[{"titulo": "No habr\u00e1 sanciones por no pagar oportunamente la administraci\u00f3n", "contenido": " En el marco de las acciones implementadas por las autoridades para mitigar los impactos de la pandemia por el nuevo coronavirus, el Instituto Distrital de Participaci\u00f3n y Acci\u00f3n Comunal (Idpac), recomienda\u00a0\u00a0las\u00a0 nuevas medidas para las propiedades horizontales y los contratos de arrendamiento bas\u00e1ndose\u00a0\u00a0en\u00a0 el Decreto 579 que emiti\u00f3 el\u00a0 Gobierno Nacional.\u00a0 En t\u00e9rminos de propiedad horizontal (conjuntos residenciales y edificios de apartamentos y oficinas), las autoridades determinaron que los administradores podr\u00e1n disponer recursos del fondo de imprevistos para mantener los contratos del personal empleado en aseo, vigilancia y jardiner\u00eda. En todo caso, el administrador debe rendir informe de estos gastos ante la asamblea de propietarios. Las copropiedades de uso comercial o mixto podr\u00e1n contratar servicios de sanidad para prevenir contagios dentro de sus edificios o conjuntos residenciales. Adicionalmente, no habr\u00e1 penalidades o sanciones por no pagar oportunamente el servicio de administraci\u00f3n.En cuanto a las asambleas generales de copropietarios, estas tendr\u00e1n que hacerse de manera virtual. En el caso de que alguno de los copropietarios no pueda asistir a la sesi\u00f3n, no podr\u00e1 ser multado. En materia de arrendamiento, las autoridades suspendieron todas las acciones de desalojo, y el ajuste del canon se tendr\u00e1 que aplazar. No obstante, el pago tendr\u00e1 que ser de com\u00fan acuerdo entre arrendador y arrendatario. Otro anuncio clave es que la pr\u00f3rroga de contratos tendr\u00e1 que ser extendida hasta el pr\u00f3ximo 30 de junio, fecha en la que perder\u00e1n vigencia estas medidas. Otra de las dudas m\u00e1s recurrentes de los conjuntos de casas y apartamentos es c\u00f3mo manejar los domicilios. Por seguridad e higiene, las tiendas o empresas que env\u00edan sus productos a trav\u00e9s de domiciliarios desinfectan y sellan las bolsas, exigen a los empleados lavarse frecuentemente las manos, y a los domiciliarios les suministran la dotaci\u00f3n necesaria m\u00ednimo de tapabocas y guantes.Al llegar a donde sus clientes, los pueden dejar en la porter\u00eda para que las personas se dirijan a recogerlos seg\u00fan las normas de los conjuntos. Hay que tener consideraciones con las personas con discapacidad o enfermas y los mayores de 70 a\u00f1os cuando vivan solos o en compa\u00f1\u00eda de otras en condiciones de mayor vulnerabilidad, dado que son las que m\u00e1s riesgos y dificultad tienen, especialmente, cuando los apartamentos o las casas quedan muy distantes de la porter\u00eda. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1\u00a0Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/nuevas-medidas-para-la-propiedad-horizontal-490884", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Hay 'pruebas enormes' de origen de coronavirus en laboratorio:\u00a0EE.UU.", "contenido": " Seg\u00fan Pompeo, dijo este domingo que su Gobierno tiene una \"enorme cantidad de pruebas\" de que el nuevo coronavirus se origin\u00f3 en un laboratorio de la ciudad china de Wuhan, algo que Pek\u00edn niega. \"Puedo decirle que hay una cantidad significativa de pruebas de que esto vino de ese laboratorio en Wuhan\", afirm\u00f3 Pompeo durante una entrevista con la cadena ABC News. El secretario de Estado insisti\u00f3 en que la cantidad de pruebas es \"enorme\" a pesar de que las agencias de inteligencia estadounidenses dijeron esta semana que a\u00fan siguen examinando esa posibilidad y no han llegado a una conclusi\u00f3n. Pompeo lleg\u00f3 a decir en un momento de la entrevista que \"los mejores expertos parecen pensar que (el coronavirus) fue fabricado por el hombre\", una idea que la Oficina del Director Nacional de Inteligencia de EE.UU. (DNI) descart\u00f3 rotundamente en un comunicado este jueves. Cuando la entrevistadora le record\u00f3 ese punto, Pompeo pareci\u00f3 corregirse al decir que \u00e9l est\u00e1 \"de acuerdo\" con ese consenso de la comunidad de inteligencia y no tiene \"razones para dudar que sea correcto\". Sin embargo, el titular de Exteriores dijo que no tiene claro si el nuevo coronavirus fue liberado intencionadamente o si fue un accidente en el laboratorio de Wuhan. \"El Partido Comunista Chino sigue bloqueando el acceso (a sus laboratorios) al mundo occidental, a los mejores cient\u00edficos del mundo, para averiguar qu\u00e9 ocurri\u00f3 exactamente\", subray\u00f3. \"Tenemos que entrar ah\u00ed. Todav\u00eda no tenemos las muestras del virus que necesitamos\", agreg\u00f3. Preguntado por si EE.UU. planea tomar represalias contra China por sus esfuerzos para \"ocultar al mundo\" la gravedad de la crisis en sus or\u00edgenes, Pompeo insinu\u00f3 que s\u00ed, al afirmar que Pek\u00edn \"cre\u00f3 un riesgo enorme\". \"Vamos a hacer que los responsables rindan cuentas, y lo haremos cuando nosotros decidamos\", sentenci\u00f3. Seg\u00fan inform\u00f3 esta semana el diario The Washington Post, la Casa Blanca est\u00e1 debatiendo propuestas para castigar a China o exigirle una compensaci\u00f3n financiera por su gesti\u00f3n de la pandemia del COVID-19. Mientras Washington afirma que el virus se origin\u00f3 en un laboratorio chino, algunas autoridades de China han promovido la teor\u00eda de que soldados estadounidenses introdujeron la enfermedad durante su participaci\u00f3n en los Juegos Mundiales Militares de Wuhan el pasado octubre, algo que EE.UU. rechaza. EFE ", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-hay-pruebas-enormes-de-origen-de-su-en-laboratorio-ee-uu-491194", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018Construir un mundo pospand\u00e9mico no ser\u00e1 f\u00e1cil\u2019", "contenido": " Los militantes \u2018verdes\u2019 m\u00e1s ac\u00e9rrimos lo consideran obvio: la crisis por la covid-19 solo fortalece la necesidad urgente de una acci\u00f3n clim\u00e1tica. Pero los industriales ac\u00e9rrimos est\u00e1n igualmente convencidos: no deber\u00eda haber mayor prioridad que reparar una econom\u00eda devastada, posponiendo cualquier idea de regulaciones ambientales m\u00e1s estrictas. La batalla ha comenzado. Su resultado definir\u00e1 el mundo pospand\u00e9mico. Tanto la crisis de salud p\u00fablica como la crisis clim\u00e1tica resaltan los l\u00edmites del poder de la humanidad sobre la naturaleza. Ambos nos recuerdan que la \u00e9poca del Antropoceno puede terminar catastr\u00f3ficamente mal. La pandemia y el cambio clim\u00e1tico desaf\u00edan el razonamiento lineal: nos obligan a adaptarnos a situaciones en las que un poco m\u00e1s de tolerancia puede provocar mucho da\u00f1o. Como se\u00f1al\u00f3 el economista del clima Gernot Wagner, en cierto sentido la pandemia es el cambio clim\u00e1tico a m\u00e1s velocidad. Tal vez esto explique por qu\u00e9 la opini\u00f3n p\u00fablica considera mayoritariamente que el calentamiento global es una amenaza tan grave como la covid-19 y quiere que en la recuperaci\u00f3n los gobiernos presten especial atenci\u00f3n a la acci\u00f3n contra el cambio clim\u00e1tico.La pandemia tambi\u00e9n nos dio un curso acelerado de las consecuencias colectivas de nuestras conductas individuales. Cada uno de nosotros ha tenido que reconocer que nuestras responsabilidades hacia la comunidad son m\u00e1s profundas que el mero hecho de pagar impuestos y hacer alguna que otra donaci\u00f3n. La actitud de \u2018pago y me olvido\u2019 es claramente inadecuada en una crisis sanitaria, y tambi\u00e9n en una crisis clim\u00e1tica.Adem\u00e1s, las \u00faltimas semanas han puesto de manifiesto la estrechez de la perspectiva \u2018Estado contra mercado\u2019 en relaci\u00f3n con el desaf\u00edo que enfrentamos. Como sostienen los economistas Samuel Bowles y Wendy Carlin, la soluci\u00f3n no vendr\u00e1 de alguna combinaci\u00f3n de decretos gubernamentales e incentivos al mercado. Una parte indispensable de la respuesta es una comunidad cuyos miembros act\u00faen con responsabilidad y gratitud mutua. El aporte fundamental del capital social y de las normas sociales no aparece en la contabilidad nacional, pero lo reconocemos cada vez que aplaudimos al personal sanitario y a otros trabajadores esenciales. Y, otra vez, esto tambi\u00e9n se aplica al cambio clim\u00e1tico. Pero si bien es preciso reconocer estas semejanzas, no hay que pasar por alto los obst\u00e1culos que la crisis de la covid-19 crea a la transformaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico. Las dificultades para la acci\u00f3n clim\u00e1tica ser\u00e1n todav\u00eda m\u00e1s formidables despu\u00e9s de la pandemia.En primer lugar, la acci\u00f3n clim\u00e1tica es inherentemente global, mientras que la lucha contra una pandemia tiene un car\u00e1cter mucho m\u00e1s local. La emisi\u00f3n de una tonelada de carbono dondequiera que sea produce el mismo efecto sobre la temperatura de la Tierra; por eso el combate al cambio clim\u00e1tico demanda acuerdos globales.Pero no sucede lo mismo con la pandemia. La conducta individual prudente beneficia a la propia familia m\u00e1s que a los vecinos, a los vecinos m\u00e1s que a otros residentes de la misma ciudad, y a los compatriotas m\u00e1s que a los extranjeros. De modo que la protecci\u00f3n del clima y la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica apelan a impulsos b\u00e1sicamente diferentes. Uno nos lleva a vernos como ciudadanos responsables del mundo, el otro nos retrotrae a nuestras ra\u00edces locales y al refugio (imaginario) de las fronteras nacionales.Por ejemplo, hoy un 84 % de los franceses est\u00e1n a favor de mantener las fronteras del pa\u00eds cerradas a los extranjeros. Nada asegura que despu\u00e9s del trauma de la covid-19, la gente se muestre m\u00e1s dispuesta a cambiar de conducta en beneficio de la humanidad y de las generaciones futuras. Esta es una primera fuente de tensi\u00f3n. La segunda tensi\u00f3n grave surgir\u00e1 en el frente econ\u00f3mico. Cuando las medidas de confinamiento terminen, las autoridades dar\u00e1n cada vez m\u00e1s importancia a revitalizar el crecimiento econ\u00f3mico y el empleo. Como es entendible, la prioridad principal de todos los gobiernos ser\u00e1 minimizar las cicatrices socioecon\u00f3micas de la crisis, garantizando que toda empresa que pueda reiniciar sus actividades lo haga. Y, por ejemplo, con los aviones en tierra y sin pasajeros, ning\u00fan Gobierno estar\u00e1 dispuesto a condicionar el apoyo financiero a las aerol\u00edneas a que estas hagan cambios fundamentales. Es tiempo de bomberos, no de arquitectos.El momento correcto para influir en la marcha de la econom\u00eda vendr\u00e1 despu\u00e9s, cuando se reanuden las inversiones y se extienda el horizonte temporal. Pero surgir\u00e1 una tercera tensi\u00f3n cuando nos demos cuenta de cu\u00e1nto m\u00e1s pobres nos dej\u00f3 la crisis. Muchas empresas habr\u00e1n quebrado y muchos trabajadores se habr\u00e1n quedado sin empleo. Se tendr\u00e1 que destinar m\u00e1s recursos a reforzar industrias y sistemas sanitarios. Y la deuda p\u00fablica (a la que tambi\u00e9n llaman impuestos futuros) habr\u00e1 aumentado unos 20 o 30 puntos porcentuales del PIB.Es probable que los ciudadanos m\u00e1s pobres pongan reparos a soportar el costo de reemplazar el capital obsoleto o \u2018sucio\u2019 por uno m\u00e1s limpio pero costoso, por temor a destruir una proporci\u00f3n todav\u00eda mayor de los viejos empleos y reducir a\u00fan m\u00e1s los ingresos disponibles para el consumo inmediato. En cualquier caso, se profundizar\u00e1 la divisi\u00f3n entre los que se preocupan por el fin del mundo y los que se preocupan por llegar a fin de mes.Los ecologistas tienen raz\u00f3n: una vez terminadas las acciones para remediar la crisis inmediata, la mayor conciencia colectiva creada nos dar\u00e1 una oportunidad de transformar las econom\u00edas y cambiar nuestro modo de vida que no debemos desaprovechar. Pero tampoco deben ocultar la magnitud de los obst\u00e1culos que habr\u00e1. El \u00fanico modo de tener m\u00e1s chances de \u00e9xito es reconocer la magnitud del desaf\u00edo.JEAN PISANI-FERRY\u00a0es miembro del Grupo de Bruegel, con sede en Bruselas. \u00a9 Project Syndicate.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/construir-un-mundo-pospandemico-no-sera-facil-491186", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo se ha afectado la salud mental de los colombianos en cuarentena?", "contenido": " Tres de cada cuatro encuestados para el \u2018Estudio de solidaridad: respuesta social a las medidas del Gobierno para controlar el nuevo coronavirus durante la etapa temprana en Colombia\u2019 dio muestras de alguna alteraci\u00f3n en su salud mental durante los \u00faltimos 21 d\u00edas de la cuarentena. De este 75 por ciento, 54 por ciento dijo que se sinti\u00f3 nervioso; 53 por ciento, cansado; 46 por ciento, impaciente; y 34 por ciento sinti\u00f3 rabia o ira.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0En Hospital San Ignacio no hay brote masivo de covid-19, dice director) Esta es una de las conclusiones de la investigaci\u00f3n de Profamilia, realizada en l\u00ednea entre el 8 y el 20 de abril, que recogi\u00f3 la informaci\u00f3n de 3.549 colombianos mayores de 18 a\u00f1os. El estudio, inspirado en una encuesta del Imperial College of London, indag\u00f3 \u201cc\u00f3mo los colombianos enfrentan la pandemia en diferentes ciudades del pa\u00eds y las medidas para controlarla\u201d, seg\u00fan explic\u00f3 Lina Casta\u00f1o, gerente de proyectos e investigaciones de la entidad. Los j\u00f3venes entre 18 y 29 a\u00f1os son el grupo m\u00e1s afectado de la muestra en su salud mental, seg\u00fan la entidad. Esta poblaci\u00f3n manifest\u00f3 haber sentido mayores niveles de ira, nerviosismo, inquietud e impaciencia durante ese mismo periodo de tiempo, comparado con otros grupos de edad. El 59 por ciento de este segmento recibe ingresos familiares mensuales inferiores a 1 mill\u00f3n de pesos. \u201cLos j\u00f3venes est\u00e1n preocupados porque se les van a acabar los ahorros, porque no tienen empleo o porque tienen que suspender sus clases\u201d, explica Marta Royo, directora ejecutiva de la entidad. \u00bfC\u00f3mo han cambiado tus h\u00e1bitos de consumo durante la pandemia? Te invitamos a llenar esta encuesta La presidenta de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Psiquiatr\u00eda, Astrid Arrieta, agrega que \u201clos j\u00f3venes est\u00e1n en una etapa de querer relacionarse y con estas medidas de aislamiento obligatorio pueden pensar que est\u00e1n coartando su libertad. Si a esto se suman problemas financieros, la probabilidad de padecer depresi\u00f3n es muy alta\u201d.El informe muestra tambi\u00e9n que la mitad de sus encuestados es responsable del cuidado de una persona en el hogar y tienen a su cargo menores de edad, adultos mayores u otra persona. Es necesario hacer un seguimiento de sus estados mentales, dicen los expertos, pues \u201clos cuidadores de pacientes cr\u00f3nicos tienen mayor probabilidad de enfermarse que una poblaci\u00f3n que no cuida\u201d, dice Arrieta. Con la informaci\u00f3n recolectada, los investigadores hicieron un an\u00e1lisis de grupos, explica Juan Carlos Rivillas, director de investigaciones de Profamilia, y diferenciaron tres, que reaccionan de diferente forma a la pandemia y a las medidas de distanciamiento f\u00edsico. \u201cNos import\u00f3 saber c\u00f3mo estaba la salud mental de las personas en la cuarentena, cu\u00e1les han sido los aspectos positivos de quedarse en casa, cu\u00e1les estrategias de cuidado han implementado y las peores situaciones con respecto a las medidas que se han tomado\u201d, dice Rivillas. Del universo del estudio, result\u00f3 un primer grupo conformado por el 26 por ciento de la muestra y se llam\u00f3 \u2018los que sufren\u2019. Estuvo compuesto por una mayor\u00eda de mujeres (73 %), de las cuales, 64 por ciento eran menores de 29 a\u00f1os. M\u00e1s de la mitad del grupo recibe ingresos familiares mensuales menores a 2 millones de pesos, una tercera parte tiene ahorros y m\u00e1s de la mitad tiene una enfermedad cr\u00f3nica. No tienen h\u00e1bitos saludables en casa, no han podido desarrollar un hobby y tampoco adoptar todas las medidas para evitar la propagaci\u00f3n del virus. Como consecuencia, durante el tiempo de aislamiento 3 de 4 cuatro personas de este grupo han sufrido problemas de ansiedad y depresi\u00f3n.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 preocupan Villavicencio, Ipiales y el Amazonas?) El segundo grupo fue \u2018los que resisten\u2019 (34 %). Seg\u00fan Rivillas, son quienes no acogieron f\u00e1cilmente las medidas de autoaislamiento, pero que han podido seguirlas. Est\u00e1 formado por hombres, en su mayor\u00eda, sin enfermedades, que no conviven con enfermos. Son menores de 39 a\u00f1os y casi la mitad tiene ahorros. \u201cSienten que el virus no les es cercano y que tomar medidas de distanciamiento es una sobrerreacci\u00f3n\u201d, explica Lina Casta\u00f1o. Un 12 por ciento ha dado se\u00f1ales de nerviosismo, ansiedad o depresi\u00f3n.En el \u00faltimo grupo, \u2018los que aceptan\u2019 (40 %), la mayor\u00eda fueron mayores de 49 a\u00f1os. \u201cEran personas que sienten que el virus no les es cercano, tienen buen nivel de ingresos, han tomado las medidas sin dificultades y han tenido m\u00e1s actividades en casa\u201d, explica Rivillas. Aunque sufrieron de alteraciones emocionales, no alcanzaron los niveles de los otros grupos. \u201cFue interesante revisar estas caracter\u00edsticas. Esto quiere decir que los colombianos est\u00e1n experimentando de forma diferente la pandemia y esto requiere de intervenciones en salud mental pensadas en estos grupos, que se pueden hacer a trav\u00e9s de plataformas m\u00f3viles u otras herramientas\u201d, explica Rivillas.El informe subraya la necesidad de buscar alternativas efectivas para mitigar el impacto de la pandemia. Es en este contexto en el que los servicios de salud son primordiales. Seg\u00fan las proyecciones de expertos, la crisis puede durar meses. Por eso, dice Rivillas, \u201ctenemos que empezar a aprender a vivir de una nueva forma y dise\u00f1ar servicios de salud mental centrados en las necesidades de grupos\u201d. El reto m\u00e1s importante es que todos los servicios de salud sean integrales, que no se interrumpan y que sean regulares.  Marta Royo, directora ejecutiva de Profamilia.\u00bfQu\u00e9 busc\u00f3 Profamilia con este estudio? \u200bEs un primer intento de focalizar y conocer m\u00e1s de cerca lo que est\u00e1 viviendo la poblaci\u00f3n frente a las medidas no farmacol\u00f3gicas para enfrentar la pandemia. Las emociones y el estado an\u00edmico est\u00e1n en juego: encontramos reacciones diferentes, que responden a contextos sociales distintos. Conocer los miedos es esencial para entender que, aunque deben existir medidas de control, hay que enfrentar los efectos colaterales en cuanto a salud mental.\u00bfCu\u00e1les son los grupos m\u00e1s afectados?Las poblaciones de menos recursos, que pueden tener otras afecciones. Son poblaciones de riesgo con condiciones que los limitaban desde antes de la pandemia: presi\u00f3n econ\u00f3mica o p\u00e9rdida del empleo. Est\u00e1n m\u00e1s expuestos, pueden no tener acceso a servicios b\u00e1sicos y deben salir a buscar sustento. Esto es una bomba de tiempo social. Los m\u00e1s afectados en su salud mental son j\u00f3venes entre 18 y 29 a\u00f1os. Est\u00e1n preocupados: se acaban los ahorros, muchos no ten\u00edan empleo antes de la crisis, otros estaban estudiando y ahora deben suspender. Sumado a esto, el cambio en la manera en que nos relacionamos los ha golpeado.\u00bfQu\u00e9 necesita la poblaci\u00f3n con afecciones de salud mental?La gente necesita sentirse segura. Hemos encontrado que muchos no van al m\u00e9dico as\u00ed tengan dolores fuertes, porque tienen miedo al contagio. Tenemos que ver c\u00f3mo nos transformamos como sociedad para crear m\u00e1s espacios de interacci\u00f3n. Esto es fundamental dentro de la estructura de la salud mental. \u00bfQu\u00e9 es la plataforma www.porquequieroestarbien.com?Sabemos que hay barreras para que la poblaci\u00f3n acceda a consultas de salud mental y salud sexual gratuitas. Por eso decidimos buscar c\u00f3mo responder a esta situaci\u00f3n. Cuando la Fundaci\u00f3n Santo Domingo nos plante\u00f3 la idea de hacer una plataforma que funciona como centro de apoyo gratuito en l\u00ednea, nos gust\u00f3 la idea. Es necesaria para enfrentar la situaci\u00f3n.La plataforma est\u00e1 manejada por un equipo de profesionales de la salud que responde y da apoyo a trav\u00e9s del portal, de la l\u00ednea 300 912 5231 y el WhatsApp 320 616 2424, en violencia f\u00edsica o psicol\u00f3gica, relaciones y bienestar emocional, autocuidado y sexualidad. Esperamos medir y atender las necesidades de la gente.NATALIA NOGUERAREDACCI\u00d3N EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/salud-mental-de-los-colombianos-durante-la-cuarentena-491048", "categoria": "vida"}, {"titulo": "De la gripe de 1918 a covid-19 de 2020: las lecciones un siglo despu\u00e9s", "contenido": " Hace un siglo la humanidad se enfrent\u00f3 a otra mortal pandemia, la de la gripe de 1918, en la que gobiernos y sociedades cometieron errores que desgraciadamente se han repetido en la actual crisis sanitaria por el  covid-19, reflexiona en una entrevista a la agencia de noticias Efe el historiador C\u00e9dric Cotter.La injustamente conocida como \"gripe espa\u00f1ola\" afect\u00f3 a un tercio de la humanidad, mat\u00f3 a 100 millones de personas (diez veces m\u00e1s que la Primera Guerra Mundial con la que casi se solap\u00f3) y seg\u00fan Cotter, investigador para el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, guarda paralelismos con la situaci\u00f3n actual que deben tenerse en cuenta. \"La Historia nunca se repite totalmente, pero pueden verse tendencias en uno de estos hechos tambi\u00e9n en el otro\", explica, y pone como ejemplo el uso pol\u00edtico que entonces se hizo de la pandemia, con el fin de culpar y estigmatizar a pa\u00edses rivales o enemigos. Si en 2020 pol\u00edticos como el presidente estadounidense Donald Trump intentaron popularizar el t\u00e9rmino \"virus chino\" para referirse al nuevo coronavirus, en 1918 se lleg\u00f3 a apodar a la epidemia con t\u00e9rminos como \"enfermedad bolchevique\", \"virus franc\u00e9s\" o \"plaga alemana\".\"Es parte de la naturaleza humana culpar al otro de lo que nos ocurre, pero cuando se hace con fines pol\u00edticos es in\u00fatil y s\u00f3lo alimenta el odio\", subray\u00f3 Cotter.Finalmente triunf\u00f3 el apodo de \"gripe espa\u00f1ola\", hoy usado incluso por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), penalizando precisamente a uno de los pa\u00edses que mostr\u00f3 m\u00e1s transparencia hacia la epidemia, por su condici\u00f3n neutral en la Primera Guerra Mundial.\"La enfermedad no se origin\u00f3 en Espa\u00f1a, pero como su prensa pod\u00eda informar de ella, mucha gente lo pens\u00f3 err\u00f3neamente, ya que otros pa\u00edses no reportaron sus casos a causa de la censura en tiempos de guerra\", explica el historiador de ICRC. Esa censura sugiere otro paralelismo entre la gripe de 1918 y el coronavirus de 2020, ya que en ambos casos hubo un pulso entre la marea de rumores falsos, por un lado, y los esfuerzos a veces excesivos de las autoridades por controlar el flujo de informaci\u00f3n relativa a la salud p\u00fablica.Respecto a los rumores Cotter, quien subraya que \"las 'fake news' son tan viejas como la humanidad\", recuerda que en 1918 ya circularon entre las potencias aliadas (Francia, Reino Unido, Rusia, EEUU) ideas como que los alemanes hab\u00edan desarrollado la enfermedad como arma biol\u00f3gica.Entretanto, en tierras germanas \"se dec\u00eda que el virus era una mera invenci\u00f3n, por parte del gobierno, y que los muertos no eran por gripe sino por desnutrici\u00f3n\", subraya el experto en la entrevista. Los rumores de ayer y de hoy (en 2020 multiplicados por el poder difusor de las redes sociales) se intentaron en ocasiones detener con la censura, un m\u00e9todo que seg\u00fan Cotter \"no es el mejor, porque la gente intentar\u00e1 buscar informaci\u00f3n donde sea\".\"Lo que hace falta es que las autoridades sean transparentes a la hora de explicar por qu\u00e9 toman las medidas, para que la gente las siga y no intente buscar respuesta en otras fuentes de informaci\u00f3n\", subraya. El historiador ve otras similitudes entre dos epidemias con un siglo de diferencia, como las protestas ciudadanas que entonces y ahora se produjeron en Estados Unidos en protesta contra las medidas de prevenci\u00f3n.En el EEUU de 1918 \"algunos alegaron que el uso obligatorio de mascarillas iba contra la constituci\u00f3n y sus libertades personales, por lo que hubo manifestaciones y posteriores detenciones\", relat\u00f3 a Efe.Aquella gripe atac\u00f3 en tres oleadas (una en primavera de 1918, la segunda y m\u00e1s mortal en oto\u00f1o de ese a\u00f1o, y una tercera en la primavera de 1919), lo que deber\u00eda servir para recordar al mundo actual que tendr\u00e1 que seguir alerta tras la retirada del coronavirus. \"Se observ\u00f3 entonces que en las ciudades que detuvieron sus medidas demasiado pronto (tambi\u00e9n hubo cierre de comercios, escuelas, iglesias...) hubo nuevas oleadas de gripe\", alert\u00f3 Cotter.La gripe de 1918, que afect\u00f3 a personalidades como el rey espa\u00f1ol Alfonso XIII, el presidente estadounidense Woodrow Wilson o el k\u00e1iser alem\u00e1n Guillermo II, prolifer\u00f3 en un mundo ya devastado por la guerra, y Cotter, quien prefiere no hablar de la actual lucha contra el covid-19 en t\u00e9rminos b\u00e9licos, lanza un \u00faltimo mensaje sobre la relaci\u00f3n de la actual pandemia y los conflictos.\"No me quiero arriesgar a predecir si esta pandemia producir\u00e1 m\u00e1s conflictos, lo que s\u00ed estoy seguro es que puede causar estragos en pa\u00edses que, como la Europa de 1918, ya est\u00e9n destrozados por la guerra, caso del Yemen o Siria\", concluye el historiador. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-lecciones-de-la-gripe-de-2018-que-se-pueden-repetir-hoy-491156", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La encrucijada de los hospitales y cl\u00ednicas en plena emergencia", "contenido": " En Colombia existen 1.800 hospitales y cl\u00ednicas con 87.000 camas, de las cuales las dos terceras partes pertenecen al sector privado.\u00a0De acuerdo con la Asociaci\u00f3n Colombiana de Hospitales y Cl\u00ednicas (ACHC), la mayor\u00eda de las entidades adscritas al sector privado responden a la mediana y la alta complejidad, sin dejar de lado la importancia que tienen las instituciones en algunas regiones en estos mismos niveles. Hoy, seg\u00fan el gremio, existen 1,8 camas por cada mil habitantes y aunque persisten diferencias regionales, todas estas entidades est\u00e1n habilitadas para operar y cerca de 50 tienen acreditaci\u00f3n de muy alto nivel.Este inventario es el que ha pisado el acelerador en la coyuntura generada por el nuevo coronavirus para garantizar la atenci\u00f3n adecuada de los potenciales afectados, bajo la premisa de adaptarse para evitar desbordes y complicaciones vistas en otros pa\u00edses.(Lea tambi\u00e9n: 10 nuevas muertes por coronavirus en Colombia; van 7.285 contagios) Y aunque los plazos de la pandemia han permitido que estas entidades hagan ajustes en sus \u00e1reas de hospitalizaci\u00f3n, crecimiento de las unidades de cuidados intensivos, aplazamiento de cirug\u00edas y procedimientos programados, cancelaci\u00f3n de consulta externa e incluso modificaci\u00f3n en la recepci\u00f3n de pacientes en urgencias, para centrarse espec\u00edficamente en la potencial atenci\u00f3n de pacientes afectados por el virus.De hecho, de acuerdo con un an\u00e1lisis hecho por la ACHC, la totalidad de las instituciones han destinado recursos para actualizar y capacitar al personal en temas de la pandemia, siete de cada 10 han modificado turnos y disponibilidades, en el 70 por ciento se han reprogramado intervenciones y el porcentaje de ocupaci\u00f3n en urgencias se ha disminuido en 75 por ciento de ellas.Todo esto para estar en las mejores condiciones de cara a mejorar la atenci\u00f3n de los enfermos de covid-19 en un proceso que armoniza con las decisiones emitidas por el Gobierno, explica Juan Carlos Giraldo, director de la ACHC.Y a juzgar por la respuesta despu\u00e9s de 58 d\u00edas de haberse iniciado oficialmente la pandemia en Colombia, con el primer caso el 6 de marzo, los hospitales y cl\u00ednicas del pa\u00eds han ejercido un papel que no solo tranquiliza sino que tambi\u00e9n es una prenda de garant\u00eda en t\u00e9rminos de calidad y profesionalismo de cara a la flexibilizaci\u00f3n de la cuarentena, seg\u00fan afirma la salubrista Elizabeth Beltr\u00e1n.Rodrigo C\u00f3rdoba, representante de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Sociedades Cient\u00edficas, dice que, a pesar de las dificultades, las instituciones hospitalarias han tenido que destinar recursos e incluso algunos han tenido que modificar su esencia en temas como especializaci\u00f3n para estar disponibles y servir equitativamente a toda la sociedad. Pero esta puesta a punto empieza a pasar una factura muy elevada a estas entidades, en raz\u00f3n a que todas ellas basan sus ingresos en los servicios que prestan y hoy por causa de esta acomodaci\u00f3n obligada su oferta ha ca\u00eddo dram\u00e1ticamente, seg\u00fan le dijeron directores de hospitales a este diario. Sin ir muy lejos, algunos gerentes de hospitales manifestaron que por la cancelaci\u00f3n y aplazamiento de cirug\u00edas, consultas programadas, procedimientos y urgencias su facturaci\u00f3n ha bajado a menos de la mitad, con el agravante de que no cuentan con reservas disponibles como consecuencia de la crisis que hist\u00f3ricamente arrastran. A esto se suma que nueve de cada 10 instituciones han percibido un aumento desproporcionado en los precios de insumos vitales y elementos de protecci\u00f3n personal que cada d\u00eda son m\u00e1s escasos y necesarios.El asunto de los ingresos comienza a ser tan serio que algunos de estos centros han tenido que prescindir de personal del grupo no necesario para atender directamente la pandemia. Es el caso de cirujanos pl\u00e1sticos, dermat\u00f3logos, odont\u00f3logos, pediatras y otros profesionales de apoyo.Y aunque lo anterior pareciera l\u00f3gico, la realidad es que estos trabajadores desocupados se encuentran en sus casas sin percibir ingresos, de los cuales dependen sus familias. Y m\u00e1s complicado es el panorama en otros hospitales por cuenta de los modelos de contrataci\u00f3n, que ya empiezan a limitar los servicios de anestesi\u00f3logos, cirujanos y otros especialistas que podr\u00edan ser necesarios en caso de un desborde de la pandemia. Julio C\u00e9sar Castellanos, director del Hospital Universitario San Ignacio, afirma que ante esta situaci\u00f3n se requiere de un respaldo que remonte lo temporal y la contingencia de parte del Gobierno Nacional. Insiste en que m\u00e1s que decretos y resoluciones sobre el flujo de recursos se deben hacer realidad los giros y los pagos de deudas atrasadas y de atenciones que se est\u00e1n realizando por parte de la Adres y de las administradoras de planes de beneficios bajo la supervisi\u00f3n de la Superintendencia de Salud.\u201cNecesitamos el soporte m\u00ednimo representado en el pago por lo que hacemos y con la preparaci\u00f3n que hemos tenido\u201d, indica Castellanos.Pero, adem\u00e1s, parte del gremio de hospitales considera que es urgente promover las compras centralizadas de elementos de protecci\u00f3n, controlar los precios y forzar las concurrencias de las ARL para cumplir con esta tarea. \u201cEs urgente dise\u00f1ar una canasta covid-19 regulada por el Gobierno e insistir en que los recursos que se movilizan en el sector lleguen de verdad al circuito prestador\u201d, agrega Juan Carlos Giraldo.Tambi\u00e9n insiste en que el giro directo sea universal y se llegue al m\u00e1ximo porcentaje posible, adem\u00e1s de agilizar el acuerdo de punto final y se puedan hacer anticipos a la red hospitalaria.\u201cLa situaci\u00f3n de los hospitales p\u00fablicos y privados se ha convertido en una prioridad para el Gobierno. Se estudian mecanismos para darle flujo al sistema y poner las cuentas al d\u00eda\u201d, respondi\u00f3 sobre este tema Fabio Aristiz\u00e1bal, Superintendente de Salud. Adem\u00e1s de garantizar el flujo de recursos de deudas antiguas y corrientes el gremio hospitalario solicita que se permita la compra de cartera a hospitales menores de 50 camas y a los que hoy no tienen pacientes de covid-19 pero est\u00e1n con cartera. De igual forma, piden que se permita liberar reservas t\u00e9cnicas en procesos obligatorios por parte de las EPS y que se remunere la capacidad instalada disponible para atender pacientes, d\u00e1ndoles un car\u00e1cter p\u00fablico a las camas mientras dura la emergencia.Por \u00faltimo solicitan que para el flujo efectivo de recursos se eviten modificaciones contractuales de las EPS y negociaciones tarifarias emergentes por parte de estas entidades. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/hospitales-y-clinicas-hablan-de-sus-deudas-en-pandemia-de-coronavirus-491122", "categoria": "salud"}, {"titulo": "As\u00ed se organiz\u00f3 el concierto virtual m\u00e1s grande del pa\u00eds", "contenido": " \u201cQueremos hacer un evento hist\u00f3rico con los mejores artistas colombianos. Por temas de tiempo y de producci\u00f3n nadie se le ha medido, \u00bfse le miden ustedes?\u201d.Estas fueron las palabras que Mar\u00eda L\u00f3pez, de Detonante, les dijo a los fundadores de 242 Media, una peque\u00f1a agencia de contenido digital que no se la pens\u00f3 dos veces en aceptar el reto. \u201cQu\u00e9 irresponsables\u201d, comenta Diego Santos, de 242, quien escribi\u00f3 el guion que estructur\u00f3 el concierto multiplataforma m\u00e1s grande que se ha vivido en Colombia. La propuesta hab\u00eda llegado de manos de la productora detr\u00e1s del gran especial de Colombia Cuida Colombia, una alianza formada para disminuir el impacto de la covid-19 en las poblaciones vulnerables del pa\u00eds que, hasta la fecha, ha entregado ayuda a m\u00e1s de un mill\u00f3n de personas a lo largo y ancho del territorio nacional con recursos obtenidos de donaciones.\u201cLa premisa era pensar en grande. Si esto iba a ser hist\u00f3rico, no pod\u00eda ser algo que se ya se hubiera hecho antes\u201d, dice Santos del otro lado del tel\u00e9fono, recordando lo que se imaginaron Detonante, Gaia y 242, las empresas que ensamblaron la producci\u00f3n del evento. As\u00ed, del otro lado del tel\u00e9fono, \u00e9l y todo el equipo empezaron a mover fichas para que se lograra lo que miles de colombianos pudieran ver la noche del pasado viernes 1.\u00b0 de mayo: J Balvin, Juanes, Shakira, Maluma, Carlos Vives, Andr\u00e9s Cepeda, Fonseca y otra decena de los mejores artistas del pa\u00eds en un mismo escenario.No estuvieron solo elevando sus voces, sino el clamor de solidaridad para un pa\u00eds en el que abundan los trapos rojos en las fachadas de las casas en barrios populares de varias capitales, alertando de las necesidades que se viven en su interior, situaci\u00f3n que, con o sin telas de este color, se replica en varias poblaciones rurales. \u201cCarlos Vives, Shakira y Juanes han sido desde hace mucho artistas ic\u00f3nicos a nivel nacional e internacional, y nunca los hab\u00edamos visto juntos en un mismo \u2018show\u2019 \u201d, cuenta Santos. Por eso, la apuesta inicial fue lograr reunir a esos cantantes, quienes desde el comienzo del confinamiento hab\u00edan hecho algunas presentaciones individuales v\u00eda \u2018streaming\u2019, hasta con orquesta sinf\u00f3nica incluida, pero que no se hab\u00edan juntado todav\u00eda. Sin embargo \u2013y para el deleite del p\u00fablico\u2013 en el camino lograron reunir tambi\u00e9n a dos paisas talentosos que, en los \u00faltimos a\u00f1os, han estado en los primeros lugares de los listados de consumo de m\u00fasica a nivel mundial: J Balvin y Maluma.De ah\u00ed en adelante, el cartel de artistas que hicieron parte del concierto \u2013transmitido por canales de televisi\u00f3n, emisoras radiales, redes sociales y YouTube\u2013 no dej\u00f3 de deslumbrar. Bomba Est\u00e9reo, ChocQuibTown, Greeicy Rend\u00f3n, Mike Bah\u00eda, Paola Jara, Jessi Uribe, Manuel Medrano, Nacho & Chyno Miranda, Sebasti\u00e1n Yatra y Yuri Buenaventura cantaron sus mejores temas.Si la meta de los organizadores del concierto con el line-up fue ambiciosa, la que Colombia Cuida Colombia (CCC) persegu\u00eda con el evento no era menor: recaudar fondos que tienen como fin ayudar con seguridad alimentaria y salud a un mill\u00f3n y medio de colombianos y suministrar 100.000 kits de protecci\u00f3n al personal de salud para el mes de mayo.Esa tarea de darle una mano a quienes m\u00e1s lo necesitan la comenz\u00f3 CCC el 30 de marzo y, hasta el jueves anterior al concierto, ya hab\u00edan entregado m\u00e1s de 9\u2019191.568 kilos de alimentos en 150 municipios del pa\u00eds, beneficiando a 1\u2019260.350 personas.Viendo la situaci\u00f3n que afronta este poblaci\u00f3n y con algunas ideas del libro \u2018The American Spirit\u2019 retumbando en la cabeza, Diego Santos escribi\u00f3 el guion en cuesti\u00f3n de un par de horas. \u201cComo es un tema de solidaridad, de darle las gracias a los colombianos que no han dejado que el pa\u00eds se detenga, el guion fluy\u00f3 bastante r\u00e1pido. Sali\u00f3 muy del alma, muy del coraz\u00f3n\u201d, cuenta.El siguiente paso fue conseguir a los cantantes, tarea que estuvo en buena medida bajo la batuta de Felipe Jaramillo, de Detonante, un reconocido productor con m\u00e1s de dos d\u00e9cadas en el mundo de la m\u00fasica.\u201cSorprendentemente ninguno le dijo que no a Felipe. Todos los artistas se mostraron agradecidos de que los estuvi\u00e9ramos contactando y mandaron el material a los dos d\u00edas de que se los solicitamos\u201d, cuenta Santos, y aclara que ni uno solo de ellos cobr\u00f3 por su aparici\u00f3n.Y para lograr que miles de colombianos vieran el concierto como una sola pieza, sus organizadores tuvieron que armar todo un rompecabezas. Los cantantes enviaban temas de entre 120 y 150 segundos, que luego deb\u00edan ser corregidos y ordenados. Pero el reto m\u00e1s grande fue la canci\u00f3n final: en esta participaron m\u00e1s de 40 artistas, que desde sus casas grabaron por separado la melod\u00eda del Grupo Niche que puso a vibrar al pa\u00eds esa noche de viernes. \u201cEse arreglo, que estuvo en manos de Juancho Valencia, fue una tarea tit\u00e1nica que tuvimos que hacer en un d\u00eda\u201d, cuenta Diego Santos.Otro de los grandes desaf\u00edos de una transmisi\u00f3n de este calado en plena pandemia fue la parte t\u00e9cnica. De eso se encarg\u00f3 Federico Barrag\u00e1n y, seg\u00fan cuenta Santos, desde el comienzo hubo contacto con Google, YouTube y Facebook para formular la estrategia de emisi\u00f3n. EL TIEMPO hizo parte del equipo t\u00e9cnico que apoy\u00f3 a 242 en la operaci\u00f3n para poner en marcha la transmisi\u00f3n digital del concierto de Colombia Cuida Colombia, que lleg\u00f3 a miles de hogares.Luego del fin del evento, que se pudo ver y o\u00edr a trav\u00e9s de 40 medios de comunicaci\u00f3n \u2013entre ellos EL TIEMPO, City TV, Portafolio y ADN\u2013, miles de personas se expresaron en redes sociales sobre este concierto hist\u00f3rico. La uni\u00f3n de artistas, organizaciones, instituciones, fundaciones, empresas y personas se reg\u00f3 por todo el pa\u00eds bajo una misma causa: ayudar juntos a quienes m\u00e1s lo necesitan en medio de la emergencia por covid-19.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/asi-se-organizo-el-concierto-virtual-mas-grande-del-pais-en-plena-pandemia-491088", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u2018La ley proh\u00edbe actividades de inteligencia sobre el periodismo\u2019", "contenido": " Hace dos d\u00edas, en medio de investigaciones por el presunto uso irregular de las actividades de inteligencia del Ej\u00e9rcito, el ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, dio a conocer que 10 oficiales hab\u00edan sido retirados del servicio y un general pidi\u00f3 la baja. En entrevista con EL TIEMPO, Trujillo asegura que las nuevas denuncias de presuntos \u201cperfilamientos\u201d a pol\u00edticos, ONG y periodistas son graves y que espera que pronto haya resultados en las investigaciones.  \u00bfQu\u00e9 encontraron contra los oficiales retirados? Las investigaciones y las decisiones de las autoridades judiciales y disciplinarias competentes son las que determinar\u00e1n la responsabilidad penal y disciplinaria individual. Pero en lo que respecta al Ministerio de Defensa, y en ejecuci\u00f3n de la Pol\u00edtica del sector y de las \u00f3rdenes del Presidente de la Rep\u00fablica, no se admite ninguna actuaci\u00f3n que comprometa o ponga en duda la legitimidad de las actividades de inteligencia y contrainteligencia y que afecten la confianza ciudadana.El mensaje es claro: desde el Gobierno Nacional hay cero tolerancia ante cualquier acto que est\u00e9 por fuera de la Constituci\u00f3n y de la Ley y en eso somos contundentes. Lo repito con toda la claridad del mundo para que se entienda: no me tiembla la mano para tomar las decisiones necesarias ante posibles hechos ilegales o de corrupci\u00f3n, pues aqu\u00ed debemos proteger la institucionalidad y el trabajo valeroso que hacen la gran mayor\u00eda de los hombres y mujeres de nuestras Fuerzas Militares.  \u00bfDe d\u00f3nde parti\u00f3 dicha investigaci\u00f3n?*Desde que me posesion\u00e9 como Ministro de Defensa, siguiendo las instrucciones del Presidente Iv\u00e1n Duque, orden\u00e9 que se hiciera una revisi\u00f3n de todos los procesos y protocolos de inteligencia y contrainteligencia, con el fin de identificar posibles debilidades y fortalecer estas capacidades. Sin embargo, cuando a comienzos de este a\u00f1o se conocieron las denuncias puntuales sobre presunto mal uso de esas capacidades de inteligencia, se iniciaron de inmediato las investigaciones al interior de las Fuerzas Militares y con oficios del 13 de enero de este a\u00f1o se inform\u00f3 a la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n y se compulsaron copias a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n para que adelantara el proceso penal. \u00bfQu\u00e9 sigue ahora contra los militares que salen?El proceso penal lo adelanta la Fiscal\u00eda y, por supuesto, esperamos que se conozcan pronto los resultados. Ministro, estamos hablando de los hombres que manejan la inteligencia y contrainteligencia militar \u00bfqu\u00e9 se le puede decir a los ciudadanos del com\u00fan frente a estas pr\u00e1cticas y lo que ser\u00eda su mal uso?Que esto no se tolera bajo ninguna circunstancia y desde el primer momento estamos trabajando para que no vuelva a suceder e iniciamos las investigaciones correspondientes para determinar responsabilidades.La confianza de los colombianos en la Fuerza P\u00fablica y en la legalidad absoluta de las actividades de inteligencia y contrainteligencia es fundamental. Precisamente por eso se orden\u00f3 un proceso de revisi\u00f3n, ajuste y reforma de dichas actividades en las Fuerzas Militares y, en concordancia con ello, se anunciaron las decisiones del viernes pasado.  Por eso es tan importante que las investigaciones sobre las presuntas irregularidades denunciadas arrojen resultados y se esclarezca si hubo una actividad ilegal y qui\u00e9nes ser\u00edan los responsables. Porque ac\u00e1 no podemos destruir el trabajo tan importante que se ha hecho desde las capacidades de inteligencia para la seguridad de los colombianos, por las presuntas actuaciones de unos individuos con prop\u00f3sitos que deben ser determinados y aclarados en el marco de las investigaciones que adelantan las autoridades competentes. Estas decisiones se anuncian horas antes de que la revista Semana denunciara presuntos perfilamientos a 130 personas. \u00bfBuscaban ustedes adelantarse?Las decisiones anunciadas el viernes tienen que ver con las acciones que se iniciaron cuando se conoci\u00f3 la primera publicaci\u00f3n denunciando esas presuntas irregularidades, que fue a comienzos de a\u00f1o. Es un proceso que lleva varios meses y en el cual se han tomado decisiones de acuerdo con las averiguaciones que se han adelantado, sobre las cuales consideramos que era importante que la opini\u00f3n p\u00fablica conociera.Respecto a la nueva publicaci\u00f3n de Semana, se tomar\u00e1 nuevas acciones en el marco de estas investigaciones. \u00bfC\u00f3mo queda el general Nicacio Mart\u00ednez, quien comandaba el Ej\u00e9rcito en la \u00e9poca de los hechos? Deben ser las autoridades competentes las que determinen las circunstancias y responsables de estos hechos, tanto a nivel disciplinario como penal. \u00bfQue puede hacer usted como jefe de la cartera castrense para acabar de una vez con estos seguimientos ilegales, que se denuncian constantemente?\u00a0\u00a0Desde el primer momento se tomaron acciones en ese sentido. Lo hemos estado haciendo y lo seguiremos haciendo: fortalecimiento de los controles, seguimiento estricto al cumplimiento de la ley, inicio de las investigaciones y la desvinculaci\u00f3n de quienes pongan en entredicho la legitimidad y legalidad del actuar de la Fuerza P\u00fablica. Algunos \u201cperfilados\u201d ser\u00edan periodistas \u00bfQu\u00e9 les dir\u00eda? El gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque es respetuoso absoluto de la libertad de prensa. De sus periodistas. Y hoy m\u00e1s que nunca, frente a estos hechos denunciados, debemos proteger este bien como un activo fundamental de nuestra democracia. Yo personalmente, a lo largo de mi ejercicio p\u00fablico de toda la vida, he mantenido este precepto como sagrado,  lo defend\u00ed en la Asamblea Nacional Constituyente y por eso he sido abierto al escrutinio de los medios de comunicaci\u00f3n en mi vida p\u00fablica. Todo esto me lleva a decirles que no vamos a vacilar en las decisiones que se tomen, una vez se conozcan los resultados de las investigaciones. Comprendemos la indignaci\u00f3n, la compartimos, y por eso estamos actuando en consecuencia. Seg\u00fan los protocolos de la ley de inteligencia, \u00bfes v\u00e1lido hacer perfiles con informaci\u00f3n de redes sociales?La funci\u00f3n de inteligencia y contrainteligencia se realiza, entre otros objetivos, para proteger los derechos humanos, esto es de su esencia. En ning\u00fan caso la informaci\u00f3n de inteligencia y contrainteligencia, puede ser llevada a cabo por razones de opini\u00f3n pol\u00edtica, pertenencia a una organizaci\u00f3n social o sindical, o afectar los derechos y garant\u00edas de los partidos pol\u00edticos de oposici\u00f3n, entre otros. Y, por supuesto, el marco legal proh\u00edbe que se realicen actividades de inteligencia por el ejercicio leg\u00edtimo de una actividad protegida como lo es el periodismo. El Presidente Iv\u00e1n Duque y, por supuesto as\u00ed mismo lo considero yo, rechaza tajantemente cualquier tipo de seguimiento o persecuci\u00f3n a los periodistas, pol\u00edticos e incluso funcionarios de Presidencia. \u00bfY el hecho, de que hayan estado haciendo seguimientos a altos funcionarios del Gobierno, altos oficiales y representantes de las ONG?Es igual de grave y jam\u00e1s ha sido la pol\u00edtica del Presidente Iv\u00e1n Duque ni del Gobierno Nacional. Lo repito, en materia de inteligencia todo tiene que ser dentro de la Ley, nada por fuera de la Ley.De comprobarse que se utilizaron dineros de agencias internacionales en la compra de equipos para inteligencia, cuyo uso termin\u00f3 siendo para\u00a0 realizar estas actividades, \u00bfno tendr\u00eda esto un costo pol\u00edtico a futuro?De comprobarse lo que se ha denunciado, debe tener un costo penal y disciplinario que esperamos sea ejemplar, pues no hay derecho a que se abuse de la institucionalidad para actividades ilegales, eso es completamente inaceptable y merecen una sanci\u00f3n social igualmente, que paguen los responsables. Ac\u00e1 quiero dejar claro tambi\u00e9n que de comprobarse estos hechos se trata de actuaciones individuales que deben ser explicadas, pues en ning\u00fan momento y bajo ninguna circunstancia esto ha sido pol\u00edtica del Presidente Iv\u00e1n Duque o del Ministerio de Defensa. Me imagino que el tema lo ha dialogado con el presidente Duque, \u00bfqu\u00e9 piensa \u00e9l, y le dio alguna instrucci\u00f3n?Me ratific\u00f3 la instrucci\u00f3n que \u00e9l dio desde el d\u00eda de su posesi\u00f3n: somos un Gobierno transparente, que no tiene tolerancia frente a la ilegalidad y al cual no le tiembla la mano en sancionar a los responsables de actos ilegales. Finalmente, \u00bfqu\u00e9 decirles a esos hombres que est\u00e1n en el monte o atendiendo la emergencia por la pandemia, en una labor que merece todo reconocimiento, y a los altos mandos que son retirados del servicio por actuar en contra de la Ley?Enorme gratitud, admiraci\u00f3n y respeto por los soldados y polic\u00edas de Colombia. Su trabajo, que con devoci\u00f3n patri\u00f3tica est\u00e1n realizando en todo el pa\u00eds, no solo para proteger a los colombianos de los criminales, sino apoy\u00e1ndolos en la emergencia sanitaria, es excepcional.  Quien act\u00faa por fuera de la Constituci\u00f3n y de la Ley no es un militar, no es un polic\u00eda, es un criminal. Los hechos denunciados son graves y en mi concepto dolorosos, precisamente por eso. Porque son unos pocos que atentan contra un gran patrimonio y enlodan ese trabajo tan importante que hace la mayor\u00eda. Pero yo creo que los colombianos ven la entrega de nuestros soldados y polic\u00edas d\u00eda a d\u00eda, por ejemplo, durante esta emergencia llevando ayuda humanitaria a los colombianos m\u00e1s vulnerables que viven en lugares casi impenetrables. Y luchando cada d\u00eda contra la delincuencia, arriesgando sus vidas. A esos soldados les digo que es sobre su ejemplo que se levanta la patria. Y que los colombianos saben diferenciar muy bien entre las naranjas podridas y las buenas.ALICIA LILIANA M\u00c9NDEZPeriodista de JusticiaEn Twitter: @AyitoMendez", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/entrevista-con-el-ministro-de-defensa-carlos-holmes-trujillo-sobre-seguimientos-del-ejercito-491092", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "'Es muy grave que estas acciones hayan llegado hasta Casa de Nari\u00f1o'", "contenido": " El ministro de Defensa Carlos Holmes Trujillo se refiri\u00f3 este s\u00e1bado a las denuncias sobre actividades de perfilamiento que se habr\u00edan realizado desde el Ej\u00e9rcito, y que habr\u00edan tenido como objetivo a 130 pol\u00edticos, periodistas, ONG, y hasta funcionarios del alto Gobierno.\u00a0 Esas actividades irregulares, denunciadas por la revista Semana, seg\u00fan dijo Trujillo, son \"de inmensa gravedad\" porque \"la libertad de prensa no puede estar en discusi\u00f3n\". El ministro se\u00f1al\u00f3, adem\u00e1s, que le parece muy grave el perfilamiento que se habr\u00eda hecho del exsecretario general de la Presidencia Jorge Mario Eastman. Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que \"es de extrema gravedad que estas acciones hayan llegado hasta la Casa de Nari\u00f1o o al mismo despacho del se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica\". Justamente, entre las investigaciones se indaga si adem\u00e1s de Eastman hay otros altos funcionarios sobre los que tambi\u00e9n se mantuvieron estas actividades y carpetas. Aunque el viernes el ministro de Defensa inform\u00f3 que 10 oficiales del Ej\u00e9rcito hab\u00edan sido retirados del servicio activo y un general m\u00e1s hab\u00eda pedido su retiro voluntario, en medio de denuncias sobre presuntos seguimientos irregulares por parte de esa instituci\u00f3n, los uniformados a\u00fan no han sido notificados.Allegados a uno de los oficiales indagados le dijeron a EL TIEMPO que a\u00fan no les ha llegado ninguna notificaci\u00f3n formal de su retiro, ni se ha hecho la junta de generales en las que usualmente se toman las decisiones sobre esos retiros del servicio activo por decreto. En esa reuni\u00f3n que se deber\u00e1 realizar en los pr\u00f3ximos d\u00edas se estudiar\u00e1 el tema y se deber\u00e1 emitir un documento con el llamado a calificar servicios. Esa medida, seg\u00fan explicaron fuentes, en todo caso es protocolaria porque la decisi\u00f3n de la salida de los uniformados ya est\u00e1 tomada. Adem\u00e1s, la informaci\u00f3n -que hace parte de una investigaci\u00f3n disciplinaria del Comando General de las Fuerzas Militares- sobre los oficiales que saldr\u00e1n de su cargo fue entrega a la Procuradur\u00eda General y la Fiscal\u00eda, organismos a los que, desde enero, se les compuls\u00f3 copias para que investigaran denuncias sobre supuestos seguimientos desde el Ej\u00e9rcito a defensores de derechos humanos, pol\u00edticos, magistrados y periodistas.  Justamente este s\u00e1bado la Procuradur\u00eda General asegur\u00f3 que, por su poder preferente, asumi\u00f3 el proceso disciplinario que adelanta el Comando de las Fuerzas Militares por presuntos los presuntos seguimiento.\u00a0El viernes, el ministro Trujillo asegur\u00f3 que el retiro de los oficiales se dio en el marco de una investigaci\u00f3n \u201cpor el presunto empleo irregular de las capacidades de inteligencia militar\u201d. Aunque el ministro no dijo qui\u00e9nes eran los uniformados que saldr\u00e1n del servicio, EL TIEMPO estableci\u00f3 que quien se retir\u00f3 voluntariamente es el coronel Gonzalo Garc\u00eda, quien era jefe de Inteligencia.\u00a0\u00a0Adem\u00e1s, uno de los generales llamados a calificar servicios es\u00a0Eduardo Quir\u00f3s, quien hasta el a\u00f1o pasado fue jefe del Comando de Apoyo de Combate de Contrainteligencia Militar del Ej\u00e9rcito, y que se encuentra en juicio disciplinario en la Procuradur\u00eda por supuesta extralimitaci\u00f3n de sus funciones en actividades de contrainteligencia. De los otros militares a\u00fan no se conoce la identidad, ni cu\u00e1les son los se\u00f1alamientos puntuales que llevaron a su retiro. En las investigaciones hace unos cuatro meses hab\u00edan aparecido 11 nombres de un teniente coronel, tres tenientes, tres capitantes, un mayor y cinco sargentos que fueron citados a declarar a la Corte Suprema de Justicia. Aunque el listado de oficiales est\u00e1 en reserva, EL TIEMPO estableci\u00f3 en ese momento que uno de los que aparec\u00eda en la lista era el teniente Jamid Gonz\u00e1lez, el coronel Milton Eugenio Rozo (comandante del Batall\u00f3n de Ciberinteligencia), los tenientes Luis Carlos Trujillo y Aura P\u00e1ez Mendoza. Tambi\u00e9n fueron citados  los capitanes Luis Moreno y Heisen Trujillo, y otro m\u00e1s de apellido Alarc\u00f3n. Adem\u00e1s, aparecen el mayor Eduardo de la Torre y los sargentos Helman Morales, Carlos Jaramillo, Pedro Lagos, Javier Eduardo Ram\u00edrez y Mario S\u00e1nchez.En cualquier caso, a\u00fan se desconoce si todos o algunos de ellos hacen parte de los que ser\u00e1n retirados de la instituci\u00f3n por las investigaciones que anunci\u00f3 el ministro de defensa el viernes.  El anuncio del ministro Trujillo sobre los retiros se dio justo antes de que la revista Semana publicara una denuncia en la que habla de presuntos seguimientos inform\u00e1ticos irregulares y perfilaciones del Ej\u00e9rcito a 130 periodistas nacionales y extranjeros, pol\u00edticos, ONG y sindicalistas. En esas carpetas habr\u00eda informaci\u00f3n hasta del exsecretario general de la Presidencia Jorge Mario Eastman, el Colectivo de Abogados Jos\u00e9 Alvear Restrepo, y del director de Human Rights Watch para las Am\u00e9rica, Jos\u00e9 Miguel Vivanco.  Tras conocerse las denuncias de los supuestos perfilamientos, hubo una cadena de rechazo en las redes sociales y la opini\u00f3n p\u00fablica. Incluso, uno de los que se pronunci\u00f3 este s\u00e1bado fue el  presidente Iv\u00e1n Duque, quien dijo que desde que lleg\u00f3 Trujillo al Ministerio de Defensa le pidi\u00f3 que adelantara una \u201crigurosa investigaci\u00f3n de las labores de inteligencia de los \u00faltimos 10 a\u00f1os\u201d. Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que tras la instrucci\u00f3n, destaca que las \u201cinvestigaciones est\u00e9n produciendo resultados\u201d. El presidente asegur\u00f3 que rechaza cualquier \u201cacci\u00f3n de seguimiento\u201d y agreg\u00f3 que \u201cperfilar periodistas, pol\u00edticos y funcionarios de Presidencia debe ser investigado a fondo y sancionado con severidad\u201d. El Colectivo de Abogados, una de las organizaciones de las que el Ej\u00e9rcito ten\u00eda informaci\u00f3n en las carpetas,  asegur\u00f3 que \u201ces de suma gravedad que al interior de las Fuerzas Militares varias unidades contin\u00faen realizando labores de espionaje ilegal contra las organizaciones que documentamos o acompa\u00f1amos a v\u00edctimas de graves violaciones a los derechos humanos cometidos por integrantes de estas instituciones\u201d. La organizaci\u00f3n dijo que, aunque saluda la medida de desvincular a militares \u201cimplicados en estas pr\u00e1cticas\u201d, considera que es insuficiente pues afirman que se requiere transparencia, informaci\u00f3n sobre los vinculados y sanciones. Por su parte, Jos\u00e9 Miguel Vivanco, director de HRW, asegur\u00f3 que si no se toman medidas decisivas frente a estas denuncias, \u201chay enormes riesgos de que estas pr\u00e1cticas abusivas terminen por normalizarse\u201d. Y Rutas del Conflicto, uno  de los medios \u201cperfilados\u201d, asegur\u00f3 que es injustificable que tras pedirle informaci\u00f3n p\u00fablica al Ej\u00e9rcito hayan sido \u201cblanco de inteligencia\u201d. Lo mismo se\u00f1al\u00f3 la Liga Contra el Silencio, quien dijo que rechaza \u201cesta acci\u00f3n inconstitucional\u201d y ratifica su compromiso para \u201cseguir haciendo periodismo, ingrediente esencial en democracia\u201d. La Defensor\u00eda del Pueblo\u00a0 asegur\u00f3 que las actividades de inteligencia en un Estado como el colombiano son esenciales para combatir la criminalidad, prevenir y esclarecer graves violaciones a los derechos humanos, \u201cpero si se hacen con fines de persecuci\u00f3n pol\u00edtica atentan contra ellos\u201d, dijo. A\u00f1adi\u00f3 que las actividades de \u201cperfilamiento lesionan gravemente los principios democr\u00e1ticos sobre los que se asienta nuestro Estado Social de Derecho\u201d. Por su parte, la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa asegur\u00f3 que es inaceptable que estas actividades de perfilamiento y vigilancia a periodistas por parte de organismos de inteligencia estatal permanezcan, y dijo que estas son \u201cacciones propias de reg\u00edmenes autoritarios en contra del derecho a la informaci\u00f3n\u201d. La FLIP tambi\u00e9n asegur\u00f3 que lo que ha dicho, por ahora, el Ministerio de Defensa es insuficiente pues el Gobierno debe explicar el origen de la iniciativa de perfilamiento, el prop\u00f3sito de esa pr\u00e1ctica, las instancias militares y pol\u00edticas que tuvieron acceso a esa informaci\u00f3n, y que especifique cu\u00e1les fueron los hallazgos para apartar del cargo a 11 oficiales. JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/oficiales-retirados-del-ejercito-por-seguimientos-irregulares-no-han-sido-notificados-491026", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Periodistas objeto de seguimientos exigen explicaciones al Gobierno", "contenido": " En medio del esc\u00e1ndalo por supuestos seguimientos ilegales de miembros del Ej\u00e9rcito a periodistas y recordando que este domingo se conmemora el D\u00eda Mundial de la Libertad de Prensa, un grupo de periodistas que ,seg\u00fan informes de prensa,\u00a0fueron objeto de \u2018perfilamientos\u2019 y espionaje de sus contactos y redes sociales exigieron respeto por su labor, condenaron la estigmatizaci\u00f3n y cuestionaron al Gobierno en busca de aclarar lo sucedido. Pero m\u00e1s que simplemente expresar el rechazo a esta pr\u00e1ctica, considera ilegal por las leyes colombianas, hicieron un compendio de preguntas sobre las que demandaron pronta respuesta \u201c pues a pesar de la informaci\u00f3n disponible no logramos comprender el alcance de estas acciones ilegales ordenadas desde una fuerza que tiene la obligaci\u00f3n de garantizar nuestra labor period\u00edstica, no de perseguirnos y estigmatizarnos\u201d.La carta, que cuenta con el respaldo de la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa (FLIP) pide un pronunciamiento p\u00fablico del gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque frente a estos hechos. 1. \u00bfQui\u00e9n o qui\u00e9nes dieron la orden de perfilamiento y vigilancia a periodistas y medios por parte de organismos de inteligencia militar, que ataca directamente las garant\u00edas para el libre ejercicio del periodismo en el pa\u00eds? 2. Uno de los objetivos de la inteligencia militar es proteger los derechos humanos, y prevenir y combatir amenazas internas o externas que se relacionen con la seguridad nacional. \u00bfSomos los periodistas y medios vigilados por el Estado, una amenaza para la seguridad nacional? \u00bfCon qu\u00e9 criterio justifican activar contra la prensa labores que est\u00e1n dispuestas para combatir la criminalidad? 3. \u00bfQui\u00e9nes eran los destinatarios y/o tuvieron acceso a las carpetas con los perfilamientos y espionajes a periodistas, pol\u00edticos y defensores de derechos humanos? 4. \u00bfTiene el presidente Iv\u00e1n Duque, el Ministerio de Defensa o alguno de sus altos funcionarios, conocimiento de estas actividades de espionaje ilegal? \u00bfQu\u00e9 acciones tomar\u00e1n para garantizar que los periodistas puedan ejercer la profesi\u00f3n sin ser blanco de perfilamientos, espionaje y estigmatizaci\u00f3n? La carta, titulada, \u2018Por qu\u00e9 nos vigilan? Preguntas p\u00fablicas al gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque y al Ej\u00e9rcito de Colombia\u2019, est\u00e1 respaldada, adem\u00e1s, por al menos un centenar de periodistas y medios de comunicaci\u00f3n nacionales e internacionales.Descargue y lea\u00a0 el texto completo de la carta aqu\u00ed", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/periodistas-objeto-de-seguimientos-exigen-explicaciones-al-gobierno-491180", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Villa se destapa: dice vivir una 'pesadilla' e insiste\u00a0en su inocencia", "contenido": " Sebasti\u00e1n Villa se hab\u00eda mantenido silencioso y cauto en medio del esc\u00e1ndalo en el que est\u00e1 por la supuesta agresi\u00f3n f\u00edsica a su expareja, Daniela Cort\u00e9s, quien lo denunci\u00f3 formalmente.\u00a0Este s\u00e1bado, el futbolista de Boca juniors no aguant\u00f3 m\u00e1s y escribi\u00f3 un extenso mensaje en su cuenta de Instagram, negando las acusaciones que le hacen y confesando que vive una \"pesadilla\" con toda esta situaci\u00f3n,\u00a0\u200b \"Ante todo quiero decir que nunca ejerc\u00ed violencia de ning\u00fan tipo sobre mi exnovia, Daniela Cortes, ni sobre ninguna otra mujer en toda mi vida. Estoy en contra de cualquier acto de violencia\", dice parte del mensaje que Villa comparti\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Volvi\u00f3 a hablar la expareja de Sebasti\u00e1n Villa y dio nuevos detalles) Villa espera c\u00f3mo avanza su proceso, y mientras tanto, le fue prohibido salir del pa\u00eds y est\u00e1 a la expectativa de lo que decida hacer Boca Juniors, presionado por el esc\u00e1ndalo.\u00a0Daniela lo acus\u00f3 de agresi\u00f3n f\u00edsica, con fotos que fueron publicadas en redes sociales. Adem\u00e1s, hubo tambi\u00e9n un relato que involucra a Villa con supuestas amenazas.\"Soy una persona pac\u00edfica y muy creyente. Si hasta el momento no hab\u00eda realizado ninguna manifestaci\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n es porque considero que el descargo a una acusaci\u00f3n as\u00ed corresponde hacerse ante la justicia para poner fin a esta pesadilla que nos toca vivir a m\u00ed y a mi familia\", agrega Villa.\"Rezo para que la verdad salga a la luz lo m\u00e1s r\u00e1pido posible. Agradezco el apoyo recibido por todos los que me acompa\u00f1an en este dif\u00edcil momento\", finaliz\u00f3 el jugador.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La encrucijada en la que est\u00e1 Boca Juniors por el caso Villa)\u00a0 DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/sebastian-villa-se-defiende-y-da-su-version-del-escandalo-de-violencia-de-genero-491196", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Habla hombre se\u00f1alado de ser un capo oculto en la \u00e9lite inmobiliaria", "contenido": " Las oficinas de varios penalistas bogotanos se empezaron a mover en plena pandemia por cuenta del empresario paisa Guillermo Le\u00f3n Acevedo Giraldo, un importante jugador en el sector inmobiliario de Bogot\u00e1, a pesar de manejar un bajo perfil.Insight Crime, dedicada a estudios sobre crimen organizado, lo se\u00f1al\u00f3 hace algunas semanas de ser un narcotraficante, que logr\u00f3 mimetizar por a\u00f1os su fortuna y prontuario.  Y aunque abogados de Acevedo ya procedieron a instaurar una denuncia por injuria y calumnia, el informe insiste en que es el mismo que usaba los alias de Memo Fantasma y de Sebasti\u00e1n Colmenares cuando pas\u00f3 de mafioso de Medell\u00edn a cabecilla de los narcoparamilitares.\u201cAfirman que mi representado tendr\u00eda actividades de narcotr\u00e1fico vigentes al d\u00eda de hoy y hasta homicidios (\u2026). No estamos frente a una calumnia de poca monta\u201d, advierte la denuncia instaurada por el penalista David Espinosa. En una verificaci\u00f3n independiente al informe de Insight Crime, EL TIEMPO ubic\u00f3 a Acevedo, quien accedi\u00f3 a responder varios interrogantes claves. Adem\u00e1s, se estableci\u00f3 que jugadores en el negocio inmobiliario revisan negocios con el empresario, de 49 a\u00f1os, y que la Fiscal\u00eda inici\u00f3 investigaci\u00f3n.El expediente fue abierto tras una compulsa de copias de la Direcci\u00f3n de Justicia Transicional. Aunque no se conoce su contenido, \u2018paras\u2019 del Bloque Central Bol\u00edvar dieron detalles de \u2018Memo Fantasma\u2019 o \u2018Sebasti\u00e1n Colmenares\u2019 que permitir\u00edan llegar a su plena identidad.\u201cEl caso fue asignado a una fiscal de la Direcci\u00f3n Especializada contra el Narcotr\u00e1fico, quien ya ha adelantado actividades investigativas\u201d, se\u00f1alaron altas fuentes del ente investigador. Y un excapo de Medell\u00edn dijo conocer la identidad de \u2018Memo Fantasma\u2019 y nexos con alias Macaco. Pero Acevedo asegura estar listo a responder ante las autoridades y atribuye las denuncias en su contra a otro m\u00f3vil.\u201cDesde hace muchos a\u00f1os hemos venido siendo v\u00edctimas de extorsiones en un predio que es de mi familia (\u2026). Desde que se iniciaron los hostigamientos hemos presentado las denuncias de rigor\u201d, explic\u00f3.Sobre \u2018Macaco\u2019 agreg\u00f3 que dec\u00edan que ten\u00eda un predio en la regi\u00f3n en la que su familia tiene tierras, pero no lo conoci\u00f3.\u201cNunca he tenido relaci\u00f3n comercial, social o de amistad con ninguna persona, que yo tenga conocimiento, haya estado al margen de la ley\u201d, insisti\u00f3 Acevedo, quien tiene residencia y bienes en Espa\u00f1a, que a\u00fan no le ha pedido explicaciones. El cap\u00edtulo sobre su fortuna y negocios es clave en las pesquisas legales y period\u00edsticas.\u201cMi patrimonio, lejos de ser una fortuna, como se ha manifestado malintencionadamente, es fruto de mi trabajo empresarial en el \u00e1rea inmobiliaria y de la construcci\u00f3n\u201d, dijo. Este diario revis\u00f3 bases abiertas y estableci\u00f3 que a su nombre solo aparece un predio en Medell\u00edn y en varios de los lotes vinculados al proyecto Edificio Torres 85, en 2007.  Pero fuentes del sector inmobiliario dijeron que una porci\u00f3n del proyecto de la calle 100 con carrera 7.\u00aa, norte de Bogot\u00e1, se levanta en terrenos que Acevedo negoci\u00f3 por unos 20.000 millones de pesos.Tras buscar en la tradici\u00f3n de esos predios apareci\u00f3 Cipr\u00e9s Asociados S. A. S., que adquiri\u00f3 varias casas hasta obtener casi una manzana. En esta figuran allegados a Acevedo, incluida Mar\u00eda Enriqueta Ram\u00edrez, viuda de Giraldo, su se\u00f1ora madre, con un 34 por ciento de acciones.Aldea Proyectos, due\u00f1a del desarrollo inmobiliario, dijo que, en efecto, Acevedo fue el intermediario para la adquisici\u00f3n de un lote de 2.000 metros cuadrados: un 7 % del total de la obra.\u201cAll\u00ed funcionaba un parqueadero. Cuando fuimos a preguntar, nos referenciaron al se\u00f1or Acevedo\u201d, explicaron.Y agregaron que, en su momento (2012), se contrat\u00f3 a la firma Kroll para que hiciera un estudio de predios, vendedores e intermediario. Id\u00e9ntico proceso hizo un socio de este proyecto.En todo caso, dijeron estar listos a mostrar la transparencia de la transacci\u00f3n y su rol como terceros de buena fe. \u201cLa \u00fanica participaci\u00f3n en ese proyecto, del que no soy socio, fue una labor inmobiliaria de mediaci\u00f3n en la que particip\u00e9 en la adquisici\u00f3n de algunos de los predios. Por esta gesti\u00f3n recib\u00ed una comisi\u00f3n comercial que est\u00e1 documentada\u201d, dijo Acevedo.Tambi\u00e9n explic\u00f3 que a Carlos Alberto Guti\u00e9rrez Robayo \u2013quien lo present\u00f3 en el proyecto Torres 85, vinculado al esposo de la vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez\u2013 lo conoci\u00f3 como veterinario en un simposio de biotecnolog\u00eda: \u201cAll\u00ed \u00e9l me ofreci\u00f3 unos servicios de biotecnolog\u00eda reproductiva, pero nunca realizamos ning\u00fan negocio\u201d.La vicepresidenta ya le dio poder al penalista Abelardo de la Espriella para que se rectifiquen apartes del informe. Entre otros puntos, que nunca tuvo nexo con Acevedo, que se indag\u00f3 con autoridades sus antecedentes y que es falso que lo hubiera recomendado en un colegio. Su esposo, \u00c1lvaro Rinc\u00f3n, tambi\u00e9n acudi\u00f3 al penalista Francisco Bernate, quien ya pas\u00f3 varios derechos de petici\u00f3n a la Fiscal\u00eda.\u201cNo soy un fantasma, nunca lo he sido, y estar\u00e9 presto a comparecer a cualquier llamado que la Fiscal\u00eda hiciere sobre este o sobre cualquier otro asunto\u201d, le dijo Acevedo a EL TIEMPO, y muy pronto ser\u00e1 llamado. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/habla-guillermo-acevedo-senalado-de-ser-capo-oculto-en-la-elite-inmobiliaria-491078", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Los nombres de 8 de los militares sacados del Ej\u00e9rcito tras chuzadas", "contenido": " El ministro de defensa, Carlos Holmes Trujillo, se ha abstenido de revelar los nombres de los oficiales del Ej\u00e9rcito retirados por supuesto uso irregular de recursos y equipos de inteligencia que terminaron en perfilamientos y supuestos seguimientos a pol\u00edticos, militares retirados, periodistas nacionales y extranjeros y hasta a funcionarios del Gobierno. Sin embargo, EL TIEMPO accedi\u00f3 de manera exclusiva a dos resoluciones, del pasado primero de mayo, firmadas por Trujillo, en las que se retiran del servicio a 5 coroneles y a tres mayores que se suman al general Eduardo Quir\u00f3z.De hecho, fuentes del Ej\u00e9rcito se\u00f1alan que el jefe de inteligencia, general Ernesto Garc\u00eda Luna, eval\u00faa su permanencia en el Ej\u00e9rcito.Seg\u00fan uno de los documentos, se notific\u00f3 el retiro del Ej\u00e9rcito de los coroneles Juan Pablo Prado Torres, Julio Tob\u00edas L\u00f3pez Cuadros, Helmon Ren\u00e9 Ramos Naranjo, Milton Eugenio Rozo Regado y Hugo Armando D\u00edaz Hern\u00e1ndez.En el texto se lee: \"Retirar del servicio activo de las Fuerzas Militares - Ej\u00e9rcito Nacional, en forma temporal con pase a la reserva por llamamiento a calificar servicios al personal de oficiales que se relaciona acontinuaci\u00f3n\".Y agrega: \"En el evento de existir informaci\u00f3n que pueda tener alcance penal o disciplinario en contra de los oficiales se\u00f1alados en el art\u00edculo anterior, el Comando de personal del Ej\u00e9rcito Nacional remitir\u00e1 dicha informaci\u00f3n a las autoridades competentes\" .Lea aqu\u00ed la resoluci\u00f3n: EL TIEMPO accedi\u00f3 a un segundo documento con el que se retira a los\u00a0mayores Eduardo de la Torres D\u00edaz, Hern\u00e1n Rolando Villamil Orteg\u00f3n  y Mauricio Quintero \u00c1rias.La decisi\u00f3n de retirarlos de la instituci\u00f3n se tom\u00f3 tras la reuni\u00f3n de la Junta de asesores del Ministerio de Defensa, que recomend\u00f3 por unanimidad el retiro de los uniformados.Fuentes del alto gobierno recordaron que la causal de retiro por llamamiento a calificar servicios es una facultad consagrada en el art\u00edculo 103 del decreto Ley 1790 de 2000.Lea a continuaci\u00f3n el decreto: EL TIEMPO habl\u00f3 con allegados a un par de los militares y estos aseguraron que no han sido notificados de manera oficial.La Corte Suprema de Justicia adelanta una indagaci\u00f3n por los mismos hechos y ya ha citado a declaraci\u00f3n a varios oficiales de inteligencia.Las citaciones se dieron un d\u00edas despu\u00e9s de que la Corte Suprema, en compa\u00f1\u00eda de efectivos de la Dij\u00edn y de funcionarios judiciales de la Procuradur\u00eda, se tom\u00f3 las instalaciones del Batall\u00f3n de Ciberinteligencia (Bacib), del Cant\u00f3n de Comunicaciones del Ej\u00e9rcito.El operativo se efectu\u00f3 el 18 de diciembre de 2019.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com\u00a0@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/estos-son-los-nombres-de-8-militares-sacados-el-ejercito-tras-chuzadas-491044", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "No hay nexo entre general Nicacio Mart\u00ednez y chuzadas: J. Granados", "contenido": " Jaime Granados, abogado del excomandante del Ej\u00e9rcito Nicacio Mart\u00ednez, asegura que este no tiene \"ninguna responsabilidad administrativa, penal o disciplinaria con las \"supuestas interceptaciones, chuzadas y violaciones al derecho a laintimidad constantemente denunciadas por (la revista) Semana\".Y va a\u00fan m\u00e1s all\u00e1. Granados asegura que\u00a0no se conoce evidencia alguna que las corrobore: \"Adem\u00e1s, ninguno de los oficiales, suboficiales y/o soldados que tuvieronalguna relaci\u00f3n lo narrado, han se\u00f1alado alg\u00fan tipo de responsabilidad del General Nicacio de Jes\u00fas Mart\u00ednez Espinel\". En di\u00e1logo con EL TIEMPO, y en un posterior comunicado, el penalista asegura que la forzada utilizaci\u00f3n de fotograf\u00edas o el nombre del General Nicacio deJes\u00fas Mart\u00ednez Espinel en los medios es injustificada y, seg\u00fan Granados, \"pretenden deslegitimar al Ej\u00e9rcito, hacer\u00a0da\u00f1o al nombre, el honor y la familia de un oficial que dedic\u00f3 38 a\u00f1os a\u00a0Colombia con los m\u00e1s altos est\u00e1ndares \u00e9ticos y absoluto apego a laConstituci\u00f3n y la Ley\".En enero, cuando se produjeron las primeras denuncias, se dijo que el retiro de Mart\u00ednez hab\u00eda estado relacionado con la investigaci\u00f3n. Sin embargo, \u00e9l mismo sali\u00f3 a desmentirlo y asegur\u00f3 que se debi\u00f3 a asuntos personales.En todo caso, tal como lo revel\u00f3 EL TIEMPO ya han retirado a 8 oficiales, entre coroneles y mayores, vinculados a las indagaciones.Y trascendi\u00f3 que el general Gonzalo Garc\u00eda Luna, jefe de inteligencia, seguir\u00eda los mismos pasos de su par, Eduardo Quiroz: pedir el retiro voluntario.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltuempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/defensa-de-nicacio-martinez-niega-nexo-con-escandalo-de-chuzadas-491184", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Decisi\u00f3n clave del gobierno italiano para el regreso del deporte", "contenido": " El gobierno italiano autoriz\u00f3 que desde el lunes se puedan retomar los entrenamientos individuales en todos los deportes, incluidas las disciplinas colectivas como el f\u00fatbol, este domingo en un decreto ministerial. Inicialmente la reanudaci\u00f3n de los entrenamientos para los deportes colectivos se fij\u00f3 para el 18 de mayo, con los individuales iniciando su actividad este lunes. Pero varias regiones decidieron el s\u00e1bado atender a las peticiones de los clubes, principalmente de f\u00fatbol, y autorizarles a abrir sus centros de entrenamiento para permitir a los jugadores hacer ejercicio, en exterior y respetando la distancia social.(Lea tambi\u00e9n:Villa se destapa: dice vivir una 'pesadilla' e insiste en su inocencia) \"Los deportistas, profesionales o no, de disciplinas individuales o no, est\u00e1n autorizados, como todos los ciudadanos, a hacer ejercicio en los espacios p\u00fablicos o privados, respetando las reglas de distancia social de al menos dos metros, as\u00ed como la prohibici\u00f3n de cualquier reagrupaci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3 el decreto del ministerio del Interior. Las sesiones de entrenamiento deben completarse \"a puerta cerrada\". Varios clubes, como la Roma, el Parma, el Bolonia o el Sassuolo, anunciaron su intenci\u00f3n de abrir los centros de entrenamiento para que los jugadores pudieran ejercitarse.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Materazzi recuerda por qu\u00e9 Zidane le dio un cabezazo en 2006) El Sassuolo precis\u00f3 que sus vestuarios, gimnasios y locales administrativos permanecer\u00e1n cerrados. La decisi\u00f3n del gobierno sobre la reanudaci\u00f3n del campeonato italiano, interrumpido desde el 9 de marzo, deber\u00eda anunciarse en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Quedan 12 jornadas de Serie A por disputarse. Los 20 clubes de la Serie A confirmaron su deseo de finalizar la temporada, pero el ministro de Deportes Vincenzo Spadafora advirti\u00f3 que el camino \"es cada vez m\u00e1s estrecho\".AFP\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/gobierno-de-italia-autoriza-entrenamientos-individuales-en-todos-los-deportes-491210", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u2018La ley proh\u00edbe actividades de inteligencia sobre el periodismo\u2019", "contenido": " Hace dos d\u00edas, en medio de investigaciones por el presunto uso irregular de las actividades de inteligencia del Ej\u00e9rcito, el ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, dio a conocer que 10 oficiales hab\u00edan sido retirados del servicio y un general pidi\u00f3 la baja. En entrevista con EL TIEMPO, Trujillo asegura que las nuevas denuncias de presuntos \u201cperfilamientos\u201d a pol\u00edticos, ONG y periodistas son graves y que espera que pronto haya resultados en las investigaciones.  \u00bfQu\u00e9 encontraron contra los oficiales retirados? Las investigaciones y las decisiones de las autoridades judiciales y disciplinarias competentes son las que determinar\u00e1n la responsabilidad penal y disciplinaria individual. Pero en lo que respecta al Ministerio de Defensa, y en ejecuci\u00f3n de la Pol\u00edtica del sector y de las \u00f3rdenes del Presidente de la Rep\u00fablica, no se admite ninguna actuaci\u00f3n que comprometa o ponga en duda la legitimidad de las actividades de inteligencia y contrainteligencia y que afecten la confianza ciudadana.El mensaje es claro: desde el Gobierno Nacional hay cero tolerancia ante cualquier acto que est\u00e9 por fuera de la Constituci\u00f3n y de la Ley y en eso somos contundentes. Lo repito con toda la claridad del mundo para que se entienda: no me tiembla la mano para tomar las decisiones necesarias ante posibles hechos ilegales o de corrupci\u00f3n, pues aqu\u00ed debemos proteger la institucionalidad y el trabajo valeroso que hacen la gran mayor\u00eda de los hombres y mujeres de nuestras Fuerzas Militares.  \u00bfDe d\u00f3nde parti\u00f3 dicha investigaci\u00f3n?*Desde que me posesion\u00e9 como Ministro de Defensa, siguiendo las instrucciones del Presidente Iv\u00e1n Duque, orden\u00e9 que se hiciera una revisi\u00f3n de todos los procesos y protocolos de inteligencia y contrainteligencia, con el fin de identificar posibles debilidades y fortalecer estas capacidades. Sin embargo, cuando a comienzos de este a\u00f1o se conocieron las denuncias puntuales sobre presunto mal uso de esas capacidades de inteligencia, se iniciaron de inmediato las investigaciones al interior de las Fuerzas Militares y con oficios del 13 de enero de este a\u00f1o se inform\u00f3 a la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n y se compulsaron copias a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n para que adelantara el proceso penal. \u00bfQu\u00e9 sigue ahora contra los militares que salen?El proceso penal lo adelanta la Fiscal\u00eda y, por supuesto, esperamos que se conozcan pronto los resultados. Ministro, estamos hablando de los hombres que manejan la inteligencia y contrainteligencia militar \u00bfqu\u00e9 se le puede decir a los ciudadanos del com\u00fan frente a estas pr\u00e1cticas y lo que ser\u00eda su mal uso?Que esto no se tolera bajo ninguna circunstancia y desde el primer momento estamos trabajando para que no vuelva a suceder e iniciamos las investigaciones correspondientes para determinar responsabilidades.La confianza de los colombianos en la Fuerza P\u00fablica y en la legalidad absoluta de las actividades de inteligencia y contrainteligencia es fundamental. Precisamente por eso se orden\u00f3 un proceso de revisi\u00f3n, ajuste y reforma de dichas actividades en las Fuerzas Militares y, en concordancia con ello, se anunciaron las decisiones del viernes pasado.  Por eso es tan importante que las investigaciones sobre las presuntas irregularidades denunciadas arrojen resultados y se esclarezca si hubo una actividad ilegal y qui\u00e9nes ser\u00edan los responsables. Porque ac\u00e1 no podemos destruir el trabajo tan importante que se ha hecho desde las capacidades de inteligencia para la seguridad de los colombianos, por las presuntas actuaciones de unos individuos con prop\u00f3sitos que deben ser determinados y aclarados en el marco de las investigaciones que adelantan las autoridades competentes. Estas decisiones se anuncian horas antes de que la revista Semana denunciara presuntos perfilamientos a 130 personas. \u00bfBuscaban ustedes adelantarse?Las decisiones anunciadas el viernes tienen que ver con las acciones que se iniciaron cuando se conoci\u00f3 la primera publicaci\u00f3n denunciando esas presuntas irregularidades, que fue a comienzos de a\u00f1o. Es un proceso que lleva varios meses y en el cual se han tomado decisiones de acuerdo con las averiguaciones que se han adelantado, sobre las cuales consideramos que era importante que la opini\u00f3n p\u00fablica conociera.Respecto a la nueva publicaci\u00f3n de Semana, se tomar\u00e1 nuevas acciones en el marco de estas investigaciones. \u00bfC\u00f3mo queda el general Nicacio Mart\u00ednez, quien comandaba el Ej\u00e9rcito en la \u00e9poca de los hechos? Deben ser las autoridades competentes las que determinen las circunstancias y responsables de estos hechos, tanto a nivel disciplinario como penal. \u00bfQue puede hacer usted como jefe de la cartera castrense para acabar de una vez con estos seguimientos ilegales, que se denuncian constantemente?\u00a0\u00a0Desde el primer momento se tomaron acciones en ese sentido. Lo hemos estado haciendo y lo seguiremos haciendo: fortalecimiento de los controles, seguimiento estricto al cumplimiento de la ley, inicio de las investigaciones y la desvinculaci\u00f3n de quienes pongan en entredicho la legitimidad y legalidad del actuar de la Fuerza P\u00fablica. Algunos \u201cperfilados\u201d ser\u00edan periodistas \u00bfQu\u00e9 les dir\u00eda? El gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque es respetuoso absoluto de la libertad de prensa. De sus periodistas. Y hoy m\u00e1s que nunca, frente a estos hechos denunciados, debemos proteger este bien como un activo fundamental de nuestra democracia. Yo personalmente, a lo largo de mi ejercicio p\u00fablico de toda la vida, he mantenido este precepto como sagrado,  lo defend\u00ed en la Asamblea Nacional Constituyente y por eso he sido abierto al escrutinio de los medios de comunicaci\u00f3n en mi vida p\u00fablica. Todo esto me lleva a decirles que no vamos a vacilar en las decisiones que se tomen, una vez se conozcan los resultados de las investigaciones. Comprendemos la indignaci\u00f3n, la compartimos, y por eso estamos actuando en consecuencia. Seg\u00fan los protocolos de la ley de inteligencia, \u00bfes v\u00e1lido hacer perfiles con informaci\u00f3n de redes sociales?La funci\u00f3n de inteligencia y contrainteligencia se realiza, entre otros objetivos, para proteger los derechos humanos, esto es de su esencia. En ning\u00fan caso la informaci\u00f3n de inteligencia y contrainteligencia, puede ser llevada a cabo por razones de opini\u00f3n pol\u00edtica, pertenencia a una organizaci\u00f3n social o sindical, o afectar los derechos y garant\u00edas de los partidos pol\u00edticos de oposici\u00f3n, entre otros. Y, por supuesto, el marco legal proh\u00edbe que se realicen actividades de inteligencia por el ejercicio leg\u00edtimo de una actividad protegida como lo es el periodismo. El Presidente Iv\u00e1n Duque y, por supuesto as\u00ed mismo lo considero yo, rechaza tajantemente cualquier tipo de seguimiento o persecuci\u00f3n a los periodistas, pol\u00edticos e incluso funcionarios de Presidencia. \u00bfY el hecho, de que hayan estado haciendo seguimientos a altos funcionarios del Gobierno, altos oficiales y representantes de las ONG?Es igual de grave y jam\u00e1s ha sido la pol\u00edtica del Presidente Iv\u00e1n Duque ni del Gobierno Nacional. Lo repito, en materia de inteligencia todo tiene que ser dentro de la Ley, nada por fuera de la Ley.De comprobarse que se utilizaron dineros de agencias internacionales en la compra de equipos para inteligencia, cuyo uso termin\u00f3 siendo para\u00a0 realizar estas actividades, \u00bfno tendr\u00eda esto un costo pol\u00edtico a futuro?De comprobarse lo que se ha denunciado, debe tener un costo penal y disciplinario que esperamos sea ejemplar, pues no hay derecho a que se abuse de la institucionalidad para actividades ilegales, eso es completamente inaceptable y merecen una sanci\u00f3n social igualmente, que paguen los responsables. Ac\u00e1 quiero dejar claro tambi\u00e9n que de comprobarse estos hechos se trata de actuaciones individuales que deben ser explicadas, pues en ning\u00fan momento y bajo ninguna circunstancia esto ha sido pol\u00edtica del Presidente Iv\u00e1n Duque o del Ministerio de Defensa. Me imagino que el tema lo ha dialogado con el presidente Duque, \u00bfqu\u00e9 piensa \u00e9l, y le dio alguna instrucci\u00f3n?Me ratific\u00f3 la instrucci\u00f3n que \u00e9l dio desde el d\u00eda de su posesi\u00f3n: somos un Gobierno transparente, que no tiene tolerancia frente a la ilegalidad y al cual no le tiembla la mano en sancionar a los responsables de actos ilegales. Finalmente, \u00bfqu\u00e9 decirles a esos hombres que est\u00e1n en el monte o atendiendo la emergencia por la pandemia, en una labor que merece todo reconocimiento, y a los altos mandos que son retirados del servicio por actuar en contra de la Ley?Enorme gratitud, admiraci\u00f3n y respeto por los soldados y polic\u00edas de Colombia. Su trabajo, que con devoci\u00f3n patri\u00f3tica est\u00e1n realizando en todo el pa\u00eds, no solo para proteger a los colombianos de los criminales, sino apoy\u00e1ndolos en la emergencia sanitaria, es excepcional.  Quien act\u00faa por fuera de la Constituci\u00f3n y de la Ley no es un militar, no es un polic\u00eda, es un criminal. Los hechos denunciados son graves y en mi concepto dolorosos, precisamente por eso. Porque son unos pocos que atentan contra un gran patrimonio y enlodan ese trabajo tan importante que hace la mayor\u00eda. Pero yo creo que los colombianos ven la entrega de nuestros soldados y polic\u00edas d\u00eda a d\u00eda, por ejemplo, durante esta emergencia llevando ayuda humanitaria a los colombianos m\u00e1s vulnerables que viven en lugares casi impenetrables. Y luchando cada d\u00eda contra la delincuencia, arriesgando sus vidas. A esos soldados les digo que es sobre su ejemplo que se levanta la patria. Y que los colombianos saben diferenciar muy bien entre las naranjas podridas y las buenas.ALICIA LILIANA M\u00c9NDEZPeriodista de JusticiaEn Twitter: @AyitoMendez", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/entrevista-con-el-ministro-de-defensa-carlos-holmes-trujillo-sobre-seguimientos-del-ejercito-491092", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Los pecados que le endilgan a cura suspendido por presunta pederastia", "contenido": " El Vaticano suspendi\u00f3 esta semana a Carlos Yepes, uno de los sacerdotes m\u00e1s populares y estimados por los feligreses cat\u00f3licos en Antioquia, tras se\u00f1alamientos por pederastia. Las denuncias contra Yepes, de 55 a\u00f1os, fueron expuestas en el 2018 por el periodista Juan Pablo Barrientos, quien en su libro Dejad que los ni\u00f1os vengan a m\u00ed retrat\u00f3 los testimonios de tres menores de edad, hoy adultos, sobre los tratos abusivos que sufr\u00edan por parte del sacerdote. \u201c\u00c9l levant\u00f3 su mano derecha, acarici\u00f3 mi rostro y lentamente desplaz\u00f3 su mano hasta mis genitales. Me dijo: \u2018No te preocupes, yo te quiero como a un hijo, no quiero hacerte da\u00f1o. Todo padre que ama a sus hijos, los acaricia y les demuestra su amor de esta manera. T\u00fa no tienes un pap\u00e1, por lo que ser\u00e9 para ti un padre espiritual de aqu\u00ed en adelante\u2019\u201d, relat\u00f3 una de las personas que acus\u00f3 a Yepes en el libro de Barrientos, en casos que habr\u00edan ocurrido entre 1995 y el 2010 en distintos templos de Medell\u00edn.Le puede interesar:\u00a0El cura que pas\u00f3 de figura de TV a suspendido por supuesta pederastia)Yepes, tambi\u00e9n abogado, cobr\u00f3 especial importancia en Medell\u00edn tras ser secuestrado en 2002 por las Farc, cuando marchaba en Caicedo, Antioquia, en compa\u00f1\u00eda del gobernador Guillermo Gaviria y el exministro de Defensa Gilberto Echeverry. Aunque el cura fue liberado, los dos dirigentes pol\u00edticos fueron asesinados.La relaci\u00f3n del padre Yepes se hizo estrecha con los feligreses a tal punto que empez\u00f3 a realizar apariciones desde esa misma d\u00e9cada en el canal Tele Vid, de la Congregaci\u00f3n Mariana de Medell\u00edn.Juan Carlos Greiffenstein, director del canal, le cont\u00f3 a EL TIEMPO que lo conoci\u00f3 mucho antes de la creaci\u00f3n de Tele Vid. \u201c\u00c9l estaba estudiando en el seminario Juan Pablo II de Medell\u00edn, para personas que podemos llamar de alguna manera de vocaci\u00f3n tard\u00eda, muchos de ellos profesionales. Carlos Yepes ten\u00eda unos 25 a\u00f1os\u201d, indic\u00f3. Greiffenstein coment\u00f3 que Yepes, una vez ordenado sacerdote, destac\u00f3 por su oratoria extraordinaria y habilidades de comunicaci\u00f3n, por lo que fue nombrado director de comunicaciones de la Conferencia Episcopal Colombiana, en Bogot\u00e1. Tambi\u00e9n fue asesor espiritual de la gobernaci\u00f3n de Antioquia y de la alcald\u00eda de Medell\u00edn. \u201cYepes, una vez apareci\u00f3 el canal, se convirti\u00f3 inmediatamente en un fen\u00f3meno de comunicaci\u00f3n. Ten\u00eda una destreza, una habilidad y una inteligencia impresionantes. Era uno de los sacerdotes que m\u00e1s impacto ten\u00edan\u201d, afirm\u00f3.(Adem\u00e1s:\u00a0Fiscal\u00eda inspeccion\u00f3 iglesia en Villavicencio por casos de pederastia)Tras las denuncias de pederastia, Yepes se alej\u00f3 de Tele Vid, pero sigui\u00f3 con consejos espirituales a trav\u00e9s de redes sociales, donde goza de figuraci\u00f3n; sin embargo, solo hasta ahora fue apartado del sacerdocio, dos a\u00f1os despu\u00e9s de que se conocieran las acusaciones.\u201cAntes de las denuncias de Barrientos no hab\u00edamos escuchado nada. Lo conoc\u00eda como una persona muy brillante, un hombre muy enamorado de su sacerdocio, piadoso, hombre de oraci\u00f3n, gran predicador. Miembro de una familia muy unida, muy correcto. No vamos a condenarlo ni a juzgarlo\u201d, dice el director de Tele Vid. Luego de que se hizo p\u00fablica la orden vaticana de la suspensi\u00f3n como sacerdote, Yepes insisti\u00f3 en su inocencia, tono en el cual se ha mantenido firme durante estos a\u00f1os.Yepes manifest\u00f3 que los sacerdotes viven una persecuci\u00f3n, son v\u00edctimas de calumnias y falsas acusaciones. \u201cEl papa Francisco ha hablado del linchamiento con ocasi\u00f3n de los rumores y de esparcirlos en medios de comunicaci\u00f3n, las redes sociales y en la voz a voz, recordando que una mentira repetida, una y otra vez, termina crey\u00e9ndose\u201d, se\u00f1al\u00f3. Agreg\u00f3 que muchos, refiri\u00e9ndose a los feligreses en relaci\u00f3n con los sacerdotes, est\u00e1n \u201ccayendo en la trampa\u201d del mundo de los titulares de prensa, en los cuales hay personas a quienes \u201ccrucifican injustamente\u201d.De momento, a Yepes se le orden\u00f3 un proceso judicial penal conforme al C\u00f3digo del Derecho Can\u00f3nico, y la investigaci\u00f3n por parte de la Arquidi\u00f3cesis de Medell\u00edn, a la cual pertenece, no se ha iniciado debido a la cuarentena.MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/acusaciones-contra-el-padre-carlos-yepes-por-pederastia-en-medellin-491002", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Avianca rectifica y cancela vuelos para despu\u00e9s del 11 de mayo", "contenido": " El pasado 30 de marzo Avianca promocion\u00f3 sietes rutas nacionales que, seg\u00fan ellos, empezar\u00edan a volar a partir del 11 de mayo, fecha estipulada por el Gobierno Nacional para finalizar la cuarentena que actualmente rige en todo el pa\u00eds.\u00a0Bajo los eslogan Colombia #Seguir\u00e1Volando, 'Vuela por Colombia a partir del 11 de mayo y #AviancaSeguir\u00e1Volando por Colombia en Mayo, la aerol\u00ednea ofert\u00f3 a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web y correos electr\u00f3nicos los vuelos nacionales que estar\u00edan programados del 11 al 31 de mayo de 2020, y por los cuales se pagar\u00eda un IVA del 5%. Hasta el momento de dicha publicidad el presidente Iv\u00e1n Duque no se hab\u00eda pronunciado, pero horas m\u00e1s tarde en el programa\u00a0'Prevenci\u00f3n y Acci\u00f3n', el mandatario se refiri\u00f3 al tema y asegur\u00f3 que\u00a0\"ninguna aerol\u00ednea est\u00e1 autorizada para vender tiquetes en Colombia despu\u00e9s del 11 de mayo\".Aunque no se refiri\u00f3 al caso espec\u00edfico de Avianca, destac\u00f3 que solamente el Gobierno es el encargado de determinar el momento propicio para reanudar las operaciones a\u00e9reas.\u00a0\"Hasta el final de la emergencia sanitaria, que es el 30 de mayo, no hay vuelos internacionales en el pa\u00eds\", resalt\u00f3.Ante el pronunciamiento del presidente y por orden de la Superintencia de Transporte, en horas de la noche de este s\u00e1bado, Avianca se manifest\u00f3 frente al tema y rectific\u00f3 el mensaje enviado a sus clientes el d\u00eda 30 de marzo.\"Siguiendo las instrucciones impartidas por el Gobierno Nacional seg\u00fan las cuales \u201cla operaci\u00f3n de vuelos dom\u00e9sticos a\u00fan no est\u00e1 autorizada, por lo que, no existe certeza respecto de la fecha en que ser\u00e1 permitido operar nuevamente y en consecuencia reanudar los vuelos\u201d, Avianaca S.A. ha procedido a cancelar todos los vuelos anunciados en dicha publicidad\".Adem\u00e1s, ofreci\u00f3 disculpas por el malentendido y asegur\u00f3 estar trabajando de la mano de las autoridades para \"para definir y comunicar las fechas de reinicio de operaciones\".\u00a0ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/avianca-cancela-oferta-de-vuelos-programados-para-despues-del-11-de-mayo-491106", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Una carrera contrarreloj para detener el coronavirus en Leticia", "contenido": " El miedo y la zozobra que rondaban por las calles de Leticia las \u00faltimas dos semanas por el acelerado aumento de casos positivos de coronavirus, tuvieron algo de alivio el pasado jueves. Ese d\u00eda, los desesperados llamados de auxilio que clamaban por ayuda para la capital del Amazonas se hicieron sentir y su eco lleg\u00f3 hasta el alto gobierno. Al caer la tarde, un avi\u00f3n de la Fuerza A\u00e9rea Colombiana (FAC) aterriz\u00f3 en el aeropuerto Alfredo V\u00e1squez Cobo de Leticia. En la aeronave lleg\u00f3 un equipo de m\u00e9dicos y enfermeras, un laboratorio m\u00f3vil para pruebas de covid-19 y dos ventiladores.\u201cTenemos un foco que merece toda nuestra atenci\u00f3n\u201d, dijo el presidente Iv\u00e1n Duque esa misma tarde en el programa institucional de la Presidencia de la Rep\u00fablica, quien agreg\u00f3 que se estableci\u00f3 un puesto de mando unificado para fortalecer los controles en la zona fronteriza. Hasta el viernes pasado hab\u00eda 105 casos positivos, cinco personas fallecidas y tres casos m\u00e1s en estudio. A su turno, el ministro de salud, Fernando Ru\u00edz G\u00f3mez, quien estar\u00e1 este domingo en Leticia, afirm\u00f3 que van a revisar la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, \u201cfortalecer el cerco y hacer un ejercicio de capacitaci\u00f3n a las poblaciones ind\u00edgenas\u201d.La salud de las etnias es una de las mayores preocupaciones de ambientalistas y defensores de la amazonia, quienes a trav\u00e9s de la etiqueta #SOSAmazonas en Twitter llamaron la atenci\u00f3n del mundo por esta situaci\u00f3n.A Leticia llegaron 26 personas entre m\u00e9dicos, enfermeros y bacteri\u00f3logos; cuatro ventiladores para el Hospital San Rafael de Leticia y una m\u00e1quina que puede procesar hasta 50 muestras diarias. Estar\u00e1 en funcionamiento una vez se realicen las adecuaciones de infraestructura necesarias.  Esto dio un respiro, es un alivio pero es incierto, -en las actuales circunstancias-, saber si ser\u00e1 suficiente. La situaci\u00f3n es grave, no se adoptaron medidas a tiempo, el virus tom\u00f3 ventaja y adem\u00e1s sac\u00f3 a relucir las deficientes condiciones de la red hospitalaria que han vivido por a\u00f1os Leticia y el Amazonas, al punto que el mismo jueves el hospital San Rafael, de segundo nivel, fue intervenido por la Superintendencia de Salud, que encontr\u00f3 graves irregularidades.Entre estas, le dijo la Superintendencia a EL TIEMPO, \u201cLos pacientes que llegaban al hospital no ten\u00edan las debidas garant\u00edas de una atenci\u00f3n de calidad porque, entre otras cosas, los equipos biom\u00e9dicos no cumpl\u00edan con requisitos para funcionar, no se les entregaban antibi\u00f3ticos y no se les suministraban medicamentos indispensables para salvarles la vida\u201d. Adem\u00e1s, el hospital no garantizaba la calidad del ox\u00edgeno porque no contaba con la licencia sanitaria de funcionamiento expedida por el Invima. Tambi\u00e9n encontr\u00f3 medicamentos vencidos y, debido a la mala planeaci\u00f3n en la contrataci\u00f3n, hab\u00eda un notorio desabastecimiento de insumos. \u201cEl hospital est\u00e1 en unas condiciones deplorables y no es justo con esa regi\u00f3n del pa\u00eds\u201d, dijo el Superintendente Fabio Aristiz\u00e1bal.Al servicio de urgencias de ese hospital, ingres\u00f3 el mi\u00e9rcoles pasado Antonio Bol\u00edvar, reconocido por su papel de Karamatake en la pel\u00edcula \u2018El abrazo de la serpiente\u2019. Bol\u00edvar, de 75 a\u00f1os, ahora es protagonista de esta tragedia. Falleci\u00f3 la noche del jueves por complicaciones en su salud debido al virus.Como ha ocurrido en otras regiones del pa\u00eds, hay denuncias relacionadas con una n\u00f3mina paralela en el hospital, que se volvi\u00f3 un fort\u00edn pol\u00edtico, dicen. Las primeras ayudas que llegaron (mercados) para las familias m\u00e1s pobres se repartieron con criterio pol\u00edtico, lo que desat\u00f3 protestas de la gente en barrios populares. Estos casos ya est\u00e1n en manos de la Contralor\u00eda.Hoy, 14 meses despu\u00e9s, el Gobierno Nacional empieza a pagar esa deuda. En noviembre de 2018, el presidente Iv\u00e1n Duque junto al ministro de Salud de la \u00e9poca, Juan Pablo Uribe, anunciaron durante un taller Construyendo Pa\u00eds en la capital del Amazonas \u201cun plan de acci\u00f3n inmediata para mejorar la capacidad resolutiva del Hospital San Rafael de Leticia\u201d. La ampliaci\u00f3n y remodelaci\u00f3n del servicio de urgencias, el mejoramiento de la infraestructura de cuidado intermedio, y la entrega de dos ambulancias, una terrestre y una fluvial, entre otros anuncios nuca llegaron. Adem\u00e1s del hospital, hay una cl\u00ednica privada, entre los dos suman 68 camas, 8 de cuidados intermedios y ocho ventiladores.El 20 de abril m\u00e9dicos, enfermeras y auxiliares, incluido el conductor de la ambulancia del Hospital San Rafael, renunciaron ante la falta de garant\u00edas laborales y de equipos de protecci\u00f3n contra el virus. Ning\u00fan m\u00e9dico del pa\u00eds se present\u00f3 la semana pasada a un concurso que se abri\u00f3 para trabajar en Leticia.Esta situaci\u00f3n, y la muerte de un anciano que muri\u00f3 esperando la ambulancia, y cuyo cad\u00e1ver estuvo m\u00e1s de cuatro horas en una calle de Leticia, fueron el detonante que prendi\u00f3 las alarmas e hizo que el miedo se apoderara de toda la poblaci\u00f3n. Leticia es la ciudad con la tasa m\u00e1s alta de infecciones en Colombia, m\u00e1s de 80 por cada 100.000 habitantes. Con medidas de contenci\u00f3n tard\u00edas, las autoridades de Leticia se enfrentan a otra situaci\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil. \u201cEsto es como un problema de seguridad nacional. Es como si nuestros pa\u00edses vecinos, Brasil y Per\u00fa, nos estuvieran apuntando y disparando con misiles\u201d, dice Pedro Cuar\u00e1n, habitante de Leticia.La capital del Amazonas est\u00e1 en el punto geogr\u00e1fico conocido como la \u2018triple frontera\u2019. Limita con Brasil y Per\u00fa. Y con Tabatinga, la ciudad brasile\u00f1a, son como hermanos siameses, no se pueden separar. Entre las dos suman unos 100.000 habitantes, comparten una gran actividad comercial y est\u00e1n dividas por una \u2018l\u00ednea invisible\u2019 muy dif\u00edcil de controlar por la que a diario circulan miles de colombianos y brasile\u00f1os que con solo atravesar una calle o una quebrada est\u00e1n \u2018en el extranjero\u2019. Incluso se da el caso que muchas casas que tienen la sala en Colombia y la cocina en Brasil.Medidas como la restricci\u00f3n del pico y c\u00e9dula o el toque de queda poco han servido. En las ma\u00f1anas es com\u00fan ver largas filas de gente en supermercados, tiendas o entidades bancarias. Al principio la polic\u00eda hac\u00eda controles pero con el paso del tiempo se han ido relajando, en algunos barrios son comunes las fiestas y hasta un torneo de f\u00fatbol organizaron en uno de ellos en plena cuarentena, nos cuenta  un habitante de Leticia.En la principal plaza de mercado la actividad continuaba como si no pasara nada, pero el jueves tuvieron que cerrarla pues una persona dio positivo. Est\u00e1 en proceso de desinfecci\u00f3n y la reabrir\u00e1n ma\u00f1ana lunes. El coronavirus entr\u00f3 a Leticia por Brasil y este sigue siendo el principal foco. La avenida Internacional, as\u00ed se llama en Leticia, y la avenida Da Amisade, en Tabatinga, es la l\u00ednea fronteriza de unos seis kil\u00f3metros y donde est\u00e1 el \u00fanico puesto de control.Del lado colombiano hay una patrulla del ej\u00e9rcito que pide documentos a los pocos que cruzan por all\u00ed, pero la mayor\u00eda de la gente, tanto brasile\u00f1os como colombianos evitan pasar por ese sitio pues hay muchos con antecedentes judiciales. Ese punto de muchos de la frontera sigue abierto, es el paso obligado de mercanc\u00edas y alimentos que comerciantes llevan de una ciudad a otra.Del lado brasile\u00f1o al menos hay un equipo de m\u00e9dicos coreanos que hacen control, les toman la temperatura y les hacen llenar un formulario con datos a todos los que cruzan. Hay otros pasos como la quebrada San Antonio, uno de los tantos por los que se puede pasar de Leticia a Tabatinga o viceversa.Sobre esa quebrada, en zonas inundables crecieron poco a poco barrios de invasi\u00f3n como El \u00c1guila o La Uni\u00f3n, de casas construidas en madera, sus habitantes viven seis meses sobre tierra y seis meses entre el agua, sin agua potable, sin alcantarillado y sin un sistema de tratamiento de aguas residuales.Por puentes de madera sobre esos ca\u00f1os nauseabundos cruzan a diario centenares de colombianos. Estos pasos no los controlan las autoridades. En esa l\u00ednea invisible que separa a Colombia de Brasil est\u00e1 tambi\u00e9n la quebrada Urumut\u00fa, otra zona de invasi\u00f3n en la que viven unas 3.000 personas, todas ellas viven del comercio informal y el Mototaxismo. Hay casas o inquilinatos en donde viven hasta tres familias o unas 20 personas, y curiosamente esos barrios que crecieron en zona de alto riesgo fueron \u2018legalizados\u2019.En Tabatinga la \u2018vida es m\u00e1s barata\u2019. Los comerciantes de Leticia traen alimentos para surtir las tiendas y supermercados; y los brasile\u00f1os vienen a Leticia por frutas y verduras, compran al \u2018menudeo\u2019. Un kilo de arroz brasile\u00f1o cuesta 2.500 pesos all\u00e1, traerlo a Leticia desde Bogot\u00e1, ese mismo kilo cuesta unos 7.000 pesos.El arriendo de una vivienda \u2018regular\u2019 en Tabatinga cuesta unos 250.000 pesos, pueden tener aire acondicionado, nevera y otros electrodom\u00e9sticos con esa plata; en Leticia, cuesta el doble, 500.000 pesos, m\u00e1s los servicios p\u00fablicos, el kilovatio de energ\u00eda es el m\u00e1s caro de Colombia. \u201cEl que vive del rebusque se va a vivir all\u00e1\u201d, dice un mototaxista.Por eso miles de nacionales viven en Tabatinga, pero trabajan en Leticia y es la raz\u00f3n por la cual hay un flujo constante de gente atravesando la frontera. El comercio de Tabatinga se surte de Manaos, capital del estado Amazonas que hasta el viernes registraba 3.491 pacientes con covid-19, y 357 personas fallecidas.El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, no es precisamente el m\u00e1s comprometido en la lucha contra la pandemia, e incluso ha desestimado la gravedad del coronavirus. Los aeropuertos est\u00e1n cerrados pero el transporte fluvial por el r\u00edo Amazonas se mantiene desde Manaos hasta Tabatinga, que hasta el viernes ten\u00eda 54 casos positivos.Esa es la v\u00eda de contagio y por ah\u00ed lleg\u00f3 el primero de 30 casos que se originaron en Tabatinga. Se trat\u00f3 de un m\u00e9dico de la \u00fanica cl\u00ednica privada de Leticia, el doctor Bele\u00f1o, quien atendi\u00f3 a una paciente brasile\u00f1a. Si sirve de consuelo, Leticia tiene mejores hospitales que Tabatinga, eso dicen sus habitantes.Uno de los principales focos de contagio en Tabatinga es su principal plaza de mercado, conocida como La Feira, a las afueras del lugar en un mercado informal, sobre el piso o en mesas de madera, los peruanos que vienen de Santa Rosa, una isla que se form\u00f3 en medio del R\u00edo Amazonas, hoy en disputa entre Colombia y Per\u00fa, venden lo que les dan sus cultivos, yuca y pl\u00e1tano. Ah\u00ed tambi\u00e9n llegan las mercanc\u00edas en barcos desde Manaos y siguen llegando viajeros.No hay ning\u00fan tipo de control con el agravante de que hace ocho d\u00edas el \u00fanico hospital no recibe ning\u00fan paciente por lo que tienen que irse a Leticia. Por eso no le falta raz\u00f3n a Pedro Cuar\u00e1n, desde Tabatinga y Santa Rosa, los \u2018misiles\u2019 silenciosos del coronavirus est\u00e1n apuntando hacia Colombia. Las 22 comunidades ind\u00edgenas que habitan en el Amazonas est\u00e1n en un grave riesgo, eso lo han denunciado las comunidades y varias ONG y lo sabe el gobierno. El presidente Iv\u00e1n Duque dijo el jueves que se buscar\u00e1n mecanismos de aislamiento para protegerlas, \u201cpara evitar que tengamos un contagio con nuestra poblaci\u00f3n ancestral\u201d.Fuentes en Leticia le dijeron a El Tiempo que ya el virus lleg\u00f3 a esas comunidades. \u201cYa empez\u00f3 y si se riega el virus va a matarlas todas, ser\u00e1 un exterminio de los pueblos ind\u00edgenas\u201d.La situaci\u00f3n se agrava porque estas comunidades viven en sitios muy alejados en donde no cuentan con ning\u00fan tipo de servicio de salud y la asistencia se pueden demorar varios d\u00edas en llegar. Est\u00e1n ubicadas en ocho corregimientos o \u00e1reas no municipalizadas a d\u00f3nde ni siquiera han podido llegar.10.000 mercados, pues se necesitar\u00edan al menos 15 vuelos para repartir unas 200 toneladas de alimentos.El m\u00e9dico Pablo Mart\u00ednez, integrante de la Organizaci\u00f3n No Gubernamental (ONG) Sinergias, conocedor de la amazonia ya hab\u00eda lanzado una se\u00f1al de alerta hace varios d\u00edas: \u201clo que va a suceder en Leticia puede llegar a ser desastroso\u201d.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-contrarreloj-en-leticia-para-detener-la-pandemia-491116", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La vida despu\u00e9s del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-en-colombia-asi-sera-la-vida-despues-de-la-pandemia-491052", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo saber qu\u00e9 est\u00e1n haciendo sus hijos en internet?", "contenido": " Un 93% de los padres aseguran que sus hijos entre los 7 y los 12 a\u00f1os tienen acceso a tabletas o tel\u00e9fonos inteligentes seg\u00fan cifras de un estudio de Facebook en Am\u00e9rica Latina. Mientras los ni\u00f1os exploran internet con gran agilidad, el estudio tambi\u00e9n revela que un 90% de los padres de familia desear\u00edan tener m\u00e1s control sobre la experiencia digital de sus hijos y saber c\u00f3mo evitar riesgos.\u00a0En el pasado, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ya alert\u00f3 sobre las consecuencias de que un ni\u00f1o pase demasiado tiempo frente a equipos electr\u00f3nicos, como la televisi\u00f3n, el celular, el computador y las consolas, y aconsej\u00f3 no dejar a los beb\u00e9s delante de las pantallas, con casos que van desde la obesidad hasta la adicci\u00f3n.\u00a0\u00a0 Maximiliano Cantis, especialista del laboratorio de ciberseguridad Eset, expone que para proteger a los menores en internet hay dos v\u00edas: una es la tecnol\u00f3gica y la otra, la v\u00eda del di\u00e1logo. Adem\u00e1s de las conversaciones en familia, los padres pueden apoyarse en herramientas de control parental para definir los horarios de navegaci\u00f3n, establecer a qu\u00e9 sitios pueden o no acceder y poner l\u00edmites espec\u00edficos a categor\u00edas como el alcohol, el sexo o la violencia. (Le puede interesar:\u00a0El abuso de la tecnolog\u00eda, un peligro para los ni\u00f1os; \u00bfqu\u00e9 hacer?)\u201cLas 'apps' cuentan hoy con inteligencia artificial que, a medida que se va actualizando, analiza contenidos y sitios no aptos para menores\u201d, explica Cantis. Adem\u00e1s estas herramientas se pueden vincular con los celulares de los responsables y permiten, por ejemplo, \u201cconectar el perfil del menor con el de los de los padres para que ellos vean a qu\u00e9 redes sociales accede su hijo, por cu\u00e1nto tiempo y m\u00e1s funcionalidades, que en caso de necesitarlo pueden bloquear o limitar\u201d.Dado que la funci\u00f3n de protecci\u00f3n del menor es una responsabilidad de los padres, el revisar correos y redes sociales de los menores no constituye una violaci\u00f3n a la privacidad seg\u00fan la jurisprudencia de la Corte Suprema. \u201cPara que esto no se vuelva invasivo, los chicos tienen que entender por qu\u00e9 lo padres necesitan saber con qui\u00e9nes est\u00e1n hablando, para lo que los padres deben estar al tanto de amenazas como el ciberacoso o la sextorsi\u00f3n\u201d, explica Cantis, quien resalta que el di\u00e1logo, la conciliaci\u00f3n y el establecimiento de reglas de uso del celular para los menores son fundamentales.Algo \u00fatil que recomienda el experto es buscar que los menores comprendan que \"cada vez que suban algo a internet tengan en cuenta que eso queda registrado y puede ser descargado e, incluso, viralizado. Todo lo que suben deja una marca que empieza a ser parte del registro de la vida del chico en internet y se puede volver en contra de \u00e9l\u201d.Los gigantes tecnol\u00f3gicos tambi\u00e9n han atendido las necesidades de este segmento y por ejemplo Google tiene YouTube Kids, un motor de b\u00fasqueda de videos para menores de 13 a\u00f1os con una curadur\u00eda de contenido m\u00e1s exigente.\u00a0Por su parte, esta semana Facebook lanz\u00f3 su aplicaci\u00f3n infantil Messenger Kids que permite a menores de 13 a\u00f1os tener una cuenta para chats y videochats con personas cercanas que es monitoreada por adultos responsables y busca generar transiciones m\u00e1s controladas hacia las redes sociales m\u00e1s abiertas.\u00a0 Poder establecer bloqueos de contenido inapropiado e incluso retirar una conexi\u00f3n a internet de forma remota para evitar que el ni\u00f1o navegue m\u00e1s tiempo del acordado, as\u00ed como recibir informes sobre cu\u00e1nto tiempo gastan los menores en una aplicaci\u00f3n determinada, son unas herramientas para protegerlos y acompa\u00f1arlos en espacios digitales. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0En un d\u00eda, se usaron 82 millones de GB de internet en cuarentena)La idea de establecer controles es en efecto no permitir el acceso o descarga de aplicaciones, la visualizaci\u00f3n de p\u00e1ginas o la actividad en juegos que no sean adecuados para su segmentaci\u00f3n por edad. Las siguientes son algunas opciones con las que los padres pueden establecer l\u00edmites t\u00e9cnicos en dispositivos m\u00f3viles: 1.\u00a0Family Link:\u00a0 La aplicaci\u00f3n Family Link, creada por Google, permite configurar las aplicaciones que est\u00e1n permitidas para uso de los menores en otro tel\u00e9fono. Adem\u00e1s de poder controlar el tiempo de uso del dispositivo o configurar una hora para suspender su uso, la aplicaci\u00f3n le permitir\u00e1 a los padres ubicar al menor, siempre y cuando tenga el tel\u00e9fono consigo. Esta 'app' funciona con dispositivos Android desde la versi\u00f3n 7.0 (Nougat) en adelante. En caso de que los menores no tengan una cuenta con Google, los padres podr\u00e1n crear una para mayores de 13 a\u00f1os. La aplicaci\u00f3n vincula el celular del menor con el del padre o acudiente y luego permitir\u00e1 desde informes de actividad hasta configuraciones que funcionan desde un navegador web. Compatible tambi\u00e9n para dispositivos iOS. 2. QustodioLa aplicaci\u00f3n Qustodio tiene una versi\u00f3n gratuita con la que padres pueden proteger un dispositivo y establecer controles b\u00e1sicos de protecci\u00f3n como configuraciones de Android o prohibir la navegaci\u00f3n en modo inc\u00f3gnito. Para evitar que el menor busque realizar las propias configuraciones del dispositivo, Qustodio le pide al adulto responsable mantener una contrase\u00f1a para realizar modificaciones.  Despu\u00e9s de crear un perfil para el menor, el acudiente podr\u00e1 no solo ver el hist\u00f3rico de la actividad sino tambi\u00e9n elegir categor\u00edas de sitios web que estar\u00e1n bloqueadas, entre ellas figuran la pornograf\u00eda, las drogas, las apuestas, los contenidos violentos, las armas, la blasfemia o el alcohol. Los padres podr\u00e1n bloquear tambi\u00e9n, por ejemplo, la participaci\u00f3n en foros. En la versi\u00f3n Premium, la aplicaci\u00f3n busca ampliar la protecci\u00f3n a m\u00faltiples dispositivos y permitir funciones m\u00e1s avanzadas como el seguimiento de la ubicaci\u00f3n, el control de mensajes de texto y llamadas o el control de aplicaciones. Compatible tambi\u00e9n en dispositivos Apple. 3.\u00a0Norton Family: A trav\u00e9s de la prueba gratuita usted podr\u00e1 utilizar las funciones del 'software' sin costo durante un mes. Con Norton Family podr\u00e1 revisar la actividad de navegaci\u00f3n, saber qu\u00e9 sitios que visitan sus hijos, bloquear los que resulten inadecuados, saber qu\u00e9 aplicaciones descargaron establecer controles para el tipo de aplicaciones y para el tiempo de uso, incluso habilitando el bloqueo remoto. Esta aplicaci\u00f3n le entrega una serie de palabras clave con las que podr\u00e1 entender mejor qu\u00e9 es lo que m\u00e1s busca el menor y c\u00f3mo lo hace para analizar sus preferencias. Compatible tambi\u00e9n en dispositivos iOS. 4. Kaspersky Safe Kids: Creada por la firma de ciberseguridad Kaspersky, Safe Kids tiene una versi\u00f3n gratuita y una premium que hace parte de los paquetes pagos de la compa\u00f1\u00eda. El servicio\u00a0incluye una aplicaci\u00f3n para el menor y una aplicaci\u00f3n para los padres que se conecta mediante la cuenta de la plataforma. El dispositivo del menor tendr\u00e1 una supervisi\u00f3n de\u00a0sus actividades y se generar\u00e1 informes y posibilidades de personalizar la\u00a0configuraci\u00f3n.\u00a0En la versi\u00f3n gratuita, el servicio permite bloquear el acceso a sitios web y contenido para adultos,\u00a0gestionar el acceso a juegos y aplicaciones y bloquear b\u00fasquedas perjudiciales en YouTube.\u00a0 La versi\u00f3n premium permite monitorear por ejemplo la actividad p\u00fablica del menor en Facebook, como sus publicaciones o amigos recientemente agregados, controlar el tiempo de pantalla con l\u00edmites definidos por los padres y localizador en tiempo real, entre otros.\u00a0 LINDA PATI\u00d1O REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERAEn Twitter:\u00a0@LinndaPC", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/control-parental-como-saber-que-hacen-sus-hijos-en-internet-487664", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Volviendo a la rutina con nuestras mascotas", "contenido": " Desde esta semana estamos en el tr\u00e1nsito de la cuarentena a un \u2018aislamiento inteligente y productivo\u2019 en el cual, de acuerdo con el protocolo, algunos sectores productivos est\u00e1n retomando progresivamente sus actividades. Eso quiere decir que muchas personas volver\u00e1n a sus trabajos y las mascotas deber\u00e1n acostumbrarse otra vez a las rutinas que ten\u00edan antes de la pandemia: no tenernos en casa todo el tiempo, paseos y alimentaci\u00f3n a determinadas horas, etc.. Retornar a la rutina y adaptarse a los cambios no es f\u00e1cil para nadie. Despu\u00e9s de pasar varios d\u00edas en un aislamiento social, creamos nuevos horarios para nosotros y para nuestros animales de compa\u00f1\u00eda, y retomar la cotidianidad o la \u2018nueva normalidad\u2019 que se nos plantea puede generar estr\u00e9s, ansiedad, depresi\u00f3n y algunos comportamientos no deseados en nuestros amigos peludos, que obviamente no entienden todo lo que est\u00e1 pasando(Lea tambi\u00e9n:Perrita rompe r\u00e9cord en Australia, tras parir a 21 cachorros)Con el \u00e1nimo de reducir los efectos negativos, minimizar la alteraci\u00f3n de las rutinas y retomar los antiguos h\u00e1bitos, necesitamos educar tanto a perros como a gatos para que el cambio sea progresivo y lo menos radical posible\u00a0 Para todos es bien conocido que perros y gatos tienen comportamientos diferentes: unos son m\u00e1s dependientes y otros se muestran m\u00e1s ap\u00e1ticos. Sin embargo, ambas especies pueden presentar sintomatolog\u00eda compatible con cambios de rutinas y ansiedad por separaci\u00f3n al encontrarse m\u00e1s tiempo solos en casa.En el caso de los perros, puede haber un aumento de las vocalizaciones (aullidos y quejidos), inquietud, hiperactividad, depresi\u00f3n, inapetencia, irritabilidad, nerviosismo, eliminaci\u00f3n no controlada de or\u00edn o heces, destrucci\u00f3n de elementos de la casa como muebles o zapatos, y apat\u00eda por ciertas actividades. Los gatos pueden tener p\u00e9rdida de apetito, dormir mucho m\u00e1s, no hacer uso de la arenera y mostrarse particularmente distantes. Todos estos s\u00edntomas como resultado de un cambio en las pr\u00e1cticas diarias. Para que el retorno a la rutina diaria no sea traum\u00e1tico para nuestras mascotas, la recomendaci\u00f3n principal es armarse de paciencia y amor, sin perder la firmeza para corregir los comportamientos no deseados. Adicionalmente, podemos tener en cuenta lo siguiente.Proceso gradual: el volver a la normalidad debe empezar una semana o un par de d\u00edas antes y hacerse progresivamente: retomar el horario de levantarse, de los paseos o actividad f\u00edsica, de alimentaci\u00f3n y, muy importante, del sue\u00f1o. As\u00ed el regreso ser\u00e1 menos confuso.Alimentaci\u00f3n: quiz\u00e1 al estar m\u00e1s tiempo en casa, acostumbr\u00e1bamos a dar a nuestras mascotas alguna merienda en la ma\u00f1ana o en la tarde. Por ello debemos regresar a los h\u00e1bitos alimenticios usuales suprimiendo esos snacks y dando los alimentos a la hora y en la cantidad adecuada, con el fin de ordenar el sistema digestivo y disminuir la sensaci\u00f3n de hambre. Esto se puede hacer repartiendo el alimento diario en un mayor n\u00famero de porciones de menor cantidad para disminuir la ansiedad.Actividad f\u00edsica: al tenernos en casa, pod\u00edamos sacar a pasear a nuestro perro frecuentemente; sin embargo, ahora con la vuelta a los lugares de trabajo, los paseos se volver\u00e1n menos constantes, y lo ideal es que se mantenga la norma de que no sean mayores a 20 minutos. Lo importante es retomar la rutina habitual de las actividades diarias incorporando progresiva y gradualmente los horarios de paseos, juegos, descanso, etc. (Lea tambi\u00e9n:Buen momento para ejercitarse con su mascota)Al volver a casa podemos hacer actividades f\u00edsicas y de estimulaci\u00f3n sensorial con juguetes u otros objetos con ellos para reducir la ansiedad, el estr\u00e9s, la depresi\u00f3n y el exceso de energ\u00eda. Cambios dr\u00e1sticos en este aspecto pueden traer como consecuencia sedentarismo, depresi\u00f3n, hiperactividad, entre otros.Obediencia: al estar en cuarentena quiz\u00e1 dejamos de lado los momentos de educaci\u00f3n y entrenamiento de nuestras mascotas. Al retornar es necesario organizar un calendario de rutinas de obediencia y adiestramiento para reforzar los comportamientos positivos, corregir los negativos y aprender nuevas cosas.Juguetes: para fomentar el entretenimiento de nuestros amigos peludos mientras no estamos en casa y evitar que destruyan objetos de nuestro hogar, haciendo uso de juguetes como mu\u00f1ecos de peluche para que se sientan acompa\u00f1ados, pelotas rellenas de alimento en su interior y otros elementos que estimulen sus sentidos y los mantengan ocupados.Afecto: los primeros d\u00edas pueden ser dif\u00edciles para ellos, y tambi\u00e9n para nosotros, por lo tanto, en las noches o los fines de semana intentemos compartir m\u00e1s tiempo juntos disfrutando las actividades que normalmente hacemos con ellos. Eso s\u00ed, es importante no sobreestimularlos o consentirlos en exceso.Observaci\u00f3n detallada: es normal que nuestras mascotas suelan confundirse con el proceso; sin embargo, hay que permanecer atento al estado de \u00e1nimo para poder tratar a tiempo cualquier trastorno y evitar que se convierta en un problema mayor. Cualquier cambio dr\u00e1stico en el comportamiento que perdure por mucho tiempo (mayor a dos semanas) puede ser una se\u00f1al de alarma.Ayuda profesional: no todas las mascotas responden de la misma forma a la reorganizaci\u00f3n, existen unas m\u00e1s reacias que otras. Lo ideal es tratar de observar con atenci\u00f3n para poder buscar ayuda profesional a tiempo, y que pueda brindar un acompa\u00f1amiento al animalito durante este per\u00edodo en el que se debe volver a los viejos h\u00e1bitos. GABRIEL GARC\u00cdA*Para EL TIEMPO* M\u00e9dico veterinario\u00a0En Twitter:\u00a0@nosoyesegabo", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/volviendo-a-la-rutina-con-nuestras-mascotas-490742", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Tres pel\u00edculas de amor para ver este fin de semana, aqu\u00ed mismo", "contenido": " El cineasta colombiano Juan David Blanco, realizador audiovisual de EL TIEMPO y codirector de un cortometraje proyectado en la pasada edici\u00f3n del Festival Internacional de Clermont Ferrand, en Francia, recomienda estos tres t\u00edtulos, de los que est\u00e1n en la plataforma Eyelet, que trae ahora eltiempo.com. Son pel\u00edculas sobre el amor, un tema presente en los seres humanos desde el inicio de los tiempos. Hay tanto cine que habla del amor, como relaciones en el mundo. As\u00ed que estos tres ejemplos abordan el amor de maneras bastante peculiares. \u200b\u200bLa primera pel\u00edcula es 'Cold War', una producci\u00f3n polaca dirigida por Pawel Pawlikowski, quien obtuvo con ella tres nominaciones al \u00d3scar, luego de haber ganado la estatuilla en 2015 con su anterior pel\u00edcula, 'Ida'.Aqu\u00ed nos cuenta la historia de dos personas de diferente origen, que teniendo la Guerra Fr\u00eda como contexto, se enamoran. \u00c9l, un artista experimentado, y ella, una cantante en busca de un futuro. La pel\u00edcula hace un recorrido por m\u00e1s de 10 a\u00f1os en los que esta pareja se separa y vuelve a reencontrarse en repetidas ocasiones. Se aman, se odian, discuten y vuelven a amarse. Pero no, no es una relaci\u00f3n 't\u00f3xica'.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula si: Una pel\u00edcula colombiana dirigida por Jhonny Hendrix Hinestroza, a mi parecer uno de los mejores directores colombianos.Esta pel\u00edcula sit\u00faa al espectador en una Cuba de los 90 y nos presenta a Candelaria y V\u00edctor Hugo, una pareja bastante peculiar a la que le cambia la vida luego de que se encuentran una c\u00e1mara de video.Es una pel\u00edcula que puede enamorar a cualquiera, los dos personajes tienen un encanto como ninguno y el director se las arregla para contarla con un muy buen ritmo. Es bastante nost\u00e1lgica y logra contar el amor de una manera muy natural y cotidiana.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula si: Del japon\u00e9s Hamaguchi (Ry\u00fbsuke), esta es una historia bastante diferente a las dos anteriores. Asako es una chica de 21 a\u00f1os que conoce a Baku y, de una manera bastante moderna, se enamoran al instante. Pero un d\u00eda, de repente, Baku desaparece.La cosa se pone buena cuando Asako conoce a otra persona que se ve exactamente igual a Baku y se enamora de \u00e9l.Lo diferente que tiene esta pel\u00edcula es lo real que puede llegar a ser. Habla de todas esas decisiones ambiguas que tomamos en la adolescencia y de las que a veces nos arrepentimos. No les niego que pueden llegar a odiar a la protagonista.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula si: Estas tres pel\u00edculas que acabo de mencionar, todas premiadas en festivales como Cannes y el Festival de Venecia, las pueden ver en 'Eyelet', una plataforma nueva que llega a Colombia por medio de eltiempo.com para acercar esas historias que, normalmente, no podr\u00edamos ver. Registrarse es gratis y por hacerlo les dar\u00e1n unos cr\u00e9ditos de bienvenida con los que podr\u00e1n comenzar a ver cine de todo el mundo.No olviden dejar sus comentarios sobre estas opciones, si ya las vieron, u otras pel\u00edculas rom\u00e1nticas que les hayan gustado. Recuerden suscribirse a nuestro canal de YouTube y a todas las redes sociales de EL TIEMPO. ", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-para-ver-en-casa-durante-la-cuarentena-490300", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Esta es la poderosa y misteriosa familia del dictador Kim Jong-un", "contenido": " Casi todo lo relacionado con Kim Jong-un, su gobierno y su vida familiar es un misterio. Una de las situaciones que m\u00e1s especulaciones ha alimentado en los \u00faltimos d\u00edas es su estado de salud. Los rumores de que el l\u00edder norcoreano podr\u00eda estar en una situaci\u00f3n cr\u00edtica son cada vez m\u00e1s alarmantes. El director de la Oficina de Seguridad Nacional, de Taiw\u00e1n, Chiu Kuo-cheng, asegur\u00f3 este jueves 30 de abril que el l\u00edder norcoreano Kim Jong-un est\u00e1 \"enfermo\". Hasta el momento, es la \u00fanica informaci\u00f3n que se tiene sobre su estado de salud. Los rumores sobre su situaci\u00f3n de salud han sido tantos que se ha llegado a pensar que el dictador tendr\u00eda que ceder su cargo. La figura con m\u00e1s peso pol\u00edtico despu\u00e9s del l\u00edder norcoreano es su hermana, Kim Yo-jong, quien cuenta con varias caracter\u00edsticas a favor para ser su sucesora en caso de que esto pase. Es conocida por ser una mujer inteligente, apreciada por su padre y defensora del r\u00e9gimen comunista. Su hermano le encomend\u00f3 en los \u00faltimos tres a\u00f1os tareas diplom\u00e1ticas de gran nivel, como ser la enviada diplom\u00e1tica en los Juegos Ol\u00edmpicos de invierno de 2018, en Pyeongchang. Muchos son los misterios de esta herm\u00e9tica familia que ha estado en el poder durante d\u00e9cadas y aqu\u00ed le contamos sobre ella:\u00a0Kim Il-sung (1912-1994) es conocido como el gran l\u00edder. Era el abuelo de Kim Jong-un, fue el primer presidente de Corea del Norte y gobern\u00f3 desde 1948 hasta su muerte. Kim Jong-suk (1917-1949) fue la primera esposa de Kim Il-sung. Madre de Kim Jong-il y abuela de Kim Jong-un, fue una activista independiente y pol\u00edtica comunista. Muri\u00f3 a los 31 a\u00f1os, cuando dio a luz a su tercer hijo.Kim Song-ae (1924-2001) fue la segunda esposa de Kim Il-sung. Fue secretaria del l\u00edder norcoreano y, a\u00f1os despu\u00e9s de la muerte de su primera esposa, se cas\u00f3 con \u00e9l y tuvieron tres hijos. Kim Jong-il (1942-2011) fue el padre de Kim Jong-un. Falleci\u00f3 a los 69 a\u00f1os de un infarto. Estuvo al frente de la \u00fanica dinast\u00eda comunista hereditaria del mundo durante 17 a\u00f1os. Si su padre Kim Il-sung fue el \u201cgran l\u00edder\u201d y \u201cpresidente eterno\u201d, \u00e9l fue el \u201camado l\u00edder\u201d de los norcoreanos, a los que gobern\u00f3 desde 1994. Kim Jong-un (1983), con 36 a\u00f1os, es el l\u00edder supremo de la Rep\u00fablica Popular Democr\u00e1tica de Corea. Es el menor de los tres hijos varones de Kim Yong-il. Es hijo de la actriz y bailarina Ko Young-hui, fallecida en 2004, y se educ\u00f3 junto a su hermano en Berna (Suiza), entre 1996 y 2000, bajo un nombre falso. All\u00e1 aprendi\u00f3 a hablar ingl\u00e9s y franc\u00e9s. Est\u00e1 casado con Ri Sol-ju. Ha ejecutado a una cantidad r\u00e9cord de altos mandos, entre ellos su propio t\u00edo, y se cree que orden\u00f3 asesinar a su propio hermano.\u00a0Jang Song-thaek (1946-2013) fue el t\u00edo de Kim Jong-un. Fue ejecutado a los 67 a\u00f1os por el r\u00e9gimen norcoreano acusado de traici\u00f3n. Fue considerado el mentor de su sobrino y uno de los hombres m\u00e1s poderosos del r\u00e9gimen. En 2010, fue nombrado vicepresidente de la Comisi\u00f3n de Defensa Nacional. Ten\u00eda lazos estrechos con China y, en 2012, viaj\u00f3 a Pek\u00edn en nombre de Kim Jong-un. Kim Kyong-hui (1946) era esposa de Jang Song-thaek, hermana de Kim Jong-il y t\u00eda de Kim Jong-un. Fue ascendida a general de cuatro estrellas en el Ej\u00e9rcito en 2010, al mismo tiempo que Kim Jong-un. Kim Kyong-hui y Jang Song tuvieron una hija llamada Jang Kum-song (1977-2006) que se suicid\u00f3 a los 29 a\u00f1os.Kim Jong-nam (1971-2017) fue el hermanastro de Kim Jong-un. Muri\u00f3 en 2017, en Kuala Lumpur, a los 46 a\u00f1os, v\u00edctima de una de las armas qu\u00edmicas m\u00e1s potentes conocidas del mundo. Kim Yo-jong (1987) es la hermana m\u00e1s peque\u00f1a de Kim Jong-un. A sus 31 a\u00f1os forma parte de los aliados m\u00e1s cercanos del l\u00edder norcoreano, siendo oficialmente subdirectora del Departamento de Propaganda y Agitaci\u00f3n del Partido de los Trabajadores de Corea. Kim Jong-chul (1981) es el hermano mayor de Kim Jong-un, que prefiere la m\u00fasica a la pol\u00edtica: toca la guitarra en una banda y, en 2015, fue descubierto en un concierto de Eric Clapton, en Londres.Ri Sol-ju (1989) es la actual primera dama de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Popular de Corea. Contrajo matrimonio con el l\u00edder supremo de este pa\u00eds en 2009, sin embargo, su relaci\u00f3n se hizo p\u00fablica en 2012, cuando\u00a0Sol-ju comenz\u00f3 a hacer apariciones en p\u00fablico junto a su marido.Kim Ju-ae (2013) es la \u00fanica hija del l\u00edder norcareano de la que se tiene conocimiento. Nunca publican fotograf\u00edas en ning\u00fan lado.\u00a0 Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/kim-jong-un-asi-es-la-familia-del-lider-de-corea-del-norte-490504", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Avanza cadena perpetua a violadores de ni\u00f1os / \u00bfC\u00f3mo nos peluqueamos?", "contenido": " Ya ha superado ocho debates la iniciativa que promueve el aplicar la cadena perpetua como pena para los violadores y asesinos de menores de edad, aunque ya son 11 las veces que se ha ca\u00eddo en el Congreso: \u00bfpasar\u00e1 esta vez? Adem\u00e1s, en este episodio de #elprimercaf\u00e9: Estudiantes de universidades p\u00fablicas piden que el Gobierno pague las matr\u00edculas como un apoyo en medio de la pandemia, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda funcionar esa medida?; un dilema que parece tra\u00eddo de los cabellos: \u00bfc\u00f3mo nos peluqueamos en casa? Consejos de una experta, y al final 'La greca', con un caf\u00e9 melanc\u00f3lico para los amantes del rock brit\u00e1nico. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-490316", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Avanza cadena perpetua a violadores de ni\u00f1os / \u00bfC\u00f3mo nos peluqueamos?", "contenido": " Ya ha superado ocho debates la iniciativa que promueve el aplicar la cadena perpetua como pena para los violadores y asesinos de menores de edad, aunque ya son 11 las veces que se ha ca\u00eddo en el Congreso: \u00bfpasar\u00e1 esta vez? Adem\u00e1s, en este episodio de #elprimercaf\u00e9: Estudiantes de universidades p\u00fablicas piden que el Gobierno pague las matr\u00edculas como un apoyo en medio de la pandemia, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda funcionar esa medida?; un dilema que parece tra\u00eddo de los cabellos: \u00bfc\u00f3mo nos peluqueamos en casa? Consejos de una experta, y al final 'La greca', con un caf\u00e9 melanc\u00f3lico para los amantes del rock brit\u00e1nico. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-490316", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Chern\u00f3bil y la ubicaci\u00f3n exacta de otros sitios prohibidos en el mundo", "contenido": " En el mundo son varios los lugares que tienen prohibido el acceso de personas, incluso con el aval de los gobiernos de los pa\u00edses.\u00a0Este es el caso de Chern\u00f3bil, en el norte de Ucrania, donde ocurri\u00f3 la peor cat\u00e1strofe nuclear del mundo, el 26 de abril de 1986. El accidente de Chern\u00f3bil, como suele conocerse, se dio tras una explosi\u00f3n en la central nuclear Vladimir Ilich Lenin. Los efectos se vieron en las ciudades aleda\u00f1as de Pripiat, Chern\u00f3bil y la frontera con Bielorrusia. La gran cantidad de materiales radioactivos que dej\u00f3 esta explosi\u00f3n produjo enfermedades y malformaciones en varias de las personas que viv\u00edan en zonas aleda\u00f1as. Incluso, 34 a\u00f1os despu\u00e9s de la tragedia, lugares como Chern\u00f3bil y Pripiat se encuentran aislados y abandonados. Estos sitios todav\u00eda contienen yodo radioactivo en el suelo y por eso la entrada de humanos es de alto riesgo. Como Chern\u00f3bil, existen m\u00e1s lugares en el mundo que han sido cerrados y se ha prohibido su entrada a cualquier persona no autorizada.Riesgos ambientales, barreras culturales y problemas pol\u00edticos lim\u00edtrofes son algunas de las razones por las que estos lugares est\u00e1n aislados. Aqu\u00ed le contamos de cu\u00e1les se trata. Esta lugar, ubicado frente a la costa de Brasil, es conocido como 'la isla de las serpientes'. Se encuentra a 33 kil\u00f3metros de la costa paulista, sobre el Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico.El gobierno brasile\u00f1o tiene prohibida la entrada debido\u00a0 la colonia de alrededor 4 mil serpientes venenosas que habitan en ella, entre las que est\u00e1 la bothrops insularis,\u00a0 una de las especies de reptil m\u00e1s peligrosas del mundo. De acuerdo con un documental de 'Discovery Channel', \u00e9sta serpiente puede medir hasta 70 cent\u00edmetros y es capaz de derretir la piel de quien resulte atacado por ella. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Se encuentra ubicado en la Bah\u00eda de Bengala, en el Oc\u00e9ano \u00cdndico, y hace parte de India. A la isla no acceden extranjeros, pues all\u00ed vive la tribu ind\u00edgena de los 'sentineleses',\u00a0 una de las pocas en el mundo que no tiene\u00a0 contacto con el exterior. Seg\u00fan informes de la \u2018BBC\u2019, no se conoce su idioma ni tampoco cu\u00e1ntos son. La \u00faltima vez que resonaron en la India fue por el tr\u00e1gico incidente  del turista estadounidense John Chau, quien fue asesinado a flechazos despu\u00e9s de viajar a la isla a predicar el cristianismo. Algunos barcos con turistas pasan por la isla con destino final a los otros lugares tur\u00edsticos de la bah\u00eda. Pero al cruzar por all\u00ed, no pueden detenerse a observar.(Le puede interesar: \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando con los incendios de Chern\u00f3bil?). (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Esta es una de las islas m\u00e1s j\u00f3venes de la Tierra. Se encuentra a 32 kil\u00f3metros de la costa sur de Islandia. Emergi\u00f3 el 14 de noviembre de 1963, tras una erupci\u00f3n volc\u00e1nica submarina que permiti\u00f3 su origen. Abarca alrededor de 2,7 kil\u00f3metros cuadrados. La isla se encuentra libre de la presencia humana y son pocos los bi\u00f3logos que han podido estudiarla. El gobierno island\u00e9s tiene prohibido desembarcar o bucear en la isla, alterar sus caracter\u00edsticas naturales, introducir organismos o dejar residuos, seg\u00fan inform\u00f3 el diario \u2018Clar\u00edn\u2019. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Este lugar se encuentra en Italia, entre Venecia y el Lido. Suele conocerse como la \u2018isla de no retorno\u2019 o la \u2018isla de la muerte\u2019, debido a su pasado. De acuerdo con el diario \u2018ABC\u2019, este lugar era un crematorio, cementerio y era apto para resguardar a los enfermos de peste durante la Edad Media. Tiempo despu\u00e9s, el gobierno italiano decidi\u00f3 instalar una instituci\u00f3n psiqui\u00e1trica en la zona y se dec\u00eda que experimentaban con paciente. Con los a\u00f1os, la mala fama sobre la isla no mejor\u00f3.\u00a0En 1960, fue comprada para colocar un vi\u00f1edo y qued\u00f3 deshabitada. En 2014, intentaron subastarla sin tener \u00e9xito, pues las personas tienen miedo de las memorias de dolor, agon\u00eda y muerte que se vivieron en el pasado en aquel lugar. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Es una de las pocas ciudades cerradas en el mundo y se encuentra en Rusia. Suele llamarse tambi\u00e9n \u2018ciudad secreta\u2019. Seg\u00fan el medio \u2018El Confidencial\u2019, a finales de 1940, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica empez\u00f3 a restringir la entrada de personas para establecer all\u00ed un complejo militar cient\u00edfico e industrial. Lo que se encuentra dentro de esta ciudad todav\u00eda es un misterio. Las personas no tienen acceso sin un permiso que las autorice.(Le puede interesar: Falsas curas contra el coronavirus que hasta ponen en riesgo su salud). (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Esta monta\u00f1a griega, compuesta por monasterios, ha tenido prohibido el acceso de mujeres y ni\u00f1os desde tiempos ancestrales. De acuerdo con el diario \u2018La Vanguardia\u2019, la Uni\u00f3n Europea declar\u00f3 ilegal esta prohibici\u00f3n, pero la medida se ha mantenido con rigurosidad. A los lugares del monte solo pueden acceder monjes y hombres con copia de su pasaporte. Incluso, animales hembras est\u00e1n vedados del lugar. Se encuentra a las orillas del mar Egeo y alberga alrededor de 20 monasterios ortodoxos, seg\u00fan la \u2018BBC\u2019. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Este es un lugar que, de acuerdo con cient\u00edficos, es inhabitable por sus condiciones atmosf\u00e9ricas. Ubicado en Etiop\u00eda, ha sido catalogado como un sitio que no permite la existencia de vida ni de microorganismo por los gases t\u00f3xicos que expulsa, afirm\u00f3 el diario el \u2018Clar\u00edn\u2019. Un estudio muestra que es un \u00e1rea \"extremadamente peligrosa y las nubes de gas t\u00f3xico que la cubren son mortales\". (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/sitios-prohibidos-del-mundo-para-los-seres-humanos-490470", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El derecho a la desconexi\u00f3n laboral, un tema m\u00e1s vigente que nunca", "contenido": " En medio de una crisis sanitaria y econ\u00f3mica como la actual, que nos exige mantener la distancia f\u00edsica, el trabajo presencial fue de los primeros afectados. Una salida, sin embargo, no tard\u00f3 en llegar: el teletrabajo se convirti\u00f3 en el salvavidas para muchas empresas y trabajadores. Pero el hecho de laborar desde casa, que pod\u00eda sonar como un sue\u00f1o, termin\u00f3 por volverse una pesadilla para muchos: jornadas con m\u00e1s horas de las estipuladas, mensajes de WhatsApp acumulados, largas videoconferencias y llamadas, llamadas y m\u00e1s llamadas al celular. \u201cMi jefe cree que por estar en la casa autom\u00e1ticamente tengo m\u00e1s tiempo, que mi familia, el almuerzo, mis horas de sue\u00f1o, todo desapareci\u00f3 junto a la pandemia y estoy libre las 24 horas del d\u00eda. Siente que tiene que estar llam\u00e1ndome para supervisar mi trabajo, lo ha llegado a hacer a la medianoche, y nos pide por el chat de la oficina que compartamos fotos frente al computador. Y, adem\u00e1s, por la situaci\u00f3n tan compleja, suele hacer bromas con \u2018mandar a volar\u2019 a quien no responda a tiempo sus llamadas, un chiste que no tiene nada de divertido y que se siente como una amenaza muy real\u201d. Este es el testimonio de una joven que trabaja en un banco y prefiere ocultar su identidad.Pero no es la primera vez que se habla de este tipo de acoso laboral, desde hace a\u00f1os en varios pa\u00edses, especialmente europeos, se expres\u00f3 la necesidad de legislar sobre el \u201cderecho a la desconexi\u00f3n\u201d, como una forma de ponerle freno a la invasi\u00f3n de la vida laboral en la vida privada de los trabajadores a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas. Todo empez\u00f3 con el beeper, luego vinieron los correos electr\u00f3nicos, los mensajes de WhatsApp, el messenger y en la actualidad, las videoconferencias a toda hora; cada uno ayud\u00f3 a volvernos m\u00e1s accesibles y, aparentemente, m\u00e1s disponibles para los dem\u00e1s, desde el jefe a los compa\u00f1eros de trabajo.Pero el problema no son los medios, sino en el uso que se les da. Eso qued\u00f3 claro cuando los casos de algunos trabajadores empezaron a escalar con apoyo jur\u00eddico, no solo porque el empleador los contactara por alguna de estas v\u00edas y les exigiera trabajo fuera del horario estipulado, sino porque el hecho de no responder repercut\u00eda en amenazas de despido. \u201cLo grave es que muchos contratantes no comprenden que el hecho de contactarse o hacer solicitudes por estas v\u00edas es exactamente igual que retener al empleado en una oficina, es restarle tiempo de descanso, y cuando el empleado se ve obligado a ceder frente alguno de sus derechos, como el derecho al descanso, efectivamente hay una falta del contratante, que puede catalogarse como un acoso laboral\u201d, dice \u00c1lvaro Torrado, abogado especialista en Derecho Laboral y Relaciones Industriales.Adem\u00e1s de la defensa justa de un derecho como el descanso, el tema pone sobre la mesa un asunto fundamental: la salud mental de los trabajadores, a la que no se le suele dar la prioridad adecuada. Seg\u00fan Claudia Arias, psic\u00f3loga organizacional y gerente de la empresa Universo Consultores, es obvio que un debido tiempo de descanso es necesario, no solo para la estabilidad del trabajador, sino para su proyecci\u00f3n dentro del mismo trabajo. \u201cHay que tener en cuenta que, entre m\u00e1s estable sea la vida del trabajador, mejor cumplir\u00e1 y se desenvolver\u00e1 en cada \u00e1rea. Cuando el tiempo es desequilibrado, y debe prestar mucha m\u00e1s atenci\u00f3n al \u00e1rea laboral, que lo llena de presiones, incluso en su descanso, el descuido de su familia o de s\u00ed mismo terminar\u00e1 en que no rinda de igual forma, o mucho peor, que desarrolle patolog\u00edas por causa del estr\u00e9s y la ansiedad. Sobreexigir a un empleado solo terminar\u00e1 por perjudicar a ambas partes\u201d se\u00f1ala. Aunque la regulaci\u00f3n de los dispositivos es un panorama complejo desde muchas aristas, Francia e Italia se volvieron un ejemplo a nivel mundial en la forma de hacerlo. En el primero, el derecho a la desconexi\u00f3n se constitucionaliz\u00f3 bajo la Ley 2016-1088, que obliga a las empresas a regular el uso de todas las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n para garantizar un apropiado respeto al tiempo de descanso y las vacaciones del trabajador. En Italia, por su parte, se incluy\u00f3 una reforma a la Ley 81 de 2017 que implica \u201cidentificaci\u00f3n de per\u00edodos de descanso, medidas t\u00e9cnicas y organizativas necesarias para garantizar la desconexi\u00f3n del equipo de trabajo tecnol\u00f3gico\u201d.En Colombia, aunque hay avances, la situaci\u00f3n no es la misma. Puede ser iniciativa de una empresa reglamentar el uso de tecnolog\u00edas, pero no se ha llegado a una ley que lo vuelva obligatorio. Y ahora, que la mayor\u00eda permanece en casa, el tema incluso se complica, pues la forma m\u00e1s sencilla de definir los l\u00edmites de tiempo laboral era mientras el empleado permaneciera en la oficina o el lugar de trabajo; una vez afuera, conclu\u00eda su jornada y pod\u00eda \u201cpelear\u201d m\u00e1s f\u00e1cil por su descanso. En condiciones normales, \u201caunque el C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo no habla particularmente sobre el derecho a la desconexi\u00f3n, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia lo se\u00f1ala como una garant\u00eda referente al descanso necesario\u201d, dice Torrado.\u201cFrente a un caso as\u00ed, el trabajador puede emprender un proceso de tutela contra el empleador, demostrando que, una vez por fuera de su horario de trabajo estipulado, recib\u00eda tareas u \u00f3rdenes, plasmadas en los mensajes; y que, finalmente, estas horas se reconozcan como una forma de subordinaci\u00f3n y se paguen monetariamente como trabajo suplementario. La Corte ya ha realizado fallos de este tipo\u201d, concluye el abogado. Pero en tiempos excepcionales como los actuales, el reto es definir los l\u00edmites del horario de trabajo y respetar el tiempo libre, por el bien de ambas partes. Y para esto, lo primero para tener en cuenta es que las reglas sobre el trabajo en casa a\u00fan se est\u00e1n definiendo. No es un teletrabajo normal, aunque suene a lo mismo. El primero, seg\u00fan el C\u00f3digo del Trabajo, requiere de condiciones muy espec\u00edficas, como que la empresa disponga de todo lo necesario para que el empleado cumpla correctamente con su trabajo, desde dispositivos electr\u00f3nicos hasta horarios especiales, pero siempre bien establecidos. \u201cLo que hoy llamamos trabajo en casa es lo que ha estipulado el Ministerio del Trabajo como medida de urgencia ante la crisis, y se han expedido decretos al respecto, pero no est\u00e1 delimitado y puede f\u00e1cilmente terminar por afectar el derecho a la desconexi\u00f3n\u201d, dice Torrado. De hecho, el mi\u00e9rcoles, el ministro de Trabajo, \u00c1ngel Custodio Cabrera, se\u00f1al\u00f3 que esta actividad laboral requiere ser reglamentada mejor para que se contin\u00fae desarrollando en el pa\u00eds. \u201cEl trabajo en casa era un acuerdo de voluntades que le permiti\u00f3 al trabajador realizar muchas de las actividades en la casa y as\u00ed lo est\u00e1n haciendo; esta figura es uno de los temas m\u00e1s importantes (...) y en pr\u00f3ximos d\u00edas anunciar\u00e9 la reglamentaci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 el ministro. Sin una regulaci\u00f3n definida es m\u00e1s dif\u00edcil que los trabajadores puedan defender su derecho, pero no imposible; la clave est\u00e1 en estas palabras de la declaraci\u00f3n del ministro: acuerdo de voluntades. Seg\u00fan Torrado, parte de lo que ha estipulado el Ministerio es que todas las decisiones que se tomen hoy en las empresas respecto al modelo de trabajo resulten por acuerdos entre ambas partes. La palabra clave es equilibrio y de ella depende el futuro y progreso de ambas partes. La idea es que sea un gana-gana sensato, y no un retroceso en derechos, salud y p\u00e9rdida de productividad. La psic\u00f3loga organizacional Gloria Liliana G\u00f3mez, especialista en Desarrollo Humano y mag\u00edster en Gesti\u00f3n Social Empresarial, dice que buscar el equilibrio entre vida laboral y personal es clave; por eso, al\u00a0empleado le dice: \u201cte invito a que tengas\u00a0 conversaciones sinceras con tu superior, donde puedas establecer acuerdos que te permitan mantener espacios personales y familiares, esto tambi\u00e9n ayudar\u00e1 a que la productividad en tus actividades laborales sea m\u00e1s eficiente\u201d.Y a los empresarios: \u201clos invito a que revisen con sus \u00e1reas de gesti\u00f3n humana c\u00f3mo mantener a sus principales aliados conectados con un prop\u00f3sito en su trabajo sin descuidarse a s\u00ed mismos, desarrollando pol\u00edticas de respeto por el tiempo y la desconexi\u00f3n, esto evitar\u00e1 manifestaciones negativas de salud f\u00edsica y mental a causa del estr\u00e9s\u201d.ANNIE G\u00d3MEZRedacci\u00f3n Domingo", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/desconexion-laboral-en-tiempos-de-teletrabajo-por-el-coronavirus-491130", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Desde la paz con las Farc, 583 periodistas han sido amenazados", "contenido": " Samaniego, Nari\u00f1o, es un municipio ubicado a 115 kil\u00f3metros de Pasto. All\u00ed, Libardo Montenegro era reconocido por estar al aire todos los d\u00edas en la emisora comunitaria Samaniego Stereo.\u00a0Pero su voz se apag\u00f3 el 11 de junio de 2019, cuando, tras semanas de informar y defender la implementaci\u00f3n de los acuerdos de paz, muri\u00f3 a manos de unos pistoleros.Libardo es el \u00faltimo nombre de una lista que, seg\u00fan la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa (Flip), ya suma 160 voces de periodistas silenciados en Colombia desde 1938. Como Libardo, Yesid Marulanda Romero tambi\u00e9n fue asesinado. Estaba investigando sobre la defraudaci\u00f3n a familias que recibir\u00edan subsidios de un programa de vivienda popular en Cali. Este caso es emblem\u00e1tico, pues su asesinato ocurri\u00f3 el 3 de mayo de 2001, D\u00eda Mundial de la Libertad de Prensa.Una d\u00e9cada atr\u00e1s, en esa fecha, representantes de medios de comunicaci\u00f3n africanos firmaron en Windhoek (Namibia) una declaraci\u00f3n de principios sobre la libertad de prensa. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, en diciembre de 1993, la Asamblea General de las Naciones Unidas proclam\u00f3 el 3 de mayo como el d\u00eda para hablar de los derechos de los periodistas y las restricciones que deben afrontar ejerciendo su trabajo. Hoy, 27 a\u00f1os despu\u00e9s de la declaraci\u00f3n, la situaci\u00f3n para los comunicadores en Colombia sigue siendo dif\u00edcil. (Le recomendamos: El poder de la palabra / Opini\u00f3n.) De los asesinatos a periodistas documentados por la Flip, que lleva 24 a\u00f1os defendiendo la libertad de expresi\u00f3n en el pa\u00eds, 125 a\u00fan siguen en completa impunidad. A estas desalentadoras cifras se suma que apenas el a\u00f1o pasado se registraron 519 ataques a la prensa en el pa\u00eds. Es decir, 519 veces en las que, por mencionar algunos casos, se restringi\u00f3 el acceso a informaci\u00f3n, ocurrieron atentados, los periodistas fueron secuestrados o tuvieron que exiliarse.Despu\u00e9s de la firma del acuerdo de paz entre el gobierno de Juan Manuel Santos y la guerrilla de las Farc, las regiones han tenido que enfrentar las disputas entre los grupos armados emergentes. Seg\u00fan la Flip, en medio de estas confrontaciones tambi\u00e9n ha quedado la prensa. \u201cEsto se ha visto reflejado en el aumento del n\u00famero de acciones violentas contra periodistas y la consolidaci\u00f3n de zonas vedadas para el cubrimiento period\u00edstico, que contribuye a la profundizaci\u00f3n de la autocensura\u201d, sostiene el \u00faltimo informe anual, \u2018Callar y fingir, la censura de siempre\u2019. Otras cifras corroboran esta premisa: en los a\u00f1os anteriores a la firma del acuerdo, es decir, de 2014 al 2016, fueron amenazados 257 periodistas. En contraste, de 2017 al 2019 esta cifra fue de 583.  Arauca y Nari\u00f1o son dos departamentos con n\u00fameros preocupantes. El primero es en el que m\u00e1s se han incrementado los hechos violentos en contra de la prensa. De 9 ataques contra medios y periodistas registrados en 2017, se pas\u00f3 a documentar 17 en el 2018 y 27 en el 2019. Es un incremento del 300 por ciento. En Nari\u00f1o han ocurrido 4 de los \u00faltimos 5 asesinatos a periodistas en el pa\u00eds, lo que hace de este departamento junto con Cauca, Putumayo, Valle del Cauca y Choc\u00f3 \u201cel rostro de la violencia implacable contra la prensa\u201d, como lo se\u00f1ala el informe.Las repercusiones de estos ataques han sido debilitar el quehacer. Muchos comunicadores han optado por la autocensura, lo que explica la disminuci\u00f3n abrupta del n\u00famero de actos violentos en contra de la prensa en algunas regiones, como, por ejemplo, el Catatumbo.  Lamentablemente, la violencia en contra de periodistas ocurre en todo el pa\u00eds y no siempre es perpetrada por grupos al margen de la ley. Durante el paro nacional del 2019, la Flip registr\u00f3 56 ataques. La mitad de los 66 periodistas afectados fueron agredidos por la Fuerza P\u00fablica; un tercio lo fue por desconocidos. Seg\u00fan la Flip, la jornada de movilizaciones del a\u00f1o pasado tuvo m\u00e1s agresiones que las que se registraron en el paro agrario del 2013, que dur\u00f3 35 d\u00edas m\u00e1s. Algunos ataques documentados son las detenciones ilegales, obstrucciones, robos o eliminaci\u00f3n del trabajo period\u00edstico, hostigamientos, amenazas, agresiones f\u00edsicas, bloqueos de contenidos de internet y acciones arbitrarias en redes sociales.La Fundaci\u00f3n llam\u00f3 la atenci\u00f3n sobre el hecho de que el Gobierno Nacional no \u201crechazara o condenara las agresiones contra periodistas. Tampoco se hicieron compromisos p\u00fablicos claros por parte de las autoridades para esclarecer los hechos y sancionar a los responsables\u201d.Y si el camino para hacer periodismo est\u00e1 lleno de dificultades, en el caso de las mujeres es mucho peor. De acuerdo con el Proyecto de Monitoreo Global de Medios (GMMP por su sigla en ingl\u00e9s), el punto de vista de las mujeres rara vez es escuchado en los temas que dominan la agenda period\u00edstica, incluso en las historias que las afectan profundamente. Sumado a esto, en el pa\u00eds solo el 6 por ciento de las noticias aborda temas de equidad. Sobre la labor period\u00edstica, las mujeres no solo son m\u00e1s vulnerables a algunas agresiones y tienen mayores retos a la hora de posicionar su rol period\u00edstico, sino que deben luchar contra m\u00e1s intentos de censura. La Flip manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n frente a esta situaci\u00f3n, que adem\u00e1s \u201cse agudiza cuando las periodistas eligen cubrir temas de desigualdad y violencia de g\u00e9nero\u201d.La estrategia m\u00e1s com\u00fan para silenciar sus voces es el acoso judicial. De otro lado, las amenazas que reciben suelen hacer referencia a agresiones ejercidas de forma particular a las mujeres, como lo son el feminicidio y la violencia sexual. Por eso, en este 3 de mayo la Unesco ha hecho un llamado para reconocer el trabajo de las mujeres periodistas y los riesgos que deben enfrentar.Sin embargo, no son menores las dificultades de los medios regionales por la distribuci\u00f3n y el empleo de la pauta oficial. (Le puede interesar:\u00a0Autoprotecci\u00f3n y caza no justifican el libre porte de armas: Corte.) De 2016 a 2019, las alcald\u00edas de Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Cali y Barranquilla, y las gobernaciones de Valle del Cauca, Boyac\u00e1, Magdalena y Santander gastaron m\u00e1s de 668.000 millones de pesos en contratos de publicidad oficial. Una quinta parte de este monto se destin\u00f3 a los medios de comunicaci\u00f3n, pero no se us\u00f3 solo para difundir informaci\u00f3n institucional y relevante para la ciudadan\u00eda, seg\u00fan el informe de la Flip. Tambi\u00e9n se utiliz\u00f3 para fines que no cumplen con el objetivo legal de la publicidad oficial. Uno de los casos m\u00e1s recurrentes fue la compra de contenido. \u201cEntidades p\u00fablicas o privadas hacen un contrato con un medio de comunicaci\u00f3n para que este produzca noticias, cr\u00f3nicas, especiales, entrevistas y transmisiones en vivo\u201d. Para la Flip, esta pr\u00e1ctica \u201cha afectado la independencia de los medios, su credibilidad y tambi\u00e9n el derecho de la ciudadan\u00eda a recibir informaci\u00f3n veraz, ya que se est\u00e1 disfrazando propaganda de periodismo sin ning\u00fan tipo de advertencia a los ciudadanos\u201d. Lo cierto, en un d\u00eda como hoy, es que las garant\u00edas para informar libre e independientemente en Colombia y el mundo siguen siendo limitadas y contando con muchos enemigos.Por eso la Unesco resalta anualmente el trabajo de quienes lo hacen a\u00fan a costa de su propia integridad. El galard\u00f3n lleva el nombre de Guillermo Cano, en homenaje a quien fue director de 'El Espectador' hasta el d\u00eda de su asesinato, el 17 de diciembre de 1986.Este a\u00f1o, y por primera vez para Colombia, el Premio Mundial de Libertad de Prensa lo recibi\u00f3 la subeditora de EL TIEMPO Jineth Bedoya.  Seg\u00fan la Unesco, el gran reto que enfrenta la prensa mundial es informar verazmente en medio de la crisis generada por el coronavirus, porque para hacerlo tambi\u00e9n se necesita independencia. NO ES HORA DE CALLAR\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/desde-la-paz-con-las-farc-un-total-de-583-periodistas-han-sido-amenazados-en-el-pais-491086", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "En Bogot\u00e1 habr\u00eda 39.620 vendedores informales, seg\u00fan informe del Ipes", "contenido": " En Bogot\u00e1 hay 39.620 vendedores informales, seg\u00fan una caracterizaci\u00f3n realizada por el Instituto para la Econom\u00eda Social (Ipes). De estos, 20.227 son mujeres, mientras que 19.375 son hombres y 18, intersexuales.Estos datos, los primeros en ser revelados por la alcald\u00eda de Bogot\u00e1 sobre esta poblaci\u00f3n, fueron obtenidos despu\u00e9s de una depuraci\u00f3n de 53.000 registros que ten\u00eda el Ipes, pero que estaban desactualizados y con mucha informaci\u00f3n errada. Incluso, encontraron que hab\u00eda personas fallecidas. \u201cHasta el 10 de marzo, antes de decretarse la alerta amarilla (por covid-19) por parte de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, nuestro equipo de trabajo estaba dedicado a su labor en el espacio p\u00fablico, con la obtenci\u00f3n de valiosos resultados frente a identificaci\u00f3n de roles de poder, posibles l\u00edneas de intervenci\u00f3n interinstitucional y mecanismos de participaci\u00f3n claves para el cambio\u201d, inform\u00f3 el director del Ipes, Libardo Asprilla, quien agreg\u00f3 que estos datos ser\u00e1n insumos vitales para la construcci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica para la pr\u00e1ctica de la informalidad en la ciudad, y que \u00e9l est\u00e1 liderando.El primer hallazgo importante es que las mujeres son las que m\u00e1s trabajan en la informalidad. Ellas representan el 51 por ciento de los tambi\u00e9n llamados vendedores ambulantes. Adem\u00e1s, las cifras dejan ver que el 45,1 por ciento de los informales son mayores de 51 a\u00f1os. En la actual coyuntura de aislamiento, esta poblaci\u00f3n no solo est\u00e1 pasando penurias econ\u00f3micas, sino que est\u00e1 en un grave riesgo por la edad, y por otro dato que revel\u00f3 la caracterizaci\u00f3n. Del total de vendedores ambulantes identificados, el 11 por ciento no cuenta con seguridad social.Para el representante a la C\u00e1mara por Bogot\u00e1 de la Alianza Verde Inti Asprilla, esta informaci\u00f3n es valiosa porque depura una base de datos que ten\u00eda problemas de exactitud. Sin embargo, dice que eso no significa que all\u00ed est\u00e9 contenida la realidad del n\u00famero de ciudadanos en la informalidad en la ciudad. Sobre esto, el director del Ipes explic\u00f3 que para tratar de aproximarse de una manera m\u00e1s precisa a esta poblaci\u00f3n hizo una invitaci\u00f3n a quienes viven de las ventas callejeras a que se registraran con sus datos personales en una plataforma digital. \u201cSe confirman varios fen\u00f3menos. Adem\u00e1s de que las mujeres son las que m\u00e1s se ocupan en la informalidad, confirma que las ventas informales permiten a las personas tener un salario a veces m\u00e1s digno que en el sector privado\u201d, se\u00f1al\u00f3 el representante a la C\u00e1mara Inti Asprilla sobre los hallazgos. Los datos a los que se refiere Asprilla sobre los ingresos econ\u00f3micos de los informales est\u00e1n expuestos en la caracterizaci\u00f3n de la siguiente manera: el promedio mensual de ventas es de $ 1\u2019743.952, y el de ingresos, tambi\u00e9n mensuales, es de $ 984.327, un valor superior al salario m\u00ednimo.Por ejemplo, quienes se dedican a vender bebidas preparadas, como jugos, salpic\u00f3n, entre otros, tienen ingresos de $ 1\u2019113.571 mensuales; los que comercializan gafas, 1\u2019036.178 y los dedicados a la confiter\u00eda, $ 930.005. Estas sumas podr\u00edan explicar otro de los resultados de la caracterizaci\u00f3n del Instituto para la Econom\u00eda Social, y es que el 75 por ciento de estas personas no est\u00e1n interesadas en obtener un empleo en el sector privado.  Otro de los indicadores que analiz\u00f3 el Ipes fue el nivel de estudios de quienes trabajan en la informalidad. Se comprob\u00f3 que el 4 por ciento, 1.457 ciudadanos de esta comunidad, no saben leer ni escribir. Por otro lado, el 28 por ciento tiene completo el bachillerato, el 21 por ciento termin\u00f3 la primaria y el 3,5 por ciento, 1.375 personas, no tiene ning\u00fan estudio. Sin embargo, el dato m\u00e1s relevante sobre esto tiene que ver con los estudios superiores, ya que siempre se ha cre\u00eddo que quienes acceden a esta alternativa laboral lo hacen por no estar preparados para ingresar en el sector formal.Hay 624 vendedores que son profesionales y 560 tienen estudios universitarios. 38 cuentan con posgrados completos y 10 los dejaron incompletos. \u201cLa venta informal ha cumplido la labor de ser una alternativa al desempleado profesional que nunca logr\u00f3 ubicarse en el mercado laboral formal\u201d, se\u00f1al\u00f3 Inti.REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/en-bogota-habria-39-620-vendedores-informales-segun-informe-del-ipes-490928", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Como Pedro por la calle... / Voy y vuelvo", "contenido": " Mientras el Presidente de la Rep\u00fablica y la Alcaldesa de Bogot\u00e1 se trenzan en debates alrededor de qui\u00e9nes pueden o no salir de sus casas, cientos de avivatos hace rato que deambulan como \u2018Pedro por la calle\u2019. Muchos lo hacen por necesidad, porque si no salen no consiguen lo del d\u00eda. Pero otros escapan al encierro con disculpas absurdas. Basta mirar c\u00f3mo, en las horas pico, las avenidas se han vuelto a llenar de carros y los andenes de gente que al comienzo de la cuarentena no ve\u00edamos. Y la raz\u00f3n principal es que no hay c\u00f3mo controlar a los aprovechados. Porque nuestra naturaleza es as\u00ed: buscarle el atajo a todo, la justificaci\u00f3n a todo, la leguleyada a todo. Siempre tenemos una disculpa. Ni la Polic\u00eda ni la Alcald\u00eda ni sus entidades tienen c\u00f3mo vigilar que la gente cumpla la norma del confinamiento porque simplemente los desborda. Y lo peor es que, entre m\u00e1s carros y m\u00e1s gente se sigan viendo all\u00e1 afuera, m\u00e1s ser\u00e1n los que se sientan tentados a salir, apelando para ello a esa otra m\u00e1xima que nos encanta: \u201csi \u00e9l lo hace, \u00bfpor qu\u00e9 yo no?\u201d. El otro d\u00eda, cuando se permiti\u00f3 que la gente pudiera salir a un kil\u00f3metro de su casa para hacer ejercicio en un horario limitado, fue cuando m\u00e1s gente se vio. El parque de mi barri\u00f3 se llen\u00f3 de tantas personas y mascotas que ni ganas de arrimar por all\u00e1 me dieron. Prefer\u00ed devolverme con mi perro y dar una vuelta por el humedal. Que, por cierto, result\u00f3 de lo m\u00e1s curioso, pues all\u00ed los pocos caminantes con los que suelo tropezar decidieron no saludar. Pasaban orondos, sin el \u201cbuenos d\u00edas\u201d acostumbrado. Yo me limit\u00e9 a lo m\u00edo: a pasear al buen Blacky y a hacer \u201cejercicios de viejito\u201d, a decir de mi hija, como si estiramientos y movimientos de cintura no contaran como rutina...Esta semana, dec\u00eda, nos ha puesto en evidencia que eso del encierro se vuelve un tema cada vez m\u00e1s sinuoso y peligroso. Si a\u00fan no han ingresado todos los trabajadores de la construcci\u00f3n, ni los de las manufacturas, ni los de las bicicletas y ya la ocupaci\u00f3n de TransMilenio es considerable y los buses zonales est\u00e1n llegado al l\u00edmite permitido, \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 despu\u00e9s? El secretario de Movilidad, Nicol\u00e1s Estupi\u00f1\u00e1n, fue directo: un 10 por ciento m\u00e1s de los bogotanos est\u00e1 saliendo y desplaz\u00e1ndose m\u00e1s lejos. Al comienzo de la emergencia no se mov\u00edan m\u00e1s de 2 kil\u00f3metros al d\u00eda. Por otro lado, mientras esta semana la reducci\u00f3n en la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos fue del 45 por ciento, la semana pasada era del 60. Y con seguridad el n\u00famero ir\u00e1 en aumento. Corredores como la avenida Suba, la 68, Boyac\u00e1 o El Dorado est\u00e1n registrando flujos que no se compadecen con las medidas de restricci\u00f3n adoptadas por el Gobierno. Mientras escribo estas l\u00edneas, escucho la violenta frenada de un carro que, sin duda, se desplazaba a gran velocidad. Otra se\u00f1a del desafuero en que estamos cayendo. Y ojo a esto: antes de la cuarentena, el 19 por ciento de las fatalidades se produc\u00edan entre las 6 de la tarde y las 12 de la noche. Hoy, en pleno confinamiento, esas fatalidades llegan al 44 por ciento y la causa principal es, c\u00f3mo no, el exceso de velocidad, seg\u00fan la Secretar\u00eda de Movilidad.El uso de la bici tambi\u00e9n se ha incrementado. De acuerdo con Estupi\u00f1\u00e1n, el n\u00famero de usuarios pas\u00f3 de 47.000 a 56.000 en la \u00faltima semana, en 80 kil\u00f3metros habilitados despu\u00e9s de las medidas adoptadas por el covid-19.Todo esto confirma, dolorosamente, que los bogotanos nos hemos relajado, que las autoridades est\u00e1n siendo desbordadas para contener esa \u201cola de salidas\u201d, como las llama Estupi\u00f1\u00e1n, de personas que se aprovechan de las bondades de una reactivaci\u00f3n para que ciertas actividades retornen a la normalidad y se hacen los de la vista gorda con tal de violar la cuarentena. Yo tambi\u00e9n quiero salir, volver a mis actividades normales, visitar familia y amigos, ir a un restaurante, a la peluquer\u00eda o simplemente a caminar por ah\u00ed. Pero cuando repaso la lista de los muertos que ha dejado el coronavirus y multiplico ese n\u00famero por el dolor presente en familiares y personas cercanas; cuando veo el n\u00famero de contagiados que reportan a diario las entidades de salud y confirmo que Bogot\u00e1 sigue liderando esas estad\u00edsticas, pienso que la prudencia sigue siendo la mejor consejera. Abusar como lo estamos haciendo de esos peque\u00f1os espacios que nos est\u00e1n dando para ir al parque, al mercado o a trabajar en lo que es permitido, borra con los pies el extraordinario ejemplo que dimos en las primeras semanas de confinamiento. Pero \u2013y hay que decirlo\u2013, tambi\u00e9n revela falta de estrategia de la Alcald\u00eda para impulsar un segundo tiempo de cultura ciudadana que promueva la autorregulaci\u00f3n y, esta vez s\u00ed, una mayor participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda.\u00bfEs mi impresi\u00f3n o... las protestas y agresiones de personas en los l\u00edmites de la ciudad est\u00e1n pasando de casta\u00f1o oscuro? ERNESTO CORT\u00c9S FIERROEditor Jefe EL TIEMPO@ernestocortes28erncor@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/voy-y-vuelvo-como-pedro-por-la-calle-491074", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Despega el segundo tren de cercan\u00edas: Regiotram del Norte", "contenido": " Ni la pandemia logr\u00f3 frenar los proyectos de trenes de cercan\u00edas en Bogot\u00e1 - Regi\u00f3n. Esta semana, la Presidencia de la Rep\u00fablica transmiti\u00f3 por YouTube la firma de los contratos de estudios de factibilidad, dise\u00f1os e interventor\u00eda del Regiotram del Norte, el sistema f\u00e9rreo que conectar\u00e1 Bogot\u00e1 con Zipaquir\u00e1 y pasar\u00e1 por Ch\u00eda y Cajic\u00e1. La l\u00ednea comienza en el centro comercial Gran Estaci\u00f3n y seguir\u00e1 por la l\u00ednea f\u00e9rrea existente en la capital, pasando por la carrera 30 y la carrera novena hasta llegar a Sabana Centro. Su hermano, el Regiotram de Occidente, tambi\u00e9n avanza y est\u00e1 pr\u00f3ximo a firmar el acta de inicio de obras. Pero Regiotram del Norte, quiz\u00e1, corri\u00f3 con mejor suerte. Mientras que Occidente tuvo que estructurarse de la mano del entonces gobernador Jorge Rey, con lo poco que se sab\u00eda de reactivaci\u00f3n f\u00e9rrea, con todos los plazos en contra y con la resistencia de la anterior administraci\u00f3n Distrital, el del Norte ha sido respaldado por Bogot\u00e1 y hasta por el Reino Unido que, con el Prosperity Fund, inyect\u00f3 dinero a la primera etapa del proceso. Hasta el presidente Iv\u00e1n Duque le dio un espaldarazo esta semana: \u201cEs un nuevo paso en el desarrollo del concepto ciudad-regi\u00f3n. Representa uno de los corredores estrat\u00e9gicos en la regi\u00f3n y un cambio en la calidad de vida y en la movilidad de muchos ciudadanos\u201d.  En manos del Gobernador de Cundinamarca, Nicol\u00e1s Garc\u00eda, qued\u00f3 sacar adelante este proyecto contra viento, marea y pandemia. \u201cEs un Regiotram que va a contar con la estructuraci\u00f3n y proyecci\u00f3n de pasajeros no solo de Cundinamarca, sino de Bogot\u00e1. Es un mensaje de seguridad y tranquilidad, seguimos generando empleo, progreso para el corredor y para el departamento\u201d, celebr\u00f3 Garc\u00eda durante la firma. Pero quien m\u00e1s celebra este logro es la persona detr\u00e1s de los trenes de cercan\u00edas de Cundinamarca. Se trata de Jeimmy Villamil, hoy gerente de la Empresa F\u00e9rrea Regional, creada para impulsar estos proyectos, y, hace unos a\u00f1os, Secretaria de Movilidad de Cundinamarca. \u201cYo conoc\u00ed Regiotram de Occidente hace, uff\u2026 cuando era apenas una idea\u201d, dice riendo. Y es que a Villamil, junto a Rey, se la vio en el paso a paso del Regiotram de Occidente que, en 2019, fue adjudicado a una firma china. Y este a\u00f1o se la volvi\u00f3 a ver, junto a Garc\u00eda, en Regiotram del Norte en la firma de los contratos con la Uni\u00f3n Temporal Egis- Deloitte-Duran & Osorio para consultor\u00eda y con el Consorcio Arco Bogot\u00e1 Zipa (Coral Delgado & Asociados S.A.S y Ardanuy Sucursal Colombia) por un valor cercano a los 15 mil millones de pesos. Vale aclarar que la inversi\u00f3n estaba contemplada y asegurada antes de la pandemia y se reparte entre el Prosperity Fund (10.174 millones de pesos, que son administrados por Findeter) y la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca (6.500 millones de pesos). \u201cEn la administraci\u00f3n anterior inici\u00f3 el proceso. Encontramos que el Prosperity Fund ten\u00eda recursos disponibles para el sector transporte. Se presentaron varios proyectos de infraestructura f\u00e9rrea y el Reino Unido eligi\u00f3 este por la capacidad de movilidad que ten\u00eda y por la posibilidad que ofrec\u00eda de consolidar una ciudad regi\u00f3n\u201d , explica Villamil.  El Prosperity Fund seguir\u00e1 vinculado al proyecto en los pr\u00f3ximos meses. \u201cEl apoyo no s\u00f3lo es financiero, sino tambi\u00e9n de asistencia t\u00e9cnica, as\u00ed que estaremos trabajando con Findeter y el consultor para facilitar la transferencia de buenas pr\u00e1cticas brit\u00e1nicas. Los retos desde su viabilidad socioecon\u00f3mica y ambiental hasta los mecanismos de financiaci\u00f3n, e incluso la gesti\u00f3n de partes interesadas, son de gran escala. El Reino Unido no ha sido ajeno a esos desaf\u00edos y hemos tenido que ingeniar soluciones para desarrollar proyectos tan emblem\u00e1ticos como Crossrail y HS2, entre otros\u201d, explica Felipe Castro, Asesor de Infraestructura del Prosperity Fund que, adem\u00e1s, apoya el Corredor F\u00e9rreo Central entre La Dorada y Chiriguan\u00e1 y el Tren de Cercan\u00edas del Valle del Cauca. Agrega que el Reino Unido manifiesta tal inter\u00e9s por la oportunidad que hay detr\u00e1s de los sistemas f\u00e9rreos: \"Desde el Prosperity Fund, reconocemos que los proyectos f\u00e9rreos pueden ser detonantes de competitividad, de generaci\u00f3n de empleo y desarrollo econ\u00f3mico m\u00e1s sostenible. Tambi\u00e9n reconocemos y aplaudimos los esfuerzos del gobierno de Colombia por reactivar un sector que ha marcado su desarrollo desde el siglo XIX\".\u00a0Colin Martin-Reynolds, embajador de Reino Unido en Colombia, quien tambi\u00e9n estuvo en la firma de los contratos, resalt\u00f3 la importancia de estos sistemas para el desarrollo. \u201cEl Reino Unido se complace en apoyar el compromiso de Colombia con la reactivaci\u00f3n del sector f\u00e9rreo y con la consolidaci\u00f3n de sistemas de transporte multimodal m\u00e1s competitivos, m\u00e1s seguros, m\u00e1s sostenibles y m\u00e1s inclusivos\u201d, celebr\u00f3.  Lo que viene ahora es un mes de firmas de p\u00f3lizas y otros tr\u00e1mites para, luego, firmar el acta de inicio y empezar un camino de 15 meses de estudios de factibilidad y estructuraci\u00f3n legal y financiera. Y algo de experiencia ya se tiene: el ganador de la consultor\u00eda es la misma Uni\u00f3n Temporal que estuvo a cargo de la estructuraci\u00f3n Regiotram de Occidente y de la que hacen parte firmas como Duran & Osorio abogados, que han estado detr\u00e1s de la Primera L\u00ednea del Metro de Bogot\u00e1 y de troncales de TransMilenio. El consorcio que qued\u00f3 con la interventor\u00eda tambi\u00e9n tiene una de las firmas que dirigi\u00f3 el otro tren de cercan\u00edas. Sin embargo, hay cierta preocupaci\u00f3n de cara a la Covid-19 y a la cuarentena. \u201cHabr\u00e1 que ver c\u00f3mo la pandemia nos afecte ese contrato. Uno de los estudios rigurosos que hay que hacer es el estudio ambiental y de nivel tr\u00e1fico, que se deben levantar en periodos t\u00edpicos, cuando la movilidad sea la normal para establecer, por ejemplo, qu\u00e9 cruces son complicados y cu\u00e1les son las cargas ambientales\u201d, menciona Villamil. Si al final, todo resulta sin mayores contratiempos, vendr\u00e1 el reto de buscar financiaci\u00f3n, el Conpes, la aprobaci\u00f3n para la obra y luego el proceso de licitaci\u00f3n y contrataci\u00f3n. \u201cSe ver\u00e1 cu\u00e1nto aporta la Naci\u00f3n, Cundinamarca y Bogot\u00e1, el papel de las vigencias futuras, qu\u00e9 tipo de contrato ser\u00e1 el mejor. Los estudios que firmamos esta semana justamente nos dir\u00e1n los costos y nos mostrar\u00e1n qu\u00e9 debemos hacer\u201d, agrega Villamil. La participaci\u00f3n de Bogot\u00e1 en este tren es uno de los diferenciales con respecto al otro. En este momento, se est\u00e1 trabajando en una modificaci\u00f3n al convenio del proyecto para que la capital entre a participar. Incluso, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez incluy\u00f3 ambas l\u00edneas de tren en su plan de Gobierno y en lo que ha llamado el sistema de metro regional. Que Bogot\u00e1 se decida a participar del proyecto trae dos ventajas: una posible participaci\u00f3n en la financiaci\u00f3n y la integraci\u00f3n f\u00edsica y tarifaria con otros sistemas de transporte masivo. En el ap\u00e9ndice t\u00e9cnico del convenio de Regiotram del Norte se habla de que la l\u00ednea tendr\u00e1 15 estaciones y que, de estas, tres podr\u00edan tener conexi\u00f3n con TransMilenio. Tambi\u00e9n se habla de una posible conexi\u00f3n con el otro tren y de implementar un sistema de alimentadores y conexiones subregionales en los municipios. Otra de las ventajas que podr\u00eda brindar este proyecto es la posibilidad de transportar carga. C\u00f3mo hacerlo es algo que tambi\u00e9n arrojar\u00e1n los estudios.Expertos en movilidad como Nicol\u00e1s Rinc\u00f3n, director de la Maestr\u00eda de Log\u00edstica y Transporte de la Universidad Javeriana y phD en Ingenier\u00eda Civil de Transporte, aseguran que el impacto ser\u00e1 positivo: \u201ctraer\u00eda muchos beneficios, ambientales, de desarrollo urbano, disminuir y de disminuir congesti\u00f3n. Adem\u00e1s, si se integra con el Metro de Bogot\u00e1, si se logra la extensi\u00f3n hasta la 100, ofrecer\u00eda una alta capacidad de conexi\u00f3n con el centro ampliado. Y tambi\u00e9n puede ser una opci\u00f3n para disminuir el uso del veh\u00edculo particular al ofrecer un sistema f\u00e9rreo para las personas que viven y vivir\u00e1n en el corredor Ch\u00eda Zipaquir\u00e1 que se movilizan a Bogot\u00e1\u201d. El primer tren de cercan\u00edas del pa\u00eds est\u00e1 a pocos d\u00edas de firmar el acta de inicio de obras. Seg\u00fan explic\u00f3 la gerente de la Empresa F\u00e9rrea Regional, Jeimmy Villamil se tiene plazo hasta el 15 de mayo para suscribir el acta con la China Civil Engineering Construction Corporation (CCECC), encargada de su construcci\u00f3n y  a Bogot\u00e1 con Sabana Occidente, espec\u00edficamente con los municipios de Facatativ\u00e1, Madrid, Mosquera y Funza. El plan, a partir de eso, es que el primer tren ruede en el a\u00f1o 2023 para conectar. Pero la pandemia pone en aprietos los primeros plazos. \u201cPodemos tener algunas advertencias por parte del concesionario en demoras de ejecuci\u00f3n debido a que el personal f\u00e9rreo viene de China y con las dificultades que ha puesto la pandemia en temas de vuelos y visas habr\u00e1 dificultad para llegar al pa\u00eds\u201d, afirma Villamil.  Este proyecto, aunque no cont\u00f3 con el apoyo de Bogot\u00e1 cuando se estructur\u00f3, podr\u00eda vincular a pasajeros de la capital con un sistema de subsidios. Esto est\u00e1 evalu\u00e1ndose entre la Alcald\u00eda de Claudia L\u00f3pez y el Ministerio de Transporte. \u201cBogot\u00e1 se suma al Regiotram. Son cuatro objetivos claros: duplicar la capacidad de pasajeros, garantizar la conexi\u00f3n como sistema de transporte en la ciudad, analizar una alternativa en carga y conectarlo con el aeropuerto El Dorado\u201d, enumer\u00f3 L\u00f3pez el 7 de enero, cuando se firm\u00f3 el contrato de ese tren. ANA PUENTESEL TIEMPOEn Twitter: @soypuentes", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/como-sera-regiotram-del-norte-el-segundo-tren-de-cercanias-de-bogota-y-cundinamarca-490846", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u2018Es una gran oportunidad para actuar y que el mundo cambie\u2019", "contenido": " El fil\u00f3sofo, economista, m\u00fasico y escritor senegal\u00e9s Felwine Sarr cree que la pandemia ha puesto el tiempo de nuevo a nuestra disposici\u00f3n. Y, sin embargo, resalta, hoy nos sentimos incapaces de vivirlo de una forma distinta a la \u201csobreactividad\u201d rutinaria. Conocido por su obra Afrotop\u00eda (2016), en la que denuncia los estereotipos sobre el continente y las soluciones que se fabrican para \u00e9l desde el extranjero, critica que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) pidiera hace semanas a \u00c1frica que despertara ante la crisis del coronavirus, en lugar de reclam\u00e1rselo a Europa Occidental, que \u201cestaba dormida\u201d. C\u00e9lebre tambi\u00e9n por su ensayo Habitar el mundo, que analiza el planeta como zona de tr\u00e1nsito, considera que esta pandemia \u201ces un gran momento de actuar para que el mundo cambie\u201d. \u00bfCree que la pandemia del coronavirus ha \u2018desnudado\u2019 al ser humano, su modo de vivir y de relacionarse con el mundo? Nos ha revelado el modo de organizaci\u00f3n social y su vulnerabilidad. Ha revelado las desigualdades que existen en nuestras sociedades, entre aquellos que tienen los medios de vivir el confinamiento sin trabajar un tiempo y quienes est\u00e1n obligados a trabajar para tener de qu\u00e9 vivir cada d\u00eda. Ha revelado las desigualdades en el acceso a los cuidados. Y quiz\u00e1, lo m\u00e1s significativo es que ha mostrado nuestra dificultad de hacer mundo. Hubo un sentimiento de las naciones de aislarse, a pesar de que la pandemia era global, con la idea de que cada uno iba a encontrar soluciones a nivel local; ha habido incluso una guerra con las m\u00e1scaras entre los pa\u00edses occidentales, lo que revela un comportamiento de insolidaridad, de ego\u00edsmo y la cultura de las relaciones internacionales. Ha revelado tambi\u00e9n nuestra relaci\u00f3n con otros seres vivos. Uno de los or\u00edgenes de la pandemia es la reducci\u00f3n de la biodiversidad: hemos deforestado el planeta y hemos creado las condiciones de contacto con animales que eran portadores de virus para los que no estamos preparados. Se habla mucho del tiempo, del que no ten\u00edamos y del que nos sobra ahora. \u00bfC\u00f3mo ve nuestra relaci\u00f3n con el tiempo? El tiempo estaba orientado a la econom\u00eda capitalista, un tiempo que nos obligaba a hacer una cantidad de cosas siempre m\u00e1s grande en una unidad de tiempo y, s\u00fabitamente, la mitad del planeta se encuentra confinada, el trabajo est\u00e1 parado, salvo para quienes pueden teletrabajar, y nos encontramos frente a nosotros mismos teniendo que utilizar este tiempo, que se ha puesto de nuevo a nuestra disposici\u00f3n. Est\u00e1bamos en la era de la aceleraci\u00f3n y la velocidad y con muy poco tiempo muerto, con la saturaci\u00f3n del tiempo y una cultura de ocuparlo. Y ahora nos encontramos incapaces de vivir el tiempo de manera diferente a la sobreactividad y el trabajo, un tiempo orientado hacia la producci\u00f3n de un objetivo o de una mercanc\u00eda. Esto nos obliga a reducir la velocidad y a aprender de nuevo a vivir un tiempo que est\u00e1 disponible y en el cual surgen ciertas cuestiones existenciales. Esta crisis nos hace regresar a nosotros mismos y hace a su vez este tiempo angustioso, pero tambi\u00e9n potencialmente feliz y fecundo. Para el que no hab\u00eda aprendido a estar consigo mismo, esta crisis le obliga a hacerlo, a hacerse frente, a meditar y reflexionar. La segunda cosa que me parece interesante es que hab\u00edamos planeado el futuro de antemano, nuestras agendas estaban llenas para los pr\u00f3ximos seis meses, las de algunos, para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Somos una civilizaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n, es una manera de decir que controlamos el tiempo presente. Pero tambi\u00e9n somos una civilizaci\u00f3n que quiere controlar el futuro, y ahora nos encontramos con que no sabemos c\u00f3mo las cosas van a evolucionar, cu\u00e1ndo podremos retomar una vida calificada de normal, y la incertidumbre regresa a nosotros. Esta indisponibilidad del tiempo por venir se convierte en angustia, y para m\u00ed es una lecci\u00f3n importante en el sentido en que tenemos que hacer frente a las diferentes temporalidades. La OMS le pidi\u00f3 a \u00c1frica que \u2018despierte\u2019 y se prepare para lo peor. \u00bfEst\u00e1 \u00c1frica dormida? \u00bfO era el mundo el que estaba dormido y el virus ha venido a despertarlo? Creo que el mundo dorm\u00eda en su relaci\u00f3n con los seres vivos. Nuestra civilizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica e industrial hab\u00eda olvidado que la vida se nos ha ofrecido y que no somos los due\u00f1os y poseedores de la naturaleza. Se nos olvid\u00f3 que pertenecemos a los seres vivos y que hay unas reglas que ya no respetamos. Europa Occidental estaba dormida porque cuando el virus apareci\u00f3 en China y hab\u00eda riesgo de pandemia, pa\u00edses como Francia, Inglaterra o Italia se lo tomaron a la ligera. Trump llam\u00f3 al virus \u201cun virus chino\u201d como si fuera a limitarse a China. Y es muy interesante lo que esto revela: una dificultad para aprender de los dem\u00e1s, con esta idea de que el saber, el poder, el control y la ciencia son occidentales. La OMS ha pedido a \u00c1frica que despierte cuando \u00c1frica no estaba dormida. Algunos pa\u00edses, incluso antes de tener una decena o veintena de casos, tomaron medidas, cerraron fronteras, prohibieron agrupamientos. Si tomamos a un pa\u00eds como Senegal y a Estados Unidos, el virus apareci\u00f3 m\u00e1s o menos en el mismo periodo. Y si se miran las medidas que se tomaron y en qu\u00e9 momento, vemos bien la diferencia de reacci\u00f3n. Y mientras que en Am\u00e9rica Latina hab\u00eda pa\u00edses que negaban el virus o M\u00e9xico a\u00fan no hab\u00eda hecho nada, la OMS se dirigi\u00f3 hacia \u00c1frica porque es lo natural, lo normal. Si hay una crisis, es evidente que los africanos se ver\u00e1n afectados, que tienen menos capacidades. Esto revela un consenso mundial por el que no interrogamos. Los prejuicios sobre el continente est\u00e1n tan profundamente arraigados que no se mira la realidad al estar totalmente convencidos de la manera en que las cosas van a ocurrir. La covid-19 expone la necesidad de mejorar las infraestructuras sanitarias y la seguridad alimentaria o de diversificar las econom\u00edas africanas. \u00bfCree que se va a aprovechar esta oportunidad o es esperar demasiado? Muchos pa\u00edses ya han puesto en marcha respuestas al coronavirus, y lo esencial de sus respuestas es el establecimiento de redes de seguridad social, distribuci\u00f3n de alimentos, de bienes de primera necesidad y medidas para los m\u00e1s vulnerables. Espero que estas medidas sean el embri\u00f3n de una reconstrucci\u00f3n de los sistemas de salud, de educaci\u00f3n y de cuidados y que aprovechemos la oportunidad de la crisis para al fin tener Estados que miren hacia el bienestar del mayor n\u00famero de personas. Hoy, en plena crisis, todo el mundo se da cuenta de la necesidad de la nueva arquitectura social y sanitaria en los pa\u00edses, pero me temo que, si despu\u00e9s de la crisis las fuerzas sociales no se movilizan, se recubra todo eso progresivamente de un olvido y retomemos los malos h\u00e1bitos. Este virus ha tra\u00eddo algo bueno: menos contaminaci\u00f3n, los animales que cruzan las calles, aguas y aire limpios... \u00bfNo es una pena volver al mundo de antes despu\u00e9s de ver esta parte tan bella de nuestro planeta? Creo que hay que poner esto en relaci\u00f3n con el hecho de que el 80 % de la contaminaci\u00f3n industrial se ha detenido y, en mi opini\u00f3n, lo que es vertiginoso es darse cuenta de que ser\u00e1 necesario un alto porcentaje de reducci\u00f3n de la actividad para llegar a eso. Ahora la dificultad es c\u00f3mo vamos a hacer despu\u00e9s con esa conciencia que hemos tomado. El desaf\u00edo para la humanidad es una revoluci\u00f3n cultural y de civilizaci\u00f3n. Y es necesario que la pongamos en obra y la programemos. Esa es la cuesti\u00f3n para m\u00ed, no se va a hacer sola, ser\u00e1 necesario tomar decisiones pol\u00edticas, econ\u00f3micas, consensuales y que las \u00e9lites econ\u00f3micas y pol\u00edticas se adhieran a un cambio de cultura y civilizaci\u00f3n y, para m\u00ed, eso es una tarea inmensa. \u00bfCree que es una casualidad esta epidemia en este momento de la historia? Hay gente que piensa que es la naturaleza que nos env\u00eda una se\u00f1al, que los humanos han abusado demasiado y ella retoma sus derechos y nos obliga a ser m\u00e1s humildes. Salvo que estamos haciendo una especie de antropomorfismo, estamos proyect\u00e1ndole una conciencia, unos atributos que son nuestros. Tiene cierta inteligencia, lo sabemos, los \u00e1rboles son inteligentes, los seres vivos son inteligentes, es la intencionalidad lo dif\u00edcil de determinar. En todo caso, lo que es interesante anotar es que no solo son los hombres los que hacen historia. Los mosquitos, el pangol\u00edn, los seres vivos tambi\u00e9n hacen historia. \u00bfOlvidaremos esta crisis una vez que pase? Es un riesgo, y pienso que no hay que subestimarlo porque, si miramos las \u00faltimas epidemias y pandemias, ha habido la gripe de Hong Kong en 1968, que provoc\u00f3 un mill\u00f3n de muertos en el mundo, 30.000 muertos en Francia y ha desaparecido totalmente de la memoria. Hubo la llamada gripe espa\u00f1ola a finales de la I Guerra Mundial, que provoc\u00f3 unos 50 millones de muertos en Europa. Ha desaparecido de nuestros imaginarios. Me dir\u00e1n que queda un poco lejos, pero estamos muy anclados en un arte del olvido y, cada vez que hay una tragedia o una crisis importante en la historia, hablamos del deber de la memoria, del no volver\u00e1 a ocurrir, debemos darnos cuenta de que aprendemos poco de la historia. Me temo que del hecho de que esta pandemia aparezca como una cat\u00e1strofe biol\u00f3gica natural ligada a un virus, en lugar de ver que detr\u00e1s est\u00e1 lo cultural, que es nuestra acci\u00f3n la que ha inducido esta crisis sanitaria, existe un riesgo de que, si salimos r\u00e1pido de la pandemia, que es lo que yo deseo, haya la probabilidad de que la olvidemos. Para m\u00ed, el tiempo justo despu\u00e9s de esta crisis es muy importante y, si lo perdemos, progresivamente retomaremos nuestros buenos y malos h\u00e1bitos. \u00bfEs usted de los que piensa que el mundo seguir\u00e1 como siempre? Yo soy de los que piensa que las cosas deben cambiar. \u00bfSeguiremos como antes o no? No lo s\u00e9, pero lo que puedo decir es lo que yo deseo y en el sentido en que voy a trabajar. Voy a poner mi peque\u00f1a energ\u00eda en mis espacios para que el mundo cambie. La gente que quiere que el mundo cambie no debe pararse solo a querer que cambie, debe reflexionar sobre qu\u00e9 acciones tomar para que cambie. Tenemos todos los elementos para realizar una acci\u00f3n, y la gran lecci\u00f3n por sacar es que es un gran momento de actuar para que el mundo cambie.MAR\u00cdA RODR\u00cdGUEZ Agencia EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/es-una-gran-oportunidad-para-actuar-y-que-el-mundo-cambie-491168", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El arte nacional y la pandemia", "contenido": " EL TIEMPO y el Museo de Arte Moderno de Bogot\u00e1 se unenpara llevarles a los lectores las obras de los grandes artistas colombianos sobre la crisis que hoy azota al mundo: la covid-19. Hay exposiciones que esperan encerradas en los museos. La exposici\u00f3n de Andy Warhol en la Tate Modern, o la retrospectiva para celebrar los 500 a\u00f1os de Rafael, el pr\u00edncipe de los pintores, en el Palacio del Quirinal de Roma, permanecen en cuarentena.Los museos de todo el mundo tienen un candado en sus puertas, pero los artistas y los propios museos \u2013como siempre\u2013 se rebelan y revelan todo lo que tienen que decir. Hay recorridos virtuales, cuentas de Instagram, obras como las flores desde la ventana del artista ingl\u00e9s David Hockney, que nos invita a que no olvidemos que \u201cla primavera no se puede suspender\u201d, pero falta algo: ver las obras en vivo. Y eso es lo que queremos que hagan los lectores de EL TIEMPO en esta memorable e inolvidable alianza con el Museo de Arte Moderno de Bogot\u00e1. \u201cEn estos tiempos de reclusi\u00f3n obligatoria, EL TIEMPO quiere ser a la vez un lienzo y las paredes del museo\u201d, dice nuestro director, Roberto Pombo. Claudia Hakim, la directora del Mambo, y el curador jefe del museo, Eugenio Viola, iniciaron una ambiciosa convocatoria que busca que los grandes artistas colombianos nos compartan su visi\u00f3n de la pandemia. La idea \u2013cuando todo esto termine\u2013 es que el museo reabra sus puertas en una megaexposici\u00f3n con todas estas obras, obras de maestros y artistas de todas las generaciones, como Beatriz Gonz\u00e1lez, Santiago C\u00e1rdenas, Antonio Caro, \u00d3scar Mu\u00f1oz, Clemencia Echeverri, Fernando Arias, Miguel \u00c1ngel Rojas o \u00c1lvaro Barrios, que EL TIEMPO publicar\u00e1 en p\u00e1gina completa durante estos d\u00edas, y que ustedes, los lectores, podr\u00e1n llevar en su momento para que los artistas las firmen y las puedan tener en sus casas como obras originales y como un testimonio del momento m\u00e1s complejo de la humanidad en los \u00faltimos tiempos. \u2018El Mambo de voz a voz\u2019 (#ElMamboDeVozAVoz) sin duda es el primer gran proyecto art\u00edstico de la pandemia en el pa\u00eds. Y la primera artista que se midi\u00f3 a hacerlo fue la maestra Beatriz Gonz\u00e1lez con una imagen de una mujer que tiene un gesto ambivalente de angustia y dolor, o de alegr\u00eda y celebraci\u00f3n. El arte y las pandemias tienen una larga historia en com\u00fan. Los artistas, en diferentes \u00e9pocas y en diferentes pestes, han retratado el drama y la salvaci\u00f3n, desde el ic\u00f3nico Triunfo de la muerte, de Brueghel, obra en la que un ej\u00e9rcito de esqueletos masacra a todos los humanos que se topan con ellos, hasta los amarillentos hospitales de Goya o la desesperaci\u00f3n y la tristeza de Munch \u2013el hombre de El grito\u2013 en su autorretrato despu\u00e9s de la gripe espa\u00f1ola. La historia nunca escapa de la mirada de los artistas; siempre queda atrapada en un lienzo, en una foto o en una instalaci\u00f3n. D\u00e9bora Arango, la gran artista antioque\u00f1a, logr\u00f3 una de las im\u00e1genes m\u00e1s fuertes del Bogotazo pegada de su radio en Envigado el 9 de abril de 1948. O\u00eda lo que dec\u00edan los locutores de la \u00e9poca y empez\u00f3 a pintar una de las obras m\u00e1s emblem\u00e1ticas del arte colombiano. Alejandro Obreg\u00f3n pint\u00f3 Violencia. Jos\u00e9 Alejandro Restrepo retrat\u00f3 las atrocidades paramilitares del Urab\u00e1 antioque\u00f1o con su Musa paradis\u00edaca.\u201cAhora que los museos, como todos los otros edificios p\u00fablicos e instituciones culturales, est\u00e1n cerrados, y se experimentan numerosas formas de comunicaci\u00f3n y conexi\u00f3n virtual, creemos que es crucial concebir tambi\u00e9n estrategias diferentes, capaces de difundir el mensaje del arte y de los artistas de una manera alternativa, invit\u00e1ndolos a responder a trav\u00e9s de sus obras, para encontrar un punto de reflexi\u00f3n sobre la condici\u00f3n humana\u201d, dice Eugenio Viola.Los artistas colombianos tienen enfrente una realidad que tiene en shock a la humanidad, que ha cambiado nuestras rutinas y vidas, que nos ha dejado noticias atroces y noticias que nos devuelven la fe en nuestra sociedad. \u201cEl arte \u2013dice Claudia Hakim\u2013 siempre ha reaccionado en tiempos de crisis, despertando la sensibilidad colectiva. El arte tiene la capacidad parad\u00f3jica de jugar entre la cat\u00e1strofe, la comunicaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n. Los artistas interpretan el momento a trav\u00e9s de su observaci\u00f3n del mundo y son capaces de ofrecer perspectivas que desaf\u00edan nuestra percepci\u00f3n normal de la realidad\u201d. Y eso es lo que necesitamos. FERNANDO G\u00d3MEZ ECHEVERRI - DIRECTOR REVISTA BOCAS", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/el-arte-nacional-y-la-pandemia-491204", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El presidente Jair Bolsonaro enfrenta la tormenta perfecta", "contenido": " El presidente brasile\u00f1o, Jair Bolsonaro, parece estar en el medio de una tormenta no solo por cuenta de la gesti\u00f3n que su gobierno le ha dado a la pandemia del coronavirus, sino tambi\u00e9n porque ahora enfrenta una investigaci\u00f3n por parte del Supremo Tribunal Federal de Brasil (STF), tras ser acusado por su exministro de Justicia, Sergio Moro, de querer interferir en investigaciones policiales. La crisis estall\u00f3 cuando el mandatario brasile\u00f1o removi\u00f3 de su cargo al director general de la Polic\u00eda Federal (PF), Maur\u00edcio Leite Valeixo, una decisi\u00f3n que desencaden\u00f3 la renuncia de Moro \u2013reconocido por liderar la operaci\u00f3n Lava Jato y por haber llevado a prisi\u00f3n a multitud de empresarios y pol\u00edticos, entre ellos al expresidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva\u2013. (Lea tambi\u00e9n: '\u00bfQu\u00e9 quieren que haga?', dice Bolsonaro tras muertes por covid-19)El exministro de Justicia hizo p\u00fablicos una serie de chats en los que Bolsonaro presuntamente le solicitaba cambiar al director de la Polic\u00eda, quien adelantaba investigaciones contra diputados de su partido e incluso miembros de su familia. Entre las investigaciones a cargo de la Polic\u00eda Federal est\u00e1 la de la difusi\u00f3n de noticias falsas en redes sociales para atacar a jueces de los tribunales que contrariaron proyectos del mandatario. Y Carlos Bolsonaro, pol\u00edtico e hijo del presidente, podr\u00eda estar vinculado con los grupos de desprestigio.Por esto, seg\u00fan Moro, el presidente de Brasil quer\u00eda tener un \u201ccontacto personal\u201d en la Polic\u00eda Federal que pudiera recopilar informaci\u00f3n e informes de inteligencia. Tras las denuncias del exjuez, Bolsonaro se enfrenta a un posible juicio pol\u00edtico y a una eventual destituci\u00f3n, pues un juez del Supremo Tribunal Federal de Brasil orden\u00f3 abrir esta semana una investigaci\u00f3n al presidente por coacci\u00f3n, prevaricato y obstrucci\u00f3n a la justicia, entre otros.Pero el de la investigaci\u00f3n no fue el \u00fanico golpe que recibi\u00f3 el mandatario brasile\u00f1o esta semana. La Corte Suprema tambi\u00e9n suspendi\u00f3 el nombramiento de Alexandre Ramagem como nuevo director de la Polic\u00eda Federal.Ramagem, hombre de confianza del \u2018clan Bolsonaro\u2019 \u2013formado por el mandatario y tres de sus hijos: el senador Flavio, el diputado federal Eduardo y el concejal de R\u00edo de Janeiro Carlos\u2013, era la persona con la que el l\u00edder ultraderechista esperaba tener la comunicaci\u00f3n que no consigui\u00f3 con su antecesor, algo que el mismo Bolsonaro ha reconocido.(En otras noticias: Kim Jong-un reaparece en los medios tras rumores sobre su salud)El hecho de que el presidente quisiera a su lado a una persona cercana \u2013Ramagem se convirti\u00f3 en amigo personal de Bolsonaro tras haber trabajado como su jefe de seguridad en la campa\u00f1a electoral- caus\u00f3 malestar en varios partidos pol\u00edticos, entre ellos el Partido Democr\u00e1tico Laborista (PDL), que al saber del nombramiento instaur\u00f3 un recurso ante el STF alegando \u201cabuso de poder por mal uso del prop\u00f3sito\u201d.Rafael Duarte, doctor en Ciencias Pol\u00edticas y docente de la Universidad Federal de S\u00e3o Paulo, le dijo a EL TIEMPO que son varios los pasos a seguir antes de que se d\u00e9 un posible juicio de destituci\u00f3n contra Bolsonaro. Lo primero ser\u00e1 que el STF debe iniciar la investigaci\u00f3n escuchando a Moro. Luego tendr\u00e1 que escuchar la defensa del presidente. \u201cDespu\u00e9s de eso, el STF emite un veredicto que es enviado a la Fiscal\u00eda General, y esta decide si lo env\u00eda al Congreso para abrir o no un proceso de impeachment\u201d, explica Duarte. El STF le dio el jueves pasado cinco d\u00edas a Moro para que declare ante la Polic\u00eda Federal sobre las \u201cpresiones\u201d que dijo haber recibido del presidente. Este s\u00e1bado comenz\u00f3 a hacerlo. Duarte opin\u00f3:\u00a0 Seg\u00fan el experto, \u201cBolsonaro presion\u00f3 al Ministerio P\u00fablico de R\u00edo de Janeiro, cuando este cuerpo acus\u00f3 a su hijo Fl\u00e1vio de cometer delitos de malversaci\u00f3n de fondos, corrupci\u00f3n y lavado de dinero. Despu\u00e9s, nuevamente quiso intervenir en la superintendencia de la Polic\u00eda Federal de R\u00edo para relevar de responsabilidades penales a su hijo\u201d.Pero sumado a esto, Duarte menciona que Moro ya conoc\u00eda de esa interferencia y lo call\u00f3.\u201cAhora para recuperar su capital pol\u00edtico, algo erosionado en parte de la poblaci\u00f3n, se victimiza con las interferencias en las esferas judiciales y policiales por parte de Bolsonaro\u201d, afirma. Pero esta no es la \u00fanica investigaci\u00f3n contra Bolsonaro. Existen tambi\u00e9n otras 30 solicitudes de partidos pol\u00edticos y movimientos ciudadanos que piden un juicio contra el presidente. Algunas peticiones est\u00e1n relacionadas con su gesti\u00f3n de la pandemia del covid-19; otras, con su participaci\u00f3n en manifestaciones a favor de actos dictatoriales que impulsan el cierre del Congreso.El proceso por las acusaciones de Moro, aunque es el m\u00e1s fuerte, tiene bajas posibilidades de tener alg\u00fan futuro, asegura Duarte. Seg\u00fan \u00e9l, \u201clas pruebas que Moro present\u00f3 hasta ahora son muy d\u00e9biles. Para imputar de cr\u00edmenes de responsabilidad administrativa a Bolsonaro, Moro tendr\u00e1 que presentar pruebas materiales m\u00e1s consolidadas. Algunos pantallazos de conversaciones telef\u00f3nicas dif\u00edcilmente derrumbar\u00e1n a Bolsonaro\u201d.El exministro de Justicia afirm\u00f3 el viernes en una entrevista con la revista Veja que \u201clas pruebas ser\u00e1n presentadas en el momento oportuno\u201d, y agreg\u00f3 que durante el casi a\u00f1o y medio que integr\u00f3 el gabinete ministerial se dio cuenta de que \u201cel combate a la corrupci\u00f3n no es la prioridad\u201d del actual Ejecutivo. Para Bernardo Ricupero, doctor en Ciencias Pol\u00edticas y docente de la Universidad Federal de S\u00e3o Paulo, el proceso contra Bolsonaro no es algo que \u201cse resuelve en una semana o en un mes\u201d. Al contrario, asegur\u00f3, ser\u00e1 un enfrentamiento de meses que depender\u00e1 de las fuerzas pol\u00edticas que logre reunir Bolsonaro en contra de su destituci\u00f3n. (Le puede interesar: Crece la tensi\u00f3n en Bolivia en torno a presidenciales)Seg\u00fan \u00e9l, el mandatario buscar\u00e1 el apoyo de un grupo de pol\u00edticos conocidos como los fisiol\u00f3gicos, \u201cpersonajes que est\u00e1n prontos a hacer negocios con casi todos los gobiernos y que fueron parte de la base del (expresidente Michel) Temer y tambi\u00e9n de Dilma (Rousseff) y de Lula\u201d. De conseguir los apoyos, \u201cno habr\u00eda los votos necesarios en la C\u00e1mara para aprobar la destituci\u00f3n\u201d, afirma Ricupero. \u201cPero si se demora mucho en formar aquel arco de fuerzas, la destituci\u00f3n puede ser un escenario factible\u201d, explica Duarte.Por el momento, el presidente de la C\u00e1mara de Diputados de Brasil, Rodrigo Maia, descart\u00f3 la apertura de un juicio pol\u00edtico contra Bolsonaro, al menos durante la pandemia, y afirm\u00f3 que ahora la \u201cprioridad\u201d del Parlamento debe ser el combate al nuevo coronavirus. Lo cierto es que para aprobar el juicio, el proceso debe tener el aval de dos tercios en la C\u00e1mara de Diputados; es decir, de 342 de sus 513 miembros. De lograr esa votaci\u00f3n, Bolsonaro ser\u00eda separado del cargo por 180 d\u00edas, tiempo en el que el STF tendr\u00eda que dar un veredicto. Si Bolsonaro es destituido, el mandato del pa\u00eds lo asumir\u00eda su vicepresidente, Hamilton Mour\u00e3o.Seg\u00fan Ricupero, otra cosa que hay que tener en cuenta es que la base de apoyo a Bolsonaro sigue estable y eso para el l\u00edder es suficiente. La \u00faltima encuesta de Datafolha muestra un apoyo al presidente del 33 por ciento, incluso tres puntos por encima del que recib\u00eda en diciembre, lo que para Duarte indica que \u201cindependientemente de los errores pol\u00edticos y administrativos de Bolsonaro, sus apoyos contin\u00faan bastante fieles\u201d.\u201cEl modelo de Bolsonaro es (el presidente de EE. UU., Donald) Trump. As\u00ed cree que si tiene siempre ese 30 por ciento de apoyo, puede seguir siendo leg\u00edtimo\u201d, dice Ricupero. Adem\u00e1s, el 45 por ciento de los brasile\u00f1os opinan que el Congreso deber\u00eda abrir un proceso a Bolsonaro, contra un 48 por ciento que cree que no debe adelantarse una acusaci\u00f3n.Para los analistas, si las investigaciones prosperan, el bolsonarismo perder\u00e1 mucha fuerza electoral. \u201cIncluso, si el mandatario no es destituido, sus posibilidades de reelecci\u00f3n disminuyen mucho\u201d, menciona Duarte, quien tambi\u00e9n cree que los errores pol\u00edticos y de gesti\u00f3n de Bolsonaro en plena pandemia \u201cpueden llevar a abrir espacio para una vuelta de las opciones de izquierda al poder\u201d, enfrentado a una derecha autoritaria que ha ganado mucho espacio. Los problemas judiciales de Bolsonaro llegaron en plena crisis del coronavirus. El presidente brasile\u00f1o ha recibido fuertes cr\u00edticas por su gesti\u00f3n de la pandemia, que ya deja m\u00e1s de 90.000 casos y m\u00e1s de 6.000 fallecidos en Brasil, el pa\u00eds m\u00e1s afectado de Am\u00e9rica Latina. Brasil, cuya econom\u00eda comenzaba por fin a crecer en 2019, prev\u00e9 ahora un estancamiento e incluso una recesi\u00f3n. Las proyecciones de crecimiento de 2,4 por ciento del PIB se redujeron al 0,02 por ciento y el Banco Mundial estima una contracci\u00f3n del 5 por ciento en la econom\u00eda del pa\u00eds. Adem\u00e1s, la tasa de desempleo aument\u00f3 en 12,2 por ciento en el primer trimestre del a\u00f1o; es decir, hay 12,9 millones de personas buscando empleo en el pa\u00eds desde antes del comienzo de la pandemia. Ahora, \u201cBrasil, que ya ten\u00eda cerca de 30 millones de personas en la pobreza, ver\u00e1 aumentada dicha cifra y tambi\u00e9n el desempleo de una manera espectacular. Eso en un escenario en que los ingresos p\u00fablicos y los gastos sociales van a ser recortados\u201d, comenta Duarte. (Lea tambi\u00e9n: el impulso de Bolsonaro a golpistas en Brasil)Seg\u00fan \u00e9l, a los graves efectos que vienen con la pandemia hay que sumarle la terrible gesti\u00f3n del presidente, que acostumbra a desestimar la gravedad del covid-19, a la que califica de \u201cgripecita\u201d, y que se ha enfrentado con los gobernadores que han impuesto medidas de confinamiento para evitar la propagaci\u00f3n del virus. El mandatario insiste en que la vida y los negocios deber\u00edan continuar como de costumbre, a pesar del virus, lo que ha provocado protestas en las principales ciudades con personas que golpean ollas y sartenes desde sus ventanas. Duarte afirma que \u201cBolsonaro es un problema serio para la gesti\u00f3n p\u00fablica\u201d. \u201cEn parte, los elevados n\u00fameros de contagios y muertes deben ser acreditados a la actitud irresponsable de Bolsonaro, que contrari\u00f3 todas las recomendaciones de la OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) y hasta de su propio ministro de Salud\u201d, a quien tambi\u00e9n retir\u00f3 del cargo por sus discrepancias sobre las medidas frente al virus.Para Ricupero, a\u00fan no est\u00e1 del todo claro el impacto en t\u00e9rminos econ\u00f3micos y sociales, pero dice que la crisis actual evidencia la necesidad de nuevas pol\u00edticas, diferentes a las que se han sostenido durante 40 a\u00f1os en Brasil y en Am\u00e9rica Latina. Despu\u00e9s de esta crisis, \u201cel Estado necesitar\u00e1 participar m\u00e1s para sanar el fuerte impacto del covid-19\u201d.ANGIE NATALY RUIZ HURTADO Redacci\u00f3n internacional EL TIEMPO En Twitter:  @ Angie_ruiz26", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/la-tormenta-politica-en-brasil-en-torno-al-presidente-jair-bolsonaro-491070", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El negocio de las modelos \u2018webcam\u2019 se dispara con la pandemia", "contenido": " A trav\u00e9s de m\u00faltiples p\u00e1ginas en internet, hombres y mujeres ofrecen un servicio sexual de pago: pornograf\u00eda en vivo, pero sin contacto f\u00edsico. Una actividad que parece inmune al coronavirus. Dos mil usuarios pueden estar conectados al mismo tiempo observando y \u2018tokeando\u2019 a Xialex Bordeous, MiaDuval o a cualquiera de los cerca de cuarenta mil modelos webcam colombianos \u2013en su mayor\u00eda mujeres\u2013 que, seg\u00fan los empresarios de esta industria en el pa\u00eds, est\u00e1n hoy activos en los miles de plataformas webcam que hay en el mundo.Con cada token, los usuarios a\u00f1aden a los perfiles de sus webcamers favoritas cinco centavos de d\u00f3lar que, al final de un turno de seis horas, pueden traducirse en 150 d\u00f3lares en un d\u00eda. Mil en una semana. Cuatro mil en un mes. Todo depende de la popularidad de cada modelo.El \u2018modelaje\u2019 webcam es una actividad sexual paga que lleg\u00f3 al pa\u00eds como una de las islas flotantes de la industria del entretenimiento para adultos. Consiste en desnudarse para un cliente \u2013o muchos\u2013 en una sesi\u00f3n virtual. Un striptease digital en el que los niveles de desnudez dependen de lo que el o los usuarios est\u00e9n dispuestos a pagar y la modelo, a mostrar o hacer. Como no hay contacto f\u00edsico, quienes est\u00e1n en este negocio no se consideran parte del mundo de la prostituci\u00f3n, pero es pornograf\u00eda en vivo, v\u00eda internet y personalizable.El asunto es que el confinamiento por la covid-19 ha disparado este negocio y hoy, tanto en Medell\u00edn como en Cali y Bogot\u00e1, hay estudios adonde los y las modelos se han ido a vivir para aprovechar esta suerte de \u2018subienda\u2019 de la demanda, y trabajar en condiciones \u00f3ptimas, de estudio, la mayor cantidad de horas posibles. Los estudios son casas adecuadas con varias habitaciones para que las modelos transmitan por turnos de seis a siete horas, aproximadamente.Tambi\u00e9n hay modelos que trabajan desde sus casas, como independientes, y con mucho \u00e9xito. Aunque en ambos casos es necesario usar una plataforma web que les permita monetizar su trabajo. Los primeros estudios nacionales dedicados a este negocio se instalaron en Cali y Medell\u00edn a finales de los a\u00f1os 90, y desde entonces el negocio no ha hecho otra cosa que desarrollarse.Hoy, seg\u00fan dicen los que conocen esta \u2018industria\u2019 desde adentro \u2014empresarios, m\u00e1nager y modelos\u2014, Colombia es la segunda potencia mundial en difusi\u00f3n de contenidos webcam del mundo, despu\u00e9s de Rumania. Aspirar a cifras oficiales es algo imposible en este universo paralelo.\u201cLa mayor\u00eda incursiona en esto por el dinero, eso es claro, pero tambi\u00e9n hay un componente psicol\u00f3gico, y es que a muchas les gusta sentirse admiradas, sentirse atractivas y deseadas; hay un goce, un placer que va m\u00e1s all\u00e1 del dinero\u201d, dice Juan Bustos, uno de los empresarios colombianos pioneros del modelaje webcam, y que est\u00e1 en este mundo desde inicios de la d\u00e9cada del 2000.Pero este es un negocio con muchas capas, con muchas sutilezas. \u201cTodo el mundo cree que esto se trata de sexo, y punto. Y s\u00ed, en parte importante lo es, pero el momento en el cual uno realmente tiene un cliente en este negocio es cuando ese cliente se enamora de la modelo o de su manera de expresarse ante la c\u00e1mara\u201d, explica Andr\u00e9s Clavijo, un empresario webcam de 28 a\u00f1os que tiene un estudio en Medell\u00edn.\u201cEs m\u00e1s un performance\u201d, a\u00f1ade Clavijo. Mientras que algunas de las modelos consultadas se\u00f1alan que m\u00e1s que desnudarse, se trata de lograr una conexi\u00f3n emocional fuerte con el usuario, en lo cual, dicen, la inteligencia emocional juega un papel importante.La industria local calcula que en el pa\u00eds hay unos seis mil estudios, y que casi la mitad de ellos est\u00e1n en Medell\u00edn. Al tiempo, entre sus n\u00fameros ronda la cifra de que los modelos colombianos son el 30 % de la cuota de modelos webcam mundial. Aunque su actividad econ\u00f3mica no est\u00e1 especificada en las normas colombianas, los estudios webcam no son ilegales y han encontrado la manera de insertarse en la reglamentaci\u00f3n existente. Operan insertos en el c\u00f3digo\u00a06010 de la Dian, el de las \u201cactividades de programaci\u00f3n y transmisi\u00f3n en el servicio de radiodifusi\u00f3n sonora\u201d.Y lo que transmiten es un asunto privado entre la persona que emite y quienes pagan por ver ese show, apunta Clavijo. A\u00f1adiendo que ese espacio puede ir desde coquetear con los clientes y mostrar parte del cuerpo \u201chasta masturbarse con un dildo\u201d.Un cuarto bien decorado e iluminado, un computador con una tarjeta de v\u00eddeo potente, una buena c\u00e1mara web y un teclado y un mouse inal\u00e1mbricos componen el ajuar b\u00e1sico de una habitaci\u00f3n webcamer. Pero eso es lo b\u00e1sico, lo que no garantiza absolutamente nada. Donde se juega todo, dicen los que conocen este negocio, es en el talento para la actuaci\u00f3n, la imaginaci\u00f3n y el marketing. \u201cEs fundamental tener una personalidad definida. \u00bfUsted es una modelo rom\u00e1ntica y delicada, o es una mujer agresiva, bontage, l\u00e1tex? Hay que armar un cuento\u201d, explica Xialex Bordeous, una modelo webcam top de Medell\u00edn que tiene 25 a\u00f1os y lleva seis en el gremio.Y a\u00f1ade un detalle muy importante: \u201cLo expl\u00edcito es un arma de doble filo, porque cansa r\u00e1pido a los usuarios\u201d. En otras palabras, la clave no solo est\u00e1 en lo f\u00edsico, sino en la capacidad de construir un personaje y un performance.\u201cLa gente cree que es sentarse ah\u00ed y ser bonito, pero no. \u00a1Es ser alguien!\u201d, agrega Clavijo. Por eso, entre las tendencias que han surgido en los \u00faltimos a\u00f1os en el mundo webcam nacional est\u00e1 la de la profesionalizaci\u00f3n del oficio, lo que para algunos significa no solo aprender ingl\u00e9s, sino tomar clases de instrumentos musicales, maquillaje, expresi\u00f3n verbal y corporal, etc.\u201cPara lograr entretener al usuario, la modelo hace shows, canta, se r\u00ede, pinta, cuenta una historia, coquetea, seduce... Se convierte en una especie de geisha. La webcamer ser\u00eda una geisha del siglo XXI, pero prostituta jam\u00e1s\u201d, puntualiza Juan Bustos.MiaDuval le cont\u00f3 a EL TIEMPO que el d\u00eda que se cumpli\u00f3 un mes de confinamiento en Colombia se gan\u00f3 dos millones de pesos en solo una semana, transmitiendo desde su casa entre cinco y seis horas diarias.Empez\u00f3 en el gremio en 2016, en Bogot\u00e1. \u201cNo s\u00e9 si fue suerte de principiante, pero me fue muy\u00a0bien y me gust\u00f3\u201d, dice. Desde entonces ha hecho una carrera hasta convertirse en una modelo top que trabaja desde su casa en Medell\u00edn.Pero el suyo es un caso de \u00e9xito que no necesariamente es la norma. Por f\u00edsico, timidez, falta de carisma o porque no logran trasmitir ni conectar con los usuarios, muchas personas fracasan en este negocio, se\u00f1alan los empresarios de este sector.Tambi\u00e9n es un mundo cada vez m\u00e1s competido. \u201cEn este momento hay un boom de chicas del \u00e1rea de la prostituci\u00f3n que se est\u00e1n volcando a la webcam\u201d, anota Bustos. Un fen\u00f3meno disparado por la pandemia.No obstante, Bustos asegura que esta competencia extra no ha afectado la facturaci\u00f3n de las modelos y confirma que \u201calgunas est\u00e1n haciendo m\u00e1s dinero por el tema del confinamiento\u201d. Seg\u00fan report\u00f3 al mundo la Agencia France-Presse, varios empresarios colombianos de este negocio hablan de un aumento del 30 % en la demanda de este servicio. Y la cifra coincide con otro dato suministrado por esa agencia, cuando cita a Christophe Soret, portavoz de CAM4, en Francia, una de las p\u00e1ginas m\u00e1s visitadas del sector, y quien afirma que el n\u00famero de usuarios en todo el planeta subi\u00f3 33 % en el \u00faltimo mes, con un promedio de 18 millones de visitas diarias solo a su plataforma.A lo que MiaDuval suma el factor cambiario, pues la llegada de la pandemia ha significado m\u00e1s ingresos por cada token, en vista\u00a0de que la moneda de pago es el d\u00f3lar y hoy est\u00e1 por encima de los 3.900 pesos colombianos.Pero no todo es ganancias y placer en este trabajo. Hay partes muy duras. Para comenzar, tanto Xialex Bordeous como MiaDuval se\u00f1alan que es un trabajo muy exigente desde el punto de vista f\u00edsico, y puede ser extenuante. Y otras modelos sostienen que la parte m\u00e1s dif\u00edcil es la emocional.\u201cTrabajar en esto cansa f\u00edsica y mentalmente porque las modelos tienen que fingir sus emociones. Yo no puedo sacar a una pelada que est\u00e9 triste y que no sea capaz de ocultarlo. \u2018No, para la casa\u2019 \u201d, cuenta Clavijo. Una realidad que las modelos consultadas por este diario ratifican: hay que barrer las emociones bajo la alfombra, por duras que estas sean. De lo contrario es imposible trabajar bien.Lo otro, dicen, es que se trata de un gremio muy competitivo y que el clima laboral no es siempre el mejor, por las \u201cenvidias\u201d que hay entre las modelos. Para el profesor Carlos Mario Cano, psic\u00f3logo, mag\u00edster en ciencias pol\u00edticas y doctor en ciencias humanas y sociales de la Universidad Pontificia Bolivariana, en este fen\u00f3meno social convergen varios factores.\u201cLas modelos webcam no llegaron a nuestro contexto sin que antes no se transformara un imaginario colectivo, y es la intimidad. Y los que abrieron la brecha fueron los realities, porque mostraron que la vida cotidiana era un contenido que se pod\u00eda vender y masificar\u201d. A lo que se suma, dice, que \u201cla est\u00e9tica porno ya est\u00e1 blanqueada, o incluso sublimada, en nuestra sociedad: est\u00e1 presente en los v\u00eddeos musicales, en la moda, en la pr\u00e1ctica del pole dance como actividad f\u00edsica... en muchos campos\u201d. Y es que trav\u00e9s de su difusi\u00f3n digital, a escala masiva, \u201cel porno ha logrado que naturalicemos muchas de sus pr\u00e1cticas\u201d.En esto coincide Rubiela Arboleda G\u00f3mez, antrop\u00f3loga, mag\u00edster en problemas sociales contempor\u00e1neos, doctora en estudios sociales y docente de la Universidad de Antioquia: \u201cLa inform\u00e1tica ha cambiado estructuras de pensamiento que no necesariamente pasan por los c\u00f3digos morales de bien y mal que hemos tenido tradicionalmente. Se han naturalizado muchas pr\u00e1cticas antes sancionadas socialmente\u201d. Un punto en el que sin duda influye la fuerte penetraci\u00f3n de la cultura digital, especialmente en las nuevas generaciones.Ahora, Cano pide no perder de vista el factor socioecon\u00f3mico como impulsor de esta industria. \u201cTenemos una generaci\u00f3n de j\u00f3venes que tienen unas condiciones socioecon\u00f3micas muy particulares, que cada vez tienen menos acceso a la universidad y que si tienen la suerte de trabajar, lo hacen en condiciones muy precarias. Y son las mujeres las que est\u00e1n en la cola de las oportunidades laborales\u201d. Basta se\u00f1alar que el desempleo entre los j\u00f3venes de 14 a 28 a\u00f1os en Colombia fue 18,7 % entre diciembre del 2019 y febrero del 2020, con una tasa del 25 % para las mujeres. Y el \u00faltimo reporte del Dane para el conjunto de esta franja de edad, a marzo, ya habla de una tasa del 20,5. Los empresarios webcam defienden su negocio asegurando que se trata de una actividad voluntaria, entre mayores de edad, que no pone en riesgo a las modelos, que opera sin explotaci\u00f3n ni proxenetismo y constituye una fuente de trabajo rentable. Pero la falta de control y regulaci\u00f3n de esta actividad comercial se presta para vulneraciones, por ejemplo, en los pagos. Tambi\u00e9n existe el peligro de las extorsiones y acosos por la viralizaci\u00f3n de alguno de sus videos. De hecho, muchas modelos dejan sus redes sociales abiertas con sus nicknames de girlcam visibles, pues as\u00ed se blindan de extorsiones y del bullying, que ya caus\u00f3 un suicidio en Medell\u00edn, en el 2017. Lo otro es que hay \u2018estudios\u2019 que funcionan como fachadas para negocios de prostituci\u00f3n.Sin pretensi\u00f3n de juzgar moralmente, la profesora Arboleda dice que hay que dejar a un lado los \u201ceufemismos\u201d y entender que esto es un negocio que se basa en \u201cla explotaci\u00f3n econ\u00f3mica del cuerpo \u2013femenino o masculino\u2013, porque hay mediaci\u00f3n del dinero, y se vive de eso\u201d. Y a\u00f1ade que el hecho de que no exista contacto f\u00edsico, que todo sea a distancia y eso lo haga m\u00e1s c\u00f3modo, no cambia en nada lo anterior.Pero con dos mil usuarios conectados al tiempo y miles de d\u00f3lares al mes, nada indica que este negocio, con entra\u00f1as todav\u00eda muy debatibles y que se sofistica cada vez m\u00e1s, vaya a desaparecer. Todo lo contrario. KAREN PARRADO BELTR\u00c1NESCUELA DE PERIODISMO MULTIMEDIA EL TIEMPO*", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/modelos-webcam-en-la-pandemia-491058", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Iv\u00e1n Mora, el embajador cubano que se la jug\u00f3 por la paz", "contenido": " Lograr el desarme de los grupos armados ilegales en la regi\u00f3n. Esa fue la consigna de vida del embajador cubano Iv\u00e1n Mora Godoy, quien falleci\u00f3 este s\u00e1bado, luego de haber dedicado buena parte de su vida a la b\u00fasqueda de la paz Mora, quien sufri\u00f3 un accidente cerebrovascular que acab\u00f3 con su vida, es recordado en Colombia por haber sido una de las personas clave en la negociaci\u00f3n con la guerrilla de las Farc.  El diplom\u00e1tico cubano lleg\u00f3 a Colombia en 2010 en representaci\u00f3n de su pa\u00eds con la consigna clara de contribuir en los di\u00e1logos que llevaran desarme total de las organizaciones ilegales.\u201cEl esp\u00edritu era ayudar en cualquier proceso de paz, al punto que cuando entreg\u00f3 cartas credenciales al entonces presidente \u00c1lvaro Uribe le dijo que el gobierno de Cuba estaba dispuesto ayudar a Colombia en sus intenciones de iniciar di\u00e1logos con las organizaciones ilegales\u201d, manifest\u00f3 el periodista Hernando Corral, amigo cercano de Mora y quien lo acompa\u00f1\u00f3 durante el trabajo en pro de la paz. Su labor diplom\u00e1tica fue tan importante que logr\u00f3 ser reconocido p\u00fablicamente tanto por el expresidente Uribe como por el expresidente Juan Manuel Santos, quien en octubre 2015, cuando Mora dej\u00f3 la embajada de Cuba en Colombia, le otorg\u00f3 la Cruz de Boyac\u00e1 por sus incansables esfuerzos en las negociaciones con las Farc.Fue un hombre tan crucial que, seg\u00fan cuentan personas cercanas al proceso, el primer contacto que hizo Sergio Jaramillo - comisionado de Paz en la administraci\u00f3n Santos -  una vez el Gobierno tom\u00f3 la decisi\u00f3n de dialogar con las Farc, fue invitar a un desayuno al embajador Mora para preguntarle si Cuba estaba dispuesta a ayudar a Colombia en estos di\u00e1logos. El embajador, complacido, le expres\u00f3 su apoyo.  \u201cEn las crisis que hubo entre el Gobierno Santos y sus negociadores con las Farc los cubanos jugaron un papel muy importante. Especialmente Iv\u00e1n Mora con Sergio Jaramillo lograron superar muchos escollos\u201d, relat\u00f3 Corral, quien record\u00f3 que ambas partes le reconocen su labor como mediador y facilitador. En octubre de 2015, con motivo del relevo diplom\u00e1tico en la embajada de Cuba, Mora fue objeto de innumerables muestras de solidaridad y afecto por parte de organizaciones sociales y pol\u00edticas, pues logr\u00f3 tender puentes con todas las tendencias pol\u00edticas.\u201cEra una persona bastante carism\u00e1tica, de una gran formaci\u00f3n pol\u00edtica, un hombre inteligente, h\u00e1bil, simp\u00e1tico, un tipo que amenizaba sus fiestas y amigos con son cubano, con ron cubano y con tabaco cubano\u201d, expres\u00f3 Corral.\"Con su cautivante personalidad y su infatigable dinamismo diiplomatico, Ivan Mora desempe\u00f1o un valiosisimo papel en la primra etpa del proceso de paz. Fueron impresionantes la dedicaci\u00f3n y entrega con la que trabaj\u00f3 para que se lograra un acuerdo\", manifest\u00f3  el periodista y escritor Enrique Santos Calder\u00f3n.Era tal su carisma que el expresidente Juan Manuel Santos asisti\u00f3 en dos ocasiones a la casa del embajador, algo muy poco com\u00fan en el caso de jefes de Estado.Tras conocerse la noticia de su deceso, Santos manifest\u00f3 que el diplom\u00e1tico cubano \"fue clave y por eso lo condecoramos, mis condolencias a su familia\".\u00a0Mora, quien cumpli\u00f3 60 a\u00f1os en abril, particip\u00f3 tambi\u00e9n de los di\u00e1logos con el Eln en La Habana.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/ivan-mora-el-embajador-cubano-que-se-la-jugo-por-la-paz-491076", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La hecatombe econ\u00f3mica de Cartagena, la joya del turismo en Colombia", "contenido": " Las calles vac\u00edas del centro hist\u00f3rico de Cartagena de Indias en el \u00faltimo mes y medio son la met\u00e1fora del cataclismo econ\u00f3mico que deja el coronavirus en la joya del turismo nacional. El Corralito de Piedra, que entre enero y diciembre del a\u00f1o pasado recibi\u00f3 a 530.000 turistas extranjeros, seg\u00fan Migraci\u00f3n Colombia, y donde todas las semanas abre un restaurante o un bar, hoy luce con las puertas cerradas en todas sus plazas y callejones coloniales: una imagen in\u00e9dita en una ciudad que respira fiesta.Atr\u00e1s de los grandes portones y fachadas multicolores de las centenarias casas hoy se llora en silencio una tragedia econ\u00f3mica que no estaba en las cuentas de nadie; menos en una ciudad pr\u00f3spera que les daba jugosas ganancias a los sectores legalmente constituidos y a un 78 por ciento de cartageneros que viven en la informalidad y el rebusque.\u201cQuiebra total, tenemos deudas millonarias y con la incertidumbre de no saber cu\u00e1l es el futuro inmediato del comercio de restaurantes, bares y hoteles, uno de los sectores que m\u00e1s golpea esta pandemia: el turismo\u201d, dice la dise\u00f1adora y empresaria Gabi Arenas, presidenta del grupo Gela, el cual cerr\u00f3 las puertas de sus nueve negocios en el centro hist\u00f3rico.Este grupo comercial hoy suma deudas millonarias y debi\u00f3 prescindir de 220 empleos directos de cocineros, meseros, barman, porteros, asesores y secretarias, entre otros cargos. La C\u00e1mara de Comercio de Cartagena sostiene que la crisis elimin\u00f3 de tajo 41.600 empleos directos en toda la ciudad. Solo en el centro hist\u00f3rico, seg\u00fan la entidad, 2.000 empresas, inscritas como bares, discotecas y restaurantes, est\u00e1n al borde de la quiebra. Otras 2.000 empresas de los sectores de Bocagrande, Getseman\u00ed y Manga quebraron. \u201cEl 95 por ciento de los comerciantes de Cartagena redujeron sus ingresos. Y un 51 por ciento redujo sus ventas entre un 80 y un 100 por ciento\u201d, se\u00f1ala Patricia Osorio, directora de Fenalco, cap\u00edtulo Bol\u00edvar. En solo 45 d\u00edas los sue\u00f1os y el trabajo de 20 a\u00f1os del chef tolimense Juan Felipe Camacho se desplomaron.Este joven, con estudios de gastronom\u00eda y alta cocina en Espa\u00f1a, se instal\u00f3 hace 14 a\u00f1os en la ciudad para edificar su futuro.Hace 10 a\u00f1os inaugur\u00f3 su primer negocio: el restaurante Don Juan, ubicado en la calle del Colegio. Con trabajo duro, Camacho abri\u00f3 hace 6 a\u00f1os Mar\u00eda, su segundo restaurante en el centro hist\u00f3rico, el cual est\u00e1 ubicado al lado de Don Juan.Pero este a\u00f1o vino la tragedia. \u201cHace 3 meses toda Colombia ve\u00eda a Cartagena como la cara amable y pr\u00f3spera del turismo nacional: \u00a1La Fant\u00e1stica! Pero hoy est\u00e1 olvidada. En Cartagena se vive m\u00e1s duro la crisis porque es en esencia una ciudad tur\u00edstica, el sector m\u00e1s golpeado por la pandemia. A eso se suma que es la ciudad m\u00e1s desigual y con una brecha social muy grande. Estamos en una bomba de tiempo por la informalidad, desempleo y pobreza\u201d, dice.La sola operaci\u00f3n de los dos restaurantes vale 400 millones de pesos mensuales. \u201cNosotros, lo m\u00e1s seguro es que no aguantemos, salvo que el Gobierno salga con alg\u00fan alivio\u201d, se\u00f1ala.Muy cerca de la calle del Colegio, en la plaza de San Diego est\u00e1n ubicados los tres restaurantes de Juan del Mar, otro de los empresarios tradicionales. Esta semana, el empresario se reuni\u00f3 con sus 42 empleados para trazar como estrategia los servicios a domicilio y empleos a medio tiempo en procura de no despedir a su gente. La C\u00e1mara de Comercio sostiene que el 86 por ciento de los comerciantes en el sector turismo y gastronom\u00eda no podr\u00e1n mantener sus negocios a flote, si la emergencia sanitaria persiste un mes m\u00e1s en Cartagena. \u201cHoy tengo p\u00e9rdidas por un 90 por ciento, estoy tratando de negociar con los due\u00f1os de la casa donde tengo uno de mis restaurantes, pero se niegan a rebajar un peso y no reconocen la gravedad de la situaci\u00f3n\u201d, agrega Juan del Mar. En una misiva dirigida al presidente Iv\u00e1n Duque, los comerciantes de restaurantes, bares, discotecas, hostales y hoteles del centro hist\u00f3rico piden apoyo al Gobierno Nacional en estrategias de reactivaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, impuestos y tributos, contratos de arrendamiento, pago de n\u00f3minas y servicios p\u00fablicos.En el escenario financiero solicitan l\u00edneas de cr\u00e9dito inmediato para las peque\u00f1as y medianas empresas del sector, sin consideraciones sobre los riesgos. Entre otras cosas, sugieren que los bancos establezcan plazos m\u00e1ximos para la aprobaci\u00f3n o respuesta a las solicitudes de cr\u00e9dito y financiaci\u00f3n que se realicen desde este sector, que hoy es mirado con recelo. Adem\u00e1s, como salvavidas, proponen eliminar o reducir el impuesto al consumo durante el tiempo que dure la emergencia, lo que, seg\u00fan los comerciantes, permitir\u00eda precios m\u00e1s competitivos.Pese a las dificultades, el esp\u00edritu optimista sale a flote cuando de mirar el futuro se trata.La empresaria Teresa Vergara, presidenta de Acodrex, gremio de bares y discotecas, sostiene que ya no es hora de lamentarse sino de plantear estrategias para el futuro. \u201cTenemos que mirar al frente y pensar la ciudad que queremos ofrecer, y es claro que el lema inmediato tiene que ser \u2018Cartagena, libre de coronavirus\u2019. Necesitamos que, una vez se supere la pandemia, la gente quiera y llegue a la ciudad\u201d, dice.Sin embargo, reconoce que la situaci\u00f3n de la pandemia es grave, pues Bol\u00edvar ocupa el quinto lugar en el pa\u00eds con m\u00e1s contagiados despu\u00e9s de Bogot\u00e1, Valle, Antioquia y Meta. N\u00fameros que no ayudan a mantener la buena imagen de la ciudad para un futuro inmediato del turismo.Seg\u00fan Vergara, los primeros que van a restablecer actividades son los hoteles, los cuales tendr\u00e1n que fortalecer las medidas de bioseguridad y podr\u00edan empezar a operar a paso lento durante el segundo semestre de este a\u00f1o.Los empresarios van m\u00e1s all\u00e1 y en la carta al presidente Duque insisten que \u201csin la toma de decisiones por parte del Gobierno Nacional, estamos a las puertas de una crisis social de magnitudes inimaginables, inclusive con brotes de violencia social, por la p\u00e9rdida de 138.000 puestos de trabajo, de los cuales 66 por ciento pertenecen al comercio, y 34 por ciento, al sector hotelero\u201d.JOHN MONTA\u00d1OCorresponsal de EL TIEMPOCARTAGENA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/crisis-economica-en-cartagena-por-el-coronavirus-491016", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Es muy grave que estas acciones hayan llegado hasta Casa de Nari\u00f1o'", "contenido": " El ministro de Defensa Carlos Holmes Trujillo se refiri\u00f3 este s\u00e1bado a las denuncias sobre actividades de perfilamiento que se habr\u00edan realizado desde el Ej\u00e9rcito, y que habr\u00edan tenido como objetivo a 130 pol\u00edticos, periodistas, ONG, y hasta funcionarios del alto Gobierno.\u00a0 Esas actividades irregulares, denunciadas por la revista Semana, seg\u00fan dijo Trujillo, son \"de inmensa gravedad\" porque \"la libertad de prensa no puede estar en discusi\u00f3n\". El ministro se\u00f1al\u00f3, adem\u00e1s, que le parece muy grave el perfilamiento que se habr\u00eda hecho del exsecretario general de la Presidencia Jorge Mario Eastman. Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que \"es de extrema gravedad que estas acciones hayan llegado hasta la Casa de Nari\u00f1o o al mismo despacho del se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica\". Justamente, entre las investigaciones se indaga si adem\u00e1s de Eastman hay otros altos funcionarios sobre los que tambi\u00e9n se mantuvieron estas actividades y carpetas. Aunque el viernes el ministro de Defensa inform\u00f3 que 10 oficiales del Ej\u00e9rcito hab\u00edan sido retirados del servicio activo y un general m\u00e1s hab\u00eda pedido su retiro voluntario, en medio de denuncias sobre presuntos seguimientos irregulares por parte de esa instituci\u00f3n, los uniformados a\u00fan no han sido notificados.Allegados a uno de los oficiales indagados le dijeron a EL TIEMPO que a\u00fan no les ha llegado ninguna notificaci\u00f3n formal de su retiro, ni se ha hecho la junta de generales en las que usualmente se toman las decisiones sobre esos retiros del servicio activo por decreto. En esa reuni\u00f3n que se deber\u00e1 realizar en los pr\u00f3ximos d\u00edas se estudiar\u00e1 el tema y se deber\u00e1 emitir un documento con el llamado a calificar servicios. Esa medida, seg\u00fan explicaron fuentes, en todo caso es protocolaria porque la decisi\u00f3n de la salida de los uniformados ya est\u00e1 tomada. Adem\u00e1s, la informaci\u00f3n -que hace parte de una investigaci\u00f3n disciplinaria del Comando General de las Fuerzas Militares- sobre los oficiales que saldr\u00e1n de su cargo fue entrega a la Procuradur\u00eda General y la Fiscal\u00eda, organismos a los que, desde enero, se les compuls\u00f3 copias para que investigaran denuncias sobre supuestos seguimientos desde el Ej\u00e9rcito a defensores de derechos humanos, pol\u00edticos, magistrados y periodistas.  Justamente este s\u00e1bado la Procuradur\u00eda General asegur\u00f3 que, por su poder preferente, asumi\u00f3 el proceso disciplinario que adelanta el Comando de las Fuerzas Militares por presuntos los presuntos seguimiento.\u00a0El viernes, el ministro Trujillo asegur\u00f3 que el retiro de los oficiales se dio en el marco de una investigaci\u00f3n \u201cpor el presunto empleo irregular de las capacidades de inteligencia militar\u201d. Aunque el ministro no dijo qui\u00e9nes eran los uniformados que saldr\u00e1n del servicio, EL TIEMPO estableci\u00f3 que quien se retir\u00f3 voluntariamente es el coronel Gonzalo Garc\u00eda, quien era jefe de Inteligencia.\u00a0\u00a0Adem\u00e1s, uno de los generales llamados a calificar servicios es\u00a0Eduardo Quir\u00f3s, quien hasta el a\u00f1o pasado fue jefe del Comando de Apoyo de Combate de Contrainteligencia Militar del Ej\u00e9rcito, y que se encuentra en juicio disciplinario en la Procuradur\u00eda por supuesta extralimitaci\u00f3n de sus funciones en actividades de contrainteligencia. De los otros militares a\u00fan no se conoce la identidad, ni cu\u00e1les son los se\u00f1alamientos puntuales que llevaron a su retiro. En las investigaciones hace unos cuatro meses hab\u00edan aparecido 11 nombres de un teniente coronel, tres tenientes, tres capitantes, un mayor y cinco sargentos que fueron citados a declarar a la Corte Suprema de Justicia. Aunque el listado de oficiales est\u00e1 en reserva, EL TIEMPO estableci\u00f3 en ese momento que uno de los que aparec\u00eda en la lista era el teniente Jamid Gonz\u00e1lez, el coronel Milton Eugenio Rozo (comandante del Batall\u00f3n de Ciberinteligencia), los tenientes Luis Carlos Trujillo y Aura P\u00e1ez Mendoza. Tambi\u00e9n fueron citados  los capitanes Luis Moreno y Heisen Trujillo, y otro m\u00e1s de apellido Alarc\u00f3n. Adem\u00e1s, aparecen el mayor Eduardo de la Torre y los sargentos Helman Morales, Carlos Jaramillo, Pedro Lagos, Javier Eduardo Ram\u00edrez y Mario S\u00e1nchez.En cualquier caso, a\u00fan se desconoce si todos o algunos de ellos hacen parte de los que ser\u00e1n retirados de la instituci\u00f3n por las investigaciones que anunci\u00f3 el ministro de defensa el viernes.  El anuncio del ministro Trujillo sobre los retiros se dio justo antes de que la revista Semana publicara una denuncia en la que habla de presuntos seguimientos inform\u00e1ticos irregulares y perfilaciones del Ej\u00e9rcito a 130 periodistas nacionales y extranjeros, pol\u00edticos, ONG y sindicalistas. En esas carpetas habr\u00eda informaci\u00f3n hasta del exsecretario general de la Presidencia Jorge Mario Eastman, el Colectivo de Abogados Jos\u00e9 Alvear Restrepo, y del director de Human Rights Watch para las Am\u00e9rica, Jos\u00e9 Miguel Vivanco.  Tras conocerse las denuncias de los supuestos perfilamientos, hubo una cadena de rechazo en las redes sociales y la opini\u00f3n p\u00fablica. Incluso, uno de los que se pronunci\u00f3 este s\u00e1bado fue el  presidente Iv\u00e1n Duque, quien dijo que desde que lleg\u00f3 Trujillo al Ministerio de Defensa le pidi\u00f3 que adelantara una \u201crigurosa investigaci\u00f3n de las labores de inteligencia de los \u00faltimos 10 a\u00f1os\u201d. Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que tras la instrucci\u00f3n, destaca que las \u201cinvestigaciones est\u00e9n produciendo resultados\u201d. El presidente asegur\u00f3 que rechaza cualquier \u201cacci\u00f3n de seguimiento\u201d y agreg\u00f3 que \u201cperfilar periodistas, pol\u00edticos y funcionarios de Presidencia debe ser investigado a fondo y sancionado con severidad\u201d. El Colectivo de Abogados, una de las organizaciones de las que el Ej\u00e9rcito ten\u00eda informaci\u00f3n en las carpetas,  asegur\u00f3 que \u201ces de suma gravedad que al interior de las Fuerzas Militares varias unidades contin\u00faen realizando labores de espionaje ilegal contra las organizaciones que documentamos o acompa\u00f1amos a v\u00edctimas de graves violaciones a los derechos humanos cometidos por integrantes de estas instituciones\u201d. La organizaci\u00f3n dijo que, aunque saluda la medida de desvincular a militares \u201cimplicados en estas pr\u00e1cticas\u201d, considera que es insuficiente pues afirman que se requiere transparencia, informaci\u00f3n sobre los vinculados y sanciones. Por su parte, Jos\u00e9 Miguel Vivanco, director de HRW, asegur\u00f3 que si no se toman medidas decisivas frente a estas denuncias, \u201chay enormes riesgos de que estas pr\u00e1cticas abusivas terminen por normalizarse\u201d. Y Rutas del Conflicto, uno  de los medios \u201cperfilados\u201d, asegur\u00f3 que es injustificable que tras pedirle informaci\u00f3n p\u00fablica al Ej\u00e9rcito hayan sido \u201cblanco de inteligencia\u201d. Lo mismo se\u00f1al\u00f3 la Liga Contra el Silencio, quien dijo que rechaza \u201cesta acci\u00f3n inconstitucional\u201d y ratifica su compromiso para \u201cseguir haciendo periodismo, ingrediente esencial en democracia\u201d. La Defensor\u00eda del Pueblo\u00a0 asegur\u00f3 que las actividades de inteligencia en un Estado como el colombiano son esenciales para combatir la criminalidad, prevenir y esclarecer graves violaciones a los derechos humanos, \u201cpero si se hacen con fines de persecuci\u00f3n pol\u00edtica atentan contra ellos\u201d, dijo. A\u00f1adi\u00f3 que las actividades de \u201cperfilamiento lesionan gravemente los principios democr\u00e1ticos sobre los que se asienta nuestro Estado Social de Derecho\u201d. Por su parte, la Fundaci\u00f3n para la Libertad de Prensa asegur\u00f3 que es inaceptable que estas actividades de perfilamiento y vigilancia a periodistas por parte de organismos de inteligencia estatal permanezcan, y dijo que estas son \u201cacciones propias de reg\u00edmenes autoritarios en contra del derecho a la informaci\u00f3n\u201d. La FLIP tambi\u00e9n asegur\u00f3 que lo que ha dicho, por ahora, el Ministerio de Defensa es insuficiente pues el Gobierno debe explicar el origen de la iniciativa de perfilamiento, el prop\u00f3sito de esa pr\u00e1ctica, las instancias militares y pol\u00edticas que tuvieron acceso a esa informaci\u00f3n, y que especifique cu\u00e1les fueron los hallazgos para apartar del cargo a 11 oficiales. JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/oficiales-retirados-del-ejercito-por-seguimientos-irregulares-no-han-sido-notificados-491026", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Esta es la clave para reactivar la econom\u00eda, seg\u00fan Paul Romer", "contenido": " Si el gobierno quiere salvar vidas y reanudar la econom\u00eda, el camino es aumentar las pruebas de coronavirus y la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n, para que las personas puedan volver a trabajar incluso si el virus est\u00e1 en circulando. Esa es la recomendaci\u00f3n del economista Paul Romer, Premio Nobel de Econom\u00eda en 2018. En una entrevista con BBC Brasil, Romer, profesor en la Universidad de Nueva York, dijo que la respuestas econ\u00f3micas convencionales para combatir una recesi\u00f3n no van a funcionar hasta que las personas puedan volver a trabajar con seguridad. \"Es un desperdicio de recursos intentar que las personas vuelvan al trabajo si no se ha encontrado la manera de que sea seguro volver a trabajar\", dice Romer. Agrega que la crisis generada por la pandemia puede ser peor que la Gran Depresi\u00f3n \"si los gobiernos no act\u00faan r\u00e1pidamente para asegurar que las personas vuelvan a trabajar con seguridad\". El economista estadounidense critica la posibilidad de crear \"pasaportes de inmunidad\", una opci\u00f3n que se ha considerado en pa\u00edses como Brasil y Reino Unido, para permitir la circulaci\u00f3n de personas que se han recuperado de covid-19. Esta medida conducir\u00eda , seg\u00fan \u00e9l, a muchas infecciones y muertes . \"Esta pol\u00edtica no tiene sentido, a menos que usted quiera que la mayor\u00eda de las personas en su econom\u00eda se contagien, entiende que algunas de ellas morir\u00e1n, y luego, despu\u00e9s de eso, dejar\u00e1 que las personas que se recuperen vuelvan al trabajo\". Romer, quien fue economista jefe del Banco Mundial, dice que es nuestra \"obligaci\u00f3n moral\" proteger a los trabajadores esenciales que se est\u00e1n exponiendo al trabajar como enfermeras, m\u00e9dicos, polic\u00edas y conductores. \"Debemos detener todas las otras actividades productivas y dedicar todos nuestros recursos a la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n que estos trabajadores necesitan para estar seguros cuando interact\u00faan con el p\u00fablico. No estamos luchando lo suficiente para producir el equipamiento que necesitan\" dice. A continuaci\u00f3n, los principales apartes de la entrevista. Usted dice que los epidemi\u00f3logos deber\u00edan centrarse en su \u00e1rea y se\u00f1alar la cantidad de pruebas necesarias para volver a la normalidad. \u00bfQu\u00e9 cree que ellos est\u00e1n haciendo mal y en qu\u00e9 escenario cree que es posible volver a las actividades? Si podemos hacerle pruebas a m\u00e1s gente eso va a salvar vidas y nos ayudar\u00e1 recuperar la econom\u00eda. Algunos funcionarios p\u00fablicos responsables de la salud y algunos epidemi\u00f3logos dicen que no es factible diagnosticar a m\u00e1s personas, que nunca lograr\u00edamos hacer eso. Ellos quieren recomendar otras pol\u00edticas para contener la pandemia, y eso est\u00e1 bien. Pero no tienen el conocimiento necesario para descartar una pol\u00edtica basada en pruebas argumentando que 'no importa si eso va a contener la pandemia, ya que nunca la adoptaremos, entonces para qu\u00e9 pensar en ello'. \u00bfUsted cree que pronto habr\u00e1 capacidad para hacer muchas pruebas? \u00bfEs factible? Si diagnosticamos a las personas y aislamos a los contagiados podemos, al mismo tiempo, contener la pandemia y proteger a los trabajadores que ya est\u00e1n trabajando (en actividades esenciales), adem\u00e1s de aprender c\u00f3mo hacemos para que m\u00e1s gente vuelva al trabajo. \u00bfY qui\u00e9n puede determinar cu\u00e1ntas pruebas se necesitan y decir si es factible? Es un c\u00e1lculo muy simple: una buena tasa para trabajar en este momento es la capacidad para diagnosticar a toda la econom\u00edacada dos semanas. Para obtener la cantidad de pruebas necesarias por d\u00eda en este escenario, divida la poblaci\u00f3n por 14. Pa\u00edses como Reino Unido y Brasil han planteado la posibilidad de crear \"pasaportes de inmunidad\". \u00bfUsted est\u00e1 de acuerdo? Esta pol\u00edtica no tiene sentido, a menos que usted quiera que la mayor\u00eda de las personas en su econom\u00eda se contagien, entiende que algunas de ellas morir\u00e1n, y luego, despu\u00e9s de eso, dejar\u00e1 que las personas que se recuperen vuelvan al trabajo. Esa pol\u00edtica conducir\u00e1 a muchas infecciones y muchas muertes. Mi propuesta no es hacer pruebas para ver qui\u00e9n se recuper\u00f3 de la enfermedad. Yo me refiero es a hacer pruebas para ver qui\u00e9n est\u00e1 contagiado. Si usted est\u00e1 infectado, debe estar aislado. Esa es la diferencia entre la prueba de anticuerpos, que puede decir si la persona se ha recuperado; y la prueba de virus, que comprueba si alguien est\u00e1 enfermo o infectado. \u00bfLa soluci\u00f3n a esta crisis puede estar en \"imprimir dinero \", como han sugerido algunos economistas? Las respuestas econ\u00f3micas convencionales para una recesi\u00f3n no van a funcionar hasta que las personas puedan volver a trabajar con seguridad. Es un desperdicio de recursos intentar que las personas vuelvan al trabajo si no se ha encontrado la manera de que sea seguro que ellas vuelvan a trabajar. En la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n individual, \u00bfes papel del gobierno dar alg\u00fan tipo de est\u00edmulo? Es muy importante que el gobierno haga disponible los equipos de protecci\u00f3n individual de la manera m\u00e1s amplia posible y a bajo costo. Esta es la raz\u00f3n: hay personas que ya se van a trabajar - enfermeras, m\u00e9dicos, polic\u00edas, conductores de ambulancias - y est\u00e1n expuestos al riesgo de infecci\u00f3n y muerte. Si les pedimos que hagan estos trabajos por nosotros, es nuestra responsabilidad y obligaci\u00f3n moral protegerlos de la mejor manera posible. Para esto, hay que detener todas las otras actividades productivas y dedicar todos nuestros recursos a la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n que estos trabajadores necesitan para estar seguros cuando interact\u00faan con el p\u00fablico. No nos estamos esforzando lo suficiente para producir el equipo que necesitan. Otra cosa que no estamos haciendo es examinar a estos trabajadores para que, si un agentes de polic\u00eda est\u00e1 infectado pero sin s\u00edntomas, podamos asegurarnos de que no vaya a trabajar e infecte a muchos otros agentes. Necesitamos proporcionar equipos para la protecci\u00f3n de los trabajadores esenciales y hacerles pruebas con frecuencia, quiz\u00e1 todos los d\u00edas, para asegurarnos de que no se lo transmiten a sus colegas. \u00bfY c\u00f3mo podr\u00eda el gobierno estimular esta producci\u00f3n, que usted dice que debe ser amplia y a bajo costo? Si el gobierno destinara el dinero a la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n, si el gobierno dedicara el dinero a la expansi\u00f3n de nuestra capacidad de hacer pruebas, tendr\u00edamos m\u00e1s equipos de protecci\u00f3n y tendr\u00edamos m\u00e1s pruebas. Es la curva de la oferta: cu\u00e1nto m\u00e1s est\u00e9s dispuesto a pagar, m\u00e1s recibir\u00e1s. Si no pagamos m\u00e1s, no recibiremos m\u00e1s, y esto significa que no podremos proteger a nuestros trabajadores esenciales. A las personas se les cobra mucho por ahorrar en tiempos dif\u00edciles. Pero vemos muchas grandes empresas que, con dos meses de crisis, recurren al gobierno. \u00bfDeber\u00edan esas empresas recibir ayuda del Estado? Y las grandes compa\u00f1\u00edas que recientemente adoptaron programas robustos de recompra de acciones, \u00bfdeber\u00edan los contribuyentes salvarlas tambi\u00e9n? El primer paso es: si una empresa necesita m\u00e1s recursos para sobrevivir, debe vender m\u00e1s acciones. La forma en que una empresa obtiene m\u00e1s fondos es vendiendo acciones. En vez de volver a comprar acciones, que es una manera de deshacerse del dinero, la empresa necesita vender acciones. As\u00ed, la primera cosa que el gobierno deber\u00eda decir es: no se presta dinero a las empresas que se estaban deshaciendo de todo su dinero hasta que hagan lo contrario y comiencen a vender m\u00e1s acciones para conseguir m\u00e1s dinero. \u00bfExiste un paralelo entre esta crisis y la Gran Depresi\u00f3n? Creo que puede ser tan mala como la Gran Depresi\u00f3n. Si los gobiernos no act\u00faan r\u00e1pidamente para garantizar que las personas puedan volver a trabajar de manera segura, podr\u00edamos tener una crisis econ\u00f3mica peor que la Gran Depresi\u00f3n. \u00bfPuede esta crisis cambiar la desigualdad entre pa\u00edses y dentro de los pa\u00edses? Todas estas preguntas son importantes, pero no son tan urgentes como las dudas que enfrentamos sobre c\u00f3mo salvar vidas, especialmente las vidas de los trabajadores esenciales, que mueren incluso mientras aplicamos nuestra pol\u00edtica de cuarentena y aislamiento social. \u00bfUn posible cambio a nivel de comercio internacional despu\u00e9s de la pandemia tambi\u00e9n es una cuesti\u00f3n secundaria? Insisto en que simplemente no podemos centrarnos en ning\u00fan otro problema hasta que nos enfoquemos en este tema de gastar dinero en cosas que salvar\u00e1n vidas: equipos de protecci\u00f3n y pruebas. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=Y36en98lbNw https://www.youtube.com/watch?v=B_Gzc2Z7uQY&t=27s", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-esta-es-la-clave-para-reactivar-la-economia-segun-nobel-de-economia-488106", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Puesto militar fronterizo de Corea del Sur recibe disparos del Norte", "contenido": " Un puesto militar de Corea del Sur fue alcanzado este domingo por disparos provenientes del lado norcoreano de la frontera que separa a ambos pa\u00edses, seg\u00fan inform\u00f3 el Ej\u00e9rcito surcoreano. El puesto de guardia del Sur, situado dentro de la zona desmilitarizada (DMZ) que separa a las dos Coreas, recibi\u00f3 m\u00faltiples disparos de arma de fuego sin que ninguno de sus soldados resultara herido, se\u00f1al\u00f3 el Estado Mayor Conjunto surcoreano (JCS) en un comunicado. El Ej\u00e9rcito surcoreano respondi\u00f3 con dos disparos de advertencia y con mensajes de alto al fuego emitidos por megafon\u00eda, seg\u00fan la misma fuente. El incidente tuvo lugar a las 07.41 hora surcoreana del domingo (22.41 GMT del s\u00e1bado) en un puesto situado en la localidad de Cheorwon, en la zona central de la DMZ, se\u00f1al\u00f3 el mando militar conjunto, que tambi\u00e9n explic\u00f3 que sus instalaciones no sufrieron da\u00f1os significativos. \"Estamos tomando medidas por las v\u00edas de comunicaci\u00f3n inter-coreanas para entender la situaci\u00f3n al detalle y evitar incidentes adicionales. Tambi\u00e9n mantenemos una necesaria postura de preparaci\u00f3n militar\", se\u00f1ala el comunicado del JCS. Pionyang no ha dado por el momento ninguna explicaci\u00f3n del suceso, seg\u00fan dijo un oficial del JCS a la agencia surcoreana Yonhap, quien tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que los disparos no supusieron aparentemente ning\u00fan acto intencionadamente hostil del pa\u00eds vecino ni coinciden con movimientos inusuales de tropas del Norte. El suceso se produjo en un momento en que hab\u00eda una niebla espesa y a la hora en que los soldados del Norte suelen realizar un cambio de guardia, seg\u00fan el JCS, que no obstante considera que los disparos vulneran el acuerdo bilateral firmado en 2018 durante el proceso de deshielo y destinado a rebajar la tensi\u00f3n militar en la pen\u00ednsula. Este nuevo episodio en la frontera intercoreana tiene lugar un d\u00eda despu\u00e9s de que el l\u00edder norcoreano, Kim Jong-un, reapareciera en los medios propagand\u00edsticos estatales tras una ausencia p\u00fablica de 21 d\u00edas, durante la cual se especul\u00f3 con la supuesta gravedad de su estado de salud e incluso con su muerte. En a\u00f1os anteriores se hab\u00edan producido varios intercambios de disparos en la DMZ entre los Ej\u00e9rcitos de ambos pa\u00edses en momentos de repunte de la tensi\u00f3n regional, el \u00faltimo de ellos en 2017 y coincidiendo con la espectacular deserci\u00f3n al Sur de un soldado norcoreano. La DMZ, de unos 250 kil\u00f3metros de largo y 4 de ancho, sigue siendo una de las zonas con m\u00e1s presencia militar del mundo al contar con unos dos centenares de puestos de guardia de ambos pa\u00edses, adem\u00e1s de en torno a un mill\u00f3n de minas enterradas. Las dos Coreas siguen t\u00e9cnicamente en guerra, puesto que el conflicto armado que las enfrent\u00f3 entre 1950 y 1953 nunca fue sustituido por un tratado de paz.Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/corea-del-sur-reporta-disparos-del-norte-en-puesto-militar-fronterizo-491112", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "El drama de los que no tienen casa para pasar la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-habitantes-de-calle-de-colombia-y-el-mundo-durante-la-cuarentena-487308", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Aproveche ya estas series y pel\u00edculas que hoy se van de Netflix", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/aproveche-ya-estas-series-y-peliculas-que-saldran-de-netflix-en-mayo-490114", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El panorama de las calles con las nuevas excepciones a la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-la-cuarentena-en-bogota-lunes-27-de-abril-del-2020-489008", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las impresionantes fotos de Bogot\u00e1 antes y durante la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-bogota-calles-de-la-ciudad-antes-y-despues-del-aislamiento-488492", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfSe parecen? Personas del com\u00fan que son iguales a famosos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/personas-del-comun-identicos-a-famosos-488296", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed debe asear su casa, carro y mascota para frenar el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-consejos-para-asear-su-casa-carro-y-mascota-479746", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea con qu\u00e9 objetos puede hacer ejercicio en su propia casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/objetos-con-los-que-puede-hacer-ejercicio-en-su-propia-casa-489202", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Falsas curas contra el coronavirus que hasta ponen en peligro su salud", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/falsas-curas-contra-el-coronavirus-que-ponen-en-peligro-su-salud-489654", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 la quincena", "contenido": " Esta semana se ha conocido la cifra de desempleo, que seg\u00fan el Dane registra un 12,5 %. Fedesarrollo ya hab\u00eda advertido que el producto interno caer\u00e1, lo que puede llevar a un incremento del desempleo nacional entre el 19 y el 22 %. Asofondos sostiene que hay 7,2 millones de empleos en riesgo. Los aportes a pensiones se redujeron en un 8 %, y las cajas de compensaci\u00f3n, solo en Bogot\u00e1, perdieron entre un 10 y un 15 % de sus afiliados. La situaci\u00f3n as\u00ed planteada es francamente insostenible. La mayor\u00eda de los pa\u00edses afectados por la crisis del covid-19 han decretado medidas extraordinarias y heroicas para proteger el empleo. El nuestro se ha quedado muy corto, pues no ha pasado de adelantar vacaciones y autorizar licencias no remuneradas.La situaci\u00f3n no se resolver\u00e1 sino por la doble v\u00eda de implementar temporalmente los subsidios a la n\u00f3mina, que ya operan con \u00e9xito en muchos pa\u00edses, al tiempo que se adoptan medidas en el \u00e1mbito laboral, racionalizando transitoriamente los costos del empleo en el pa\u00eds.Se estima que subsidiar al 100 % de los empleados formales podr\u00eda tener un costo de $ 20 billones mensuales. Pero, siguiendo aspectos de la propuesta que ha formulado Acopi de un subsidio focalizado en las empresas m\u00e1s afectadas, aquellas que han perdido m\u00e1s del 70 % de sus ingresos, y limit\u00e1ndolo a un 30 % del salario, el Gobierno podr\u00eda comprometerse con un programa hasta final de a\u00f1o, con un gasto estimado de $ 50 billones. Una cifra que es perfectamente asumible para nuestro pa\u00eds, que se financiar\u00eda a largo plazo y con bajas tasas de inter\u00e9s y, por supuesto, con empresas que se comprometan a preservar los empleos.Por otra parte, es claro que la situaci\u00f3n actual ha puesto los reflectores en la necesidad de adelantar la muy aplazada y urgente reforma laboral y, adem\u00e1s, adoptar una serie de medidas con efectos transitorios. Dentro de esta segunda categor\u00eda, deber\u00eda pensarse en la reducci\u00f3n de los salarios y la revisi\u00f3n de los contratos de trabajo y las convenciones colectivas, las cuales pueden suspenderse. Para ello ser\u00eda indispensable reconocer la existencia de una anormalidad econ\u00f3mica en los t\u00e9rminos de los art\u00edculos 50 y 480 del C\u00f3digo del Trabajo.Deber\u00eda, igualmente, permitirse el salario m\u00ednimo por horas, que posibilitar\u00eda avanzar en la formalizaci\u00f3n del empleo. Tambi\u00e9n se deber\u00edan flexibilizar los horarios de trabajo, dadas las actuales medidas de aislamiento y la necesidad de hacer turnos nocturnos, dominicales y festivos. Estos cargos representan el 75 % de los costos para un trabajador con salario m\u00ednimo.Por supuesto, habr\u00eda que pensar en eliminar transitoriamente las primas de junio y diciembre. Si no hay con qu\u00e9 pagar los salarios, mucho menos las primas, que valen m\u00e1s de $ 1 bill\u00f3n si tan solo calculamos los salarios m\u00ednimos. A estas alturas, \u00bfqu\u00e9 estar\u00e1 pensando el Centro Democr\u00e1tico de su propuesta de una prima adicional?Y tambi\u00e9n de forma transitoria suspender las cesant\u00edas y los intereses de cesant\u00edas, que cuestan bastante m\u00e1s de $ 2,3 billones. Hay que repensar tambi\u00e9n, en estas \u00e9pocas de teletrabajo, en eliminar para estos trabajadores los subsidios de transporte y las dotaciones obligatorias. Solo el subsidio cuesta m\u00e1s de $ 600.000 millones por mes.Para las nuevas contrataciones, hay que flexibilizar los costos de despido y avanzar con una pol\u00edtica agresiva de formalizaci\u00f3n del empleo. Esta crisis ha puesto al descubierto la enorme fragilidad del empleo en Colombia, de la mano de su alt\u00edsima informalidad. Solo para citar algunos ejemplos, pensemos que en C\u00facuta, antes de la crisis, la informalidad era del 72 % y en Sincelejo, del 67,5 %.Yo s\u00e9 que todas estas propuestas son delicadas e impopulares, pero necesarias si se quiere evitar una masacre laboral. El Gobierno ha anunciado una nueva declaratoria de emergencia econ\u00f3mica que deber\u00eda servir ante todo para obtener los recursos necesarios para el subsidio de la n\u00f3mina y como sustento constitucional para la expedici\u00f3n de las reformas laborales planteadas.Para salir lo mejor librados de esta crisis, todos debemos aportar. Cuando llega la quincena y no hay c\u00f3mo pagarla, una parte es mejor que nada. Por favor, no m\u00e1s reflexiones. Acci\u00f3n. Acci\u00f3n.GERM\u00c1N VARGAS LLERAS", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/german-vargas-lleras/llego-la-quincena-columna-de-german-vargas-lleras-491034", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Una luz en el camino", "contenido": " En medio del desconcierto por la pandemia del covid-19, una instituci\u00f3n tiene descrestados a los expertos: la Singapore University of Technology and Design (SUTD), una especie de MIT de Asia. Conocida por su habilidad para reunir, cruzar y procesar millones de datos diarios de decenas de pa\u00edses, la SUTD examina, desde hace semanas, el comportamiento del coronavirus. Con la certeza de combinar casi m\u00e1s datos que nadie en el mundo y de trabajar con elaborados modelos matem\u00e1ticos, viene haciendo predicciones sobre cu\u00e1nto va a durar la crisis. No le ha ido mal. Predijo que, para fines de marzo, Italia alcanzar\u00eda el pico con unos 5.500 contagios nuevos por d\u00eda. Lo alcanz\u00f3 poco antes con cerca de 6.000. Luego, de manera audaz, la SUTD predijo una fuerte reducci\u00f3n de los casos nuevos y asegur\u00f3 que, para fines de abril, la cifra estar\u00eda entre 1.000 y 2.000: la realidad es que el mes cerr\u00f3 con unos 1.900. Predijo un pico para Francia, a inicios de abril, con 4.700 casos nuevos por d\u00eda (fueron 5.100), y una ca\u00edda hasta alrededor de 1.000 para fin de mes que casi se cumpli\u00f3.Tambi\u00e9n acert\u00f3 con Alemania: el pico a inicios de abril con cerca de 6.000 y la ca\u00edda, a fin de mes, a poco m\u00e1s de 1.000. Con Espa\u00f1a, uno de los pa\u00edses que m\u00e1s han sufrido, el acierto fue mayor: situ\u00f3 el pico a inicios de abril en unos 8.000 casos nuevos por d\u00eda, y as\u00ed ocurri\u00f3; y una ca\u00edda a fin de mes a unos 1.100 casos nuevos diarios, y fueron unos 1.200. Del mismo modo, acert\u00f3 en que el virus casi desaparecer\u00eda de Nueva Zelanda esta semana, y as\u00ed sucedi\u00f3.En el caso de Colombia, aunque la SUTD advierte que la informaci\u00f3n no es tan completa como ser\u00eda lo ideal, el modelo predictivo divulgado el 27 de abril indica que estamos cerca del pico, con promedios de entre 250 y 300 contagios nuevos diarios. Y aqu\u00ed viene la luz en el camino: dicen estos expertos que para fin de mayo habr\u00e1 menos de 100 casos nuevos al d\u00eda, y que para alg\u00fan momento de julio, el virus estar\u00e1 controlado en el pa\u00eds, con pocas decenas de contagios nuevos cada jornada. Esto, claro, si la cuarentena se mantiene y solo se relaja poco a poco y con protocolos estrictos.\u00bfPor qu\u00e9, aunque que las autoridades hacen m\u00e1s pruebas por d\u00eda, cae la cantidad de nuevos casos confirmados? Por un lado, la cuarentena frena la expansi\u00f3n. Pero adem\u00e1s, los expertos creen que a medida que pasa de un humano a otro, el virus se debilita y su capacidad de contagio se reduce. Y creen tambi\u00e9n que, por cada contagio confirmado, hay miles de personas que tienen el virus y, sin presentar s\u00edntomas, desarrollan anticuerpos que las inmunizan: as\u00ed, el virus cada vez encuentra menos personas a las cuales contagiar. Si para octubre hay una nueva ola del virus, hallar\u00eda mucha menos gente sin inmunidad, m\u00e1s a\u00fan si hay una vacuna disponible.La cuestionada Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud dijo que no estaba claro que quienes sobreviven al virus quedan inmunizados. Pero un estudio publicado esta semana por la prestigiosa revista \u2018Nature\u2019, apunta a que quienes lo padecen, con o sin s\u00edntomas, s\u00ed quedan inmunizados. Las reca\u00eddas ser\u00edan muy excepcionales.Si en Colombia estamos cerca del pico, no vamos mal: son poco m\u00e1s de 300 decesos totales hasta el viernes \u2013todas ellas, muertes que entristecen\u2013 que representan un 4,5 por ciento frente a los contagios confirmados, muy por debajo del 10 y el 12 por ciento de muertes por contagios que alcanzaron Espa\u00f1a o Italia. Adem\u00e1s, hay unos 1.500 enfermos recuperados, el 20 por ciento del total de casos, y esa cifra crece r\u00e1pido. Pero lo mejor es que, de los poco m\u00e1s de 5.000 contagios que siguen activos, apenas 111 estaban el viernes en cuidados intensivos. Ojal\u00e1 que los expertos de Singapur acierten y que los cientos de nuevas camas UCI habilitadas en el pa\u00eds para la emergencia se queden sin usar.MAURICIO VARGASmvargaslina@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-vargas/una-luz-en-el-camino-columna-de-mauricio-vargas-491060", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La hora del murci\u00e9lago", "contenido": " Si en algo tiene raz\u00f3n el presidente Trump, lo cual es cada vez menos probable luego de su consejo campe\u00f3n de inyectarnos Clorox, para limpiarnos los pulmones del virus, es en que sobre la pandemia, que comenz\u00f3 en China, existen fuertes dudas acerca de la transparencia y la prontitud con la que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud manej\u00f3 los primeros datos de este voraz contagio, que hubiera podido poner al planeta en una alerta m\u00e1s temprana. El murci\u00e9lago est\u00e1 identificado en la cadena. No es \u2018fake news\u2019. Lo que falta a\u00fan por establecer es la ruta que tom\u00f3 el virus para llegar al humano. Si directamente, o a trav\u00e9s de los gatos civets, o de los pangolines, los mam\u00edferos m\u00e1s traficados del mundo. Este \u2018brinco gen\u00e9tico\u2019 habr\u00eda ocurrido en octubre del 2019. Solo en diciembre los chinos comenzaron a reconocer oficialmente el contagio. Y lo que se cree es que el brinco no fue ninguna chiripa. Por eso viene creciendo todo tipo de teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n, incluyendo la de que, desde la llegada de la ingenier\u00eda gen\u00e9tica, en los 70, la aparici\u00f3n de enfermedades infecciosas como sida, \u00e9bola, Mers, Sars y zica fue resultado de la malevolencia humana, y que de todas maneras est\u00e1n conectadas con las investigaciones virol\u00f3gicas chinas. No suena casual que en donde primero explot\u00f3 el virus, la ciudad de Wuhan, funcione uno de los m\u00e1s sofisticados centros de virolog\u00eda del mundo. \u00bfC\u00f3mo se origina un virus con capacidad para desencadenar una pandemia? \u00bfPor un accidente? \u00bfPremeditadamente? \u00bfO hubo un inter\u00e9s de manipularlo para su estudio, pero, de alguna manera, se escap\u00f3 del centro de investigaci\u00f3n? \u00bfO quiz\u00e1s fue producto de una recombinaci\u00f3n natural del genoma? Si fue as\u00ed, todos los caminos conducen al mercado callejero de Wuhan, una venta de animales frescos donde todas las criaturas conviven unas encima de otras, sin condiciones sanitarias. Determinar con precisi\u00f3n ese origen permitir\u00eda entender por qu\u00e9 el coronavirus es tan resistente a las drogas, y los trucos que emplea para evadir el sistema inmunol\u00f3gico humano. Pero China seguir\u00e1 en el ojo del hurac\u00e1n mientras no se establezca si el virus surgi\u00f3 de una investigaci\u00f3n cient\u00edfica leg\u00edtima, y encontr\u00f3 la forma de escaparse del laboratorio o de infectar accidentalmente a un humano. Seg\u00fan \u2018The Economist\u2019, el \u00faltimo caso que conocimos de viruela fue causado por una filtraci\u00f3n de un laboratorio brit\u00e1nico en 1978. De laboratorios de EE. UU. ha habido filtraciones accidentales del \u00e9bola y de la gripa aviar. Y dos veces ha estado comprobado que trabajadores de laboratorios chinos infectados con Sars lo transmitieron a contactos externos.En cuanto a la pelea de Trump con la OMS, este organismo de la ONU no escapa de los intereses geoestrat\u00e9gicos del mundo. Su director, Tedros Adhanom, es originario de Etiop\u00eda (\u00c1frica), donde fue ministro de Salud y de Relaciones Exteriores. La OMS es la \u00fanica autoridad del mundo encargada de colocar oficialmente el planeta en modo pandemia. Se la acusa de haber actuado tarde con el coronavirus. Aunque Tedros goza personalmente de un reconocimiento internacional en manejo de emergencia de epidemias, el apoyo de China y de sus pa\u00edses africanos sat\u00e9lites en su llegada a la OMS fue clave. Pero con controversia. Se lo acus\u00f3 de que, como ministro de Salud, ocult\u00f3 en su pa\u00eds epidemias de c\u00f3lera. Si agradecido por el apoyo de los chinos, acaso Tedros los retribuy\u00f3, conteniendo informaci\u00f3n sobre el coronavirus, ser\u00eda muy grave.Hasta ahora, el covid-19 nos va ganando la carrera. El concepto acerca de su mecanismo patol\u00f3gico ha cambiado en los \u00faltimos tres meses en un 30 por ciento. Hay 170 vacunas en experimentaci\u00f3n, hasta ahora, sin evidencias concluyentes. Es tan \u2018inteligente\u2019 que es capaz de confundir las defensas de uno. Y son tan h\u00e1biles los chinos que est\u00e1n a punto de quedar ante el mundo como el pa\u00eds donde m\u00e1s exitosamente se contuvo. All\u00e1 tienen una ventaja. En un r\u00e9gimen autoritario, cuando se ordena \u201ctodos a la cama\u201d, son todos a la cama. Aqu\u00ed todav\u00eda metemos tutelas por el derecho a la libre locomoci\u00f3n\u2026Entre tanto... De todos los l\u00edderes del mundo protagonistas en este momento, me quedo con Angela Merkel. Mujer bien importante. En una de sus \u00faltimas alocuciones pidi\u00f3 tratamiento no discriminatorio para los viejos, o los \u201cabuelitos\u201d, como tan antip\u00e1ticamente los llama el presidente Duque, que no consista en aislarlos, porque su papel en la humanidad no ha culminado. Que no pase como con las Farc, que dijeron a la JEP que ten\u00edan a los secuestrados amarrados \u201cpara protegerlos\u201d. Aqu\u00ed, a los adultos los tenemos encerrados por lo mismo. Vaya iron\u00eda.MAR\u00cdA ISABEL RUEDA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/maria-isabel-rueda/la-hora-del-murcielago-columna-de-maria-isabel-rueda-491056", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Memorando secreto al presidente Trump", "contenido": " Para: presidente Donald J. TrumpDe: xxxxAsunto: estrategia electoralEs un gran honor, se\u00f1or presidente, que usted solicite mis consejos acerca de c\u00f3mo garantizar su merecida reelecci\u00f3n. Comparto su desilusi\u00f3n con los asesores electorales que no han logrado convertir su exitosa gesti\u00f3n en una abrumadora ventaja electoral. El \u00fanico que sirve de esos asesores es su brillante yerno, Jared Kushner. Pero no hay que ignorar la realidad. Es inevitable que la pandemia y sus secuelas econ\u00f3micas acarreen fuertes costos electorales para usted. Para el d\u00eda de las elecciones, en noviembre, habr\u00e1 decenas de miles de empresas en bancarrota, millones de personas sin trabajo y muchos muertos debidos al covid-19.Adem\u00e1s, la gravedad de la situaci\u00f3n ser\u00e1 exagerada por los medios de comunicaci\u00f3n. Siempre se han negado a reconocer su talento y el \u00e9xito de sus actuaciones. El m\u00e1s reciente ejemplo de esto fue la injusta manera como reportaron su sugerencia de ingerir o inyectarse desinfectantes caseros para enfrentar el virus.A pesar de todo esto, estoy convencido de que su reelecci\u00f3n es posible. Pero para que ello ocurra, usted tiene que estar dispuesto a todo.Los m\u00e1s recientes sondeos electorales indican que Biden lo aventaja en todos los estados. Si las elecciones fuesen hoy, \u00e9l, y no usted, ser\u00eda el pr\u00f3ximo presidente de EE. UU. Pero esa realidad no me amilana. Tenemos otras rutas para garantizar su permanencia en el poder.Ser el presidente de EE. UU. y contar con la visibilidad y todos los recursos que ello conlleva es una de sus ventajas. Otra es el dinero. Usted ya ha recaudado 187 millones de d\u00f3lares m\u00e1s de los que tiene Joe Biden. Tambi\u00e9n contamos con m\u00e1s y mejor tecnolog\u00eda inform\u00e1tica. En eso, adem\u00e1s, contamos con la invaluable ayuda de su buen amigo Vlad, el ruso.Pero debemos aceptar que, aun con estas ventajas, Biden puede llegar a noviembre con m\u00e1s apoyo de los votantes. De ser as\u00ed, tendremos que recurrir a otra de sus potentes armas: el Poder Judicial.Durante su presidencia usted ha logrado, en colaboraci\u00f3n con el jefe del Senado, Mitch McConnell, que se nombren 158 jueces, incluyendo a dos magistrados de la Corte Suprema. Seguramente, muchos de ellos est\u00e1n muy agradecidos con usted.El Poder Judicial como instrumento para determinar el resultado de una elecci\u00f3n presidencial ya fue usado en el 2000. En la contienda por la presidencia entre George W. Bush y Al Gore, la Corte Suprema intervino en una disputa sobre el conteo de los votos en el estado de Florida. La decisi\u00f3n de la Corte favoreci\u00f3 a Bush, llev\u00e1ndolo as\u00ed a la Casa Blanca. Y es en este precedente, en este ejemplo, en el que baso mi optimismo con respecto a la posibilidad de que usted sea reelegido.Perm\u00edtame ser muy brutal en formular mi recomendaci\u00f3n: si su reelecci\u00f3n no la podemos ganar en las urnas, la ganaremos en los tribunales. Si no es a trav\u00e9s de votos, deber\u00e1 ser a trav\u00e9s de demandas judiciales. Debemos prepararnos para crear decenas de situaciones ambiguas y confusas en las votaciones, en el conteo de votos o en muchos otros aspectos de la mec\u00e1nica electoral que pongan a los jueces a dirimir los conflictos creados por estas confusiones.Adem\u00e1s de prepararnos para desatar este \u2018Blitzkrieg\u2019 judicial contra las elecciones, debemos tambi\u00e9n trabajar para que quienes no voten por usted no voten. Es as\u00ed de simple. Conocemos los distritos donde la mayor\u00eda de los votantes apoya a Biden, y all\u00ed podemos hacer que el proceso sea tan lento, las m\u00e1quinas de votaci\u00f3n tan defectuosas y las filas tan largas que las personas desistan de votar. Tambi\u00e9n debemos impedir a toda costa que en las \u00e1reas donde dominan los dem\u00f3cratas se pueda votar en ausencia, por correo o electr\u00f3nicamente. Y podemos diseminar informaci\u00f3n que haga m\u00e1s confusa la localizaci\u00f3n de los lugares donde se vota. Impedir que los exconvictos voten es tambi\u00e9n una t\u00e1ctica por considerar. M\u00e1s del 7 por ciento de la poblaci\u00f3n adulta de afroamericanos no pueden votar por haber estado en la c\u00e1rcel. En la poblaci\u00f3n blanca, la proporci\u00f3n es de 1,8 por ciento. La lista de posibles t\u00e1cticas para suprimir el voto es larga y conocida, y ninguna es nueva. Las hemos usado todas. La diferencia es que ahora propongo que sean el pilar de nuestra estrategia electoral.Y dej\u00e9 para el final la m\u00e1s importante. La batalla no ser\u00e1 para ganar los votos de nuestra base de seguidores. Esos los tenemos. La batalla es para que los esc\u00e9pticos, incr\u00e9dulos, confundidos, desinformados o flojos no voten. Hay que usar las redes sociales para sembrar desconfianza, dudas y cr\u00edticas acerca de las elecciones y del sistema democr\u00e1tico. En esto tambi\u00e9n contamos con la invalorable ayuda del amigo Vlad, el ruso.Quedo a su disposici\u00f3n para hacer lo que haga falta. Le reitero mi admiraci\u00f3n y respeto.Nota a los lectores: este memorando es falso y solo producto de mi imaginaci\u00f3n.MOIS\u00c9S NA\u00cdMEn Twitter: @Moisesnaim", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/moises-naim/memorando-secreto-al-presidente-trump-columna-de-moises-naim-491080", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/juego-peligroso-caricatura-de-matador-491008", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/preocupante-caricatura-de-mil-491014", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/el-dia-del-trabajo-caricatura-de-matador-491010", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Al Pacino: el \u2018padrino\u2019 llega a los 80 sin perder su poder", "contenido": " Esta leyenda de Hollywood, que por m\u00e1s de cinco d\u00e9cadas se ha mantenido en lo m\u00e1s alto de la actuaci\u00f3n, llega a sus 80 a\u00f1os con una vigencia que pocos pueden presumir, gracias a su inmensa capacidad art\u00edstica, demostrada en el \u00faltimo a\u00f1o con El irland\u00e9s. Neoyorquino, Alfredo James Pacino naci\u00f3 el 25 de abril de 1940 en el barrio de East Harlem, hijo de descendientes italianos, tras la separaci\u00f3n de sus padres fue a vivir al Bronx Sur, donde fue criado por su madre y sus abuelos.Aunque su sue\u00f1o era ser beisbolista, estudi\u00f3 actuaci\u00f3n en la secundaria, donde comenz\u00f3 a mostrar su enorme talento. El camino no fue f\u00e1cil, tuvo que realizar varios oficios para subsistir hasta encontrarse con Charlie Laughton, quien fue su maestro y mentor, y luego lleg\u00f3 a Actor\u2019s Studio, donde sigui\u00f3 su formaci\u00f3n de la mano de Lee Strasberg. Se inici\u00f3 como actor en el teatro Off Broadway, y en 1969 obtuvo el premio Tony como mejor actor de la temporada. Pacino hizo su debut en el cine con un peque\u00f1o papel en Me, Natalie (1969) y su primer papel con buenas cr\u00edticas lo desempe\u00f1\u00f3 en The Panic in Needle Park (1971), un gui\u00f3n escrito por John Gregory Dunne y Joan Didion, en el que represent\u00f3 a un adicto a la hero\u00edna. Luego volvi\u00f3 a las tablas, hasta que lleg\u00f3 el personaje que lo convertir\u00eda en uno de los actores m\u00e1s admirados por el p\u00fablico: Michael Corleone, en la pel\u00edcula El padrino.Para Francis Ford Coppola era claro desde el inicio que este papel era para Pacino, y a pesar de que el productor Robert Evans no lo consideraba porque no era un actor conocido y ten\u00eda en mente otros nombres muy vendedores, la insistencia de Coppola se impuso con el argumento de que era el \u00fanico con aspecto de hijo de italiano y con la fuerza actoral para representar a este famoso g\u00e1nster. En esta saga, Pacino logra llevar de manera asombrosa la transformaci\u00f3n de Corleone desde un joven universitario honesto y admirado por su rectitud hasta convertirse en el capo m\u00e1s temido de la mafia que termina su vida en soledad. Aunque este fue su papel por excelencia, el principal reconocimiento de la Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas, el \u00d3scar, solo le lleg\u00f3, despu\u00e9s de muchas nominaciones, por su papel en Perfume de mujer, donde interpret\u00f3 a un coronel invidente y amargado. Seguramente, esta no fue su mejor pel\u00edcula, pero, indudablemente, hab\u00eda una deuda con \u00e9l.Junto al \u00d3scar, Pacino gan\u00f3 dos premios Emmy, dos Tony y cuatro Globos de Oro, que le reconocen sus trabajos en cine, teatro y televisi\u00f3n.Sin embargo, con la fama mundial tambi\u00e9n lleg\u00f3 para \u00e9l la soledad. En aquella explosi\u00f3n, recuerda el actor, \u201clleg\u00f3 la aceleraci\u00f3n de dos pel\u00edculas por a\u00f1o, los excesos, los olvidos provocados por esos excesos\u201d. De hecho, entre risas asegura habitualmente que tiene muy pocos recuerdos de aquella d\u00e9cada, un hueco en su memoria provocado por sus noches de alcohol. Y, sin embargo, fueron los a\u00f1os prestigiosos. \u201cA m\u00ed me salv\u00f3 el teatro. El teatro se basa en la repetici\u00f3n. Y a m\u00ed esa repetici\u00f3n me provoca avaricia, ganas de volver a crear momentos m\u00e1gicos. Las palabras ya est\u00e1n escritas, pero t\u00fa inventas sentimientos\u201d, dice. Tambi\u00e9n est\u00e1n sus compa\u00f1eros de viaje, con los que no podr\u00e1 celebrar su cumplea\u00f1os. Como su amigo Bob. A finales de los a\u00f1os sesenta, probablemente 1969, Pacino bajaba con su novia por la calle 14 hacia el cruce de la avenida B, en el East Village neoyorquino, cuando choc\u00f3 con De Niro. Pacino, tres a\u00f1os mayor, ya era una estrella en el teatro y ten\u00eda su primer premio Tony. De Niro, que hab\u00eda protagonizado un pu\u00f1ado de pel\u00edculas sin relevancia, recordaba en oto\u00f1o en Londres aquel encontronazo. Pacino no tanto, aunque s\u00ed sab\u00eda qui\u00e9n era aquel 'muchacho'. Se saludaron. Durante d\u00e9cadas el saludo se repiti\u00f3, mientras se iban quitando uno a otro los papeles hasta que coincidieron en pantalla con Fuego contra fuego. \u201cNo nos vemos a menudo, pero nos sentimos cercanos. Llegamos a la fama casi a la vez, hemos vivido experiencias parecidas. Y, obviamente, ambos hemos recibido en el cine ofertas similares. Nos definir\u00eda como camaradas\u201d, comenta.Con De Niro, por ejemplo, encabez\u00f3 la muy criticada Asesinato justo (2008), y tampoco le fue mucho mejor en otros t\u00edtulos para el olvido, como Corrupci\u00f3n y poder (2016), El juego del ahorcado (2017) o Jack y su gemela (Jack y Jill), una comedia del 2011 con la que se llev\u00f3 el Razzie al peor actor de reparto. Pero no todo fueron malas noticias para Pacino, ya que tambi\u00e9n apareci\u00f3 en pel\u00edculas estimables como Nunca es tarde (2015) y proyectos televisivos de inter\u00e9s como Paterno (2018).Pero, en general, daba la impresi\u00f3n de que un int\u00e9rprete como Pacino pod\u00eda aspirar a algo mejor, una opini\u00f3n que compart\u00eda Martin Scorsese.Otros sue\u00f1os, dice, s\u00ed quedaron atr\u00e1s, como el de tener una gran familia: \u201cS\u00e9 que es complicado para un hijo crecer sin la atenci\u00f3n de sus padres (los de Al se divorciaron cuando era un beb\u00e9)\u201d.\u201cYo mismo no fui buen padre de Julia (su hija mayor, a la que tuvo a los 49 a\u00f1os), y las cosas mejoraron con los gemelos (Anton y Olivia, que nacieron a sus 61 a\u00f1os). \u00bfSabe lo que es un placer? Ver c\u00f3mo pasan los a\u00f1os en los tres. Yo apenas conoc\u00ed a mi padre, la din\u00e1mica familiar me la crearon mi madre y mis abuelos en el Bronx... Tengo recuerdos maravillosos, aunque a m\u00ed me cost\u00f3 aceptarme, no fui buen estudiante\u201d, a\u00f1ade. Al protagonista de obras maestras como la trilog\u00eda de El padrino (1972, 1974 y 1990), Serpico (1973), Tarde de perros (1975), Scarface (1983) o Atrapado por su pasado (1993) no le quedar\u00eda nada por demostrar a estas alturas; sin embargo, ahora que esta leyenda de Hollywood llega a sus 80 a\u00f1os, y despu\u00e9s de cerca de una d\u00e9cada de papeles sin mayor trascendencia, Al Pacino, dirigido por Martin Scorsese y Quentin Tarantino, ha vuelto al sitial que le corresponde tras sus aplaudidas interpretaciones en El irland\u00e9s (2019).Del 21 de mayo de 2019, cuando se estren\u00f3 entre fanfarria \u00c9rase una vez en... Hollywood en el Festival de Cannes, al 21 de febrero de este a\u00f1o, cuando present\u00f3 Hunters en Amazon Prime Video, Pacino ha disfrutado de unos meses pr\u00e1cticamente perfectos de aplausos y alabanzas, especialmente si se comparan con sus \u00faltimos quince a\u00f1os de carrera.Y es que los cin\u00e9filos tem\u00edan que Hollywood, como con De Niro, estuviera desperdiciando el tramo final de una estrella como Pacino. Pero la monumental pel\u00edcula El irland\u00e9s fue todo un regalo para Pacino: regres\u00f3 al cine de mafiosos, en el que construy\u00f3 su mito, volvi\u00f3 a trabajar con De Niro, fue su primer papel en una cinta con Scorsese y logr\u00f3 con \u00e9l su novena nominaci\u00f3n al \u00d3scar.\u201cSiento que Marty pertenece tanto al cine y a sus engranajes que tengo la sensaci\u00f3n de que naci\u00f3 ya dirigiendo pel\u00edculas\u201d, dijo en una entrevista en noviembre pasado. \u201cEs muy c\u00f3modo estar con alguien que trabaja as\u00ed, tan seguro de lo que hace. Eso ayuda a crear un ambiente especial\u201d, dijo. Pacino tambi\u00e9n se benefici\u00f3 en 2019 de su peque\u00f1a aparici\u00f3n en \u00c9rase una vez en... Hollywood, un espl\u00e9ndido y melanc\u00f3lico homenaje de Tarantino a los a\u00f1os 60. Y hace menos de un mes lider\u00f3 el elenco de Hunters, serie de Amazon sobre un peculiar equipo clandestino en los a\u00f1os 70 dedicado a localizar y cazar nazis escondidos en Estados Unidos. Uno de sus proyectos futuros que m\u00e1s inter\u00e9s ha despertado es una nueva adaptaci\u00f3n a la gran pantalla del cl\u00e1sico de William Shakespeare, Rey Lear. Estos planes encajar\u00edan perfectamente con la pasi\u00f3n de Al Pacino por Shakespeare, un amor que se vio muy claramente en el documental En busca de Ricardo III (1996), su debut en la direcci\u00f3n.Mucho m\u00e1s avanzada que la adaptaci\u00f3n de Rey Lear parece la cinta Axis Sally, que hace poco termin\u00f3 su rodaje bajo las \u00f3rdenes del realizador Michael Polish y que, con Pacino en su reparto, recordar\u00e1 la historia de una mujer estadounidense que dedic\u00f3 su vida a divulgar propaganda nazi. Queda claro que el actor conserva intacto su deseo de darles vida a personajes que dejan huella, y que viejas y nuevas generaciones podr\u00e1n seguir disfrutando del legado del gran Corleone.REDACCI\u00d3N DOMINGO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/al-pacino-llega-a-los-80-sin-perder-su-poder-491142", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Mi personaje tiene hoy un gran valor en la sociedad\u2019:\u00a0Diana Hoyos", "contenido": " Ha sido una de las m\u00e1s duras escenas de la televisi\u00f3n colombiana del \u00faltimo tiempo: Diana Hoyos, en su personaje de Mar\u00eda Clara en la serie 'Enfermeras', le corta todo el pelo a su hijo, Camilo (Cristian Camilo Rojas), que sufre de leucemia. Las l\u00e1grimas no paraban en ninguno de los dos. El ni\u00f1o se qued\u00f3 calvo en espera de las quimioterapias que ven\u00edan, luego de que el peque\u00f1o Cristian Rojas y su familia en la vida real, y con la intenci\u00f3n de apoyar a los enfermos, decidieron que todo su pelo desapareciera, sin eufemismos. Hoyos, por su parte, asumi\u00f3 esta parte de la telenovela pensando que ha tenido casos cercanos. \u201cS\u00e9 que una enfermedad de esas es terrible, m\u00e1s en un ni\u00f1o. Fueron unos cap\u00edtulos muy fuertes, con ritmos diferentes, algo complejo y distinto\u201d, expresa. En esas escenas ella debi\u00f3 mostrar el agobio de una madre que solo trabaja para pagar los gastos de la enfermedad, que no duerme por cuidar al peque\u00f1o, que est\u00e1 desolada. (Lea tambi\u00e9n: Sol Angie: el sabor de la serie \u2018Enfermeras\u2019)Estos d\u00edas, la actriz, as\u00ed como el elenco completo de la producci\u00f3n, que RCN ten\u00eda en su horario de las 10 p. m. con un promedio de 10 puntos de 'rating', est\u00e1n en sus casas, debido a la emergencia que vive el mundo. La serie est\u00e1 suspendida y el canal tuvo que hacer cambios en su programaci\u00f3n nocturna. Pero Hoyos sigue apareciendo en promociones de prevenci\u00f3n en el canal, con su vestido de enfermera y dando consejos para tener la enfermedad alejada. Nacida en Cali el 22 de abril de 1985, este a\u00f1o fue la ganadora del premio India Catalina a mejor actriz de telenovela o serie por su personaje de 'Enfermeras', una caracterizaci\u00f3n que, por primera vez, la llev\u00f3 a ser mam\u00e1 en la ficci\u00f3n.\u201cNo tengo hijos, pero en los ensayos se comenz\u00f3 a establecer una relaci\u00f3n. Mi intenci\u00f3n es hacer bien este personaje de madre, que muy joven lleg\u00f3 a ese rol y tal vez por eso tiene una relaci\u00f3n cercana con sus hijos en la ficci\u00f3n\u201d, pues adem\u00e1s est\u00e1 la adolescente Valentina, representada por Manuela G\u00f3mez. Adem\u00e1s, este personaje la llev\u00f3 a recordar a su propia mam\u00e1, Yamilet Buenaventura, y su relaci\u00f3n de ni\u00f1a con ella en Cali. Su personaje en 'Enfermeras' es otro de sus protag\u00f3nicos, despu\u00e9s de los que tuvo en 'Oye bonita' e 'Hilos de sangre'. Y aunque tiene una carrera con muchas participaciones en distintas producciones, sabe dosificar su imagen en la pantalla, a tal punto que sus seguidores la extra\u00f1an. Hoyos empez\u00f3 en la televisi\u00f3n en el 'reality' 'Popstars', donde fue una de las finalistas, pero su salto a la actuaci\u00f3n fue casi inmediato. Como Mar\u00eda Clara Gonz\u00e1lez tuvo que aprender t\u00e9rminos m\u00e9dicos y hospitalarios, e hizo cursos con m\u00e9dicos, param\u00e9dicos y enfermeros. Aprender tambi\u00e9n de primeros auxilios, lo que hoy considera que deber\u00eda ser \u201ccultura general, algo que todos sepan para poder salvar vidas\u201d.Agrega que por saber que una enfermera es tan entregada a sus pacientes, \u201cquer\u00eda hacer muy bien el personaje, con altura, con respeto, porque eso es lo que merece todo el gremio de la salud: respeto y agradecimiento de nuestra parte, porque hoy son algo muy poderoso para la sociedad\u201d. Adem\u00e1s, le qued\u00f3 muy claro que quienes estudiaron enfermer\u00eda no lo hicieron porque no pasaron a medicina, sino \u201cpor vocaci\u00f3n. Los m\u00e9dicos est\u00e1n para recetar y curar, los enfermeros, para cuidar a los pacientes, y eso es muy bello\u201d.Por ahora, Diana Hoyos espera que todo pase r\u00e1pido y pueda volver a las grabaciones, para seguir contando esta historia que, por supuesto, tiene amor: el de la enfermera Mar\u00eda Clara con el doctor Carlos P\u00e9rez (Sebasti\u00e1n Carvajal).CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/diana-hoyos-habla-de-su-papel-en-enfermeras-y-de-su-carrera-actoral-491066", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Rita Indiana: el hurac\u00e1n caribe\u00f1o", "contenido": " Llamar a Rita Indiana \u2018escritora\u2019, \u2018artista pl\u00e1stica\u2019 o \u2018m\u00fasica\u2019 ser\u00eda simplificar una complejidad poderosa para estas \u00e9pocas homog\u00e9neas. Aunque se destaca por su obra literaria \u2013ciencia ficci\u00f3n caribe\u00f1a y novela desenfrenada que la ha convertido en parte del 'Zeitgeist' latino\u2013, fue su gran versatilidad la que la llev\u00f3 a la m\u00fasica al lado de Los Misterios, en 2010, y la que hizo de ella una figura que ni siquiera ella quer\u00eda ser, pero que sucedi\u00f3 como el arte: un 'big bang' nacido de la exploraci\u00f3n y el instinto. Rita lleva 10 a\u00f1os viviendo en Puerto Rico \u2013el primer lugar del mundo donde se public\u00f3 su literatura\u2013 y es vecina de Eduardo Cabra, Visitante (Calle Trece), con quien ha regresado a la m\u00fasica luego del apabullante \u00e9xito de 'El juidero', una obra musical de culto, cargado de calor, merengue, 'thrash' y 'punk'.Los 7 a\u00f1os de ausencia terminaron la semana pasada con su canci\u00f3n Como un drag\u00f3n, en la que abre, como es costumbre, un abanico puntudo e inesperado de sensaciones audiovisuales, dirigido adem\u00e1s por su esposa, Noelia Quintero Heredia, y con la posproducci\u00f3n de una peque\u00f1a pero importante productora audiovisual colombiana llamada DiptonOnce.En esta charla para EL TIEMPO, Rita habla de #MeToo, de Dave Chappelle, de su vida, de la pandemia, de Iron Maiden, de metal, reguet\u00f3n y merengue.\u00bfCu\u00e1nto lleva casada?\u200bOnce a\u00f1os.\u00bfEs lo mismo que una relaci\u00f3n heterosexual?Yo creo que s\u00ed, los roles se intercambian. Bueno, en las relaciones heterosexuales tambi\u00e9n, \u00bfno? Un d\u00eda a uno le toca una cosa y al otro otra, un d\u00eda una tiene mal humor y al otro le toca a la otra, un d\u00eda alguien lava los platos y al otro d\u00eda le toca a la otra... Toca ser democr\u00e1tico como en cualquier relaci\u00f3n, pero el amor de dos mujeres es bien intenso.\u00bfY c\u00f3mo lleva el enclaustramiento?Ha sido interesante, porque tenemos tres hijos y dos perras, y estamos en un apartamento, con bastante espacio, pero un apartamento... Salimos a pasear las perras, nos inventamos jugar Uno, videojuegos, hacer m\u00fasica, hacer videoclips. Estamos con el taller en la casa y est\u00e1 todo el mundo aprendiendo, viendo muchas pel\u00edculas viejas, mucho 'western', tratando de pasar el tiempo y de trabajar. Tratando de aprovechar el tiempo. Pero harta, cansa y enloquece.Y lanzando canciones tambi\u00e9n...Es un poco loco, \u00bfverdad? Lanzar m\u00fasica en medio de una pandemia... Pero prefiero lanzar m\u00fasica y no quedarme con ella guardada, pa\u2019 que la gente tenga cosas que ver y o\u00edr y pueda divertirse tambi\u00e9n en este momento tan raro y tan dif\u00edcil.\u00bfCu\u00e1nto tiempo tuvo guardada Como un\u00a0drag\u00f3n? Est\u00e1 lista desde Navidad, pero est\u00e1bamos esperando que termin\u00e1ramos de hacerle posproducci\u00f3n al video, que dirigi\u00f3 Noelia Quintero, mi compa\u00f1era, y que hicimos en coproducci\u00f3n con Diptongo, una firma colombiana que se encarg\u00f3 de la animaci\u00f3n 3D. Una colaboraci\u00f3n con la que estoy muy agradecida porque qued\u00f3 superchula.\u00bfC\u00f3mo llegaron a ellos?Las redes de un amigo, Emil Medina, un productor de aqu\u00ed que ha trabajado con Bad Bunny y es un tipo superprofesional. \u00c9l me recomend\u00f3 a Sebasti\u00e1n Mej\u00eda y me dijo que hablara con \u00e9l. Hay mucha colaboraci\u00f3n entre Colombia y Puerto Rico por estos d\u00edas en cuestiones de posproducci\u00f3n, de filmaci\u00f3n, tambi\u00e9n en el mundo musical.El ejemplo son ustedes, Balvin y Bad Bunny, \u00bfno?Hay muchos vasos comunicantes entre nosotros. Colombia tambi\u00e9n es Caribe. Hay una qu\u00edmica muy chula. \u00bfDe d\u00f3nde nace el esp\u00edritu del video?\u200bLa idea que trabaj\u00f3 Noelia era la de un laboratorio. A m\u00ed me bautizaron como \u2018la Montra\u2019 en mi pa\u00eds, que es \u2018la Monstrua\u2019. Quer\u00edamos traer ese personaje: ver a \u2018la Montra\u2019 en su laboratorio, creando sus experimentos musicales, o de cualquier tipo.Le\u00ed que hay algo de Os Mutantes y de Iron Maiden... \u00bfC\u00f3mo conectan esos mundos?Esa soy yo, esa mezcla de gustos. A los 12 a\u00f1os ya estaba metida en lo que era el thrash y el punk, pero o\u00eda merengue en mi casa sin que mis amigos lo supieran (risas). Mi m\u00fasica es eso, una mezcla de todas esas cosas que me gustan. Y este disco viene bien potente, trae punk, pospunk y mucho metal, pero mezclado con todos estos ritmos afrocaribe\u00f1os, y hay mucha teatralidad tambi\u00e9n; a eso me refer\u00eda con Iron Maiden: a esa teatralidad de Maiden en escena.\u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 al 'thrash'?\u200bHab\u00eda una tienda en Santo Domingo que se llamaba el Skateboard Shop, ah\u00ed estaba todo el \u2018hangueo\u2019. Todos los que montaban patineta andaban por ah\u00ed... yo creo que vend\u00edan una camiseta al a\u00f1o (risas), pero era un centro cultural org\u00e1nico pa\u2019 todos los 'outsiders'. Yo llegu\u00e9 oyendo Guns n\u2019 Roses y cositas as\u00ed, y entonces, los tigres que estaban empezaron a recomendarme Slayer, Metallica, Megadeth... y por ah\u00ed empec\u00e9 a explorar cosas m\u00e1s \u00e1cidas... De mano en mano, como era antes.\u00bfC\u00f3mo se vive por fuera de la idiosincrasia del caribe, bajo esas reglas del 'metal' y del 'hardcore'? Hubo una persecuci\u00f3n bien interesante a finales de los 80. En la TV apareci\u00f3 un presentador mostrando discos de Judas Priest, y la gente se puso como loca. Mandaron a la polic\u00eda a perseguirnos si llev\u00e1bamos camisetas de Maiden... Te cortaban el pelo... un p\u00e1nico al 'heavy metal'. Lo cuento en uno de mis libros.\u00bfPor qu\u00e9 se demor\u00f3 tanto en hacer un nuevo \u00e1lbum?Porque yo ven\u00eda del 'underground', de la literatura, de las artes conceptuales, y me met\u00ed a hacer m\u00fasica popular con 'El juidero', y le fue superbi\u00e9n. Y yo no estaba lista para bregar con lo que significaba ser una figura de la m\u00fasica popular en ese momento. Era demasiado exigente, mucha exposici\u00f3n, mis hijos estaban peque\u00f1os... tambi\u00e9n porque quer\u00eda dedicarle tiempo a la literatura. Entonces escrib\u00ed un par de novelitas que ten\u00eda ah\u00ed en el cuerpo y que ten\u00eda que tirar, y ahora regreso de la mano de Eduardo Cabra (Visitante), que ten\u00eda tiempo pidi\u00e9ndome que le metiera mano a un disco... \u00bfC\u00f3mo se encuentra con Eduardo?Eduardo es mi vecino, entonces nos vemos en el mismo barrio, muy a menudo. Hab\u00edamos tenido la conversaci\u00f3n de grabar otro disco, y cuando estuve lista lo llam\u00e9 y le dije: \u2018Vamos a hacerlo\u2019. Ha sido un proceso bien interesante, es un buen ser humano y un tipo muy talentoso. A veces llegaba con una idea clara de c\u00f3mo hacer las cosas, a veces llegaba sin ideas a proponerme que hici\u00e9ramos algo de la nada. \u00cdbamos armando un Tetris. A veces simplemente le dec\u00eda: \u2018M\u00f3ntate una pista, y yo me encaramo encima de eso\u2019. Fueron muchos experimentos distintos, hicimos muchas cosas. Fue ch\u00e9vere porque no nos amarramos a un m\u00e9todo particular. Flu\u00edamos.Cuando estaba escondida de los amigos oyendo merengue, \u00bfqu\u00e9 era lo que escuchaba?Por esa \u00e9poca lo que estaba de moda era la Coco Band. Era a comienzos de los 90. Estaba de moda ese merengue que era m\u00e1s r\u00e1pido, que cantaba supernasal, bien falso, pero tambi\u00e9n lo que pon\u00edan en la radio: Wilfrido Vargas, Johnny Ventura, mis favoritos. No era la \u00e9poca dorada de ellos, porque esa \u00e9poca fue la de los ochenta. Bonny Cepeda... los Hijos del Rey, Fernandito Villalona, por supuesto... toda esa gente que transform\u00f3 el merengue de una cosa abigarrada, de sal\u00f3n, del trujillato, y lo llevaron a la calle y lo convirtieron en algo verdaderamente urbano.\u00bfEn alg\u00fan momento se le ocurri\u00f3 por aquella \u00e9poca que usted iba a conectar el 'thrash' con el merengue?No, porque eran mundos bien opuestos. Que te dijeran \u2018merenguero\u2019 en el \u2018hangeo\u2019 del metal era un insulto. Pero internet ha ayudado a la gente a salir de esos munditos y probar otras cosas. \u00bfSiente que en esa \u00e9poca pasaba con el merengue entre esas tribus del metal y el 'thrash' y el 'punk' lo mismo que pasa hoy en d\u00eda con el reguet\u00f3n?\u200bDefinitivamente. Me hace mucha gracia ver a merengueros como Johnny Ventura hablando mal del dembow, del reguet\u00f3n o del trap, porque as\u00ed se habl\u00f3 de ellos. Se les olvida que en alg\u00fan momento ellos fueron los transgresores, los que estaban haciendo una m\u00fasica que para la generaci\u00f3n anterior era un disparate. Siempre hay esa punta de lanza en la m\u00fasica popular con quien transgrede lo establecido: la gente le cae encima. Pero siento que ya la divisi\u00f3n no es tan fuerte ni tan agresiva, porque conozco j\u00f3venes que oyen de todo con much\u00edsima m\u00e1s libertad que nosotros hace veinte a\u00f1os.\u00bfUsted cree que el reguet\u00f3n es mala m\u00fasica?Yo no creo que haya mala m\u00fasica. \u00bfQui\u00e9n soy yo pa\u2019 decirle a alguien que oye su reguet\u00f3n, que lo mueve, lo hace levantarse y gozar, perrear, joder y estar vivo, que eso es una mierda? La m\u00fasica es pa\u2019 sentir y pa\u2019 que el ser humano no se vuelva loco. Hay barbaridades que est\u00e1n mal producidas, mal hechas, mal escritas... pero seguro que habr\u00e1 alguien al que esa mierda le encanta. Y yo eso lo respeto.\u00bfSe siente activista?Respeto mucho ese t\u00e9rmino. Se usa mucho conmigo porque soy lesbiana, porque soy artista y porque hablo mucho de estas cosas. Pero no me considero activista porque tengo muchos amigos que lo son, y entiendo que hacen un trabajo de educaci\u00f3n, de organizar que yo no hago. Yo hago un trabajo cultural.\u00bfQu\u00e9 tiene que tener un artista para ser un activista de verdad?Te puedo contestar eso dici\u00e9ndote a qui\u00e9n considero un activista: a Rub\u00e9n Albarr\u00e1n, de Caf\u00e9 Tacuba. Rub\u00e9n es una persona que est\u00e1 constantemente siendo aliado de distintas luchas y comunidades de forma permanente, con un discurso superclaro; muy generoso con su tiempo, con sus ideas y su arte, y que est\u00e1 conectado con esas luchas de forma REAL, no solamente mandando un WhatsApp o un video, sino que est\u00e1 constantemente trabajando a favor de otros y de una idea de justicia. \u00c9l es el ejemplo m\u00e1s claro que te puedo dar. \u00bfC\u00f3mo siente el movimiento feminista luego del #MeToo?\u200bYo creo que est\u00e1 bien... los hombres se han pasado de la raya ya hace tiempo, y hac\u00eda falta pegarles un sustito. Creo que lo de #MeToo es bueno, estoy a favor de que hay que sacarle los papelitos a la gente que ha sido cabrona, pero tambi\u00e9n entiendo que hay que educar a nuestros hermanos varones, muchos de ellos a quienes amo, y con quienes trabajo... No puede ser que sea solo joderlos, hay que trabajar por lo justo, para ustedes y pa\u2019 nosotras.El comediante Dave Chappelle dec\u00eda sobre el #MeToo, en su segundo especial de Netflix, en su manera brillante pero a veces repulsiva, que en alg\u00fan momento iban a necesitarnos. \u00bfQu\u00e9 opina?Yo creo que s\u00ed. No se logra nada sin alianzas. Creo en ellas. Y no creo en una segregaci\u00f3n entre lesbianas y trans, afros y hombres... Lo ideal es que nos juntemos todos y arreglemos esta vaina. A m\u00ed me encanta Chappelle, porque tiene el arte. Y su comedia, para m\u00ed, son obras maestras. El tipo dice cosas que nadie puede decir, pero las dice de una forma tan efectiva y tan problematizada dentro de un chiste que le aplaudo lo que dice, aunque sea una barbaridad.\u00bfQu\u00e9 sigue despu\u00e9s de esta pandemia?Va a haber unos 'parties' cabrones. La gente est\u00e1 tan cansada de estar en la casa, tiene tantas ganas de salir a tomarse una cerveza y bailar hasta el amanecer que creo que va a ser bonito el regreso. Vamos a entender algunas cosas mejor. No quiero ponerme muy \u2018autoayuda\u2019, pero creo que el encierro nos ha venido bien.ALEJANDRO MAR\u00cdNPara EL TIEMPOEscuche el p\u00f3dcast de esta entrevista en la web de La X: www.laxmasmusica.com. Y vea el programa de televisi\u00f3n de Alejandro Mar\u00edn, #ElPodcast, los lunes a las 10 de la noche en Canal Trece.Alejandro Mar\u00edn es\u00a0el director de\u00a0la emisora La X y autor del libro\u00a0\u2018Historia secreta dela m\u00fasica\u2019 (2019).", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/entrevista-con-rita-indiana-el-huracan-caribeno-491134", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El Chocoramo cambia de nombre para enviar un mensaje de esperanza", "contenido": " En los \u00faltimos d\u00edas gran cantidad de usuarios de las redes sociales han venido resaltando la novedosa campa\u00f1a que la tradicional compa\u00f1\u00eda colombiana de alimentos Ramo lanz\u00f3 recientemente. Se trata de un sorpresivo cambio en los nombres de algunos de sus m\u00e1s tradicionales y reconocidos productos, entre los que se cuentan el Chocorramo, el Gala, el ponqu\u00e9 Tradicional y el pan tajado. Estos fueron reemplazados por las expresiones \u2018Pa\u2019 lante\u2019, \u2018Abrazo\u2019, \u2018\u00c1nimo\u2019 y \u2018Unidos\u2019, respectivamente. \u201cHoy m\u00e1s que nunca, cada palabra de esperanza nos une como pa\u00eds\u201d, es la frase que se lee en las publicaciones de la marca, con lo cual buscan enviar mensajes de esperanza y positivismo en medio de la dif\u00edcil situaci\u00f3n que atraviesa el pa\u00eds por cuenta de la pandemia del coronavirus.Las reacciones de la gente en redes sociales ante el cambio de nombre de los productos han sido muy positivas y destacan la intenci\u00f3n de la marca por acercar a los colombianos durante esta emergencia. TENDENCIASEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/chocoramo-y-otros-productos-de-ramo-cambian-de-nombre-con-mensajes-positivos-491004", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00c9l era Mois\u00e9s, el hijo de Diomedes D\u00edaz que muri\u00f3 en tr\u00e1gico accidente", "contenido": " Una tragedia volvi\u00f3 a sacudir a la familia del difunto \u00eddolo del vallenato Diomedes D\u00edaz.Mois\u00e9s D\u00edaz Gonz\u00e1lez, el joven hijo del cantante, muri\u00f3 la noche del jueves en un accidente de tr\u00e1nsito en Barranquilla. En sus planes\u00a0ten\u00eda proyectado casarse con una joven residente en la ciudad. \"\u00c9l conviv\u00eda  con ella, una joven trabajadora en una entidad bancaria, en un apartamento del norte de la ciudad, en la calle 92 con carrera 43\", sostuvo un allegado a la familia D\u00edaz Gonz\u00e1lez, que confirm\u00f3 que el joven ten\u00eda dos hijas (gemelas) de una relaci\u00f3n previa. 'Mois\u00e9s El Travieso o El Travieso Mois\u00e9s', como lo llamaba su padre y se hacia llamar \u00e9l, muri\u00f3 sobre las 9:25 de la noche del jueves al estrellarse el veh\u00edculo en que se transportaba contra un poste de energ\u00eda el\u00e9ctrica en la calle 93 con carrera 49 C, a pocas cuadras del lugar de residencia. La m\u00e1s fuerte hip\u00f3tesis del accidente, seg\u00fan la Polic\u00eda Metropolitana,\u00a0es que D\u00edaz Gonz\u00e1lez, de 19 a\u00f1os y menor de tres hijos del cantante con la m\u00e9dica Betsy Liliana Gonz\u00e1lez, iba con exceso de velocidad en su veh\u00edculo Chevrolet Spark, color rojo, de matr\u00edcula JGN 890.Una versi\u00f3n inicial conocida dijo que el joven era perseguido por la Polic\u00eda y que iba en contrav\u00eda, en sentido norte-sur, pero un testigo que observ\u00f3 el accidente inform\u00f3 que el mismo iba de sur a norte, pero a alta velocidad.La Polic\u00eda dijo que el n\u00famero de la c\u00e9dula de la v\u00edctima, terminada en 2, le permit\u00eda movilizarse el jueves sin problema por el 'pico y c\u00e9dula' que rige en la ciudad debido a la pandemia del coronavirus.Un amigo de D\u00edaz Gonz\u00e1lez dijo que el joven estuvo horas antes del accidente en el municipio metropolitano de Puerto Colombia. En su cuenta de Instagram, D\u00edaz Gonz\u00e1lez, como \u00faltimo mensaje, ten\u00eda la promoci\u00f3n de un negocio de hamburgesas que ten\u00eda en la ciudad y con el cual le iba bien. \"Comenz\u00f3 con domicilios en casa de su madre, pero era muy conocido y le iba bien, hasta abri\u00f3 un local\", dijo el allegado a la familia.(Le puede interesar:\u00a0Desde hoy, toque de queda en Atl\u00e1ntico)El cuerpo de Mois\u00e9s, que el pasado 13 de marzo hab\u00eda sufrido un accidente de tr\u00e1nsito sin consecuencias en el norte de Barranquilla, fue reclamado este viernes por su madre a las 2:30 de la tarde  en Medicina Legal, en Barranquilla, y sepultado en el cementerio Jardines de La Eternidad en la autopista que de la ciudad conduce a Cartagena, en el municipio de Puerto Colombia, con una reducida asistencia de familiares, entre ellos, seg\u00fan se supo, de la madre de Diomedes D\u00edaz, su abuela.La partida de Mois\u00e9s D\u00edaz, que ocurri\u00f3 en abril como la de su hermano cantante Mart\u00edn El\u00edas (14 de abril de 2017 en un accidente en Sucre), caus\u00f3 gran conmoci\u00f3n, especialmente en la m\u00fasica vallenata y las reacciones en las redes sociales no se hicieron esperar. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/muere-hijo-de-diomedes-diaz-en-accidente-de-transito-490848", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'La historia de La Oreja de Van Gogh no es de m\u00fasica es de amistad'", "contenido": " En el calendario 2020 de La Oreja de Van Gogh hab\u00eda por estos d\u00edas una gira por Estados Unidos. Tambi\u00e9n el estreno de la canci\u00f3n 'Abr\u00e1zame', del \u00e1lbum que est\u00e1n por estrenar. Dice Pablo Benegas, guitarrista del grupo, que antes de la cuarentena ya hab\u00edan elegido ese tema, aunque su letra suena ahora muy pertinente. Con 'Abr\u00e1zame' queda atr\u00e1s la era de 'Planeta imaginario', el disco que cumple ya cuatro a\u00f1os, y se abre otra etapa en una trayectoria musical de m\u00e1s de 25 a\u00f1os del grupo de pop de San Sebasti\u00e1n (Espa\u00f1a) conocido por \u00e9xitos como 'Rosas', 'La playa' o 'Jueves'. Los cinco integrantes de LOVG (as\u00ed abrevian su nombre) se resguardan en sus casas y desde marzo no volvieron a reunirse. Ni siquiera pudieron grabar el video de 'Abr\u00e1zame', que debi\u00f3 ser de animaci\u00f3n para salir, y tampoco se reunieron para dar entrevistas sobre su estreno en los medios. Cada integrante \u2013Xabi San Mart\u00edn, \u00c1lvaro Fuentes, Haritz Garde, Pablo Benegas y la vocalista Leire Mart\u00ednez\u2013 atendi\u00f3 por separado entrevistas telef\u00f3nicas con medios del mundo. Fue la oportunidad de hablar con Benegas. \u201cLos dos primeros a\u00f1os de Planeta imaginario estuvimos de gira y los dos siguientes, escribiendo el nuevo disco \u2013dijo el guitarrista\u2013. Para nosotros las canciones son lo m\u00e1s importante y les dedicamos el tiempo que necesitan. Hasta no tener el \u00e1lbum y sentir que hemos dado todo, no lo sacamos. Y sabemos que es a contracorriente de c\u00f3mo va la industria, en la que sacan canciones continuamente. Llevamos otros tiempos, nos lo podemos permitir\u201d. \u00bfPuede haber presi\u00f3n al ver a otros estrenar casi cada dos semanas?Se trata de c\u00f3mo comprendemos esto. Para nosotros la m\u00fasica no es un negocio ni nos importan los retos de la industria. Escribir canciones es transmitir emociones, contar experiencias, desnudarnos. Es algo sincero. As\u00ed que no importa el ritmo de lo dem\u00e1s. Sabemos que no nos jugamos la vida en cada disco, que estamos disfrutando del camino y no tenemos metas que superar. En 25 a\u00f1os lo hemos vivido todo en la m\u00fasica y queremos seguir disfrutando de dedicarnos a la m\u00fasica. Nos sentimos privilegiados por ello.\u00a0 \u00bfCu\u00e1l es la historia de 'Abr\u00e1zame'?Nos encerramos en el local de ensayo que tenemos en San Sebasti\u00e1n a escribir y fue la primera canci\u00f3n que escribimos. Cuenta la historia de un amor que lleva tiempo. Los que han tenido una relaci\u00f3n larga saben lo que conlleva el desgaste, la rutina. Pero la letra es de esperanza en el sentido de que se quieren tanto que saben que juntos pueden salir adelante.\u00a0 \u00bfQui\u00e9n trajo la inspiraci\u00f3n?Hacemos las canciones entre los cinco. Vamos probando, vamos opinando, vamos cambiando, hasta que llegamos a donde queremos. Todo pasa por las manos de todos. Aprendimos a componer en el grupo, as\u00ed que se volvi\u00f3 nuestra forma de hacer canciones. \u00bfQu\u00e9 qued\u00f3 en vilo cuando empez\u00f3 el aislamiento?Acab\u00e1bamos de terminar la grabaci\u00f3n del disco. Tendr\u00edamos que estar haciendo maletas para irnos de gira a Estados Unidos, ten\u00edamos un mes de conciertos all\u00e1. Despu\u00e9s, una temporada de verano en Espa\u00f1a. Iba a ser un a\u00f1o de giras y de lanzamiento. Y f\u00edjate d\u00f3nde estamos: viviendo una situaci\u00f3n tremenda, porque un momento tan emocionante como entregarle una nueva canci\u00f3n al p\u00fablico se convierte en agridulce, de emoci\u00f3n contenida y preocupaci\u00f3n. Hay gente luchando por su vida, eso cambia la perspectiva de todo. Adem\u00e1s estamos separados. Es la primera vez que hacemos un lanzamiento sin estar juntos, sin ver lo que sentimos y sin esa complicidad de tantos a\u00f1os. Es un momento raro. \u00bfQu\u00e9 marca dejar\u00e1 esta emergencia en la m\u00fasica?Es pronto para adivinar el futuro, es lo m\u00e1s preocupante de todo. Se nos ha quebrado la realidad y as\u00ed es complicado tratar de entender qu\u00e9 sigue. Por eso no le ponemos cara. No imagino c\u00f3mo va a ser nuestro pr\u00f3ximo concierto. Estamos en el proceso de comprender y darle forma a todo. Este ser\u00e1 de los sectores que m\u00e1s tarde se reincorporar\u00e1 a la normalidad. Va a sufrir. A cambio, es maravilloso ver c\u00f3mo se ha volcado el sector de la cultura a comprender la necesidad de la gente de sobrellevar la situaci\u00f3n: el cine, la literatura y la m\u00fasica se volcaron a darle contenido a la gente.\u00bfQu\u00e9 momentos han marcado m\u00e1s a LOVG?Las primeras veces son las m\u00e1s bonitas del grupo: nuestro primer concierto, un premio local que nos dieron cuando ten\u00edamos nuestra primera maqueta. El primer concierto con Leire (Mart\u00ednez). Y ya con ella, otro premio en San Sebasti\u00e1n, el Tambor de Oro, que les dan a quienes llevan el nombre de la ciudad por el mundo. Pero me atrevo a decir que los momentos m\u00e1s bonitos han sido privados, por la complicidad que tenemos. Decimos que la historia de LOVG no es de m\u00fasica, es de amistad.  El primer concierto con Leire... \u00bftem\u00edan a la comparaci\u00f3n con Amaia Montero?No. Leire nos devolvi\u00f3 muchas primeras veces despu\u00e9s de toda la etapa con Amaia en la que vivimos un \u00e9xito tremendo. \u00cdbamos a una velocidad imposible de asimilar. Est\u00e1bamos un poco anestesiados con lo que pasaba, no s\u00e9 si era una forma de protecci\u00f3n o si nos est\u00e1bamos muriendo de \u00e9xito. Cuando Leire lleg\u00f3, volvimos a esos valores y motivos por los que nos hab\u00edamos juntado m\u00e1s de diez a\u00f1os antes. Nos hizo recuperar el sentido de estar juntos. Nos devolvi\u00f3 la frescura. Era, de repente, un mundo nuevo. Nosotros hac\u00edamos de anfitriones y ella nos rejuveneci\u00f3 y nos devolvi\u00f3 muchas primeras veces. LILIANA MART\u00cdNEZ POLOEn Twitter: @Lilangmartin", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/entrevista-con-la-oreja-de-van-gogh-a-proposito-de-su-cancion-abrazame-491084", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mart\u00edn Caparr\u00f3s presenta su nuevo libro: 'Sinf\u00edn'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/nuevo-libro-de-martin-caparros-sinfin-490982", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conductor de TransMilenio que muri\u00f3 s\u00ed ten\u00eda covid-19", "contenido": " TransMilenio acaba de confirmar que el conductor\u00a0 del operador del concesionario Somos U, que muri\u00f3 el pasado\u00a0 30 de abril de 2020, s\u00ed ten\u00eda la covid-19. El resultado de la prueba sali\u00f3 positivo.\u00a0 El operador se encontraba en per\u00edodo de vacaciones desde el jueves 2 de abril al s\u00e1bado 11 de abril. El concesionario dice que\u00a0 el domingo 12 de abril empez\u00f3 a laborar sin presentar ning\u00fan s\u00edntoma de afectaci\u00f3n a su salud.Del lunes 13 de abril al viernes 17 de abril, el operador estaba en capacitaci\u00f3n te\u00f3rica virtual desde su casa.Oper\u00f3 los d\u00edas: lunes 20, martes 21, jueves 23 y viernes 24. El mi\u00e9rcoles 22 fue su d\u00eda de descanso. Durante este periodo diariamente se le practic\u00f3\u00a0 a \u00e9l y a todo el personal del concesionario la toma de temperatura y no present\u00f3 fiebre. El 25 de abril, el operador le inform\u00f3 al concesionario que ten\u00eda s\u00edntomas de gripa y de inmediato se activ\u00f3 el protocolo de seguridad para estos casos, donde se aisl\u00f3 al conductor en su casa con acompa\u00f1amiento constante del concesionario y la atenci\u00f3n de la EPS. De acuerdo con la versi\u00f3n del conductor reportada al concesionario, en los d\u00edas anteriores se hab\u00eda mojado en un aguacero mientras se desplazaba en su moto y a esto le atribu\u00eda su cuadro gripal.El 26 de abril se tomaron las muestras correspondientes a covid-19\u00a0 a \u00e9l y a su esposa, y continu\u00f3 con el aislamiento en casa, como se establece en los protocolos y bajo la vigilancia de la EPS.El 29 de abril el conductor empez\u00f3 a presentar dificultad para respirar, fue al Hospital de Suba y luego fue\u00a0 trasladado al Hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar para atender sus complicaciones respiratorias.El jueves 30 de abril el conductor falleci\u00f3 debido a un paro cardio respiratorio, seg\u00fan inform\u00f3 el hospital. TRANSMILENIO S.A. fue notificado el d\u00eda de hoy sobre el resultado de la prueba covid-\u00a0 19 realizada al operador y sali\u00f3 positiva.Hoy los operadores o conductores del sistema est\u00e1n aislados con cintas de seguridad en la zona de cabina del operador, para evitar el contacto y cercan\u00eda con usuarios.En el caso espec\u00edfico de los nueve buses manejados por el se\u00f1or Lozano en los cinco d\u00edas que oper\u00f3, se tiene el registro de lavado y desinfecci\u00f3n de cada uno. El concesionario preventivamente ha establecido las personas con las que el conductor tuvo contacto en los \u00faltimos d\u00edas para realizar el respectivo seguimiento y aislamiento. La Secretar\u00eda de Salud del Distrito est\u00e1 adelantando la respectiva vigilancia epidemiol\u00f3gica del caso. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1 CON INFORMACI\u00d3N DE TRANSMILENIOEscr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-conductor-de-transmilenio-que-murio-si-tenia-covid-19-491050", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Volvi\u00f3 a hablar la expareja de Sebasti\u00e1n Villa y dio nuevos detalles", "contenido": " El proceso en Argentina en contra del futbolista Sebasti\u00e1n Villa, acusado de agresiones f\u00edsicas y psicol\u00f3gicas a Daniela Cort\u00e9s, su expareja, sigue en marcha. El jugador de Boca Juniors ha negado tanto la agresi\u00f3n como las supuestas amenazas a la mujer y a su hija, Mar\u00eda Jos\u00e9, quien vive en Medell\u00edn. Daniela volvi\u00f3 a aparecer en las redes sociales. En su cuenta de Instagram, public\u00f3 un mensaje de desahogo, y revel\u00f3 el dictamen del m\u00e9dico forense que confirma las heridas de la \u00faltima presunta agresi\u00f3n de Villa a la mujer, que fue el pasado 27 de abril.(Le puede interesar: El d\u00eda en que naci\u00f3 el falso '9' con Messi y Guardiola)La expareja de Villa confirm\u00f3 que las im\u00e1genes que public\u00f3, con heridas en su rostro y brazos, no son de una sola agresi\u00f3n. \u201cQuiero responder a las personas que, sin conocimiento de la situaci\u00f3n, han opinado sobre mi denuncia. Las fotos publicadas por m\u00ed el 27 de abril no son evidencia de un \u00fanico episodio de maltrato por parte de Mi Ex pareja; son una recopilaci\u00f3n de varias heridas que \u00e9l me caus\u00f3 durante el tiempo que convivimos\u201d, escribi\u00f3 Cort\u00e9s. \u201cComo dije al momento de la publicaci\u00f3n, denuncio haber sido maltratada f\u00edsica y psicol\u00f3gicamente a lo largo de dos a\u00f1os. Quiero remarcar que las huellas de violencia que se ven en las fotos son prueba de la manera en la que \u00e9l se comportaba constantemente\u201d, agreg\u00f3.(Lea tambi\u00e9n: Luis Fernando Montoya, el arquitecto de la Copa Libertadores del Once Caldas, est\u00e1 de cumplea\u00f1os)\u201cEn la imagen que acompa\u00f1a este post, ver\u00e1n el dictamen del m\u00e9dico forense que me atendi\u00f3 dos d\u00edas despu\u00e9s de la \u00faltima agresi\u00f3n. Como consta en el documento, varias de las heridas (edemas y equimosis en cabeza, brazo y muslo) que quedaron registradas en las fotos, corresponden a la agresi\u00f3n del pasado 27 de abril. Con este material probatorio (el concepto m\u00e9dico sumado a la evidencia que da cuenta de antiguos maltratos), seguiremos el proceso judicial\u201d, continu\u00f3.Finalmente, Daniela habl\u00f3 del entorno de Villa, que conoc\u00edan su relaci\u00f3n y sab\u00edan de las intimidaciones y agresiones del futbolista hacia ella. \u201cEn este momento no valen las opiniones solidarias de amigos, familiares y conocidos que quieren esconder la verdad. Todos los que estuvieron a nuestro alrededor ya saben lo que suced\u00eda, incluso a la vista de algunos que ahora salen a desmentir los hechos\u201d.DEPORTESCon Futbolred", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/daniela-cortes-dio-detalles-de-su-declaracion-en-denuncia-contra-sebastian-villa-490996", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Alerta por 11 guardianes con covid-19 en la c\u00e1rcel Picale\u00f1a, de Ibagu\u00e9", "contenido": " Los resultados positivos para covid-19 en 11 guardianes del Inpec de la c\u00e1rcel Picale\u00f1a, de Ibagu\u00e9, as\u00ed como en una auxiliar de enfermer\u00eda que all\u00ed labora, encendieron las alarmas en las autoridades de salud del Tolima. Esos casos hacen parte del \u00faltimo informe entregado por el Instituto Nacional de Salud, en el que Tolima sali\u00f3 mal librado con 19 nuevos contagios.De los 11 guardianes infectados, 9 son hombres y 2 mujeres que hacen parte de los Grupos Especiales asignados por el Inpec con la misi\u00f3n de manejar los temas de seguridad en las zonas de aislamiento, as\u00ed como coordinar traslados de internos de una ciudad a otra.Los guardianes brindaban seguridad en una zona de aislamiento de la c\u00e1rcel Picale\u00f1a a la que llegaron, a finales de marzo, 3 internos trasladados de la c\u00e1rcel de Villavicencio y otro grupo procedente de penitenciar\u00edas de diversas regiones del pa\u00eds.Las autoridades aclararon que los  infectados no son guardianes de los que a diario cumplen labores en el penal de Ibagu\u00e9, sino que hacen parte de un grupo especial. \"Ni estos guardianes que resultaron afectados, ni los internos que fueron trasladados de otras ciudades, han ingresado o han tenido contacto con los patios de la c\u00e1rcel Picale\u00f1a donde permanece la mayor\u00eda de reclusos\", afirm\u00f3 una fuente del Inpec.En este momento  permanecen en una zona especial de aislamiento en la que son atendidos por personal m\u00e9dico pues se busca frenar la propagaci\u00f3n del virus en esta c\u00e1rcel que alberga a m\u00e1s de 5000 internos.Miembros del sindicato del Inpec en Tolima se\u00f1alaron que \"hay preocupaci\u00f3n por estos casos, pero seguiremos cumpliendo al pie de la letra los protocolos del Ministerio de Salud\". No hay que olvidar que est\u00e1 c\u00e1rcel, ubicada en el barrio Picale\u00f1a, tuvo el primer contagio el pasado 25 de abril en un recluso de 27 a\u00f1os asintom\u00e1tico y quien fue aislado de inmediato. Tolima, que ha tenido 3 personas fallecidas por covid-19, sum\u00f3 as\u00ed 87 casos de los cuales 79 son en Ibagu\u00e9, 4 en Melgar, 3 en El Espinal y uno m\u00e1s en el municipio de Guamo.REDACCI\u00d3N TOLIMA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-alerta-por-11-guardianes-con-covid-19-en-la-carcel-picalena-490974", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Ind\u00edgenas entregan a 32 miembros de la Fuerza P\u00fablica a la Defensor\u00eda", "contenido": " La entrega de los uniformados se llev\u00f3 a cabo en la hacienda La Emperatriz, de la mencionada poblaci\u00f3n del norte del Cauca.Eduin Mauricio Capaz, coordinador del Tejido de Derechos Humanos de la Asociaci\u00f3n de Cabildos Ind\u00edgenas del Norte del Cauca (ACIN), explic\u00f3 que \"la situaci\u00f3n se present\u00f3 cuando a miembros de la guardia ind\u00edgena les fue informado del posible envenenamiento de ganado y al momento de verificar, hizo presencia un grupo de integrantes del Ej\u00e9rcito, quienes les dispararon a los ind\u00edgenas con armas de fuego\". \u201cYa estaba un antecedente, en el que se hab\u00eda dicho que no m\u00e1s acciones con armas contra la poblaci\u00f3n civil\u201d, agreg\u00f3.Una situaci\u00f3n similar se present\u00f3 el pasado 26 de abril, cuando los nativos retuvieron a ocho integrantes de la Polic\u00eda, luego de encontrarlos en la zona donde fueron encontradas 13 vacas.En ambas ocasiones, una comisi\u00f3n compuesta por la Defensor\u00eda del Pueblo y la Procuradur\u00eda, llegaron a la zona y tras la mediaci\u00f3n se produjo la entrega de los uniformados.El general Marco Mayorga Ni\u00f1o, ante los recientes hechos explic\u00f3 que las tropas se trasladaron al lugar, tras conocer que un grupo de ind\u00edgenas hurtaron unas reses como retaliaci\u00f3n al envenenamiento de los semovientes que se produjo en d\u00edas pasados.\u201cMis soldados fueron agredidos con armas corto punzantes, hay un soldado con una herida en el rostro. Los ind\u00edgenas rodearon la tropa, y ped\u00edan cuentas por haber disparado\u201d, agreg\u00f3.As\u00ed mismo, se\u00f1al\u00f3 que estaban haciendo uso de las armas, porque se encontraban en combates con la disidencia de las Farc, estructura \u2018Dagoberto Ramos\u2019. Tild\u00f3 lo ocurrido como un secuestro.De otra parte, en\u00a0las \u00faltimas horas, otros siete integrantes del Eln se desmovilizaron en el Ca\u00f1\u00f3n de L\u00f3pez de Micay, l\u00edmites con el municipio de El Tambo, Cauca, sum\u00e1ndose a los otros 20 desmovilizados e iniciaron la ruta correspondiente para acogerse al proceso y acceder a los beneficios ofrecidos por el Gobierno Nacional.As\u00ed lo indic\u00f3 el general Mayorga Ni\u00f1o, quien explic\u00f3 que estas personas adem\u00e1s de desmovilizarse, entregaron armamento, entre el que se encuentra dos fusiles, una pistola, 17 proveedores de fusil, tres proveedores para pistola, 500 cartuchos, cuatro granadas de mano, dos chalecos multiprop\u00f3sito y dos equipos de campa\u00f1a.\u201cPodemos dar un parte de victoria porque son siete colombianos m\u00e1s que salen de la guerra, que aceptan las condiciones del Estado y que est\u00e1n en tr\u00e1nsito para reintegrarse a la vida \u00fatil de la naci\u00f3n\u201d, agreg\u00f3 Mayorga.Entre los desmovilizados est\u00e1n alias \u2018Camila\u2019 y alias \u2018Esteban\u2019, quienes ser\u00edan la compa\u00f1era sentimental y el cabecilla de seguridad de alias \u2018Palermo\u2019, se\u00f1alado cabecilla del frente Jos\u00e9 Mar\u00eda Becerra, que el pasado mi\u00e9rcoles se hab\u00eda entregado junto a otros 19 miembros de esa organizaci\u00f3n. Se conoci\u00f3 que la mujer se encuentra en estado de embarazo.Adem\u00e1s, est\u00e1n alias \u2018El Mocho\u2019, cabecilla de milicias y pol\u00edtico con presencia en los municipios de L\u00f3pez de Micay, Argelia y El Tambo, y alias \u2018Felipe\u2019. Tambi\u00e9n, alias \u2018El Flaco\u2019 y su compa\u00f1era sentimental, alias \u2018Yudi\u2019.La operaci\u00f3n, en la cual se logr\u00f3 la desmovilizaci\u00f3n de los 20 guerrilleros se desarroll\u00f3\u00a0en la vereda Los Cedros, luego de horas de combates entre esa organizaci\u00f3n armada y miembros del Ej\u00e9rcito, que dio como resultado la muerte de un integrante del Frente Jos\u00e9 Mar\u00eda Becerra, GAO del Eln y otro capturado.El hombre que falleci\u00f3 es conocido como alias \u2018Ping\u00fci\u00f1o\u00f1o, se\u00f1alado de ser el quinto cabecilla de la organizaci\u00f3n. El capturado fue identificado como alias \u2018Jei\u2019.El alto comisionado para la Paz, Miguel Ceballos, dijo en Popay\u00e1n que estos integrantes del Eln, ser\u00e1n cobijados con el decreto 601 del 28 de abril de 2020.\u201cEste es un decreto muy importante porque abre una puerta para que las personas que quieran hacer el tr\u00e1nsito a la legalidad lo hagan. Estas personas ya tienen una ruta establecida, y todos los miembros de los grupos armados en el pa\u00eds tienen la posibilidad de someterse a la justicia\u201d, sostuvo Ceballos.MICHEL ROMOLEROUXPARA EL TIEMPO POPAY\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/32-integrantes-del-ejercito-fueron-liberados-por-guardia-indigena-del-cauca-490978", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Tras decomisar marihuana en ambulancia, polic\u00edas se volcaron en Cali", "contenido": " El comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Cali, general Manuel V\u00e1squez Prada, explic\u00f3 que en el interior de la ambulancia se encontr\u00f3 media tonelada tipo Cripy. El veh\u00edculo era conducido por un hombre de 27 a\u00f1os, que estaba acompa\u00f1ado por una mujer de 30 a\u00f1os.\"Debo aclarar que en el momento en que los polic\u00edas movilizaban la ambulancia al proceso de judicializaci\u00f3n, un motociclista de manera imprudente se atraviesa a este automotor, obligando a que el conductor patrullero efectuara una maniobra que ocasion\u00f3 el volcamiento, argumento que es sustentado y ratificado por Tr\u00e1nsito Municipal\", afirm\u00f3 el general V\u00e1squez. V\u00e1squez agreg\u00f3 que durante el procedimiento de la Polic\u00eda, los capturados recibieron una llamada en la que les dijeron que les ofrecieran 100 millones de pesos a los polic\u00edas para dejarlos seguir con el estupefaciente.La pareja aprehendida fue judicializada y la Polic\u00eda inici\u00f3 la investigaci\u00f3n de los hechos.CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/luego-de-decomisar-marihuana-en-ambulancia-en-cali-policias-se-volcaron-490968", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El poder de la palabra / Opini\u00f3n", "contenido": " Recibir un premio mundial, m\u00e1s que un honor, implica una gran responsabilidad, y m\u00e1s cuando se trata de derechos.Esa es mi principal reflexi\u00f3n tras 72 horas del anuncio de la Unesco de ser la merecedora, por primera vez para Colombia, del Premio Mundial de Libertad de Prensa Guillermo Cano. Inevitablemente se debe mirar hacia atr\u00e1s para revisar el camino recorrido y entender por qu\u00e9 la palabra se volvi\u00f3 vital y la voz, indispensable. Era necesario hablar porque las bombas del narcotr\u00e1fico nos iban silenciando; ten\u00edamos que gritar ante el paramilitarismo que pasaba cortando gargantas; suplic\u00e1bamos, porque nuestras libertades quedaban arrinconadas por las \u2018causas justas\u2019 de las guerrillas, y clam\u00e1bamos por un Estado que llegara hasta el \u00faltimo rinc\u00f3n de Colombia.Ese fue el pa\u00eds en el que crec\u00ed y me hice periodista. En el que se forjaron hombres y mujeres dedicados a comunicar sobre las desigualdades e injusticias, pero tambi\u00e9n a retratar las historias de valientes an\u00f3nimos y osados emprendedores.Dar palabra y voz a todas estas noticias les cost\u00f3 la vida f\u00edsica a muchos y la muerte en vida a otros tantos. Hoy les sigue costando.Y lo que no se logra entender es si al final todo esto sirve para algo.El agite de las redacciones pocas veces nos deja un margen para pensar concienzudamente c\u00f3mo est\u00e1n transformando el mundo nuestras publicaciones. Vivimos en lo inmediato, pendientes del pr\u00f3ximo esc\u00e1ndalo, la nueva corrupci\u00f3n, la siguiente v\u00edctima, la estad\u00edstica y sus n\u00fameros, el virus que mut\u00f3. Otra guerra.El balance final, cuando se desmenuzan las noticias del d\u00eda a d\u00eda, nos da la respuesta: todo sirve para algo. Para cambiar la vida de un campesino, una mujer agredida o un desplazado olvidado; para denunciar al pol\u00edtico corrupto o exaltar al joven emprendedor. Para eso sirve la prensa. Para eso debe servir la prensa.El periodismo, m\u00e1s que ser el mejor oficio del mundo, como lo dijo Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, es la mejor herramienta de transformaci\u00f3n del mundo.Por eso trae tanta responsabilidad la distinci\u00f3n de la Unesco, porque quienes est\u00e1n llamados a contribuir al cambio de este planeta que habitamos hoy se debaten entre la censura, la autocensura, la amenaza, la persecuci\u00f3n, las malas pr\u00e1cticas y las nuevas formas de informar.Una prensa libre e independiente es la garant\u00eda de democracia para una comunidad. Ese es el significado m\u00e1s grande que tiene el Premio Guillermo Cano, quien nos dej\u00f3 como legado la responsabilidad de la denuncia, pese a lo dura que puede ser la carga de la repercusi\u00f3n.Este 3 de mayo, D\u00eda Internacional de la Libertad de Prensa, debe ser una fecha para honrar a quienes informan en condiciones adversas, pero tambi\u00e9n para conectarnos con la responsabilidad social de nuestro oficio, el mejor del mundo.JINETH BEDOYA LIMA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/opinion-491114", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Crimen de una ni\u00f1a de 12 a\u00f1os en el Cesar desata la furia de comunidad", "contenido": " Consternados se encuentran los habitantes de Chiriguan\u00e1 (Cesar), tras el asesinato y presunto abuso de una menor de 12 a\u00f1os de edad.El cuerpo de la ni\u00f1a fue hallado por miembros de la polic\u00eda, en el corregimiento La Sierra, jurisdicci\u00f3n de esta localidad, luego de que sus familiares reportaran su desaparici\u00f3n desde el pasado 30 de Abril. \u201cInmediatamente realizamos una intensa b\u00fasqueda con el acompa\u00f1amiento de miembros de investigaci\u00f3n criminal, inteligencia y el Gaula, con el fin de dar con el paradero de la ni\u00f1a\u201d, inform\u00f3 el Coronel, Jes\u00fas Manuel de los Reyes Valencia, Comandante de polic\u00eda del Cesar.Las autoridades desarrollaron varios operativos en la zona, y determinaron que la \u00faltima persona que hab\u00eda estado con la menor era Gustavo Simanca, un hombre de 24 a\u00f1os de edad, marido de la hija de la se\u00f1ora que cuidaba a la peque\u00f1a. El presunto asesino relat\u00f3 que sali\u00f3 con la menor a quien le estuvo ense\u00f1ando conducir motocicleta. \"Luego nos traslad\u00f3 al lugar donde la ten\u00eda y fue all\u00ed donde la encontramos sin vida\u201d recalc\u00f3 el coronel.Tras conocerse el brutal asesinato, habitantes de esta municipalidad incendiaron la residencia del agresor.\u201cLa gente se enardeci\u00f3 cuando vio el cuerpo descompuesto de la ni\u00f1a que se encontraba en medio de dos palmeras. Estaba desnuda con las manos atadas\u201d asegur\u00f3 una l\u00edder de la regi\u00f3n.El presunto asesino fue capturado y puesto a disposici\u00f3n de la fiscal\u00eda para el debido proceso de judicializaci\u00f3n.\u201cSe le garantizaron todos los derechos al sujeto a quien se le salvaguard\u00f3 su vida y a integridad de su familia que se encuentra en Valledupar ya que el pueblo quiso tomar justicia por su mano\u201d destac\u00f3 el alcalde de Chiriguan\u00e1, Carlos Caama\u00f1o.La polic\u00eda del Cesar revel\u00f3 que el a\u00f1o pasado fueron capturados 60 personas por el delito de abuso sexual. Seg\u00fan el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF), el Cesar ocupa el segundo lugar en el pa\u00eds con mayor tasa de abusos sexuales a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.En el 2018, se presentaron 371 casos, siendo Valledupar, Codazzi, Aguachica, Curuman\u00ed las regiones de mayor incidencia. \u201cEstas cifras son una radiograf\u00eda de lo que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes viven a diario. Por eso es necesario que el Estado y la sociedad se impongan nuevos retos para erradicar todas las formas de violencia contra los m\u00e1s vulnerables\u201d, subray\u00f3 un funcionario de esta entidad.\u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0Ludys Ovalle J\u00e1comeEspecial para EL TIEMPO\u200bValledupar", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/crimen-de-una-nina-de-12-anos-en-el-cesar-desata-la-furia-de-comunidad-491022", "categoria": "colombia"}]