[{"titulo": "EE. UU. ofrece US$ 10 millones de recompensa por M\u00e1rquez y Santrich", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este jueves, el Departamento de Estado de Estados Unidos anunci\u00f3 una millonaria recompensa por informaci\u00f3n que permita la ubicaci\u00f3n y captura de los exjefes de las Farc Seuxis Hern\u00e1ndez Solarte ('Jes\u00fas Santrich') y Luciano Mar\u00edn Arango ('Iv\u00e1n M\u00e1rquez').Son 10 millones de d\u00f3lares los que ofrece el Gobierno de EE. UU. por 'Santrich' e 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez', jefes del grupo que se hace llamar 'Segunda Marquetalia' y que, de acuerdo con informes de inteligencia, tiene como sede de operaciones el territorio venezolano, donde se estar\u00edan escondiendo los exjefes guerrilleros. (De seguro le interesa:\u00a0Qu\u00e9 quiso decir Iv\u00e1n M\u00e1rquez con \u2018ha comenzado la segunda Marquetalia\u2019) Mike Pompeo, cabeza del Departamento de Estado, asegur\u00f3 que los exjefes de las Farc tienen un largo prontuario ligado al narcotr\u00e1fico y que por ello son un peligro no solo para Colombia.En su cuenta de Twitter, Pompeo public\u00f3: \"El pueblo colombiano se merece un acuerdo de paz duradero, con antiguos miembros de las Farc que respeten el Estado de derecho y se comprometan con la reintegraci\u00f3n pac\u00edfica en la sociedad\".\u00a0 En Colombia, por 'Santrich' y por 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez'\u00a0se ofrecen hasta 3.000 millones de pesos por informaci\u00f3n que permita su captura.El anuncio de la recompensa por las cabezas de la 'Segunda Marquetalia' duplica el monto que se ofrece en Estados Unidos por Dairo Antonio \u00dasuga David, alias Otoniel, jefe del 'clan del Golfo', la red de narcotraficantes m\u00e1s grande del pa\u00eds, que es de 5 millones de d\u00f3lares. (Le sugerimos leer:\u00a0As\u00ed se mueve y vive 'Otoniel', capo por quien ofrecen US$ 5 millones)El anuncio de la recompensa por 'Santrich' y 'M\u00e1rquez' coincide con lo dicho ayer por el presidente Iv\u00e1n Duque sobre la disminuci\u00f3n de los cultivos de matas de coca en el pa\u00eds durante el 2019.Seg\u00fan el Sistema de Monitoreo de Naciones Unidas, el a\u00f1o pasado se detectaron en Colombia 154.000 hect\u00e1reas de narcocultivos, lo que equivale a una disminuci\u00f3n del 9 por ciento con respecto a 2018.(Le sugerimos leer:\u00a0Cultivos de coca en Colombia bajaron 9%: hay 154 mil hect\u00e1reas). En marzo de este a\u00f1o, el Gobierno de Estados Unidos\u00a0ofreci\u00f3 15 millones de d\u00f3lares de recompensa por informaci\u00f3n que permitiera la captura del presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, a quien se\u00f1alan de tener nexos con redes de narcotraficantes.\u00a0(Le sugerimos leer:\u00a0EE. UU. ofrece 15 millones de d\u00f3lares por captura de Nicol\u00e1s Maduro).JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/ee-uu-ofrece-10-millones-de-dolares-por-jesus-santrich-e-ivan-marquez-508244", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018Sin plata no hay techo\u2019: migrantes expulsados de los \u2018pagadiarios\u2019", "contenido": " Tres metros por tres metros, una cama de madera y un televisor viejo, con cola, que se apagaba y prend\u00eda por defecto. Tambi\u00e9n hab\u00eda un ba\u00f1o privado con una ducha de agua caliente que siempre quedaba goteando. Por la ventana, al principio, se ve\u00edan pasar mujeres semidesnudas, pero con la cuarentena se fueron dispersando. Tambi\u00e9n se acab\u00f3 el agua caliente a medida que los inquilinos del hotel, que en su mayor\u00eda eran extranjeros, dejaron de pagar el hospedaje.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Debemos abrir huecos en la tierra para hacer nuestras necesidades\u2019)El lugar est\u00e1 enterrado en el barrio Santa Fe, en plena zona de tolerancia del centro de Bogot\u00e1, y se convirti\u00f3 en el hogar de Douglas Alex\u00e1nder Graterol y su hermano, Luis, dos migrantes venezolanos que llegaron a Bogot\u00e1 el 11 de febrero de 2020, un mes antes de que los casos de covid-19 comenzaran a multiplicarse en Colombia.\u201cAll\u00e1 uno viv\u00eda bien, no era el lugar m\u00e1s c\u00f3modo, pero hab\u00eda un techo d\u00f3nde meter la cabeza\u201d, dice Douglas, un hombre vigoroso de 46 a\u00f1os, de 185 cent\u00edmetros de estatura y con 100 kilos de peso cuando se vino de su pa\u00eds.La \u00fanica regla del sitio era pagar, d\u00eda a d\u00eda y a la misma hora, los 20.000 pesos que costaba esa habitaci\u00f3n para los dos. Sab\u00edan que ac\u00e1, lejos de su tierra, poco o nada val\u00edan el t\u00edtulo de licenciado en Educaci\u00f3n F\u00edsica de Luis y los a\u00f1os de experiencia de Douglas como profesor de boxeo y masajista. Por eso, sin darle mucha vuelta al asunto, compraron un paquete de bolsas de basura y empezaron a venderlas por las v\u00edas de la ciudad.Todos los d\u00edas ten\u00edan la misma ruta: sal\u00edan de Santa Fe por la calle 22, tomaban la avenida Caracas hacia el norte y, en la calle 72, sub\u00edan hasta la carrera 7.a, por la cual caminaban hasta la calle 140.(Adem\u00e1s:\u00a0Lo que se vive y sufre en Norte de Santander con el reflujo migratorio)Diecis\u00e9is kil\u00f3metros de ida y diecis\u00e9is de vuelta, que les parec\u00edan cortos despu\u00e9s de haber caminado m\u00e1s de 400 entre Arauca y Casanare unos meses antes, cuando empez\u00f3 su \u00e9xodo.\u201cEstuvimos casi un mes as\u00ed, vendiendo las bolsitas para poder conseguir lo del cuarto y la comida. Era duro, pero ac\u00e1 en Colombia hay mucha gente buena que nos daba un poquito m\u00e1s del precio, o a veces hasta lo de una noche del hotel. El problema fue cuando comenz\u00f3 esto del coronavirus\u201d, cuenta Douglas. El 20 de marzo, cuando Colombia registraba 158 casos positivos de covid-19, la mayor\u00eda en Bogot\u00e1, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez decret\u00f3 un simulacro de aislamiento obligatorio. La medida empalm\u00f3 con una cuarentena nacional que durar\u00eda 14 d\u00edas, pero ya lleva vigente m\u00e1s de 70. Para quienes, como Douglas y Luis, viv\u00edan del diario y depend\u00edan de la gente en la calle para conseguir un sustento, el confinamiento fue el palo en la rueda que hoy, m\u00e1s de dos meses despu\u00e9s, les dej\u00f3 como \u00fanica salida retornar a su pa\u00eds.(De su inter\u00e9s:\u00a0'Nos preocupa el aumento de la xenofobia': Felipe Mu\u00f1oz)Cuatro d\u00edas antes de que comenzara el aislamiento, Adri\u00e1n Ruiz lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 y se instal\u00f3 en el mismo hotel que los hermanos Graterol. Este migrante pas\u00f3 18 de sus 40 a\u00f1os trabajando en Corpoelec, la compa\u00f1\u00eda el\u00e9ctrica de Venezuela, pero en Colombia se dedicaba a vender mercanc\u00eda puerta a puerta.\u00a0\u201cEl gobierno de mi pa\u00eds me agarr\u00f3, y todo lo que agarra lo destruye. Por eso tuve que venirme\u201d, dice Adri\u00e1n, quien comenz\u00f3 a trabajar para una compa\u00f1\u00eda de productos naturistas, con sede en Popay\u00e1n, que lo enviaba, armado de un parlante y una maleta repleta de frascos, a vender en barrios populares de diferentes ciudades.Su \u00faltimo viaje, que ten\u00eda como destino la capital colombiana, no solo se alarg\u00f3, sino que lo dej\u00f3 sin trabajo.\u201cNo llevaba ni siquiera una semana en Bogot\u00e1 cuando comenz\u00f3 la cuarentena. Por las medidas ya no pod\u00edamos trabajar bien, y el jefe en Popay\u00e1n, que ten\u00eda  seis vendedores, todos venezolanos, nos dijo que ten\u00edamos que parar y se desentendi\u00f3\u201d, cuenta Adri\u00e1n.Sin trabajo, las posibilidades del pago diario del hotel se fueron acomodando al poco dinero que ten\u00eda ahorrado, hasta que ya no le qued\u00f3 ni un peso. Tan pronto empez\u00f3 la cuarentena, la alcald\u00eda de Bogot\u00e1 expidi\u00f3 el Decreto 93 de 2020, en el que se dice que los due\u00f1os de los \u2018pagadiarios\u2019 \u201cse abstendr\u00e1n de desalojar al usuario en condici\u00f3n de vulnerabilidad por el no pago del hospedaje\u201d. Sin embargo, desde comienzos de abril empezaron a circular noticias de desalojos de los \u2018pagadiarios\u2019. En estos lugares, seg\u00fan la Personer\u00eda de Bogot\u00e1, habitaban m\u00e1s de 12.000 personas, sobre todo \u201cvendedores informales, ind\u00edgenas, ayudantes de construcci\u00f3n, personas en condici\u00f3n de discapacidad, trans, trabajadoras sexuales y migrantes\u201d.De hecho, en la primera semana de ese mes, m\u00e1s de 200 ind\u00edgenas embera kat\u00edo fueron sacados de las residencias debido a la imposibilidad de pagar por las habitaciones, y terminaron durmiendo, en plena pandemia, en el parque Tercer Milenio, a pocas cuadras del barrio Santa Fe.Para Douglas, Luis, Adri\u00e1n y sus vecinos, esa situaci\u00f3n tard\u00f3 un poco m\u00e1s, pero tambi\u00e9n lleg\u00f3. La cuarentena los puso en jaque: o se expon\u00edan al virus en las calles para conseguir algo de dinero y pagar el hospedaje, o cumpl\u00edan el aislamiento a punta de ahorros (si es que los ten\u00edan).Douglas y su hermano tomaron la primera opci\u00f3n. Pese a la pandemia, segu\u00edan caminando por la ciudad intentando vender las bolsas. Tambi\u00e9n lo intentaron en TransMilenio, pero, en un lado u otro, la ausencia de gente les dificultaba su misi\u00f3n.\u201cSe puso dif\u00edcil. Ya no hac\u00edamos ni siquiera para comer, ten\u00edamos que pasar el d\u00eda con dos o tres panes, o lo que nos regalaba la gente en la calle. Adem\u00e1s, como est\u00e1bamos tan expuestos al virus por estar afuera todo el d\u00eda, decidimos salirnos del \u2018pagadiario\u2019 \u201d, cuenta Douglas, y agrega, con pesar, que de sus 100 kilos de peso solo le quedan 75.A Adri\u00e1n le duraron tres semanas sus ahorros, y logr\u00f3 hacer algunos trabajos de electricidad en el \u2018pagadiario\u2019 por los que le dieron unas noches extra, pero luego le pidieron que abandonara el sitio.\u201cEl se\u00f1or de la residencia dijo que no nos pod\u00eda tener ah\u00ed, nos mostr\u00f3 los recibos, nos explic\u00f3 que casi nadie le estaba pagando. Para esos d\u00edas ya hab\u00edan quitado el agua caliente y el wifi. Tuve que salir\u201d, dice Adri\u00e1n.Aunque la Secretar\u00eda del H\u00e1bitat de Bogot\u00e1 dispuso de 2.500 millones de pesos para atender a los 12.000 residentes de los \u2018pagadiarios\u2019 durante la emergencia por el nuevo coronavirus, hasta el pasado 4 de junio la entidad solo hab\u00eda entregado ayudas a 98 hogares. Seg\u00fan denunci\u00f3 la Personer\u00eda, del total de recursos disponibles, el Distrito solo ha ejecutado 73,5 millones, es decir, el 2,94 por ciento. Salir del \u2018pagadiario\u2019 fue salir a la calle. Douglas, Luis y Adri\u00e1n se sumaron a una lista de migrantes que se cuentan por cientos y esconde el rostro de la impotencia: salieron de un pa\u00eds sumido en una crisis econ\u00f3mica y pol\u00edtica, para ser el bast\u00f3n de los familiares que permanecen all\u00e1, y ahora, por la pandemia, se quedaron maniatados.Como ellos, cerca de la terminal de transportes del norte de Bogot\u00e1, por la v\u00eda que lleva a Tunja y de ah\u00ed a C\u00facuta, hay m\u00e1s de 400 venezolanos, asentados en carpas improvisadas de bolsas pl\u00e1sticas, que esperan poder salir hacia su pa\u00eds.\u201cNos vamos pa\u2019 mi Venezuela. All\u00e1 no pagamos arriendo. Ese es el miedo aqu\u00ed ahora, el diario a diario: si haces para pagar la renta, no comes, y si comes, no tienes para pagar la renta\u201d, dice Douglas.Cuando se les pregunta por las opciones despu\u00e9s de cruzar la frontera, se quedan callados. A\u00fan no tienen certeza de c\u00f3mo van a sobrevivir en su pa\u00eds, pero tienen un techo y eso, por lo pronto, les es suficiente. JULI\u00c1N R\u00cdOSELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/cuarentena-en-colombia-el-drama-de-los-migrantes-expulsados-de-los-pagadiarios-506536", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Capturan al presunto asesino de Daniela Qui\u00f1ones", "contenido": " En la noche de este mi\u00e9rcoles asisti\u00f3 a audiencia virtual de imputaci\u00f3n de cargos el sospechoso del feminicidio de Daniela Qui\u00f1ones, la joven universitaria que fue asesinada en el municipio de Marmato, Caldas, y cuyo cuerpo fue encontrado la ma\u00f1ana de este martes en el r\u00edo Cauca.De acuerdo con el relato del fiscal del caso, los hechos se presentaron el domingo, entre las 4 a. m. y las 6 a. m., en una zona de maleza situada entre el borde de la v\u00eda que conduce a La Pintada (Antioquia) y el r\u00edo Cauca.(Ampl\u00ede la informaci\u00f3n: Lo que se conoce sobre la muerte de la estudiante Daniela Qui\u00f1ones) \"Cuando el se\u00f1alado lleg\u00f3 a esta parte en compa\u00f1\u00eda de Daniela Alexandra Qui\u00f1ones Pineda y luego de sostener una discusi\u00f3n en la que ella, al parecer, se neg\u00f3 a tener relaciones sexuales, la sujet\u00f3 por la fuerza. Ante la reacci\u00f3n de Daniela,\u00a0la atac\u00f3 en la cabeza con arma blanca, ocasion\u00e1ndole la muerte en el sitio\u00a0(...). Posterior a ello, lanz\u00f3 el cuerpo al r\u00edo Cauca, alej\u00e1ndose del lugar\", se\u00f1al\u00f3. El hecho habr\u00eda ocurrido el domingo 14 de junio despu\u00e9s de que el hombre se ofreciera a llevar a la v\u00edctima  en una motocicleta desde el lugar donde celebraban un cumplea\u00f1os hasta su casa.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Preparan 500 b\u00f3vedas para muertos por covid-19 en Villavicencio)El se\u00f1alado fue acusado de feminicidio agravado, debido al estado de indefensi\u00f3n de la v\u00edctima. El hombre, de 33 a\u00f1os, no acept\u00f3 los cargos, mientras que su abogado solicit\u00f3 que el delito por el que se lleve el proceso sea homicidio agravado.(Le recomendamos leer:\u00a0Drama en c\u00e1rcel de Cali, donde estar a salvo del covid vale millones)Por solicitud de la Fiscal\u00eda, la juez orden\u00f3 detenci\u00f3n intramural para el marmate\u00f1o, de quien, seg\u00fan el ente acusador, se tienen pruebas de que s\u00ed fue la \u00faltima persona con la que vieron con vida a la joven de 23 a\u00f1os. Con velas y globos blancos los marmare\u00f1os pidieron perd\u00f3n a Daniela y su familia por lo sucedido. \"Daniela ha dejado un insondable dolor en los corazones de los marmate\u00f1os. En nombre del pueblo marmate\u00f1o y el m\u00edo en especial, pedimos disculpas a la madre de Daniela, se\u00f1ora \u00c1ngela Pimienta, y a toda su familia, esperamos humildemente su perd\u00f3n por este desafortunado hecho\", expres\u00f3 Carlos Yesid Castro, alcalde del municipio minero.(Vea nuestro M\u00eddase a ver:\u00a0Solo pocos podr\u00e1n superar este dif\u00edcil test de palabras en espa\u00f1ol)Durante el acto en el que los asistentes acudieron con prendas blancas y llevaron ofrendas florales en memoria de la estudiante de la universidad Eafit de Medell\u00edn, el mandatario local tambi\u00e9n hizo un llamado al respeto por la vida. \"Hoy invitamos a toda la comunidad para que juntos sigamos construyendo una sociedad donde prevalezca el respeto por la vida, en especial de las mujeres, que con sus sue\u00f1os e ilusiones contribuyen a formar un mejor y digno futuro para nuestro amado pueblo\", a\u00f1adi\u00f3.  LAURA USMAPara EL TIEMPOMANIZALES", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/daniela-quinones-captura-de-su-presunto-asesino-y-detalles-de-su-muerte-508258", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Modelo casada con \u00c1lex Saab estar\u00eda en Venezuela; FBI indaga a hijo", "contenido": " La modelo Camila Fabbri, actual pareja de\u00a0\u00c1lex Saab, se convirti\u00f3 en pieza clave dentro del proceso que se le sigue al colombiano, se\u00f1alado de ser el principal testaferro de Nicol\u00e1s Maduro.Despu\u00e9s de la captura de Saab en Cabo Verde, el pasado 12 de junio, agentes federales establecieron que varios de sus allegados (incluida Fabbri) permanecen en Venezuela. Adem\u00e1s, que Fabbri y uno de los hijos de Saab ser\u00edan la ruta para llegar a dineros del saqueo a Venezuela que se movieron por bancos italianos, lo que se convertir\u00eda en su 'tal\u00f3n de Aquiles'. (Lo invitamos a leer: Las lujosas propiedades incautadas a la pareja de Alex Saab) Tal como lo anticip\u00f3 EL TIEMPO en noviembre pasado, en una operaci\u00f3n trasnacional, entre autoridades de Francia e Italia, se logr\u00f3 el decomiso de lujosas propiedades vinculadas a la joven modelo.Se incautaron un lujoso edificio, obras de arte (de Edward Spitz) y alrededor de 1,8 millones de euros vinculados a Fabbri. La adquisici\u00f3n de estos bienes se habr\u00eda hecho despu\u00e9s de mover importantes sumas de dinero que proven\u00edan del Reino Unido a trav\u00e9s de una firma llamada Kinlock Investment, dirigida por Lorenzo Antonelli, cu\u00f1ado de Fabbri. La plata termin\u00f3 invertida en acciones de un fideicomiso brit\u00e1nico y en una compa\u00f1\u00eda en Emiratos \u00c1rabes, desde donde Saab estaba moviendo parte de su fortuna.En efecto, como lo inform\u00f3 este diario, el profesor Bruce Bagley confes\u00f3, el pasado primero de junio ante una corte de Nueva York, que le lav\u00f3 a Saab cerca de 2 millones de d\u00f3lares provenientes de Emiratos \u00c1rabes y de Suiza, a trav\u00e9s del colombiano Jorge Luis Hern\u00e1ndez, alias Boliche. \"Personas que han tenido acceso a Saab aseguran que ha enviado mensajes a Caracas, para proteger a su familia\", le dijo a EL TIEMPO una fuente federal. Y agreg\u00f3 que en ese pa\u00eds tambi\u00e9n estar\u00eda \u00c1lvaro Pulido, socio de Saab.Adem\u00e1s, confirm\u00f3 que uno de los hijos del barranquillero es indagado dentro del proceso de lavado de activos de las llamadas cajas Clap.\u00a0El joven aparece como representante legal de una de las empresas que el FBI rastrea y que habr\u00eda sido usada para mover dinero de miembros del r\u00e9gimen.(Le puede interesar:\u00a0Indagan si la bella modelo, pareja de Alex Saab, vol\u00f3 a Rusia)\u00a0Para Estados Unidos, Saab es la pieza clave para llegar a las fortunas ocultas de Maduro y de sus alfiles y para conocer movimientos de oro y d\u00f3lares. Adem\u00e1s, para conocer acuerdos con Turqu\u00eda, Ir\u00e1n y Rusia. De hecho, se sabe que la modelo y Saab estuvieron en Rusia recientemente, tras las incautaciones de bienes en Italia.(En otras noticias:\u00a0Carlos Lehder, el ladr\u00f3n de carros que manej\u00f3 las narcorrutas de Escobar)Por eso, no se descartan versiones que se\u00f1alan que Rusia e Ir\u00e1n estar\u00edan intermediando por Saab ante Cabo Verde, para que sea enviado a Caracas y no a Estados Unidos o Colombia.El proceso de extradici\u00f3n, sin embargo, est\u00e1 en curso y Saab permanece en una c\u00e1rcel de Cabo Verde, famosa por su vulnerabilidad. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-camila-fabbri-su-pareja-estaria-en-venezuela-dea-pone-la-lupa-a-hijo-508200", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Eln libera a cabo del Ej\u00e9rcito Nubia L\u00f3pez Correa en Arauca", "contenido": " Una comisi\u00f3n humanitaria conformada por la Defensor\u00eda del Pueblo y el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja recibi\u00f3 este jueves a la cabo del Ej\u00e9rcito Nubia Alejandra L\u00f3pez Correa, quien estaba secuestrada desde el pasado 7 de junio. La gesti\u00f3n humanitaria se llev\u00f3 a cabo en un municipio del piedemonte de Arauca, en el oriente del pa\u00eds. El pasado domingo, en una prueba de vida presentada en video por el Eln, la cabo L\u00f3pez Correa, de 23 a\u00f1os, asegur\u00f3 que estaba bien.(Lea tambi\u00e9n: ELN entrega prueba de vida de cabo Nubia Correa, secuestrada en Arauca)\"Quiero enviarle un mensaje a mi familia, en general, estoy bien. Tambi\u00e9n quiero comunicarle a las Fuerzas Armadas de Colombia que he recibido un trato digno y respetuoso por parte del Eln\", afirm\u00f3 la suboficial.L\u00f3pez Correa fue secuestrada mientras disfrutaba su periodo de vacaciones con su familia.Noticia en desarrollo...JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/eln-libera-a-cabo-del-ejercito-secuestrada-en-arauca-508352", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Senado aprob\u00f3 la ley de pago a plazos justos", "contenido": " El Senado aprob\u00f3 por unanimidad en \u00faltimo debate el proyecto de ley de pago a plazos justos, para que a los de emprendedores y mipymes del pa\u00eds les paguen sus facturas a m\u00e1ximo 45 d\u00edas. Es decir que el plazo para el pago de obligaciones ser\u00e1 m\u00e1ximo de sesenta d\u00edas calendario durante el primer a\u00f1o y de cuarenta y cinco\u00a0 d\u00edas calendario a partir del segundo a\u00f1o.En cuanto a las operaciones mercantiles que se realicen en el marco del Sistema General de Seguridad Social en Salud, el plazo m\u00e1ximo y definitivo para el pago de obligaciones ser\u00e1 de 60 d\u00edas calendario. Para las deudas del sector salud se deja un plazo m\u00e1ximo para el pago de cinco a\u00f1os.(Le puede interesar: Senado aprueba amnist\u00eda para morosos de multas de tr\u00e1nsito) Con la aprobaci\u00f3n del pago a plazos justos\u00a0se busca proteger el flujo de caja y la liquidez de las micro, peque\u00f1as y medianas empresas del pa\u00eds, que representan m\u00e1s del 96 % del tejido empresarial, aportan el 40 % del PIB general de la Naci\u00f3n y generan 8 de cada 10 empleos nuevos.Las medidas contenidas en esta ley permitir\u00edan compartir de manera m\u00e1s justa los costos de producci\u00f3n entre clientes y proveedores, sin que se aumenten los precios al consumidor. As\u00ed mismo, los riesgos de liquidez en el mercado tampoco aumentar\u00edan; en este caso, tambi\u00e9n se estar\u00eda transfiriendo el riesgo a las empresas a las que les corresponde asumirlo.(Recomendado: Proyecto que facilita empleo para j\u00f3venes, a punto de hundirse)Para el representante Mauricio Toro, autor de la iniciativa, es un gran avance: \u201cHemos logrado que se haga justicia con los miles de micro, peque\u00f1as y medianas empresas del pa\u00eds. Con la ley de Pago a Plazos Justos tendr\u00e1n el flujo de capital adecuado para que puedan invertir en innovaci\u00f3n para su desarrollo, superar los retos que nos impone la crisis econ\u00f3mica del covid-19 y mantener el empleo que generan. Nuestras empresas ser\u00e1n m\u00e1s competitivas y productivas\u201d.Para Toro, la aprobaci\u00f3n representa un verdadero salvavidas, pues las grandes empresas deber\u00e1n pagarles sus facturas en 60 d\u00edas calendario durante el primer a\u00f1o de entrada en vigencia de la ley y a partir del segundo, el tope ser\u00e1 de 45 d\u00edas m\u00e1ximo.Mauricio Am\u00edn, senador del Partido Liberal, celebr\u00f3 la aprobaci\u00f3n del proyecto y asegura que resolver\u00e1 un problema real en el \u00e1mbito mercantil: \u201cUn salvavidas en los tiempos de pago de facturas a miles de mipymes, el mayor generador de empleos en el pa\u00eds\u201d.(De inter\u00e9s: Beneficios penales a condenadas por delitos menores pas\u00f3 primer debate) 1. A partir de la entrada en vigencia de la ley, las empresas tendr\u00e1n dos a\u00f1os para adaptar sus procesos de facturaci\u00f3n y empezar a pagar sus facturas a 45 d\u00edas.2. Las operaciones mercantiles entre grandes empresas quedan excluidas de la aplicaci\u00f3n de esta ley.3. El pago de facturas se deber\u00e1 hacer 45 d\u00edas despu\u00e9s de la entrega de los bienes o la terminaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de los servicios.4. No se permitir\u00e1n los acuerdos que pretendan pactar plazos diferentes a los establecidos por la ley.5. A las empresas que incumplan con los plazos establecidos en la ley se les podr\u00e1 imponer sanciones.6. El Estado tambi\u00e9n estar\u00e1 obligado a pagar sus facturas a 60 d\u00edas.7. Habr\u00e1 un reconocimiento para aquellas empresas que paguen sus facturas en plazos menores o iguales a 30 d\u00edas. El proyecto pasa a conciliacio\u0301n con las dos Ca\u0301maras y luego a sancio\u0301n presidencial. POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/senado-aprobo-la-ley-de-pago-a-plazos-justos-508232", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Por rebrote de coronavirus, Pek\u00edn toma medidas tit\u00e1nicas", "contenido": " Pek\u00edn endureci\u00f3 este mi\u00e9rcoles las restricciones y puso en marcha medidas extraordinarias e in\u00e9ditas para contener un rebrote de coronavirus en su principal centro mayorista de alimentaci\u00f3n, como hacer pruebas del virus a los empleados de todos los restaurantes, universidades y mercados de la ciudad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Pek\u00edn desinfectar\u00e1 todos sus mercados, restaurantes y universidades).Se trata de una tarea tit\u00e1nica debido a las decenas de miles de restaurantes que hay en la capital china, adem\u00e1s de los cientos de mercados y las decenas de campus universitarios. Desde el s\u00e1bado se han realizado 356.000 pruebas de \u00e1cido nucleico, dijo este mi\u00e9rcoles Zhang Qiang, responsable del equipo de prevenci\u00f3n municipal, que anunci\u00f3 que se har\u00e1n test a los trabajadores sanitarios, a quienes viven en complejos residenciales donde haya casos, a funcionarios, as\u00ed como a profesores y estudiantes que hayan reanudado las clases.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0Pek\u00edn advierte que rebrote de coronavirus es 'extremadamente grave').Tambi\u00e9n se har\u00e1n pruebas a otras 355.000 personas relacionadas con el mercado mayorista de Xinfadi, el foco del nuevo brote, que ha causado en seis d\u00edas 137 contagios en la ciudad. Pek\u00edn \u2013con 22 millones de habitantes\u2013 puede hacer 400.000 test diarios, una capacidad que se incrementar\u00e1 para atender la demanda.La ciudad elev\u00f3 el martes su nivel de alerta sanitaria del 3 al 2 (en una escala del 1 al 4, de peor a mejor), pero puso en marcha medidas que van mucho m\u00e1s all\u00e1 de ese nivel 2, en el que se encontraba hace apenas dos semanas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0China rechaza que el coronavirus circulara desde agosto en Wuhan). Por ejemplo, se suspendieron los vuelos interprovinciales para evitar la propagaci\u00f3n a otras provincias \u2013al menos cuatro ya se han visto afectadas\u2013 y se cancelaron las clases en todos los niveles, que se hab\u00edan ido reanudando desde hace m\u00e1s de un mes. Adem\u00e1s, 1.255 vuelos de entrada y salida a Pek\u00edn fueron cancelados este mi\u00e9rcoles, es decir, el 70 por ciento de los inicialmente previstos, seg\u00fan el 'Diario del Pueblo' y el 'China Daily'.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0EE. UU. suspende los vuelos de aerol\u00edneas chinas desde el 16 de junio).Las personas que viven en \u201c\u00e1reas claves\u201d, donde se han detectado nuevos contagios \u2013que son ya nueve distritos de la capital\u2013, tienen prohibido salir de Pek\u00edn.Tambi\u00e9n suspendieron las actividades que congreguen a grandes grupos de personas y se retomaron las restricciones del nivel 2 de alerta, que incluyen controles de temperatura e identidad a la entrada de viviendas y locales, la obligaci\u00f3n de llevar tapabocas y restricciones para salir de Pek\u00edn si no hay causa justificada.EFE y AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/medidas-que-han-tomado-en-pekin-por-el-rebrote-de-covid-19-508118", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "EE. UU. admite descontrol de la DEA en casos de lavado", "contenido": " La DEA, una de las agencias m\u00e1s importantes de Estados Unidos en la lucha contra el narcotr\u00e1fico y el lavado de activos, est\u00e1 siendo cuestionada por el Departamento de Justicia de ese pa\u00eds en temas operacionales sobre blanqueo de capitales.Funcionarios de alto nivel de ese gobierno se\u00f1alaron que hay un descontrol sobre las operaciones que agentes encubiertos de la DEA realizan en diferentes partes del mundo \u2013y en su propio suelo\u2013, relacionadas con el movimiento de dinero ilegal para infiltrar organizaciones narcotraficantes.(Le puede interesar: Los lujos del exagente estrella de la DEA acusado de lavado de activos ) El inspector General del Departamento de Justicia, Michael E. Horowitz, asegur\u00f3 que tras realizar una autor\u00eda interna qued\u00f3 en evidencia que esas operaciones encubiertas no han contado con una adecuada supervisi\u00f3n ni con controles estrictos para evitar que se termine facilitando la labor il\u00edcita de los narcos.\u201cLa DEA no document\u00f3 de manera consistente la aprobaci\u00f3n apropiada para realizar actividades autorizadas de lavado encubierto a trav\u00e9s de los l\u00edmites jurisdiccionales, lo que podr\u00eda poner en peligro las operaciones y generar repercusiones legales para los agentes de casos encubiertos. Adem\u00e1s, la DEA no estableci\u00f3 controles internos estrictos, t\u00e9cnicas de mitigaci\u00f3n de riesgos y pr\u00e1cticas apropiadas de mantenimiento de registros\u201d, advirti\u00f3 Horowitz.(Le puede interesar: Exagente de la DEA es indagado por lavado de US $7 millones a la mafia)\u00a0Sus cr\u00edticas est\u00e1n contenidas en un documento de 72 p\u00e1ginas que se public\u00f3 este martes y cuyo contenido completo conoci\u00f3 EL TIEMPO. En ese informe, adem\u00e1s, se indic\u00f3 que si bien la ley autoriza a que parte del dinero incautado pueda ser usado para financiar otras operaciones, se encontraron casos en que los objetivos no se lograron y se termin\u00f3 generando un detrimento que podr\u00eda resultar siendo ilegal.\u201cLa DEA no cumpli\u00f3 completamente con los requisitos legales y del departamento. La DEA no inform\u00f3 al Fiscal General y al Congreso de todas las actividades ilegales encubiertas autorizadas (\u2026). La DEA no document\u00f3 de manera consistente la aprobaci\u00f3n apropiada para realizar actividades autorizadas de lavado encubierto a trav\u00e9s de los l\u00edmites jurisdiccionales, lo que podr\u00eda poner en peligro las operaciones y generar repercusiones legales para los agentes de casos encubiertos\u201d, precis\u00f3 el inspector Horowitz. Aunque en el documento oficial no se hace referencia directa a un caso en particular, Colombia s\u00ed tiene su propio cap\u00edtulo en este tipo de inconsistencias. En efecto, tal y como lo revel\u00f3 EL TIEMPO en su momento, un destacado agente de la DEA apostado en Cartagena termin\u00f3 enjuiciado en Estados Unidos por lavado de activos.Se trata de Jos\u00e9 Irizarry, quien particip\u00f3 en la captura de decenas de narcotraficantes y lavadores de dinero y era uno de los l\u00edderes de la oficina de esa agencia en Cartagena, pero fue arrestado a comienzos de a\u00f1o por orden de una Corte Federal de Florida.Irizarry fue declarado copart\u00edcipe de una megaoperaci\u00f3n de blanqueo de capitales que involucra a su esposa colombiana, Nathalia G\u00f3mez (tambi\u00e9n detenida), y a dos c\u00f3mplices m\u00e1s, uno de ellos, el padrino de sus hijos.El exagente de la DEA era indagado por lavar al menos 7 millones de d\u00f3lares de la mafia, moviendo a trav\u00e9s de operaciones financieras il\u00edcitas dinero hacia Estados Unidos y adquiriendo sendos bienes \u2013incluso en Cartagena\u2013 cuya propiedad no pudo justificar en medio de la investigaci\u00f3n.Incluso, en su proceso se se\u00f1ala que habr\u00eda estado relacionado con\u00a0con \u00d3mar Ambuila, quien se desempe\u00f1aba como jefe de control de carga en la Dian y cuya hija adquiri\u00f3 un  Lamborghini.\"El serial que aparece en el indictment es el mismo de la hija de Ambuila\", le asegur\u00f3 a EL TIEMPO una fuente federal. En todo caso, el Inspector General del Departamento de Justicia advirti\u00f3 en su informe que ya se est\u00e1 trabajando en al menos 19 aspectos concretos con la DEA para subsanar los errores de control y procedimiento que derivaron en esc\u00e1ndalos como el de Irizarry.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)De hecho, seg\u00fan Estados Unidos, la intenci\u00f3n es que se puedan ejecutar operaciones m\u00e1s estrictas para identificar y perseguir objetivos involucrados en redes financieras il\u00edcitas, y as\u00ed evitar que sus agentes terminen facilitando el lavado de activos que est\u00e1n llamados a combatir incluso de forma encubierta.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UInvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/ee-uu-admite-descontrol-de-la-dea-en-casos-de-lavado-508356", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Preparan 500 b\u00f3vedas para muertos por covid-19 en Villavicencio", "contenido": " A 498 cuerpos de personas que fueron inhumadas en el cementerio Central de Villavicencio, que ya cumplieron su tiempo de permanencia en el camposanto, tendr\u00e1n que ser retirados y trasladados a otro lugar, para poder tener b\u00f3vedas disponibles para las personas fallecidas por coronavirus. (Le recomendamos leer:\u00a0En c\u00e1rcel de Cali hay que pagar para estar a salvo del covid-19) La secretaria de Gobierno de la ciudad, Andrea Lizcano, explic\u00f3 que en desarrollo del plan de contingencia por la emergencia sanitaria se hace necesario tener espacios para las personas que mueran por covid-19, as\u00ed como para las que se encontraban en estado de vulnerabilidad, es decir que fallecieron y no tienen familiares o recursos para sepultarlos.Por esa raz\u00f3n solicit\u00f3 a los familiares de personas que est\u00e1n en el cementerio desde el a\u00f1o 2012 que se acerquen a realizar el tr\u00e1mite correspondiente para las exhumaciones.A la fecha, y seg\u00fan la resoluci\u00f3n 5194 de 2010 del Ministerio de la Protecci\u00f3n Social, ya son 498 los cuerpos listos para ser exhumados en el cementerio, lo que permitir\u00eda tener igual n\u00famero de b\u00f3vedas disponibles.(Vea nuestro M\u00eddase a ver:\u00a0Solo pocos podr\u00e1n superar este dif\u00edcil test de palabras en espa\u00f1ol)Hasta este jueves en el departamento del Meta se hab\u00edan reportado 1.032 casos de coronavirus, de los cuales 886 son de la c\u00e1rcel de Villavicencio y 84 en el resto de la ciudad. Del total de casos 946 se han recuperado y once personas han fallecido en el departamento.La administraci\u00f3n municipal anunci\u00f3 que en la p\u00e1gina de la alcald\u00eda www.villavicencio.gov.co publicar\u00e1 el listado de cuerpos que deben ser trasladados. NELSON ARDILAPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-ultimas-noticias-preparan-500-espacios-para-muertos-por-covid-19-en-villavicencio-508250", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Para la paz ser\u00eda buena noticia que cogieran a ese par de salvajes'", "contenido": " El consejero presidencial para la Estabilizaci\u00f3n y la Consolidaci\u00f3n, Emilio Archila, calific\u00f3 como un hecho positivo para la paz el anuncio del gobierno de Estados Unidos de entregar una recompensa de\u00a0 hasta 10 millones de d\u00f3lares a quien d\u00e9 informaci\u00f3n que permita la captura de los exjefes de las Farc, Seuxis Hern\u00e1ndez-Solarte, alias 'Jes\u00fas Santrich', y Luciano Mar\u00edn Arango, alias 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez'. \"Para el proceso de paz, para el proceso de implementaci\u00f3n ser\u00eda una muy buena noticia que cogieran a ese par de salvajes\", dijo el consejero.\u201cLa captura de estos dos sujetos que convocan al terrorismo y al narcotr\u00e1fico, ser\u00eda un buen aporte a la estabilidad del proceso en que aproximadamente 13 mil excombatientes est\u00e1n comprometidos con la legalidad\u201d, agreg\u00f3 Archila este jueves.Esto lo plante\u00f3 luego de conocerse que el propio secretario de Estado de Estados Unidos, Mike Pompeo, ofreci\u00f3 la recompensa por lo dos exnegociadores de las Farc y tras afirmar que ambos tienen un largo prontuario ligado al narcotr\u00e1fico, y que por ello, son un peligro no solo para Colombia sino para toda la sociedad. \"Ellos realmente no es que se hubieran bajado del proceso, sino que nunca estuvieron en el proceso\", dijo Archila.Agreg\u00f3 que tanto 'M\u00e1rquez' como 'Santrich' han estado \"amenazando y tratando de seducir\" a los excombatientes para que se vayan al terrorismo y retornen al narcrotr\u00e1fico.\"Son un elemento absolutamente nocivo, corrosivo para toda la sociedad colombiana\", dijo el funcionario, quien destac\u00f3 que 13 mil excombatientes \"siguen superfirmes\" en el proceso de reincorporaci\u00f3n.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/seria-una-buena-noticia-para-la-paz-la-captura-de-marquez-y-santrich-508322", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Iv\u00e1n Duque respalda a Donald Trump en nombramiento del BID", "contenido": " Mientras que en la regi\u00f3n hay sorpresa por la decisi\u00f3n de Estados Unidos de nombrar a un candidato a la presidencia del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), por primera vez en sus 60 a\u00f1os de historia, en Colombia el respaldo, por parte del gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque, es indiscutible.Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. patea el tablero con candidatura para la presidencia del BID Hasta ahora, todos los m\u00e1ximos responsables de este organismo han sido latinoamericanos. Sin embargo, el presidente Trump rompi\u00f3 con esta tradici\u00f3n no escrita en la historia del BID seg\u00fan la cual se trata de un cargo que deber\u00eda recaer aqu\u00ed. Hecho que fue p\u00fablicamente aplaudido por el presidente Duque.La lectura en la Casa de Nari\u00f1o es diametralmente opuesta a lo que se piensa en la regi\u00f3n. El Gobierno de Colombia respald\u00f3, sin vacilaci\u00f3n y con rapidez, el nombramiento de Mauricio Claver-Carone como candidato de Estados Unidos a la presidencia del Banco Interamericano de Desarrollo (BID) y, m\u00e1s a\u00fan, valor\u00f3 el gesto como una oportunidad para fortalecer las necesidades crecientes de la regi\u00f3n.\"El Gobierno de la Rep\u00fablica de Colombia acoge con benepl\u00e1cito el anuncio del Departamento del Tesoro del Gobierno de los Estados Unidos, en el cual se postula a Mauricio Claver-Carone para ocupar la presidencia del Banco Interamericano de Desarrollo\", afirm\u00f3 el Ejecutivo en un comunicado. En el mismo comunicado de la Casa de Nari\u00f1o, Colombia destaca la hoja de vida del aspirante y argumenta que \u201cla actual coyuntura requiere un fortalecimiento financiero para atender las necesidades de liquidez de las econom\u00edas latinoamericanas, las cuales surgen de los enormes desaf\u00edos sociales y econ\u00f3micos generados por la pandemia global\u201d.Claver-Carone es el actual asesor para la Seguridad Nacional en el Hemisferio Occidental de la Casa Blanca y tendr\u00eda pr\u00e1cticamente asegurado su nombramiento. \u00bfPor qu\u00e9? Estados Unidos es due\u00f1o del 30 por ciento de las acciones del banco y no se perfila ning\u00fan candidato o pa\u00eds con la influencia suficiente como para desafiar el deseo de Trump.Fundado en 1959, el banco est\u00e1 compuesto por 48 miembros, de los cuales solo 26 \u2013todos latinoamericanos\u2013 pueden acceder a pr\u00e9stamos de la instituci\u00f3n y poseen el 50,2 por ciento de las acciones. Los otros 22, entre ellos Estados Unidos, pa\u00edses europeos y asi\u00e1ticos, aparecen solo como donantes, pero tienen el otro 49,8 por ciento y, por lo tanto, una silla en las grandes decisiones.De inter\u00e9s:\u00a0Colombia respalda a Mauricio Claver-Carone a la Presidencia del BIDEn sus 61 a\u00f1os de existencia ha tenido solo cuatro presidentes: el exministro de Hacienda de Chile Felipe Herrera, el exsecretario de Hacienda de M\u00e9xico Antonio Ortiz Mena, el excanciller de Uruguay Enrique Iglesias y el exministro de Desarrollo colombiano Luis Alberto Moreno.El per\u00edodo de Moreno en el banco culmina en septiembre. Fecha para la que est\u00e1 programada la Asamblea General del BID en Barranquilla y donde se elegir\u00eda a su reemplazo.Claver-Carone, por su parte,  se mostr\u00f3 este mi\u00e9rcoles \"muy confiado\" de que conseguir\u00e1 ascender al cargo y argument\u00f3 que elegir a una figura \"conocida\" como \u00e9l ayudar\u00e1 a la regi\u00f3n a superar la crisis econ\u00f3mica.Claver-Carone, el principal asesor para las Am\u00e9ricas del presidente de EE. UU., Donald Trump, basa su optimismo, seg\u00fan dijo \u00e9l mismo, en que ha conseguido el apoyo de quince pa\u00edses de la regi\u00f3n, lo que en principio le permitir\u00e1 ganar las elecciones de septiembre, que sumado al 30 por ciento de Washington ser\u00eda suficiente.Finalmente, el Gobierno Nacional dej\u00f3 constancia de \u201cla importante gesti\u00f3n que ha sido adelantada en estos \u00faltimos 15 a\u00f1os al frente de la presidencia del BID por el presidente Moreno, en virtud de la cual los pa\u00edses tienen a su servicio una instituci\u00f3n m\u00e1s s\u00f3lida, pertinente y con iniciativas acordes con los desaf\u00edos de la regi\u00f3n\u201d.\u201cEl liderazgo del presidente Moreno ha permitido una expansi\u00f3n sin precedentes en el financiamiento al sector privado, y el desarrollo de proyectos claves de infraestructura para la integraci\u00f3n y el desarrollo social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d, concluye el comunicado de la Casa de Nari\u00f1o.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/ivan-duque-respalda-a-donald-trump-en-nombramiento-del-bid-508234", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Se mantiene pico y c\u00e9dula ma\u00f1ana en el d\u00eda sin IVA en Bogot\u00e1", "contenido": " Ma\u00f1ana viernes, 19 de junio, d\u00eda impar,  se llevar\u00e1 a cabo el primer d\u00eda sin IVA del a\u00f1o 2020 que contempla la liberaci\u00f3n del cobro de este impuesto  del 19 por ciento a los locales comerciales.Lea tambi\u00e9n: El comercio espera que sus ventas suban hasta 30 % en el d\u00eda sin IVA Eso s\u00ed, el presidente Iv\u00e1n Duque dijo que se deben respetar las normas de seguridad que se tienen en el marco del aislamiento preventivo obligatorio. \u201cLas personas que pueden salir del hogar, que pueden salir a mercar, que pueden ir a la farmacia, perfectamente pueden hacerlo, obviamente dentro de los tiempos, con el distanciamiento y con el uso del tapabocas\u201d, asever\u00f3. Agreg\u00f3 que es necesario que en los espacios comerciales haya manejo de aforos cumpliendo con los protocolos de protecci\u00f3n.  \u201cCreo que ser\u00e1 una prueba muy importante de nuestra disciplina individual y colectiva\u201d, se\u00f1al\u00f3 el mandatario. De inter\u00e9s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 celulares estar\u00e1n libres de impuestos en el d\u00eda sin IVA?El problema que han denunciado algunos ciudadanos es que estar\u00edan restringidos a hacer compras solo por internet debido a que en Bogot\u00e1 est\u00e1 rigiendo la medida del pico y c\u00e9dula, que solo permite\u00a0 la salida de los ciudadanos cuya c\u00e9dula termina en n\u00famero par. Es decir, no podr\u00edan aprovechar los beneficios de la fecha.  Por ahora, tanto la Secretar\u00eda de Gobierno como la de Desarrollo Econ\u00f3mico no han sido informados de ninguna novedad al respecto. Tampoco Fenalco Bogot\u00e1, lo que ha causado el disgusto de algunos bogotanos que prev\u00e9n colapso por medios electr\u00f3nicos. Hay que tener en cuenta que esta jornada se repetir\u00e1 el 3 y el 19 de julio pr\u00f3ximo, las dos fechas tambi\u00e9n impares, o sea que los afectados ser\u00edan los mismos. Esta decisi\u00f3n hace parte de un paquete de medidas propuestas por el presidente Duque para reactivar la econom\u00eda del pa\u00eds a partir del segundo semestre del a\u00f1o.  El alcalde de Soacha, Juan Carlos Saldarriaga, dijo que los establecimientos de comercio que cumplan con protocolos b\u00e1sicos de bioseguridad podr\u00e1n atender al p\u00fablico durante el viernes 19 de junio durante  el primer d\u00eda sin IVA,\u00a0seg\u00fan los par\u00e1metros de bioseguridad establecidos por el gobiernos nacional y municipal.Con el levantamiento de las restricciones de pico y g\u00e9nero y pico y c\u00e9dula en la ciudad, se espera que los comerciantes soachunos tengan un respiro en su actividad econ\u00f3mica, y a pesar de que en Soacha se permitir\u00e1n 24 horas de atenci\u00f3n al p\u00fablico, la alcald\u00eda municipal solicita que dichas actividades se realicen con responsabilidad y acatando todos los protocolos que impidan la propagaci\u00f3n acelerada del covid-19. Solo una persona por familia podr\u00e1 salir a comprar.Le interesa:\u00a0Los art\u00edculos que entran en la lista de los tres d\u00edas sin IVAEsta es la invitaci\u00f3n del alcalde Juan Carlos Saldarriaga: \"El comercio de Soacha que se quiera unir a las 24 horas de atenci\u00f3n durante el d\u00eda sin IVA debe hacerlo acatando todos las normas de bioseguridad y que solamente una persona por hogar salga a realizar las compras con su tapabocas y r\u00e1pidamente se regrese a su hogar\". La alcald\u00eda de Soacha tambi\u00e9n extiende la invitaci\u00f3n para que los ciudadanos hagan las denuncias pertinentes si alg\u00fan local de comercio establece sobrecostos a los art\u00edculos que quieran adquirir. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/dia-sin-iva-se-mantiene-pico-y-cedula-manana-en-el-dia-sin-iva-en-bogota-508266", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "'Yo no present\u00e9 a Saab ni con Ch\u00e1vez ni con Maduro': Piedad C\u00f3rdoba", "contenido": " La exsenadora Piedad C\u00f3rdoba accedi\u00f3 a hablar con EL TIEMPO sobre sus nexos con el reci\u00e9n detenido \u00c1lex Saab, se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro, capturado en Cabo Verde.La exsenadora y excandidata a la presidencia asegura que lo conoci\u00f3 en un almuerzo de la campa\u00f1a de Horacio Serpa, y que ten\u00edan en com\u00fan el tema palestino.(Le puede interesar:\u00a0La evidencia que se llev\u00f3 Pompeo de los nexos de Maduro y Hezbol\u00e1)Tambi\u00e9n niega nexo con \u00c1lvaro Pulido, socio de Saab.\u00a0 \u00bfCu\u00e1l es su nexo con \u00c1lex Saab?\u200bRealmente conozco a \u00c1lex. Lo conoc\u00ed en una campa\u00f1a para la presidencia, en un almuerzo. Nos invitaron gente que era del Partido Liberal. M\u00e1s que todo por el lado del pap\u00e1 de \u00c1lex Saab, una persona muy reconocida en Barranquilla, que la quiere mucho la gente. Adem\u00e1s, est\u00e1 un tema muy especial que es el palestino. Luego, me lo encontr\u00e9 en Caracas. En Venezuela hay una muy fuerte organizaci\u00f3n de los palestinos. Pero realmente frente a todas estas cosas que est\u00e1n pasando no tengo nada que decir. Yo no hago parte de eso, ni tengo contratos ni mi familia, en absoluto.\u00bfEn qu\u00e9 campa\u00f1a presidencial en Colombia coincidieron?\u200bEn la campa\u00f1a de Horacio Serpa, que nos invitaron a un almuerzo, una persona santandereana muy amiga de nosotros y ah\u00ed fueron todos ellos. Pero no te puedo garantizar que si a Horacio Serpa le preguntan \u00e9l sepa qui\u00e9n es. Fue una cosa muy fugaz en Barranquilla.(Lo invitamos a leer: El aporte secreto de Colombia en la 'cacer\u00eda' de \u00c1lex Saab)\u00a0Saab le dijo a EL TIEMPO en una entrevista que la consideraba una amiga. \u00bfPor qu\u00e9 se habr\u00e1 referido as\u00ed a usted?\u200bPor una raz\u00f3n muy sencilla. Una cosa es distinguir a una persona y otra cosa es tener la amistad. Si t\u00fa me preguntas d\u00f3nde queda la oficina de \u00c1lex en Venezuela, no tengo ni la menor idea, no s\u00e9 d\u00f3nde vive. Jam\u00e1s fue m\u00e1s de lo que pas\u00f3 en esos d\u00edas en la campa\u00f1a de Horacio; no he tenido ninguna relaci\u00f3n. Una vez, que yo estaba en el \u2018Rinc\u00f3n Latino\u2019, en un evento que program\u00f3 el padre Hoyos, el pap\u00e1 es una persona muy querida en Barranquilla y ah\u00ed nos fueron a saludar. Eso fue todo. Yo no tengo ni negocios ni contradicciones con \u00e9l. Y no tengo absolutamente nada que ver. Lo que s\u00e9 en este momento es lo que han sacado los medios. \u00bfConoce a \u00c1lvaro Pulido, socio de Saab, a quien algunos relacionan con usted?\u200bNo lo conozco, en mi vida lo he visto. Adem\u00e1s, es absurdo quienes dicen que es sobrino m\u00edo. En mi familia no hay nadie de apellido Pulido. No tengo ni la menor idea de qui\u00e9n es \u00c1lvaro Pulido. Y no tengo ese tipo de negocios y de relaciones en Venezuela. Yo hago pol\u00edtica, voy a foros, a eventos, a todo lo que se organice,  pero no s\u00e9 qui\u00e9n es \u00e9l.\u00bfY con Saab solo esos episodios?\u200bNo. Fuera de eso, yo era la presidenta del Comit\u00e9 ProPalestina en Bogot\u00e1. Su pap\u00e1 tiene una trayectoria a favor de Palestina. Pero yo nunca hice pol\u00edtica con \u00c1lex, yo no tengo negocios con \u00c1lex. (Lo invitamos a leer:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la extorsi\u00f3n a Piedad C\u00f3rdoba? )\u00bfNunca se lo encontr\u00f3 con Hugo Ch\u00e1vez o con Nicol\u00e1s Maduro o con alguien del r\u00e9gimen venezolano?\u200bHace dos a\u00f1os que no hablo con el presidente Nicol\u00e1s Maduro. Es m\u00e1s, en esa reuni\u00f3n que sale el presidente Santos (con Saab),  yo tengo muchas diferencias con \u00e9l, pero estoy segura de que Santos no conoc\u00eda a \u00c1lex Saab. Por lo que yo vi es un evento en el que firmaron contratos o acuerdos o convenios con Colombia. Pero yo no estuve ah\u00ed. No puedo decir ni que era \u00edntimo amigo de Ch\u00e1vez, ni tampoco puedo decir por tampoco puedo decir que tuvo una presencia muy grande en el gobierno de Maduro.Pero \u00bfusted present\u00f3 a Saab con Ch\u00e1vez o con Maduro?No. Yo nos los present\u00e9. No present\u00e9 a Saab con Hugo Ch\u00e1vez ni con el presidente Nicol\u00e1s Maduro. \u00c9l ten\u00eda gente conocida all\u00e1. Incluso, como le dije, le dec\u00eda primo a Tareck El Aissami. Recuerde que \u00c1lex tIene origen sirio-liban\u00e9s. No s\u00e9 si eran primos o as\u00ed se dicen.\u00a0Entonces, \u00bfsus v\u00ednculos con Saab se limitaron al tema Palestino? \u200bNo. Ni siquiera en torno al tema palestino. Por esa raz\u00f3n de pronto coincidimos y hablamos de ese tema en una oportunidad, pero yo no sab\u00eda que \u00c1lex era tan importante para el Gobierno venezolano. No tengo la menor idea de cu\u00e1les son sus tareas. A m\u00ed y a mi familia nos pueden buscar y no tenemos plata de eso o contratos.\u00bfCu\u00e1ndo fue la \u00faltima vez que vio a Saab?\u200bHace mucho tiempo yo no lo veo. Yo me retir\u00e9 de la pol\u00edtica el d\u00eda que renunci\u00e9 a la candidatura, en ese momento ya no ten\u00eda ninguna relaci\u00f3n o contacto. Yo no voy a Venezuela y eso se puede certificar. \u00bfUsted recibi\u00f3 apoyo econ\u00f3mico de Saab para sus campa\u00f1as al Congreso o a la Presidencia?\u200bAl Congreso no, y a la Presidencia menos. Acu\u00e9rdate que yo tuve que renunciar. Si tuviera ese apoyo, hubiera seguido as\u00ed sacara tres votos. Pero yo me retir\u00e9\u2026 es m\u00e1s, hice un pr\u00e9stamo con el Banco Popular por 500 millones. Un pr\u00e9stamo que me lo compr\u00f3 el BBVA porque eran mejores las condiciones y lo estoy pagando. Lo saqu\u00e9 exactamente para la campa\u00f1a.Hay versiones de que el se\u00f1or Pulido intent\u00f3 acceder a Mon\u00f3meros Colombo-Venezolanos y que usted recibi\u00f3 alg\u00fan apoyo de esa empresa. \u00bfEso tuvo alguna relaci\u00f3n con ellos?\u200bNo. A ese se\u00f1or no lo conozco. Quien le vende a Venezuela Mon\u00f3meros es el presidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. A \u00e9l le puede preguntar si yo en alg\u00fan momento tuve que ver algo con eso. En esa \u00e9poca no ten\u00eda la cercan\u00eda que ahora pueda tener o que ten\u00eda ayer o antier. No s\u00e9 c\u00f3mo se hizo esa negociaci\u00f3n. Nosotros est\u00e1bamos en el tema de las liberaciones y en ese tema hicimos un gran concierto para motivar a la gente a favor de las personas que estaban retenidas o secuestradas. Quien financia todo el encuentro, que fue mucha plata, a trav\u00e9s de Naciones Unidas, fue Lucho Garz\u00f3n, que fue quien nos ayud\u00f3. Simplemente Mon\u00f3meros nos dio 25 millones, que yo solicit\u00e9 que nos apoyara, que se fueron en papeler\u00eda y en las camisetas que le dimos a todo el mundo. No fue a trav\u00e9s m\u00edo.\u00bfY tampoco conoce a Germ\u00e1n Enrique Rubio Salas, la verdadera identidad de \u00c1lvaro Pulido?No. Y eso que dicen que es mi sobrino. Yo solo tengo tres sobrinos.\u00a0\u00bfAlguna vez us\u00f3 uno de los aviones de \u00c1lex Saab?No. No s\u00e9 cu\u00e1les son los aviones de \u00e9l. Es que yo tengo una relaci\u00f3n como la gente cree. En alg\u00fan momento yo quer\u00eda ir a Palestina, para un bombardeo que hubo, como parte de un equipo humanitario, pero finalmente no fuimos. No tengo la menor idea de d\u00f3nde fue esa reuni\u00f3n con Santos, no particip\u00e9 no me di cuenta ni cu\u00e1ndo fue.\u00bfA trav\u00e9s suyo Saab lleg\u00f3 al empresario Carlos Guti\u00e9rrez Robayo, con quien intent\u00f3 hacer un negocio?No. No conozco a ese se\u00f1or. Es m\u00e1s, yo demand\u00e9 a un periodista, y le gan\u00e9, porque dec\u00eda unas cosas que no eran.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)\u00bfTampoco supo de los negocios de Saab de las cajas Clap ni de las casas prefabricadas?No. No tengo ni la menor idea. Ni de las cajas Clap. Sinceramente no tengo ni la menor idea de eso. S\u00e9 de las cajas por lo que se ha sabido en su momento. No sab\u00eda que ten\u00eda relaciones a tan alto nivel. Ch\u00e1vez era un tipo muy serio, muy exigente. Nunca en mi vida me reun\u00ed  Hugo Ch\u00e1vez, y con \u00c1lex Saab o con el presiente Nicol\u00e1s Maduro. No tengo idea c\u00f3mo son sus relaciones.\u00bfC\u00f3mo describir\u00eda a \u00c1lex Saab?Es de buenas maneras, en una persona cordial, como buen coste\u00f1o. No he hablado con su familia.  UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/piedad-cordoba-habla-de-su-nexo-con-el-capturado-alex-saab-507962", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Corte reconoce que hermanos menores tambi\u00e9n pueden heredar pensi\u00f3n", "contenido": " En una decisi\u00f3n de febrero, cuyo fallo fue publicado esta semana, la Corte Constitucional hizo un cambio clave frente a la pensi\u00f3n de sobreviviente, que es la que heredan los beneficiarios de un afiliado a un r\u00e9gimen pensional cuando \u00e9l fallece.\u00a0Todo se remonta a una demanda que el alto tribunal recibi\u00f3 contra le ley 797 del 2003 que establece que, a falta de c\u00f3nyuge, compa\u00f1ero o compa\u00f1era permanente, padres o hijos con derecho, podr\u00e1n ser beneficiarios de la pensi\u00f3n de sobreviviente los hermanos inv\u00e1lidos si depend\u00edan econ\u00f3micamente del afiliado al sistema. Esa norma fue demandada por Edier Esteban Manco Pineda, quien dijo que la ley vulneraba la Constituci\u00f3n por no incluir como beneficiarios de la pensi\u00f3n de sobreviviente a los hermanos menores de edad que no ten\u00edan una condici\u00f3n de discapacidad, pero que s\u00ed depend\u00edan del afiliado al sistema pensional.\u00a0Para \u00e9l, dejar a los hermanos menores por fuera va en contra del art\u00edculo 44 de la Constituci\u00f3n y la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de los Ni\u00f1os, porque permite el abandono econ\u00f3mico de menores de edad, solo al proteger a ni\u00f1os que tengan una condici\u00f3n de discapacidad.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Asofondos dice que impuesto solidario sobre pensiones es confiscatorio)Esa diferencia de trato, dijo el demandante, implicaba una discriminaci\u00f3n, desconociendo que tanto los unos como los otros est\u00e1n en incapacidad de brindarse su propio sustento econ\u00f3mico.\u00a0Al revisar la ley, la Corte Constitucional, con ponencia del presidente del alto tribunal Alberto Rojas R\u00edos, le dio la raz\u00f3n y condicion\u00f3 la norma para que sea interpretada bajo el entendido de que tambi\u00e9n cobija a los hermanos menores de edad que dependan econ\u00f3micamente del afiliado al sistema pensional, y que no tengan padre o madre, es decir, est\u00e9n en una situaci\u00f3n de orfandad.En todo caso, tambi\u00e9n les aplican las reglas que a los hijos que dependen de su padre o madre afiliada al sistema pensional. Es decir, pueden gozar esta pensi\u00f3n hasta que cumplan la mayor\u00eda de edad, o hasta que tengan 25 a\u00f1os\u00a0siempre y cuando acrediten que est\u00e1n estudiando.\u00a0Para el alto tribunal es claro que, tanto el bloque de constitucionalidad como la Constituci\u00f3n colombiana ordenan proteger a los menores de toda forma de abandono y violencia f\u00edsica o moral, as\u00ed como de asegurar sus garant\u00edas.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0Sistema de pensiones debe asumir riesgos laborales de independientes)La Corte tambi\u00e9n dijo que si bien el Congreso tiene una amplia potestad para regular asuntos de seguridad social, como las pensiones, eso no implica que la Corte no pueda reparar sus omisiones legislativas que impliquen da\u00f1os a derechos fundamentales.\u00a0Para la Corte, es claro que los hermanos discapacitados (mayores o menores) y los hermanos menores de edad que dependen econ\u00f3micamente de su familiar, son personas que est\u00e1n en una condici\u00f3n similar de vulnerabilidad. \"Se trata de una orfandad, pues se presume que no existen padres para satisfacer sus necesidades. La situaci\u00f3n de discapacidad impedir\u00e1 laborar al hermano inv\u00e1lido y la minor\u00eda de edad hace presumir que el hermano menor de edad no puede subvenir sus necesidades\", dice el fallo.\u00a0 Es por eso que, dice el alto tribunal, los dos grupos que dependen econ\u00f3micamente del pensionado deber\u00edan poder recibir la pensi\u00f3n de sobreviviente.\u00a0Seg\u00fan la decisi\u00f3n, al dejarlo a los hermanos por fuera el Congreso escogi\u00f3 una alternativa lesiva, pues no les dej\u00f3 otra opci\u00f3n que la caridad o ayuda de beneficencia para poder obtener sus m\u00ednimos vitales que depend\u00edan de sus hermanos mayores.\u00a0Excluirlos, afirma el fallo, \"implica anular los derechos de la dignidad humana, la seguridad social y el m\u00ednimo vital de los ni\u00f1os, las ni\u00f1as y los adolescentes, toda vez que esos sujetos quedar\u00edan sumidos en la miseria, al quedar cercenada su \u00fanica fuente de ingresos\".\u00a0 En este punto la Corte recuerda que la pensi\u00f3n de sobreviviente se cre\u00f3 para proteger a quienes depend\u00edan del afiliado al sistema, por lo que tambi\u00e9n deber\u00eda aplicarse a los hermanos menores sin padres.\u00a0Frente a quienes le hab\u00edan dicho a la Corte que reconocer estas pensiones a esta poblaci\u00f3n era muy costoso y que estaba en riesgo la sostenibilidad fiscal, el alto tribunal dijo que ese argumento no es de recibo ya que es desproporcionado e irrazonable frente a los derechos fundamentales de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.\u00a0 (Puede ser de su inter\u00e9s:\u00a0\u00bfQui\u00e9n hereda la pensi\u00f3n: la pareja actual o la anterior?)Entre sus argumentos, la Corte se apoy\u00f3 en voces de la academia, como el concepto de la Universidad de la Amazon\u00eda, que asegur\u00f3 que la norma demandada desconoce los derechos fundamentales de los ni\u00f1os al no reconocer a los hermanos menores de 18 que dependan del pensionado. Lo mismo dijo la Universidad Externado, quien asegur\u00f3 que en esa ley\u00a0 el legislador omiti\u00f3 proteger los derechos de los ni\u00f1os, lo que genera una desigualdad injustificada.\u00a0Pero tambi\u00e9n tuvo en cuenta lo que le dijo la Procuradur\u00eda General, que le pidi\u00f3 condicionar la ley bajo el entendido de que tambi\u00e9n cobijaba a los hermanos menores de 15 a\u00f1os y que dependen econ\u00f3micamente del afiliado pensionado, siempre y cuando este no tuviera c\u00f3nyuge, compa\u00f1era permanente ni padres o hijos con vocaci\u00f3n a ser beneficiarios.\u00a0 A la Corte Constitucional le llegaron varias opiniones de instituciones que se opon\u00edan a que el reconocimiento de la pensi\u00f3n de sobreviviente se ampliara m\u00e1s all\u00e1 de los hermanos en condici\u00f3n de discapacidad, para d\u00e1rsela tambi\u00e9n a los hermanos menores de 18 a\u00f1os.\u00a0Por ejemplo, el Ministerio de Salud le hab\u00eda dicho al alto tribunal que se deb\u00eda mantener la ley tal y como estaba porque cambiarla hace parte de las funciones del legislador sobre las normas que tienen que ver con seguridad social.\u00a0Y el Ministerio de Hacienda asegur\u00f3, por su parte, que la demanda carec\u00eda de argumentos claros, pues los hermanos de edad que carecen de limitaciones en su salud y los que s\u00ed tienen una discapacidad \"se encuentran en situaciones de hecho distintas\". Tambi\u00e9n dijo que el hecho de que en este tema el Congreso haya omitido pronunciarse, eso no significa que se puede reconocer \"una pensi\u00f3n a toda persona que carezca de los ingresos para subsistir\".\u00a0\u00a0(Lea:\u00a0Aunque convivencia no sea permanente, se puede heredar pensi\u00f3n: Corte)Dijo tambi\u00e9n que los hermanos menores de edad que no tienen una condici\u00f3n de discapacidad no quedaban desamparados, porque en todo caso pod\u00edan acudir a la pensi\u00f3n de sobreviviente de sus padres. Y dijo que, como estaba la ley, ya era muy amplia porque \"Colombia es el \u00fanico pa\u00eds que reconoce dentro de los beneficiarios de la pensi\u00f3n de sobrevivientes a hermanos\".\u00a0Adem\u00e1s, dijo el Ministerio, incluir a estos hermanos menores implicaba un riesgo para la sostenibilidad del sistema pensional pues esto implicar\u00eda un costo adicional de 11.992 millones de pesos para los dos reg\u00edmenes del sistema de seguridad social: el de prima media y el de ahorro individual.\u00a0El Ministerio de Trabajo tambi\u00e9n hab\u00eda dicho que era v\u00e1lido excluir a los hermanos menores de edad por el alto costo que ponerlos en la lista de beneficiarios acarrear\u00eda.\u00a0Ante el alto tribunal constitucional este Ministerio hab\u00eda dicho que \"la sostenibilidad fiscal es una obligaci\u00f3n constitucional que restringe al legislador a fijar l\u00edmites en reconocimiento de las prestaciones sociales, entre ellas la de sobreviviente, la cual se carga al presupuesto general de la Naci\u00f3n. Por consiguiente, extender los titulares de la pensi\u00f3n mencionada aparejar\u00eda una afectaci\u00f3n directa a la sostenibilidad financiera del Estado\".\u00a0 Colpensiones tambi\u00e9n hab\u00eda pedido mantener la ley sin cambios, afirmando que las pretensiones del demandante eran incorrectas y que no hab\u00eda una omisi\u00f3n legislativa ni una violaci\u00f3n a la igualdad. Dijo que la situaci\u00f3n de vulnerabilidad de los hermanos en situaci\u00f3n de discapacidad y la de menores de edad no se pod\u00eda equiparar.\u00a0Y Asofondos le hab\u00eda dicho a la Corte que en otro fallo del 2006 ese mismo alto tribunal hab\u00eda mantenido la ley como estaba, considerando que no hab\u00eda discriminaci\u00f3n ya que el alto tribunal en esa \u00e9poca hab\u00eda considerado que no se puede comparar a hermanos en situaci\u00f3n de discapacidad con hermanos menores de edad.\u00a0Lo mismo dijo Fasecolda, quien afirm\u00f3 que como la Corte ya se hab\u00eda pronunciado en el 2006, en este caso ya hab\u00eda cosa juzgada.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/corte-dice-que-hermanos-menores-tambien-pueden-heredar-pension-de-sobreviviente-507880", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "'Creo que (Trump) no es apto para ser presidente': exconsejero", "contenido": " Una dura pelea entre el exconsejero de Seguridad Nacional, John Bolton, y el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, se ha desatado en los \u00faltimos d\u00edas por cuenta de un libro que tiene detalles.\u00a0Las m\u00e1s recientes acusaciones por cada una de las partes se dio este jueves. Este jueves, el exconsejero dijo en la cadena ABC que cree que el mandatario \"no es apto para el cargo\".(Le puede interesar:\u00a0EE. UU. patea el tablero con candidatura para la presidencia del BID) \"Creo que (Trump) no es apto para ser presidente. No tiene la competencia para llevar a cabo el trabajo\", declar\u00f3 exconsejero en la cadena.Entre tanto, Donald Trump descalific\u00f3 el libro de memorias de su exconsejero de Seguridad. Trump afirm\u00f3 que es una \"compilaci\u00f3n de mentiras\" y que es \"pura ficci\u00f3n\".\"El libro de Bolton, que est\u00e1 recibiendo p\u00e9simas cr\u00edticas, es una compilaci\u00f3n de mentiras y de historias inventadas para hacerme quedar mal. Muchas de las declaraciones rid\u00edculas que me atribuye nunca existieron, pura ficci\u00f3n\", dijo.Trump en Twitter al d\u00eda siguiente de que el Departamento de Justicia presentara una orden de emergencia para bloquear la publicaci\u00f3n prevista para la semana pr\u00f3xima.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estos son los nuevos libros que revelan detalles in\u00e9ditos sobre Trump) En medio de la pelea Trump-Bolton, seg\u00fan extractos del explosivo libro del exasesor divulgados este martes, el actual Presidente\u00a0le pidi\u00f3 a su par chino, Xi Jinping, ayuda para lograr su reelecci\u00f3n en los comicios de noviembre.Bolton alega que la pol\u00edtica exterior de Trump estuvo supeditada a los esfuerzos que el mandatario concentr\u00f3 en su ambici\u00f3n de un segundo periodo de gobierno, y dice tambi\u00e9n que los principales asesores menospreciaron al l\u00edder republicano por su ignorancia sobre hechos geopol\u00edticos b\u00e1sicos. La Casa Blanca ha intentado bloquear las cr\u00edticas devastadoras del exfuncionario en varias oportunidades, incluso ante la justicia.De acuerdo con los extractos del libro publicados por los diarios The Washington Post, The New York Times y The Wall Street Journal, Bolton dice que al margen de la cumbre del G-20 en Osaka (Jap\u00f3n), en junio de 2019, Trump \"sorprendentemente dirigi\u00f3 la conversaci\u00f3n (con Xi) a las elecciones presidenciales de Estados Unidos\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Por rebrote de coronavirus, Pek\u00edn toma medidas tit\u00e1nicas) Agrega que aludi\u00f3 \"a la capacidad econ\u00f3mica de China para afectar las campa\u00f1as en curso, suplic\u00e1ndole a Xi que se asegurara de que ganara\" la elecci\u00f3n del 3 de noviembre. En la conversaci\u00f3n, Trump subray\u00f3 la importancia de los agricultores estadounidenses y de \"c\u00f3mo un aumento de las compras chinas de soja y trigo\" podr\u00eda impactar en el resultado de los comicios.Adem\u00e1s, seg\u00fan Bolton, Trump mostr\u00f3 repetidamente su disposici\u00f3n a pasar por alto los abusos contra los derechos de los chinos, y le dijo a Xi que el internamiento masivo de musulmanes uigures (grupo \u00e9tnico que vive en las regiones del noroeste de China, principalmente en la Regi\u00f3n Aut\u00f3noma Uigur de Sinkiang) era \"exactamente lo correcto\". El Departamento de Justicia present\u00f3 este mi\u00e9rcoles una orden de emergencia para bloquear la publicaci\u00f3n de Bolton, la segunda vez en dos d\u00edas que la administraci\u00f3n Trump intenta vetar la obra.El gobierno alega que el exasesor sigui\u00f3 adelante con el libro antes de que se llevara a cabo un proceso de revisi\u00f3n del texto relacionado con la seguridad nacional, y asegura que la obra \"planea difundir informaci\u00f3n clasificada a su conveniencia para obtener ganancias\". \"Imprimir\u00eda las palabras exactas de Trump, pero el proceso de revisi\u00f3n de prepublicaci\u00f3n del gobierno ha decidido lo contrario\", indic\u00f3 Bolton, refiri\u00e9ndose al requisito de hace meses que le ped\u00eda someter su manuscrito a la revisi\u00f3n de las agencias gubernamentales. El martes, la Casa Blanca hab\u00eda presentado una demanda judicial en el tribunal federal del Distrito de Columbia, en Washington. El documento dice que Bolton no ha dejado que el texto sea examinado, lo que significa que su libro estar\u00eda en \"incumplimiento claro\" de los acuerdos que firm\u00f3 para conseguir el cargo y obtener acceso a informaci\u00f3n clasificada.Expertos constitucionales dijeron que es poco probable que la justicia bloquee la publicaci\u00f3n. \"Se me hace dif\u00edcil identificar cualquier decisi\u00f3n importante de Trump durante mi mandato en la Casa Blanca que no haya sido impulsada por los c\u00e1lculos de reelecci\u00f3n\", escribi\u00f3 Bolton sobre el presidente, quien fue sometido a juicio pol\u00edtico en diciembre por buscar ensuciar a su rival dem\u00f3crata Joe Biden presionando al gobierno de Ucrania.(Adem\u00e1s lea:\u00a0OMS cree que la vacuna contra covid-19 llegar\u00eda a inicios de 2021)El exasesor tambi\u00e9n describe m\u00faltiples episodios de comportamiento de Trump, incluida su intervenci\u00f3n en casos que involucran a grandes empresas en China y Turqu\u00eda, en los que parec\u00eda \"hacer, en efecto, favores personales a dictadores que le gustaban\". \"El patr\u00f3n parec\u00eda ser una obstrucci\u00f3n de la justicia como una forma de vida, que no pod\u00edamos aceptar\", escribe Bolton, quien dice que dio cuenta de sus preocupaciones al fiscal general William Barr.El libro, que se titula 'The Room Where It Happened' (La habitaci\u00f3n donde sucedi\u00f3), se lanzar\u00e1 el martes, en medio de la campa\u00f1a de Trump y su oponente, el exvicepresidente dem\u00f3crata Biden. Seg\u00fan Biden, el libro de Bolton revela que \"Trump vendi\u00f3 a los estadounidenses para proteger su futuro pol\u00edtico\". \"Si estas palabras se prueban ciertas, no solo es moralmente repugnante sino tambi\u00e9n una violaci\u00f3n del deber sagrado de Donald Trump hacia los estadounidenses\", agreg\u00f3 en un comunicado. Bolton, de l\u00ednea dura sobre Ir\u00e1n, Rusia y Venezuela, entre otros temas, ocup\u00f3 el puesto de asesor del Consejo de Seguridad Nacional de la Casa Blanca entre abril de 2018 y septiembre de 2019. Se alej\u00f3 por diferencias sobre el acercamiento diplom\u00e1tico de Trump con algunos adversarios, en particular con Corea del Norte y los talibanes de Afganist\u00e1n, y desde entonces la relaci\u00f3n entre ambos se ha vuelto hostil.Luego de decir que prestar\u00eda declaraci\u00f3n ante el Senado si era citado, Bolton finalmente no compareci\u00f3 en el fracasado juicio pol\u00edtico contra Trump, lo que enfureci\u00f3 a los dem\u00f3cratas. Esa ira se reaviv\u00f3 este mi\u00e9rcoles. En lugar de declarar bajo juramento sobre lo que vio, \"lo guard\u00f3 para un libro\", tuite\u00f3 el presidente dem\u00f3crata del Comit\u00e9 de Inteligencia de la C\u00e1mara de Representantes, Adam Schiff. \"Bolton puede ser un autor, pero no es un patriota\", se\u00f1al\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando) AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/bolton-afirma-que-trump-pidio-a-china-ayuda-para-su-reeleccion-508140", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Roy Barreras denuncia que cuatro ni\u00f1os murieron en combates en Cauca", "contenido": " La Comisi\u00f3n de Paz del Senado denunci\u00f3 este jueves que en combates con el  Ej\u00e9rcito, en marzo pasado, fueron asesinados \"o bombardeados\" cuatro menores de edad en la zona rural de Argelia, Cauca, y que el Estado no los ha reportado. \"El Gobierno Nacional no ha informado sobre esta tragedia. No se conocen los hechos, como ocurri\u00f3 en el tr\u00e1gico episodio de los bombardeos del Caquet\u00e1.  El Gobierno no les ha informado nada a los colombianos\", denunci\u00f3 el senador Roy Barreras.(Le puede interesar:\u00a0Senado aprueba amnist\u00eda para morosos de multas de tr\u00e1nsito)Uno de los senadores de la Comisi\u00f3n asegur\u00f3 que\u00a0\"estos ni\u00f1os visten prendas militares; por lo tanto,  son ni\u00f1os v\u00edctimas de reclutamiento forzado, fueron victimizados antes o despu\u00e9s de ser asesinados\". Durante la sesi\u00f3n virtual, algunos de los congresistas se preguntaron qu\u00e9 paso y c\u00f3mo murieron estos ni\u00f1os, qui\u00e9n les puso los camuflados, si se los pusieron antes o despu\u00e9s de su muerte, eran militantes o milicianos, de cu\u00e1l de las fuerzas ilegales, entre otros.\"Rumores comunitarios nos dicen que probablemente estos ni\u00f1os murieron en combate entre grupo ilegales\", enfatiz\u00f3 el senador del partido de 'la U', quien adem\u00e1s\u00a0mostr\u00f3 fotograf\u00edas de los menores y\u00a0pidi\u00f3 explicaciones sobre por qu\u00e9 en los combates habr\u00edan muerto.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. ofrece US$ 10 millones de recompensa por M\u00e1rquez y Santrich)La Comisi\u00f3n de Paz pidi\u00f3 que las fuerzas leg\u00edtimas del Estado tomen el control del territorio.\u00a0Para la sesi\u00f3n de este jueves estaba citado el ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, quien no asisti\u00f3. La senadora Paloma Valencia asegur\u00f3 que no fue citado con los cinco d\u00edas de anterioridad, como indica la ley.\u00a0Hasta la ma\u00f1ana de este jueves, el Gobierno no se ha pronunciado sobre este asunto.\u00a0 Puede hacer sus opiniones en las redes sociales que se encuentran en la parte inferior.POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/roy-barreras-denuncia-que-cuatro-ninos-fueron-bombardeados-en-cauca-508264", "categoria": "politica"}, {"titulo": "400 hombres del Ej\u00e9rcito reforzar\u00e1n medidas de control en Barranquilla", "contenido": " El alcalde de Barranquilla, Jaime Pumarejo, anunci\u00f3 que aumentar\u00e1 las medidas para controlar los brotes de contagio, por lo que pidi\u00f3 al Gobierno Nacional incrementar el pie de fuerza de soldados y polic\u00edas en esta capital para reforzar los patrullajes en los barrios.Advirti\u00f3 que las personas que sean sorprendidas incumpliendo de manera reiteradas las \u00f3rdenes de cuarentena ser\u00e1n conducidos hasta por 24 horas a la Unidad de Servicios Especializados en Convivencia Ciudadana y Justicia (UCJ). (Le recomendamos leer:\u00a0Alcald\u00eda de Barranquilla explica la situaci\u00f3n de las UCI en la ciudad) Pumarejo, explic\u00f3 que esta medida se le aplicar\u00e1 aquellas personas que han sido reincidentes en la violaci\u00f3n a la orden de cuarentena.\u00a0 \u201cSi no es con el comparendo, entonces ser\u00e1 con la mano dura\u201d, dijo. El comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Barranquilla, general Ricardo Alarc\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 que hay personas que cuentan con m\u00e1s de diez\u00a0comparendos por incumplir la orden de cuarentena. El oficial asegur\u00f3 que se dispusieron 40 patrullas para la vigilancia en los sectores donde se ha reportado mayores casos de desobediencia civil.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La lucha tit\u00e1nica de joven que volvi\u00f3 de Rusia para vencer el c\u00e1ncer).\u201cVan a tener que enfrentarse a ejemplares acciones judiciales, porque esa persona nos est\u00e1 poniendo a todos en peligro, y por eso vamos a trabajar para que ellos detengan ese actuar que se constituye como un actuar criminal porque nos pone en peligro a todos\u201d, dijo Pumarejo. Para analizar la delicada situaci\u00f3n que se vive en la ciudad, ayer se cumpli\u00f3 una mesa t\u00e9cnica en la que participaron los congresistas del Atl\u00e1ntico, el Gobierno Nacional, la gobernaci\u00f3n, las alcald\u00edas de Barranquilla y de municipios de este departamento y la fuerza p\u00fablica para consolidar un plan de acci\u00f3n que permita bajar la tasa de contagios y salvar vidas.(Le puede interesar:\u00a0Comenz\u00f3 instalaci\u00f3n de 49 respiradores UCI en Barranquilla)Entre las principales conclusiones se destaca la llegada de 400 hombres de Ej\u00e9rcito y 30 de la Polic\u00eda para reforzar los cercos sanitarios y asegurar que se cumplan las medidas.La alcald\u00eda mantiene los cercos de bioseguridad en sectores, donde se encuentran disparadas las cifras de contagio, como el barrio Rebolo, que con 164 casos, es el m\u00e1s alto. Le siguen los barrios La Ciudadela 20 de Julio, Carrizal, la Sierrita, el corregimiento de La Playa y el Centro de la ciudad, en los sectores de Barranquillita y Paseo de Bol\u00edvar.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Alcald\u00eda de Barranquilla habla de la situaci\u00f3n de las UCI en la ciudad)Otro de los compromisos adquiridos ayer es la realizaci\u00f3n de caravanas dentro de los cercos sanitarios, especialmente en las localidades Suroriente y Metropolitana.Por su parte, Diana Espinosa, delegada para la seguridad ciudadana de la Fiscal\u00eda dijo que el ente judicializar\u00e1 a las personas que no cumplan con el toque de queda y adem\u00e1s se habilitar\u00e1n espacios de reclusi\u00f3n temporal.En estos momentos, en Barranquilla se han reportado 6.288 casos de personas contagiadas por el coronavirus. De estas 278 personas han fallecido y 447 se encuentran hospitalizadas. -\u00a0Duque califica de 'ataque miserable' el asesinato de seis militares-\u00a0En Barranquilla hay 227 polic\u00edas que padecen el covid-19-\u00a0Hombre engord\u00f3 m\u00e1s de cien kilos tras pasar 5 meses en cuarentenaBARRANQUILLA\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/toque-de-queda-y-sanciones-en-barranquilla-para-quienes-violen-el-aislamiento-507886", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los libros de tres mosqueteras de periodismo contundente", "contenido": " La tienda virtual de EL TIEMPO trae esta semana los libros de Martha Soto, Mar\u00eda Isabel Rueda y Salud Hern\u00e1ndez-Mora, ejemplos destacados en este oficio.De venta en la tienda.eltiempo.com/libros. EL TIEMPO lo llevar\u00e1 gratis en 48 horas en Bogot\u00e1 y 72 horas en el resto del pa\u00eds. Los suscriptores tendr\u00e1n 15 por ciento de descuento en el precio de cada uno. Tambi\u00e9n puede comunicarse a trav\u00e9s de los n\u00fameros de celular 313 4881277 y 316 6412704. 'El renacimiento de Natalia Ponce de Le\u00f3n' (200 p\u00e1ginas / $ 46.900)'La viuda negra' (256 p\u00e1ginas / $ 46.900)'Los goles de la coca\u00edna' (220 p\u00e1ginas / $ 46.900)En estos tres libros se aprecia la faceta de rigurosa investigaci\u00f3n period\u00edstica de Martha Soto, quien con detalles reveladores aborda tres hechos del acontecer: el drama que vivi\u00f3 la activista Natalia Ponce de Le\u00f3n, as\u00ed como los poderosos secretos oscuros de la mafia. En el primer libro, Soto reconstruye el caso de Ponce de Le\u00f3n, la joven colombiana que en 2014 sufri\u00f3 el m\u00e1s brutal de los ataques con \u00e1cido. La autora descubre los eventos que han rodeado este sonado caso, que no son muy distintos a los que han tenido que afrontar otras v\u00edctimas de este tipo de ataques en el pa\u00eds. Esta es, pues, la historia de Natalia y de su lucha por la vida, pero tambi\u00e9n un corte de cuentas a la respuesta del Estado frente a estas agresiones. (Adem\u00e1s:\u00a0Lehder entreg\u00f3 cabeza del dictador Noriega para salir de prisi\u00f3n).En 'La viuda negra', la periodista cuenta la historia de Griselda Blanco, asesinada en septiembre de 2012. Su muerte pas\u00f3 desapercibida hasta que la prensa at\u00f3 cabos y destap\u00f3 el hecho de que se trataba de la conocida \u2018Viuda Negra\u2019. Fue la \u2018Madrina\u2019 la mujer que puso en jaque a la justicia de EE. UU. y Colombia, y que se hizo famosa por asesinar a cuatro de sus maridos. De all\u00ed el apelativo de \u2018Viuda Negra\u2019. Blanco fue la capo bajo cuya sombra se hicieron narcotraficantes como Pablo Escobar, quien hered\u00f3 su negocio luego de que ella viajara a EE. UU. a instalarse para desde all\u00ed dirigir el negocio en ese pa\u00eds.Finalmente, 'Los goles de la coca\u00edna' revela la infiltraci\u00f3n de las mafias en el f\u00fatbol. Soto recoge aqu\u00ed, uno a uno, los hechos, los testimonios y las pruebas para reconstruir esta historia de lavado de dinero, testaferrato, corrupci\u00f3n y crimen organizado que ha rodeado desde los a\u00f1os 80 hasta hoy el mundo del f\u00fatbol en Colombia. En este libro no solo se reconstruye con detalle la verdad sobre lo sucedido en el f\u00fatbol nacional durante las tres \u00faltimas d\u00e9cadas, sino que se hacen descubrimientos y explosivas revelaciones hasta ahora desconocidas por todos los colombianos. Mar\u00eda Isabel Rueda296 p\u00e1ginas / $ 43.900Este libro recoge las mejores entrevistas realizadas por la periodista Mar\u00eda Isabel Rueda a distintas personalidades nacionales e internacionales, que han sido publicadas en este diario. Rueda es considerada una de las columnistas y entrevistadoras m\u00e1s le\u00eddas y reconocidas del pa\u00eds. Con su estilo directo y ameno, la periodista habla en estas p\u00e1ginas con artistas, periodistas, militares, analistas, pol\u00edticos de distintas orillas, antiguos secuestrados, militares, juristas y religiosos para dar un panorama muy completo de la actualidad nacional y del mundo. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan doloroso ha sido llevar todos estos a\u00f1os oculto este secreto?).Abogada, periodista y excongresista, Rueda se gradu\u00f3 de la Universidad del Rosario de Bogot\u00e1. Trabaj\u00f3 en Semana y es colaboradora de La W Radio, bajo la direcci\u00f3n de Julio S\u00e1nchez Cristo. Salud Hern\u00e1ndez-Mora264 p\u00e1ginas / $ 46.900La pluma directa de la espa\u00f1ola Salud Hern\u00e1ndez-Mora es un referente para nuevas generaciones de periodistas. As\u00ed queda claro en esta reuni\u00f3n de sus columnas de opini\u00f3n en EL TIEMPO, desde 2006 hasta agosto de 2016, cuando se retir\u00f3 de este espacio. Hern\u00e1ndez-Mora opina en estas p\u00e1ginas sobre la corrupci\u00f3n en todos los niveles y estamentos, la guerrilla, el gobierno Santos, el proceso de paz, los secuestrados, el narcotr\u00e1fico, entre otros temas que han marcado el rumbo del pa\u00eds en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Nacida en Madrid (Espa\u00f1a), lleg\u00f3 a Colombia en 1998. En 1999 se vincul\u00f3 a este diario, que altern\u00f3 con su trabajo como corresponsal del diario espa\u00f1ol El Mundo. En 2002 adquiri\u00f3 la doble nacionalidad. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/intermedio-editores-presenta-los-libros-de-los-libros-de-tres-mosqueteras-de-periodismo-507966", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Solo pocos podr\u00e1n superar este dif\u00edcil test de palabras en espa\u00f1ol", "contenido": " \"La mayor\u00eda del tiempo usamos el idioma para varios prop\u00f3sitos sin comprender c\u00f3mo ni por qu\u00e9 lo usamos as\u00ed. Es impresionante ver c\u00f3mo las personas hablan o escriben en espa\u00f1ol, sin tener ninguna idea de la complejidad que implica hacerlo\", explic\u00f3 la docente de espa\u00f1ol Laura Bautista. En este test, usted podr\u00e1 encontrar palabras que la Real Academia de la Lengua Espa\u00f1ola ya acepta oficialmente, como \u2018vagamudo\u2019 o \u2018conticinio\u2019.\"Me gusta ayudar a la gente a tomar conciencia sobre c\u00f3mo se usan las palabras, qu\u00e9 quieren decir exactamente, de d\u00f3nde vienen\", se\u00f1al\u00f3 Bautista.La profesora explic\u00f3 que esta prueba es para aquellos que creen conocer bien el espa\u00f1ol. \u00a1Comencemos! NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/midase-a-ver-test-de-palabras-dificiles-del-espanol-que-no-todo-el-mundo-conoce-507952", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 celulares estar\u00e1n libres de impuestos en el d\u00eda sin IVA?", "contenido": " Este viernes se llevar\u00e1 a cabo el primer d\u00edas de los tres decretados por el Gobierno Nacional como d\u00eda sin IVA. El 19 de junio se podr\u00e1n comprar diferentes productos que estar\u00e1 exentos del impuesto sobre la venta. Conozca cu\u00e1les dispositivos tecnol\u00f3gicos podr\u00e1 adquirir.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: D\u00edas sin IVA en Colombia: consejos y tips para ahorrar al m\u00e1ximo) Seg\u00fan dice el decreto, en los d\u00edas sin impuesto sobre la venta, las personas podr\u00e1n comprar bienes de tecnolog\u00eda cuyo valor sea igual o inferior a $ 2.800.000. Esto quiere decir que dispositivos de gama alta como un iPhone 11 o un Galaxy S20 no tendr\u00e1n ese descuento.\u00a0(Le puede interesar: \u00bfC\u00f3mo puedo denunciar alteraciones de precios, antes del d\u00eda sin IVA?)No obstante, hay una gran variedad de dispositivos en las tiendas virtuales que podr\u00e1 comprar y que no tendr\u00e1 que pagar el 19 por ciento del impuesto sobre la venta.En ese caso, si usted est\u00e1 pensando en cambiar su celular o hacer una mejora para tener un equipo que se ajuste a sus necesidades de trabajo o estudio, o si quiere comprar alg\u00fan complemento para su tel\u00e9fono celular, este es el momento ideal para hacerlo. Pero tenga en cuenta los siguientes detalles.(Le recomendamos: Xiaomi Redmi Note 9s, un gama media con destellos de gama alta)De la marca coreana Samsung el ahorro se ver\u00e1 evidenciado en referencias de celulares Samsung como: Galaxy Note 10, Galaxy S10, Galaxy A80, Galaxy A70, Galaxy A71, Galaxy A51 y el recientemente lanzado Galaxy M31 (todos por debajo de los $ 2.800.000).Tambi\u00e9n en celulares como el Xiaomi Redmi Note 8 Pro, Redmi Note 9S, el Huawei P30 Pro o P30 Lite, Y9 128 GB,\u00a0 el Motorolla One Hyper, Huawei Nova 5T, Motorolla One Zoom, Honor 8X. O si est\u00e1 buscando un iPhone, el iPhone 8 de 64 GB o el nuevo iPhone SE 2 de 64 GB\u00a0tambi\u00e9n est\u00e1n dentro del rango de precio.(Le puede interesar:\u00a0Prep\u00e1rese para las jornadas de descuentos por internet del 2020)Cabe recordar tambi\u00e9n que, en la actualidad, en el pa\u00eds\u00a0los celulares por debajo de 22 Unidades de Valor Tributario -$ 783.353- ya est\u00e1n exentos del IVA, por eso, es importante que tenga en cuenta que el nuevo beneficio no se aplicar\u00e1 a los celulares que est\u00e9n por debajo de este precio. Entonces, durante esta actividad econ\u00f3mica, no tendr\u00e1n IVA los equipos que est\u00e1n en un rango de entre $ 783.353 y $ 2.848.560.As\u00ed mismo, estar\u00e1n exentos del IVA otros dispositivos tecnol\u00f3gicos como tabletas, aud\u00edfonos - bluetooth o con cable- y parlantes, as\u00ed como cualquier equipo de comunicaci\u00f3n o aparato el\u00e9ctrico que se use en el hogar cuyo valor se encuentre entre los rangos mencionados. En el decreto, el Gobierno Nacional se\u00f1al\u00f3 que las compras se beneficiar\u00e1n de esta medida\u00a0tanto presenciales como digitales,\u00a0por lo que usted podr\u00e1 hacer las compras a trav\u00e9s de canales virtuales, operadores de celular, tiendas especializadas o almacenes de cadena.Recuerde que los pagos podr\u00e1n efectuarse mediante tarjetas de cr\u00e9dito, d\u00e9bito y otros mecanismos de pago electr\u00f3nico. Ahora, el decreto tambi\u00e9n especifica que existe un l\u00edmite de unidades para comprar. En ese sentido, el consumidor puede adquirir hasta tres unidades del mismo producto.Algunas compa\u00f1\u00edas ofrecen alianzas con servicios premium que le podr\u00e1n ofrecer cuentas gratuitas en plataformas Netflix, Spotify, Youtube Premium, Google o Microsoft, l\u00edderes en m\u00fasica, juegos y productividad que normalmente cobran un valor mensual para ofrecer sus servicios.As\u00ed mismo, es importante que no olvide la garant\u00eda, pues de nada sirve ahorrarse unos pesos si el equipo que adquiere no tiene garant\u00eda, ni acompa\u00f1amiento postventa. Por eso, es importante que antes de efectuar la compra, se asegure de que su proveedor le ofrezca garant\u00eda de un a\u00f1o y acompa\u00f1amiento en canales de atenci\u00f3n las 24 horas. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERAEn Twitter: @TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/dispositivos/dia-sin-iva-estos-son-los-celulares-que-estaran-libres-del-impuesto-este-19-de-junio-en-colombia-507950", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Cinco consejos para aprender a reconocer un buen sushi", "contenido": " Este 18 de junio se celebra el D\u00eda Internacional del Sushi de manera extraoficial, debido a que a\u00fan no es una fecha reconocida por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU). La festividad se estableci\u00f3 en 2009 y ha tenido mucha acogida a nivel mundial. Surgi\u00f3  como propuesta de Chris DeMay, administrador de una p\u00e1gina de Facebook sobre sushi.  Este es uno de los platos m\u00e1s comunes de la gastronom\u00eda japonesa. Suele estar elaborado a base de arroz japon\u00e9s hervido, pescado o mariscos y vegetales que se enrollan en una hoja de alga nori. Sushi no significa pescado crudo, como se piensa en ocasiones, pues el t\u00e9rmino en realidad se refiere al vinagre, az\u00facar y arroz, ingredientes fundamentales para la preparaci\u00f3n de algunos rollos de este plato.Elegir un buen sushi es todo un arte. Se deben tener en cuenta aspectos que van desde la calidad del pescado hasta la precisi\u00f3n en el armado del rollo para que no se deshaga antes de llegar a la boca. A continuaci\u00f3n, cinco consejos de chefs especializados y \u2018sushimens\u2019, que le servir\u00e1n para reconocer un buen sushi: La frescura del pescado es muy importante para obtener un buen rollo de sushi. EL TIEMPO habl\u00f3 con Juan Felipe Su\u00e1rez, chef especializado en sushis y ceviches de \u2018Sushi en Casa\u2019, quien asegur\u00f3 que siempre se deber\u00eda trabajar con pescado fresco, sin embargo, en el caso de Colombia la mayor\u00eda de restaurantes \u201csuelen trabajar con prote\u00ednas congeladas\u201d. Para reconocer si el pescado est\u00e1 fresco hay que observar si tiene\u00a0piel firme, ojos brillantes,  agallas coloradas y debe oler a mar. Un indicador importante para saber si el sushi es de buena calidad es el olor, ya que expertos afirman que el sushi no deber\u00eda oler a pescado. De otro lado, una serie de \u2018sushimen\u2019 consultados por el medio argentino \u2018La Naci\u00f3n\u2019 aconsejan respetar la temperatura del pescado crudo y tener en cuenta que la frescura de este tambi\u00e9n est\u00e1 determinada por la rigidez cadav\u00e9rica y el color de la grasa. \u201cSi est\u00e1 duro (el pescado) significa que est\u00e1 fresco. Si, por el contrario, est\u00e1 blando, puede tener m\u00e1s de una semana. Tambi\u00e9n hay que observar la grasa que tienen en la cavidad tor\u00e1cica: si est\u00e1 blanca son frescos, pero si est\u00e1 amarilla son viejos\u201d, afirma el el chef Iwao Komiyama, nombrado embajador de la gastronom\u00eda japonesa para Latinoam\u00e9rica por\u00a0Jap\u00f3n.La temperatura tambi\u00e9n es relevante para degustar un buen sushi. Komiyama asegura que el pescado debe estar a 4 grados ya que \u201csi se sirve caliente no se apreciar\u00e1 su verdadero sabor o incluso puede llegar a estar en mal estado\u201d. Adem\u00e1s advierte que \u201csi un comensal va a comer a un lugar de sushi que no tiene nevera exhibidora, deber\u00eda dudar\u201d. Rodrigo Ferrer, itamae (jefe de cocina) de Osaka en Buenos Aires, coincide en que \u201chay que tener en cuenta, especialmente en los climas m\u00e1s c\u00e1lidos, que el sushi bar cuente con una buena cadena de fr\u00edo, que no haya olores raros y que el restaurante tenga comensales. Todo eso asegura la rotaci\u00f3n de los productos\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Prepare el caldoso de pescado de Jorge Rausch). A la hora de preparar el sushi, el arroz es tan importante como un buen pescado. Este debe ser tierno, fresco y se debe servir ligeramente tibio. Para Su\u00e1rez \u201cel punto del arroz es lo m\u00e1s importante a la hora de preparar un buen sushi. Este debe estar avinagrado y fresco para que no se ponga duro\u201d. Adem\u00e1s, a\u00f1ade que \u201cen Colombia se puede hacer con vinagre de arroz o vinagre blanco\u201dKomiyama afirma que, para reconocer si el arroz est\u00e1 bien cocido, basta con observar si \u201cel rollo se disuelve en la boca en una sola mordida\u201d. \u201cEl arroz aporta el sabor y el 50 por ciento de la calidad del producto. No puede estar pasado de punto ni quedar gomoso o chicloso. Si tras la cocci\u00f3n sigue duro, es de mala calidad\u201d, a\u00f1ade Komiyama.(Le puede interesar:\u00a0El chef que est\u00e1 revolucionando el concepto del sushi en Bogot\u00e1). El sushi requiere t\u00e9cnica, por eso,\u00a0un rollo bien preparado no se va a deshacer cuando el comensal lo agarre con la mano o con los palitos. \u201cHay una relaci\u00f3n exacta entre el arroz, el alga y el relleno. Un rollo es como un s\u00e1ndwich en el que cada una de las partes tiene un equilibrio. Es malo si tiene mucho o poco arroz o pescado. Es importante no sobrecargar las piezas y tampoco ser mezquino con el relleno\u201d, explica Komiyama. \u201cEl sushi tradicional japon\u00e9s lleva arroz avinagrado, alga nori, pescado fresco o marisco precocido, salsa de soya y puede tener un poco de huevo de pescado. Sin embargo el sushi se internacionaliz\u00f3 y empezaron a crear nuevas combinaciones con ingredientes como queso crema, pl\u00e1tano, mango, aguacate, etc.\u201d, se\u00f1ala Su\u00e1rez de \u2018Sushi en Casa'. Algunos chefs est\u00e1n a favor de este tipo de combinaciones debido a que el plato comienza a gustarle a m\u00e1s personas y poco a poco se ha vuelto universal. Una recomendaci\u00f3n es probar diferentes sushis con una gran variedad de ingredientes. Por su parte, Komiyama  aconseja \u201cprobar cosas simples, para apreciar los diferentes sabores (\u2026) el rollo con pepino es una exquisitez y es mi favorito\u201d.Dentro de las opciones de rollos m\u00e1s elaborados, Ferrer aconseja elegir algunas con ova (ikura, masago, tobico) y omakase (selecci\u00f3n de piezas por parte del chef). Otra buena opci\u00f3n es escoger alg\u00fan producto importado, como la anguila de r\u00edo (unagi).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Llega 'TacoFest', el primer festival virtual de tacos en Bogot\u00e1). Los restaurantes de sushi de gama alta tienen wasabi real, en otros lo que se ofrece es una salsa de r\u00e1bano picante con mostaza te\u00f1ida de verde. El primero es m\u00e1s fibroso y m\u00e1s dulce que la imitaci\u00f3n. Por otro lado, una se\u00f1al de que el chef 'tom\u00f3 nota' de los expertos en sushi es\u00a0ver que\u00a0el jengibre es beige y no ha sido te\u00f1ido de color rosa. Para finalizar, un consejo adicional del chef Juan Felipe Su\u00e1rez es comer los pedazos de sushi como lo hacen en el pa\u00eds asi\u00e1tico. \u201cEl sushi no se come con los palitos sino con la mano. El 80 % de los platos en Jap\u00f3n se comen as\u00ed\u201d, asegura. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 ser\u00eda de mi ciudad sin\u2026? Buena muela). LAURA CAMILA VARGAS @LauraLacavapTENDENCIAS EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/dia-mundial-del-sushi-cinco-consejos-para-reconocer-un-buen-sushi-508132", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00a1Feliz cumplea\u00f1os, Millonarios! Esta es la historia de su fundador", "contenido": " El hijo m\u00e1s famoso de Alfonso Senior Quevedo se viste de azul y blanco y ha sido 15 veces campe\u00f3n del f\u00fatbol colombiano. Millonarios cumple este jueves 74 a\u00f1os y Senior no solo tuvo mucho que ver con su nacimiento, sino tambi\u00e9n con la construcci\u00f3n de su grandeza. Senior Quevedo ten\u00eda fama de lograr lo que quer\u00eda. Era caballeroso, pero terco. Y muy cr\u00edtico. Fue quien dio el primer paso para que los mejores jugadores del continente jugaran en Colombia, el que logr\u00f3 que al pa\u00eds le dieran la sede de un mundial de f\u00fatbol, el de 1986.(Lea tambi\u00e9n: Delio Gamboa, la Maravilla del f\u00fatbol)La \u00fanica lucha que perdi\u00f3, y por eso la abandon\u00f3, fue la de la manera de pronunciar su apellido. Los primeros Senior, con acento en la o y devotos del juda\u00edsmo, llegaron a Barranquilla procedentes de Curazao, a mediados del siglo XIX. All\u00ed, r\u00e1pidamente, tomaron un lugar importante en actividades comerciales, y en esa ciudad naci\u00f3 Alfonso, hijo de Jos\u00e9 Camilo Senior y de Lila Quevedo, descendiente de una familia liberal antioque\u00f1a, el 2 de noviembre de 1912.Su relaci\u00f3n con el comercio ven\u00eda en la sangre y, as\u00ed, Senior fue uno de los fundadores de Fenalco, en 1945. Pero desde mucho antes, tambi\u00e9n se hizo aficionado al f\u00fatbol, primero a trav\u00e9s de la lectura de la revista argentina El Gr\u00e1fico, donde comenz\u00f3 a empaparse de qui\u00e9nes eran las grandes figuras del f\u00fatbol argentino, y tambi\u00e9n del uruguayo, de donde naci\u00f3 el primer campe\u00f3n mundial.Tambi\u00e9n fue jugador, en los clubes Barcelona y Deportivo Caldas, de Barranquilla. Y luego fue trasladado a Cali, por motivos laborales. All\u00ed conoci\u00f3 a Pascual Guerrero, quien sab\u00eda de \u00e9l por referencias de futbolistas, y lo llev\u00f3 a conocer el estadio de esa ciudad. La decepci\u00f3n fue enorme: se encontr\u00f3 con que en el campo de juego hab\u00edan sembrado ma\u00edz.Senior le propuso a Guerrero organizar partidos entre equipos de distintas ciudades. En uno de esos intercambios conoci\u00f3, en 1941, al ecuatoriano Mauro M\u00f3rtola, quien ten\u00eda un equipo en Bogot\u00e1, el Deportivo Municipal, que contaba en sus filas con jugadores argentinos.Los lazos estaban tendidos y una decisi\u00f3n laboral acab\u00f3 de cerrar el c\u00edrculo: Senior fue trasladado a Bogot\u00e1, de donde nunca volver\u00eda a irse, a pesar de que los primeros d\u00edas le cost\u00f3 acostumbrarse al ritmo de vida y, sobre todo, al fr\u00edo. Con el tiempo, fue el m\u00e1s cachaco de todos los coste\u00f1os.Se hizo amigo de los directivos de Santa Fe, como Eusebio de Mendoza, Ernesto Gamboa, Hernando y Enrique Santos Castillo. Pero tambi\u00e9n se reencontr\u00f3 con M\u00f3rtola, quien segu\u00eda manteniendo en pie al Municipal, aunque ya sin apoyo oficial. El dinero invertido en ello hizo que Luis Camacho Montoya, director de las p\u00e1ginas deportivas de EL TIEMPO, se refiriera al club, de manera ir\u00f3nica, como \"los millonarios\".El apodo cal\u00f3 muy hondo y la gente empez\u00f3 a llamar al Municipal por ese nombre. Y as\u00ed se qued\u00f3 para siempre, desde el 18 de junio de 1946, cuando Senior fue nombrado su primer presidente. Junto con Humberto Salcedo Fern\u00e1ndez, Senior tambi\u00e9n fue el gestor de la creaci\u00f3n de la Divisi\u00f3n Mayor del F\u00fatbol Colombiano, en 1948. En ese mismo a\u00f1o se jug\u00f3 el primer campeonato profesional. La decepci\u00f3n de Senior fue grande, pues Millonarios, que ya ten\u00eda en sus filas a varios jugadores extranjeros, apenas termin\u00f3 de cuarto entre diez equipos, mientras que Santa Fe se coronaba como el primer campe\u00f3n.Al a\u00f1o siguiente, la Asociaci\u00f3n del F\u00fatbol Colombiano (Adef\u00fatbol) le pidi\u00f3 ayuda a la Dimayor, para enviar a un equipo al campeonato Suramericano (hoy Copa Am\u00e9rica). Esta \u00faltima puso unas condiciones que no fueron aceptadas, y la desafiliaron. En esos mismos d\u00edas estall\u00f3 una huelga de jugadores en Argentina. Carlos Aldabe, jugador y t\u00e9cnico de Millonarios, le pidi\u00f3 a Senior que contratara a Adolfo Pedernera, integrante de la 'M\u00e1quina', una hist\u00f3rica formaci\u00f3n de River Plate.Guardadas las proporciones, traer a Pedernera en ese momento, por costos, era como contratar hoy a Cristiano Ronaldo. Ped\u00eda de prima cinco mil d\u00f3lares de la \u00e9poca (con el cambio a 1,70 pesos por d\u00f3lar), m\u00e1s apartamento y 500 pesos mensuales de sueldo. Por eso, el debate fue muy fuerte en la junta directiva de Millonarios.\"Alfonso, est\u00e1s loco\", le dijeron sus compa\u00f1eros de junta.\"Vamos a traerlo\", replic\u00f3 Senior, m\u00e1s firme que un roble.\"Haz lo que tengas que hacer, pero bajo tu responsabilidad\", le respondi\u00f3 Mauro M\u00f3rtola.El 11 de junio de 1949, Pedernera salt\u00f3 a la cancha de El Camp\u00edn por primera vez, pero vestido de saco y corbata. Al estadio no le cab\u00eda una aguja. Se recaudaron 35.000 pesos de taquilla, cuando Millos ten\u00eda un promedio de entre 12 y 15 mil pesos. Al d\u00eda siguiente, Pedernera cobr\u00f3 la prima y su primer mes de sueldo en las oficinas del club, sin jugar...(Le puede interesar:\u00a0Adolfo Pedernera, el primer gran gestor de nuestro f\u00fatbol)Despu\u00e9s de Pedernera llegaron Alfredo di St\u00e9fano y Antonio B\u00e1ez, y luego los dem\u00e1s equipos aprovecharon para contratar a lo mejor del continente. Fue un momento cumbre del f\u00fatbol colombiano. Pero despu\u00e9s las figuras se fueron y Senior tuvo que administrar pobreza: reconstruy\u00f3 sobre lo que qued\u00f3 para dejar las bases del equipo azul que domin\u00f3 la primera mitad de los a\u00f1os 60, antes de irse a representar al f\u00fatbol colombiano en el exterior. Durante el gobierno de Misael Pastrana, Colombia solicit\u00f3 la sede del Mundial de 1986, con Alfonso Senior como cabeza visible. Sin embargo, en el pa\u00eds hab\u00eda algo de recelo. \u00bfPor qu\u00e9?En 1971, Mart\u00edn Emilio 'Cochise' Rodr\u00edguez se coron\u00f3 campe\u00f3n mundial de ciclismo, en la prueba de persecuci\u00f3n individual, y era favorito para conseguir una, hasta entonces, in\u00e9dita medalla ol\u00edmpica en M\u00fanich.Un familiar lejano de Alfonso Senior, \u00c9dgar, recaud\u00f3 pruebas de un supuesto profesionalismo de 'Cochise': en esa \u00e9poca solo pod\u00edan competir deportistas aficionados en los Ol\u00edmpicos. El Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional no le permiti\u00f3 participar y mucha gente crey\u00f3 que era culpa de Alfonso, por compartir el apellido...Sin embargo, las gestiones tuvieron \u00e9xito. Una comisi\u00f3n de la Fifa visit\u00f3 Colombia en febrero de 1973. Luego, sus integrantes fueron agasajados en la propia casa de gobierno. Y la amistad con sir Stanley Rous, quien hab\u00eda sido condecorado por el propio Senior seis a\u00f1os atr\u00e1s, fue clave para que, en la asamblea de la Fifa previa al Mundial de Alemania-74, les asignaran la sede.(Lea tambi\u00e9n: Willington Ortiz, el crac que naci\u00f3 cuando no era)A pesar del esfuerzo de Senior, que fue presidente de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol hasta 1982, el Mundial no se hizo en Colombia. El a\u00f1o en que dej\u00f3 el cargo, el presidente Belisario Betancur anunci\u00f3 p\u00fablicamente la renuncia del pa\u00eds a organizar el torneo, a pesar de que \u00e9l y Le\u00f3n Londo\u00f1o Tamayo hab\u00edan conseguido apoyo de la empresa privada para salvarlo. Fue un golpe en el alma para Senior.Tras su retiro, el dirigente, quien fue adem\u00e1s miembro honorario de la Fifa, asist\u00eda religiosamente a ver a Millonarios, siempre vestido con saco, corbata, abrigo y sombrero, y ya acostumbrado a que lo llamaran Senior, con acento en la e, pero sin marcar la tilde. Nacido en Barranquilla, fue un cachaco m\u00e1s, hasta el d\u00eda de su muerte, el 25 de enero del 2004. Ya su legado estaba en marcha: cre\u00f3 el 'Ballet Azul' y puso a Colombia a pensar en grande.Jos\u00e9 Orlando AscencioSubeditor de Deportes@josasc", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/perfil-de-alfonso-senior-fundador-y-primer-presidente-de-millonarios-508198", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La historia del doble feminicidio en Kennedy que enlut\u00f3 a Bogot\u00e1", "contenido": " Eran casi las 10 de la noche del domingo 14 de junio y Heidy Soriano volv\u00eda a su casa junto con su peque\u00f1a hija y su pareja, Marco Fidel D\u00edaz Rubio. Al entrar a su vivienda, ubicada en la carrera 81D con calle 8C, en el barrio Valladolid de la localidad de Kennedy, los gritos de auxilio y de dolor de Heidy y de su hija rompieron el silencio de la noche. Dentro de su casa estaban viviendo minutos de horror. Con arma blanca fueron asesinadas Heidy, una mujer de 30 a\u00f1os y madre cabeza de familia, y su ni\u00f1a de 4 a\u00f1os.  En la vivienda, con ellas solo estaba D\u00edaz Rubio, quien es el \u00fanico sospechoso y el principal sindicado de haber cometido este doble feminicidio. De acuerdo con la versi\u00f3n de las autoridades, D\u00edaz Rubio supuestamente las atac\u00f3 y luego se autoinfligi\u00f3 varias heridas en el pecho con el fin de \u201cdespistar\u201d a los investigadores.(Le puede interesar:\u00a0\u2018El cuerpo de Yenny lo sacaron de una casa y lo tiraron a la calle\u2019)Fuentes de la Polic\u00eda le confirmaron a EL TIEMPO que, efectivamente, D\u00edaz Rubio habr\u00eda intentado quitarse la vida luego de, al parecer, asesinar a Heidy y a su hija. Los cuerpos sin vida de las v\u00edctimas fueron encontrados en la casa, mientras que D\u00edaz Rubio permanec\u00eda herido de gravedad dentro de la vivienda.\u201cFue trasladado a la Cl\u00ednica de Occidente, en donde lo internaron en cuidados intensivos, las heridas se las hizo \u00e9l mismo despu\u00e9s de todo lo sucedido\u201d, le dijo un uniformado a este diario.\u201cEn medio del ataque, \u00e9l llam\u00f3 al pap\u00e1 para que lo ayudara, y fue el hermano del supuesto agresor quien advirti\u00f3 a la polic\u00eda\u201d, cuenta una persona cercana a la familia; sin embargo, asegura que todo es materia de investigaci\u00f3n.  Allegados a la mujer no se explican por qu\u00e9 no hubo una reacci\u00f3n inmediata de los vecinos al escuchar los gritos. Dicen que, tal vez, hubieran podido evitar que Heidy y la menor de edad murieran. Heidy y D\u00edaz Rubio, el presunto feminicida, llevaban dos a\u00f1os de relaci\u00f3n de pareja y hac\u00eda cuatro meses se hab\u00edan ido a vivir juntos. Desde entonces, personas cercanas a Heidy notaron que hab\u00eda algo extra\u00f1o en el comportamiento de \u00e9l. (Lea adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 significa que Bogot\u00e1 pueda tener Regi\u00f3n Metropolitana?)\u201cCuando ella comenz\u00f3 esa relaci\u00f3n ya no la ve\u00edamos tanto, deduc\u00edamos que era un hombre posesivo y celoso\u201d, narra una conocida de la v\u00edctima, quien recuerda que la \u00faltima vez que las vio fue en un asado, el 8 de marzo, D\u00eda de la Mujer. La menor hab\u00eda cumplido 4 a\u00f1os hac\u00eda un par de meses, \u201cera la ni\u00f1a m\u00e1s alegre, amorosa, juguetona y hermosa, era la adoraci\u00f3n de la familia\u201d, recuerda una familiar. Para Heidy, su mam\u00e1, era la adoraci\u00f3n, \u201camaba a su hija, la llevaba siempre con ella\u201d, agrega. A Heidy la violencia machista la ven\u00eda acechando meses atr\u00e1s, sus conocidos dicen que el presunto agresor le prohib\u00eda salir a trabajar, le revisaba el celular e incluso algunos allegados afirman que la pareja ten\u00eda discusiones frecuentemente. \u201cElla era una mujer de car\u00e1cter fuerte, siempre alegre\u201d, recuerdan sus conocidos.Y como si no fuera suficiente, el presunto agresor, tres d\u00edas despu\u00e9s del hecho, sigue sin ser capturado y judicializado, raz\u00f3n por la cual la familia de las v\u00edctimas est\u00e1 en vilo, \u201c\u00e9l puede recuperarse y salir de la cl\u00ednica como si nada hubiera pasado\u201d, se\u00f1alan. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Mujeres v\u00edctimas de violencia tendr\u00e1n m\u00e1s canales de atenci\u00f3n) EL TIEMPO pudo establecer que el caso ya est\u00e1 en manos de la Fiscal\u00eda, y que D\u00edaz Rubio podr\u00eda ser imputado por doble feminicidio en las pr\u00f3ximas horas. Hugo Acero, secretario de Seguridad del Distrito, afirm\u00f3 que \u201clas autoridades ya est\u00e1n adelantando el proceso de captura, para que el presunto asesino responda por lo que hizo\u201d. Adem\u00e1s, invit\u00f3 a la ciudadan\u00eda a denunciar cualquier caso de violencia contra mujeres, ni\u00f1as y ni\u00f1os. \u201cNo es hora de callar, estamos para atender las denuncias y para actuar en contra de estos hechos\u201d, se\u00f1al\u00f3. A la familia de las v\u00edctimas, la Secretar\u00eda de la Mujer le asign\u00f3 una abogada de la estrategia de justicia de g\u00e9nero que los representar\u00e1 en el proceso penal, adem\u00e1s est\u00e1n recibiendo atenci\u00f3n psicosocial. Sin embargo, manifiestan: \u201cNada de esto nos va a devolver a Heidy y a su hija, por eso pedimos que se acelere la investigaci\u00f3n y que haya justicia\u201d. En Kennedy, la alcald\u00eda local instaur\u00f3 una mesa interinstitucional con la Polic\u00eda, la Secretar\u00eda de la Mujer y otras entidades para priorizar el caso y ayudar a que se pueda hacer justicia. Adem\u00e1s, el martes 16 de junio, los vecinos, familiares y amigos de las v\u00edctimas se unieron en una marcha para exigir que cesen los actos de violencia contra la mujer en la localidad. Con globos blancos y rosados, pancartas y flores, le rindieron un homenaje a Heidy y a su hija, y a una sola voz gritaron: \u201cNi una m\u00e1s\u201d. La ciudadan\u00eda reclam\u00f3, a\u00fan en medio de la pandemia, que el aislamiento no puede ser una excusa para que estos hechos se queden en la impunidad.  (Adem\u00e1s:\u00a0Plan de Desarrollo, un paso hist\u00f3rico para las mujeres en Bogot\u00e1) El feminicidio de Heidy y de su hija encendi\u00f3 las alarmas de las autoridades distritales, pues aunque todos los delitos han tenido una disminuci\u00f3n en la cuarentena, los feminicidios han aumentado en un 8,6 por ciento, raz\u00f3n por la cual el Distrito realizar\u00e1 un consejo de seguridad extraordinario espec\u00edficamente para fortalecer la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de violencias contra las mujeres. Seg\u00fan las cifras en los \u00faltimos tres meses, la Secretar\u00eda de la Mujer ha recibido m\u00e1s de 15.000 llamadas telef\u00f3nicas. El 48 por ciento de estas, para alertar o denunciar violencia psicol\u00f3gica, y el 25 por ciento, para reportar violencia f\u00edsica.La situaci\u00f3n es preocupante. A nivel nacional, en el 2020, seg\u00fan datos de la Fundaci\u00f3n Feminicidios Colombia, 110 mujeres han sido asesinadas, 47 de ellas en medio de la cuarentena. Adem\u00e1s, en los dos d\u00edas anteriores, en menos de 48 horas fueron asesinadas cinco mujeres en el pa\u00eds, raz\u00f3n por la cual varias organizaciones feministas y defensoras de los derechos humanos se declararon en \u2018emergencia nacional por feminicidios\u2019.  Ana Mar\u00eda Montoya Z.\u00a0Redacci\u00f3n Bogot\u00e1EL TIEMPOanamon@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/doble-feminicidio-en-kennedy-la-historia-que-enluto-a-bogota-508126", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "C\u00f3mo entender la nueva promesa de vacuna / Qui\u00e9n vigila el D\u00eda sin IVA", "contenido": " Tras el anuncio del Jenner Institute, de la Universidad de Oxford, de que est\u00e1 trabajando en una vacuna cuyos resultados se conocer\u00edan en octubre y que \"se vender\u00eda en diciembre\", surgen muchas esperanzas pero tambi\u00e9n muchas inquietudes. \u00bfC\u00f3mo recibir el anuncio? \u00bfHay detr\u00e1s una guerra de laboratorios y un inter\u00e9s comercial en la noticia? An\u00e1lisis del asesor m\u00e9dico y editor de salud de EL TIEMPO, con cabeza fr\u00eda. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': \u00bfPor qu\u00e9 el proyecto para facilitar empleo a j\u00f3venes est\u00e1 en riesgo de hundirse?; \u00bfC\u00f3mo ser\u00eda el regreso gradual del f\u00fatbol colombiano, ahora que hay visto bueno de Mindeporte?; prepararse para el D\u00eda sin IVA, este viernes: \u00bfc\u00f3mo funciona y qui\u00e9n vigila a las tiendas virtuales, de las que ha habido quejas y pruebas en redes sociales? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/vacuna-contra-covid-19-y-dia-sin-iva-temas-de-el-primer-cafe-508176", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "C\u00f3mo entender la nueva promesa de vacuna / Qui\u00e9n vigila el D\u00eda sin IVA", "contenido": " Tras el anuncio del Jenner Institute, de la Universidad de Oxford, de que est\u00e1 trabajando en una vacuna cuyos resultados se conocer\u00edan en octubre y que \"se vender\u00eda en diciembre\", surgen muchas esperanzas pero tambi\u00e9n muchas inquietudes. \u00bfC\u00f3mo recibir el anuncio? \u00bfHay detr\u00e1s una guerra de laboratorios y un inter\u00e9s comercial en la noticia? An\u00e1lisis del asesor m\u00e9dico y editor de salud de EL TIEMPO, con cabeza fr\u00eda. Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': \u00bfPor qu\u00e9 el proyecto para facilitar empleo a j\u00f3venes est\u00e1 en riesgo de hundirse?; \u00bfC\u00f3mo ser\u00eda el regreso gradual del f\u00fatbol colombiano, ahora que hay visto bueno de Mindeporte?; prepararse para el D\u00eda sin IVA, este viernes: \u00bfc\u00f3mo funciona y qui\u00e9n vigila a las tiendas virtuales, de las que ha habido quejas y pruebas en redes sociales? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/vacuna-contra-covid-19-y-dia-sin-iva-temas-de-el-primer-cafe-508176", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "OMS cree que la vacuna contra covid-19 llegar\u00eda a inicios de 2021", "contenido": " La directora de Medio Ambiente, Cambio Clim\u00e1tico y Salud de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la espa\u00f1ola Mar\u00eda Neira, dijo este mi\u00e9rcoles que ve factible que la vacuna contra covid-19 llegue a principios de 2021 y pidi\u00f3 que se fabrique y distribuya con \"equidad\".\"La fecha ser\u00eda en los primeros meses del a\u00f1o pr\u00f3ximo. Los optimistas dicen que antes de final de este a\u00f1o. Ojal\u00e1 tengan raz\u00f3n\", indic\u00f3 Neira en la conferencia por v\u00eda telem\u00e1tica 'Covid-19: la encrucijada de la OMS', organizada por Barcelona Tribuna.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pek\u00edn advierte que rebrote de coronavirus es 'extremadamente grave') Seg\u00fan la experta, \"es fundamental el desarrollo de la vacuna, pero tambi\u00e9n asegurarse de que la fabricaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n se producen con equidad\". A la OMS, a\u00f1adi\u00f3, le corresponder\u00e1 \"coordinar y arbitrar\" la carrera por la vacuna. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfCu\u00e1les son los gobiernos con mejor respuesta durante la pandemia?)Neira apunt\u00f3 que \"no solo podr\u00e1 beneficiar a los pa\u00edses que hayan pagado\" y record\u00f3 que habr\u00e1 subvenciones y la aportaci\u00f3n de donantes para aquellos en peor situaci\u00f3n para hacerse con vacunas. \"Y todo esto, generando tambi\u00e9n claros beneficios econ\u00f3micos para las farmac\u00e9uticas\", agreg\u00f3. A prop\u00f3sito del rebrote registrado en China, explic\u00f3 que se investiga y que se ir\u00e1 comunicando \"lo que se sepa\". M\u00e1s all\u00e1, sobre la posibilidad de un rebrote global, Neira espera que no se produzca, aunque inst\u00f3 a protegerse al m\u00e1ximo: \"Esperar lo peor para que luego sea lo mejor\", resumi\u00f3. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los pa\u00edses que reportan m\u00e1s muertes por coronavirus en el mundo) Preguntada sobre si la OMS reaccion\u00f3 tarde al declarar la pandemia, Neira se\u00f1al\u00f3 que, al oficializarse la epidemia en China, en el resto del mundo solo hab\u00eda 80 casos confirmados y ninguna muerte. (Vea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed se vive en Pek\u00edn la preocupaci\u00f3n por un rebrote de coronavirus)Al respecto, argument\u00f3 que entonces no era una pandemia con potencial mundial y, en ese sentido, \"no se lleg\u00f3 tarde\". Al mismo tiempo, tras la alerta en China, el resto del mundo tuvo dos meses y medio para \"prepararse y responder\", sobre todo teniendo en cuenta las medidas \"excepcionales tomadas\" por Pek\u00edn, que incluso algunos calificaron de \"totalitarias\". En su opini\u00f3n \"personal\", destac\u00f3, el Gobierno chino \"no escondi\u00f3 nada\" y cree que, de haberlo hecho, \"el sistema lo hubiera detectado\".EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/coronavirus-oms-cree-que-habria-una-vacuna-para-inicios-de-2021-507988", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Expresidente Santos, miembro de la Junta de la Fundaci\u00f3n Rockefeller", "contenido": " El expresidente de Colombia y Premio Nobel de Paz, Juan Manuel Santos, fue elegido como nuevo miembro de la Junta de la Fundaci\u00f3n Rockefeller.Fundada en 1913, la Fundaci\u00f3n Rockefeller es una de las organizaciones filantr\u00f3picas m\u00e1s prestigiosas del mundo. Su misi\u00f3n principal es promover el bienestar de la humanidad a trav\u00e9s de cuatro prop\u00f3sitos: poner fin a la pobreza energ\u00e9tica; lograr salud para todos; garantizar seguridad alimentaria para el mundo; y expandir las oportunidades econ\u00f3micas.(Le puede interesar: Presidente Santos obtiene premio Nobel de Paz 2016)Con esta nueva elecci\u00f3n, Santos ser\u00e1 el \u00fanico miembro latinoamericano de la Junta de la Fundaci\u00f3n Rockefeller y dedicar\u00e1 sus esfuerzos a promover planes y gestionar en forma estrat\u00e9gica los recursos necesarios para ayudar a los pa\u00edses de la regi\u00f3n a combatir los problemas de salud, inseguridad alimentaria, pobreza y falta de oportunidades econ\u00f3micas.El expresidente Santos es presidente del Consejo de la Fundaci\u00f3n Compaz, que cre\u00f3 en el 2018 para promover la construcci\u00f3n de paz y el desarrollo sostenible e incluyente.(Recomendado: O\u00edr a los pueblos ind\u00edgenas para mejorar el planeta despu\u00e9s de covid)Adicionalmente, Santos hace parte del grupo de sabios creado por Nelson Mandela llamado 'The Elders' y es miembro de las juntas directivas del International Crisis Group, de Wildlife Conservation Society y de la Comisi\u00f3n Global sobre Pol\u00edticas de Drogas.Tambi\u00e9n es profesor visitante en la Universidad de Oxford y cofundador, junto al Nobel de Econom\u00eda Amartya Sen, de la Red de Pobreza Multidimensional. \u200bRecientemente fue designado como miembro distinguido del programa Arnhold de Conservation International.(Le recomendamos leer: Santos y Pastrana, unidos por una vacuna universal contra covid-19)\u200bEl 7 de octubre de 2016, Santos fue anunciado como ganador del Premio Nobel de la Paz, por sus esfuerzos al lograr un Acuerdo de Paz con las Farc en el pa\u00eds.Santos,\u00a0nacido el 10 de agosto de 1951, ocup\u00f3 en dos ocasiones la Presidencia de Colombia, entre los a\u00f1os 2010 y 2018.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/juan-manuel-santos-fue-elegido-nuevo-miembro-de-la-junta-de-la-fundacion-rockefeller-507970", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Gabriel Ochoa, el DT m\u00e1s ganador de la historia de Millonarios", "contenido": " En 2017, cuando ya llevaba 25 a\u00f1os retirado de la direcci\u00f3n t\u00e9cnica, una periodista de EL TIEMPO, Carolina Boh\u00f3rquez, busc\u00f3 al m\u00e9dico Gabriel Ochoa Uribe y le pregunt\u00f3 sobre las dos posiciones que ocup\u00f3 en el f\u00fatbol, la de arquero y la de director t\u00e9cnico, con la idea de saber cu\u00e1l de las dos era mejor. \u00a0Ochoa fue sincero: \u201cNinguna. Si uno es arquero, siempre le echan la culpa de los goles, y al t\u00e9cnico lo contratan por bueno y lo sacan por malo. Son dos profesiones supremamente complicadas, porque tarde o temprano terminan mal\u201d.Tan mal no le fue a Ochoa. Como arquero, si bien no fue titular indiscutible, respondi\u00f3 cuando lo exigieron y le alcanz\u00f3 para irse al exterior, para jugar en el Am\u00e9rica de R\u00edo, en Brasil. All\u00e1, adem\u00e1s, se especializ\u00f3 como m\u00e9dico deport\u00f3logo, tras haber obtenido el t\u00edtulo en la Universidad Javeriana, en Bogot\u00e1.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a1Feliz cumplea\u00f1os, Millonarios! Esta es la historia de su fundador) \u201cSin duda, mi formaci\u00f3n acad\u00e9mica y mi estructura profesional fueron definitivas en mi vida. Sobre todo, me sirvi\u00f3 mucho hacer la especialidad en ortopedia y traumatolog\u00eda porque me permiti\u00f3 tomar decisiones acertadas en los momentos justos. Creo que recib\u00ed un regalo de Dios y fue haber podido hacer la medicina de la mano del f\u00fatbol\u201d, explic\u00f3 Ochoa en la misma entrevista.Siempre le gust\u00f3 ganar. Y eso lo desarroll\u00f3, tal vez, en una actividad en la que terminar de primero es lo \u00fanico que sirve para tener reconocimiento. Antes del f\u00fatbol y de la medicina, Ochoa fue jockey. Mont\u00f3 en el desaparecido Hip\u00f3dromo de San Fernando, en Itag\u00fc\u00ed (Antioquia), en donde, paralelamente a las carreras de caballos, se jugaban partidos de f\u00fatbol en una cancha que estaba en todo el centro de la pista.\u201cMi disciplina viene desde la infancia: a los once a\u00f1os trabajaba los caballos de mi padre. Ten\u00eda que levantarme a las cuatro de la ma\u00f1ana para ir a galopar y luego estar en el colegio a las 7. Regresaba por la tarde, a las cuatro y media, para reiniciar mis entrenamientos. As\u00ed gan\u00e9 un gran cl\u00e1sico, en el hip\u00f3dromo de Itag\u00fc\u00ed, con \u2018Pipo\u2019, un purasangre\u201d, le confes\u00f3 Ochoa al escritor y periodista Umberto Valverde.En el San Fernando se jug\u00f3 el primer partido del f\u00fatbol profesional colombiano, entre Atl\u00e9tico Municipal (hoy Nacional) y Universidad, en la ma\u00f1ana del 15 de agosto de 1948. Ocho d\u00edas despu\u00e9s, en Manizales, frente al Once Deportivo, Ochoa era el arquero titular del Am\u00e9rica de Cali, al que hab\u00eda llegado desde Medell\u00edn, la ciudad donde se cri\u00f3, tras haber nacido en Sopetr\u00e1n. Humberto Salcedo Fern\u00e1ndez \u2018Salcefer\u2019, primer presidente de la Dimayor, lo vio jugar en la selecci\u00f3n de Antioquia y le propuso irse a Cali. Siempre tapaba con bo\u00edna, una costumbre que hered\u00f3 de ver al espa\u00f1ol Ricardo Zamora y a un legendario arquero del amateurismo, Carlos \u00c1lvarez. Su talento como portero le permiti\u00f3 llegar a Millonarios, donde fue titular en la primera estrella del equipo, en 1949. Al a\u00f1o siguiente, con la llegada de las grandes figuras del f\u00fatbol argentino, Ochoa fue suplente de Julio Cozzi, \u2018el arquero del siglo\u2019.  \u201cAl quedar de suplente, me sent\u00ed mortificado porque yo pensaba que era superior a Julio. Cuando descubr\u00ed todo lo que \u00e9l sab\u00eda, sus enormes cualidades, me di cuenta de que yo no sab\u00eda nada\u201d, reconoci\u00f3. Pero incluso en Millonarios lleg\u00f3 a jugar de delantero, en un partido en Bucaramanga: ganaron 7-1 y marc\u00f3 gol.(Le puede interesar:\u00a0Adolfo Pedernera, el primer gran gestor de nuestro f\u00fatbol)Tras su paso por Brasil, donde se empap\u00f3 de los procesos de formaci\u00f3n que se aplicaban en ese pa\u00eds, regres\u00f3 a Millonarios, hasta que una lesi\u00f3n acab\u00f3 con su carrera. Casi de inmediato, el club le ofreci\u00f3 ser el entrenador del equipo. Comenz\u00f3 una \u00e9poca brillante.Millonarios, tras el final de la \u00e9poca de El Dorado, no hab\u00eda obtenido ning\u00fan t\u00edtulo desde 1953. En 1958 le peg\u00f3 al palo: fue subcampe\u00f3n y perdi\u00f3 el t\u00edtulo con Santa Fe en la \u00faltima fecha, en la que, tras ir ganando 0-2 en C\u00facuta, termin\u00f3 empatando 2-2, con goles del uruguayo Omar Verd\u00fan. Al a\u00f1o siguiente obtuvo la quinta estrella del club. Repiti\u00f3 en 1961, 1962 y 1963. A comienzos de 1964 dej\u00f3 el club, tras un problema con los directivos: en un partido amistoso contra River Plate puso a jugar a Marino \u2018Pintuco\u2019 Aguirre, que no pertenec\u00eda al club, a pesar de que le hab\u00edan advertido que no lo hiciera. Santa Fe lo contrat\u00f3 en 1965 y al a\u00f1o siguiente logr\u00f3 la cuarta estrella \u2018cardenal\u2019. Pero su cari\u00f1o por Millonarios pudo m\u00e1s. Regres\u00f3 en 1970, fue campe\u00f3n en 1972 (en el que, para muchos, fue el equipo m\u00e1s brillante de la historia azul tras El Dorado) y lleg\u00f3 dos veces a la semifinal de la Copa Libertadores, en 1973 y 1974.En 1977, tras haber dejado las bases de la sede deportiva que Millonarios tuvo durante muchos a\u00f1os en la autopista norte, en Bogot\u00e1, y que perdi\u00f3 en 2010, Ochoa se alej\u00f3 definitivamente del club y se dedic\u00f3 a la medicina. Hasta que un d\u00eda de diciembre de 1978, Pepino Sangiovanni, dirigente del Am\u00e9rica, fue a buscarlo a su consultorio. El m\u00e9dico le sugiri\u00f3 otros nombres para el cargo de entrenador, como el argentino Juan Carlos Lorenzo (campe\u00f3n de la Libertadores ese a\u00f1o con Boca Juniors), el chileno Fernando Riera y el brasile\u00f1o Osvaldo Brandao. Pero Sangiovanni fue tajante: \u201cLo queremos a usted\u201d, le dijo.Hasta entonces, Am\u00e9rica nunca hab\u00eda sido campe\u00f3n. Apenas ten\u00eda dos subt\u00edtulos, en 1960 y 1969. Era la v\u00edctima de la \u2018maldici\u00f3n del Garabato\u2019: Benjam\u00edn Urrea, que ten\u00eda ese apodo y era socio del equipo, no estaba de acuerdo con que el club entrara al f\u00fatbol profesional. \u201cQue hagan del Am\u00e9rica lo que quieran... Pero juro por Dios que nunca ser\u00e1n campeones\u201d, dijo. El reto era grande. Ochoa lleg\u00f3 a Cali (de donde nunca m\u00e1s se fue) y no encontr\u00f3 nada en cuanto a organizaci\u00f3n. Construy\u00f3 al Am\u00e9rica pr\u00e1cticamente de cero. La idea, adem\u00e1s de ganar alg\u00fan t\u00edtulo, era construir un club. Y lo hizo poco a poco. En su primera temporada, 1979, sali\u00f3 campe\u00f3n. Luego logr\u00f3 un pentacampeonato, de 1982 a 1986, con una n\u00f3mina de lujo. Y lleg\u00f3 tres veces seguidas a la final de la Copa Libertadores, la gran frustraci\u00f3n que le qued\u00f3 en su carrera: perdi\u00f3 en 1985 por penaltis frente a Argentinos Juniors. En 1986, River Plate lo super\u00f3 en los dos juegos de la final.Y la m\u00e1s dolorosa, la de 1987: le gan\u00f3 2-0 a Pe\u00f1arol en Cali y perdi\u00f3 2-1 en Montevideo. Con la reglamentaci\u00f3n actual, Am\u00e9rica habr\u00eda sido campe\u00f3n, pero entonces se exig\u00eda un tercer partido en cancha neutral. Se jug\u00f3 en Santiago de Chile. Con el empate, los rojos daban la vuelta ol\u00edmpica, pero hab\u00eda alargue. En el minuto 120, Diego Aguirre anot\u00f3 el gol del triunfo uruguayo. \u201cEn tres oportunidades llegamos a instancias muy cercanas a conseguirla (silencio). Es una deuda que qued\u00f3 conmigo\u201d, reconoci\u00f3.(Le recomendamos: Jugadores extranjeros que dejaron huella en la historia de Millonarios) Ochoa tambi\u00e9n dirigi\u00f3 a la Selecci\u00f3n Colombia. Estuvo en la Copa Am\u00e9rica de 1963, en la que particip\u00f3 con la base que hab\u00eda ido al Mundial de Chile, pero la improvisaci\u00f3n que tanto detestaba le jug\u00f3 una mala pasada y el equipo fracas\u00f3. Y regres\u00f3 en 1985, con la idea de armar un plan de selecciones nacionales. Incluso cambi\u00f3 el uniforme: del blanco o el zapote con la bandera tricolor cruzada se pas\u00f3 al amarillo, azul y rojo que permanece hasta nuestros d\u00edas. Fue un t\u00e9cnico exigente, organizado y ganador. El 22 de diciembre de 1991 dirigi\u00f3 su \u00faltimo partido con Am\u00e9rica y, a pesar de que lo tentaron para volver, su decisi\u00f3n de retirarse ya estaba tomada. Hoy sigue siendo respetado y querido. Nacimiento: 20 de noviembre de 1929Equipos dirigidos en Colombia: Millonarios (1957-1960, 1961-1963, 1970-1975 y 1977), Selecci\u00f3n Colombia (1963 y 1985), Santa Fe (1965-1968) y Am\u00e9rica (1979-1991).T\u00edtulos obtenidos: Liga colombiana con Millonarios (1959, 1961, 1962, 1963 y 1972), Santa Fe (1966) y Am\u00e9rica (1979, 1981, 1982, 1983, 1984, 1985, 1986 y 1990).Tomado del libro 'Los mejores t\u00e9cnicos del F\u00fatbol Colombiano', de Jos\u00e9 Orlando Ascencio (Intermedio Editores, 2019).", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/gabriel-ochoa-uribe-el-tecnico-mas-ganador-del-futbol-colombiano-cumple-90-anos-435650", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Los pa\u00edses que reportan m\u00e1s muertes por coronavirus en el mundo", "contenido": " La pandemia del nuevo coronavirus ha provocado m\u00e1s de 443.800 muertes en el mundo desde cuando China dio cuenta oficialmente de la aparici\u00f3n de la enfermedad en diciembre y se han presentado m\u00e1s de 8,1 millones de contagios. Esta semana la cifra de muertes por covid-19 en EE. UU. super\u00f3 la de sus soldados fallecidos en la Primera Guerra Mundial,\u00a0y Brasil se convirti\u00f3 en el segundo pa\u00eds con m\u00e1s v\u00edctimas mortales al superar las 45.000. Estos son los diez pa\u00edses con mayor n\u00famero de fallecidos en el mundo a causa de la pandemia, seg\u00fan el balance de la Universidad Johns Hopkins.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfCu\u00e1les son los gobiernos que mejor respondieron ante la pandemia?) El n\u00famero de fallecimientos por la pandemia en Estados Unidos super\u00f3 este martes el de soldados estadounidenses ca\u00eddos durante la Primera Guerra Mundial.\u00a0En total, el pa\u00eds reporta m\u00e1s de 117.000 muertes, seg\u00fan el conteo de la Universidad Johns Hopkins. As\u00ed, la cifra de fallecimientos desde el inicio de la pandemia super\u00f3 la de 116.500 soldados estadounidenses muertos durante la Gran Guerra, seg\u00fan datos del Departamento de Asuntos de Veteranos de Estados Unidos. El saldo de la pandemia en el pa\u00eds hab\u00eda excedido a finales de abril a la cifra de soldados nacionales muertos en dos d\u00e9cadas de la guerra de Vietnam, un umbral de gran importancia simb\u00f3lica, ya que este conflicto sigue siendo uno de los mayores traumas para los estadounidenses en el siglo XX. (Le puede interesar:\u00a0Pek\u00edn advierte que rebrote de coronavirus es 'extremadamente grave')Estados Unidos es, en t\u00e9rminos absolutos,\u00a0el pa\u00eds m\u00e1s afectado por la pandemia, tanto en cantidad de muertes como en casos reportados, con 2,14 millones de infecciones.\u00a0Adem\u00e1s,\u00a0seg\u00fan una nueva proyecci\u00f3n del Instituto para los Par\u00e1metros y la Evaluaci\u00f3n de la Salud (IHME), Estados Unidos alcanzar\u00e1 las 201.129 muertes por coronavirus el 1 de octubre.\u00a0El estudio se\u00f1ala las medidas de desconfinamiento iniciadas en las \u00faltimas semanas como las culpables de las futuras muertes, pues se han iniciado cuando algunos estados reportaban todav\u00eda un n\u00famero creciente de casos. Brasil es el segundo pa\u00eds m\u00e1s afectado por la pandemia del coronavirus. Esta naci\u00f3n lleg\u00f3 este martes a 45.241 fallecidos y 923.189 casos confirmados, seg\u00fan datos del Ministerio de Salud que confirman que la pandemia a\u00fan avanza a un ritmo acelerado.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Dos mujeres: primeros casos de covid-19 en Nueva Zelanda en 24 d\u00edas)Las barreras de las 45.000 muertes y los 900.000 casos fueron superadas el mismo d\u00eda en que se cumplieron tres meses desde que fue registrado el primer fallecimiento por coronavirus, el pasado 16 de marzo en la ciudad de S\u00e2o Paulo.A pesar del creciente avance de la pandemia en el pa\u00eds, casi todos los gobiernos regionales y municipales, responsables de la adopci\u00f3n de medidas de aislamiento social, han iniciado en los diez \u00faltimos d\u00edas una desescalada gradual, en medio de las cr\u00edticas de muchos expertos sanitarios. El n\u00famero de muertes confirmadas por test de covid-19 en el Reino Unido se eleva ya a m\u00e1s de 42.100, tras sumar 184 m\u00e1s en las \u00faltimas veinticuatro horas, seg\u00fan datos divulgados este mi\u00e9rcoles por el ministerio brit\u00e1nico de Sanidad. Hasta la fecha, el Reino Unido ha registrado m\u00e1s de 299.000 casos positivos de contagio por el coronavirus y aunque las cifras de fallecidos diarios disminuyen, los expertos advierten que a\u00fan es pronto para determinar si la estrategia de desescalada se est\u00e1 desarrollando de manera segura. (Le puede interesar:\u00a0La vacuna de Oxford contra el covid-19 ser\u00e1 probada en Brasil)Dentro del plan de reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda nacional, el gobierno conservador de Boris Johnson reabri\u00f3 este lunes en Inglaterra todos los comercios de venta de productos no esenciales y regresaron a las aulas algunos alumnos de educaci\u00f3n secundaria.\u00a0 Italia registra m\u00e1s de 34.400 v\u00edctimas mortales a causa del coronavirus, 43 muertos en las \u00faltimas 24 horas, y ha identificado m\u00e1s de 237.800 contagiados desde que se decret\u00f3 la emergencia, el pasado 21 de febrero, con el primer caso de contagio local. El pa\u00eds inici\u00f3 este lunes su fase tres de desescalada tras el cierre total por la pandemia de coronavirus el pasado 9 de marzo, y reabri\u00f3 los teatros, salas de conciertos y cines, aunque aplaz\u00f3 la reapertura de las discotecas y la pr\u00e1ctica de deportes de equipos de aficionados. Francia reporta m\u00e1s de 29.500 muertes por coronavirus y pasa los 194.300 casos reportados de manera oficial.El ministro de Sanidad, Olivier V\u00e9ran, asegur\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas que la fase m\u00e1s fuerte de la epidemia de coronavirus en Francia \"ha quedado atr\u00e1s\", despu\u00e9s de que el pa\u00eds reportara la cifra m\u00e1s baja de muertes diarias\u00a0desde que se empez\u00f3 el conteo hace tres meses. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a1Pueblo de Italia sin coronavirus vende casas a un euro!)V\u00e9ran advirti\u00f3, sin embargo, que eso no significa que se detengan frente al virus, pues este no ha dejado de circular y se siguen identificando nuevos focos.\u00a0Francia avanz\u00f3 en la desescalada con la posibilidad de atender a los clientes de bares, caf\u00e9s y restaurantes en el interior de los establecimientos \u2013ya no solo en las terrazas\u2013 en la regi\u00f3n de Par\u00eds. Adem\u00e1s, ya es posible viajar a Francia sin restricciones desde los otros pa\u00edses de la zona Schengen. Espa\u00f1a registra m\u00e1s de 27.100 muertos por coronavirus y m\u00e1s de 244.600 contagiados. El pa\u00eds cumple tres meses de estado de alarma debido a la pandemia de covid-19 y est\u00e1 en la \u00faltima semana de medidas excepcionales, hasta el 21 de junio, cuando se levantar\u00e1n las restricciones de circulaci\u00f3n interior y de entrada por fronteras del espacio Schengen de la Uni\u00f3n Europea (UE), con la vista puesta en la reactivaci\u00f3n tur\u00edstica. Las autoridades sanitarias de M\u00e9xico han confirmado hasta el d\u00eda de hoy m\u00e1s de 154.800 casos y m\u00e1s de 18.300 decesos desde cuando comenz\u00f3 la pandemia en febrero.El pa\u00eds tuvo su mayor n\u00famero de contagios en una sola jornada el pasado 12 de junio, con 5.222 casos y el r\u00e9cord de defunciones en un d\u00eda se alcanz\u00f3 el 3 de junio con 1.092.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Funeraria clandestina embalsamaba cuerpos de muertos por coronavirus)En M\u00e9xico, los lugares con mayor carga de casos acumulados, activos y muertes son la Ciudad de M\u00e9xico y el Estado de M\u00e9xico.\u00a0M\u00e9xico entr\u00f3 el 1.\u00b0 de junio pasado en la fase de nueva normalidad y, actualmente, la mitad del pa\u00eds est\u00e1 en riesgo algo o riesgo medio, conforme el sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico decretado por las autoridades sanitarias para el desarrollo de actividades. En India, segundo pa\u00eds m\u00e1s poblado del planeta, con m\u00e1s de 1.300 millones de habitantes, el balance se agrav\u00f3 con la muerte de 2.000 personas en un d\u00eda, con lo que suma 11.903 decesos.El primer ministro, Narendra Modi, retir\u00f3 pr\u00e1cticamente a principios de este mes las medidas de confinamiento impuesto a finales de marzo pese a que la pandemia sigue propag\u00e1ndose con unos 11.000 nuevos casos diarios, que suman m\u00e1s de 354.000 desde el inicio de la pandemia. Las autoridades de Nueva Delhi calculan que para finales de julio habr\u00e1 m\u00e1s de medio mill\u00f3n de enfermos de covid-19 solo en la capital india, por lo que han requisado hoteles y salas de eventos para instalar hospitales de campa\u00f1a.(Le puede interesar:\u00a0El plan de India para reactivar un pa\u00eds 1.300 millones de habitantes) B\u00e9lgica acumula m\u00e1s de 60.200 casos de coronavirus desde el inicio de la epidemia en el pa\u00eds y pasa las 9.700 muertes por covid-19.Las autoridades belgas detectaron en los \u00faltimos d\u00edas un nuevo foco de contagios de coronavirus entre los empleados de la empresa Swisssport Cargo, que ofrece servicios de tierra al aeropuerto de Lieja (este). Los trabajadores afectados han sido puestos en cuarentena y se han desinfectado los locales de la empresa. Seg\u00fan el balance oficial de v\u00edctimas de la pandemia en Ir\u00e1n, desde el anuncio de los primeros casos en febrero se han reportado m\u00e1s de 9.100 muertes y m\u00e1s de 195.000 casos de contagio. (Vea tambi\u00e9n:\u00a0'Entierros ocultos' en Nicaragua para esconder horror de la pandemia)Las cifras del Gobierno han sido puestas en duda en varias ocasiones por expertos extranjeros,\u00a0pero tambi\u00e9n por responsables iran\u00edes, que consideran que est\u00e1n en gran medida subestimadas.Ir\u00e1n advirti\u00f3 este lunes que podr\u00eda volver a imponer estrictas medidas para contener la propagaci\u00f3n del coronavirus, al anunciar m\u00e1s de 100 fallecidos por segundo d\u00eda consecutivo.AFP y EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/coronavirus-paises-con-mas-muertes-a-causa-del-covid-19-507832", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Yo no present\u00e9 a Saab ni con Ch\u00e1vez ni con Maduro': Piedad C\u00f3rdoba", "contenido": " La exsenadora Piedad C\u00f3rdoba accedi\u00f3 a hablar con EL TIEMPO sobre sus nexos con el reci\u00e9n detenido \u00c1lex Saab, se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro, capturado en Cabo Verde.La exsenadora y excandidata a la presidencia asegura que lo conoci\u00f3 en un almuerzo de la campa\u00f1a de Horacio Serpa, y que ten\u00edan en com\u00fan el tema palestino.(Le puede interesar:\u00a0La evidencia que se llev\u00f3 Pompeo de los nexos de Maduro y Hezbol\u00e1)Tambi\u00e9n niega nexo con \u00c1lvaro Pulido, socio de Saab.\u00a0 \u00bfCu\u00e1l es su nexo con \u00c1lex Saab?\u200bRealmente conozco a \u00c1lex. Lo conoc\u00ed en una campa\u00f1a para la presidencia, en un almuerzo. Nos invitaron gente que era del Partido Liberal. M\u00e1s que todo por el lado del pap\u00e1 de \u00c1lex Saab, una persona muy reconocida en Barranquilla, que la quiere mucho la gente. Adem\u00e1s, est\u00e1 un tema muy especial que es el palestino. Luego, me lo encontr\u00e9 en Caracas. En Venezuela hay una muy fuerte organizaci\u00f3n de los palestinos. Pero realmente frente a todas estas cosas que est\u00e1n pasando no tengo nada que decir. Yo no hago parte de eso, ni tengo contratos ni mi familia, en absoluto.\u00bfEn qu\u00e9 campa\u00f1a presidencial en Colombia coincidieron?\u200bEn la campa\u00f1a de Horacio Serpa, que nos invitaron a un almuerzo, una persona santandereana muy amiga de nosotros y ah\u00ed fueron todos ellos. Pero no te puedo garantizar que si a Horacio Serpa le preguntan \u00e9l sepa qui\u00e9n es. Fue una cosa muy fugaz en Barranquilla.(Lo invitamos a leer: El aporte secreto de Colombia en la 'cacer\u00eda' de \u00c1lex Saab)\u00a0Saab le dijo a EL TIEMPO en una entrevista que la consideraba una amiga. \u00bfPor qu\u00e9 se habr\u00e1 referido as\u00ed a usted?\u200bPor una raz\u00f3n muy sencilla. Una cosa es distinguir a una persona y otra cosa es tener la amistad. Si t\u00fa me preguntas d\u00f3nde queda la oficina de \u00c1lex en Venezuela, no tengo ni la menor idea, no s\u00e9 d\u00f3nde vive. Jam\u00e1s fue m\u00e1s de lo que pas\u00f3 en esos d\u00edas en la campa\u00f1a de Horacio; no he tenido ninguna relaci\u00f3n. Una vez, que yo estaba en el \u2018Rinc\u00f3n Latino\u2019, en un evento que program\u00f3 el padre Hoyos, el pap\u00e1 es una persona muy querida en Barranquilla y ah\u00ed nos fueron a saludar. Eso fue todo. Yo no tengo ni negocios ni contradicciones con \u00e9l. Y no tengo absolutamente nada que ver. Lo que s\u00e9 en este momento es lo que han sacado los medios. \u00bfConoce a \u00c1lvaro Pulido, socio de Saab, a quien algunos relacionan con usted?\u200bNo lo conozco, en mi vida lo he visto. Adem\u00e1s, es absurdo quienes dicen que es sobrino m\u00edo. En mi familia no hay nadie de apellido Pulido. No tengo ni la menor idea de qui\u00e9n es \u00c1lvaro Pulido. Y no tengo ese tipo de negocios y de relaciones en Venezuela. Yo hago pol\u00edtica, voy a foros, a eventos, a todo lo que se organice,  pero no s\u00e9 qui\u00e9n es \u00e9l.\u00bfY con Saab solo esos episodios?\u200bNo. Fuera de eso, yo era la presidenta del Comit\u00e9 ProPalestina en Bogot\u00e1. Su pap\u00e1 tiene una trayectoria a favor de Palestina. Pero yo nunca hice pol\u00edtica con \u00c1lex, yo no tengo negocios con \u00c1lex. (Lo invitamos a leer:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la extorsi\u00f3n a Piedad C\u00f3rdoba? )\u00bfNunca se lo encontr\u00f3 con Hugo Ch\u00e1vez o con Nicol\u00e1s Maduro o con alguien del r\u00e9gimen venezolano?\u200bHace dos a\u00f1os que no hablo con el presidente Nicol\u00e1s Maduro. Es m\u00e1s, en esa reuni\u00f3n que sale el presidente Santos (con Saab),  yo tengo muchas diferencias con \u00e9l, pero estoy segura de que Santos no conoc\u00eda a \u00c1lex Saab. Por lo que yo vi es un evento en el que firmaron contratos o acuerdos o convenios con Colombia. Pero yo no estuve ah\u00ed. No puedo decir ni que era \u00edntimo amigo de Ch\u00e1vez, ni tampoco puedo decir por tampoco puedo decir que tuvo una presencia muy grande en el gobierno de Maduro.Pero \u00bfusted present\u00f3 a Saab con Ch\u00e1vez o con Maduro?No. Yo nos los present\u00e9. No present\u00e9 a Saab con Hugo Ch\u00e1vez ni con el presidente Nicol\u00e1s Maduro. \u00c9l ten\u00eda gente conocida all\u00e1. Incluso, como le dije, le dec\u00eda primo a Tareck El Aissami. Recuerde que \u00c1lex tIene origen sirio-liban\u00e9s. No s\u00e9 si eran primos o as\u00ed se dicen.\u00a0Entonces, \u00bfsus v\u00ednculos con Saab se limitaron al tema Palestino? \u200bNo. Ni siquiera en torno al tema palestino. Por esa raz\u00f3n de pronto coincidimos y hablamos de ese tema en una oportunidad, pero yo no sab\u00eda que \u00c1lex era tan importante para el Gobierno venezolano. No tengo la menor idea de cu\u00e1les son sus tareas. A m\u00ed y a mi familia nos pueden buscar y no tenemos plata de eso o contratos.\u00bfCu\u00e1ndo fue la \u00faltima vez que vio a Saab?\u200bHace mucho tiempo yo no lo veo. Yo me retir\u00e9 de la pol\u00edtica el d\u00eda que renunci\u00e9 a la candidatura, en ese momento ya no ten\u00eda ninguna relaci\u00f3n o contacto. Yo no voy a Venezuela y eso se puede certificar. \u00bfUsted recibi\u00f3 apoyo econ\u00f3mico de Saab para sus campa\u00f1as al Congreso o a la Presidencia?\u200bAl Congreso no, y a la Presidencia menos. Acu\u00e9rdate que yo tuve que renunciar. Si tuviera ese apoyo, hubiera seguido as\u00ed sacara tres votos. Pero yo me retir\u00e9\u2026 es m\u00e1s, hice un pr\u00e9stamo con el Banco Popular por 500 millones. Un pr\u00e9stamo que me lo compr\u00f3 el BBVA porque eran mejores las condiciones y lo estoy pagando. Lo saqu\u00e9 exactamente para la campa\u00f1a.Hay versiones de que el se\u00f1or Pulido intent\u00f3 acceder a Mon\u00f3meros Colombo-Venezolanos y que usted recibi\u00f3 alg\u00fan apoyo de esa empresa. \u00bfEso tuvo alguna relaci\u00f3n con ellos?\u200bNo. A ese se\u00f1or no lo conozco. Quien le vende a Venezuela Mon\u00f3meros es el presidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. A \u00e9l le puede preguntar si yo en alg\u00fan momento tuve que ver algo con eso. En esa \u00e9poca no ten\u00eda la cercan\u00eda que ahora pueda tener o que ten\u00eda ayer o antier. No s\u00e9 c\u00f3mo se hizo esa negociaci\u00f3n. Nosotros est\u00e1bamos en el tema de las liberaciones y en ese tema hicimos un gran concierto para motivar a la gente a favor de las personas que estaban retenidas o secuestradas. Quien financia todo el encuentro, que fue mucha plata, a trav\u00e9s de Naciones Unidas, fue Lucho Garz\u00f3n, que fue quien nos ayud\u00f3. Simplemente Mon\u00f3meros nos dio 25 millones, que yo solicit\u00e9 que nos apoyara, que se fueron en papeler\u00eda y en las camisetas que le dimos a todo el mundo. No fue a trav\u00e9s m\u00edo.\u00bfY tampoco conoce a Germ\u00e1n Enrique Rubio Salas, la verdadera identidad de \u00c1lvaro Pulido?No. Y eso que dicen que es mi sobrino. Yo solo tengo tres sobrinos.\u00a0\u00bfAlguna vez us\u00f3 uno de los aviones de \u00c1lex Saab?No. No s\u00e9 cu\u00e1les son los aviones de \u00e9l. Es que yo tengo una relaci\u00f3n como la gente cree. En alg\u00fan momento yo quer\u00eda ir a Palestina, para un bombardeo que hubo, como parte de un equipo humanitario, pero finalmente no fuimos. No tengo la menor idea de d\u00f3nde fue esa reuni\u00f3n con Santos, no particip\u00e9 no me di cuenta ni cu\u00e1ndo fue.\u00bfA trav\u00e9s suyo Saab lleg\u00f3 al empresario Carlos Guti\u00e9rrez Robayo, con quien intent\u00f3 hacer un negocio?No. No conozco a ese se\u00f1or. Es m\u00e1s, yo demand\u00e9 a un periodista, y le gan\u00e9, porque dec\u00eda unas cosas que no eran.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)\u00bfTampoco supo de los negocios de Saab de las cajas Clap ni de las casas prefabricadas?No. No tengo ni la menor idea. Ni de las cajas Clap. Sinceramente no tengo ni la menor idea de eso. S\u00e9 de las cajas por lo que se ha sabido en su momento. No sab\u00eda que ten\u00eda relaciones a tan alto nivel. Ch\u00e1vez era un tipo muy serio, muy exigente. Nunca en mi vida me reun\u00ed  Hugo Ch\u00e1vez, y con \u00c1lex Saab o con el presiente Nicol\u00e1s Maduro. No tengo idea c\u00f3mo son sus relaciones.\u00bfC\u00f3mo describir\u00eda a \u00c1lex Saab?Es de buenas maneras, en una persona cordial, como buen coste\u00f1o. No he hablado con su familia.  UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/piedad-cordoba-habla-de-su-nexo-con-el-capturado-alex-saab-507962", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u2018El cuerpo de Yenny lo sacaron de una casa y lo tiraron a la calle\u2019", "contenido": " A Yenny Katerine Vega Bargas y sus cuatro hermanos los sac\u00f3 adelante su madre, a punta de trabajo duro. Viv\u00edan en la localidad de Ciudad Bol\u00edvar, a donde llegaron siendo apenas unas ni\u00f1as. La joven curs\u00f3 su primaria sin ning\u00fan problema, pero cuando lleg\u00f3 al bachillerato\u00a0y comenz\u00f3 la etapa de la rebeld\u00eda, las relaciones con su familia comenzaron a afectarse. A los 18 a\u00f1os decidi\u00f3 irse de su casa. Su madre y hermanos no tuvieron  otra opci\u00f3n que dejarla partir. Sin embargo, ella nunca abandon\u00f3 por completo su hogar, sol\u00eda llamar a su madre e incluso visitaba a su familia con frecuencia. (Le puede interesar: Las \u00faltimas horas de la joven que fue asesinada por su novio en Neiva) Aunque sus allegados nunca supieron  a qu\u00e9 se dedicaba, Yenny le dec\u00eda su madre que se ganaba la  vida trabajando en almacenes.  Tambi\u00e9n que dos a\u00f1os atr\u00e1s hab\u00eda conocido a un hombre conocido como Misael, a quien identificaban como su esposo.  La primera alarma para la familia ocurri\u00f3  cuando recibieron una llamada desde el hospital Santa Clara en la que se les informaba que la joven se encontraba hospitalizada. \u201cLe hab\u00edan realizado una cirug\u00eda en el brazo izquierdo. Le pegaron tan duro que le partieron su extremidad\u201d, cont\u00f3 uno de sus familiares.La joven se recuper\u00f3 en su casa materna, pero luego ella decidi\u00f3 volver a marcharse a su casa, en el barrio San Bernardo. \u201cAunque su pareja le pegaba, ella dec\u00eda que lo quer\u00eda\u201d, dijeron conocidos de la joven. (Lea tambi\u00e9n: Capturan a hombres que abusaban de tres hermanas en Villavicencio)Al poco tiempo, otro episodio de violencia se volvi\u00f3 a presentar. Y siempre, mientras su familia la recuperaba notaban tambi\u00e9n que su pareja la llamaba con insistencia y que la manipulaba con frases de cari\u00f1o. La \u00faltima vez que Yenny estuvo con su mam\u00e1 fue el 22 de abril.  Luego no se supo m\u00e1s de ella, hasta el 27 del mismo mes, cuando desde la alcald\u00eda de Chaparral, Tolima, le informaron a la familia que el cuerpo de la joven se encontraba en Medicina Legal en Bogot\u00e1. La familia a\u00fan no se recupera del dolor. Lo \u00fanico que han conocido de la investigaci\u00f3n es un video en donde el cuerpo de la joven es sacado de una casa en el barrio San Bernardo y tirado en una esquina del sector. Su duraci\u00f3n es de segundos. La Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n le ha informado a la familia que se encuentra en un proceso de recolecci\u00f3n de pruebas. \u201cA Yenny la sacaron de una casa y la tiraron a la calle\u201d, denuncian personas que la conocieron. (Adem\u00e1s: Hombre ofrec\u00eda alimento a menores para abusar de ellos en Cartagena)Seg\u00fan su familia, la mujer  muri\u00f3 con heridas de arma blanca en su cuerpo, pero de los hechos todav\u00eda hay mucho por esclarecer. \u201cNosotros sabemos que ella ten\u00eda problemas, pero nada justifica una muerte de esa manera y que quede impune\u201d, dijeron quienes la conocieron. Yenny solo ten\u00eda 23 a\u00f1os.  REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/feminicidio-en-bogota-a-yenny-la-sacaron-de-un-casa-y-la-tiraron-a-la-calle-507864", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "La vieja escena de Trump en \u2018El pr\u00edncipe del rap\u2019 que se volvi\u00f3 viral", "contenido": " Una graciosa escena de la serie estadounidense 'El pr\u00edncipe del rap\u2019 se volvi\u00f3 tendencia en las \u00faltimas horas. Esto\u00a0debido a una breve aparici\u00f3n que hizo el actual presidente de Estados Unidos,\u00a0Donald Trump,\u00a0en el capitulo 25\u00a0de la temporada cuatro, que se emiti\u00f3 en el a\u00f1o 1993. Esta\u00a0serie\u00a0de comedia de los a\u00f1os 90 siempre acostumbraba a invitar a celebridades y personajes ic\u00f3nicos de la far\u00e1ndula. Para ese entonces, el presidente era un reconocido empresario por los grandes negocios que hac\u00eda, adem\u00e1s de que ya hab\u00eda tenido diferentes apariciones televisivas en esa \u00e9poca.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Que cuando les digan que tienen c\u00e1ncer no sientan miedo\u2019). La escena se desarrolla en la mansi\u00f3n Banks, cuando Trump llega al lugar en compa\u00f1\u00eda de su exesposa, la actriz Marla Maples, con el prop\u00f3sito de comprarle la casa al se\u00f1or \u2018Phil Banks\u2019. La visita la recibe 'Will', interpretado por Will Smith (el protagonista) y sobrino de 'Phil', y \u2018Hillary\u2019, la menor de la familia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU.: Corte se pronuncia contra Trump y ampara a j\u00f3venes migrantes ).La pareja Trump les ofrece un malet\u00edn lleno de dinero y les dice que est\u00e1n dispuestos a comprar la casa, \u2018Hillary\u2019 se dirigi\u00f3 a \u00e9l y, enfadada, le dice: \u201cGracias por arruinar mi vida\u201d, a lo que el ahora presidente, en un tono burlesco, le contest\u00f3: \u201cTodo el mundo me echa la culpa de todo\u201d.Internautas se expresaron en Twitter\u00a0afirmando que esta frase podr\u00eda asemejarse\u00a0a la forma en la que reacciona el presidente respecto a controversias sociales. Estos son otros de los programas en los que ha aparecido Trump :\u00a0\u2018Sexo en Nueva York\u2019, \u2018El show de Drew Carey\u2019, \u2018Plaza s\u00e9samo\u2019, \u2018La Ni\u00f1era\u2019 y hasta en \u2018Los Simpson\u2019.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/la-aparicion-de-donald-trump-en-el-principe-del-rap-508262", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Margarita Rosa le recuerda a Amparo Grisales cuando se besaron en TV", "contenido": " El pasado martes 16 de junio, en la serie la 'La venganza de Anal\u00eda', del 'Canal Caracol' se vio una escena de una beso entre dos mujeres.Las protagonistas del momento fueron 'Liliana Camargo' y 'Alejandra Mej\u00eda M\u00e1rquez', personajes interpretados por las actrices Carolina Cuervo y Ana Wills, respectivamente.\u00a0 De inmediato, la escena se volvi\u00f3 tendencia en redes sociales, siendo muy comentada por las fan\u00e1ticos de la producci\u00f3n. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea el video del beso aqu\u00ed).\"Que emoci\u00f3n el beso de Liliana y Alejandra. Ahora s\u00ed fue: el s\u00e1bado se van a quejar en el #televidente (defensor del televidente. Y eso que fue un solo beso\", \"mi mam\u00e1 casi se mata cuando vio el beso de Alejandra y Liliana\" y \"Me parece excelente que incluyan escenas como el beso de Alejandra y Liliana\" fueron algunos de los comentarios. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea la foto aqu\u00ed).Otros usuarios fueron m\u00e1s all\u00e1 y aseguraron que se trataba del primer beso l\u00e9sbico en la televisi\u00f3n colombiana. No obstante, eso no es verdad y una de las implicadas sali\u00f3 a defender su trabajo.\"Mir\u00e1, Amparo Grisales (@Amparo_Grisales)\u00a0nos quieren robar nuestro primer beso en televisi\u00f3n\", escribi\u00f3 Margarita Rosa de Francisco en su cuenta de Twitter. S\u00ed, De Francisco y Grisales, a finales de la d\u00e9cada de los 80, protagonizaron no solo el primer beso l\u00e9sbico, sino las primeras escenas er\u00f3ticas entre mujeres en la televisi\u00f3n nacional.Lo hicieron en la serie 'Los pecados de In\u00e9s de Hinojos', en la que ambas interpretaban a los personajes principales: 'In\u00e9s' (Amparo) y 'Juanita' (Margarita Rosa). 'Los pecados de In\u00e9s de Hinojos' se estren\u00f3 en 1988 y, de inmediato, acapar\u00f3 la atenci\u00f3n de la audiencia. Fue producida por RTI Televisi\u00f3n y transmitida en el desparecido 'Canal Dos'. Estaba basada en el libro hom\u00f3nimo del escritor Pr\u00f3spero Morales Pradilla. Por sus escenas sexuales, con momentos l\u00e9sbicos y desnudos, fue una serie muy pol\u00e9mica, pero tambi\u00e9n es una de las m\u00e1s exitosas en la historia colombiana. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/primer-beso-lesbico-en-la-television-colombiana-los-pecados-de-ines-de-hinojosa-508324", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Margarita Rosa le recuerda a Amparo Grisales cuando se besaron en TV", "contenido": " El pasado martes 16 de junio, en la serie la 'La venganza de Anal\u00eda', del 'Canal Caracol' se vio una escena de una beso entre dos mujeres.Las protagonistas del momento fueron 'Liliana Camargo' y 'Alejandra Mej\u00eda M\u00e1rquez', personajes interpretados por las actrices Carolina Cuervo y Ana Wills, respectivamente.\u00a0 De inmediato, la escena se volvi\u00f3 tendencia en redes sociales, siendo muy comentada por las fan\u00e1ticos de la producci\u00f3n. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea el video del beso aqu\u00ed).\"Que emoci\u00f3n el beso de Liliana y Alejandra. Ahora s\u00ed fue: el s\u00e1bado se van a quejar en el #televidente (defensor del televidente. Y eso que fue un solo beso\", \"mi mam\u00e1 casi se mata cuando vio el beso de Alejandra y Liliana\" y \"Me parece excelente que incluyan escenas como el beso de Alejandra y Liliana\" fueron algunos de los comentarios. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea la foto aqu\u00ed).Otros usuarios fueron m\u00e1s all\u00e1 y aseguraron que se trataba del primer beso l\u00e9sbico en la televisi\u00f3n colombiana. No obstante, eso no es verdad y una de las implicadas sali\u00f3 a defender su trabajo.\"Mir\u00e1, Amparo Grisales (@Amparo_Grisales)\u00a0nos quieren robar nuestro primer beso en televisi\u00f3n\", escribi\u00f3 Margarita Rosa de Francisco en su cuenta de Twitter. S\u00ed, De Francisco y Grisales, a finales de la d\u00e9cada de los 80, protagonizaron no solo el primer beso l\u00e9sbico, sino las primeras escenas er\u00f3ticas entre mujeres en la televisi\u00f3n nacional.Lo hicieron en la serie 'Los pecados de In\u00e9s de Hinojos', en la que ambas interpretaban a los personajes principales: 'In\u00e9s' (Amparo) y 'Juanita' (Margarita Rosa). 'Los pecados de In\u00e9s de Hinojos' se estren\u00f3 en 1988 y, de inmediato, acapar\u00f3 la atenci\u00f3n de la audiencia. Fue producida por RTI Televisi\u00f3n y transmitida en el desparecido 'Canal Dos'. Estaba basada en el libro hom\u00f3nimo del escritor Pr\u00f3spero Morales Pradilla. Por sus escenas sexuales, con momentos l\u00e9sbicos y desnudos, fue una serie muy pol\u00e9mica, pero tambi\u00e9n es una de las m\u00e1s exitosas en la historia colombiana. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/primer-beso-lesbico-en-la-television-colombiana-los-pecados-de-ines-de-hinojosa-508324", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Daniella \u00c1lvarez confes\u00f3 que su pie derecho tambi\u00e9n est\u00e1 afectado", "contenido": " La ex Se\u00f1orita Colombia 2011, Daniella \u00c1lvarez, contin\u00faa con su proceso de recuperaci\u00f3n, tras la amputaci\u00f3n a la que tuvo que someterse el pasado s\u00e1bado 13 de junio.Ella misma, usando sus redes sociales, ha contado c\u00f3mo han sido estos d\u00edas y c\u00f3mo se ha sentido.(Lea tambi\u00e9n: Ni\u00f1o con pr\u00f3tesis que bail\u00f3 con Daniella \u00c1lvarez env\u00eda voz de aliento). \u201cAmo mi cuerpo igual que antes. S\u00e9 que de la mano de Dios todo lo lograr\u00e9\u201d y \u201cestoy feliz de estar en este mundo para disfrutar de la vida y de ustedes\u201d han sido algunos de los mensajes que ha escrito en su Instagram.(Vea tambi\u00e9n: Las primeras im\u00e1genes de Daniella \u00c1lvarez tras la amputaci\u00f3n de su pie izquierdo).Por las fotos que han publicado ella y su familia, se ha visto que est\u00e1 tranquila y rodeada de sus seres queridos. Adem\u00e1s, ha recibido cientos de mensajes de apoyo y de aliento. A \u00c1lvarez le amputaron su pie izquierdo y parte de la pierna, por una isquemia. Sin embargo, su pie derecho tambi\u00e9n est\u00e1 afectado, como lo confes\u00f3 en una entrevista que dio recientemente.\u201cMi pie derecho no tiene funcionalidad en este momento, est\u00e1 dormido y no s\u00e9 cu\u00e1ndo despertar\u00e1, cu\u00e1ndo tendr\u00e1 vida de nuevo\u201d, asever\u00f3 la tambi\u00e9n modelo y presentadora a la emisora \u2018La FM\u2019.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 le pas\u00f3 y qu\u00e9 viene en la recuperaci\u00f3n para Daniella \u00c1lvarez?).Reconoci\u00f3 que no hay certeza del tiempo que tarde su extremidad en despertar, pero que los m\u00e9dicos le dijeron que el pie s\u00ed ser\u00e1 funcional.\u201cPrimero, el pie tiene que recuperar la sensibilidad y, despu\u00e9s, tendr\u00e9 que aprender a caminar de nuevo. Eso proceso podr\u00eda demorarse 6 meses\u201d, manifest\u00f3. \u201cEn total, mi recuperaci\u00f3n tardar\u00eda un a\u00f1o\u201d, agreg\u00f3. El pasado 18 de mayo, Daniella fue sometida a una cirug\u00eda para retirarle una masa que ten\u00eda en el est\u00f3mago. No obstante, la masa estaba muy pegada a su arteria aorta, por lo tuvo que ser sometida a dos procedimientos m\u00e1s. Eso le caus\u00f3 una isquemia, que es una especie de obstrucci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo, que afect\u00f3 sus extremidades inferiores.(Le puede interesar: Hermano de Daniella \u00c1lvarez le env\u00eda mensaje de apoyo).Le hicieron una cuarta cirug\u00eda, pero nunca pudo llegar sangre suficiente al pie izquierdo y por eso se tuvo que recurrir a la amputaci\u00f3n.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/daniella-alvarez-exreina-tiene-problemas-en-su-pie-derecho-508130", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Latinoam\u00e9rica, rezagada en los objetivos de desarrollo sostenible", "contenido": " No solo es Colombia, todos los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina est\u00e1n rezagados en el cumplimiento de los objetivos de desarrollo sostenible (ODS) \u2014esa ruta que se trazaron m\u00e1s de 100 pa\u00edses para construir una sociedad m\u00e1s justa, sostenible y participativa al 2030\u2014, dice el primer informe de medici\u00f3n del Centro ODS para Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la Universidad de los Andes y la Red de Soluciones del Desarrollo Sostenible. (Le puede interesar:\u00a0Diez fotos alarmantes que muestran c\u00f3mo el mundo se queda sin agua) Seg\u00fan el rector Alejandro Gaviria, en la presentaci\u00f3n del informe que se hizo de manera virtual esta semana, los indicadores analizados \u201cevidencian que el ritmo de avance para el cumplimiento de los ODS al 2030 no era el esperado y de continuar con esta tendencia, las metas trazadas no se podr\u00edan alcanzar ni siquiera en los pr\u00f3ximos 50 a\u00f1os\u201d, dijo. Sin embargo, este informe va m\u00e1s all\u00e1. Por primera vez (se seguir\u00e1 haciendo cada a\u00f1o), los pa\u00edses de la regi\u00f3n tienen un instrumento que les permite compararse entre ellos. Adem\u00e1s, les muestra que no es imposible alcanzar estos objetivos. Hay ejemplos de pa\u00edses que pese a tener varias condiciones diversas, han logrado superar a otros con econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas. Es el caso de Ecuador, que aunque tiene un PIB per c\u00e1pita relativamente bajo (5.185 d\u00f3lares), ha superado a pa\u00edses como Panam\u00e1, Brasil, Argentina y M\u00e9xico.\u201cSu buen desempe\u00f1o responde a los resultados alcanzados en t\u00e9rminos de seguridad (ODS 16), protecci\u00f3n de \u00e1reas marinas (ODS 14) y ecosistemas terrestres (ODS 15)\u201d, se lee en el informe.(Tambi\u00e9n:\u00a0Cient\u00edficos hallan enormes estructuras cerca del centro de la Tierra)Para llegar a este nivel de detalle, el Centro de los ODS estableci\u00f3 un \u00edndice compuesto por 96 indicadores distribuidos en los 17 objetivos de desarrollo sostenible, que mide la situaci\u00f3n actual de 24 pa\u00edses de la regi\u00f3n. No fueron incluidos Guyana, Barbados, Cuba, Santa Luc\u00eda, Bahamas, San Vicente y las Granadinas, Granada, Antigua y Barbuda, Dominica y San Crist\u00f3bal y Nieves, porque no tienen disponibles al menos 80 por ciento de los indicadores que se midieron. As\u00ed las cosas, los pa\u00edses con mejor desempe\u00f1o en la regi\u00f3n son Chile, Uruguay y Costa Rica, respectivamente. Chile es de los pa\u00edses con mayores avances en la reducci\u00f3n de la pobreza (ODS 1), educaci\u00f3n de calidad (ODS 4), agua y saneamiento (ODS 6), industria, innovaci\u00f3n e infraestructura (ODS 9), producci\u00f3n y consumo responsable (ODS 12), vida submarina (ODS 14) y justicia, paz e instituciones s\u00f3lidas (ODS 16). Por su parte, Uruguay se destaca por los avances alcanzados en hambre cero (ODS 2), energ\u00eda asequible y no contaminante (ODS 7) y disminuci\u00f3n de la desigualdad (ODS 10). Colombia ocupa el noveno lugar en el ranking de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, con un puntaje de 64,78. El pa\u00eds presenta avances importantes en ODS como agua limpia y saneamiento (ODS 6), ciudades sostenibles (ODS 11), acci\u00f3n por el clima (ODS 13) y alianzas para lograr los objetivos (ODS 17). Para Felipe Castro, director (e) del Centro de los ODS, Colombia se destaca en estos objetivos \u201cporque en el caso de la acci\u00f3n por el clima, no somos un pa\u00eds que emite mucho C02. El 70 por ciento de nuestra energ\u00eda proviene de nuestras hidroel\u00e9ctricas. Sin embargo, lo \u00fanico que afecta el cumplimiento de este indicador es nuestra dependencia de exportaciones de hidrocarburos que tienen unos altos niveles de emisi\u00f3n\u201d, dice No obstante, existe un retroceso preocupante en el ODS 15: vida de ecosistemas terrestres, un retroceso que se replica en toda la regi\u00f3n. De hecho, en 20 de los 24 pa\u00edses latinoamericanos evaluados en este reporte ha aumentado el n\u00famero de especies que se encuentran en extinci\u00f3n, que es medido por el Red List Index.\u201cAunque al pa\u00eds le va bien en el tema de \u00e1reas protegidas terrestres, hay dos indicadores en los que no nos va muy bien. El primero es la extinci\u00f3n de especies, y el segundo es la deforestaci\u00f3n, somos uno de los pa\u00edses que m\u00e1s deforesta en la regi\u00f3n\u201d, dijo Castro. En t\u00e9rminos generales, despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de aprobada la Agenda 2030, los pa\u00edses avanzaron en un 1,09 por ciento con respecto al desempe\u00f1o que mostraban en el 2015, al suscribir la Agenda de Desarrollo Sostenible en Naciones Unidas. Los mayores rezagos se evidencian en Guatemala, Guyana, Belice, Honduras y Venezuela, que presentan los niveles m\u00e1s bajos. De acuerdo con el an\u00e1lisis preliminar realizado por el Centro de los ODS, existe un retroceso preocupante en el cumplimiento en los objetivos de reducci\u00f3n de las desigualdades, trabajo y crecimiento econ\u00f3mico, fin de la pobreza, salud de bienestar y educaci\u00f3n de calidad, por las medidas que han tomado los gobiernos para mitigar el impacto de la covid-19. Por otro lado, los per\u00edodos de aislamiento han significado mejoras en ODS como acci\u00f3n por el clima, producci\u00f3n y consumo responsable y vida submarina. En este \u00faltimo es importante mencionar que solo son mejoras pasajeras y que de no tomarse acciones, cuando retornemos a la normalidad, estos objetivos volver\u00e1n a verse afectados. Para Castro, aunque es preocupante que Latinoam\u00e9rica y el Caribe est\u00e1n muy rezagados en el cumplimiento de la agenda, esto no significa que debe reestructurar estos acuerdos para cumplirlos, todo lo contrario. \u201cLa pandemia del covid-19 hacen que nos tomemos m\u00e1s en serio los ODS, porque lo que ha develado esta pandemia es que est\u00e1 afectando de manera desigual a las personas. Y si algo est\u00e1 en el centro de los ODS es el cierre de brechas. Ojal\u00e1 lo logremos\u201d, concluy\u00f3 Castro. REDACCI\u00d3N MEDIOAMBIENTEleyroj@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/latinoamerica-rezagada-en-los-objetivos-de-desarrollo-sostenible-508040", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Los art\u00edculos que entran en la lista de los tres d\u00edas sin IVA", "contenido": " Ante los duros efectos de la pandemia en la econom\u00eda del pa\u00eds, el no cobro del IVA en tres d\u00edas del a\u00f1o pas\u00f3 de ser una medida pensada para favorecer a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable a uno de los componentes de las medidas del Gobierno en busca de la reactivaci\u00f3n del aparato productivo m\u00e1s afectado, como lo ha sido el comercio al detal en todo el pa\u00eds.(Le puede interesar:\u00a0Todo listo para el primero de 3 d\u00edas sin IVA para comprar m\u00e1s barato)Seg\u00fan los anuncios hechos por el Gobierno,  ahora la medida se extender\u00e1 a otros mecanismos de pago (antes era solo con tarjetas), no ser\u00e1 necesaria la expedici\u00f3n de factura electr\u00f3nica y entrar\u00e1n otros productos que por la situaci\u00f3n hacen necesaria la excepci\u00f3n del IVA, para contribuir a las medidas de distanciamiento social con unos topes m\u00e1s altos. (Adem\u00e1s: \u00bfQu\u00e9 celulares estar\u00e1n libres de impuestos en el d\u00eda sin IVA?)Por ejemplo, en el caso de los veh\u00edculos de transporte, fueron incluidos debido a que muchos ciudadanos necesitan desplazarse a sus sitios de trabajo y estos bienes permiten hacerlo sin que se use el transporte p\u00fablico, en el que se forman aglomeraciones.Los d\u00edas sin IVA est\u00e1n proyectados para el 19 de junio, 3 de julio y 19 de julio pr\u00f3ximos.(Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a0As\u00ed aplicar\u00e1n los 3 d\u00edas sin IVA para reactivar la econom\u00eda) Hasta por $ 2,8 millones para 2020, (unas 80 Unidades de Valor Tributario) Su precio de venta por unidad debe ser igual o inferior a $ 2'848.560 para 2020, equivalentes a 80 Unidades de Valor Tributario, sin incluir el impuesto sobre las ventas \u2013 IVA.En 2020, seg\u00fan la Dian, la Unidad de Valor Tributario (UVT) en 2020 equivale a 35.607 pesos. (Tambi\u00e9n puede leer: 'Alivios en IVA e impuesto al consumo costar\u00e1n $ 1,2 billones') Su precio de venta por unidad debe ser igual o inferior a $ 356.070 (10 UVT), sin incluir el impuesto sobre las ventas - IVA.NO INCLUYE: Bicicletas y triciclos para adultos, art\u00edculos de fiesta y carnavales, art\u00edculos recreativos, programas inform\u00e1ticos y softwares. Su precio de venta por unidad debe ser igual o inferior a 80 UVT, sin incluir el impuesto sobre las ventas \u2013 IVA. (L\u00e9ase tambi\u00e9n: 'Abec\u00e9 de c\u00f3mo funcionar\u00e1 el subsidio a las n\u00f3minas') Su precio de venta por unidad sea igual o inferior a tres $178.035 para 2020, (5 UVT), sin incluir el impuesto sobre las ventas \u2013 IVA. Su precio de venta por unidad sea igual o inferior a $\u00a0712.140 para 2020 (20 UVT), sin incluir el impuesto sobre las ventas \u2013 IVA. Prendas de vestir de todo tipo, entendi\u00e9ndose por cualquier pieza de vestido o calzado.NO INCLUYE las materias primas. Su precio de venta por unidad debe ser igual o inferior a $\u00a0712.140 (20 UVT), sin incluir el impuesto sobre las ventas \u2013 IVA. (Le puede interesar: 'Peluquer\u00edas y otros sectores que se reactivar\u00e1n desde el 1 de junio') ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/dia-sin-iva-cuales-articulos-entran-en-la-lista-de-dia-sin-iva-este-19-de-junio-497030", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Zona Franca de Tocancip\u00e1, de las m\u00e1s seguras durante la pandemia", "contenido": " Un gran n\u00famero de empresas ubicadas en la Zona Franca de Tocancip\u00e1, se han mantenido en constante operaci\u00f3n a lo largo de la emergencia sanitaria, haciendo uso de los protocolos de bioseguridad dictados por el Gobierno.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed puede acceder a los alivios de la banca en su segunda fase) \"La Zona Franca de Tocancip\u00e1 es el sitio ideal para la atracci\u00f3n de la inversi\u00f3n extranjera de dichas empresas, por su ubicaci\u00f3n en el centro del pa\u00eds que concentra aproximadamente el 60% del mercado total, as\u00ed como por el acceso aproximadamente a 1.500 millones de personas como consecuencia de los TLC suscritos por Colombia con varios pa\u00edses\", se\u00f1al\u00f3\u00a0Leonilde Arredondo, gerente de la zona.Estas compa\u00f1\u00edas pertenecen principalmente a sectores de bienes esenciales, alimenticios, farmac\u00e9uticos, hospitalarios, de servicios y de tecnolog\u00eda, entre otros. De igual manera, las empresas ubicadas en esa zona son 75% de capital extranjero y 25%\u00a0 de capital nacional, que no se han detenido en sus actividades.\u00a0(Lea adem\u00e1s:\u00a0Traslado de fondos privados a Colpensiones, aprobado en segundo debate) \u201cHasta el momento ninguna de las empresas en la Zona Franca de Tocancip\u00e1 ha cerrado, ni ha tenido que despedir empleados, por el contrario, una de ellas se est\u00e1 ampliando y est\u00e1 planeando la contrataci\u00f3n de nuevo personal\u201d, se\u00f1al\u00f3\u00a0Leonilde Arredondo, gerente de la zona.Para lograr el eficiente funcionamiento de las empresas sin suspender sus operaciones,la Zona Franca de Tocancip\u00e1 cuenta con su propio sistema de control de inventarios \u2018Franca Web\u2019 lo que ha facilitado a los usuarios el manejo de registro y control de las operaciones propias del r\u00e9gimen franco, permitiendo a los usuario calificados y dem\u00e1s autoridades de control, efectuar seguimientos a las operaciones en l\u00ednea dentro de una plataforma amigable, \u00e1gil, segura y en tiempo real.\u00a0 (Tambi\u00e9n puede leer: '\u00bfC\u00f3mo aprovechar las oportunidades de la nueva normalidad?')ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/zona-franca-de-tocancipa-de-las-zonas-mas-seguras-durante-la-pandemia-508010", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El covid-19 y la decisi\u00f3n de China de dejar de importar salm\u00f3n", "contenido": " Un salm\u00f3n importado es el principal sospechoso del rebrote de covid-19 que tiene paralizado a Pek\u00edn. Y las repercusiones de la situaci\u00f3n ya se est\u00e1n haciendo sentir en Chile, el segundo exportador de salm\u00f3n del mundo. Seg\u00fan la cadena p\u00fablica china CCTV, hasta el momento las autoridades del pa\u00eds asi\u00e1tico solamente han prohibido expresamente las importaciones de salm\u00f3n desde Europa, el origen del posible pescado contaminado. Pero todas las ventas de salm\u00f3n han sufrido, y antes de cualquier prohibici\u00f3n gubernamental  numerosos supermercados y restaurantes ya se hab\u00edan apresurado a retirar el producto. \"Importadores chinos frenan compras de salm\u00f3n e industria chilena redirige los embarques\", es, de hecho, el titular con el que el peri\u00f3dico chileno La Tercera cubre la noticia en su edici\u00f3n digital de este mi\u00e9rcoles. \"Pese a que no hay una restricci\u00f3n oficial para la entrada del producto, el temor de los consumidores de ese pa\u00eds ha hecho que, en la pr\u00e1ctica, no est\u00e9 entrando salm\u00f3n\", explica el diario. La situaci\u00f3n ha afectado los precios del producto, aunque los productores chilenos han destacado que China solamente es el quinto mercado del salm\u00f3n proveniente de este pa\u00eds sudamericano. Y tambi\u00e9n se han dicho convencidos de que se lograr\u00e1 demostrar la inocencia del salm\u00f3n. \"No existe evidencia que sugiera que el SARS-CoV-2 pueda infectar animales acu\u00e1ticos\", asegur\u00f3 el gerente comercial de la empresa chilena Ventisqueros, Fernando P\u00e9rez, en declaraciones recogidas por La Tercera. \"Esto ya se ha transmitido hacia nuestros clientes, por lo que estamos monitoreando las reacciones y c\u00f3mo podr\u00edamos retomar nuestras ventas regulares\", agreg\u00f3. \u00bfC\u00f3mo termin\u00f3 entonces el salm\u00f3n vinculado al rebrote de covid-19 que ha arrojado al menos 137 nuevos casos en China desde la semana pasada? La respuesta hay que buscarla en el gigantesco mercado de Xinfadi, de donde proviene el 80% de los alimentos que se consumen en Pek\u00edn. La mayor\u00eda de los casos que volvieron a hacer sonar las alarmas en China -despu\u00e9s de 57 d\u00edas sin que se registraran nuevas infecciones en la capital- estaban vinculados al mercado. Y seg\u00fan reportes de medios locales, el virus fue encontrado en las tablas de cortar utilizadas por un vendedor de salm\u00f3n importado. Luego Wu Zunyou, el epidemi\u00f3logo jefe del Centro para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de China, dijo que era posible que el virus llegara desde el exterior junto al pescado. \"En la cadena de fr\u00edo un virus puede sobrevivir por mucho tiempo, hasta por dos o tres meses\", dijo Wu en declaraciones recogidas por CCTV. \"Es una posibilidad. Todav\u00eda tenemos que recoger la evidencia que lo demuestre o lo desmienta\", agreg\u00f3. Visita nuestra cobertura especial As\u00ed las cosas, los productores chilenos tambi\u00e9n est\u00e1n haciendo todo lo posible por convencer a las autoridades chinas de que sus salmones son un producto seguro. Y, para ello, funcionarios de la Servicio Nacional de Pesca y Acuicultura (Sernapesca) de Chile invitaron a sus contrapartes chinas a acompa\u00f1arlas en una \"inspecci\u00f3n remota\" de tres de sus plantas. Seg\u00fan la directora de Sernapesca, Alicia Gallardo, la inspecci\u00f3n tendr\u00e1 lugar el viernes en la ma\u00f1ana. Y \"teniendo garant\u00edas de que nosotros tenemos un control de las medidas de bioseguridad y de inocuidad, probablemente esto debiese parar\", le dijo Gallardo al podcast Pauta Bloomberg. Habr\u00e1 sin embargo que esperar para ver si esto basta para que el salm\u00f3n chileno que actualmente van rumbo a China -unos cincuenta contenedores, seg\u00fan la misma funcionaria- no enfrente problemas. Porque una cosa ser\u00e1 convencer a las autoridades chinas y otra a los consumidores, los que en el caso de Pek\u00edn ahora tambi\u00e9n enfrentan nuevas restricciones para tratar de frenar el rebrote de la pandemia. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=zdkwo02LwCs https://www.youtube.com/watch?v=2f3bWviThuQ https://www.youtube.com/watch?v=BVgNytA9FNs", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/asia-507760", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El 'ranking' de las cirug\u00edas pl\u00e1sticas m\u00e1s solicitadas en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/el-top-de-las-cirugias-plasticas-mas-solicitadas-en-colombia-y-sus-precios-508000", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El Atl\u00e1ntico toma medidas para combatir el Covid", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/el-atlantico-toma-medidas-para-combatir-el-covid-507496", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Diez fotos alarmantes que muestran c\u00f3mo el mundo se queda sin agua", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/dia-mundial-de-lucha-contra-la-desertificacion-y-la-sequia-507462", "categoria": "vida"}, {"titulo": "As\u00ed se ven las 'Ni\u00f1as mal' de MTV a 10 a\u00f1os de su estreno", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/ninas-mal-de-mtv-actores-y-actrices-a-10-anos-de-su-estreno-504532", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "En fotos: la valiente lucha de la exreina Daniella \u00c1lvarez por su vida", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-de-daniella-alvarez-tras-su-amputacion-y-su-crisis-de-salud-507516", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Casos de masacres de sectas que han ocurrido en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/masacres-hechas-por-sectas-en-el-mundo-506454", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed se vivi\u00f3 la apertura del \u2018trasnoch\u00f3n\u2019 en San Victorino", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-asi-es-la-reapertura-de-san-victorino-508020", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Cara Delevingne y personalidades que se declararon pansexuales", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-cara-delevingne-miley-cyrus-y-famosos-pansexuales-506428", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se vive en Pek\u00edn la preocupaci\u00f3n por un rebrote de coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-pekin-en-china-registra-nuevos-casos-507784", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed se ver\u00edan estos famosos si cambiaran de sexo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/faceapp-imagenes-de-famosos-con-nuevo-filtro-de-la-aplicacion-507480", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Borrar la historia", "contenido": " De Amerigo Vespucci, el cart\u00f3grafo y diplom\u00e1tico que le dio su nombre a nuestro continente, solo hay dos estatuas en el mundo: una en su natal Florencia y otra en Bogot\u00e1, Colombia, hecha por el maestro Octavio Mart\u00ednez Charry. En Washington D. C. tambi\u00e9n hay un busto de Vespucci, aunque es una r\u00e9plica del original que se quem\u00f3 en 1851. Y en Francia hay otro en el que parece un jipi viejo. Pero estatuas, lo que se dice estatuas de Amerigo Vespucci, solo hay dos: la florentina y la nuestra, puesta all\u00ed en la calle 94 con carrera 7.\u00aa por instigaci\u00f3n de Germ\u00e1n Arciniegas, quien escribi\u00f3 tres libros magistrales sobre la familia del famoso cart\u00f3grafo y quien siempre dec\u00eda que era incre\u00edble que a uno de los protagonistas del Renacimiento le hubieran dado en homenaje un continente pero no una buena estatuaLa de Bogot\u00e1 es como el retrato de Dorian Gray: cuanto m\u00e1s la ultrajan, con m\u00e1s br\u00edos regresa. Tiene o tuvo o ten\u00eda una esfera celeste en la mano izquierda, que a lo largo de los a\u00f1os ha sido remplazada por un canasto, unos brasieres, una botella de aguardiente, una bolsa de la Ol\u00edmpica o nada en absoluto, lo que hace ver al pobre Vespucci como pidiendo limosna. \u00a1El embajador de los Medici en Sevilla!Un amigo me cont\u00f3 una historia incre\u00edble pero cierta, y es que no solo los rebeldes se suelen ensa\u00f1ar con don Amerigo porque simboliza, al menos de nombre, los estragos del descubrimiento y la conquista de Am\u00e9rica (oh), sino tambi\u00e9n los hinchas de Millonarios, que antes lo usaban para celebrar con violencia los triunfos de su equipo contra el Am\u00e9rica de Cali. All\u00e1 iban a saltar y a humillar al gran florentino.Una vez le pusieron un gorro jamaiquino al sabio, vida m\u00eda, con peluca rastafari y todo. Otra vez sus enemigos fueron m\u00e1s lejos y le cortaron de un tajo la cabeza: lo hicieron con tanta brutalidad que no fue un corte horizontal en el cuello, la t\u00edpica decapitaci\u00f3n, sino un corte vertical de arriba abajo, y qued\u00f3 como Blas de Lezo. Pero es casi un milagro: no importa cu\u00e1ntas veces lo hayan destruido, Amerigo Vespucci siempre regresa.La destrucci\u00f3n de las im\u00e1genes (la iconoclasia) es una de las tradiciones m\u00e1s antiguas de la especie humana; una de las formas m\u00e1s perdurables de la memoria, y en ese sentido los monumentos sirven para lo que fueron creados, para hacer presente lo pasado. Como esas estatuas paganas cegadas por los cristianos en el siglo IV y que hoy cuentan dos historias a la vez: la del paganismo y la del cristianismo que lo ceg\u00f3 y lo devor\u00f3.Es que con los ojos del presente ning\u00fan pasado es tolerable, la verdad. Es una paradoja del progreso, porque la historia que lo hizo posible siempre lo va a avergonzar. Son tantos los horrores de los que est\u00e1 hecha la memoria \u2013la memoria y el olvido, aun fundido en bronce\u2013 que si se trata de derribar estatuas no va a quedar piedra sobre piedra; no va a quedar nada. Porque adem\u00e1s, en la mayor\u00eda de los casos, nadie sabe qui\u00e9n era qui\u00e9n.Es otra paradoja: la de las estatuas que revelan su identidad solo cuando las tumban. Y as\u00ed mucha gente descubre por fin qui\u00e9n estaba all\u00ed, antes de darle el \u00faltimo empuj\u00f3n hacia el abismo. Un gesto que casi nunca va acompa\u00f1ado del desmonte verdadero de las injusticias que ese pasado, as\u00ed presente, encarnaba. Nada hay m\u00e1s ingrato e implacable que la eternidad; nada se purga y se corrige con m\u00e1s violencia que la historia. Y est\u00e1 bien.Aunque la mejor forma de corregir el pasado no es abolirlo ni borrarlo sino conocerlo, tratar de entender lo que fue. Y la indignaci\u00f3n, que es hoy una religi\u00f3n, es un p\u00e9simo m\u00e9todo hist\u00f3rico.Por eso lo \u00fanico que est\u00e1 quedando en pie son los pedestales: el s\u00edmbolo por excelencia de nuestro tiempo y su arrogancia.Juan Esteban Consta\u00edncatuloelperro@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-esteban-constain/borrar-la-historia-columna-de-juan-esteban-constain-508072", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El desd\u00e9n por el comercio", "contenido": " La clase intelectual, que se precia de su laicidad, tiene, no obstante, un prejuicio muy cat\u00f3lico: el desd\u00e9n por los negocios, el lucro y el comercio. Me qued\u00f3 claro tras ciertas reacciones a mi columna de la semana pasada. Mauricio Rubio, indispensable columnista de 'El Espectador', me se\u00f1al\u00f3 que el problema comienza desde temprano.\u00a0Algunos de sus estudiantes universitarios en los 90, dijo por Twitter, \u201cse ofend\u00edan cuando les preguntaba cu\u00e1nto pensaban ganar al graduarse. Estudiaban para servirle al pa\u00eds\u201d. Que un n\u00famero elevado de futuros profesionales antepusiera \u2018el bien del pa\u00eds\u2019 al propio ser\u00eda una calamidad de grandes proporciones. Nadie sabe a ciencia cierta en qu\u00e9 direcci\u00f3n queda \u2018el bien del pa\u00eds\u2019. Y menos a los 20 a\u00f1os, cuando a\u00fan no se ha saboreado a plenitud la perversidad de la ley de las consecuencias imprevistas. Un bienintencionado legislador logra pasar una norma que protege ciertos derechos de los trabajadores, o que proh\u00edbe el consumo de alguna sustancia da\u00f1ina. El mercado reacciona con un aumento del desempleo y la informalidad, o con el surgimiento de mafias y mercados negros. \u00bfSe le hizo \u2018bien al pa\u00eds\u2019?\u00bfDedicarse a escribir papers acad\u00e9micos le hace bien al pa\u00eds? No siempre: algunos son muy influyentes, pero otros son le\u00eddos, si acaso, por un pu\u00f1ado de personas y relegados al olvido. \u00bfVolverse activista furibundo de alguna causa le hace bien al pa\u00eds? Depende de la causa, por supuesto, y, de nuevo, de las posibles consecuencias imprevistas de ese activismo. \u00bfTrabajar en pol\u00edtica o para el sector p\u00fablico le hace bien al pa\u00eds? No mucho si uno es una pieza en un engranaje burocr\u00e1tico, ineficiente o, peor, corrupto. \u00bfMeterse a guerrillero le hac\u00eda bien al pa\u00eds? En absoluto, pero muchos de quienes lo hicieron pensaban que s\u00ed. No digo que esos j\u00f3venes sean c\u00ednicos o despistados. Solo que es imposible saber a priori si sus buenos prop\u00f3sitos conducen realmente al progreso con el que sue\u00f1an.Quien se dedica al comercio, en cambio, as\u00ed parta de intenciones menos elevadas, cuenta, como m\u00ednimo, con una certeza. Cada peso que se gana se lo gana proveyendo alg\u00fan bien o servicio de utilidad para alguien m\u00e1s. Quien vende una libra de mantequilla o un anillo de diamantes no transforma la sociedad, pero mejora la vida de quien compra la mantequilla o el anillo. Y del agregado de millones de transacciones de ese tipo emerge parte considerable de lo que llamar\u00edamos el \u2018bien general\u2019. Que es din\u00e1mico: el d\u00eda en que sus productos dejan de gustarles a los dem\u00e1s, el comerciante debe buscar otra cosa que s\u00ed guste. A diferencia del bur\u00f3crata o el legislador, no puede obstinarse en propuestas in\u00fatiles, o arriesga su modus vivendi.Imaginemos una variaci\u00f3n del famoso experimento filos\u00f3fico de la \u2018posici\u00f3n original\u2019 de John Rawls. Somos seres adultos y pensantes que, antes de entrar al mundo, estamos tras un \u2018velo de ignorancia\u2019 que oculta los detalles de nuestro futuro. Bajo esa incertidumbre, se nos plantea escoger un oficio para desempe\u00f1ar en la vida, guiados por un solo criterio: maximizar el bien que le podemos hacer a la sociedad. Mis respuestas ser\u00edan, en ese orden: m\u00e9dico, m\u00fasico o comerciante.Es gratuito, pues, el desd\u00e9n de las clases ilustradas hacia el tendero, el abarrotero, el mayorista, el distribuidor, el intermediario, el due\u00f1o de una cadena de supermercados o el fabricante que expende sus mercanc\u00edas. Su valor para la sociedad es axiom\u00e1tico. Si de hacer el bien se trata, la carga de la prueba est\u00e1 del otro lado. Tendr\u00edan que ser quienes no se dedican al libre intercambio de bienes y servicios en transacciones mutuamente beneficiosas quienes se preguntaran si sus ocupaciones y oficios son netamente positivos para el mundo. En caso de que eso les preocupe. Que no deber\u00eda.Thierry Ways@tways / tde@thierryw.net", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/thierry-ways/el-desden-por-el-comercio-columna-de-thierry-ways-508066", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Mar, riqueza, sostenibilidad y empleo poscovid-19", "contenido": " La humanidad enfrenta la crisis m\u00e1s compleja de su historia reciente, y Colombia no es la excepci\u00f3n. Estamos trabajando por recobrar la econom\u00eda y hacerla m\u00e1s productiva, sostenible, que genere empleos y cierre brechas de esa pobreza que durante siglos ha tra\u00eddo dolor de alma a nuestro pa\u00eds. M\u00e1s all\u00e1 de trabajar la reactivaci\u00f3n de corto plazo para retornar al crecimiento del 3,3 % que ten\u00edamos en diciembre, estamos dise\u00f1ando la estrategia para repotenciar la econom\u00eda y llevarla a metas ambiciosas para que, en el 2030 \u2013al t\u00e9rmino de los Objetivos de Desarrollo Sostenible\u2013, estemos creciendo al 5,5 o 6 % anual, con un nivel de pobreza de un d\u00edgito, y llegar al empleo en pleno, aumentando la clase media en todo el territorio. Por ello hemos conformado una Misi\u00f3n de Internacionalizaci\u00f3n con expertos nacionales e internacionales y trabajamos desde el Gobierno, con los gremios de la producci\u00f3n, en la revisi\u00f3n a 10 a\u00f1os de los Pactos por el Crecimiento y el Empleo, suscritos hace menos de un a\u00f1o.El potencial mar\u00edtimo, que ha sido subvalorado en Colombia, es una de nuestras apuestas. El privilegio geoestrat\u00e9gico de contar con dos oc\u00e9anos nos ofrece \u2013en medio de esta crisis\u2013 un abanico de opciones de desarrollo, sostenibilidad y generaci\u00f3n de empleo en los 47 municipios de las dos costas, v\u00edctimas de pobreza y abandono de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n.Para proyectarnos como l\u00edderes regionales en todas las actividades econ\u00f3micas relacionadas con los mares en los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os, llevamos con la Comisi\u00f3n Colombiana del Oc\u00e9ano y el DNP, al Conpes, la pol\u00edtica \u2018Colombia, potencia bioce\u00e1nica sostenible 2030\u2019, aprobada en marzo. Se fortalece as\u00ed la institucionalidad de las zonas costeras con la creaci\u00f3n del Sistema Bioce\u00e1nico Nacional.Contamos con 658.000 kil\u00f3metros cuadrados en el mar Caribe, y 330.000 en el Pac\u00edfico, lo que equivale al 44,86 % de la extensi\u00f3n total del territorio. Los retos est\u00e1n enmarcados en cinco objetivos: fortalecer la gobernanza en los oc\u00e9anos; reforzar la soberan\u00eda, defensa y seguridad mar\u00edtima; fomentar el conocimiento, la cultura y la investigaci\u00f3n en asuntos oce\u00e1nicos; articular el desarrollo territorial y marino, e impulsar las actividades econ\u00f3micas.Tenemos 10 actividades con enorme futuro econ\u00f3mico sobre nuestras costas: industria de pesca; oportunidad de atraer barcos mediante pol\u00edtica de abanderamiento nacional; industria de astilleros, mantenimiento, atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n de naves marinas; investigaci\u00f3n en biodiversidad marina para producci\u00f3n costa afuera y bioeconom\u00eda; obras de correcci\u00f3n de erosi\u00f3n costera; formaci\u00f3n de poblaci\u00f3n del mar para navieras internacionales; turismo de playa, con bandera azul; desarrollo de diversidad cultural y gastron\u00f3mica, y comercio.Con el presidente Duque, hemos definido la importancia estrat\u00e9gica de nuestros mares con visi\u00f3n econ\u00f3mica. Hoy les apostamos adem\u00e1s a la protecci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n del patrimonio cultural sumergido; a una mayor participaci\u00f3n en altamar y la Ant\u00e1rtica, y por ello, todas las acciones que se desarrollan deben estar articuladas en una pol\u00edtica y comprometidas en un trabajo interinstitucional p\u00fablico y privado.A trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Colombiana del Oc\u00e9ano y el Sistema Oce\u00e1nico, desarrollamos el cap\u00edtulo que, por primera vez en nuestra historia, se incorpor\u00f3 al Plan Nacional de Desarrollo para reconocer la importancia de Colombia como uno de los pocos pa\u00edses bioce\u00e1nicos del mundo.Este privilegio, parte expl\u00edcita de nuestra identidad nacional, invita a tomar conciencia de la riqueza de nuestras zonas marinas e insulares en el Pac\u00edfico y el Caribe; y a aprovechar nuestra ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica, as\u00ed como la vecindad con el canal de Panam\u00e1. Colombia no seguir\u00e1 de espalda a sus mares; ahora los mirar\u00e1 de frente, con una clara carta de navegaci\u00f3n para el beneficio, en todo su esplendor, de las riquezas de los dos oc\u00e9anos que orgullosamente ba\u00f1an nuestra patria.Marta Luc\u00eda Ram\u00edrezVicepresidenta de la Rep\u00fablica", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/marta-lucia-ramirez/mar-riqueza-sostenibilidad-y-empleo-poscovid-19-columna-de-marta-lucia-ramirez-508034", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Feminismos", "contenido": " Soy principiante en teor\u00eda feminista. Solo puedo opinar desde lo poco que he aprendido y desde lo que he vivido, como mujer, atrapada en mis propias misoginias.En mi juventud di pasos atrevidos que hubieran podido dar cuenta de un feminismo precoz. Sin embargo, ahora veo que se trataba de manifestaciones aisladas de rebeld\u00eda, que perd\u00edan consistencia al no ser capaz de identificarlas como la reacci\u00f3n a un tipo de opresi\u00f3n sistem\u00e1tica, ejercida sobre todas las mujeres. Mi feminismo, intuitivo y err\u00e1tico, ced\u00eda lugar a una continua sensaci\u00f3n de desadaptaci\u00f3n y anormalidad. Aunque el feminismo como movimiento organizado lleva m\u00e1s de dos siglos abriendo caminos, es curioso que su llamado haya resonado en m\u00ed hasta hace muy poco. Afirmar \u2018soy feminista\u2019 requiere cuero duro para soportar el profundo rechazo que esta palabra suscita. Para muchos, las feministas son una comparsa de mujeres iracundas y resentidas que detestan a los hombres y quieren confiscar el mundo, para vengarse.De manera ins\u00f3lita, mi feminismo lleg\u00f3 por la punta m\u00e1s disidente. Digamos que comenc\u00e9 por el final, oyendo y leyendo a Paul Beatriz Preciado, brillant\u00edsimo fil\u00f3sofo transg\u00e9nero. Contrariamente a las feministas que objetan la entrada de este pensador a sus filas, a m\u00ed \u00e9l/ella me ense\u00f1\u00f3 que el feminismo tiene correa para ir m\u00e1s all\u00e1 de sus aparentes l\u00edmites. Preciado atestigua en su propio cuerpo, intervenido con hormonas masculinas, que la masculinidad y la feminidad son construcciones pol\u00edticas maleables que pueden volverse a crear y a situar. Me llev\u00f3 a intuir que el feminismo debe repensarse continuamente y que desarticular el binarismo, implantado por los patriarcas del pensamiento y del poder, es tambi\u00e9n una v\u00eda de liberaci\u00f3n femenina o, mejor, de lo femenino.Aunque esta y otras manifestaciones del feminismo difieran fogosamente entre s\u00ed, no existe ninguna que promueva la guerra para adelantar su causa, y esa sola premisa une a todas sus militantes en este planeta: radicales, marxistas, liberales, trans, raciales y las que falten.Para un movimiento pol\u00edtico y social cuyos principales principios son la igualdad de derechos y la NO VIOLENCIA, que haya m\u00faltiples corrientes deber\u00eda ser una buena noticia. En cambio, s\u00ed es grave que persista una sola forma de enunciar la masculinidad y que sea, precisamente, la m\u00e1s violenta la que siga dominando el mundo.Margarita Rosa de Francisco", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/margarita-rosa-de-francisco/feminismos-columna-de-margarita-rosa-de-francisco-508006", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/tristeza-por-las-danielas-caricatura-de-matador-508092", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/pobreza-no-inversa-caricatura-de-matador-508094", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/no-bajar-la-guardia-pide-el-gobierno-caricatura-de-guerreros-508096", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza.  Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.    Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe.  La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfLos \u00d3scar estar\u00edan favoreciendo a los grandes estudios?", "contenido": " Analistas de distintos medios han llegado a una conclusi\u00f3n: la Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas de Hollywood estar\u00eda d\u00e1ndoles concesiones a los estudios m\u00e1s grandes, con el fin de que puedan incluir sus t\u00edtulos en la competencia por el \u00d3scar. (Le puede interesar:\u00a0Entrega de los premios \u00d3scar ser\u00e1 en abril del 2021) Al ampliar las votaciones de los miembros de la academia hasta el 28 de febrero del 2021, d\u00eda en el que se iba a celebrar la gala originalmente, se estar\u00eda favoreciendo la participaci\u00f3n de pel\u00edculas gigantes que no han podido estrenarse en los cines por culpa de la pandemia. Dicha ampliaci\u00f3n fue anunciada por la academia el pasado lunes, cuando tambi\u00e9n\u00a0 se revel\u00f3 que la gala de entrega de la 93 edici\u00f3n de los \u00d3scar se celebrar\u00e1 el 25 de abril de 2021, despu\u00e9s de que la Junta de Gobernadores de la academia aprob\u00f3 el 15 de junio aplazar dos meses el evento. Los nominados en las categor\u00edas se anunciar\u00e1n el 15 de marzo.(Adem\u00e1s vea:\u00a0Los detalles desconocidos detr\u00e1s del filme 'El olvido que seremos') \u201cSi los grandes de Hollywood no pudieran llegar a los cines antes de que termine el a\u00f1o, tal vez ser\u00eda el momento de mayores oportunidades para los  indies desvalidos, sin mencionar las minor\u00edas tradicionalmente subrepresentadas. Si el cine de estudio sigue siendo un reino predominantemente blanco y masculino, las pel\u00edculas de y sobre mujeres y personas afro tienden a obtener una posici\u00f3n m\u00e1s justa en VOD (video on demand)  y plataformas de streaming\u201d, expone el diario ingl\u00e9s The Guardian.Hace algunas semanas, la academia determin\u00f3 que para la siguiente entrega de los \u00d3scar podr\u00edan participar pel\u00edculas que se estrenaron directamente en digital, que hubiesen tenido intenci\u00f3n de ser proyectadas en salas, todas cerradas por motivos sanitarios desde marzo pasado.\u201cDurante m\u00e1s de un siglo, las pel\u00edculas han jugado un papel importante para consolarnos, inspirarnos y entretenernos en los momentos m\u00e1s oscuros. Ciertamente lo han hecho este a\u00f1o. Nuestra esperanza al extender el per\u00edodo es proporcionar la flexibilidad que los cineastas necesitan para terminar y lanzar sus pel\u00edculas sin ser penalizados por algo que est\u00e1 fuera del control\", dijo en un comunicado el presidente de la instituci\u00f3n, David Rubin.(Tambi\u00e9n lea:\u00a0Subastan cita privada con Keanu Reeves) La publicaci\u00f3n Vulture se\u00f1ala que en un a\u00f1o at\u00edpico como este en la categor\u00eda de mejor pel\u00edcula seguramente clasificar\u00edan t\u00edtulos como Da 5 Bloods, Never Rarely Sometimes Always, First Cow, Bacurau, Beanpole, The Wild Goose Lake, Sorry We Missed You, Emma, Shirley y The Assistant. Todas, pel\u00edculas independientes o producidas para las plataformas on line. CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/premios-oscar-estarian-favoreciendo-a-los-grandes-estudios-508158", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Estefan\u00eda Godoy: volver a actuar desde la casa", "contenido": " No fue falta de trabajo. Parar fue una decisi\u00f3n que la actriz Estefan\u00eda Godoy tom\u00f3 con su esposo, el tambi\u00e9n actor Variel S\u00e1nchez, y se debi\u00f3 a la llegada de sus dos ni\u00f1os, que hoy tienen 4 a\u00f1os y uno y medio. \u201cSe trat\u00f3 de una pausa que hice debido a la maternidad, que he vivido a mi manera. Pienso que no lo habr\u00eda podido hacer de otro modo. Otras mujeres lo consiguen, yo no\u201d, afirma.Para ella, \u201cmucha presencia m\u00eda en el hogar me ha generado tranquilidad, y convertirme en mam\u00e1 dio paso al nacimiento de una nueva persona. Pero no consider\u00e9 un adi\u00f3s a mi carrera, fue una pausa, y tuvimos la ventaja de que Variel no ha parado en estos a\u00f1os, lo que nos dio seguridad\u201d, cuenta.Sin embargo, se dec\u00eda a veces que qu\u00e9 bueno que el set de grabaci\u00f3n estuviera en su casa, \u201ccomo una utop\u00eda, \u00bfno?\u201d. Pero la vida se lo hizo realidad con Confinados. (Adem\u00e1s:\u00a0'Nos ha sorprendido a todos': padre de Daniella \u00c1lvarez sobre cirug\u00eda).Un d\u00eda, Cabeto (Carlos Alberto Galeano), el m\u00e1nager de Variel, llam\u00f3 al actor para hablarle de esta comedia de RCN, que va los domingos a las 8 p. m. y ten\u00eda una condici\u00f3n: los protagonistas deb\u00edan ser pareja porque se iba a grabar en la casa de cada uno, por la pandemia.Godoy se puso feliz y antes de que tuviera tiempo de pensarlo de nuevo, ya estaba grabando.\u201cMe hice un cambio de look. Ven\u00eda de una maternidad no hace mucho, sin mucho tiempo para arreglarme; aunque, repito, s\u00e9 que hay mujeres que lo consiguen, yo no. Fue volverme a maquillar, a aprender libretos, en fin, y siento que me ha sentado bien\u201d.(Siga leyendo:\u00a0Encuentran en Antioquia el cuerpo de estudiante desaparecida en Caldas).De paso, tuvo que abrir el cl\u00f3set y seleccionar la ropa para su personaje, e ir un d\u00eda de pico y c\u00e9dula a la casa de su cu\u00f1ada para que le prestara una maleta de blusas, pantalones, faldas y accesorios m\u00e1s acordes con su caracterizaci\u00f3n de Valentina, su personaje. Y qued\u00f3 lista esta mujer que estudia en Espa\u00f1a y decide regresar al pa\u00eds a pasar la cuarentena, pero que cuando llega se entera de que su amiga Lul\u00fa (Juliana Galvis) le ha subarrendado su apartamento a un personaje bien dif\u00edcil: el Negro Contreras (Variel), cuyo negocio de trago anda mal por la emergencia.Aunque quiere sacarlo, no puede: hay un contrato de por medio; \u00e9l pag\u00f3 por adelantado y, como ella queda en cuarentena por venir de Europa, \u00e9l puede estar contagiado.\u201cHa sido un experimento de improvisaci\u00f3n en todo: aunque del canal nos dijeron que nos tra\u00edan equipos y luces, tenemos dos ni\u00f1os y necesitamos entender que estamos en confinamiento, m\u00e1s que otras personas. As\u00ed que lo hemos hecho todo en la casa, sin problemas\u201d.((Le puede interesar:\u00a0Ricky Martin: \"Yo me voy a volver a casar en grande\").\u00a0El cuidado de los hijos tampoco ha sido problema. Hace un tiempo, los S\u00e1nchez Godoy decidieron irse a vivir a una zona rural a la que tambi\u00e9n se trastearon, hace poco, los pap\u00e1s de S\u00e1nchez, que est\u00e1n pendientes de Valent\u00edn y Ram\u00f3n.\u201cEstamos todos en la casa, y hasta tengo tiempo de pasar algunos ratos con ellos, aunque las jornadas de grabaci\u00f3n son largas\u201d, cuenta. Godoy, nacida en Bogot\u00e1 en 1983, empez\u00f3 en la actuaci\u00f3n en Jack el despertador, programa de la franja infantil de RCN, donde conoci\u00f3 a S\u00e1nchez. \u201cPara nadie es un secreto que soy mayor que \u00e9l, pero siempre me dijo que yo era su amor plat\u00f3nico. Luego nos reencontramos en la segunda temporada de A mano limpia, y ah\u00ed ya fue el amor total despu\u00e9s de ser amigos un tiempo\u201d, dice.Godoy piensa que es un buen momento para regresar porque adem\u00e1s, la vida le sigue dando opciones: una obra de teatro en la que los actores tambi\u00e9n estar\u00e1n en su casa y que pronto ver\u00e1 la luz en un escenario virtual.\u201cEl entretenimiento cambi\u00f3 y ahora tiene mucho de virtual, pero sigue siendo una forma de acompa\u00f1ar a la gente, para que piense, vea y sienta otras cosas, y eso es importante\u201d. \u00bfD\u00f3nde y cu\u00e1ndo? 'Confinados\u2019 se emite los domingos, a las 8 p. m., por el canal RCN. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/estefania-godoy-volver-a-actuar-desde-la-casa-508146", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La revelaci\u00f3n de Pablo Albor\u00e1n: 'Soy homosexual'", "contenido": " \"Me gustar\u00eda contaros algo muy personal\", dijo el cantante Pablo Albor\u00e1n, de 31 a\u00f1os, recordado por canciones como Solamente t\u00fa, en un video de cerca de tres minutos en el que hizo p\u00fablica su homosexualidad. En un video en el que transmit\u00eda tranquilidad y calidez, con un piano como compa\u00f1\u00eda y subtitulado en ingl\u00e9s, Albor\u00e1n salud\u00f3 a sus seguidores de la siguiente manera:\u00a0\"Hola, familia, hola a todos.\u00a0Como sab\u00e9is el mundo nos est\u00e1 dejando algunas noticias agridulces \u00faltimamente. Todos nos sentimos extra\u00f1os, nos replanteamos la vida, el trabajo, lo que nos hace feliz y lo que no. Creo que en muchas ocasiones nos hemos olvidado del amor que nos une, ese que nos hace m\u00e1s fuertes y mejores. Y hoy desde ese amor me gustar\u00eda contaros algo muy personal\".(Le puede interesar:\u00a0Modelo Natalia Barulich dice que su relaci\u00f3n con Maluma fue \u2018t\u00f3xica\u2019)El artista nacido en M\u00e1laga (Espa\u00f1a) indic\u00f3, adem\u00e1s, que siempre ha \"luchado en contra de toda expresi\u00f3n que vaya en contra de cualquier libertad o igualdad, desde el racismo, la xenofobia, el machismo, la transfobia, la homofobia, cualquier tipo de odio, y hoy quiero que mi grito se haga un poco m\u00e1s fuerte y tenga m\u00e1s valor y peso. Estoy aqu\u00ed para contaros que soy homosexual. Y no pasa nada, la vida sigue igual\".Albor\u00e1n agreg\u00f3 entonces: \"Y yo necesito ser un poquito m\u00e1s feliz de lo que ya era\".\u00a0 El cantante indic\u00f3 que muchos lo supon\u00edan, lo sab\u00edan o les daba igual, y que en su casa y con su familia siempre ha sentido \"la libertad de poder amar\" a quien ha querido y que se ha sentido acompa\u00f1ado a la hora de cumplir sus sue\u00f1os.(Adem\u00e1s:\u00a0'No imaginaba mi vida sin mi pie, pero voy a poder con esto': Daniella \u00c1lvarez) Si se encuentra desde la aplicaci\u00f3n de EL TIEMPO vea el video aqu\u00ed.\"Jam\u00e1s me sent\u00ed discriminado, odiado, ni sent\u00ed que decepcionaba a alguien por ser yo\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Enrique Bunbury, otro cantante que arremete contra la OMS y Bill Gates) Muchas figuras de la m\u00fasica han reaccionado con gui\u00f1os o mensajes de apoyo al ver la publicaci\u00f3n de Albor\u00e1n, entre ellas Alejandro Sanz, \u00c1lex Ubago, Carlos Vives y Kany Garc\u00eda, con el siguiente texto: \"Mi querido Pablo, que orgullo tan grande me genera cada palabra.\u00a0Desde el alma, desde tu humanidad, con una honestidad desnuda!cuando desde ese lugar se habla es imposible no generar un hurac\u00e1n en todo aquel que las recibe. No sabes el bien que le haces a este camino. Te abrazo, te quiero y seguimos de la mano\".(Adem\u00e1s:\u00a0Pol\u00e9mica por la orientaci\u00f3n sexual de Bob Esponja) CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/pablo-alboran-revela-en-un-video-que-es-homosexual-507774", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Puras mentiras\u2019: indignaci\u00f3n por letrero de taxista sobre covid-19", "contenido": " En las \u00faltimas semanas, el departamento del Atl\u00e1ntico ha sido uno de los que m\u00e1s preocupaci\u00f3n generan en Colombia debido a la r\u00e1pida expansi\u00f3n que ha tenido entre sus habitantes el nuevo coronavirus.\u00a0 Seg\u00fan las cifras compartidas por el Instituto Nacional de Salud (INS), despu\u00e9s de Bogot\u00e1 (que cuenta con m\u00e1s de 17.000 personas infectadas), ese departamento es el m\u00e1s afectado por la pandemia, con\u00a0m\u00e1s de 12.000 infecciones.\u00a0 Las autoridades han llamado la atenci\u00f3n de los ciudadanos y hasta se decret\u00f3 alerta naranja en el sistema hospitalario, pero los habitantes de la ciudad y sus alrededores no estar\u00edan dimensionando la gravedad de la contingencia.Por ejemplo, a pesar de que estaba rigiendo un toque de queda el fin de semana pasado, la Polic\u00eda inform\u00f3 que tuvo que intervenir en 284 fiestas y en 121 ri\u00f1as.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Irrespeto al toque de queda, la constante en el Atl\u00e1ntico).Ahora, a todo esto, se hizo viral una foto que representar\u00eda la actitud negacionista que muchos est\u00e1n teniendo con la emergencia.\u00a0Se trata de un mensaje en la parte trasera de un taxi en el que se lee,\u00a0en letras blancas: \"El coronavirus y el Baloto es lo mismo. A nadie se le pega y nadie se lo gana. Son puras mentiras\" (SIC). (Si nos lee desde la app, puede ver la imagen del taxi aqu\u00ed).\"Es una mala decisi\u00f3n, a\u00fan no tenemos conciencia de la pandemia. Ver esto y contemplar el grado de contagio en Barranquilla es  terrible\", escribi\u00f3 uno de los usuarios de Twitter que compartieron la fotograf\u00eda.(Adem\u00e1s: Funcionarios de Alcald\u00eda de Galapa violan ley comiendo en restaurante). Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-colombia-en-cuarentena-taxista-irresponsable-promueve-informacion-falsa-508008", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Paso a paso para dejar sus cortinas como nuevas", "contenido": " El uso de cortinas en el hogar responde a varias necesidades, y dependen del espacio o ventanas que se quieran cubrir. En lugares sociales como la sala o, incluso. el estudio, generalmente se eligen de acuerdo con el dise\u00f1o y la est\u00e9tica del sitio, ya que se usan con fines decorativos y para dar una apariencia m\u00e1s acogedora. Por otro lado, en espacios como los dormitorios, se ajustan a una necesidad de privacidad y ayudan a controlar la cantidad de luz que entra a dicha \u00e1rea. Tambi\u00e9n tienen la funci\u00f3n de ayudar a regular la temperatura.Sin embargo, como cualquier otro elemento de casa que forma parte de su uso diario, acumulan mucha suciedad. Al encontrarse en las ventanas, la primera amenaza que enfrentan es el polvo proveniente de la calle y, adem\u00e1s, todos los d\u00edas est\u00e1n expuestas a la luz del sol, lo que las desgasta y puede romperlas.Ana Mar\u00eda Cubides, de la empresa Bilym Servicios S. A. S., afirma que si no se limpian de forma adecuada, le dar\u00e1n a su hogar un aspecto descuidado y, lo m\u00e1s importante, pueden desarrollar bacterias, \u00e1caros y hongos que afectan su salud y la de su familia.(Lea tambi\u00e9n: Antes y despu\u00e9s de la Posada Alemana, la mansi\u00f3n en ruinas de Lehder)El cuidado de las cortinas depende mucho del tipo de material del que est\u00e9n hechas. Yesid Ram\u00edrez, due\u00f1o de Ases del Lavado desde hace 12 a\u00f1os, explica que hay una gran diferencia entre las cortinas tradicionales y las m\u00e1s modernas. Las primeras est\u00e1n elaboradas en jacquard, dacr\u00f3n o sat\u00e9n y pueden lavarse en la lavadora siguiendo ciertas recomendaciones. Por el contrario, las cortinas modernas, como los blackouts, las persianas, los paneles japoneses o las cortinas romanas, deben limpiarse manualmente por lo menos una vez a la semana, ya que est\u00e1n hechas de telas vin\u00edlicas que son m\u00e1s delicadas.Los dos expertos coinciden en que \u201cla limpieza de una cortina depende mucho de su material; si no se limpia de forma adecuada, puede terminar da\u00f1\u00e1ndola para siempre\u201d.Por esta raz\u00f3n, sugieren revisar la etiqueta de las cortinas para saber con seguridad de qu\u00e9 material est\u00e1n hechas antes de lavarlas.Tambi\u00e9n dependen mucho del espacio donde se encuentran. Por ejemplo, en el caso de las cortinas que est\u00e1n en la cocina, Cubides afirma que acumulan m\u00e1s grasa que polvo debido al vapor de la comida cuando se est\u00e1 cocinando. Por esta raz\u00f3n, se debe realizar una limpieza con vapor si no se desea usar un elemento qu\u00edmico; pero si no cuenta con este tipo de m\u00e1quina, puede mezclar detergente con un poco de desengrasante diluido en agua. A continuaci\u00f3n presentamos una explicaci\u00f3n, paso a paso, c\u00f3mo limpiar las cortinas. Para las manchas sobre cortinas tradicionales compuestas por telas como el algod\u00f3n o jacquard de color blanco, Ana Mar\u00eda Cubides, de Bilym Servicios S. A. S., recomienda limpiar rociando agua oxigenada o espolvoreando un poco de bicarbonato de sodio sobre la mancha, luego aplicar jugo de lim\u00f3n, dejarlo actuar por 15 minutos y retirarlo con agua.Otro m\u00e9todo es aplicar dos cucharadas de vinagre blanco y media cucharada de bicarbonato de sodio. Recuerde nunca aplicar el producto sin haberlo diluido en agua primero, ya que puede manchar la cortina si se aplica directamente. Si las cortinas est\u00e1n dispuestas en \u00e1reas donde reciben mucha luz del sol, los materiales como los velos suizos tienden a cristalizarse, por lo tanto descu\u00e9lguelas cada 15 d\u00edas.(Lea tambi\u00e9n: La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva)Para las cortinas dispuestas en los ba\u00f1os, que suelen estar expuestas a niveles muy altos de humedad y, por lo tanto, de moho, se recomienda lavarlas con una soluci\u00f3n de agua tibia y blanqueador o bicarbonato, dejarlas en remojo y frotar con un cepillo.Si no es la cortina del ba\u00f1o, pero se encuentra sobre una pared o ventana que tenga mucha humedad, tambi\u00e9n puede desarrollar hongos. Para eliminarlos use vinagre.Con las cortinas modernas, como las persianas o los black-out, lo m\u00e1s recomendable es aspirarlas a la m\u00e1s m\u00ednima capacidad posible, una vez por semana.Estas requieren un cuidado m\u00e1s constante que las tradicionales, ya que est\u00e1n compuestas de materiales vin\u00edlicos y vienen microperforadas, lo que hace que la luz del sol las da\u00f1e mucho m\u00e1s. Si usted tiene un blackout, Yesid Ram\u00edrez, de Ases del Lavado, recomienda aspirarlo y luego limpiarlo con un poco de soda para que quede completamente blanco. REDACCI\u00d3N VIDA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/paso-a-paso-para-dejar-sus-cortinas-como-nuevas-507946", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Empresas de servicios p\u00fablicos a un clic de sus clientes", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/empresas-de-servicios-publicos-a-un-clic-de-sus-clientes-500374", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "As\u00ed fue la historia del episodio animado que salv\u00f3 a 'The Blacklist'", "contenido": " Luego de haber rodado algunas escenas de lo que ser\u00eda el episodio de despedida de la s\u00e9ptima temporada de la serie 'The Blacklist', el equipo de producci\u00f3n tuvo que cancelar la agenda por la pandemia y el aislamiento. La situaci\u00f3n puso en peligro el esquema narrativo de la saga polic\u00edaca, pero el equipo no contemplaba la idea de dejar la trama cojeando o tener que esperar mucho tiempo para retomar el ritmo de la producci\u00f3n.La intriga entre el poderoso criminal Thomas Raymond Reddington (James Spader) y la agente del FBI Elizabeth Keen (Megan Boone) estaba en un momento crucial al tratar de resolver algunos misterios de esa conflictiva y productiva relaci\u00f3n en la que ambos han terminado d\u00e1ndose la mano para lidiar con enemigos muy poderosos, a pesar de moverse en terrenos dispares acerca de lo que significa la justicia.(Le puede interesar:\u00a0El actor Andr\u00e9s Parra se meti\u00f3 en la grande con Netflix). \u00bfEra necesario dar el frenazo en un momento crucial? Esa pregunta se la hicieron los productores Jon Bokenkamp y John Eisendrath mientras le daban una mirada al guion del episodio titulado 'Los hermanos Kazanjian'.  Para una serie como 'The Blacklist', acostumbrada a exponer a personajes que van en contrav\u00eda de la ley y lidiar con traiciones y giros inesperados en el juego de tensi\u00f3n entre Reddington y Keen, el estilo de novela gr\u00e1fica parec\u00eda ofrecer una est\u00e9tica viable ante el esp\u00edritu oscuro que exponen los personajes. Las vi\u00f1etas de tonos grises y colores densos le dar\u00edan un tono novedoso, pero a la vez un cierre pr\u00e1ctico a la despedida. Pero no ser\u00eda una tarea f\u00e1cil.\u201cComenz\u00f3 como una broma, hablando de c\u00f3mo deber\u00edamos hacerlo (el episodio); primero se pens\u00f3 en una transmisi\u00f3n de radio al estilo antiguo (casi como una radionovela\u201d, dijo en una entrevista Jon Bokenkamp. \u201cPero luego deriv\u00f3 a los c\u00f3mics y las novelas gr\u00e1ficas, y de pronto John Eisendrath propuso lo de hacer un h\u00edbrido entre lo rodado en imagen real y otra parte animada\u201d, agreg\u00f3.\u201cEs posible que si supi\u00e9ramos cu\u00e1nto trabajo llev\u00f3 hacer una mitad animada de este episodio, podr\u00edamos haber desistido de la idea\u201d, brome\u00f3 el productor.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Subastan cita privada con Keanu Reeves). La idea sonaba muy bonita en la charla, pero llevarla al papel fue m\u00e1s complejo que cualquier rodaje de uno de los 152 episodios que ha realizado la serie desde el 2013.Spader, el protagonista, ya estaba en su finca cerca de Massachusetts (EE. UU.) con su familia cuando recibi\u00f3 una llamada de los productores, quienes le contaron la propuesta y le pidieron hacer un \u00faltimo esfuerzo con su personaje.\u00a0El \u00faltimo episodio de la s\u00e9ptima temporada de 'The Blacklist' se emite el 18 de junio, a las 9 p.m., por el canal AXN. (Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Los detalles desconocidos detr\u00e1s del filme 'El olvido que seremos').\u201cEstaba intrigado \u2013dijo el actor\u2013. Pens\u00e9 que parec\u00eda lo correcto tratar de terminar el episodio de la manera que pudi\u00e9ramos, y no solo el cap\u00edtulo, sino terminar toda la temporada\u201d.Spader tuvo que transformar su vivienda para poder grabar sus di\u00e1logos, pero cabe recordar que estaba en una casa campestre con sonidos de la naturaleza y ning\u00fan equipo verdaderamente profesional para hacer realidad sus l\u00edneas del guion.\u200b\u201cPobre el tipo del sonido\u201d, reflexion\u00f3 el protagonista, antes de comenzar a grabar en una casa antigua (de 1850), encerrado en una habitaci\u00f3n cerca del micr\u00f3fono, que estaba rodeado de manteles abajo para evitar ruidos del piso, y con las persianas cerradas para minimizar el sonido de la lluvia, que aparec\u00eda de vez en cuando.Algo parecido vivieron Meghan Boone y los otros actores de la serie, quienes se tuvieron que aislar a\u00fan m\u00e1s para grabar sus di\u00e1logos, en algunos casos, con sus tel\u00e9fonos celulares. Luego, ese \u201cpobre hombre del sonido\u201d hizo magia y limpi\u00f3 el material para que se escuchara bien en la emisi\u00f3n.\u200bLas escenas se plantearon como bocetos que luego fueron enviadas a la compa\u00f1\u00eda de animaci\u00f3n Proof Inc, en Londres. Fue intenso: normalmente, 'The Blacklist' se hace en Nueva York y se posproduce en Los \u00c1ngeles.(Contin\u00fae leyendo:\u00a0Entrega de los premios \u00d3scar ser\u00e1 en abril del 2021). Con el nuevo esquema, el material viajaba de Londres a Los \u00c1ngeles y despu\u00e9s a Nebraska (donde vive Bonkenkamp), para regresar con correos de anotaciones y ajustes de nuevo a la capital del Reino Unido.Un equipo de 35 animadores trabajaron desde sus casas en el concepto del episodio. Fueron maratones de trasnochos para entregar el material a tiempo, y lograron terminar los 20 minutos faltantes del cap\u00edtulo en cinco semanas. \u201cMientras dormimos, Londres estaba trabajando, y luego ve\u00edamos por la noche sus propuestas. Respond\u00edamos, y otro equipo iba haciendo los cambios all\u00e1 para lograrlo a tiempo\u201d, record\u00f3 BonkenKamp. Al final, el formato animado fortalece a la trama de suspenso, en esta ocasi\u00f3n, enfocada en un contador que trabaja para delincuentes de cuello blanco, mientras Elizabeth Keen parece estar a un paso de traicionar a Reddington. ANDR\u00c9S HOYOS VARGAS@AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/the-blacklist-la-historia-del-primer-episodio-animado-de-la-serie-508116", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Transformaci\u00f3n digital", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/transformacion-digital-como-protagonista-500082", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "\u00bfInteresado en cursos \u2018online\u2019? \u00a1El momento es ahora!", "contenido": " No cabe duda de que, con el aislamiento preventivo obligatorio, la educaci\u00f3n virtual lleg\u00f3 para quedarse. A solo un \u2018clic\u2019 de distancia, tiene a su disposici\u00f3n un sinn\u00famero de cursos \u2018online\u2019 que facilitan profundizar en aquellas tem\u00e1ticas que siempre quiso conocer, pero que la falta de tiempo, la rutina y las responsabilidades no se lo hab\u00edan permitido antes.Sin embargo, qu\u00e9 mejor que apostarle a cursos que no solo responden a sus intereses, sino que facilitan fortalecer -de manera flexible y din\u00e1mica- las habilidades y destrezas que le permitir\u00e1n sobresalir en esos contextos tan competitivos que depara la era digital en todos los \u00e1mbitos del trabajo y el estudio. Precisamente, la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar se ha propuesto fortalecer las competencias de cualquier persona y prepararla para el mundo digital. Todo sin salir de casa y de forma gratuita.A continuaci\u00f3n, siete ventajas de la oferta formativa de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar que no debe dejar pasar:  Quedarse en casa y pasar m\u00e1s tiempo en internet s\u00ed pueden ser actividades productivas y m\u00e1s cuando se est\u00e1 aprendiendo de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TICs), dise\u00f1o web, \u2018marketing\u2019 digital, emprendimiento o arte, entre otros saberes, los cuales se convierten en herramientas \u00fatiles para afrontar las din\u00e1micas de la era digital.Todas est\u00e1s tem\u00e1ticas est\u00e1n contenidas dentro de los cursos virtuales de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar en cuatro l\u00edneas diferentes: Educaci\u00f3n Digital, Empleabilidad, Arte y Cultura digital y Voluntariado.M\u00f3nica Hern\u00e1ndez, directora de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar Colombia, se\u00f1ala que \u201cla educaci\u00f3n virtual s\u00ed puede ser de calidad, as\u00ed lo comprueban la gran cantidad de programas de educaci\u00f3n continua, pregrado, maestr\u00edas e, incluso, doctorados de prestigiosas entidades a los que puede acceder desde la comodidad de su hogar\u201d.Conozca cada l\u00ednea accediendo al siguiente enlace: https://www.fundaciontelefonica.co/te-acompanamos-en-digital/. Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TICs) pueden impactar de manera positiva las aulas de clase; con los cursos virtuales de la l\u00ednea Educaci\u00f3n Digital, los docentes podr\u00e1n adquirir metodolog\u00edas de ense\u00f1anza y aprendizaje que facilitar\u00e1 la formaci\u00f3n de estudiantes para el futuro. \u201cLo m\u00e1s aconsejable es que el estudiante identifique esas \u00e1reas del conocimiento que son de su inter\u00e9s y las habilidades que aspira desarrollar. La persona debe definir cu\u00e1l es su objetivo para realizar un curso virtual, bien sea en beneficio de su vida acad\u00e9mica, laboral o, simplemente, por el gusto de aprender\u201d, explica M\u00f3nica Hern\u00e1ndez.Con el programa \u2018Modelo Integral ProFuturo\u2019 -que desarrolla la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar en alianza con la Fundaci\u00f3n Bancaria La Caixa-, los docentes podr\u00e1n acceder a metodolog\u00edas de ense\u00f1anza y aprendizaje que facilitar\u00e1 la formaci\u00f3n de sus estudiantes mediante clases innovadoras.De igual forma, en el curso \u2018Educaci\u00f3n Para la Paz\u2019 los docentes aprender\u00e1n a promover la convivencia pac\u00edfica y el desarrollo de habilidades socioemocionales en ni\u00f1os y ni\u00f1as. Para los padres de familia, por su parte, el programa \u2018Escuela TIC\u2019 Familia les permitir\u00e1 conocer los riesgos y oportunidades de internet, para as\u00ed involucrarse en el proceso de aprendizaje de sus hijos.Los m\u00e1s peque\u00f1os de la familia tambi\u00e9n tienen su espacio en la oferta formativa de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar: con el \u2018Or\u00e1culo Matem\u00e1gico\u2019, ni\u00f1os y ni\u00f1as podr\u00e1n jugar y aprender sobre magnitudes, c\u00e1lculo mental, geometr\u00eda, comprensi\u00f3n matem\u00e1tica o figuras geom\u00e9tricas. La l\u00ednea formativa de Empleabilidad consta de un amplio cat\u00e1logo de MOOCs (cursos en l\u00ednea masivos y abiertos, por sus siglas en ingl\u00e9s) de acceso gratuito donde j\u00f3venes y adultos podr\u00e1n explorar temas de emprendimiento y las destrezas mejor valoradas por las empresas en el mercado laboral del futuro.Explorar los \u00faltimos lenguajes de dise\u00f1o web (HTML5 + CSS), convertirse en un candidato con m\u00e1s oportunidades laborales, aprender a generar estrategias de \u2018marketing\u2019 digital y saber c\u00f3mo adoptar metodolog\u00edas \u00e1giles en diferentes proyectos, fundamentos de la programaci\u00f3n, java standard y java script, nanogrado de construcci\u00f3n, ciberseguridad en entornos educativos, introducci\u00f3n al dise\u00f1o de videojuegos, emprendimiento social, comunicaci\u00f3n en entornos digitales, creaci\u00f3n de contenidos digitales, Wordpress y anal\u00edtica web, son algunas de las tem\u00e1ticas de los cursos de este apartado. Desarrollar una visi\u00f3n creativa es la apuesta de la l\u00ednea formativa de Arte y Cultura Digital. Por medio de este eje, podr\u00e1 acceder a -en otras cosas- foros, talleres y exposiciones que construyen espacios de reflexi\u00f3n y di\u00e1logo, a trav\u00e9s del arte, la tecnolog\u00eda, la ciencia y la educaci\u00f3n que impulsan la creaci\u00f3n art\u00edstica.Desde este eje de tambi\u00e9n se lanz\u00f3 la iniciativa #RepensandoElMa\u00f1ana, la cual busca generar conversaciones a trav\u00e9s de las redes sociales con entidades sin \u00e1nimo de lucro, empresas y p\u00fablico general del pa\u00eds, para ser un foro de pensamiento abierto y participativo capaz de analizar y reflexionar lo que est\u00e1 por venir, c\u00f3mo ser\u00e1 el mundo post COVID-19 y c\u00f3mo podemos juntos construir la nueva normalidad. De igual forma, en la Revista Telos se indexan art\u00edculos que responden a muchas de las cuestiones y retos que nos plantea la era digital, e invitan a reflexionar sobre cada uno de ellos. Generar un impacto positivo en la sociedad desde casa s\u00ed es posible. Aproveche todo el potencial que tiene la tecnolog\u00eda para cambiar realidades al ingresar al portal de voluntariado de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar; all\u00ed, podr\u00e1 jugar y divertirse con los \u2018Juegos del bien\u2019, una iniciativa donde voluntarios digitales (como usted) pueden aportar a diversas causas sociales. Una conexi\u00f3n a internet estable y un computador o \u2018smartphone\u2019 bastan para acceder a los cursos virtuales de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar.\u201cEs importante que el estudiante, antes de iniciar el curso, indague sobre las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas que requiere el programa. Por ejemplo, si es un curso donde las videollamadas y la interacci\u00f3n con otros estudiantes en tiempo real son sumamente necesarias, deber\u00e1 contar con una conexi\u00f3n que soporte estos procesos\u201d, afirma M\u00f3nica Hern\u00e1ndez.La directora de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar Colombia se\u00f1ala que las clases \u2018online\u2019 transcurren en un ambiente de independencia, por lo que el estudiante debe entender que la mayor\u00eda del esfuerzo recae en s\u00ed mismo. Si bien la virtualidad permite eliminar muchas barreras respecto a la educaci\u00f3n presencial (costos, desplazamiento, flexibilidad de horarios, acceso a experiencias y testimonios de cualquier lugar del mundo, etc.), este tipo de cursos requieren disciplina para que den frutos. -\tIngresa a www.fundaciontelefonica.co y haz \u2018clic\u2019 en el banner \u2018Te acompa\u00f1amos en digital\u2019.-\tAll\u00ed, podr\u00e1s saber m\u00e1s acerca de las cuatro l\u00edneas formativas de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar. Selecciona la que m\u00e1s te guste.-\tConoce la amplia oferta de cursos gratuitos e identifica el que mejor se adapte a tus objetivos.-\tLlena los datos de inscripci\u00f3n y espera en la bandeja de entrada de tu correo electr\u00f3nico la confirmaci\u00f3n para comenzar el curso.-\t\u00a1Aporta a una sociedad cada d\u00eda m\u00e1s conectada y solidaria sin salir de casa!", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/interesado-en-cursos-online-el-momento-es-ahora-503742", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "D\u00eda 85: Respiradores Nacionales Salvavidas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/dia-85-respiradores-nacionales-salvavidas-507922", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Las heridas que quedan abiertas cuando se halla a los desaparecidos", "contenido": " El hombre se fue un d\u00eda del 2008. Nadie supo nada, nadie escuch\u00f3 nada. Un d\u00eda estaba y al otro ya no. Ning\u00fan familiar recibi\u00f3 noticias. Con los a\u00f1os, cada uno se enfoc\u00f3 de nuevo en lo suyo, sus preocupaciones, sus vidas. Solo una sobrina del hombre qued\u00f3 a cargo de insistir en la b\u00fasqueda.Esta historia no tiene nombres, porque todav\u00eda temen por su vida. Pero s\u00ed tiene quien la cuente: Nury Cabezas, enlace territorial del Colectivo Orlando Fals Borda en Tumaco, Nari\u00f1o, y coordinadora del Grupo de Cantaoras de Esperanza y Paz de Tumaco, del cual tambi\u00e9n hace parte la hermana del hombre que hab\u00eda desaparecido y madre de la sobrina buscadora. En Tumaco, el miedo no se ha ido y muchos desaparecidos no han regresado, pero estas mujeres los invocan en sus cantos, con sus dolores cotidianos acumulados y sus esperanzas de ponerles fin. Los armados a\u00fan tienen el poder de callar a los pobladores, y m\u00e1s que callarlos.Un d\u00eda de finales de abril de este a\u00f1o, la sobrina buscadora contest\u00f3 su celular. Al otro lado de la l\u00ednea, una voz que no escuchaba hace 12 a\u00f1os se le present\u00f3 por el apodo familiar. \u201cElla de la emoci\u00f3n casi no le entend\u00eda al t\u00edo lo que le dec\u00eda\u201d, cuenta Nury. Fue una llamada corta, emocionante y conmovedora. La sobrina del hombre quiso esperar hasta que pudiera ver a su madre para darle la noticia.(Le puede interesar: Estas son las personas que asesorar\u00e1n a la Unidad de B\u00fasqueda)A 630 kil\u00f3metros de all\u00ed, en Villavicencio, Meta, dos familias desconocidas entre s\u00ed se encontraron el 21 de febrero en un recinto de la Fiscal\u00eda donde dos f\u00e9retros peque\u00f1os de madera barnizada color caf\u00e9 les indicaban que sus b\u00fasquedas hab\u00edan terminado: el del lado izquierdo, con el nombre y la fotograf\u00eda de Wilson Castro Rubio; y el del lado derecho, con el nombre y la fotograf\u00eda de Dolfi Monras Herrera.Desde una vereda distante, a cuatro horas en carro de la cabecera de Mesetas, Meta, Zenaida Rubio recuerda cuando le avisaron que le iban a entregar a su hijo, Wilson. Tiene 63 a\u00f1os y vive sola. \u201cCasi me hacen morir \u2013dice, al recordar ese d\u00eda\u2013, porque yo estaba aqu\u00ed, como de costumbre\u201d. La llamaron por tel\u00e9fono y, de forma cruda, le pidieron desde la Fiscal\u00eda que fuera a Villavicencio a recoger los restos de su hijo.\u201cLa idea no era hacerme enfermar de los nervios o hacerme angustiar, pero de la Fiscal\u00eda me llamaron a palo seco\u201d, cuenta. Entonces, llam\u00f3 a Adriana Pestana, psic\u00f3loga del Colectivo Orlando Fals Borda, que la acompa\u00f1\u00f3 en su b\u00fasqueda por a\u00f1os, y le dijo que le parec\u00eda de mal gusto que le avisaran as\u00ed. La psic\u00f3loga le respondi\u00f3 que esa no era la idea, que ellos le iban a contar con la delicadeza que merec\u00eda que, por fin, despu\u00e9s de 15 a\u00f1os de preguntar con insistencia, los restos de su hijo volver\u00edan con su familia. Wilson era jornalero, cuenta su madre. Reci\u00e9n hab\u00eda recibido su c\u00e9dula, ten\u00eda poco m\u00e1s de 18 a\u00f1os. \u201cEra mi brazo derecho, el ni\u00f1o m\u00e1s amable y bondadoso conmigo, trabajaba para m\u00ed, era todo, mejor dicho\u201d, as\u00ed lo recuerda Zenaida. Un d\u00eda del 2005, sali\u00f3 a trabajar y no regres\u00f3. \u201cMe quitaron el brazo derecho, me quitaron todo\u201d, reclama.A Wilson, al parecer, lo asesinaron y presentaron como baja en combate, como un \u2018falso positivo\u2019. \u201cEn ese tiempo era que no pod\u00eda salir un muchacho solo a ning\u00fan lado porque lo desaparec\u00edan\u201d, recuerda Zenaida desde su casa en zona rural de Meta.Las dos familias poco se repararon ese d\u00eda. Cada una estaba con su duelo, con su encuentro. Mientras Zenaida y su familia recib\u00edan a Wilson, al otro lado estaba la familia de Dolfi: la madre y dos hermanos. El desenlace de sus historias cruz\u00f3 a las dos familias, pero las tramas fueron distintas.(Le recomendamos leer: La UBPD lanza su Plan Nacional de B\u00fasqueda de personas desaparecidas)La \u00faltima vez que Martha Monras la vio, ella ten\u00eda 13 a\u00f1os y Dolfi, su hermana, 14. \u201cElla cumpli\u00f3 41 a\u00f1os\u201d, dice, como si estuviera viva y llegara este a\u00f1o a esa edad. Siendo todav\u00eda una adolescente, la mayor se fue de la casa a trabajar a la ciudad, aunque a veces volv\u00eda a la finca. La familia es del municipio de Castillo, Meta. Lo que Martha sabe es que en medio de esas correr\u00edas, qui\u00e9n sabe si por la fuerza o por voluntad, Dolfi termin\u00f3 en la guerrilla.Ahora, Martha tiene 40 a\u00f1os, vive en Villavicencio y hace 14 trabaja en servicios generales. \u201cDe un momento a otro nos lleg\u00f3 la informaci\u00f3n de que ella hab\u00eda fallecido en una emboscada del Ej\u00e9rcito, cuando iba caminando con m\u00e1s gente como a las 5 de la ma\u00f1ana\u201d en alg\u00fan lugar de Caquet\u00e1, cuenta. Fue el 21 de noviembre del 2007, sin embargo, la familia no recibi\u00f3 el cuerpo, ni noticias de d\u00f3nde estaba. Nada.\u201cDespu\u00e9s de tanto tiempo, sali\u00f3 en las noticias eso de las fosas comunes y mi mam\u00e1 la vio en un retrato que sali\u00f3 por televisi\u00f3n, como en el 2017\u201d, cuenta Martha. En 2016, el rostro de Dolfi sali\u00f3 en una edici\u00f3n de la revista Rastros, que editaba la Fiscal\u00eda General con informaci\u00f3n sobre desaparecidos, pero en ese momento su familia no se dio cuenta. La b\u00fasqueda las llev\u00f3 a Granada, Meta, y all\u00ed la volvieron a ver en una cartelera informativa. Les tomaron muestras de ADN y comenz\u00f3 el proceso para corroborar la identidad de Dolfi. Fue apenas hasta finales del 2019 que les informaron que s\u00ed, que uno de los cuerpos sin identificar que reposaban en el cementerio de La Macarena era el de ella.Las identificaciones de Wilson y Dolfi se lograron porque, en 2010, se hizo una audiencia p\u00fablica en La Macarena en la que organizaciones de la sociedad civil pidieron la identificaci\u00f3n de unos 2.300 cuerpos sepultados en cinco cementerios de los Llanos. (Adem\u00e1s:\u00a0Pol\u00edticas de paz de corto plazo est\u00e1n atrasadas en el 62 por ciento)Se logr\u00f3 un convenio con la Fiscal\u00eda, Medicina Legal y la Registradur\u00eda que permiti\u00f3 identificar preliminarmente 830 cuerpos, entre los que estuvieron estas dos personas, gracias a informaci\u00f3n documental como las pruebas de necrodactilia, explica la psic\u00f3loga Pestana. Luego, las pruebas de ADN permitieron corroborar quienes eran y entregarlos a sus familias.Hasta ahora, el trabajo del Colectivo Orlando Fals Borda ha permitido la entrega digna a sus familias de m\u00e1s de 130 personas dadas por desaparecidas. La desaparici\u00f3n es un crimen de ocurrencia permanente en el tiempo, hasta que se conoce el paradero de la persona. Entonces, el duelo suspendido por a\u00f1os, incluso d\u00e9cadas, logra encausarse hacia un \u00faltimo adi\u00f3s, pero aun as\u00ed, las heridas que deja son tan hondas que, para que sanen, no basta con que los cuerpos, vivos o muertos, regresen al seno de sus familias.\u201cCuando a m\u00ed me llam\u00f3 Medicina Legal, lo primero que hice fue preguntar: \u00bfy los restos de mi sobrino?\u201d, cuenta Martha Monras. Para la familia de Dolfi, este no es un caso cerrado. Hasta donde saben, al momento de su muerte ella ten\u00eda alrededor de 7 meses de embarazo. Eso se los cont\u00f3 la pareja sentimental de ella por esos a\u00f1os. La \u00faltima vez que la madre de Dolfi la vio, entre 2006 y 2007, todav\u00eda no estaba embarazada. Luego, le perdieron la pista hasta que supieron de su muerte. \u201cNo, se\u00f1ora, aqu\u00ed no aparece nada\u201d, le respondieron de Medicina Legal.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Justicia transicional, entre mayores avances de implementaci\u00f3n de paz)El d\u00eda de la entrega de los restos, insistieron en la pregunta. Incluso, llamaron por tel\u00e9fono a la antigua pareja de Dolfi, para que \u00e9l, que era el que sab\u00eda, les ratificara a los funcionarios de la Fiscal\u00eda que, aunque no apareciera en los registros de la necropsia, Dolfi esperaba un beb\u00e9.Martha dice que est\u00e1n desilusionados, que no se sienten satisfechos con las respuestas que han recibido. \u00bfMuri\u00f3 el beb\u00e9 de Dolfi en el mismo momento? \u00bfSobrevivi\u00f3? Si muri\u00f3, \u00bfpor qu\u00e9 no est\u00e1n sus restos si estaba pr\u00f3ximo a nacer? Si sobrevivi\u00f3, \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 con \u00e9l? Estas preguntas siguen rondando a la familia Monras Herrera m\u00e1s de una d\u00e9cada despu\u00e9s. Al menos tienen una certeza: sus restos reposan en una b\u00f3veda del cementerio de Villavicencio a donde pueden ir a visitarla. Para la madre de Wilson Castro, las respuestas que faltan son de otro tipo. Aunque hasta donde ella sabe por el asesinato de su hijo no hay nadie condenado, ni est\u00e1 al tanto de en qu\u00e9 van las investigaciones, esa no es la \u00fanica forma de justicia que espera. \"Aqu\u00ed vivimos como del clima\", dice, refiri\u00e9ndose al caser\u00edo campesino donde viven cerca de 70 familias, incluida ella.El a\u00f1o pasado estuvo en Europa, contando su historia y reclamando que le entregaran a su hijo. Ese viaje pudo hacerlo gracias a las organizaciones que la han acompa\u00f1ado, porque su estilo de vida, sencillo, precario, est\u00e1 muy lejos de los pa\u00edses que visit\u00f3 entonces, desde Espa\u00f1a hasta Suiza.Aunque vive sola, Zenaida reconoce que sus hijas se han mantenido pendientes de ella, aunque han ido creciendo y se han ido con sus propias obligaciones. Su cuba -como llaman en los Llanos y otras regiones del pa\u00eds a los hijos menores- ya tiene 27 a\u00f1os. Wilson era el menor de los hijos hombres, un poco mayor que ella, y era el que trabajaba para que a su madre no le faltara nada.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La implementaci\u00f3n del acuerdo de paz se hizo m\u00e1s lenta en el 2019)\"Yo lo que s\u00ed le quiero pedir al Gobierno ahorita, en esta pandemia que estamos, es que nos tengan muy presente al pueblo campesino de las partes m\u00e1s alejadas. Tambi\u00e9n somos colombianos que hemos entregado todo por el pueblo y para el pueblo y no hemos recibido nada a cambio. Aqu\u00ed hay mucha gente humilde\", dice. Esa es la justicia que reclama Zenaida, quien recibe cada mes un subsidio de adulto mayor de unos 80 mil pesos y nunca ha sido indemnizada por el caso de su hijo.En Tumaco, la hija de la cantaora esper\u00f3 hasta poder verse con ella para contarle, cara a cara, que el t\u00edo hab\u00eda aparecido vivo, que dec\u00eda que las recordaba, extra\u00f1aba y quer\u00eda verlas. No fue f\u00e1cil, por las medidas de bioseguridad a causa de la pandemia de coronavirus que ha golpeado con fuerza a ese municipio del Pac\u00edfico nari\u00f1ense: m\u00e1s de 1.100 contagiados y m\u00e1s de 40 fallecidos lo demuestran. A las 4 p.m. todos deben estar en sus casas y el contacto social es el m\u00ednimo posible.Nury Cabezas describe a la mujer cantaora, de m\u00e1s de 60 a\u00f1os, como reservada, \"no tan expresiva\". Cuenta que cuando supo la noticia, se sinti\u00f3 contenta, \"aunque no lo haya expresado de la manera que lo hacemos normalmente\". Aquella mujer tiene razones de peso para no encontrar felicidad completa en la aparici\u00f3n de su hermano con vida.Poco tiempo despu\u00e9s de que el hombre desapareciera, un hijo de ella tambi\u00e9n fue desaparecido. A diferencia del caso de su hermano, del que no ten\u00eda mayor informaci\u00f3n, en el de su hijo s\u00ed sab\u00eda suficiente como para agudizar su dolor de madre. \"Se sinti\u00f3 mucho m\u00e1s que confundida, se preguntar\u00eda d\u00f3nde est\u00e1 su hijo y por qu\u00e9 no aparecieron los dos\", reflexiona Nury.(M\u00e1s historias: El drama de una hija que lleva todo el 2020 buscando a su mam\u00e1 perdida)El reencuentro con el hermano fue por videollamada. Aunque los equipos del Colectivo Orlando Fals Borda trabajan para hacer real el encuentro y que puedan abrazarse como no lo hacen desde hace 12 a\u00f1os, las restricciones actuales lo dificultan. Por ahora, saben que el hermano de la cantaora no la ha pasado f\u00e1cil. Est\u00e1 en una regi\u00f3n del pa\u00eds distante al Pac\u00edfico, pero no es lo m\u00e1s lejos que ha llegado en estos a\u00f1os. Traseg\u00f3 por medio pa\u00eds despu\u00e9s de que lo amenazaron y lo obligaron a huir de Tumaco.A la esposa y la hija que quedaron atr\u00e1s cuando se fue, no las han logrado encontrar para contarles que sigue con vida. Este cap\u00edtulo sigue abierto, porque incluso cuando los desaparecidos vuelven, no como presencias ausentes sino como cuerpos vivientes, los dolores no se terminan de cerrar.JUAN DAVID L\u00d3PEZ MORALES\u200bRedactor de JUSTICIATwitter: @LopezJuanDa", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/desaparecidos-el-dolor-de-las-familias-despues-de-encontrarlos-507866", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Fiscal\u00eda investigar\u00e1 caso de soldado que arroj\u00f3 a un perro al vac\u00edo", "contenido": " El coordinador del Grupo Gelma de la Fiscal\u00eda, Jeisson Moreno, dio a conocer que esa entidad, a trav\u00e9s de un fiscal del mismo grupo en la seccional Nari\u00f1o, asumi\u00f3 la investigaci\u00f3n del reciente caso de maltrato animal perpetrado por un soldado del Ej\u00e9rcito en Nari\u00f1o. (Le recomandamos:\u00a0Indignaci\u00f3n por soldado que lanz\u00f3 a un perro al vac\u00edo en Nari\u00f1o.) De acuerdo con Moreno,  \u201cestos casos son prioridad para la Fiscal\u00eda, que rechaza cualquier tipo de afectaci\u00f3n a la vida y a la integridad f\u00edsica y emocional de los animales sin distingo de autor\u201d. A trav\u00e9s del grupo Gelma, la Fiscal\u00eda investiga y judicializa los casos relacionados con el delito de maltrato animal. Esta vez se ocupar\u00e1 de lo sucedido en el municipio de Puerres, en Nari\u00f1o, donde un soldado arroj\u00f3 al vac\u00edo a un perro. Seg\u00fan las versiones preliminares, el caso de maltrato animal lo habr\u00eda cometido un soldado adscrito a la brigada 23 del Ej\u00e9rcito, en el batall\u00f3n de Ingenieros General Agust\u00edn Angarita, que cuida una zona de torres de energ\u00eda.A trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, el Ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, expres\u00f3 su rechazo al acto de maltrato animal y asegur\u00f3 que dio instrucciones para que se inicie una investigaci\u00f3n. (Le puede interesar:\u00a0Cultivos de coca en Colombia bajaron 9%: hay 154 mil hect\u00e1reas.) \u201cRechazo con indignaci\u00f3n barbarie contra un animalito indefenso en Nari\u00f1o. He dado instrucciones para que el Ej\u00e9rcito inicie investigaciones y tome las medidas disciplinarias correspondientes\u201d, indic\u00f3 el ministro.El Ej\u00e9rcito anunci\u00f3 que ya se inici\u00f3 la investigaci\u00f3n del caso, con el objetivo de entablar las sanciones respectivas, incluso de \u00edndole penal por el delito de maltrato animal. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/fiscalia-investigara-caso-de-maltrato-animal-por-parte-de-soldado-en-narino-508042", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "No es broma: el Joker cumple 80 a\u00f1os y esta trivia es para conocedores", "contenido": " El Joker es un villano contradictorio: amado y odiado, divertido y mal\u00e9volo, cruel y fr\u00e1gil. Tenemos una trivia para conocer algunos detalles oscuros e ins\u00f3litos del personaje.Con la majestuosa interpretaci\u00f3n de Joaquin Phoenix en la pel\u00edcula 'El Joker', la fama del antagonista m\u00e1s carism\u00e1tico y brutal de Batman adquiri\u00f3 un nuevo aire en el mundo del entretenimiento. Adem\u00e1s, de ser el centro de an\u00e1lisis y pol\u00e9mica. Desde siempre la imagen del personaje \u2013tambi\u00e9n conocido como el Guas\u00f3n- ha causado impacto.(Le puede interesar:\u00a0El actor Andr\u00e9s Parra se meti\u00f3 en la grande con Netflix) Ahora, con 80 a\u00f1os (1940 se public\u00f3 el primer c\u00f3mic con el personaje), su vitalidad y relevancia parece estar en su mejor momento, pero es bueno afrontar el reto de conocer su pasado y otros secretos de su evoluci\u00f3n que lo llevaron a ser el villano por excelencia del universo de DC C\u00f3mics.(Adem\u00e1s:\u00a0La revelaci\u00f3n de Pablo Albor\u00e1n: 'Soy homosexual')Esta es la trivia: CULTURA Y ENTRETENIMIENTO@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/trivia-y-datos-curiosos-sobre-el-joker-en-su-cumpleanos-80-507918", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se vivi\u00f3 la apertura del \u2018trasnoch\u00f3n\u2019 en San Victorino", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-asi-es-la-reapertura-de-san-victorino-508020", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Lo que se conoce sobre la muerte de la estudiante Daniela Qui\u00f1ones", "contenido": " \"Si quieren una descripci\u00f3n de Daniela es que era la mejor persona que he conocido\", esas son las palabras con las define una amiga cercana a Daniela Qui\u00f1ones, la joven antioque\u00f1a quien fue asesinada en la madrugada del domingo en Marmato, Caldas, y cuyo cuerpo fue hallado en el r\u00edo Cauca en la ma\u00f1ana del martes. Sus redes sociales no eran solo el espacio donde demostraba la alegr\u00eda con la que la recuerdan en la universidad, sino tambi\u00e9n el escenario donde mostraba su defensa a la igualdad y el respeto por la dignidad de las mujeres.(Le puede interesar:\u00a0\u2018El cuerpo de Yenny lo sacaron de una casa y lo tiraron a la calle\u2019)En su universidad tambi\u00e9n la recuerdan como una joven que siempre se destac\u00f3 por su sensibilidad social y capacidad de irradiar alegr\u00eda a ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos vulnerables, convicciones que manifest\u00f3 con su vinculaci\u00f3n al grupo estudiantil Seres, el cual trabaja para construir una comunidad m\u00e1s emp\u00e1tica, solidaria y equitativa.La muerte de Daniela, quien cursaba octavo semestre de Administraci\u00f3n de Empresas en la Universidad Eafit de Medell\u00edn, ha consternado a todo este municipio del occidente de Caldas, hasta donde hab\u00eda llegado hace varios meses a trabajar en el local de su mam\u00e1 durante la cuarentena. Seg\u00fan se conoci\u00f3, su madre lleg\u00f3 a Marmato meses antes de la pandemia. All\u00ed, en el sector conocido como El Atrio, emprendi\u00f3 una droguer\u00eda, negocio muy escaso en el municipio. Daniela, ante la suspensi\u00f3n de clases, viaj\u00f3 hasta all\u00ed para acompa\u00f1arla y ayudarla.Ah\u00ed, la joven de 23 a\u00f1os habr\u00eda hecho algunos amigos y a uno de ellos le acept\u00f3 ir a una fiesta la noche del pasado s\u00e1bado 13 de junio. La \u00faltima vez que su familia la vio con vida.Algunas versiones se\u00f1alan que sobre las 3:00 a. m. la joven quiso irse y uno de los hombres que estuvo en la celebraci\u00f3n se ofreci\u00f3 a llevarla en moto hasta su casa, a donde nunca lleg\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Encuentran en Antioquia el cuerpo de estudiante desaparecida en Caldas)Tras la ausencia prolongada de la joven, su familia denunci\u00f3 la desaparici\u00f3n el domingo y la Sij\u00edn inici\u00f3 con las investigaciones que indicaron que la joven habr\u00eda sido asesinada y arrojada al r\u00edo Cauca, el cual queda a escasos metros de la cabecera del municipio. Y fue all\u00ed donde, tras m\u00e1s de 48 horas de b\u00fasqueda, los bomberos de Marmato rescataron su cuerpo. Lo hallaron a la altura de La Pintada (Antioquia), sector Puente Iglesias, a m\u00e1s de 50 kil\u00f3metros del municipio.Al encontrarse en jurisdicci\u00f3n de Antioquia, los bomberos entregaron el cuerpo a la Polic\u00eda de ese departamento, que ya lo envi\u00f3 a Medicina Legal para los peritajes que determinar\u00e1n si la joven fue abusada o no antes de ser arrojada al r\u00edo.\"Ella no se merec\u00eda esto, ninguna mujer lo merece, por eso lo \u00fanico que esperamos es que se haga justicia\", coment\u00f3 la amiga de esta familia.(En otras noticias:\u00a0Los art\u00edculos que entran en la lista de los tres d\u00edas sin IVA) No se sabe mucho sobre el hombre con quien se le vio por \u00faltima vez. Pobladores indicaron que se trata de un joven conocido en el municipio, sin antecedentes de ning\u00fan tipo.Adem\u00e1s, actualmente\u00a0no tiene ning\u00fan proceso vigente, pues no fue capturado en flagrancia, por lo que se debe hacer una investigaci\u00f3n previa que justifique una orden de captura.Hasta el mediod\u00eda de este mi\u00e9rcoles, el hombre solo ten\u00eda condici\u00f3n de sospechoso por ser la \u00faltima persona que habr\u00eda visto a Daniela con vida y quien, seg\u00fan se conoce, tiene rastros de rasgu\u00f1os en su rostro y cuello.De acuerdo con la informaci\u00f3n preliminar, el proceso de investigaci\u00f3n iniciar\u00eda bajo el delito de homicidio agravado, mientras se determina si podr\u00eda o no catalogarse como feminicidio. La Polic\u00eda en Caldas precis\u00f3 que avanzan las investigaciones en el caso, pero contin\u00faa sin pronunciarse al respecto. La universidad Eafit invit\u00f3 este mi\u00e9rcoles a un encuentro virtual por la memoria y el legado de la estudiante, el cual ser\u00e1 este 17 de junio a las 5:00 p. m., en un acto simb\u00f3lico al que tambi\u00e9n invitamos a sus familiares y amigos y se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la instituci\u00f3n. Juan Luis Mej\u00eda Arango, rector del alma m\u00e1ter, a trav\u00e9s de un comunicado rechaz\u00f3 y hecho e indic\u00f3: \"Como comunidad eafitense nos embarga una profunda tristeza debido a la partida de Daniela. En medio de este momento de dolor hacemos un llamado urgente para no desfallecer en el deber de construir una sociedad en la que se privilegie el respeto por la vida de nuestras j\u00f3venes mujeres, quienes colmadas de sue\u00f1os e ilusiones buscan contribuir a un mejor pa\u00eds\".De igual manera, en Marmato se convoc\u00f3 este mi\u00e9rcoles a elevar globos blancos al cielo en memoria de la joven a las 2 de las tarde. De igual manera se invit\u00f3 a 'la marcha del silencio' que se llevar\u00e1 a cabo en el parque El Llano. Se ha solicitado vestir prendas blancas y velas de este mismo color. LAURA USMAPara EL TIEMPOMANIZALES", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/quien-era-daniela-quinones-la-estudiante-asesinada-en-caldas-507940", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Creo que (Trump) no es apto para ser presidente': exconsejero", "contenido": " Una dura pelea entre el exconsejero de Seguridad Nacional, John Bolton, y el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, se ha desatado en los \u00faltimos d\u00edas por cuenta de un libro que tiene detalles.\u00a0Las m\u00e1s recientes acusaciones por cada una de las partes se dio este jueves. Este jueves, el exconsejero dijo en la cadena ABC que cree que el mandatario \"no es apto para el cargo\".(Le puede interesar:\u00a0EE. UU. patea el tablero con candidatura para la presidencia del BID) \"Creo que (Trump) no es apto para ser presidente. No tiene la competencia para llevar a cabo el trabajo\", declar\u00f3 exconsejero en la cadena.Entre tanto, Donald Trump descalific\u00f3 el libro de memorias de su exconsejero de Seguridad. Trump afirm\u00f3 que es una \"compilaci\u00f3n de mentiras\" y que es \"pura ficci\u00f3n\".\"El libro de Bolton, que est\u00e1 recibiendo p\u00e9simas cr\u00edticas, es una compilaci\u00f3n de mentiras y de historias inventadas para hacerme quedar mal. Muchas de las declaraciones rid\u00edculas que me atribuye nunca existieron, pura ficci\u00f3n\", dijo.Trump en Twitter al d\u00eda siguiente de que el Departamento de Justicia presentara una orden de emergencia para bloquear la publicaci\u00f3n prevista para la semana pr\u00f3xima.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estos son los nuevos libros que revelan detalles in\u00e9ditos sobre Trump) En medio de la pelea Trump-Bolton, seg\u00fan extractos del explosivo libro del exasesor divulgados este martes, el actual Presidente\u00a0le pidi\u00f3 a su par chino, Xi Jinping, ayuda para lograr su reelecci\u00f3n en los comicios de noviembre.Bolton alega que la pol\u00edtica exterior de Trump estuvo supeditada a los esfuerzos que el mandatario concentr\u00f3 en su ambici\u00f3n de un segundo periodo de gobierno, y dice tambi\u00e9n que los principales asesores menospreciaron al l\u00edder republicano por su ignorancia sobre hechos geopol\u00edticos b\u00e1sicos. La Casa Blanca ha intentado bloquear las cr\u00edticas devastadoras del exfuncionario en varias oportunidades, incluso ante la justicia.De acuerdo con los extractos del libro publicados por los diarios The Washington Post, The New York Times y The Wall Street Journal, Bolton dice que al margen de la cumbre del G-20 en Osaka (Jap\u00f3n), en junio de 2019, Trump \"sorprendentemente dirigi\u00f3 la conversaci\u00f3n (con Xi) a las elecciones presidenciales de Estados Unidos\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Por rebrote de coronavirus, Pek\u00edn toma medidas tit\u00e1nicas) Agrega que aludi\u00f3 \"a la capacidad econ\u00f3mica de China para afectar las campa\u00f1as en curso, suplic\u00e1ndole a Xi que se asegurara de que ganara\" la elecci\u00f3n del 3 de noviembre. En la conversaci\u00f3n, Trump subray\u00f3 la importancia de los agricultores estadounidenses y de \"c\u00f3mo un aumento de las compras chinas de soja y trigo\" podr\u00eda impactar en el resultado de los comicios.Adem\u00e1s, seg\u00fan Bolton, Trump mostr\u00f3 repetidamente su disposici\u00f3n a pasar por alto los abusos contra los derechos de los chinos, y le dijo a Xi que el internamiento masivo de musulmanes uigures (grupo \u00e9tnico que vive en las regiones del noroeste de China, principalmente en la Regi\u00f3n Aut\u00f3noma Uigur de Sinkiang) era \"exactamente lo correcto\". El Departamento de Justicia present\u00f3 este mi\u00e9rcoles una orden de emergencia para bloquear la publicaci\u00f3n de Bolton, la segunda vez en dos d\u00edas que la administraci\u00f3n Trump intenta vetar la obra.El gobierno alega que el exasesor sigui\u00f3 adelante con el libro antes de que se llevara a cabo un proceso de revisi\u00f3n del texto relacionado con la seguridad nacional, y asegura que la obra \"planea difundir informaci\u00f3n clasificada a su conveniencia para obtener ganancias\". \"Imprimir\u00eda las palabras exactas de Trump, pero el proceso de revisi\u00f3n de prepublicaci\u00f3n del gobierno ha decidido lo contrario\", indic\u00f3 Bolton, refiri\u00e9ndose al requisito de hace meses que le ped\u00eda someter su manuscrito a la revisi\u00f3n de las agencias gubernamentales. El martes, la Casa Blanca hab\u00eda presentado una demanda judicial en el tribunal federal del Distrito de Columbia, en Washington. El documento dice que Bolton no ha dejado que el texto sea examinado, lo que significa que su libro estar\u00eda en \"incumplimiento claro\" de los acuerdos que firm\u00f3 para conseguir el cargo y obtener acceso a informaci\u00f3n clasificada.Expertos constitucionales dijeron que es poco probable que la justicia bloquee la publicaci\u00f3n. \"Se me hace dif\u00edcil identificar cualquier decisi\u00f3n importante de Trump durante mi mandato en la Casa Blanca que no haya sido impulsada por los c\u00e1lculos de reelecci\u00f3n\", escribi\u00f3 Bolton sobre el presidente, quien fue sometido a juicio pol\u00edtico en diciembre por buscar ensuciar a su rival dem\u00f3crata Joe Biden presionando al gobierno de Ucrania.(Adem\u00e1s lea:\u00a0OMS cree que la vacuna contra covid-19 llegar\u00eda a inicios de 2021)El exasesor tambi\u00e9n describe m\u00faltiples episodios de comportamiento de Trump, incluida su intervenci\u00f3n en casos que involucran a grandes empresas en China y Turqu\u00eda, en los que parec\u00eda \"hacer, en efecto, favores personales a dictadores que le gustaban\". \"El patr\u00f3n parec\u00eda ser una obstrucci\u00f3n de la justicia como una forma de vida, que no pod\u00edamos aceptar\", escribe Bolton, quien dice que dio cuenta de sus preocupaciones al fiscal general William Barr.El libro, que se titula 'The Room Where It Happened' (La habitaci\u00f3n donde sucedi\u00f3), se lanzar\u00e1 el martes, en medio de la campa\u00f1a de Trump y su oponente, el exvicepresidente dem\u00f3crata Biden. Seg\u00fan Biden, el libro de Bolton revela que \"Trump vendi\u00f3 a los estadounidenses para proteger su futuro pol\u00edtico\". \"Si estas palabras se prueban ciertas, no solo es moralmente repugnante sino tambi\u00e9n una violaci\u00f3n del deber sagrado de Donald Trump hacia los estadounidenses\", agreg\u00f3 en un comunicado. Bolton, de l\u00ednea dura sobre Ir\u00e1n, Rusia y Venezuela, entre otros temas, ocup\u00f3 el puesto de asesor del Consejo de Seguridad Nacional de la Casa Blanca entre abril de 2018 y septiembre de 2019. Se alej\u00f3 por diferencias sobre el acercamiento diplom\u00e1tico de Trump con algunos adversarios, en particular con Corea del Norte y los talibanes de Afganist\u00e1n, y desde entonces la relaci\u00f3n entre ambos se ha vuelto hostil.Luego de decir que prestar\u00eda declaraci\u00f3n ante el Senado si era citado, Bolton finalmente no compareci\u00f3 en el fracasado juicio pol\u00edtico contra Trump, lo que enfureci\u00f3 a los dem\u00f3cratas. Esa ira se reaviv\u00f3 este mi\u00e9rcoles. En lugar de declarar bajo juramento sobre lo que vio, \"lo guard\u00f3 para un libro\", tuite\u00f3 el presidente dem\u00f3crata del Comit\u00e9 de Inteligencia de la C\u00e1mara de Representantes, Adam Schiff. \"Bolton puede ser un autor, pero no es un patriota\", se\u00f1al\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando) AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/bolton-afirma-que-trump-pidio-a-china-ayuda-para-su-reeleccion-508140", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed se vive en Pek\u00edn la preocupaci\u00f3n por un rebrote de coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-pekin-en-china-registra-nuevos-casos-507784", "categoria": "mundo"}]