[{"titulo": "\u00bfSe pueden hacer mudanzas durante la cuarentena?", "contenido": " El pasado 15 de abril el Gobierno expidi\u00f3 el Decreto\u00a0579 de 2020, que regula c\u00f3mo ser\u00e1n los contratos de arrendamiento, en el marco de la emergencia social causada por la pandemia del coronavirus. Por eso, con la asesor\u00eda de abogados expertos en el tema, le respondemos algunas preguntas que quiz\u00e1 usted se est\u00e1 haciendo sobre este asunto. S\u00ed. Todas las obligaciones establecidas en los contratos de arrendamiento est\u00e1n vigentes, pero con la expedici\u00f3n del Decreto 579 de 2020, est\u00e1n suspendidas hasta el 30 de junio de 2020. Es decir que si despu\u00e9s de la esta fecha usted desea entregar el inmueble antes del vencimiento de la vigencia del contrato, efectivamente debe cancelar la cl\u00e1usula penal como consecuencia de estar incumpliendo el contrato.  Las garant\u00edas iniciales y acordadas en el contrato de arrendamiento, como son el patrimonio del arrendatario, el patrimonio de los coarrendatarios y en caso de existir la compa\u00f1\u00eda de seguros. S\u00ed, la obligaci\u00f3n de cancelar la suma de dinero establecida como arriendo debe ser cancelada en su totalidad una vez terminada la pandemia. El Decreto 579 de 2020 en ning\u00fan momento determin\u00f3 que los c\u00e1nones se condonaban o perdonaban, solamente se extend\u00eda el plazo. El decreto es muy claro en cuanto que si dentro de la vigencia, es decir del 15 de abril al 30 de junio, est\u00e1 la fecha de entrega, esta quedar\u00e1 prorrogada y se har\u00e1 despu\u00e9s del 30 de junio y el arrendador est\u00e1 en la obligaci\u00f3n de recibirlo. Puede informarle a su arrendador, con una clara exposici\u00f3n de motivos, e invitarlo a que realicen un acuerdo directo. En caso de no lograrse, deber\u00e1 cancelar la cl\u00e1usula y sanciones establecidas en el contrato. No, en ning\u00fan momento lo pueden desalojar, estos est\u00e1n suspendidos. Despu\u00e9s del 30 de junio el arrendador si est\u00e1 facultado para iniciar la correspondiente acci\u00f3n y recuperar la tenencia del inmueble, adicionando que no se podr\u00e1 obtener la orden o ejecuci\u00f3n de cualquier acci\u00f3n de desalojo dispuesta por las autoridades judiciales o administrativas. Esto tambi\u00e9n es para los casos en los que el plazo del arrendamiento y/o su forma de pago se hayan pactado por per\u00edodos diarios, semanales, o cualquier fracci\u00f3n inferior a un mes. Hasta el 27 de abril no est\u00e1n permitidas las mudanzas ni trasteos, pues no est\u00e1 entre las excepciones que dice el decreto 531 de 2020. A\u00fan no se ha definido si se podr\u00e1 hacer despu\u00e9s de esa fecha, el decreto que se expida con la extensi\u00f3n de la cuarentena de pronto contemple la posibilidad. Sin embargo, esto es poco probable ya que los alcaldes municipales no desean que a sus municipios lleguen personas no residentes de los cuales se desconozca su verdadero estado de salud. En Bogot\u00e1, la Alcald\u00eda ha dicho que hasta el 27 de abril se pueden hacer con un documento que demuestre que sea por un motivo de fuerza mayor debe dejar su vivienda para ir a la nueva. Si usted tiene dudas sobre este tema puede hacerlas en las redes sociales de EL TIEMPO o a @LuisaMercadoD LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICAInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/coronavirus-colombia-hoy-trasteos-durante-la-cuarentena-y-arriendos-487632", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Aparece firma falsa en contrato por $396 millones para mercados", "contenido": " Un conocido proveedor de mercados de Calarc\u00e1, Quind\u00edo, acaba de admitirle a EL TIEMPO que la firma que aparece en un contrato por 396 millones de pesos para suministro de mercados en ese municipio no es la suya.El comerciante asegura que si bien firm\u00f3 un contrato, el 15 de marzo pasado,\u00a0 este apenas alcalza los 15 millones de pesos. Sin embargo, denuncias ciudadanas alertaron sobre el supuesto cambio del monto. EL TIEMPO investig\u00f3 y estableci\u00f3 que el contrato 005 por 15 millones de pesos figura para la compra de elementos de aseo, protecci\u00f3n y desinfecci\u00f3n,\u00a0 mientras que el 007 hace referencia a los mercados, pero por 381 millones de pesos m\u00e1s de los que el proveedor pact\u00f3.\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3?\u00a0Reporteros de este diario se comunicaron con el alcalde de Calarc\u00e1 (Quind\u00edo) Luis Alberto Balsero Contreras, quien asegur\u00f3 que \u00e9l deleg\u00f3 la contrataci\u00f3n en la Secretar\u00eda Administrativa, raz\u00f3n por la cual le acaba de pedir un informe completo sobre toda la contrataci\u00f3n que se ha firmado desde que empez\u00f3 la emergencia sanitaria.\"Se inici\u00f3 una investigaci\u00f3n interna para determinar si la denuncia sobre una supuesta falsa firma es real y determinar qui\u00e9n la puso. Por eso ped\u00ed el informe\", se\u00f1al\u00f3 el Alcalde, de la Coalici\u00f3n Calarc\u00e1 para Todos y Cambio Radical. Balsero, quien lleg\u00f3 al cargo con 9.164 votos, agreg\u00f3 que el mi\u00e9rcoles en la tarde los visit\u00f3 una comisi\u00f3n de la Procuradur\u00eda Provincial y de la Contralor\u00eda General, quienes se llevaron la documentaci\u00f3n contractual.\"Se le entreg\u00f3 toda la informaci\u00f3n a ellos y si se incurri\u00f3 en alguna irregularidad estas debe ser castigadas. En esta administraci\u00f3n no vamos a permitir ning\u00fan hecho de corrupci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3 el Alcalde.Una de los interrogantes es por qu\u00e9 el contrato de los mercados no fue subido al Servicio Electr\u00f3nico de Contrataci\u00f3n p\u00fablica (Secop).Este viernes, Fiscal\u00eda, Contralor\u00eda y Procuraduria dar\u00e1n a conocer las primeras investigaciones por temas de contrataci\u00f3n irregular en tiempos de pandemia y acudiendo a la urgencia manifiesta.Como lo anticip\u00f3 EL TIEMPO hay varios gobernadores y alcaldes indagados.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/denuncian-firma-falsa-en-contrato-por-396-millones-para-mercados-487834", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Fallece el primer ind\u00edgena en Colombia por coronavirus", "contenido": " De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (Onic), hoy se registr\u00f3 la primera muerte de un ind\u00edgena por el nuevo coronavirus en el departamento del Huila.\u00a0 La v\u00edctima pertenec\u00eda al pueblo yanakuna ubicada en San Jos\u00e9 de Isnos en el departamento del Huila.\u00a0Adem\u00e1s, en su informe, advirtieron\u00a0que son siete los ind\u00edgenas que han sido diagnosticados con la covid-19 (uno en el pueblo zen\u00fa, dos en el pueblo binacional yukpa, tres en el pueblo de pastos) y el fallecido.La Onic tambi\u00e9n advierte que el riesgo de propagaci\u00f3n del coronavirus se extendi\u00f3 a 249.673 familias ind\u00edgenas en el pa\u00eds.En este escenario, dice la Onic, que se hace pertinente aunar esfuerzos con instituciones cient\u00edficas y acad\u00e9micas independientes que permitan tener una valoraci\u00f3n m\u00e1s objetiva de la pandemia en el pa\u00eds y realizar la respectiva incidencia para que los planes de contingencia elaborados por los pueblos y naciones ind\u00edgenas sean apoyados por parte del gobierno nacional.\u00a0Tambi\u00e9n exigen que se destine un 5% de las pruebas de tamizaje (47 mil iniciales), que se han anunciado llegar\u00e1n al pa\u00eds a partir del 21 de abril, para las comunidades ind\u00edgenas que hoy presentan mayores niveles de riesgo, incluy\u00e9ndolos como parte de los conglomerados de la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable.", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/fallece-el-primer-indigena-en-colombia-por-coronavirus-487796", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La historia de las 45 infecciones por covid-19 en la Cl\u00ednica La Paz", "contenido": " Al menos 40 trabajadores de la salud, entre ellos m\u00e9dicos y enfermeras, han resultado positivos en la cl\u00ednica psiqui\u00e1trica Nuestra Se\u00f1ora de la Paz en Bogot\u00e1, tras las pruebas pertinentes de coronavirus. En el an\u00e1lisis hecho por las autoridades de salud tambi\u00e9n hay cinco pacientes positivos y se contin\u00faa la aplicaci\u00f3n de pruebas para determinar si hay m\u00e1s personas afectadas.(Le puede interesar:\u00a0C\u00e1rcel de Villavicencio tiene m\u00e1s casos de covid-19 que todo Nari\u00f1o)De los 40 colaboradores de la cl\u00ednica, 32 son personal de salud, cinco han presentado s\u00edntomas y hay una persona en cuidados intensivos, explic\u00f3 Sandra Gir\u00f3n, directora de epidemiolog\u00eda y demograf\u00eda del Ministerio de Salud. La situaci\u00f3n, de acuerdo con una fuente oficial, se inici\u00f3 despu\u00e9s que a dicho centro, el referente m\u00e1s importante en atenci\u00f3n de enfermedades mentales de Bogot\u00e1, ingres\u00f3 un paciente trasladado de otra entidad hospitalaria con s\u00edntomas de covid-19. Su diagn\u00f3stico fue confirmado el 14 de abril.Una vez se confirm\u00f3 su caso, se produjo una reorganizaci\u00f3n en las \u00e1reas de hospitalizaci\u00f3n, definici\u00f3n de aislamientos e identificaci\u00f3n de contactos. Asimismo, las directivas de la cl\u00ednica decidieron, por su propia cuenta, adelantar an\u00e1lisis a gran parte del personal.Los m\u00e1s de 40 afectados, sintom\u00e1ticos o no, han sido aislados, se encuentran en general en buen estado de salud, bajo seguimiento estricto.Por ahora contin\u00faan los an\u00e1lisis de m\u00e1s de 100 contactos identificados, y de manera aut\u00f3noma las directivas de la cl\u00ednica decidieron impedir la entrada de pacientes mientras la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 toma una determinaci\u00f3n sobre el cierre de las urgencias.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Encuesta revela c\u00f3mo ha sido el consumo de drogas durante la pandemia)Igualmente, se sigue investigando la cadena de contagio con base en rigurosos procedimientos epidemiol\u00f3gicos y mientras tanto, seg\u00fan las directivas, se env\u00eda un parte de tranquilidad a las familias de las personas infectadas. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/brote-masivo-de-coronavirus-en-la-clinica-psiquiatrica-la-paz-de-bogota-487702", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Har\u00e1n pruebas a familia del hombre que muri\u00f3 por covid-19 en un parque", "contenido": " La muerte de un hombre de 60 a\u00f1os en el parque Romero de Bucaramanga por coronavirus, tiene en alerta a las autoridades locales.Este hombre muri\u00f3 el pasado 17 de abril en su lugar de trabajo. Se dedicaba a hacer arreglos florales en el parque Romero, ubicado frente al cementerio Central en la calle 45 con carrera 12 de Bucaramanga. El levantamiento del cuerpo se demor\u00f3 m\u00e1s de tres horas, indic\u00f3 un familiar de este hombre, que seg\u00fan el Instituto Nacional de Salud padec\u00eda de problemas card\u00edacos y desnutrici\u00f3n, sin embargo, este familiar indica que nunca manifest\u00f3 dolencias.(Ampl\u00ede la informaci\u00f3n:\u00a0Hombre muri\u00f3 en un parque sin saber que estaba contagiado de covid-19) \"Me llamaron a avisarme de la muerte, yo llegu\u00e9 r\u00e1pido al parque pero no nos dejaron acercarnos al cuerpo, nos dijeron que le hab\u00eda dado un infarto. Se lo llevaron como a las tres horas y nos dijeron que al otro d\u00eda lo iban a cremar\", indic\u00f3 el familiar.\u00a0La familia no pudo hacerle velaci\u00f3n ni entierro.El hombre ten\u00eda una vivienda que es de su familia, ubicada cerca al parque donde muri\u00f3 y all\u00ed viv\u00eda en un cuarto, las dem\u00e1s habitaciones las ten\u00eda arrendadas.\u00a0No viv\u00eda con nadie de su familia, no ten\u00eda hijos y enviud\u00f3 hace varios a\u00f1os.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Confirman el contagio de covid-19 de tres m\u00e9dicos en Santander)Mauricio Aguilar, gobernador de Santander, anunci\u00f3 que \"la secretar\u00eda de Salud del departamento estaba realizando una investigaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n fallecida en Santander, cuando descubrieron que las causas del deceso de un hombre de 60 a\u00f1os hab\u00eda sido por covid-19\u201d.\u00a0 Este hombre no report\u00f3 s\u00edntomas relacionados con el virus. Luego de conocerse que su prueba dio positivo para covid-19, las autoridades de salud contactaron a siete familiares que habr\u00edan tenido contacto con el fallecido para realizar la prueba. \"Ya nos llamaron a siete miembros de la familia y nos dijeron que ven\u00edan a hacernos la prueba durante este jueves 23 de abril\", dijo uno de los familiares. Un equipo de investigaci\u00f3n \u00e9lite de la secretar\u00eda de Salud de Santander est\u00e1 investigando el nexo epidemiol\u00f3gico para verificar c\u00f3mo se habr\u00eda contagiado este hombre.\u00a0BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/haran-pruebas-a-familia-de-hombre-que-murio-de-coronavirus-en-parque-de-bucaramanga-487718", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La confusi\u00f3n por las diferencias entre Duque y Claudia L\u00f3pez", "contenido": " A escasos cuatro d\u00edas para que en Colombia vuelvan al trabajo, con medidas de bioseguridad, los sectores manufacturero y de la construcci\u00f3n en Bogot\u00e1 reina la incertidumbre. Las dudas son tan grandes como evidente el distanciamiento entre el presidente Iv\u00e1n Duque y la alcaldesa mayor, Claudia L\u00f3pez. El cruce de decisiones entre ambos ha creado un inquietante escenario en la capital, que tiene casi ocho millones de habitantes y es la urbe m\u00e1s afectada por los contagios de covid-19. De los 4.356 casos confirmados en el pa\u00eds, en Bogot\u00e1 hay 1.836.El \u00faltimo cap\u00edtulo de este choque se dio con el anuncio del Gobierno Nacional de permitir el regreso a sus labores de 4 millones de personas de los sectores de manufacturas y construcci\u00f3n. La alcaldesa le sali\u00f3 al paso por los riesgos que conlleva la movilidad de tantos empleados. Seg\u00fan sus cuentas, ser\u00edan 1\u2019127.000 viajes diarios, lo que \u201cdisparar\u00eda el riesgo de salud de los trabajadores\u201d por la \u201caglomeraci\u00f3n en transporte\u201d.En la v\u00edspera, el Presidente, sin mencionarla, se refiri\u00f3 a la frase de la mandataria seg\u00fan la cual el aeropuerto El Dorado solo se reabrir\u00eda el 27 de abril sobre su \u201ccuerpo muerto\u201d.Al respecto, Duque dijo: \u201cHay que salir de la discusi\u00f3n de echarle la culpa al aeropuerto. La pandemia est\u00e1 sacudiendo al mundo y no veo a nadie en Estados Unidos ech\u00e1ndole la culpa al aeropuerto John F. Kennedy\u201d.El ejemplo ilustra el grado de sensibilidad que hay entre ambos. En realidad, Duque nunca hab\u00eda dicho que iba a abrir el aeropuerto. Por el contrario, reiter\u00f3, varias veces, que no hab\u00eda ninguna posibilidad de reiniciar operaciones internacionales. Y las nacionales, confirm\u00f3 la semana pasada, siguen en evaluaci\u00f3n.Pero \u00bfpor qu\u00e9 se lleg\u00f3 a esta situaci\u00f3n? Le\u00f3n Valencia, director de la Fundaci\u00f3n Paz y Reconciliaci\u00f3n, un centro de an\u00e1lisis pol\u00edtico, cree que \u201cen la disyuntiva entre proteger la vida y la salud o proteger la econom\u00eda, Claudia decidi\u00f3 priorizar la vida y la salud sin descuidar la producci\u00f3n y la econom\u00eda; en cambio, Duque ha puesto al mismo nivel los dos factores\u201d.Luis Felipe Henao, exministro de Vivienda de la administraci\u00f3n Santos, tiene una lectura distinta. Considera que el proceder de la alcaldesa no es sano. \u201cPienso que Claudia no est\u00e1 actuando \u00e9ticamente en su relaci\u00f3n con el Gobierno. Est\u00e1 privilegiando intereses personales sin importar que los mismos env\u00eden a la ciudadan\u00eda un mensaje de incertidumbre\u201d.\"Sus declaraciones grandilocuentes \u2013agrega Henao\u2013 est\u00e1n llevando a que peque\u00f1os y medianos empresarios tomen la decisi\u00f3n de despedir masivamente sus trabajadores; la situaci\u00f3n de hambre y desasosiego crecer\u00e1\". Algunos observadores pol\u00edticos ven un pulso por el liderazgo en el manejo de la pandemia. De hecho, ella fue quien decidi\u00f3 la primera cuarentena, con un simulacro, durante el puente festivo del 21 de marzo.Este, aunque fue concebido como un ejercicio pedag\u00f3gico y de autorregulaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, fue de obligatorio cumplimiento e inclu\u00eda sanciones. Muchos la aplaudieron por su iniciativa porque vieron en ella la capacidad para toma de decisiones. Duque, entonces, reaccion\u00f3 e impuso la cuarentena nacional, respaldada por L\u00f3pez.A medida que aument\u00f3 el n\u00famero de casos confirmados, con las cifras de muertos en ascenso y con el grave deterioro de la econom\u00eda, la relaci\u00f3n entre ambos se volvi\u00f3 a tensar. Carlos Arias, consultor en comunicaci\u00f3n pol\u00edtica y persuasi\u00f3n, ve que la crispaci\u00f3n se alimenta por las caracter\u00edsticas de personalidad pol\u00edtica de los dos tipos de liderazgo. \u201cMientras en la alcald\u00eda siempre ha habido un \u00fanico vocero con un discurso directo, en la Presidencia hay un liderazgo mediado ocasionalmente por ministros y asesores que han terminado en dobles, como se vio en la desautorizaci\u00f3n a Carrasquilla sobre una reforma tributaria\u201d.Para el analista pol\u00edtico Pedro Viveros, es urgente que la comunicaci\u00f3n fluya m\u00e1s entre ambos. \u201cOjal\u00e1 vuelva la Claudia colaboradora y moderna que conocemos y no la que grita en 280 caracteres por Twitter. Con caminar 200 pasos al sur del Palacio Li\u00e9vano, ella puede hablar cara a cara con el jefe de Estado\u201d, dice.ARMANDO NEIRAEDITOR DE POL\u00cdTICA DE EL TIEMPO@armandoneira\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/coronavirus-la-confusion-por-la-diferencias-entre-duque-y-claudia-lopez-487656", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Pol\u00e9mica propuesta de fuerte baja salarial hace presidenta de Acopi", "contenido": " En medio de la crisis econ\u00f3mica que ha desatado la pandemia, que ha llevado al sector productivo del pa\u00eds a una semipar\u00e1lisis, por las medidas de confinamiento adoptadas a nivel nacional para proteger a los ciudadanos del contagio, muchos sectores del empresariado nacional han hecho reclamos, principalmente en nombre de los peque\u00f1os.La b\u00fasqueda de salidas llev\u00f3 a la presidenta de Acopi, Rosmery Quintero, a expresar varias propuestas, una de ellas, de gran controversia. Se trata de una reducci\u00f3n del salario hasta en un 30 %, entre otras ideas. He aqu\u00ed los argumentos de la l\u00edder gremial, en una columna especial para EL TIEMPO.\u00a0 Las circunstancias y proyecciones econ\u00f3micas de nuestro pa\u00eds se han distorsionado a causa de la pandemia originada por la covid-19. A ra\u00edz de esto, los distintos gobiernos extremaron las medidas de movilidad para evitar el colapso del sistema de salud. El confinamiento, no s\u00f3lo ha conducido a que los ciudadanos permanezcan en sus hogares, tambi\u00e9n ha implicado una par\u00e1lisis del sector productivo, exceptuando las actividades esenciales como: alimentos, salud, y transporte.En Colombia, existen 1.630.000 MiPymes (Confem\u00e1ras), formalmente inscritas, las cuales generan el 80 % del empleo y aportan el 40 % del Producto Interno Bruto (Dane). El cese de actividades ha conducido que, este segmento como se puede observar significativamente representativo est\u00e9 atravesando hoy, un gran nivel de incertidumbre por preservar las infraestructuras y el ingreso de muchos colombianos, porque somos empresas, somos personas y familias que dependemos de ellos. Se estima que, desde el cese de actividades (17 de marzo), este segmento ha realizado un aporte social, mediante el pago de la n\u00f3mina mensual ($ 15,7 billones), sin embargo, los problemas de liquidez por la afectaci\u00f3n en ventas e ingresos superan el 76 %, convirti\u00e9ndose en un obst\u00e1culo para continuar con el sostenimiento de sus trabajadores. (Le puede interesar:\u00a0El futuro que nos espera cuando pase el coronavirus)Los c\u00e1lculos realizados por el gremio estiman que, el 65,32 % han mantenido su n\u00f3mina de personal, pese a que al inicio de la pandemia el 82,43 % no contaban con los recursos suficientes para sobrellevar la crisis. Por lo cual, la falta de liquidez y de recursos, lleva al empleador o gerentes a tomar la decisi\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil, despedir colaboradores, que no tendr\u00e1n mucha posibilidad de vinculaci\u00f3n en el mercado formal, el 61 % de los encuestados lo manifest\u00f3.\u00a0 A trav\u00e9s de este espacio, hago un llamado respetuoso a nuestro Presidente y equipo ministerial a escuchar nuestra propuesta PLAN SOCIAL DE RETENCI\u00d3N DEL EMPLEO. Inicialmente, realizamos un an\u00e1lisis con base a los sectores con mayor vulnerabilidad, el cual arroj\u00f3 una cobertura para 7,8 millones de trabajadores asociados a estas actividades y un costo de 6,8 billones de pesos mensual (0,71 % del PIB), con el transcurrir de la socializaci\u00f3n y la b\u00fasqueda de un equilibrio para apoyar las necesidades del pa\u00eds, se consider\u00f3 que este programa social, debe contar con los siguientes criterios: i) el programa debe ir dirigido a empresas formales, ii) Podr\u00eda presentarse la posibilidad de la disminuci\u00f3n temporal de salarios hasta en un 30 %, siempre y cuando \u00e9ste no sea inferior a 1 s.m.m.l.v iii) el programa debe tener una duraci\u00f3n de tres meses, iv) las empresas deben mantener los puestos de trabajo, ,v) Los subsidios deben guardar proporcionalidad entre los trabajadores que devengan bajos y altos ingresos. Se propone que los salarios m\u00e1s bajos apropien una mayor participaci\u00f3n del subsidio, mientras que los salarios m\u00e1s altos reciben una menor participaci\u00f3n del subsidio, y vi) Las empresas para hacerse beneficiarias deber\u00e1n evidenciar la ca\u00edda en sus ingresos de 30 % o m\u00e1s respecto al mismo periodo de a\u00f1os anteriores con soporte de auditor\u00eda contable, vinculada a la medida de aislamiento para el control del covid-19. En este sentido, el monto total de los distintos escenarios podr\u00eda ser: i) primer escenario, $7,1 billones de pesos mensuales (0,8 % del PIB), ii) Segundo escenario, $4,9 billones de pesos (0.6 % del PIB), y iii) $3 billones (0.3 % del PIB). Para esta irrigaci\u00f3n de recursos, vale la pena mencionar que nuestro pa\u00eds cuenta con la estructura de la Planilla Integradas de Liquidaci\u00f3n de aportes PILA a trav\u00e9s de la cual, se manejar\u00eda el proceso de manera transparente acompa\u00f1ado por la unidad de pensi\u00f3n y parafiscales UGPP. Este es el clamor de la micro, peque\u00f1a y mediana empresa que siempre han apostado por el desarrollo econ\u00f3mico y social del pa\u00eds, solo que hoy las circunstancias, son adversas. ROSMERY QUINTEROPRESIDENTA DE ACOPIESPECIAL PARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/polemica-propuesta-de-fuerte-baja-salarial-en-30-de-presidenta-de-acopi-487766", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Hurto inform\u00e1tico: 'Con una sola llamada me robaron mis ahorros'", "contenido": " El director del Centro Cibern\u00e9tico de la Polic\u00eda, el coronel Luis Atuesta, le confirm\u00f3 a EL TIEMPO que se ha incrementado la actividad \"maliciosa\" a trav\u00e9s de internet, y las llamadas de inescrupulosos para concretar hurtos a trav\u00e9s de las plataformas.El oficial se\u00f1al\u00f3 que un factor que ha influido es que los ciudadanos est\u00e1n usando de manera masiva la internet, por el aislamiento obligatorio, \u00a0y hacen sus compras a trav\u00e9s de p\u00e1ginas que ofrecen este tipo de servicios, adem\u00e1s de transacciones bancarias. \"Inescrupulosos se aprovechan de la situaci\u00f3n, desde el Centro Cibern\u00e9tico hemos detectado 195 p\u00e1ginas falsas en internet donde se ofrec\u00eda todo tipo de servicios, y que sirven para hurtar los datos bancarios\", se\u00f1al\u00f3 el coronel Atuesta.En el Centro Cibern\u00e9tico de la Polic\u00eda, www.caivirtualpolicia.gov.co\u00a0\u00a0los ciudadanos podr\u00e1n encontrar las 18 modalidades - modus operandi-\u00a0 m\u00e1s frecuentes utilizadas por los delincuentes para robar tanto datos como la informaci\u00f3n bancaria, y las recomendaciones para evitar caer en manos de los 'avivatos'.Una de las modalidades que en este momento se ha incrementado es la de hurto a trav\u00e9s de medios inform\u00e1ticos, de acuerdo con la Polic\u00eda,\u00a0 entre el primero de febrero y el 31 de marzo, comparando 2019 y 2020, se han incrementado \u00a0en un dos por ciento, al pasar de 1.830 casos el a\u00f1o pasado a 1.861 este  a\u00f1o.(Le puede interesar:\u00a0Este es el paso a paso para hacer pagos por PSE en cuarentena)B\u00e1sicamente, estas denuncias se centran en el hurto a cuentas de ahorro, corriente y de tarjetas de cr\u00e9dito, pese a que los bancos lanzan continuamente alertas a sus usuarios sobre \"que nunca piden claves o datos personales, y que los mismos no se deben proporcionar\", pero las redes criminales que se lucran de esta actividad il\u00edcita,\u00a0 advierten las autoridades, son h\u00e1biles para envolver y enga\u00f1ar a sus v\u00edctimas.Las transacciones bancarias son seguras, siempre y cuando se realicen desde la plataforma oficial de la entidad.Este diario transcribe la denuncia de una ciudadana, que en medio de la pandemia, fue v\u00edctima de \"hurto por medios inform\u00e1ticos\".\u00a0\u00a0 \"El lunes en la ma\u00f1ana estaba en mis actividades acostumbradas, tengo la fortuna de poder trabajar desde la casa. Entr\u00f3 una llamada a mi celular, y el hombre que salud\u00f3 se present\u00f3 como funcionario de mi banco, y me advirti\u00f3 \"que por motivos de seguridad la llamada estaba siendo grabada y monitoreada\".Con tono amable me explic\u00f3 que la llamada se deb\u00eda a que estaban actualizando la seguridad en las plataformas, y paralelo a su di\u00e1logo, que se torno r\u00e1pido,\u00a0 entr\u00f3 un mensaje de texto al celular, por el mismo en que estaba atendiendo al supuesto funcionario bancario, con una advertencia sobre el cambio de mi clave y una cifra de ocho d\u00edgitos. El hombre me dijo, \"le acabamos de enviar un mensaje de texto, por favor deme los n\u00fameros que le llegaron\".\u00a0\u00a0Interpret\u00e9 que era un mensaje del banco y se los dict\u00e9, al tiempo entraba a mi correo una comunicaci\u00f3n del banco, con mi nombre, en el que me advert\u00eda\u00a0 \"asignaste con \u00e9xito una nueva clave de ingreso a -nombre del banco - banca m\u00f3vil\", y me ped\u00edan comunicarme con ellos si el cambio no lo hab\u00eda hecho yo.El hombre fue tan \u00e1gil, hablaba tan r\u00e1pido, que termin\u00f3 confundi\u00e9ndome. Acto seguido me pidi\u00f3 tener a la mano mi tarjeta d\u00e9bito. Le dije que no la ten\u00eda,\u00a0 y su respuesta fue que se volver\u00eda a comunicar conmigo en los pr\u00f3ximos minutos para completar el proceso.En ese momento no le prest\u00e9 atenci\u00f3n al tema, y no tuve la conciencia revisar\u00a0 los correos que hab\u00edan llegado del banco donde tengo mi cuenta de ahorros.Pasada media hora, llamaron en repetidas ocasiones, y no quise contestar, lo que deb\u00eda haber interpretado como otra alerta para evitar lo que termin\u00f3 siendo un robo.Cansada de su insistencia, respond\u00ed, pens\u00e9 \"me los voy a quitar de encima\". Repiti\u00f3 el proceso inicial, hablar del seguro de plataforma, enviaron el mensaje de los ocho d\u00edgitos, entr\u00f3 el mensaje del banco, pero esta vez si ten\u00eda mi tarjeta d\u00e9bito a la mano.\u00bfQu\u00e9 me sorprendi\u00f3? que el buen hombre, para darme confianza sobre la veracidad de la llamada del banco, me dict\u00f3 los 16 n\u00fameros asignados a mi tarjeta d\u00e9bito, la fecha de vencimiento del pl\u00e1stico, la \u00faltima transacci\u00f3n realizada - fecha y monto - y mi n\u00famero de c\u00e9dula.Para mi en ese momento era claro que la llamada era de mi banco. En la Polic\u00eda, cuando fui a interponer la denuncia,\u00a0 me explicaron que en cuanto les dict\u00e9 los ocho n\u00fameros que entraron por el mensaje de texto, los delincuentes tuvieron acceso a la plataforma del banco y que por eso ten\u00edan mis datos.Lo grave, es que pese a las alarmas, advertencias, mensajes de publicidad y testimonios, me dijeron \"por favor busque su teclado num\u00e9rico\u00a0 y cuando le indique marque su clave\", y la digit\u00e9. S\u00ed, ya s\u00e9 que est\u00e1n pensando, pero en serio, lo envuelven a uno.En ese momento, inocente de que era v\u00edctima de un robo, el falso funcionario me pidi\u00f3 que anotar\u00e1 el n\u00famero de radicado de la actualizaci\u00f3n de seguridad, me dict\u00f3 los n\u00fameros de servicio del banco a nivel nacional. Lo que estaba haciendo era tiempo para extraer lo que ten\u00eda en la cuenta de ahorros a trav\u00e9s de una transacci\u00f3n sin tarjeta.Se despidi\u00f3 y me dijo, recuerdo que habl\u00f3 con... y de inmediato me entr\u00f3 un correo del banco: \"Te informamos que el d\u00eda 2020-04-20 a las 15:03, realizaste un retiro sin tarjeta de la cuenta terminada en 3970 por un valor de XX, a trav\u00e9s de nuestro servicio de Cajeros Autom\u00e1ticos\", y en ese momento reaccion\u00e9 y me di cuenta que hab\u00eda facilitado todo, de la manera m\u00e1s absurda, para que me robaran.Al principio sent\u00ed mucha rabia, yo que me considero una persona inteligente y que jam\u00e1s caer\u00eda en un enga\u00f1o tan bobo, ca\u00ed. El guayabo moral es el que me ha dado duro, me sent\u00ed burlada. Hoy, entiendo que a cualquiera nos puede pasar, por eso comparto mi historia, pero no doy mi nombre, porque a\u00fan siento pena por haberme dejado enga\u00f1arY aunque no lo crean, el mi\u00e9rcoles en la tarde me volvieron a llamar, no lo pod\u00eda creer, ni siquiera se toman la molestia de tachar a sus v\u00edctimas de la lista, pero claro, est\u00e1 vez no ca\u00ed y mi reacci\u00f3n fue otra. De acuerdo con el Cai virtual, es importante interponer la denuncia en todos estos casos, porque se puede tratar de establecer una l\u00ednea de acci\u00f3n para ubicar a los delincuentes.\u00a0Entre el primero de febrero y el 31 de marzo, comparando 2019 y 2020, se han incrementado las denuncias por hurto a trav\u00e9s de medios inform\u00e1ticos en un dos por ciento, al pasar de 1.830 casos el a\u00f1o pasado a 1.861 este\u00a0 a\u00f1o.Por modalidades\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02020\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0porcentajePagos en l\u00ednea\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0611\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 628\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 3Internet\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 410\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0547\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 33Cajeros autom\u00e1ticos\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0554\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0433\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 22Banca m\u00f3vil\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 151\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 173\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a015Datafonos\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 62\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 44\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 29Audiorespuesta\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 42\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 36\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 6Por ciudades\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02020\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0porcentaje\u00a0\u200bBogot\u00e1\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 527\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0529\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a00Cali\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0186\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0215\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 16\u200bMedell\u00edn\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0219\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0192\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-11\u200bBucaramanga\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 81\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 94\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 16Barranquilla\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 103\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a088\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-15 El Centro Cibern\u00e9tico de la Polic\u00eda Nacional asegura que es importante para evitar caer en manos de est\u00e1s redes que se ingrese a los portales bancarios, \u00fanicamente desde sitios de confianza, evitando ser v\u00edctima del hurto de las credenciales de acceso y posteriores fraudes.\u00a0- Nunca suministre sus claves de acceso, ni c\u00f3digos de seguridad que le lleguen a su celular como sistemas de seguridad.\u00a0- Por precauci\u00f3n, recordar tener activada en sus cuentas bancarias la opci\u00f3n de compras por internet. Cuando se desee realizar alguna compra por esta v\u00eda, ingresar previamente en el portal bancario y desbloquear moment\u00e1neamente la opci\u00f3n de compras por internet, realizar la compra e inmediatamente volverla a bloquear.\u00a0- Ingrese a su portal bancario digitando la URL exacta de su banco, en la barra de direcciones del navegador, evite hacerlo mediante los motores de b\u00fasqueda, as\u00ed evitar\u00e1 ser v\u00edctima del Phishing.\u00a0- Realizar las operaciones bancarias en absoluta calma, La gran mayor\u00eda de personas son v\u00edctimas de fraude debido a que no usaron el sentido com\u00fan y no se percataron de los detalles que los alertaban. Por ejemplo, las fallas ortogr\u00e1ficas en el sitio web del banco por las que se deduce que es una p\u00e1gina falsa o las incoherencias en las llamadas que suplantan al banco.\u00a0- No se conf\u00ede 100% del 'match' entre el interlocutor y los datos de la cuenta bancaria, algunas cuentas bancarias pueden ser fruto de una suplantaci\u00f3n.\u00a0-\u00a0 Si los comercios le brindan la tranquilidad de efectuar operaciones comerciales en sus plataformas digitales, contin\u00fae all\u00ed, no permite que lo lleven a finiquitar el proceso de adquisici\u00f3n por aplicaciones de mensajer\u00eda que no permiten rastrear a los ciberdelincuentes.\u00a0- Verifique los cajeros electr\u00f3nicos antes de utilizarlos y si nota alguna anomal\u00eda evite usarlos e informe inmediatamente al banco para su revisi\u00f3n.-\u00a0 No acceda a los enlaces desconocidos, pueden contener Malware o llevarlo a formularios que lo convencer\u00e1n de suministrar los datos que conllevan al fraude.-\u00a0 Est\u00e9 atento a su se\u00f1al de celular, en especial si es el que est\u00e1 inscrito en sus cuentas bancarias, puede ser v\u00edctima de la reposici\u00f3n de Sim Card, que termina en transferencias no consentidas de activos y dem\u00e1s modalidades asociadas al fraude.- Para cuentas empresariales, se sugiere solicitar el Token asociado a la cuenta bancaria.- Para cuentas empresariales, se sugiere tener un computador exclusivamente  para las transferencias bancarias, y conectarlo a internet s\u00f3lo cuando se vaya a efectuar transacciones.  JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/coranavirus-fraude-bancario-le-robaron-sus-ahorros-con-una-llamada-487340", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Petro responde a quienes dicen que su enfermedad es mentira", "contenido": " Hasta las redes sociales llegaron los comentarios de muchos colombianos que no creen en la tenencia de c\u00e9lulas cancer\u00edgenas que revel\u00f3 el excandidato presidencial de izquierda y senador Gustavo Petro, quien afirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles en la noche haberse recuperado totalmente de la enfermedad.Ante esto, el propio Petro decidi\u00f3 publicar su historia cl\u00ednica y responder esta entrevista de EL TIEMPO, en la cual lanza varias cr\u00edticas a los sectores que lo han cuestionado y le contesta a la senadora Ang\u00e9lica Lozano, quien lo relacion\u00f3 con el \u2018carrusel de la contrataci\u00f3n en Bogot\u00e1\u2019.Sobre la posibilidad de una moci\u00f3n de censura al ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla, y acerca de Sergio Fajardo y su supuesta influencia en la alcald\u00eda de Bogot\u00e1, Petro prefiri\u00f3 no hablar, por el momento. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 de salud?Me siento bien, haciendo ejercicio y con una dieta rigurosa.(Le puede interesar:\u00a0Atenci\u00f3n: Petro dijo que no tiene c\u00e9lulas cancerosas)\u00bfPor qu\u00e9 decidi\u00f3 publicar su historia cl\u00ednica?Porque periodistas exig\u00edan que la publicara, dejando entrever que dec\u00eda mentiras. Las historias cl\u00ednicas por ley son un documento reservado y su publicidad solo depende del paciente. Creo que es la primera vez en la historia de Colombia que un sector de la prensa pide hacer p\u00fablica una hoja cl\u00ednica y discutirla. Hay mucho all\u00ed de prejuicio pol\u00edtico. Pensar que el progresismo se afinca en la manipulaci\u00f3n, cuando se basa es en la ciencia. Que se les junte tanto Cuba como Petro en una sola noticia les hizo delirar en el prejuicio.\u00bfExactamente qu\u00e9 fue lo que tuvo?El diagnostico principal es que es un carcinoma epidermoide en el hiato esof\u00e1gico ocasionado, quiz\u00e1s, por reflujo intenso y cr\u00f3nico. Esta produjo una lesi\u00f3n de 31 m.m. y no lleg\u00f3 hasta el tejido muscular de los tres tejidos que tiene la pared esof\u00e1gica, solo a la mucosa y submucosa. La lesi\u00f3n fue removida en la intervenci\u00f3n que me hicieron y, al parecer, las c\u00e9lulas at\u00edpicas fueron extra\u00eddas. Solo un control peri\u00f3dico podr\u00e1 determinarlo despu\u00e9s con alguna certeza. \u00bfPor qu\u00e9 en Colombia circul\u00f3 un audio que dec\u00eda que su enfermedad era mentira?No tengo ni idea del audio. No creo que un m\u00e9dico, por su formaci\u00f3n \u00e9tica, se atreva a hablar del estado de uno de sus pacientes sin su autorizaci\u00f3n. Mi m\u00e9dico es el doctor Roa, quien se encuentra ahora combatiendo el virus en New Jersey, y el audio ni corresponde a su voz.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed va la apuesta para las zonas sin coronavirus)\u00bfA qu\u00e9 atribuye que algunos sectores hayan manifestado que su enfermedad era mentira?La pregunta que me hago es, \u00bfpor qu\u00e9 tanto inter\u00e9s en querer desprestigiar mi propio informe sobre mi salud?, y no encuentro otra raz\u00f3n que no sea la existencia de una pr\u00e1ctica de un sector del periodismo por quitarle valor a la palabra del que critica el poder establecido. Y de manera concreta: las denuncias del v\u00ednculo del paramilitarismo con la pol\u00edtica o las de los grandes capitales del pa\u00eds con la corrupci\u00f3n. \u00bfEs verdad que usted les dio una cuota del \u2018carrusel de la contrataci\u00f3n\u2019 en Bogot\u00e1 a los concejales, como lo asegur\u00f3 Ang\u00e9lica Lozano?En cuanto a ese tema debo responderle que yo fui el que denunci\u00f3 el 'carrusel de la contrataci\u00f3n'. Fue la fuerza de progresistas, Gloria Oramas y yo personalmente, quienes denunciamos de manera concreta al concejal Camacho Casado. Est\u00e1 preso por nuestras denuncias. Nunca en nuestra alcald\u00eda se dio un paso a favor de integrantes del cartel de la contrataci\u00f3n. Ese cartel fue la oposici\u00f3n de Bogot\u00e1 Humana y logr\u00f3 el apoyo de la Procuradur\u00eda en su prop\u00f3sito. Integrantes del cartel confesaron que hicieron una vaca para reunir el dinero para poderme destituir.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/gustavo-petro-hablo-de-su-enfermedad-y-del-carrusel-de-la-contratacion-487750", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u2018Hay espacio suficiente para que la banca baje a\u00fan m\u00e1s sus intereses\u2019", "contenido": " En medio de los debates en el Congreso de la Rep\u00fablica y las cr\u00edticas de algunos sectores de la producci\u00f3n por los problemas que han tenido para acceder a los recursos del Gobierno que les permitan atender el pago de n\u00f3minas y otras obligaciones, las estad\u00edsticas de la Superintendencia Financiera muestran que en las tres \u00faltimas semanas de lo que va de esta emergencia no solo se han desembolsado cerca de 17 billones de pesos, sino que esos recursos fluir\u00e1n con mayor rapidez en los pr\u00f3ximos d\u00edas. (Le puede interesar:\u00a0Proponen pago de n\u00f3mina entre Gobierno, empleado y empleador) Jorge Casta\u00f1o Guti\u00e9rrez, superintendente financiero, le dijo a EL TIEMPO que si para agilizar esos desembolsos se requiere de mayor presi\u00f3n de la entidad a la banca, lo seguir\u00e1n haciendo. El funcionario tambi\u00e9n recalc\u00f3 que en medio de esta coyuntura los bancos est\u00e1n en capacidad de asumir mayores riesgos y tienen el espacio suficiente para reducir sus tasas de inter\u00e9s en un gesto de solidaridad con las personas y las empresas dada la actual emergencia econ\u00f3mica y social. Superintendente, \u00bfson v\u00e1lidas las quejas de los empresarios en el sentido de que no les est\u00e1 llegando el cr\u00e9dito ni los alivios del Gobierno?\u200bLos desembolsos se est\u00e1n haciendo y son importantes, cerca de 17 billones de pesos entre la \u00faltima semana de marzo y el 17 de abril. No digo que sean suficientes, requerimos m\u00e1s velocidad, m\u00e1s efectividad y si necesitamos seguir generando presi\u00f3n desde la perspectiva de la superintendencia, lo haremos, pero no podemos perder de vista que estos son cr\u00e9dito y as\u00ed tengan garant\u00eda o no del Estado, deben ser asumidos y pagados por las personas y las empresas que los tomen.Pero \u00bfa d\u00f3nde est\u00e1n llegando esos pr\u00e9stamos porque la gente se queja?\u200bA todos los sectores, solo que muchas veces, quiz\u00e1s, estos pr\u00e9stamos no sean la ayuda que algunas pymes est\u00e9n esperando ni necesiten, porque no son recursos que se regalen; si fuera as\u00ed, ser\u00edan subsidios, pero como no lo son, es dinero que se debe devolver en las condiciones pactadas bajo la emergencia porque es plata de la naci\u00f3n o del ahorro del p\u00fablico.Solo en la \u00faltima semana, entre el 11 y el 17 de abril, se desembolsaron m\u00e1s de 4,53 millones de cr\u00e9ditos por valor cercano a los 4,9 billones de pesos, de los cuales 3,62 billones fueron para cerca de 384.000 empresas. (Le recomendamos:\u00a0\u00bfQu\u00e9 subsectores industriales empezar\u00edan a reactivarse desde el lunes?) Y a las microempresas que est\u00e1n entre las m\u00e1s golpeadas...\u200bAll\u00ed hay una necesidad muy sensible de desembolsos, apenas 877 micros accedieron a recursos por cerca de 5.800 millones de pesos y esto puede tener su explicaci\u00f3n en el anuncio del respaldo hasta el 90 por ciento que anunci\u00f3 el Fondo Nacional de Garant\u00eda (FNG). Ante eso, los bancos que, hasta esa fecha desembolsaron 17 billones sin ese respaldo, frenaron los desembolsos.Hasta el 15 de abril, el FNG sac\u00f3 solo nueve cr\u00e9ditos con su garant\u00eda por 1.930 millones de pesos, todo lo dem\u00e1s es con recursos del sector financiero.Pero muchos empresarios dicen que van a los bancos y no les est\u00e1n prestando...\u200bPuede ser porque les est\u00e1n prestando a quienes de alguna manera tengan capacidad de pago en el tiempo. Los periodos de gracia de seis meses les dan el espacio a los empresarios para reactivarse, pero se supone que en ese momento su capacidad de pago ya debe estar disponible en el entendido de que su negocio est\u00e1 funcionando normalmente.Ahora, hay unos sectores, como el de los bares, en los que es muy dif\u00edcil medir el riesgo, por eso los bancos tendr\u00e1n que distribuir los recursos disponibles entre los sectores con menores niveles de riesgo. Para las garant\u00edas del FNG es esta entidad la que fija las condiciones de los riesgos porque, de igual manera, debe cuidar ese volumen de recursos que ponen en juego porque, repito, no son subsidios, sino recursos de la naci\u00f3n.Usted dice que seguir\u00e1 presionando para que los desembolsos se agilicen, \u00bfpor qu\u00e9 cree que los bancos lo har\u00e1n?\u200bEsta semana y las que vienen habr\u00e1 mayor rapidez en la entrega de los recursos a la econom\u00eda porque el tema de las garant\u00edas y los recursos est\u00e1 m\u00e1s claro. Por ejemplo, apenas el lunes qued\u00f3 claro c\u00f3mo ser\u00e1 la operaci\u00f3n de los 731.000 millones que tiene Findeter.Yo me comunico todos los d\u00edas con los bancos y les digo \u2018qu\u00e9 pas\u00f3 con los desembolsos\u2019 y veo que hay compromiso. Mire, vienen desembolsos grandes de la banca esta semana: el Banco de Bogot\u00e1 me inform\u00f3 que tiene listos un bill\u00f3n de pesos para 3.000 empresas, Davivienda tiene otros 300.000 millones para un grupo de empresas seleccionadas, Bancolombia sale con 250.000 millones para 2.300 micros. Esta es una primera tanta, pero vienen m\u00e1s en las pr\u00f3ximas semanas.\u00bfHay suficientes recursos para irrigar a quienes los necesiten?\u200bEsta semana y la otra dichas cifras deber\u00edan empezar a moverse m\u00e1s r\u00e1pido, pero puede llegar el momento en que se estaquen, a pesar de que haya muchas empresas y personas que necesiten de esos pr\u00e9stamos, pero igual no tienen capacidad de pago. Yo estoy defendiendo para que estos cr\u00e9ditos les lleguen muy r\u00e1pido a los empresarios del pa\u00eds entre esta semana y la otra. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfC\u00f3mo se resolvieron 4 grandes crisis econ\u00f3micas del pasado?) \u00bfA qu\u00e9 sectores les est\u00e1n llegando los cr\u00e9ditos?\u200bAquellos con garant\u00edas del FNG est\u00e1n llegando a todos los sectores, pero de manera importante al comercio (al por mayor y al por menor), construcci\u00f3n, industria manufacturera y, seg\u00fan reporte que me hizo llegar el FNG, para los dos \u00faltimos d\u00edas, Bogot\u00e1, Valle del Cauca y Antioquia son las regiones m\u00e1s favorecidas, pues en estas hay la mayor concentraci\u00f3n de empresas en el pa\u00eds.Una queja reiterada de los empresarios y las personas son las altas tasas de inter\u00e9s, \u00bfqu\u00e9 hacer en este aspecto?\u200bEn el tema de los intereses la transmisi\u00f3n del recorte de la tasa del Banco de la Rep\u00fablica al costo del cr\u00e9dito para las personas y empresas no es la discusi\u00f3n t\u00e9cnica que se deba dar porque la gente, bajo estas circunstancias no la va a entender. Yo creo que s\u00ed hay espacio suficiente para bajar las tasas de inter\u00e9s por un tiempo espec\u00edfico; de hecho, algunos bancos pudieron hacerlo para tarjetas de cr\u00e9dito, como Bancolombia, las cuatro entidades del Grupo Aval (Bogot\u00e1, Popular, AV Villas y Occidente), Banco Caja Social, entre otros, para compras de alimentos y medicamentos, incluso algunos redujeron en proporciones importantes, con lo cual se demuestra que s\u00ed se puede hacer un esfuerzo adicional en este frente.Yo si hago un llamado para los bancos porque las tasas de inter\u00e9s tienen que reflexionarse dentro de lo que resulte sensato para remunerar el riesgo, pero no aprovecharse tampoco de la situaci\u00f3n. Pero, insisto, s\u00ed hay un espacio para ajustar hacia abajo las tasas de inter\u00e9s, m\u00e1s all\u00e1 de si se transmite o no los recortes del Emisor, esa no es una discusi\u00f3n que deba darse en este momento, es m\u00e1s un acto de conciencia y de solidaridad frente a lo que est\u00e1 pasando en el pa\u00eds y en el mundo.\u00bfCree que es falta de compromiso de la banca?\u200bMire, ac\u00e1 los bancos deber\u00edan comprometerse m\u00e1s a alinearse a hacer una segmentaci\u00f3n adecuada de sus tasas de inter\u00e9s, es lo que hemos venido hablando con los banqueros, algunos son muy duros, otros no tanto. Carlos Arturo Garc\u00eda M.En Twitter: CarlosGarciaM66artgar@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/covid-19-jalon-de-orejas-de-la-superfinanciera-a-la-banca-por-los-altos-intereses-487592", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Tensi\u00f3n en Venezuela por aterrizaje de avi\u00f3n iran\u00ed en pandemia", "contenido": " El aterrizaje de una aeronave proveniente de Ir\u00e1n al aeropuerto Josefa Camejo, ubicado en el Estado de Falc\u00f3n, Venezuela, caus\u00f3 controversia en el vecino pa\u00eds.Se trata del vuelo A340-642 EP-MMR, de la aerol\u00ednea Mahan Air. Esa misma aerol\u00ednea aparece en la lista de sancionados del gobierno de Estados Unidos, de 2011, por nexos con grupos terroristas. (Le puede interesar:\u00a0El entramado de t\u00faneles de Nicol\u00e1s Maduro en Caracas)En efecto, en octubre de 2011, el departamento del Tesoro de Estados Unidos le impuso sanciones financieras por supuestamente \"proveer ayuda financiera, material y tecnol\u00f3gica\" a la fuerza Al Quds, el grupo \u00e9lite de la CGRI.En su momento, el subsecretario del Tesoro, David S. Cohen se\u00f1alo que \"la coordinaci\u00f3n cercana entre la fuerza Al Quds -trasladando agentes, armas y fondos de forma secreta en sus vuelos- revela otra faceta de la extensa infiltraci\u00f3n del CGRI en el sector comercial de Ir\u00e1n para facilitar su apoyo al terrorismo\".\u00a0Otro punto que llama la atenci\u00f3n es que el vuelo se produce durante la cuarentena por el coronavirus y luego de que Estados unidos desplegara varios buques, dentro de un un operativo antinarc\u00f3ticos, ligado a los cargos federales que elev\u00f3 contra Nicol\u00e1s Maduro y 14 de sus \"lugartenientes\".Aunque la aerol\u00ednea esta vetada en algunos pa\u00edses, como Espa\u00f1a y Francia, en Venezuela tiene vigente un convenio tur\u00edstico.\u00a0El \u00faltimo vuelo de Mahan Air lleg\u00f3 al aeropuerto Josep Tarradellas (cerca de Barcelona) el 23 de marzo, cuando ya estaban en vigencia las restricciones por el coronavirus.\u00a0 Hasta el momento, el r\u00e9gimen de Maduro no se ha pronunciado sobre este aterrizaje, que se unir\u00eda a otro m\u00e1s, supuestamente ocurrido el 21 de abril en Maiquet\u00eda.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/tension-en-venezuela-por-aterrizaje-de-avion-irani-en-pandemia-487688", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Una iniciativa para ayudar a quienes m\u00e1s lo necesitan en la crisis", "contenido": " Este 1.\u00b0\u00a0de mayo tendr\u00e1 lugar la jornada de recaudaci\u00f3n\u00a0Colombia Cuida a Colombia, la cual ser\u00e1 transmitida por los principales medios de comunicaci\u00f3n del pa\u00eds con el objetivo de conseguir recursos para quienes m\u00e1s lo necesitan por los duros efectos que ha tenido la pandemia del por covid-19. en nuestro pa\u00eds.A la iniciativa ya se vincularon EL TIEMPO, Portafolio, City TV, ADN y los principales medios de comunicaci\u00f3n de el\u00a0 pa\u00eds, que transmitir\u00e1n en vivo esta producci\u00f3n multiplataforma, la m\u00e1s grande organizada hasta el momento en Colombia y que busca inspirar y movilizar a los colombianos para ayudar en medio de la pandemia.(Le puede interesar: Bogot\u00e1 bati\u00f3 r\u00e9cord de solidaridad: $ 51.696 millones en donaciones) Colombia cuida Colombia es una alianza de sectores de la sociedad civil y el sector privado que busca \"mitigar el impacto negativo del COVID19 en seguridad alimentaria y salud, en las poblaciones m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds,\u00a0incluyendo adultos mayores, trabajadores informales, madres solteras, poblaciones ind\u00edgenas y migrantes\".\u00a0La iniciativa, adem\u00e1s de abrir la posibilidad de donar para estas comunidades se\u00f1aladas, tambi\u00e9n brinda la opci\u00f3n de hacerlo para adquirir kits de protecci\u00f3n para los m\u00e9dicos y el personal de la salud que enfrenta la pandemia desde hospitales y centros asistenciales en toda Colombia.Casi 300 aliados hacen parte de Colombia Cuida a Colombia hoy, cifra que va en aumento y ha permitido\u00a0brindar ayuda en seguridad alimentaria a la poblaci\u00f3n vulnerable en la emergencia por el nuevo coronavirus. (Aqu\u00ed puede consultar el listado completo de empresas, medios de comunicaci\u00f3n, organizaciones de la sociedad civil y fundaciones que apoyan la iniciativa)De hecho, entre el 30 de marzo y el 20 de abril Colombia Cuida a Colombia y sus aliados entregaron m\u00e1s de 5\u2019517.672 kilos de alimentos, beneficiando a 893.485 personas en condici\u00f3n escasos recursos en m\u00e1s de 102 ciudades y municipios del pa\u00eds.\"Organizaciones sociales sin \u00e1nimo de lucro y de gran experiencia como la Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha, el Banco de Medicamentos, y la Asociaci\u00f3n Bancos de Alimentos de Colombia, junto a sus redes de aliados, son los responsables de la distribuci\u00f3n de alimentos e insumos m\u00e9dicos a nivel nacional\", informaron los organizadores de la iniciativa.(Lea tambi\u00e9n: Gobierno explica protocolos de sectores que reabrir\u00e1n el 27 de abril)Las donaciones est\u00e1n ya abiertas a trav\u00e9s de colombiacuidacolombia.com.\u00a0\u200bADN, blu Radio, Canal 1, Caracol Radio, Caracol TV, Canal 1, City Tv Claro Music, Cromos, El Espectador, El Tiempo, La Rep\u00fablica, Portafolio, Publimetro, Pulzo, Rcn Radio, Rcn Tv\u00a0 Radi\u00f3polis, Red +, Revista 15 Minutos, Semana, Vea y Win Sports estar\u00e1n unidos para transmitir el evento este 1 de mayo e\u00a0 invitar a donar.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-colombia-los-medios-se-unen-para-conseguir-recursos-para-poblacion-vulnerable-487168", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Ministra del deporte de Francia carga contra el Tour", "contenido": " La ministra de deportes de Francia, Roxana Maracineanu, volvi\u00f3 a referirse al Tour de Francia, carrera que busca alternativas de realizarse en medio de la pandemia del nuevo coronavirus.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Uefa tom\u00f3 decisiones claves para que se terminen las ligas) La Ministra sali\u00f3 al paso de algunas declaraciones de ciclistas, que advierten que si no se corre el Tour ser\u00eda una \"sentencia de muerte\" para muchos equipos, como lo expres\u00f3\u00a0Tony Martin.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La etapa que perdi\u00f3 Colombia en la Vuelta a Espa\u00f1a en el \u00faltimo km) \"Si el Tour de Francia no se celebra, no ser\u00e1 el fin del mundo, seguramente ser\u00e1 el fin de muchas cosas respaldadas por sus ingresos, pero tendremos que reinventarnos de otra manera\", declar\u00f3\u00a0Maracineanu a Eurosport.La jefe de cartera insisti\u00f3 en que \"el deporte no ser\u00e1 prioritario\" en ese pa\u00eds, al menos por el momento.Y sobre el f\u00fatbol\u00a0anunci\u00f3 que el reinicio del torneo en junio es un \"escenario \u00f3ptimo, pero que hay otros como comenzar en septiembre no realizarse\".DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/ministra-del-deporte-de-francia-dijo-que-si-no-habia-tour-no-era-el-fin-del-mundo-487812", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Mar\u00eda Fernanda Cabal se une a Bolsonaro y Trump", "contenido": " La senadora Mar\u00eda Fernanda Cabal, Centro Democr\u00e1tico, se puso en la orilla de otros dirigentes pol\u00edticos como los presidentes de Estados Unidos, Donald Trump; y de Brasil, Jair Bolsonaro, quienes desde sus tribunas oficiales han minimizado los riesgos de la pandemia del coronavirus. En una intervenci\u00f3n en la Comisi\u00f3n Primera del Senado, la senadora sentenci\u00f3: \u201cNos vendieron un p\u00e1nico absurdo. O es que acaso, cuando uno ve las cifras no se muere m\u00e1s gente de gripa, de influenza o, m\u00e1s tr\u00e1gico, de hambre\".(Le puede interesar:\u00a0Atenci\u00f3n: Petro dijo que no tiene c\u00e9lulas cancerosas)La congresista mostr\u00f3 su rechazo a los modelos epidemiol\u00f3gicos de los cient\u00edficos para controlar el virus porque, seg\u00fan dijo, \u201cparec\u00edan una interpretaci\u00f3n del apocalipsis\" y dijo que, \"aunque hay que cambiar ciertas costumbres, hay que seguir viviendo en sociedad\". La legisladora hizo un llamado a una reapertura gradual y controlada de la econom\u00eda y carg\u00f3 contra la situaci\u00f3n generada por la emergencia sanitaria. \u201c\u00bfEntonces? \u00bfNos vamos a morir todos?\u201d se pregunt\u00f3.La senadora como los mandatarios de Estados Unidos y de Brasil cree que hay que volver al trabajo porque \u201ces la \u00fanica vez que nos hemos detenido todos a ver las estad\u00edsticas de la muerte en el mundo\u201d. En los \u00faltimos d\u00edas, el presidente brasile\u00f1o ha exigido frenar lo que \u00e9l llama \u201cparanoia\u201d por la pandemia. De hecho, se arremang\u00f3 para iniciar una campa\u00f1a por su pa\u00eds para la reapertura de la econom\u00eda.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed va la apuesta para las zonas sin coronavirus)En este proceso, incluso,  organiz\u00f3 una protesta contra las medidas de aislamiento impuestas por los gobernadores estatales para frenar la propagaci\u00f3n del coronavirus .Bolsonaro dijo el lunes que esperaba que esta fuera la \u00faltima semana de confinamiento, una pol\u00edtica que ha calificado de \u201cmataempleos\u201d.Bolsonaro estuvo este domingo en Brasilia en una manifestaci\u00f3n organizada por sus partidarios m\u00e1s radicales, algunos de los cuales exigieron una intervenci\u00f3n militar para cerrar el Congreso y el Tribunal Supremo, instituciones que se han alineado principalmente con los gobernadores.\u201cNo queremos negociar nada\u201d, dijo Bolsonaro en un discurso sin tapabocas, guantes ni ninguna protecci\u00f3n visible contra el virus. \u201cQueremos acci\u00f3n para Brasil\u201d. El presidente estadounidense, por su parte, no solo minimiz\u00f3, en un principio, las consecuencias devastadoras del virus sino que recientemente ha tomado decisiones que han dejado perpleja a la comunidad cient\u00edfica.La \u00faltima de ellas fue la de ordenar los aportes econ\u00f3micos de su administraci\u00f3n a a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) por una supuesta \"mala gesti\u00f3n y encubrimiento de la expansi\u00f3n del coronavirus\".Esta decisi\u00f3n provoc\u00f3 un cisma con los sectores que tratan de frenar el mortal avance de la epidemia en EE UU. As\u00ed, por ejemplo, la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Americana, los Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades y el Comit\u00e9 de Asuntos Exteriores de la C\u00e1mara de Representantes rechazaron la medida.\u201cEl presidente nos muestra su libro de jugadas pol\u00edticas: culpar a la OMS, culpar a China, culpar a sus oponentes pol\u00edticos, culpar a sus predecesores, hacer lo que sea necesario para desviar el hecho de que su administraci\u00f3n manej\u00f3 mal esta crisis y ahora est\u00e1 costando miles de vidas estadounidenses\u201d, dijo el representante dem\u00f3crata de la C\u00e1mara, Eliot Engel.La situaci\u00f3n muestra las sorpresivas salidas de los dirigentes pol\u00edticos en medio de uno de los m\u00e1s grandes desaf\u00edos de la humanidad.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/maria-fernanda-cabal-minimiza-los-riesgos-del-coronavirus-487724", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Alerta en batall\u00f3n del Magdalena: hay once militares con coronavirus", "contenido": " M\u00faltiples contagios de covid-19 se registran en la base militar de Papare, ubicada a un costado de puerto Drummond, en inmediaciones del municipio de Ci\u00e9naga, Magdalena.Inicialmente fueron siete militares que dieron positivo para el virus por causas desconocidas, pero en los \u00faltimos d\u00edas el n\u00famero subi\u00f3 a once infectados. Las autoridades de salud no descartan que haya m\u00e1s casos que actualmente est\u00e1n en estudio.El informe lo entreg\u00f3 el secretario de salud de Ci\u00e9naga, Luis Fern\u00e1ndez Quinto, quien indic\u00f3 que este grupo de uniformados se encuentra en buen estado de salud\u00a0 y permanece aislado en un batall\u00f3n de Santa Marta, con los protocolos de bioseguridad y recibiendo la debida atenci\u00f3n m\u00e9dica.  \u201cLos casos de los militares fueron en aumento, primero fueron siete, luego nueve y ahora vamos en once positivos. Desconocemos c\u00f3mo se contagiaron, la investigaci\u00f3n la lleva la Secretaria de Salud Departamental\u201d, manifest\u00f3 el funcionario.La base militar donde permanec\u00edan los uniformados ya est\u00e1 siendo intervenida por las autoridades sanitarias, las cuales realizan muestras masivas al resto de personal que presta all\u00ed sus servicios.\u201cEstamos esperando resultados de otros militares que tuvieron contacto con los casos positivos. Ya se han tomado las medidas y esperamos que se pueda frenar la propagaci\u00f3n del virus\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Fern\u00e1ndez Quinto.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Caos y aglomeraciones para reclamar mercados en Santa Marta) El secretario de Salud, tambi\u00e9n indic\u00f3 que uno de los onces uniformados contagiados vive en Ci\u00e9naga con su familia. \u201cA este caso tambi\u00e9n se la ha hecho un seguimiento exhaustivo a su esposa y tres hijos, a quienes les practicamos las pruebas y los mantenemos aislados\u201d, agreg\u00f3.Actualmente el municipio de Ci\u00e9naga, Magdalena, presenta 17 casos de coronavirus, de los cuales los seis restantes son civiles y presentan una evoluci\u00f3n favorable en su salud.(Le recomendamos leer:\u00a0Ind\u00edgenas de la Sierra Nevada claman ayuda humanitaria por cuarentena)\u201cDe estas seis personas tenemos aproximadamente 60 contactos directos, a quienes ya les han ido llegado los resultados negativos a sus casas\u201d, puntualiz\u00f3 el jefe de la cartera de salud municipal.ROGER URIELESPara EL TIEMPO SANTA MARTAEn Twitter:\u00a0@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/militares-con-coronavirus-en-cienaga-magdalena-487694", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00a1Urgente! Uefa tom\u00f3 decisiones claves para que se terminen las ligas\u00a0", "contenido": " El Comit\u00e9 Ejecutivo de la UEFA, reunido telem\u00e1ticamente este jueves, aprob\u00f3 las pautas sobre la elegibilidad de los clubes para participar en las competiciones europeas de la pr\u00f3xima temporada, seg\u00fan las cuales recomienda de nuevo \"encarecidamente\" acabar las ligas y, cuando haya imposibilidad por la pandemia del coronavirus, asegura que requer\u00edr\u00e1 a las federaciones en cuesti\u00f3n que seleccione los conjuntos en funci\u00f3n de los m\u00e9ritos deportivos en la campa\u00f1a 2019/20. En este sentido, la UEFA, precisa que \"el procedimiento de selecci\u00f3n de equipos debe basarse en principios objetivos, transparentes y no discriminatorios\". El Comit\u00e9 recibi\u00f3 actualizaciones de los Grupos de Trabajo establecidos con la Asociaci\u00f3n Europea de Clubes (ECA), ligas (EL) y FIFPRO Europa y en primer lugar comprob\u00f3 que los dos escenarios examinados por el Grupo de Trabajo de Calendario prev\u00e9n que el f\u00fatbol nacional comience antes de las competiciones de clubes de la\u00a0UEFA,\u00a0con uno tratando de llevar a cabo las competiciones en paralelo y el otro finalizando los partidos nacionales antes de la reanudaci\u00f3n de los partidos de la UEFA en agosto. Y tras analizar tambi\u00e9n el trabajo del reci\u00e9n creado subgrupo m\u00e9dico, dirigido por el profesor Tim Meyer, que examina las cuestiones de salud relacionadas con el regreso al f\u00fatbol y que trabaja junto a la ECA y las ligas, para elaborar directrices que se ajusten a los mejores protocolos, el Comit\u00e9 dise\u00f1\u00f3 las pautas a la vista de las dificultades claras existentes en competar los torneos dom\u00e9sticos, como por ejemplo ya han anunciado B\u00e9lgica, Escocia y Holanda. \"El Comit\u00e9 reconoce los problemas planteados y aprob\u00f3 las Directrices sobre los principios de elegibilidad para las competiciones de clubes de la UEFA 2020/21\", indica en un comunicado, en el que precisa que estas \"reflejan el principio de que la admisi\u00f3n a las competiciones de clubes de la UEFA siempre se basa en el m\u00e9rito deportivo\". As\u00ed, \"la UEFA insta a las Federaciones y a las Ligas Nacionales a explorar todas las opciones posibles para jugar todas las competiciones nacionales principales dando acceso a las competiciones de clubes de la UEFA a su conclusi\u00f3n natural\". Sin embargo, destaca que \"la salud de los jugadores, los espectadores y de todos los que participan en el f\u00fatbol, as\u00ed como del p\u00fablico en general, debe seguir siendo la principal preocupaci\u00f3n en este momento\". La UEFA entiende que \"el escenario ideal, si la situaci\u00f3n pand\u00e9mica lo permite, es que las competiciones actualmente suspendidas se finalicen permitiendo a los clubes clasificarse a las competiciones de clubes de la UEFA por m\u00e9rito deportivo en su formato original\", pero que si no es posible \"ser\u00eda preferible que las competiciones nacionales suspendidas se reiniciaran con un formato distinto, de manera que facilite a los clubes clasificarse por m\u00e9rito deportivo\". El Comit\u00e9 apunta que mientras las federaciones y las ligas tratan por completar las competiciones -tendr\u00e1n de plazo hasta el 27 de mayo para presentar su plan- \"podr\u00edan tener razones leg\u00edtimas para poner fin prematuramente a sus competiciones nacionales\".Podr\u00eda producirse este extremo por \"la existencia de una orden oficial que proh\u00edbe los eventos deportivos, de modo que las competiciones nacionales no pueden completarse antes de una fecha que permita completar la temporada actual a tiempo antes de que comience la siguiente\", as\u00ed como por \"problemas econ\u00f3micos insuperables que hacen imposible terminar la temporada porque pondr\u00eda en peligro la estabilidad financiera a largo plazo de la competici\u00f3n nacional y/o de los clubes\". En el caso de que una liga no pudiera terminar por dichos motivos leg\u00edtimos la UEFA requerir\u00e1 a la federaci\u00f3n que seleccione a los equipos para las competiciones de clubes de 2020/21 \"en funci\u00f3n de los m\u00e9ritos deportivos en las competiciones nacionales 2019/20\". Ello viene a confirmar el criterio que hace semanas anunci\u00f3 el presidente de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol (RFEF), Luis Rubiales, sobre el acceso a las competiciones europeas de la campa\u00f1a 2020-21 de no cerrarse la actual, y prevaleciendo la actual clasificaci\u00f3n liguera y la final de Copa Rey, esta a\u00fan sin jugarse. Es decir, ir\u00edan a la Liga de Campeones el Barcelona, Real Madrid, Sevilla, Real Sociedad; y a la Liga Europa, el Getafe y el Atl\u00e9tico de Madrid, adem\u00e1s del campe\u00f3n o finalista de Copa en el caso no est\u00e9n ya clasificados para la competici\u00f3n 'mayor'. Precisa que \"el procedimiento de selecci\u00f3n de equipos debe basarse en principios objetivos, transparentes y no discriminatorios. Las Federaciones Nacionales y Ligas, por lo dem\u00e1s, deben tener la capacidad de decidir las posiciones finales en sus competiciones dom\u00e9sticas, teniendo en cuenta las circunstancias espec\u00edficas de cada competici\u00f3n\". Adem\u00e1s de que \"la determinaci\u00f3n final de las plazas elegibles para las competiciones de clubes de la UEFA deber\u00eda ser confirmada por los \u00f3rganos competentes y pertinentes a nivel nacional\". La UEFA advierte de que \"se reserva el derecho de rechazar o evaluar la admisi\u00f3n de cualquier equipo propuesto por una Federaci\u00f3n Nacional en una competici\u00f3n nacional terminada prematuramente, en particular cuando: las competiciones nacionales no hayan sido terminadas prematuramente por las razones expuestas en estas directrices de la UEFA o por cualquier otra raz\u00f3n leg\u00edtima de salud p\u00fablica; los equipos fueron seleccionados de conformidad a un procedimiento que no fuera objetivo, transparente y no discriminatorio, de modo que los clubes seleccionados no pudieran considerarse clasificados por sus m\u00e9ritos deportivos; existe una percepci\u00f3n p\u00fablica de injusticia en la clasificaci\u00f3n del equipo\". Por otro lado, pese al aplazamiento a 2020 la Eurocopa 2020 mantendr\u00e1 dicha denominaci\u00f3n, con lo que la UEFA podr\u00e1 mantener su visi\u00f3n original de celebrar el 60 aniversario de la competici\u00f3n; \"servir\u00e1 para recordar c\u00f3mo toda la familia del f\u00fatbol europeo se uni\u00f3 para responder a las extraordinarias circunstancias de la pandemia del COVID-19 y los dif\u00edciles momentos que Europa y el mundo tuvieron que pasar en 2020\" y se ratifica el compromiso de hacer un torneo sostenible \"y no generar una cantidad adicional de desechos, ya que cuando se aplaz\u00f3 el torneo ya se hab\u00eda producido una gran cantidad de material con la marca, y el cambio del nombre del evento hubiera supuesto la destrucci\u00f3n y de nuevo la fabricaci\u00f3n de tales art\u00edculos\". En cuanto al Europeo sub'21, el Comit\u00e9 Ejecutivo tomar\u00e1 una decisi\u00f3n final sobre su reubicaci\u00f3n o aplazamiento en su pr\u00f3xima reuni\u00f3n, el 27 de mayo, tras recibir el informe del Comit\u00e9 de Competiciones Nacionales. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/decisiones-de-la-uefa-para-que-las-ligas-europeas-terminen-en-agosto-487748", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Maqu\u00edllate en 5 minutos cap\u00edtulo 2", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/mujeres/maquillate-en-5-minutos-capitulo-2-487654", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Autores y palabras que le rinden honores al idioma espa\u00f1ol en su d\u00eda", "contenido": " En estos d\u00edas de confinamiento obligatorio, un libro nos lleva a mundos maravillosos. Estas son algunas novedades de nuestra tienda virtual, que EL TIEMPO llevar\u00e1 de manera gratuita hasta su casa.Cada libro se puede comprar en: tienda. eltiempo.com/libros. EL TIEMPO lo llevar\u00e1 gratis en 24 horas (Bogot\u00e1) y 72 horas en el resto del pa\u00eds. Los suscriptores tendr\u00e1n un 15 por ciento de descuento en el precio de cada uno. Tambi\u00e9n puede comunicarse en los tel\u00e9fonos m\u00f3viles: 313-488-1277 o al 316-641-2704. Cuando el periodista y escritor Juan Gossain conoci\u00f3 el tesoro que escond\u00eda un diccionario, decidi\u00f3 que dedicar\u00eda su vida a honrar las palabras, que nos permiten comunicarnos y contarnos como seres humanos.Por eso, dos de sus libros, Diccionario de la vida y Las palabras m\u00e1s bellas y otros relatos de lenguaje, est\u00e1n dedicados a seguirle el rastro al origen de ciertos vocablos, dichos y otras curiosidades que Gossain se ha ido encontrando en su camino.Adem\u00e1s, en ellos se recopilan varias de sus mejores cr\u00f3nicas period\u00edsticas publicadas en este diario, que reflejan la manera como el escritor juega con el lenguaje y las palabras.PALABRAS: 192 P\u00c1GINAS - $ 41.900DICCIONARIO: 160 P\u00c1GINAS - $ 40.900 Para celebrar el D\u00eda del Idioma est\u00e1n las ense\u00f1anzas de aquellos que han dedicado o dedicaron su vida a enaltecer y enriquecer nuestra lengua y a jugar con las palabras. Este libro re\u00fane una selecci\u00f3n de las mejores charlas que la revista Bocas, de este diario, tuvo con algunos de ellos. Est\u00e1n Umberto Eco, Mario Vargas Llosa, Carlos Fuentes, Alfredo Bryce Echenique, Salman Rushdie, Hanif Kureishi, Irvine Welsh, Laura Restrepo, Junot D\u00edaz, Fernando Vallejo, Evelio Rosero, Paolo Giordano, Jorge Franco, Ray Loriga, Tom\u00e1s Gonz\u00e1lez, Leonardo Padura, Plinio Apuleyo Mendoza, Eduardo Sacheri o Jame Rhodes.272 P\u00c1GINAS - $ 40.900 El ingenio de los dioses para explicarnos el mundo es, sin duda, un incentivo para la imaginaci\u00f3n. En sus historias se funden todos las pasiones humanas, como el amor, los celos, la venganza y la ira. En estas p\u00e1ginas, Eduardo Lozano, con un rico lenguaje, narra los divertidos e incre\u00edbles mitos amorosos protagonizados por Zeus y Poseid\u00f3n, dos de los principales dioses de la mitolog\u00eda. Las aventuras de estos \u2018casanovas\u2019 han sido, a lo largo de la historia, fuente de inspiraci\u00f3n para varios escritores, as\u00ed como para la creaci\u00f3n de obras de pintura, escultura, m\u00fasica y teatro, entre otros.158 P\u00c1GINAS - $ 42.900 Cuando EL TIEMPO escribi\u00f3 su primer manual de redacci\u00f3n, en 1989, era dif\u00edcil imaginar la revolucionaria \u00e9poca que el periodismo iba a afrontar como consecuencia de la expansi\u00f3n de la tecnolog\u00eda digital. Hoy, esta casa editorial se ha convertido en uno de los m\u00e1s vers\u00e1tiles y s\u00f3lidos conglomerados de medios del pa\u00eds. Durante ese proceso de evoluci\u00f3n ha sido testigo y protagonista del desarrollo de nuevas pr\u00e1cticas period\u00edsticas. Este manual se diferencia de las anteriores ediciones al incluir por primera vez una compilaci\u00f3n de conceptos y normas de gram\u00e1tica y redacci\u00f3n de la era multimedia.224 P\u00c1GINAS - $ 41.900 El escritor Juan Esteban Consta\u00edn compila las mejores cr\u00f3nicas de largo aliento publicadas en EL TIEMPO el a\u00f1o pasado. Tanto los personajes como los hechos m\u00e1s destacados en Colombia y el mundo, as\u00ed como las historias m\u00e1s memorables, se encuentran rese\u00f1ados en este libro, desde la mirada que sobre ellos tienen los distintos conocedores de los temas. El libro incluye trabajos de historia, deportes, arte, pol\u00edtica, inspiraci\u00f3n, lucha personal y literatura, entre muchos otros temas.\u201cEl periodismo moderno surgi\u00f3 en el siglo XVIII justo al rededor de textos as\u00ed, y son ellos \u2013la cr\u00f3nica, el ensayo, el reportaje\u2013 los que hacen que los lectores tengan a\u00fan un asidero en medio de tanta informaci\u00f3n y tantas opiniones\u201d, anota el autor payan\u00e9s en defensa de los grandes trabajos escritos con rigor.216 P\u00c1GINAS - $ 39.000 CULTURAELTIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/el-tiempo-celebra-el-dia-del-idioma-con-estos-libros-que-le-lleva-a-su-casa-487520", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento.", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Una huerta urbana para sobrellevar el aislamiento en casa", "contenido": " En un momento en el que casi toda la humanidad est\u00e1 encerrada y preocupada por satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas, muchos est\u00e1n haci\u00e9ndole frente a la realidad con los medios m\u00e1s sanos y simples. Las huertas urbanas, m\u00e1s que en una decisi\u00f3n pol\u00edtica y ambiental, se han convertido en una necesidad. Hoy m\u00e1s que nunca son parte de la soluci\u00f3n, ya que ante el temor de salir al supermercado por alimentos, mucha gente est\u00e1 optando por sembrarlos en los balcones o en rincones de sus casas. Peque\u00f1as acciones que nos ense\u00f1an la importancia de garantizar nuestra seguridad alimentaria y de consumir vegetales libres de agroqu\u00edmicos.No es necesario tener un enorme jard\u00edn ni ser experto; adem\u00e1s, los recursos est\u00e1n m\u00e1s cerca de lo que cree. Y es que asimismo, la huerta urbana se convierte en una actividad para sobrellevar el periodo de reclusi\u00f3n y, en el caso de los ni\u00f1os, \u201cpuede ser una magn\u00edfica oportunidad para ense\u00f1arles valores como la responsabilidad, el cuidado o la constancia\u201d, asegura la psic\u00f3loga infantil especialista en atenci\u00f3n temprana Carmen Nevado. En las pr\u00e1cticas de agricultura urbana, habitualmente se usan m\u00e1s de 100 especies, entre hierbas, enredaderas, arbustos y \u00e1rboles con usos comestibles; sin embargo, en este tiempo de cuarentena podemos propagar algunas plantas a trav\u00e9s de sus semillas, tub\u00e9rculos, bulbos, tallos y ra\u00edces, que se encuentran en un espacio tan visitado en estos \u00faltimos d\u00edas como la cocina del hogar. Las semillas las pueden encontrar dentro de los frutos de las plantas que est\u00e1n en la cocina. Estas semillas se extraen del fruto maduro, se lavan y se secan; posteriormente se siembran entre dos o tres semillas por orificio para tener mayor posibilidad de que germinen, a una profundidad del doble del tama\u00f1o de esta, y luego se cubren con tierra. Se requiere riego d\u00eda de por medio, teniendo especial cuidado de no descubrir las semillas. La siembra se puede realizar en un sitio transitorio (semilleros), o tambi\u00e9n se podr\u00eda realizar directamente en el sitio definitivo. Las diferentes bases de los tallos y bulbos como el ajo (dientes de ajo), la cebolla larga, cebolla puerro, entre otras, pueden generar ra\u00edces, plant\u00e1ndolas en tierra directamente. En el caso del cilantro, se siembra manojos de tallitos gruesos, m\u00ednimo de 2 cm de largo, con la ra\u00edz ligeramente podada, sembrando directamente los manojitos en la tierra. Tambi\u00e9n puede experimentar con otros vegetales. Por ejemplo, es posible que al cortar la parte superior de una zanahoria y dejarla en agua algunos d\u00edas puede rebrotar una nueva planta. Tambi\u00e9n puede experimentar con puerros, jengibre y lechuga. Los tub\u00e9rculos como las papas y los cubios, son \u201csemillas agron\u00f3micas\u201d, las cuales podemos utilizar para propagarlas. Para esto se seleccionan los tub\u00e9rculos con m\u00e1s \u2018ojos\u2019 y se disponen en un lugar oscuro, sin humedad, para promover el crecimiento de las yemas; una vez estas broten o sean visibles pueden ser sembradas a una profundidad de 20 a 30 cent\u00edmetros y seguidamente se cubren con el sustrato o tierra. Seg\u00fan el Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Bogot\u00e1, entidad que promueve las huertas urbanas, no se usan fertilizantes ni pesticidas qu\u00edmicos. Para el control de plagas y enfermedades se emplean plantas como el ajo, aj\u00ed y cebolla a fin de elaborar biopreparados, que se fermentan y se usan mezclando con agua, para aplicaci\u00f3n en las hojas o directamente en la tierra (en pocas cantidades). La ruda, la cal\u00e9ndula y la ortiga son alelop\u00e1ticas y al estar sembradas cerca del cultivo impiden la llegada de plagas y enfermedades. En caso de no tener un jard\u00edn, puede hacerlo dentro de su casa usando diferentes recipientes. Seg\u00fan el Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Bogot\u00e1, \u201clas pr\u00e1cticas agr\u00edcolas en la ciudad se realizan directamente sobre el suelo, como jardines, o en coberturas, como terrazas y balcones, en estas \u00faltimas se usan contenedores de un sinf\u00edn de materiales y de diferentes tama\u00f1os\u201d. Sin embargo, deben tener unas dimensiones m\u00ednimas de 15 cm de altura y 15 de di\u00e1metro, con orificios en la parte inferior para que permita el drenaje del agua. Tambi\u00e9n puede reciclar envases pl\u00e1sticos para esta labor. Botellas de bebidas gaseosas y de helado son ideales. Seg\u00fan el Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Bogot\u00e1, \u201clos cultivos urbanos deben contar con tierra negra rica en materia org\u00e1nica, en lo posible con compost y/o con lombriabono\u201d. Ahora, lo que haya sembrado se debe regar usando agua lluvia o agua del acueducto, que preferiblemente se haya almacenado antes, para que pierda parte del cloro, de tres a cuatro d\u00edas a la semana. Asimismo, las plantas deben recibir el sol directo entre cuatro a seis horas aproximadamente.Redacci\u00f3n Medioambienteleyroj@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/una-huerta-urbana-para-sobrellevar-el-aislamiento-en-casa-487450", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Distancia entre L\u00f3pez y Duque por pandemia / Radio tertulia Mundstock", "contenido": " \u00bfC\u00f3mo entender la diferencia de ideas entre la alcaldesa Claudia L\u00f3pez y el presidente Iv\u00e1n Duque por las acciones contra la expansi\u00f3n del coronavirus?\u00a0 Adem\u00e1s, en este episodio: Hablan de una segunda oleada de covid-19 en Estados Unidos que ser\u00eda peor que la actual; \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 Kim Jong Un y, si requiere sucesi\u00f3n en Corea del Norte, qui\u00e9n podr\u00eda reemplazarlo?; \u00bfQui\u00e9n era Marcos Mundstock? Una radio tertulia dedicada a la gran voz de Les Luthiers, y al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/importantes-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-487616", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Distancia entre L\u00f3pez y Duque por pandemia / Radio tertulia Mundstock", "contenido": " \u00bfC\u00f3mo entender la diferencia de ideas entre la alcaldesa Claudia L\u00f3pez y el presidente Iv\u00e1n Duque por las acciones contra la expansi\u00f3n del coronavirus?\u00a0 Adem\u00e1s, en este episodio: Hablan de una segunda oleada de covid-19 en Estados Unidos que ser\u00eda peor que la actual; \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 Kim Jong Un y, si requiere sucesi\u00f3n en Corea del Norte, qui\u00e9n podr\u00eda reemplazarlo?; \u00bfQui\u00e9n era Marcos Mundstock? Una radio tertulia dedicada a la gran voz de Les Luthiers, y al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/importantes-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-487616", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Alias el 'Sat\u00e1nico' busca la libertad por vencimiento de t\u00e9rminos", "contenido": " Por segunda vez consecutiva fue aplazada la audiencia virtual, por medio de la cual Tom\u00e1s Maldonado Cera, conocido con el alias de el 'Sat\u00e1nico', pretende recuperar su libertad bajo el argumento de vencimiento de t\u00e9rminos. La audiencia fue aplazada para el pr\u00f3ximo lunes 27 de abril a las 3 p.m., donde se conocer\u00e1n los argumentos de la defensa de Maldonado, quien est\u00e1 preso desde febrero del 2019 en la c\u00e1rcel Modelo de Barranquilla.El acusado ha sido llamado el 'Sat\u00e1nico' porque los cuerpos de sus posibles v\u00edctimas presentan marcas en el cuerpo en forma de una estrella de cinco puntas y los dedos cercenados. Estas se\u00f1ales han sido interpretadas por expertos como parte de un sacrificio diab\u00f3lico. En estos momentos al\u00edas El Sat\u00e1nico est\u00e1 siendo juzgado por el supuesto asesinado de Brenda P\u00e1jaro Bruno, cuyo cuerpo sin vida fue hallado el 27 de agosto del 2018 en una zona enmontada del barrio Miramar, al norte de Barranquilla, tras encontrarse desaparecida desde el 25 de julio del mismo a\u00f1o.Durante la audiencia de medida de aseguramiento, la Fiscal\u00eda mostr\u00f3 que el cuerpo de Brenda presentaba el desprendimiento de uno de los dedos de la mano, al parecer con la intenci\u00f3n de quitarle un anillo.Este detalle fue el hilo conductor que llev\u00f3 a los investigadores de la polic\u00eda a desempolvar los cr\u00edmenes de ocho personas, seis hombres y dos mujeres, entre el 2001 y el 2012 en Barranquilla, a los que tambi\u00e9n les fue cercenada una de las falanges, en lo que al parecer hac\u00eda parte de un 'ritual sat\u00e1nico' que practicaba el verdugo de estas personas.  El abogado de la familia de Brenda P\u00e1jaro, Deivis Fl\u00f3rez, lidera una protesta a trav\u00e9s de las redes sociales, en contra de que Maldonado quede libre. Con el hashtag #YoSoyBrendaP\u00e1jaro familiares, buscan llamar la atenci\u00f3n de las autoridades y reclamar justicia. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/alias-el-satanico-busca-libertad-por-vencimiento-de-terminos-487518", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfUn alcalde puede estar por encima del Presidente? Juristas opinan", "contenido": " Toda una pol\u00e9mica se desat\u00f3 en el pa\u00eds por cuenta de las diferencias entre la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, y el presidente Iv\u00e1n Duque sobre los sectores que deben retomar sus labores a partir del pr\u00f3ximo 27 de abril.La controversia surgi\u00f3 a ra\u00edz del anuncio del Gobierno Nacional que los trabajadores de los sectores de la construcci\u00f3n y de las manufacturas comiencen a laborar desde el pr\u00f3ximo lunes como parte de la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds en medio de la emergencia por el coronavirus. Ante la medida, la mandataria capitalina manifest\u00f3 su desacuerdo y argumento, con cifras en mano, que esta medida puede provocar el aumento de los contagios en Bogot\u00e1, que es el principal foco de esta enfermedad en el pa\u00eds.Esta controversia est\u00e1 en el terreno de las declaraciones ya que no hay normas expedidas ni por el Gobierno Nacional ni por la Alcald\u00eda Mayor sobre el tema. Este hecho tiene en la incertidumbre a centenares de miles de trabajadores de estos dos sectores en la capital del pa\u00eds, a quienes habr\u00e1 que darles una respuesta oficial en los pr\u00f3ximos d\u00edas.Adem\u00e1s del pulso pol\u00edtico que han advertido algunos expertos, el tema tambi\u00e9n tiene un trasfondo jur\u00eddico en el que hay normas que deben ser acatadas por todos los servidores p\u00fablicos. Para el exprocurador General, Jaime Bernal Cu\u00e9llar, aunque se trata de \u201cdos competencias diferentes\u201d, la del Presidente de la Rep\u00fablica estar\u00eda por encima de la que ostenta la alcaldesa mayor.\u201cCuando se est\u00e1 en un estado de emergencia quien debe impartir las \u00f3rdenes generales, contando con los mandatarios seccionales, es el Presidente de la Rep\u00fablica\u201d, dijo Bernal Cu\u00e9llar.Para el experto en temas jur\u00eddicos, como el estado de emergencia para combatir el coronavirus ya no est\u00e1 en vigencia, se podr\u00eda declarar otro \u201cpor razones econ\u00f3micas\u201d en medio del cual el jefe de Estado podr\u00eda expedir \u201cdecretos con fuerza de ley\u201d que estar\u00edan por encima de las \u00f3rdenes que den los alcaldes.Un experto constitucionalista que pidi\u00f3 no ser mencionado dijo que en Colombia funciona un \u201csistema unitario\u201d en medio del cual hay una organizaci\u00f3n pol\u00edtica que est\u00e1 en cabeza del Presidente de la Rep\u00fablica, quien, en situaciones como la emergencia que se est\u00e1 viviendo, est\u00e1 por encima de los mandatarios locales. \u201cEn el manejo del orden p\u00fablico y de emergencias econ\u00f3micas y sociales la competencia s\u00ed es exclusiva del Presidente de la Rep\u00fablica por la estructura pol\u00edtico-organizativa unitaria que hay en Colombia. Lo alcaldes est\u00e1n subordinados a esos temas al Presidente y no tienen la autonom\u00eda que manejan en otros aspectos\u201d, afirm\u00f3 el experto.Y dijo que no sucede lo mismo en casos como Estados Unidos o Brasil, pa\u00edses en los cuales hay sistemas federales. En esas naciones hay desacuerdos entre sus presidentes y algunos gobernadores, pero en \u00faltimas las normas las decretan los mandatarios locales y no el Presidente.La controversia sigue servida y deber\u00e1 resolverse antes del lunes para que se sepa qu\u00e9 va a pasar con los trabadores de los sectores de la construcci\u00f3n y manufactureros en la capital del pa\u00eds. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/el-acalde-puede-estar-encima-del-presidente-diferencias-entre-claudia-lopez-e-ivan-duque-487396", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00bfQuitar los festivos? Esto proponen en otros pa\u00edses", "contenido": " El 8 de abril, el viceministro de Hacienda, Juan Alberto Londo\u00f1o, plante\u00f3 la posibilidad de que los festivos del segundo semestre del a\u00f1o se vuelvan d\u00edas laborales. La propuesta surgi\u00f3 como una estrategia para mitigar el impacto que ha tenido la emergencia sanitaria en la econom\u00eda. La iniciativa se encuentra en etapa de exploraci\u00f3n y ha generado varias cr\u00edticas por parte de agremiaciones, las cuales han manifestado su preocupaci\u00f3n por los efectos que esta idea pueda tener en sectores como el turismo y el comercio.Al igual que Colombia, son varios los pa\u00edses que se han planteado remover o aplazar los festivos o las vacaciones como una forma de la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. A continuaci\u00f3n, le presentamos algunas de las propuestas en diferentes partes del mundo.(Le puede interesar:\u00a0Ins\u00f3lito: hombre muri\u00f3 por bala p\u00e9rdida despu\u00e9s de salir de la c\u00e1rcel) En el pa\u00eds latinoamericano, los expertos se debaten sobre la posibilidad de suspender los festivos, 14 d\u00edas en el calendario 2020, a fin de enfrentar la crisis econ\u00f3mica a causa de la pandemia.  Esto a ra\u00edz de una carta que Rodrigo Icar\u00e1n, un estudiante de mag\u00edster en econom\u00eda de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile (PUC), envi\u00f3 al director del peri\u00f3dico \u2018El Mercurio\u2019. Icar\u00e1n propon\u00eda eliminar algunos de los d\u00edas feriados, una vez pasara la contingencia. Ante la propuesta, el noticiero chileno \u2018Meganoticias\u2019 consult\u00f3 al ministro de Econom\u00eda, Lucas Palacios, sobre la viabilidad de esta iniciativa. \u201cEs una medida que hay que estudiar con mucho cuidado. Hay casi 600.000 empleos que dependen del turismo, y los feriados le pueden servir para reactivar todos esos empleos\",\u00a0se\u00f1al\u00f3 Palacios.  Por otro lado, el 25 de marzo, el ministro de Educaci\u00f3n de ese pa\u00eds, Ra\u00fal Figueroa, anunci\u00f3 que adelantar\u00edan las vacaciones de invierno a las dos \u00faltimas semanas del mes de abril. Debido a eso\u00a0el ciclo escolar se extender\u00e1 hasta finales del mes de diciembre. La medida gener\u00f3 cr\u00edticas por parte de los colegios, ya que esto significar\u00eda meses de estudio continuo sin descanso. Seg\u00fan Alejandra Arratia, directora ejecutiva de la organizaci\u00f3n chilena Educaci\u00f3n 2020, en conversaci\u00f3n con el noticiero \u2018Tele13\u2019, \u201ces fundamental considerar que los procesos de acompa\u00f1amiento a los estudiantes reci\u00e9n comienzan a estabilizarse de un modo m\u00e1s sistem\u00e1tico, por lo que interrumpirlos con vacaciones resulta del todo inconveniente a estas alturas de la pandemia\u201d. En algunas provincias del pa\u00eds europeo, los ayuntamientos locales han propuesto aplazar algunos d\u00edas festivos dentro de su calendario, a causa de la contingencia. Estas celebraciones que ya estaban planeadas y pueden tener un efecto en el sector comercial y tur\u00edstico. En la provincia de Andaluc\u00eda, el 16 de abril, el ayuntamiento de la ciudad de Sevilla aprob\u00f3 el cambio de dos d\u00edas feriados dentro de su calendario. La alteraci\u00f3n que ya se hizo efectiva corresponde al festivo de la Feria de Sevilla, previsto en el calendario para celebrarse el 29 de abril y que pasar\u00e1 a ser festejado el 23 de septiembre. Seg\u00fan el diario espa\u00f1ol \u2018ABC\u2019, la decisi\u00f3n se tom\u00f3 considerando que se trata de una de las fiestas m\u00e1s emblem\u00e1ticas de la ciudad. As\u00ed como un evento que promueve la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y el empleo.\u200bDe igual forma, el diario espa\u00f1ol \u2018La Vanguardia\u2019 realiz\u00f3 un listado de festividades celebradas en d\u00edas festivos locales en las diferentes provincias de Espa\u00f1a que han sido pospuestas o canceladas a ra\u00edz de la pandemia.Este es el caso de provincias como Murcia, La Rioja y Galicia que se encuentran a\u00fan a la expectativa de continuar con sus tradicionales celebraciones.\u00a0 La instituci\u00f3n desarroll\u00f3 un plan de subsidio salarial para evitar despidos durante la contingencia. La propuesta busca alentar a las empresas a reducir las horas de trabajo y podr\u00eda costar 100.000 millones de euros en pr\u00e9stamos asegurados para los pa\u00edses que componen la Uni\u00f3n Europea (UE).Seg\u00fan la agencia de noticias brit\u00e1nica \u2018Reuters\u2019, la jefa de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, se\u00f1al\u00f3 que la iniciativa de acortar la jornada laboral, inspirada en el exitoso esquema alem\u00e1n 'kurzarbeit', \u201cest\u00e1 destinada a ayudar a Italia, Espa\u00f1a y todos los dem\u00e1s pa\u00edses que se han visto afectados\u201d.El modelo 'kurzarbeit' es una medida instaurada en Alemania en los a\u00f1os 50 que consiste en una ayuda temporal de sustituci\u00f3n del salario. La agencia de noticias\u00a0 \u2018EFE\u2019 inform\u00f3 que empresas como Volkswagen, Bosch y  Adidas ya se han acogido a esta opci\u00f3n.De igual forma, 'EFE' se\u00f1al\u00f3 que el gobierno alem\u00e1n acaba de reformar la normativa para agregar que las cotizaciones sociales que segu\u00eda pagando la empresa por el trabajador las va a asumir la Agencia Federal De Empleo (BA, por sus siglas en alem\u00e1n). (Lea tambi\u00e9n: OMS: el nuevo coronavirus 'nos acompa\u00f1ar\u00e1 durante largo tiempo') El gobierno ecuatoriano implement\u00f3 el 13 de abril un nuevo sistema para retomar las actividades econ\u00f3micas de manera progresiva. El \u2018sem\u00e1foro\u2019 regional no solo permitir\u00e1 realizar un seguimiento de los contagiados por geolocalizaci\u00f3n, sino que adem\u00e1s ayudar\u00e1 a mantener las restricciones impuestas para prevenir la expansi\u00f3n del coronavirus.La medida categorizar\u00e1 a las diferentes provincias del pa\u00eds en tres niveles: rojo, naranja y verde.\u00a0Los colores que se alterar\u00e1n dependiendo del n\u00famero de contagiados y de la capacidad de respuesta. Los resultados determinar\u00e1n la movilizaci\u00f3n y las actividades, evitando las aglomeraciones. As\u00ed mismo, el color permitir\u00e1 ordenar la apertura de establecimientos y las salidas a comprar alimentos y medicamentos.De acuerdo, con la agencia de noticias \u2018EFE\u2019, la ministra de gobierno, Mar\u00eda Paula Romo, dijo que la se\u00f1alizaci\u00f3n empezar\u00eda en rojo en todo el territorio nacional. A principios de abril, el presidente de Argentina, Alberto Fern\u00e1ndez, y los gobernadores de las 23 provincias evaluaron las posibilidades de flexibilizar el aislamiento.Seg\u00fan el diario argentino \u2018Clar\u00edn\u2019 el gobierno se encuentra dise\u00f1ando una cuarentena focalizada que entrar\u00eda a regir a partir del 27 de abril. La propuesta se enfoca en establecer los par\u00e1metros de las restricciones que se har\u00e1n efectivas en cada provincia. El modelo que terminar\u00e1 de dise\u00f1ar el comit\u00e9 de emergencia conformado para hacer frente al coronavirus\u00a0se guiar\u00e1 por criterios seg\u00fan poblaci\u00f3n, actividad econ\u00f3mica, transporte y situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica.De igual forma, el gobierno har\u00e1 un mapeo sobre qu\u00e9 actividades podr\u00e1n retomarse en determinadas condiciones. La decisi\u00f3n final ser\u00e1 de los gobernadores, para asegurar lo que es m\u00e1s conveniente para su territorio. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-quitar-festivos-y-otras-propuestas-para-reactivar-economia-en-el-mundo-487394", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'En San Andr\u00e9s, la pandemia nos ha golpeado mucho en lo econ\u00f3mico'", "contenido": " Unos 25.000 millones de pesos de dinero circulante en hoteles, actividades tur\u00edsticas y comercios se ha dejado de mover en San Andr\u00e9s en el \u00faltimo mes.La cifra la dio el representante a la C\u00e1mara por Cambio Radical Jorge M\u00e9ndez, uno de los dos congresistas que tiene este departamento, quien agreg\u00f3 que solo por la tarjeta de turismo la isla ha dejado de percibir m\u00e1s de 10.000 millones de pesos en los \u00faltimos 30 d\u00edas. \u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 viviendo esta emergencia en San Andr\u00e9s?En San Andr\u00e9s el impacto ha sido mucho m\u00e1s fuerte que en otras partes porque el turismo fue el primer afectado y ser\u00e1 de los \u00faltimos renglones de la econom\u00eda en levantarse. Nos preocupa mucho esta situaci\u00f3n. La afectaci\u00f3n comenz\u00f3 a verse desde principios de marzo, cuando comenzaron a dejar de llegar vuelos a las islas.\u00bfQu\u00e9 ha pasado con los hoteles?Desde comienzos el 13 de marzo la cadena One Vacation anunci\u00f3 que tendr\u00eda atenci\u00f3n operaci\u00f3n hasta el 20 de ese mes. Igual lo hizo hoteles Decameron, que son las cadenas m\u00e1s grandes y que tiene alrededor de 15 hoteles en la isla. El tema de la pandemia nos ha golpeado mucho en lo econ\u00f3mico. Casi el 90 por ciento de la poblaci\u00f3n depende exclusivamente del turismo: los hoteles, alquileres de motos, personas que prestan servicios en las playas, bares, restaurantes, almacenes, artistas que amenizan en diferentes espacios, agencias de viajes, todo est\u00e1 detenido desde el 20 de marzo.\u00bfQu\u00e9 hicieron los hoteles con sus trabajadores?Los hoteles cerraron y en su gran mayor\u00eda lo que dieron fue licencias no remuneradas y suspendieron contratos autorizados por el Ministerio de Trabajo. No se sabe a ciencia cierta cu\u00e1ndo se vaya a levantar. Yo calculo que no ser\u00e1 antes de julio o agosto y siendo muy optimistas. La gente no tiene dinero. En las casas se est\u00e1n pasando muchas necesidades. Ya empezaron los bloqueos de v\u00edas en diferentes sectores. \u00bfC\u00f3mo eran los ingresos de San Andr\u00e9s antes y c\u00f3mo ahora?A San Andr\u00e9s llegan alrededor de 1\u2019100.000 pasajeros. Estos le generaban ingresos a la isla por m\u00e1s de 120.000 millones de pesos solo en la tarjeta de turismo, que es la fuente mayor. Seg\u00fan algunas instancias, en un mes, normalmente, est\u00e1n circulando en la isla alrededor de 25.000 millones de pesos entre establecimientos de turismo y de comercio. Este dinero ha dejado de circular, sin mencionar lo que recauda el departamento, que son alrededor de 10.000 millones de pesos que se ha dejado de percibir por tener la industria del turismo parada.En t\u00e9rminos de salud, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1 la situaci\u00f3n?Hoy contamos con 9 camas UCI para adultos en el hospital, lo cual nos limita a atender la situaci\u00f3n en el d\u00eda. Se est\u00e1 trabajando con el Gobierno Nacional la implementaci\u00f3n de 20 camas UCI adicionales. San Andr\u00e9s ha reportado, a la fecha, 6 casos positivos. Se han tomado alrededor de 145 pruebas. Estamos pendientes de recibir 7 pruebas adicionales. De los 6 casos ya se recuper\u00f3 uno y esperamos que esta semana se recuperen 2 m\u00e1s. Est\u00e1n en manejo de aislamiento en la residencia, entonces de alguna manera no ha sido alarmante. \u00bfQu\u00e9 acciones ha tomado la gobernaci\u00f3n?El se\u00f1or gobernador ha hecho un esfuerzo enorme por tratar de solucionar esta situaci\u00f3n. Ha estado repartiendo unos 8.000 mercados de 120.000 pesos, pero el costo de vida en San Andr\u00e9s, en algunos productos, es hasta dos o tres veces m\u00e1s que en otras partes. Un pl\u00e1tano, por ejemplo, hoy est\u00e1 costando hasta 5.000 pesos. Hay especulaci\u00f3n. No hay desabastecimiento, pero s\u00ed especulaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se han entregado bonos a adulto mayor, poblaci\u00f3n vulnerable, Lgbti. No va a ser suficiente. El recurso del departamento es limitado y no hay c\u00f3mo mantener a estas personas. JUAN FRANCISCO VALBUENA G.REDACCI\u00d3N POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/coronavirus-en-colombia-la-dificil-situacion-que-enfrenta-san-andres-en-medio-de-la-pandemia-487506", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Los solitarios y tristes velorios en tiempos de coronavirus", "contenido": " Solange N\u00fa\u00f1ez es solo una de las personas que ha tenido que despedir a un ser que amado en tiempos del coronavirus.  En la ciudad de Bogot\u00e1 y en el mundo todo ha cambiado, hasta las honras f\u00fanebres, uno de los rituales m\u00e1s importantes en la vida humana. Hace nueve  d\u00edas falleci\u00f3 su padre de 79 a\u00f1os, el abuelo, el lector, el hombre de familia, el ser que tanto amaban, que tanto aman, as\u00ed ya no est\u00e9 presente.\u201cHab\u00eda estado hospitalizado en Bogot\u00e1 desde hace dos meses porque sufr\u00eda de un c\u00e1ncer de est\u00f3mago pero nunca nos imaginamos que todo coincidiera: el fin del simulacro de confinamiento de Claudia L\u00f3pez y la orden de Iv\u00e1n Duque de continuarlo\u201d. Era un hecho, los habitantes  del pa\u00eds ten\u00edan que confinarse en sus casas. Marco N\u00fa\u00f1ez era el abuelo que toda familia quiere tener. Amaba el campo y las plantas, acariciaba las flores y le gustaba sembrar. \u201c\u00c9l viv\u00eda en Granada (Meta) y siempre fue un gran lector. Esa fue una de las grandes ense\u00f1anzas que nos dej\u00f3, se com\u00eda los libros de principio a fin\u201d, cont\u00f3 su hija.Tambi\u00e9n les ense\u00f1\u00f3 a resistir, a luchar hasta el final y sobre todo, el amor por la tierra. \u201cDec\u00eda que la vida era lo m\u00e1s bello que Dios nos hab\u00eda dado. Lamentablemente sus fuerzas se agotaron y ya est\u00e1 descansando en la presencia de Dios\u201d. Los \u00faltimos d\u00edas de Marco fueron dif\u00edciles para su familia. \u201cPermaneci\u00f3 una semana en casa. \u00c9l era un paciente terminal, estaba muy malito, ten\u00eda marcapasos, enfermedad pulmonar, sus ri\u00f1ones fallaron,  ten\u00eda un dolor que solo era posible controlar con medicamentos\u201d. Y aun as\u00ed, mientras estuvo consciente, le dec\u00eda a su familia que ten\u00edan que permanecer siempre unidos. \u201cMi pap\u00e1 siempre se goz\u00f3 las reuniones familiares. Amaba ese plan. Y aun estando tan enfermo dec\u00eda que se iba a recuperar para estar en la finca con toda sus amada familia,\u00a0 sus hijas y sus nietos. \u00c9l quer\u00eda levantarse de la cama\u201d.Pronto los m\u00e9dicos le dijeron a la familia que Marco morir\u00eda y que ten\u00edan que estar preparados. \u201cAh\u00ed fue cuando yo llam\u00e9 a la funeraria y en donde me explicaron que no \u00edbamos a poder tener una misa, y que a las honras f\u00fanebres no podr\u00edan asistir m\u00e1s de cinco personas lo mismo que en la cremaci\u00f3n\u201d. De un d\u00eda para otro,  lo que se sol\u00eda hacer para despedir a su ser amado hab\u00eda cambiado.  Entonces Solange y su hermana\u00a0 Alba Patricia se prepararon, sab\u00edan que iba a ser duro pero no ten\u00edan otra opci\u00f3n. \u201cMi pap\u00e1 amaba tanto lo familiar que nunca imaginamos que la \u00faltima despedida ser\u00eda as\u00ed\u201d. Esa tarde , en la funeraria Gaviria, se sent\u00eda a\u00fan m\u00e1s silencio de lo normal, hasta los murmullos de los visitantes recordando al fallecido hab\u00edan desaparecido, era un d\u00eda de lluvia, gris. \u201cA la sala solo pudimos entrar mi esposo, mi hermana, mi sobrina y yo. \u00c9ramos solo los cuatro acompa\u00f1ando a mi pap\u00e1\u201d.Tantos t\u00edos, primos, amigos, allegados  que lo conocieron, tantos que hubieran querido estar ah\u00ed solo pudieron recordarlo desde la distancia. Entonces la hermana de Solange, Alba\u00a0 Patricia N\u00fa\u00f1ez,  tuvo una idea, porque eso s\u00ed, las llamadas y los mensajes de aliento no faltaron. \u201cElla escribi\u00f3 los nombres de todos los que no pudieron estar con nosotros en papelitos y los peg\u00f3 en las sillas de la sala de velaci\u00f3n que permanec\u00edan desocupadas. Fue una forma de sentirnos acompa\u00f1ados. Mirar eso como s\u00edmbolo de los mensajes de amor fue muy reconfortante en estos momentos\u201d. Hab\u00eda papelitos por todos lados, incluso a los pies del ata\u00fad estaba el nombre de su compa\u00f1era de toda vida, su amada esposa, quien hab\u00eda compartido a su lado los mejores a\u00f1os de su vida. \u201cElla es una se\u00f1ora de 83 a\u00f1os entonces no pod\u00eda salir de la casa,  aun cuando en medio de su enfermedad, a\u00f1or\u00f3 estar ah\u00ed\u201d.Tambi\u00e9n estaban los nombres de sus nietos amados Valeria y Santiago. \u201cUno de ellos est\u00e1 en Espa\u00f1a y pues debido a la crisis por el coronavirus le  fue imposible viajar a despedir a su abuelo pero yo s\u00e9 que de coraz\u00f3n \u00e9l estaba con nosotros\u201d, dijo Solange. Aquel d\u00eda tampoco hubo flores. Los negocios cercanos estaban cerrados y a la sala solo lleg\u00f3 una corona que nadie sabe c\u00f3mo la hicieron entrar. \u201cLas flores son algo tan tradicional que no se puede negar que su ausencia fue algo nost\u00e1lgico\u201d, dijo la familia del fallecido.\u00a0 El personal de la funeraria entend\u00eda la situaci\u00f3n pero tambi\u00e9n que ten\u00edan que ce\u00f1irse a las reglas. Entonces su personal no escatimaba esfuerzos para consentir a sus clientes. Hubo ramo y vel\u00f3n,  tambi\u00e9n arom\u00e1ticas para calentar los cuerpos de la familia. La homil\u00eda fue corta pero amorosa, un serm\u00f3n sencillo y sentido.A las afueras del lugar, la escena no era normal, caf\u00e9s y restaurantes estaban cerrados, no se sent\u00eda ni el bullicio del tr\u00e1fico, no hubo oportunidad ni de almorzar. La ciudad parec\u00eda un pueblo fantasma. Lo mismo pas\u00f3 en el entierro del abuelo. No hubo ceremonias, ni canticos. Todo fue r\u00e1pido. Eso s\u00ed, con la mente de todos recordando los legados de Aurelio. El d\u00eda termin\u00f3 y la familia ya en casa no tuvo m\u00e1s opciones\u00a0 que organizar una reuni\u00f3n virtual a trav\u00e9s de una aplicaci\u00f3n para rezar las nueve noches. \u201cDesde ese d\u00eda nos reunimos todas las noches desde su fallecimiento. Un d\u00eda desempolvamos fotos y entre todos recordamos los momentos m\u00e1s bonitos. Fueron unas 35 im\u00e1genes\u201d. Adultos y j\u00f3venes de la familia lloraron mucho por esta situaci\u00f3n, extra\u00f1aron los besos, el valor de un abrazo, todo lo que ahora solo se puede hacer de forma virtual. Lo que hasta hace poco era tan criticado por alejar a la gente del contacto f\u00edsico ahora es lo \u00fanico que  los acerca en momentos tan dif\u00edciles como despedir a un ser querido. \u201cPese a todo lo triste nos sentimos muy acompa\u00f1ados. Mucha gente nos expres\u00f3 su afecto como pudo, no ten\u00edan otras opciones y todo eso fue hermoso para nosotros. Las llamadas fueron reconfortantes\u201d. Ver la sala de velaci\u00f3n tan vac\u00eda fue doloroso. \u201cSin embargo  les digo a las familias que a mal tiempo buena cara. Lo mejor es recordar a mi padre como el gran hombre que era. Pensarlo sentado en su mecedora leyendo un libro, comi\u00e9ndose un sancocho, asando cachamas en el llano, escuchando m\u00fasica o tom\u00e1ndose sus traguitos de vez en cuando\u201d. Aquella noche el libro de las firmas qued\u00f3 en blanco en la funeraria, as\u00ed permanecer\u00e1 hasta el d\u00eda en el que todos los miembros de la  familia, reunida de nuevo, como le gustaba a Marco, le dediquen unas letras, esas que un virus nos les permiti\u00f3 escribir. EL TIEMPO habl\u00f3 con voceros del Grupo Gaviria, uno de los m\u00e1s conocidos de la ciudad y ellos explicaron que ya  tienen listas medidas de atenci\u00f3n en sus funerarias frente al Covid-19. Trabajan para  proteger la salud y seguridad de sus empleados a la vez que velan por la integridad de los familiares y allegados que deben decir adi\u00f3s a un ser querido en medio de esta problem\u00e1tica.Ante la crisis se han reinventado para  ofrecer una atenci\u00f3n integral, tanto para los propios empleados como para los familiares que deben despedir a su ser querido. Esto se ha logrado, dicen,  gracias a que cumplen  con las indicaciones establecidas por las autoridades sanitarias, permitiendo realizar una despedida segura.\u201cSomos conscientes que por nuestro objeto social somos primeros respondientes ante esta clase de situaciones. Nuestra misi\u00f3n siempre ser\u00e1 estar dispuestos a apoyar y acompa\u00f1ar en momentos dif\u00edciles y de crisis\u201d, dijo  Beatriz Elena \u00c1lvarez Lozano, gerente general del Grupo Gaviria.La compa\u00f1\u00eda de servicios funerarios ha creado un protocolo de medidas. Recomiendan, por ejemplo, a los visitantes y usuarios de las funerarias y los servicios exequiales ''seguir de forma estricta'' las indicaciones.A sus clientes les recomiendan preguntar al personal en d\u00f3nde se encuentra ubicada la sala y seguir las  indicaciones para dirigirse hasta ella. Tambi\u00e9n les sugiere evitar circular o permanecer en zonas comunes no destinadas a la velaci\u00f3n, por ejemplo: recepci\u00f3n, pasillos, cafeter\u00eda o ba\u00f1os p\u00fablicos.En cuanto a la duraci\u00f3n de la visita se limita durante la velaci\u00f3n. Se recomienda no permanecer en la sala por un tiempo superior a tres horas.Otra de las disposiciones es permitir  el ingreso solo al n\u00facleo familiar, m\u00e1ximo 8 personas, guardando la distancia recomendada de dos metros.  La Homil\u00eda en sala tambi\u00e9n se recomienda hacer de manera privada con el n\u00facleo familiar.El Grupo Gaviria asegura estar en constante comunicaci\u00f3n con las autoridades sanitarias para  actualizar los protocolos y procedimientos de acuerdo a los cambios que puedan existir en el entorno. \u201cEstamos entrenados en apoyar y acompa\u00f1ar a las familias por encima de nuestras necesidades y las de nuestras familias\u201d, concluye Beatriz \u00c1lvarez. Al toser o estornudar, cubrirse la boca y la nariz con el codo flexionado.Higiene de manos frecuente (lavado con agua y jab\u00f3n o soluciones alcoh\u00f3licas).Usar pa\u00f1uelos desechables y tirarlos a los recipientes destinados tras su uso.Evitar tocarse los ojos, la nariz y la boca, ya que las manos facilitan la transmisi\u00f3n.Usar los elementos de aseo de la sala para la higiene personal. CAROL MALAVERSubeditora secci\u00f3n Bogot\u00e1 Escr\u00edbanos su historia a carmal@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/asi-es-morirse-en-tiempos-de-coronavirus-480644", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Mapa permite ver qu\u00e9 tan vulnerable es su cuadra frente al coronavirus", "contenido": " A trav\u00e9s de una visualizaci\u00f3n interactiva, la herramienta permite proyectar, cuadra por cuadra en todas las cabeceras municipales del pa\u00eds, qu\u00e9 tan vulnerable es la poblaci\u00f3n que all\u00ed habita a tener complicaciones en caso de enfermarse de covid-19. Esto, teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas de la poblaci\u00f3n y las condiciones de salud.\u00bfC\u00f3mo se hizo? Cruzando datos del censo de 2018 con los registros individuales de prestaci\u00f3n de servicios de salud (Rips), donde reposan las patolog\u00edas de consulta m\u00e1s comunes de cada paciente desde 2011 hasta hoy, haciendo \u00e9nfasis en las que tienen mayor complejidad en caso de contagio de covid-19. Es importante recalcar que los grupos de vulnerabilidad no representan riesgos de contagio, sino que al cruzar variables de tipo demogr\u00e1fico (como, por ejemplo, adultos mayores), densidad de poblaci\u00f3n y comorbilidades se puede establecer en qu\u00e9 cuadras hay m\u00e1s prevalencia de ambas, lo que implica una mayor vulnerabilidad a complicaciones derivadas del virus. La gr\u00e1fica muestra las vulnerabilidades de las zonas por colores. Cuanto m\u00e1s se acerque al rojo, m\u00e1s vulnerable es esa cuadra. Y la escala  tiene cinco niveles de vulnerabilidad: baja, media-baja, media, media-alta y alta.El mapa se puede acercar hasta un alto nivel de detalle, e incluso se puede poner en tercera dimensi\u00f3n. En ese caso, adem\u00e1s del color, la altura del pol\u00edgono de la cuadra mostrar\u00e1 qu\u00e9 tan vulnerable es esa cuadra.Se puede escoger el departamento y el municipio y tambi\u00e9n activar otras capas de mapas:\u00a0 nivel de pobreza, instituciones prestadores de salud y hoteles.En este video podr\u00e1 ver un tutorial de uso del mapa. EL TIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-mapa-con-las-cuadras-mas-vulnerables-de-colombia-487476", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Padres de ni\u00f1a de dos a\u00f1os la dejan jugar con un grupo de hienas", "contenido": " Kiki Wolhuter es una ni\u00f1a, de 2 a\u00f1os, a quien sus padres, Kim y Saskia, le regalaron un peluche de una hiena al nacer. Desde entonces la peque\u00f1a tiene un gusto particular por estos animales. Hace unos d\u00edas, Kiki vivi\u00f3 un momento \u00fanico en Zimbabue, un pa\u00eds del \u00c1frica, cuando pudo conocer a una manada de hienas reales y jugar con ellas. El padre de la ni\u00f1a se dedica a grabar documentales de vida salvaje y vive en la Reserva Natural de Sango. Adem\u00e1s, es un experto en hienas, ya que lleva a\u00f1os estudiando su h\u00e1bitat natural y su comportamiento. Por eso, pens\u00f3 que era el momento de que su hija conociera las hienas de verdad. \u201cPrimero me negu\u00e9, porque por lo general las hienas reaccionan bastante distinto cuando se trata de humanos o animales peque\u00f1os. Pero me insisti\u00f3 tanto que decid\u00ed que, si la sujetaba en mis brazos, no pasar\u00eda nada\u201d, coment\u00f3 Kim al diario brit\u00e1nico\u00a0Daily Mail. Kim explic\u00f3 que al principio las hienas estaban alejadas y no le hac\u00edan mucho caso a la ni\u00f1a, pero, minutos despu\u00e9s, se sintieron m\u00e1s c\u00f3modas y se acercaron. Poco a poco la ni\u00f1a pudo acercarse con m\u00e1s libertad a las hienas hasta terminar corriendo y jugando con ellas.En un video publicado en el canal de YouTube del padre de la ni\u00f1a se ven las im\u00e1genes. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/nina-de-2-anos-juega-con-grupo-de-hienas-en-zimbabue-487720", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Lo que se sabe sobre el beb\u00e9 que falleci\u00f3 por covid-19 en Cundinamarca", "contenido": " La v\u00edctima m\u00e1s joven de la covid-19 en Colombia es un beb\u00e9 de un mes y una semana de nacido que falleci\u00f3 en la noche de este martes en Bogot\u00e1, seg\u00fan pudo establecer este diario. El peque\u00f1o naci\u00f3 el 14 de marzo con malformaciones card\u00edacas en una cl\u00ednica de la capital y permaneci\u00f3 hospitalizado en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) de esa instituci\u00f3n durante cinco d\u00edas, recibiendo tratamiento por alteraciones de tipo cong\u00e9nito entra las que se encontraban un ducto arteriovenoso persistente y una comunicaci\u00f3n interventricular.El 19 de marzo fue dado de alta y fue llevado al municipio Mesitas del Colegio, en Cundinamarca, donde residen sus padres. (Le puede interesar:\u00a0En vivo: As\u00ed va la curva de casos del coronavirus en Colombia) Sin embargo, en un centro m\u00e9dico de ese lugar fue valorado el 2 de abril por presentar s\u00edntomas respiratorios. Cinco d\u00edas despu\u00e9s, fue remitido de nuevo a la cl\u00ednica en Bogot\u00e1 por el avance de la sintomatolog\u00eda. Su diagn\u00f3stico se confirm\u00f3 el lunes pasado, 17 d\u00edas despu\u00e9s del inici\u00f3 de los s\u00edntomas. Para ese momento, el estado del beb\u00e9 era cr\u00edtico. Las autoridades investigan el origen del contagio que, dada su corta edad, tiene varias hip\u00f3tesis. El 24 de marzo pasado hab\u00eda fallecido una gemela de 3 a\u00f1os en Popay\u00e1n, quien padec\u00eda tambi\u00e9n una enfermedad cong\u00e9nita. (Le recomendamos:\u00a0Hombre muri\u00f3 en un parque sin saber que estaba contagiado de covid-19) Seg\u00fan el reporte de casos y fallecimientos que diariamente hace el INS, la v\u00edctima m\u00e1s joven del coronavirus en el pa\u00eds presentaba como comorbilidades un ductus arterioso o conducto arterioso, que es un peque\u00f1o vaso que comunica la aorta con la arteria pulmonar. Este est\u00e1 normalmente abierto en el feto, pero se cierra justo despu\u00e9s del nacimiento (en la mayor\u00eda de los casos, durante los primeros tres d\u00edas de vida, aunque puede permanecer abierto hasta varios meses despu\u00e9s). Tambi\u00e9n presentaba una comunicaci\u00f3n interventricular (CIV); un defecto card\u00edaco ocasionado por una conexi\u00f3n anormal entre las cavidades inferiores del coraz\u00f3n (ventr\u00edculos). (Adem\u00e1s:\u00a0Mapa permite ver qu\u00e9 tan vulnerable es su cuadra frente al coronavirus) El defecto de la pared que separa los ventr\u00edculos es una alteraci\u00f3n com\u00fan que puede estar presente en el momento del nacimiento, pero tambi\u00e9n puede aparecer en losadultos despu\u00e9s de una cirug\u00eda o un infarto. En realidad, es un orificio anormal que une los dos ventr\u00edculos y en los que hay sangre oxigenada (izquierdo) y para oxigenar (derecho). Este beb\u00e9 se presume que requer\u00eda manejo especializado y posiblemente cirug\u00eda en alg\u00fan momento, pero se desconoce su estado general. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-en-vivo-lo-que-se-sabe-del-bebe-que-fallecio-por-covid-19-487554", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Jhon C\u00f3rdoba, claro con el reinicio de la Bundesliga", "contenido": " En Alemania, los caminos apuntan a una reactivaci\u00f3n del f\u00fatbol, en medio de todas las medidas de seguridad y salud para evitar contagios ante la amenaza que existe por el coronavirus, que mantiene en riesgo a la poblaci\u00f3n mundial. En medio de esta posibilidad, un representante colombiano est\u00e1 cerca de volver a calzarse los guayos y alistarse para seguir con su racha goleadora, la que solo pudo frenar esta pandemia. Jhon C\u00f3rdoba regresar\u00eda, con el Colonia, a la actividad, pero a puerta cerrada. El delantero de 26 a\u00f1os habl\u00f3 con EL TIEMPO sobre la reactivaci\u00f3n de la Bundesliga y su buen momento con el Colonia, en el que lleva 10 goles en el rentado local, llev\u00e1ndolo a estar preconvocado a la Selecci\u00f3n Colombia para el inicio de la Eliminatoria, que fue suspendida.Le puede interesar: (La Bundesliga vuelve a barajar una fecha de regreso). Estoy muy tranquilo, la verdad; estamos cumpliendo las normas que nos han dado. Gracias a eso no he tenido ning\u00fan problema. El estar tanto tiempo en casa ya es totalmente diferente a las rutinas normales, esto no da opci\u00f3n de salir, porque se puede pillar esta enfermedad. Vamos a ponerle mucha fe de que termine r\u00e1pido y podamos salir adelante. Se comenz\u00f3 entrenando por grupos de 12 personas manteniendo las distancias, y luego se trabajar\u00e1 con el grupo completo. No compartimos camerino, no nos duchamos en el camerino; todos lo hacen en casa. Sabemos que es de tener precauci\u00f3n.Tambi\u00e9n lea: (El inesperado destino que tendr\u00eda James Rodr\u00edguez). No soy qui\u00e9n para opinar si debe empezar o no. Si autorizaron que vuelva la Bundesliga, es porque todo ya est\u00e1 bien y de manera exitosa para jugar. Nosotros vivimos de esto. Yo disfruto jugando al f\u00fatbol, as\u00ed que mientras disfrute de hacer lo que me gusta, voy a tirar para adelante con lo que sea. Es verdad que no podemos tener, pero estamos haciendo trabajos t\u00e1cticos para evitarlos, porque la verdad en el f\u00fatbol es dif\u00edcil evitar el contacto. No han sido f\u00e1ciles. En este momento estoy bastante adaptado y en mi mejor momento. Cada d\u00eda m\u00e1s agradezco de estar en esta liga y la forma en la que me est\u00e1 tratando la gente. Disfruto cada d\u00eda que pasa para superarme. Ahora soy m\u00e1s maduro. Los partidos me dan la opci\u00f3n de mejorar, he contado con la confianza del cuerpo t\u00e9cnico y compa\u00f1eros, que se esmeran porque sea mejor y la autoconfianza que he tenido, esto ha sido fundamental para que todo me haya salido bien. Antes, quiz\u00e1, pecaba de juventud, de ganas de demostrar y ahora tengo m\u00e1s calma. La Bundesliga me ha ense\u00f1ado a pensar m\u00e1s r\u00e1pido; tengo ese sentido de recibir, tocar o voltearme con rapidez y a la hora de definir lo hago mejor, lo he pulido mucho. La Bundesliga es una liga bastante r\u00e1pida, de mucha transici\u00f3n. Aqu\u00ed los delanteros son r\u00e1pidos y fuertes, por eso es que hay demasiado gol. Hay mucha calidad, y por eso el torneo avanza cada d\u00eda m\u00e1s. El entrenador (Markus Gisdol)  ahora viene con un sistema totalmente diferente, jugamos con un 4-2-3-1 muy definido y yo de punta. Nos pide que corramos mucho, que mantengamos el orden. Nos inculc\u00f3 lo que necesit\u00e1bamos, que era esa fuerza que no ten\u00edamos a inicio de temporada. Ahora entendemos el sistema, nos sentimos c\u00f3modos. Sacamos esto adelante y ha sido fundamental para el desarrollo del equipo. Si trabajamos todos juntos es m\u00e1s f\u00e1cil. Me pide que cumpla con mi sistema, que haga los movimientos precisos y sobre todo que marque goles, que es lo que ayuda al equipo. Importa que ganemos, no importa quien marque. Es espectacular, en Colonia el ambiente del f\u00fatbol es bastante bueno. La afici\u00f3n, la gente es loca por el equipo y la verdad que uno disfruta jugando aqu\u00ed. Cada vez lo domino mejor. Al principio me cost\u00f3 mucho, pero cada vez estoy mejor y estoy bastante acoplado. No, jam\u00e1s tuve contacto con P\u00e9kerman. No me sent\u00ed mal. Estas son cosas de Dios. Nadie est\u00e1 exento a que esto pase. Voy a seguir trabajando y la oportunidad llegar\u00e1 si as\u00ed toca. Si va a ser para m\u00ed, volver\u00e1. Creo que tengo m\u00e9ritos para ser llamado. Creo y quiero que llegue lo m\u00e1s pronto posible. No he tenido comunicaci\u00f3n con Queiroz, pero si el llamado est\u00e1, es porque me han estado viendo, y eso es fundamental. En este momento estoy concentrado en mi equipo. Quiero terminar lo mejor posible. No he recibido la llamada y cada uno tiene sus motivos. Tienen mucha calidad, tienen diferentes caracter\u00edsticas, aportan lo que tienen. El entrenador es el que sabr\u00e1 qui\u00e9n se acopla a un sistema; sabemos que tenemos referentes en la Selecci\u00f3n y seguramente el d\u00eda que les toque estar van a ayudar mucho. Me siento c\u00f3modo jugando como 9 en solitario o con otro punta, pero el entrenador es el que toma las decisiones. No tengo nada que ver en esto, cada uno tiene sus condiciones y seguramente al llegar la oportunidad se ver\u00e1 qui\u00e9n debe actuar. FELIPE VILLAMIZAR M.Redactor de EL TIEMPOEn Twitter: @FelipeVilla4", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/coronavirus-jhon-cordoba-habla-del-regreso-de-la-bundesliga-487604", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Abren investigaci\u00f3n penal por amenaza a m\u00e9dico en el norte de Bogot\u00e1", "contenido": " Karen Andrea Rodr\u00edguez public\u00f3 en su cuenta de Facebook en la tarde de este mi\u00e9rcoles 22 de abril una inquietante fotograf\u00eda que tom\u00f3 al llegar a su vivienda, ubicada en el con conjunto residencial Abedules de Santaf\u00e9, en el norte de Bogot\u00e1. En una pared a la entrada del apartamento estaba escrito: \"Doctor, si no se va matamos a su esposa e hijos\". De inmediato, la mujer decidi\u00f3 fotografiar la escena y denunciar el hecho. \"Hola amigos por favor difundir una amenaza a mi familia de m\u00e9dicos norte de Bogot\u00e1, es indignante, por favor ayuda\", escribi\u00f3 la v\u00edctima de estas amenazas, que recibi\u00f3 centenares de mensajes de solidaridad en esa red social.\"Un\u00e1monos y apoyemos al personal de salud. No s\u00f3lo con aplausos protejamos su vida y denunciemos si sabemos de esto\", respondi\u00f3 en la publicaci\u00f3n una ciudadana. Esta fotograf\u00eda ya ha sido compartida m\u00e1s de 21 mil veces y cuenta con m\u00e1s de 900 comentarios.La administraci\u00f3n del conjunto residencial emiti\u00f3 un comunicado en el que rechaza los hechos y solicit\u00f3 a quienes hayan sido v\u00edctimas de amenazas de este tipo a que interpongan la denuncia ante la autoridad competente.\"Desde la administraci\u00f3n hemos estado realizando el acompa\u00f1amiento a la familia afectada y poniendo a disposici\u00f3n de las autoridades todo el material y recursos con que cuenta el conjunto para el an\u00e1lisis forense respectivo\", informaron.El secretario de Seguridad de Bogot\u00e1, Hugo Acero, explic\u00f3 que hombres de la polic\u00eda, liderados por el comandante de la estaci\u00f3n de Usaqu\u00e9n, y unidades de la Sij\u00edn, ya se\u00a0 entrevistaron con el m\u00e9dico que fue amenazado y est\u00e1n recolectando informaci\u00f3n de primera mano con la cual se abri\u00f3 una investigaci\u00f3n penal para dar con los responsables de la amenaza.\"Lo que hicimos fue, primero toda nuestra solidaridad con \u00e9l y su familia, y desde luego garantizarle que estamos al tanto de su caso y que lo que requiera en adelante, puede llamarnos en cualquier momento a decir que algo est\u00e1 pasando, o a pedir auxilio o manifestar lo que quiera\", dijo Acero.\u00a0BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-vecinos-amenazan-a-familia-de-medicos-en-bogota-487536", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Con petr\u00f3leo a US$ 35, impacto fiscal es de $ 12 billones: petroleras", "contenido": " Si bien la ca\u00edda del petr\u00f3leo WTI este lunes, cuando lleg\u00f3 a terreno negativo por primera vez en la historia, y el reflejo que se dio en el barril de referencia Brent (cerr\u00f3 este mi\u00e9rcoles en 20,37 d\u00f3lares y subi\u00f3 5,4 por ciento), a\u00fan no se ve con fuerza en el pa\u00eds, a mediano y largo plazo sus efectos ser\u00e1n muy importantes, de no adoptarse medidas r\u00e1pidas. Este mi\u00e9rcoles, en un debate en la Comisi\u00f3n Quinta de la C\u00e1mara de Representantes, as\u00ed lo dejaron ver representantes de la industria y del propio Gobierno.Y aunque en dicha sesi\u00f3n parlamentaria el presidente de Ecopetrol, Felipe Bay\u00f3n, sostuvo que en el caso de la compa\u00f1\u00eda las medidas de ajuste tomadas en los \u00faltimos a\u00f1os permiten que pueda generar utilidad con un precio del crudo superior a 30 d\u00f3lares y el promedio del a\u00f1o est\u00e1 en 47 d\u00f3lares a la fecha, el panorama de corto y mediano plazo luce muy complejo para el resto de las compa\u00f1\u00edas.Le puede interesar: \u00bfCu\u00e1l es el efecto para Colombia de la ca\u00edda del petr\u00f3leo?Y lo es porque seg\u00fan Germ\u00e1n Espinosa, presidente Ejecutivo de la C\u00e1mara de Bienes y Servicios Petroleros (Campetrol), la industria se enfrenta otra vez a un nuevo normal de precios m\u00e1s bajos, que pueden estar entre 30 y 40 d\u00f3lares por barril, casi a la mitad de lo que se encontraba antes de que se entrara en la coyuntura.Bajo este escenario, el presidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana del Petr\u00f3leo (ACP), Francisco Jos\u00e9 Lloreda, revel\u00f3 que las nuevas estimaciones del gremio apuntan a que la inversi\u00f3n exploratoria este a\u00f1o 640 millones de d\u00f3lares a solo 270 millones, con una ca\u00edda del 60 por ciento.En el caso de la producci\u00f3n, que es la variable que m\u00e1s influye en el corto plazo en la econom\u00eda, los recursos destinados ya no ser\u00e1n de 1.200 millones de d\u00f3lares sino de 530 millones, con una reducci\u00f3n del 50 por ciento.Por ello, seg\u00fan la ACP, con precios del petr\u00f3leo por debajo de 25 d\u00f3lares habr\u00eda una ca\u00edda 100.000 barriles en la producci\u00f3n de crudo de Colombia, que frente a un objetivo del Gobierno de 900.000 barriles diarios, afectar\u00eda durante las cuentas del Gobierno y de las regiones.El gremio petrolero calcula que por esta situaci\u00f3n habr\u00eda una afectaci\u00f3n fiscal de 12,1 billones de pesos, tanto por menor pago de impuestos al Gobierno Central, como por menor giro generaci\u00f3n de regal\u00edas para las regiones.Los anterior porque seg\u00fan la ACP, el desplome en los precios internacionales y una reducci\u00f3n inicial de 35.000 barriles diarios de\u00a0producci\u00f3n implica una ca\u00edda significativa en los ingresos.\u00a0\u00a0Pasar\u00eda de un recaudo estimado\u00a0en el 2019 de 16,1 billones de pesos en regal\u00edas, impuestos y derechos econ\u00f3micos a unrecaudo estimado de 4 billones de pesos en 2020.Para esta proyecci\u00f3n, la ACP tom\u00f3 un precio del crudo Brent para el a\u00f1o 2020 de\u00a0 35 d\u00f3lares por barril y una cotizaci\u00f3n del d\u00f3lar de 3.900 pesos. Y en vista de que la ca\u00edda en los precios hace insostenibles los costos de producci\u00f3n, pese a que todas las compa\u00f1\u00edas vienen trabajando en reducir sus gastos y en recortar inversiones, la ACP inst\u00f3 al Gobierno a tomar una acci\u00f3n directa sobre las tarifas de oleoductos, que van para los ingresos de Ecopetrol, ya que las diferentes petroleras est\u00e1n pagando hoy en d\u00eda entre 7 y 15 d\u00f3lares por barril, un costo que resultan muy alto frente a otros pa\u00edses.\u201cEl transporte por oleoductos es el \u00fanico eslab\u00f3n de la cadena del sector cuyo costo en los \u00faltimos a\u00f1os se ha mantenido pr\u00e1cticamente igual, representa alrededor de la mitad de los costos de producci\u00f3n, no es gestionable por las compa\u00f1\u00edas del E&P porque es regulado por el Ministerio de Energ\u00eda y diversos estudios muestran que es excesivo\u201d, indic\u00f3 Lloreda.Como se recuerda, el a\u00f1o pasado hubo una dura pol\u00e9mica entre el sector y el Gobierno, ya que los tiempos para negociar tarifas se aceleraron, y se pas\u00f3 de un proceso de construcci\u00f3n a uno m\u00e1s r\u00e1pido de negociaci\u00f3n directa entre cada oleoducto con sus clientes.Seg\u00fan Lloreda, en el caso de Ocensa, el principal ducto del pa\u00eds, esta tarifa deber\u00eda pasar de 7 a 3 d\u00f3lares, que a su juicio es un nivel rentable para los oleoductos y permiten a las empresas manejar la situaci\u00f3n. Este ducto, controlado por Cenit, filial de Ecopetrol, tiene una tarifa de 1,02 d\u00f3lares por kil\u00f3metro, mientras que el oleoducto TransEcuatoriano tiene una de 0,50 d\u00f3lares por barril. Una decisi\u00f3n en este sentido recae en el Ministerio de Minas y Energ\u00eda. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/como-le-ha-ido-y-como-va-a-salir-colombia-de-la-tormenta-petrolera-487464", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Hombre muri\u00f3 en un parque sin saber que estaba contagiado de covid-19", "contenido": " La Gobernaci\u00f3n de Santander anunci\u00f3 que un hombre de 60 a\u00f1os, con residencia en Bucaramanga, falleci\u00f3 debido al nuevo coronavirus.Este caso se reporta como nuevo, debido a que el hombre no hab\u00eda seguido los protocolos de salud, pues no hab\u00eda comunicado que ten\u00eda alguno de los s\u00edntomas a ning\u00fan centro de salud del departamento, por lo que se confirm\u00f3 que padec\u00eda del virus solo despu\u00e9s de que falleciera. \u201cLa Secretar\u00eda de Salud del departamento estaba realizando una investigaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n fallecida en Santander, cuando descubrieron que las causas del deceso de un hombre de 60 a\u00f1os hab\u00eda sido por covid-19\u201d, asegur\u00f3 Mauricio Aguilar, gobernador de Santander.Una fuente oficial confirm\u00f3 que el hombre perdi\u00f3 la vida cuando estaba en el parque Romero, en la calle 45, donde trabajaba haciendo arreglos florales.Seg\u00fan un familiar de la v\u00edctima, el se\u00f1or gozaba de buena salud y no estaba siendo tratado por ninguno dolencia o enfermedad. Sin embargo, el Instituto Nacional de Salud manifiesta que el hombre sufr\u00eda de problemas card\u00edacos y malnutrici\u00f3n.La v\u00edctima viv\u00eda solo en un apartamento cerca del parque donde falleci\u00f3 y la familia asegura que las autoridades tardaron m\u00e1s de tres horas en llegar a recoger su cuerpo. Este ser\u00eda el segundo caso de fallecimiento por contagio de esta enfermedad en el departamento, despu\u00e9s de un hombre de 49 a\u00f1os de Barrancabermeja, quien perdi\u00f3 la vida hace dos semanas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Confirman el contagio de covid-19 de tres m\u00e9dicos en Santander)Adem\u00e1s de este hecho, la gobernaci\u00f3n asegur\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado que hay dos nuevos pacientes contagiados en el departamento; se trata de dos mujeres en Bucaramanga.  La primera es una mujer de 63 a\u00f1os que habr\u00eda sido contagiada al tener contacto con un caso importado y la segunda, de 28 a\u00f1os, cuyo caso todav\u00eda sigue en estudio para establecer su nexo epidemiol\u00f3gico. Por el momento, ambas se encuentran en aislamiento en sus domicilios. (Le puede interesar:\u00a0M\u00e1s de la mitad de pacientes con covid-19 en Santander se recuperaron)Hasta el momento, Santander registra 36 casos en Bucaramanga (17), Floridablanca (9), Barrancabermeja (6), Cimitarra (2), Curit\u00ed (1) y Concepci\u00f3n (1). Del total de contagiados en el departamento, dos fallecieron y 22 se han recuperado satisfactoriamente de la enfermedad.BUCARAMANGA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/muertes-por-coronavirus-en-santander-487316", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "C\u00f3mo son los b\u00fankeres de lujo y por qu\u00e9 ha aumentado la demanda", "contenido": " Larry Hall y Robert Vicino, fundadores de dos compa\u00f1\u00edas especializadas en la venta de b\u00fankeres de lujo en Estados Unidos, hab\u00edan imaginado un apocalipsis distinto. En sus cabezas imaginaban la posibilidad de un ataque de Corea del Norte o el inicio de la Tercera Guerra Mundial. En los \u00faltimos a\u00f1os han construido para sus clientes b\u00fankeres subterr\u00e1neos sellados con puertas blindadas de acero y todas las comodidades posibles para sobrevivir unos meses o un a\u00f1o. Ahora, ambos empresarios aseguran que la demanda de sus complejos de lujo se ha disparado por el miedo que causa la pandemia de coronavirus y afirman recibir muchas m\u00e1s llamadas al d\u00eda de compradores interesados. Desde Survival Condo, la empresa de Hall, aseguran que ahora los clientes compran sin siquiera organizar una visita f\u00edsica a las instalaciones. Eso s\u00ed, pagar por estos complejos no est\u00e1 al alcance del bolsillo de todos. Vivos, la compa\u00f1\u00eda de Robert Vicino, ofrece mini b\u00fankeres a partir de US$40.000. En Survival Condo, por otra parte, se anuncian b\u00fankeres m\u00e1s lujosos por precios que alcanzan los US$4,5 millones. \"Vivos no es solo un refugio fabricado concreto y puertas de acero a prueba de balas. Es un plan alternativo de sobrevivencia. Un espacio del que no har\u00e1 falta salir a la superficie durante un a\u00f1o\", le dice a BBC Mundo Dante Vicino, arquitecto de Vivos, compa\u00f1\u00eda con sede en California, Estados Unidos. Vivos presume de tener complejos disponibles en los estados de Indiana y Dakota del Sur, en Estados Unidos, y otro gran complejo en Europa, en Alemania. El de Europa, seg\u00fan anuncian en su p\u00e1gina web, ser\u00e1 el complejo m\u00e1s grande de b\u00fankeres subterr\u00e1neos de la compa\u00f1\u00eda una vez est\u00e9 terminado. Lo comparan con un moderno \"Arca de No\u00e9\" y dicen que cada familia podr\u00e1 disfrutar de m\u00e1s de 200 metros cuadrados. Adem\u00e1s, las \u00e1reas comunes incluir\u00e1n piscinas, gimnasios y teatros, por ejemplo. \"Los propietarios podr\u00e1n llegar en carro o aviones privados al aeropuerto m\u00e1s cercano. All\u00ed, los helic\u00f3pteros de Vivos se desplegar\u00e1n para llevar a cada propietario a su b\u00fanker\", prometen en su p\u00e1gina web. \"Son b\u00fankeres nucleares de lujo que est\u00e1n dise\u00f1ados para proporcionar no s\u00f3lo protecci\u00f3n f\u00edsica, sino tambi\u00e9n bienestar mental\", aseguraba Larry Hall, due\u00f1o de Survival Condo, en una entrevista con la BBC en 2017. Tambi\u00e9n explic\u00f3 que hab\u00eda gastado millones de d\u00f3lares para dotar a las viviendas de las caracter\u00edsticas necesarias para residir en ellas por un largo per\u00edodo de tiempo. Entre estas, sistemas de filtraci\u00f3n de agua y aire, fuentes de energ\u00eda alternativas, piscinas, salas de cine, salones de cirug\u00eda y, por supuesto, guardias custodiando las entradas. \"En los \u00faltimo d\u00edas las consultas de potenciales compradores se ha disparado. Pero ahora las llamadas son distintas. Los compradores est\u00e1n asustados y tienen m\u00e1s urgencia por el coronavirus\", le comenta Hall a BBC Mundo. \"Quieren saber las unidades disponibles y su precio\", a\u00f1ade. El empresario revela que, recientemente, un comprador adquiri\u00f3 uno de estos b\u00fankeres sin siquiera visitarlo f\u00edsicamente. \"Nos llam\u00f3, organizamos una visita virtual y a los cuatro d\u00edas estaba cerrada la compra\", cuenta. Sin embargo, la crisis econ\u00f3mica asociada a la pandemia de coronavirus no discrimina y tambi\u00e9n est\u00e1 afectando a los privilegiados bolsillos de los clientes de Survival Condo. \"Muchos de los clientes no est\u00e1n en posici\u00f3n de comprar ahora mismo. Primero necesitan que se recupere el mercado de valores o vender una propiedad para hacer frente a la adquisici\u00f3n. Es frustrante, tampoco nosotros podemos ofrecer financiaci\u00f3n para todos\", lamenta Hall. Vicino tambi\u00e9n asegura que las consultas sobre sus b\u00fankeres han aumentado. Sin embargo, dice que el perfil econ\u00f3mico de sus clientes no se limita a ese porcentaje menor de personas con altos ingresos, sino que gente de clase media tambi\u00e9n le ha contactado. \"Nuestros clientes no son ni paranoicos sobre el apocalipsis ni pertenecen al 1% de la \u00e9lite econ\u00f3mica. Son gente con estudios que quieren cuidar de sus familias en medio de los eventos globales actuales\", explica Vicino. \"Vivos es el plan B de todos los clientes que quieren un refugio porque temen que el mundo se rompa por la amenaza de una plaga, un ataque de Corea del Norte o una Tercera Guerra Mundial con Rusia y China\", dice Vicino. El empresario compara tener un b\u00fanker con un seguro de carro o vida. \"Crees que est\u00e1s pagando algo que no necesitas, pero lo cuando te hace falta, es algo que no tiene precio\", asegura. \"Algunos due\u00f1os de nuestros b\u00fankeres ya nos han avisado que, ante medidas de confinamiento total, violencia o escasez, prefieren pasar una temporada aqu\u00ed que en sus primeras residencias\", dice Hall. Para el due\u00f1o de Survival Condo, al margen de tener un b\u00fanker o no, es muy importante que en cada casa haya suministros de comida y medicamentos para cada miembro familiar durante al menos unos meses. \"Muchos gobiernos del mundo tienen b\u00fankeres enormes y profundos para sus funcionarios y la \u00e9lite, pero no para el resto de nosotros\", dice Vicino. El arquitecto, por otra parte, reconoce que su negocio puede despertar escepticismo por sacar provecho del miedo de sus clientes. \"Todo el mundo creer\u00e1 en la necesidad de esto cuando sea demasiado tarde para buscar una soluci\u00f3n\", asegura. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=8fj-C_xCda8", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/coronavirus-como-son-los-bunkeres-de-lujo-cuya-demanda-aumenta-por-la-amenaza-del-covid-19-487644", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Qu\u00e9 tan clave es la industria de la manufactura en Bogot\u00e1", "contenido": " En medio del debate sobre qu\u00e9 sectores de la econom\u00eda pueden reactivarse o no a partir de este 27 de abril qued\u00f3 la industria manufacturera. Es una de las m\u00e1s grandes, diversas y claves para la econom\u00eda de Bogot\u00e1.Pero \u00bfqu\u00e9 es esta industria en la capital del pa\u00eds? El sector est\u00e1 integrado por un sinn\u00famero de subsectores que, a su vez, hacen parte de diferentes cadenas productivas. (Le puede interesar:\u00a0Claudia L\u00f3pez se opone a reactivar sectores al tiempo en Bogot\u00e1) Y, precisamente por la actividad que desarrollan esas unidades productivas, necesitan de la presencia f\u00edsica de la gran mayor\u00eda de sus empleados. Ese problema no lo tienen otros sectores de la econom\u00eda, que han aprovechado la cuarentena para afianzarse en modelos de trabajo como el teletrabajo.En la manufactura se encuentran, por ejemplo, los sectores textil-confecciones, bebidas, productos de tabaco, cuero y marroquiner\u00eda, caucho y pl\u00e1sticos, qu\u00edmicos, muebles, met\u00e1licos y minerales, fabricaci\u00f3n de papel y cart\u00f3n, productos inform\u00e1ticos, productos farmac\u00e9uticos, maquinaria y equipos, autopartes, fabricaci\u00f3n de veh\u00edculos automotores...Estas unidades productivas suman 91.399, entre la capital y Cundinamarca (ver gr\u00e1ficos), seg\u00fan el registro mercantil de la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1.Sin embargo, en la ciudad se encuentra la gran mayor\u00eda. Esto explica la importancia que tienen para la capital, en cuanto a generaci\u00f3n de empleo, principalmente, y productividad. El 88 por ciento, para un total de 80.724, tienen su domicilio en Bogot\u00e1, sobre un universo de 520.000, entre personas naturales y jur\u00eddicas que se estiman conforman el tejido empresarial de Bogot\u00e1 y la regi\u00f3n.Nicol\u00e1s Uribe, presidente ejecutivo de la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1, destaca que la manufactura es uno de los sectores que m\u00e1s generan empleo en la ciudad, despu\u00e9s del comercio, entretenimiento y recreaci\u00f3n, y la administraci\u00f3n p\u00fablica. Entre directos e indirectos, genera aproximadamente 560.000 puestos.La Secretar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico de Bogot\u00e1 estima que la manufactura genera en la ciudad 436.000 empleos, de los cuales 252.203 son desempe\u00f1ados por hombres y el resto por mujeres.Pero estas empresas tienen adem\u00e1s una particularidad. Seg\u00fan la C\u00e1mara de Comercio, en un 97 por ciento son micros y peque\u00f1as, que se estiman en cerca de 78.000, las cuales tienen entre tres y 15 trabajadores en promedio. Las grandes empresas apenas llegan a 583 y demandan mano de obra para una media de 380 personas.De hecho, Alejandra Osorio, subdirectora de Acopi Bogot\u00e1 y Cundinamarca, dice que \u201cla manufactura tiene una curva de entrenamiento de su mano de obra que valora el empresario. Adem\u00e1s, su mano de obra, integrada por operarios y obreros, es formal y tiene estabilidad; la gran mayor\u00eda del tejido empresarial son empresas que tienen hasta 10 trabajadores\u201d. (Le recomendamos:\u00a0Investigan posible contagio de covid en operadores de la l\u00ednea 123) Pero adem\u00e1s, dentro de sus cadenas productivas hay sectores que son grandes empleadores de mujeres. Es el caso del textil-confecci\u00f3n, con m\u00e1s de 26.000 unidades productivas en la ciudad. El 75 por ciento de los trabajadores de esas empresas son mujeres cabeza de familia y de econom\u00edas familiares, seg\u00fan Guillermo Criado, gerente comercial de Telas Patprimo, una compa\u00f1\u00eda bogotana que tiene aproximadamente 8.000 funcionarios, el 80 por ciento de ellos mujeres.\u201cSomos todo un ecosistema. El sector textil-confecci\u00f3n abarca hilander\u00edas, tejedur\u00edas, f\u00e1bricas de confecci\u00f3n grandes, peque\u00f1as, medianas, vendedores de confecci\u00f3n y telas, talleres sat\u00e9lites, bordadores, tiendas de tela y de insumos, tintorer\u00edas, estampadores\u201d, dice Criado, quien es adem\u00e1s miembro de la C\u00e1mara Colombiana de la Confecci\u00f3n.Y por localidades se tiene que Kennedy, Engativ\u00e1, Suba y Puente Aranda son, en su orden, donde est\u00e1n m\u00e1s concentradas esas unidades productivas. Los diferentes sectores de la industria manufacturera en Bogot\u00e1 dicen estar trabajando en el dise\u00f1o de los estrictos protocolos que demanda la cuarentena por el riesgo de contagio con covid-19.\u00a0Esas empresas consideran que el regreso a actividades no ser\u00e1 de inmediato y lo har\u00edan manera escalonada, eso s\u00ed, evaluando d\u00eda a d\u00eda de la enfermedad y, adem\u00e1s, del mercado. \u201cVenimos trabajando en la construcci\u00f3n de los protocolos para la reapertura. Es evidente que de ac\u00e1 al lunes es muy dif\u00edcil tener toda esa informaci\u00f3n clara\u201d, afirm\u00f3 Alejandra Osorio, subdirectora de Asociaci\u00f3n Colombiana de las Micro, Peque\u00f1as y Medianas Empresas, Acopi Bogot\u00e1 y Cundinamarca. (Adem\u00e1s:\u00a0Lo que m\u00e1s destac\u00f3 Claudia L\u00f3pez de sus primeros 100 d\u00edas) Osorio dijo tambi\u00e9n que los temas de distanciamiento y de protecci\u00f3n dentro de las empresas se vienen adelantando sin problema. \u201cLas empresas dar\u00edan los implementos necesarios a los empleados, les tomar\u00edan la temperatura en determinados tiempos y velar\u00edan por que est\u00e9n en una distancia entre uno y otro\u201d, agreg\u00f3.Sin embargo le preocupa el desplazamiento de los trabajadores, quienes por lo general utilizan dos medios de transporte para ir al trabajo. Por eso proponen como f\u00f3rmula para ayudar a evitar las concentraciones en el transporte p\u00fablico organizar diferentes turnos de trabajo las 24 horas durante los siete d\u00edas de la semana.De hecho, seg\u00fan Osorio, el gremio ha identificado los sectores de la ciudad donde se encuentran las manufacturas, los cuales coinciden con corredores viales principales, y que les est\u00e1n pidiendo a las empresas informaci\u00f3n sobre la ubicaci\u00f3n de los empleados y obreros, con el fin de dise\u00f1ar rutas y medios de transporte.\u200b GUILLERMO REINOSO RODR\u00cdGUEZEDITOR DE BOGOT\u00c1@guirei24\u200b@Bogot\u00e1ET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-que-tan-importante-es-la-industria-de-la-manufactura-en-bogota-487590", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "D\u00eda de la tierra: naturaleza del mundo respira en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/dia-de-la-tierra-se-celebra-en-cuarentena-487368", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00a1Desierto! As\u00ed luce el ic\u00f3nico Central Park, de Nueva York", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-en-estados-unidos-asi-se-ve-el-central-park-486456", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed se ve por dentro el hospital que abri\u00f3 sus puertas en Corferias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/hospital-adecuado-en-corferias-asi-es-y-asi-funcionara-486546", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Vea en fotos c\u00f3mo el coronavirus sigue paralizando al mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/imagenes-de-soledad-por-las-cuarentenas-por-coronavirus-en-el-mundo-485722", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Actividades divertidas para hacer en casa en esta cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/actividades-para-hacer-en-casa-durante-cuarentena-481632", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy los mercados chinos se\u00f1alados de origen del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/asi-lucen-los-mercados-mojados-en-wuhan-tras-su-reapertura-485272", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "En fotos: la tragedia ambiental en el Golfo de M\u00e9xico, hace 10 a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/el-derrame-petrolero-mas-grande-del-golfo-de-mexico-hace-10-anos-486888", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Entre desinfecciones y protestas avanz\u00f3 el d\u00eda en las calles de Bogot\u00e1", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-cuarentena-en-bogota-con-protestas-y-desinfeccion-487444", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Tormentas de poder", "contenido": " Una de las complicaciones m\u00e1s delicadas de la covid-19 es la \u2018tormenta de citoquinas\u2019. As\u00ed llaman los m\u00e9dicos a una reacci\u00f3n desmedida del sistema inmunitario, en la que el cuerpo, buscando repeler el pat\u00f3geno invasor, ataca sin piedad sus propios \u00f3rganos. En muchos casos, puede causar la muerte. Los poderes del mundo tambi\u00e9n han desplegado respuestas \u2018inmunitarias\u2019 para enfrentar los estragos sociales y econ\u00f3micos de la pandemia. La mayor\u00eda de ellas, como los aislamientos preventivos, son justificadas y necesarias. Pero, como en las temibles tormentas de citoquinas, existe tal cosa como una reacci\u00f3n excesiva que puede agravar al paciente. Existen, en otras palabras, las tormentas de poder. Y, aunque a\u00fan estamos en una etapa de la epidemia que amerita medidas excepcionales, hay nubes en el horizonte que nada tienen que ver con esas medidas, y que presagian tiempos oscuros. En Hungr\u00eda, el r\u00e9gimen de Viktor Orb\u00e1n se arrog\u00f3 poderes para gobernar sin control parlamentario por tiempo indefinido. En Rusia, Vladimir Putin hace uso de la crisis para pedir un cambio constitucional que le permitir\u00eda reelegirse por quinta y sexta vez. En Estados Unidos, Donald Trump suspendi\u00f3 por dos meses el otorgamiento de green cards. En China, el Partido Comunista les apret\u00f3 las tuercas a sus habituales restricciones de la libertad de expresi\u00f3n y censur\u00f3 informes tempranos de la epidemia que habr\u00edan salvado miles de vidas. En Espa\u00f1a, el jefe de la Guardia Civil dice, confusamente, que trabaja para reducir el \u201cclima contrario a la gesti\u00f3n de la crisis por parte del Gobierno\u201d, y una ministra a\u00f1ade que no se pueden aceptar \u201cmensajes negativos\u201d.(Tambi\u00e9n en Espa\u00f1a, el Gobierno \u201cproh\u00edbe\u201d los despidos, como si el desempleo pudiera regularse por decreto; como si una empresa que reduce sus operaciones o, peor, quiebra, no tuviera necesariamente que reducir su planta de personal. Es un curioso caso de extralimitaci\u00f3n a la vez que timidez en el uso del poder. Pues si el Gobierno espa\u00f1ol cree de verdad que se pueden \u201cprohibir\u201d cosas como el paro, se ha quedado corto. Le ha faltado imaginaci\u00f3n. Ha podido ir m\u00e1s all\u00e1 y prohibir, por ejemplo, las recesiones econ\u00f3micas. O prohibir de una buena vez los virus, y sanseacab\u00f3).En s\u00edntesis, estamos ante una epidemia de gobernantes engolosinados con las facultades especiales que la covid les ha concedido. Lo que es l\u00f3gico: no ser\u00edan gobernantes si no tuvieran debilidad por el poder.Hasta las iniciativas m\u00e1s bienintencionadas pueden terminar al servicio de esa debilidad. En este momento, muchos gobiernos se est\u00e1n haciendo cargo del sostenimiento, e incluso de la alimentaci\u00f3n, de sectores vulnerables de la poblaci\u00f3n. Es una medida m\u00e1s que justificada; pero no perdamos de vista que profundiza la dependencia del Estado de amplios sectores de la sociedad. Y los pol\u00edticos, cuando oyen \u201cdependencia\u201d, oyen \u201cclientela electoral\u201d. Mientras se frotan las manos.Nunca como hoy hab\u00edamos tenido que ser tan celosos de nuestra vida privada y libertades. Y no lo estamos siendo. No nos hemos alarmado lo suficiente por la hipertrofia del Estado, y del poder de sus inquilinos semipermanentes, como consecuencia de esta pandemia. Es natural: en tiempos de gran crisis, todos los recursos materiales e intelectuales se vuelcan a enfrentar la emergencia. Lo importante, luego, es que el Estado se comporte como un acorde\u00f3n: que se expanda lo necesario para atender la crisis y recupere su tama\u00f1o adecuado cuando haya pasado lo peor. Habr\u00e1 iniciativas, sin duda, que querremos volver permanentes, como los mecanismos para evitar y controlar futuras pandemias. Pero, en la gran mayor\u00eda de los casos, las medidas de excepci\u00f3n deben guardarse bajo llave cuando hayamos terminado de usarlas.Thierry Ways@tways / tde@thierryw.net", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/thierry-ways/tormentas-de-poder-columna-de-thierry-ways-487510", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Destinitos fatales", "contenido": " Es una historia tan triste y tan absurda que si no hubiera el video que la documenta, y que acabo de ver varias veces por internet porque es que de verdad no puede ser, nadie la creer\u00eda. Nadie. Sucedi\u00f3 en Jordania hace seis d\u00edas: un preso de nombre Sadi Salem Wardat fue liberado de la c\u00e1rcel por la crisis del coronavirus y cuando lleg\u00f3 a su barrio sus primos y sus amigos lo recibieron dando tiros al aire. Y fue tan de malas el pobre Sadi (incre\u00edble: en \u00e1rabe el nombre Sadi quiere decir \u2018el afortunado\u2019) que una de esas balas perdidas le cay\u00f3 a \u00e9l y lo mat\u00f3; fue un primo suyo quien la dispar\u00f3, e insiste en que se trat\u00f3 de un accidente. Un muerto m\u00e1s por el coronavirus en el mundo y sin duda uno de los casos m\u00e1s tr\u00e1gicos: el de aquel que huye de la enfermedad pero la desgracia le cae con la precisi\u00f3n de un reloj, cual guillotina.Hace poco tambi\u00e9n supe de una historia parecida, cambiando lo que haya que cambiar, aunque debo decir que al principio la recib\u00ed con beneficio de inventario, incr\u00e9dulo. Pero despu\u00e9s de lo de Sadi Salem ya nada me parece imposible. Fue as\u00ed: un se\u00f1or conocido de un amigo en Cali se fue para su finca a librarse de la peste y a los tres d\u00edas se ahog\u00f3 en un r\u00edo. El mismo r\u00edo de toda la vida, aunque el fil\u00f3sofo Her\u00e1clito dec\u00eda que eso nunca es as\u00ed.Tengo un libro alem\u00e1n rar\u00edsimo \u2013pero rar\u00edsimo: da hasta miedo\u2013 que se llama 'El azar y el destino'. Lo escribi\u00f3 Wilhelm von Scholz, un autor hoy ya del todo olvidado, por fortuna para \u00e9l. Y digo que por fortuna porque durante a\u00f1os fue tambi\u00e9n un autor maldito y repudiado a causa de su adhesi\u00f3n vulgar y abyecta al nacionalsocialismo, de cuyos horrores, infamias y caudillos hizo siempre una defensa vehemente y sin pudor.Pero el libro es bueno porque se ocupa justo de eso, de c\u00f3mo el azar teje el destino; c\u00f3mo lo nombra tambi\u00e9n y le da sentido y lo hace posible: de alguna manera lo que parece una pura causalidad se vuelve el cumplimiento de un hado; lo que parece surgido del acaso y del flujo ca\u00f3tico de probabilidades infinitas, como la vida misma, se vuelve una suerte a veces fatal o a veces bendita: el infortunio o la fortuna, las dos caras de la moneda.Dec\u00eda el poeta franc\u00e9s St\u00e9phane Mallarm\u00e9: \u201cUn golpe de dados nunca abolir\u00e1 el azar...\u201d. O el azar y el destino, como en el libro de Wilhelm von Scholz, que cuenta historias asombrosas y todas ciertas: un paciente de un m\u00e9dico en Nueva York, por ejemplo, que le deb\u00eda mucho dinero. Tanto que se cambi\u00f3 de casa para que nunca m\u00e1s lo encontraran, con tan mala suerte, para todos, que su nueva vecina era la suegra del acreedor.Hay un autor h\u00fangaro (m\u00e1s bien austroh\u00fangaro) que me fascina: \u00d6d\u00f6n von Horv\u00e1th. Su padre, que se llamaba como \u00e9l, era diplom\u00e1tico y fue enviado a Rusia y luego a Alemania, donde la familia se qued\u00f3 por largo tiempo, al punto de que su lengua era el alem\u00e1n y ya no el magiar. As\u00ed lo escribi\u00f3 el propio \u00d6d\u00f6n von Horv\u00e1th, el hijo, en sus memorias: \u201cEl alem\u00e1n es mi patria...\u201d. En ese idioma escribi\u00f3 casi toda su obra.Pero eso no le sirvi\u00f3 para nada cuando llegaron los nazis; cuando lleg\u00f3 ese infierno al que Wilhelm von Scholz, qu\u00e9 coincidencia, le dedicaba los mayores elogios. Muy pronto \u00d6d\u00f6n von Horv\u00e1th fue expulsado de Alemania y de Austria y sus libros fueron prohibidos y quemados. Volvi\u00f3 entonces a Hungr\u00eda, donde escribi\u00f3, siempre en alem\u00e1n, una novela que public\u00f3 en Holanda y que fue un \u00e9xito arrollador: 'Juventud sin Dios'.Eso fue a finales de 1937. En mayo de 1938 viaj\u00f3 a Par\u00eds, donde el director Robert Siodmak quer\u00eda hacer una pel\u00edcula del libro. Se reunieron. Al salir Horv\u00e1th de esa cita le cay\u00f3 una rama de un \u00e1rbol en la cabeza y lo mat\u00f3.Una gitana le hab\u00eda dicho un d\u00eda: \u201cHagas lo que hagas, nunca vayas a Par\u00eds\u201d.Juan Esteban Consta\u00edncatuloelperro@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-esteban-constain/destinitos-fatales-columnas-de-juan-esteban-constain-487514", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Cosas innecesarias", "contenido": " Mi amigo lusovenezolano Juan Horacio de Freitas (en Twitter, @deFreitasJH), doctor en filosof\u00eda radicado en Madrid, me hizo caer en cuenta de algo con este trino: \u201cYo ando totalmente solo, confinado desde hace ya casi un mes en un espacio de 25 metros cuadrados. Tengo mucha suerte de contar con mis adornos, mis libros, mis pelis y mis juegos. Todo este mundo de cosas innecesarias. Sin estas cosas, pero con abrazos, no estar\u00eda mejor\u201d. Tambi\u00e9n coment\u00f3 un video en el que sale Ricardo Dar\u00edn, actor argentino, reflexionando frente a la c\u00e1mara sobre el sinsentido del consumo desenfrenado de \u201ccosas innecesarias\u201d y, en el fondo, el confort de una biblioteca atestada de libros, fotos y botellas de licores. Despu\u00e9s pens\u00e9 en mi columna de hace quince d\u00edas, en la que me refiero a deshacernos de las \u201ccosas innecesarias\u201d. Me sent\u00ed est\u00fapida cuando me vi repitiendo esa frase hecha y falsamente virtuosa. Como el profesor me lo hizo ver, en mi casa \u2013que ahora limpio tanto\u2013 hay cosas que no quiero botar a la basura y que no necesito. M\u00e1s o menos las mismas de Dar\u00edn: libros, fotos, y otras como toda la ropa que me ha hecho mi mam\u00e1. Me cuenta el profesor que ni siquiera los c\u00ednicos de la Antig\u00fcedad, practicantes de aquella escuela de pensamiento que promov\u00eda el vivir con lo b\u00e1sico \u2013no ten\u00edan casa y andaban descalzos por la calle\u2013, soltaban el b\u00e1culo, cuyo significado, entre otros muy pr\u00e1cticos, tambi\u00e9n pod\u00eda ser casi religioso y pol\u00edtico. Aun los ascetas, con sus ayunos y frugalidades, depositan su fe en un objeto innecesario que cargan de valor. Parece ser que, m\u00e1s que las cosas mismas, lo que necesitamos es que estas signifiquen.Quiz\u00e1s la m\u00e1s acuciante necesidad del ser humano sea llenarlo todo de sentido, ya que una vida con lo estrictamente necesario para mantener el cuerpo vivo no le permite verse como el animal distinto y especial que cree ser. El profesor De Freitas me hace pensar que sin esas cosas innecesarias que volvemos sagradas, el hombre no soportar\u00eda confrontar su existir profano y despojado.Es posible que la verdadera necesidad del hombre para mantenerse vivo sea crear s\u00edmbolos, pues para vivir como los otros animales (\u00bflos \u00fanicos capaces de vivir con lo necesario?) habr\u00eda que obliterar esa voluntad tan humana. Si no fuera por lo simb\u00f3lico que hay detr\u00e1s de lo innecesario, preferir\u00edamos morir, aun teniendo lo justo para sobrevivir.Margarita Rosa de Francisco", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/margarita-rosa-de-francisco/cosas-innecesarias-columna-de-margarita-rosa-de-francisco-487492", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Unidad y disciplina: el ant\u00eddoto chino contra el covid-19", "contenido": " Reza un dicho chino que \u2018cuanto m\u00e1s grande es el caos, m\u00e1s cerca est\u00e1 la soluci\u00f3n\u2019. Aunque parezca una paradoja, en tiempos de pandemia esta frase tiene m\u00e1s sentido que nunca. La expansi\u00f3n del covid-19 en todo el mundo es, tal vez, el mayor desaf\u00edo de la humanidad en los \u00faltimos tiempos. Prueba de ello son los innumerables y valientes esfuerzos que gobiernos, empresas y comunidades de cient\u00edficos han emprendido para encontrar la cura del virus.No obstante, mientras se trabaja para lograrlo, la soluci\u00f3n est\u00e1 en cada uno de nosotros. Como sociedad, debemos apelar a la disciplina y la unidad.Mucho se habla en medios acerca de c\u00f3mo en China logramos controlar la propagaci\u00f3n del covid-19. Algunos nos admiran, otros nos cuestionan. Ciertamente, y como las cifras lo demuestran, no fue de la noche a la ma\u00f1ana. Nuestra lucha, as\u00ed como la de los dem\u00e1s pa\u00edses, tambi\u00e9n ha sido dolorosa.Hemos perdido a miles de ciudadanos y sufrido los efectos sociales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos propios de una pandemia. Sin embargo, ante el desaf\u00edo que implica enfrentarse a una situaci\u00f3n desconocida, hemos aprendido y tenemos muchas lecciones por compartir. Adem\u00e1s de nuestros hallazgos m\u00e9dicos y desarrollos tecnol\u00f3gicos \u2013compartidos constantemente con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)-, nuestra experiencia nos deja como lecci\u00f3n que el mejor ant\u00eddoto contra el coronavirus es una sociedad unida y disciplinada.La disciplina, adem\u00e1s de la observancia de las leyes y los ordenamientos, se trata de la construcci\u00f3n y el mantenimiento de h\u00e1bitos positivos. La uni\u00f3n, inherente a nuestra vida en comunidad, se trata de actuar en funci\u00f3n del inter\u00e9s general; de recordar que hacer el bien a los dem\u00e1s es hacer el bien a uno mismo.En China, tanto gobernantes como ciudadanos hemos entendido que la combinaci\u00f3n de estos dos importantes valores es clave para hacerle frente al covid-19.El aislamiento preventivo y obligatorio, el fortalecimiento de la infraestructura hospitalaria, el desarrollo de t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n del virus y las dem\u00e1s medidas que se han implementado en diferentes pa\u00edses solo ser\u00e1n exitosos si vienen acompa\u00f1ados de una gran conciencia colectiva en la que la solidaridad, la cooperaci\u00f3n y la responsabilidad act\u00faen como fuerzas unificadoras de nuestra sociedad.Todas las naciones y los Estados son diferentes. Eso est\u00e1 claro. Tal vez lo que hagan en unos no funcione en otros, y por eso no todas las medidas son replicables, sino un men\u00fa que seleccione los que sean adaptables.Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de las diferencias culturales, o de nuestros sistemas pol\u00edticos y econ\u00f3micos, es hora de apelar a lo que compartimos sin excepci\u00f3n en cada uno de los pa\u00edses del mundo: las personas.Estamos ante una situaci\u00f3n sin precedentes que exige de nosotros prudencia y moderaci\u00f3n, pero sobre todo, esfuerzos compartidos. Gobiernos y ciudadanos debemos ayudar, desde la unidad y la disciplina, a salvaguardar la salud p\u00fablica mundial.Lan HuEmbajador de la Rep\u00fablica Popular China en Colombia", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/otros-columnistas/unidad-y-disciplina-el-antidoto-chino-contra-el-covid-19-columna-de-lan-hu-487496", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/un-millon-de-gracias-caricatura-de-matador-487550", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/primero-salen-los-rusos-caricatura-de-matador-487552", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/adios-a-otro-de-les-luthiers-caricatura-de-matador-487558", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Sorpresa en cuarentena: osa melera se aparece en hotel de Valledupar", "contenido": " Aprovechando el aislamiento social que vive Colombia por estos d\u00edas, para evitar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus, varios son los animales silvestres que se han dejado ver por zonas que, normalmente, est\u00e1n llenas de personas. La calma y la soledad que hay por estos d\u00edas han sido \u2018c\u00f3mplices\u2019 de estas especies, que se han aventurado a conocer lugares en donde antes era dif\u00edcil o casi imposible verlas. En esta ocasi\u00f3n el protagonismo recae en una hermosa osa melera, que se pase\u00f3, muy tranquila, por un importante hotel de Valledupar.\"La naturaleza recupera su espacio\", escribi\u00f3 el hotel en su cuenta de Twitter, con un video de la tamand\u00faa, ccomo tambi\u00e9n se le conoce.En el clip, el animal camina por las instalaciones del lugar, haciendo una parada 't\u00e9cnica' en los ventanales del restaurante, como observando qu\u00e9 hab\u00eda adentro. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea el video de la osa aqu\u00ed).La osa fue entregada a funcionarios de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional del Cesar (Corpocesar).\"La tamand\u00faa se encontraba en excelentes condiciones f\u00edsicas, por lo que Corpocesar, a trav\u00e9s de la Red de Fauna del Cesar, procedi\u00f3 a su liberaci\u00f3n inmediata a su h\u00e1bitat natural: el bosque de Galer\u00eda del R\u00edo Clavos\", inform\u00f3 la entidad.Junto con ella fueron liberados tambi\u00e9n un zorro chucho y una boa. Desde que empez\u00f3 la cuarentena, el pasado 25 de marzo, son varios los casos de avistamiento de animales silvestres en zonas, com\u00fanmente, usadas por humanos.En Cartagena, por ejemplo, apareci\u00f3 un grupo de delfines en las costas de la ciudad. Tambi\u00e9n se han avistado zorros, zarig\u00fceyas, murci\u00e9lagos, comadrejas, iguanas y osos hormigueros.Hasta el momento, en Colombia, hay m\u00e1s de 4.000 contagiados con coronavirus y m\u00e1s de 200 muertos. La cuarentena en el pa\u00eds ir\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 11 de mayo.En el mundo, en total, hay m\u00e1s de 2,6 millones de infectados y m\u00e1s de 185.000 fallecidos.Tendencias EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/cuarentena-en-colombia-osa-melera-se-pasea-por-hotel-en-valledupar-487742", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Club de f\u00fatbol italiano usar\u00e1 camiseta que ni\u00f1o dise\u00f1\u00f3 en cuarentena", "contenido": " Luigi D\u2019 Agostino, un ni\u00f1o de 6 a\u00f1os, fue el ganador de una particular competencia dirigida por el equipo de f\u00fatbol Pescara, de la segunda divisi\u00f3n de Italia. El concurso, titulado \u2018Dise\u00f1a la camiseta especial de Delf\u00edn\u2019, buscaba incentivar a sus j\u00f3venes fan\u00e1ticos a mantenerse activos durante la cuarentena en el pa\u00eds de 'La bota'.El certamen, como su nombre lo indica, buscaba el dise\u00f1o m\u00e1s creativo para una indumentaria del equipo.\u00a0El lema de la campa\u00f1a propuesta por el equipo era \u2018dale una patada al covid-19\u2019. La iniciativa logr\u00f3 capturar la atenci\u00f3n de cientos de fan\u00e1ticos que enviaron sus dibujos mediante las redes sociales del Pescara Calcio. En su p\u00e1gina oficial el club italiano anunci\u00f3 que, tras d\u00edas de votaci\u00f3n, el dise\u00f1o de Luigi result\u00f3 vencedor. La propuesta ganadora presenta a la mascota del equipo, un delf\u00edn, acompa\u00f1ado de un arco\u00edris que representa la esperanza frente a la crisis del coronavirus. El Pescara tambi\u00e9n inform\u00f3 cu\u00e1l ser\u00e1 la empresa textil\u00a0 encargada de fabricar la camiseta que el equipo usar\u00e1 en la pr\u00f3xima temporada. Adem\u00e1s, la organizaci\u00f3n invitar\u00e1 al ni\u00f1o a pasar un d\u00eda en sus instalaciones para participar el proceso de producci\u00f3n junto con el dise\u00f1ador.  (Lea tambi\u00e9n: Decisi\u00f3n un\u00e1nime: la Serie A aprob\u00f3 terminar la temporada) De igual forma, la camiseta que obtuv\u00f3 el segundo lugar, dise\u00f1ada por Simone Ciccocioppo, ser\u00e1 producida y se convertir\u00e1 en el uniforme oficial de la Escuela de F\u00fatbol de Pescara.  El club Pescara, cuyo nombre completo es Delfino Pescara 1936, jug\u00f3 en la m\u00e1xima categor\u00eda italiana de f\u00fatbol, la Serie A, durante siete temporadas en su historia. El equipo est\u00e1 actualmente en la B de Italia, pero pas\u00f3 por la primera divisi\u00f3n entre 2011 y 2017. En sus filas han aparecido jugadores que actualmente ocupan un m\u00e1s que merecido lugar entre los mejores futbolistas del pa\u00eds del Calcio, como Lorenzo Insigne (hoy en Napoli; adem\u00e1s, compa\u00f1ero de David Ospina) o Marco Verratti (uno de los aplaudidos del PSG).\u00a0 TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/club-de-futbol-italiano-usara-camiseta-que-nino-diseno-en-cuarentena-487440", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cristina Uma\u00f1a habla de su trabajo en \u2018La casa de las flores'", "contenido": " Vuelven los conflictos y las desventuras de la familia De la Mora, tras el estreno de la tercera y \u00faltima temporada de la serie de Netflix que se ci\u00f1e de nuevo a exponer una caricatura al melodrama y una trama cargada de iron\u00eda y humor negro alrededor de esa idea de que hay gente que muestra solo una arista de lo que verdaderamente es. Esa es una de las reflexiones a la que lleg\u00f3 a actriz colombiana Cristina Uma\u00f1a que se une a este tejido de intrigas en el papel de Kim, un personaje que hace un poco contraste a lo que se ha visto en su carrera, pero que est\u00e1 conectado con ese ejercicio de seguir rompiendo fronteras como int\u00e9rprete. Ella habl\u00f3 con EL TIEMPO de este trabajo, que explora en un juego entre el pasado y el presente, las nuevas aventuras de una familia muy particular y la juventud de Virginia de la Mora (interpretada en la primera temporada por Ver\u00f3nica Castro). Todo indica que su papel es antag\u00f3nico y diferente...\u200bS\u00ed, buen, digamos queque ella es completamente arribista y oportunista, es de esos personajes que juegan a ser altruistas que quieren salvar el mundo e ir detr\u00e1s de la bondad, pero tiene un objetivo ego\u00edsta y se va a llevar por delante al que sea para lograrlo. \u00bfElla tambi\u00e9n es como una caricatura?\u200bTodos los personajes de Manolo rayan un poco en la s\u00e1tira y la caricatura, Kim est\u00e1 en eso...Es mala, perversa, descarada y pronto lo van a ver.\u00bfLleg\u00f3 a decirle porqu\u00e9 la llam\u00f3 para ese personaje?\u200bA \u00e9l le encant\u00f3 mi personaje de Judy Moncada en Narcos (era la esposa de un socio de Pablo Escobar), una mujer dura, como mi papel en La casa de las flores y creo que Manolo sinti\u00f3 que yo pod\u00eda interpretarlo de alguna manera con esa fuerza. \u00bfQu\u00e9 significa estar en este universo de \u2018La casa de las flores\u2019?\u200bMe hubiera gustado estar mucho m\u00e1s en la din\u00e1mica de Manolo Caro (el creador de la serie), pero si fue muy interesante para m\u00ed explorar este universo de comedia con una tercera temporada y personajes tan s\u00f3lidos. Fue un trabajo muy c\u00f3mplice y fue super bonito poder hacerlo (...) Reencontrarme con Cecilia Su\u00e1rez (que hace de Paulina, la protagonista central de las dos \u00faltimas temporadas y que comparti\u00f3 con Uma\u00f1a en la serie Capadocia) y vivir el ensayo, la prueba y el error.. \u00bfPero c\u00f3mo se sinti\u00f3 en el terreno de la comedia?\u200bEl tema de la comedia es un tema de mucho tempo, y siento que en mi experiencia en la serie hay un gran trabajo en ese, el ritmo es important\u00edsimo, as\u00ed que estuve muy alerta a eso y fue interesante, otra disciplina actoral. Yo ven\u00eda de hacer las series Distrito Salvaje y Jack Ryan, m\u00e1s cercanos a la energ\u00eda de la acci\u00f3n y fue muy interesante hacer este giro.\u00bfSer\u00e1 que \u2018La casa de las flores ser\u00e1 m\u00e1s rebelde ahora que se despide?Absolutamente, al leer los guiones te encuentras con cosas que muchos pueden pensar que son exageraciones, pero son reales y parten de los miedos. Manolo Caro es agudo, arriesgado y sin pudor y eso me encanta. Siento que se la jug\u00f3 para cerrar con m\u00e1s intensidad y con broche de oro.\u00bfEspec\u00edficamente en qu\u00e9 sentido?\u200bYo creo que para Manolo, y lo s\u00e9 por algunas conversaciones con \u00e9l acerca de la vida, que le gusta hablar de esa negaci\u00f3n muy fuerte a aceptarnos como somos, hay una hipocres\u00eda por aparentar lo que no somos, al igual que el universo gay, que le interesa mostrarlo porque siente que en la sociedad es algo importante.\u00bfQu\u00e9 tanto la ha transformado su experiencia como actriz en el exterior, ahora que se est\u00e1 abriendo camino en varios g\u00e9neros?\u200bMe siento muy contenta, muy satisfecha ya que ha sido un camino que he escogido y en el que estoy trabajando todo el tiempo para retarme y seguir enamor\u00e1ndome de mi profesi\u00f3n y mis personajes (...) Indagando, atrevi\u00e9ndome, siento que mi carrera ha sido es ahora el resultado de todo eso.\u00bfBueno qued\u00f3 abierta la puerta a otros proyectos con Manolo Caro?\u200bPues ojal\u00e1, me gustar\u00eda trabajar en algo con \u00e9l con mucho m\u00e1s tiempo para que podamos crear y goz\u00e1rnosla m\u00e1s (...) Tiene un mont\u00f3n de cosas y espero que podamos coincidir, pero si no, me siento contenta de esta experiencia, es mi amigo y lo admiro profundamente. ANDR\u00c9S HOYOS VARGAS@AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/actriz-revela-detalles-de-trabajar-en-la-casa-de-las-flores-487418", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Diez actuaciones memorables de Marcos Mundstock con Les Luthiers", "contenido": " Seg\u00fan confirm\u00f3 el propio Grupo, Mundstock muri\u00f3 tras luchar con un \u201cproblema irreversible de salud\u201d. El humorista, y adem\u00e1s miembro de la Real Academia de La Lengua, no solo era reconocido por su potente voz (educada gracias a que era locutor de profesi\u00f3n), sino por sus introducciones le\u00eddas antes de comenzar cada acto musical y que se convirtieron\u00a0 en uno de los sellos caracter\u00edsticos de las actuaciones de Les Luthiers.Pero tambi\u00e9n hizo un d\u00fao memorable de actuaciones junto a Daniel Rabinovich, otro de los integrantes de Les Luthiers m\u00e1s recordados y quien muri\u00f3 el 21 de agosto de 2015. Precisamente, para recordar a uno de los m\u00e1s grandes humoristas latinoamericanos, dejamos 10 de algunas memorables actuaciones de Marcos Mundstock. No pretende ser un escalaf\u00f3n especializado, sino simplemente un homenaje para disfrutar y para que usted sume sus propios favoritos. Mundstock representa a un miembro de la Sociedad de Compositores para buscar a Helmut  B\u00f6sengeist, un m\u00fasico que decidi\u00f3 asilarse en los Alpes. Mundstock y Rabinovich, dos \u2018especialistas\u2019, hacen una extra\u00f1a disertaci\u00f3n sobre el merengue y que termina por caminos \u2018sinuosos\u2019. Mundstock oficia una ceremonia religiosa en la iglesia del pastor Warren Sanchez, que se ha ausentado por unos asuntos que lo \u2018retienen\u2019 en Miami. Mundstock hace un an\u00e1lisis de los estudios de Johan Sebastian Mastropiero sobre los sonidos que hacen los animales. Mundstock como presentador de un programa radial de variedades con participaci\u00f3n del p\u00fablico. Intercambio \u2018epistolar\u2019 entre el t\u00edo Oblongo, interpretado por Marcos Mundstock,  desde \u00c1frica, con su sobrino Yogut\u00fa Mhg\u00e9. El fallecido integrante Les Luthiers interpreta a Jos\u00e9 Duval, un muy anciano cantante que es invitado a un show de televisi\u00f3n en vivo. Lectura sobre c\u00f3mo Johan Sebastian Mastropiero descubri\u00f3 la existencia de \u2018El Adelantado\u2019, conquistador que lleg\u00f3 a Am\u00e9rica un a\u00f1o antes que Crist\u00f3bal Col\u00f3n, en 1491. Junto a Rabinovich, interpretan a dos cuestionables dirigentes partidistas que tienen la misi\u00f3n de contratar a un m\u00fasico para cambiar la letra y la m\u00fasica del himno nacional. Una vez m\u00e1s junto a Rabiovich, interpreta al presentador y locutor de un programa radial de variedades. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/muerte-de-marcos-mundstock-actuaciones-memorables-con-les-luthiers-487310", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "D\u00eda de la Tierra: 5 datos de c\u00f3mo la estamos destruyendo y c\u00f3mo parar", "contenido": " La pandemia es un claro recordatorio de la vulnrabilidad de los humanos y del planeta frente a las amenazas a escala global.\u00a0 De ah\u00ed que, el da\u00f1o no controlado al medioambiente debe ser abordado. Hoy, justo en esta crisis, el mundo vuelve a conmemorar el\u00a0D\u00eda Internacional de la Tierra, un momento apropiado para ser conscientes del da\u00f1o que hemos hecho y c\u00f3mo podemos repararlo. Como hoy, el primer D\u00eda de la Tierra tuvo lugar en 1970, en medio de una gran crisis. Indignados por los derrames de petr\u00f3leo, el smog y los r\u00edos contaminados, 20 millones de personas salieron a las calles, protestando por lo que reconocieron como una crisis ambiental. Fue el evento c\u00edvico m\u00e1s grande del planeta en ese momento y oblig\u00f3 a los gobiernos a tomar medidas concretas, incluida la aprobaci\u00f3n de leyes ambientales y el establecimiento de agencias ambientales. Adem\u00e1s de estos resultados pr\u00e1cticos, el evento demostr\u00f3 cu\u00e1nto se puede lograr cuando las personas se unen y exigen acci\u00f3n.Por ello, es crucial reconocer los errores que hemos cometido y qu\u00e9 herramientas tienen los gobiernos para revertir el da\u00f1o. Pero, lo m\u00e1s importante, es conocer qu\u00e9 tanto est\u00e1n cumpliendo sus compromisos. Para que usted tenga esa informaci\u00f3n a la mano, EL TIEMPO le cuenta en 5 datos de lo que pasar\u00eda si no hacemos algo a tiempo. Nuestra excesiva producci\u00f3n y quema de combustibles f\u00f3siles nos tiene en severos problemas. Nuestra dependencia al petr\u00f3leo, a la miner\u00eda, entre otros combustibles f\u00f3siles, han incrementado las emisiones de gases de efecto invernadero,\u00a0 los cuales a su vez aumentan la temperatura del planeta a un nivel peligroso para nuestros ecosistemas y claramente para la humanidad, seg\u00fan Naciones Unidas.En este momento, la ciencia nos ha dicho que el planeta ya vive un calentamiento de 1,1 \u00b0C, un fen\u00f3meno que ha devastado familias, hogares y comunidades en todo el mundo. \"Si nos\u00a0 confiamos en los compromisos clim\u00e1ticos actuales del Acuerdo de Par\u00eds, es posible que las temperaturas aumenten 3,2 \u00b0C este siglo\", dice el \u00faltimo informe de la Brecha de emisiones globales de 2019.Lo grave es que cada fracci\u00f3n de calentamiento adicional mayor a\u00a0 1,5 \u00b0C resultar\u00e1 en impactos cada vez m\u00e1s severos y costosos. De acuerdo con los cient\u00edficos, este nivel de calentamiento es el que est\u00e1 asociado a los efectos menos devastadores.\u00a0Efectos que ya estamos viviendo:\u00a0\"dos millones de desplazados, 49.000 millones de d\u00f3lares en p\u00e9rdidas,\u00a0 1.600 muertos en incendios forestales o el aumento del hambre debido a las sequ\u00edas son algunas de las consecuencias que nos dej\u00f3 el calentamiento global en 2018. En total, casi 62 millones de personas estuvieron expuestas a peligros naturales por su causa,\" seg\u00fan\u00a0\u00a0el informe final sobre el estado del clima mundial en 2018. De acuerdo con datos del Programa de Naciones Unidas para el Medio Ambiente, (PNUMAA), una temperatura mayor a\u00a0 1,5\u00b0C, puede acabar con m\u00e1s de 70% de los arrecifes de coral morir\u00e1n, pero a 2\u00b0C se perder\u00e1n pr\u00e1cticamente todos los arrecifes.Es probable que los insectos, vitales para la polinizaci\u00f3n de cultivos y plantas, pierdan la mitad de su h\u00e1bitat en el escenario de 1.5 \u00b0C, pero las probabilidades de esto se duplican a 2\u00b0C.A 1,5 \u00b0C, el \u00c1rtico podr\u00eda perder todo el hielo marino en verano una vez cada siglo. Esto podr\u00eda pasar una vez cada d\u00e9cada a 2\u00b0C.M\u00e1s de 6 millones de personas viven hoy en \u00e1reas costeras vulnerables al aumento del nivel del mar respectivo al calentamiento de 1,5 \u00b0C. En el caso de 2 \u00b0C, este problema afectar\u00eda a 10 millones de personas m\u00e1s a fines de siglo.La frecuencia e intensidad de sequ\u00edas, tormentas y fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos son cada vez m\u00e1s probables si superamos los 1,5\u00b0C.\u00a0Todos estos datos hacen parte del informe de Brechas de emisiones globales de 2019 y que puede encontrar aqu\u00ed. Los cient\u00edficos est\u00e1n de acuerdo en que, para encaminarnos a limitar el aumento de la temperatura global a 1,5 \u00b0C, las emisiones contaminantes deben caer r\u00e1pidamente a 25 gigatoneladas para 2030. Un tremendo reto, teniendo en cuenta que muchos pa\u00edses a\u00fan dependen de los combustibles f\u00f3siles. Por eso, muchos ambientalistas y cient\u00edficos exigen con tanta vehemencia un cambio, pues estamos fracasando.  Pese a las advertencias las emisiones est\u00e1n en camino a alcanzar 56 Gt CO2e para 2030: m\u00e1s del doble de lo que deber\u00edan ser.De ah\u00ed que el PNUMAN exprese que necesitamos compromisos dr\u00e1sticos, pol\u00edticas y acciones que reduzcan las emisiones 7,6 % cada a\u00f1o entre 2020 y 2030. \"S\u00f3lo as\u00ed podemos limitar el calentamiento global a 1,5 \u00b0C\". Hace 10 a\u00f1os, si los pa\u00edses hubiesen actuado con base en las advertencias cient\u00edficas, los gobiernos habr\u00edan tenido reducir las emisiones 3,3% cada a\u00f1o. Hoy, los pa\u00edses no est\u00e1n haciendo lo suficiente. Un n\u00famero creciente de naciones y regiones est\u00e1n adoptando objetivos ambiciosos en l\u00ednea con la transformaci\u00f3n necesaria, pero a una escala y un ritmo insuficientes.Se espera que la mayor\u00eda de las naciones fortalezcan sus compromisos clim\u00e1ticos en 2020. Hasta la fecha, 71 pa\u00edses y 11 regiones, que representan aproximadamente 15% de las emisiones mundiales de gases de efecto invernadero, tienen objetivos a largo plazo para lograr la neutralidad de emisiones, con distintos alcances, tiempos y niveles de obligaci\u00f3n legal. Los pa\u00edses que representan el 85% restante de las emisiones mundiales a\u00fan deben asumir compromisos similares.El G20 (19 pa\u00edses, m\u00e1s la UE) representa 78% de todas las emisiones. El grupo tiene hoy la mayor oportunidad de liderar la transici\u00f3n hacia un planeta pr\u00f3spero y sostenible. Dos miembros del G20 (Francia y Reino Unido) han aprobado legislaci\u00f3n.Dos miembros del G20 (Francia y Reino Unido) han aprobado legislaci\u00f3n.Tres miembros del G20 (Alemania, Italia y la UE28) est\u00e1n en proceso de aprobar su legislaci\u00f3n.Los que a\u00fan no se comprometen:Tres miembros del G20 (Alemania, Italia y la UE28) est\u00e1n en proceso de aprobar su legislaci\u00f3n.Quince miembros del G20 no tienen legislaci\u00f3n con el objetivo de alcanzar la neutralidad de emisiones.Los pa\u00edses m\u00e1s contaminantes: Los cuatro principales emisores (China, EE.UU., UE e India) han contribuido a m\u00e1s de 55% de las emisiones totales durante la \u00faltima d\u00e9cada, excluyendo las emisiones por cambios en el uso del suelo, como la deforestaci\u00f3n. Redacci\u00f3n Medioambienteleyroj@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/dia-de-la-tierra-5-datos-de-como-la-estamos-destruyendo-y-como-parar-486962", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento.", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ins\u00f3lito: hombre muri\u00f3 por bala p\u00e9rdida despu\u00e9s de salir de la c\u00e1rcel", "contenido": " La emergencia que vive el mundo por el nuevo coronavirus ha hecho que se tomen diferentes decisiones para evitar su propagaci\u00f3n, medidas que dependen de cada pa\u00eds. Una de las m\u00e1s comunes ha sido la cuarentena, adoptado por varios estados y que conlleva otras directrices, siempre seg\u00fan cada territorio, como recibir clases virtuales, hacer teletrabajo y liberar presos de c\u00e1rceles.No obstante, las cosas no siempre resultan del todo bien y, a veces, una decisi\u00f3n que ser\u00eda sin\u00f3nimo de alegr\u00eda se convierte en tragedia.Muestra de ello fue lo que pas\u00f3 en Jordania, donde un hombre dej\u00f3 su c\u00e1rcel y muri\u00f3, por un disparo, al llegar a su hogar. Dentro del plan que adopt\u00f3 el gobierno de Jordania para mitigar la expansi\u00f3n del coronavirus se determin\u00f3 dar libertad a una parte de la poblaci\u00f3n carcelariaSari Salem Wardat, de 46 a\u00f1os, fue una de los que se vio beneficiado por la decisi\u00f3n y sali\u00f3 de prisi\u00f3n con antelaci\u00f3n.\u201cHab\u00eda sido condenado a ocho meses de prisi\u00f3n por portar un arma sin licencia y resistirse al arresto, y fue liberado dos semanas antes de que se cumpliera ese tiempo\u201d, coment\u00f3 la cadena \u2018Al Jazeera\u2019.Su liberaci\u00f3n ocurri\u00f3 el pasado 13 de abril y su familia se reuni\u00f3 en la ciudad de Amrawah para recibirlo. Un video muestra el momento en el que un carro azul lleg\u00f3 a lo que parece el barrio en el que viv\u00eda la v\u00edctima, mientras se escuchan disparos. Sari se baj\u00f3 del veh\u00edculo y un hombre se le acerc\u00f3 por detr\u00e1s, intentando disparar al aire, pero con visibles problemas para accionar el arma.Ambos hombres caminaron hacia un and\u00e9n y, de repente, quien lleva el arma hizo otro disparo, impactando la cabeza del exconvicto, quien muri\u00f3 de inmediato. \u201cEl tirador fue identificado como Ahmad Salamah Wardat, primo lejano de la v\u00edctima\u201d, agreg\u00f3 \u2018Al Jazeera\u2019.Sari, quien, seg\u00fan las autoridades, era traficante de drogas y contrabandista, dej\u00f3 5 d\u00edas. De Ahmad se conoci\u00f3 que es miembro de las Fuerzas Armadas de Jordania. (Si nos ve desde la aplicaci\u00f3n, vea el video aqu\u00ed). \u2018Al Jazeera\u2019 cont\u00f3 que familiares de Ahmad lo describieron como una persona \u201cpoco brillante\" y que \u201cpens\u00f3 que ya hab\u00eda disparado todas las balas\u201d.El mismo medio cont\u00f3 que las familias de Sari y del tirador, pertenecientes al clan Wardat, alcanzaron un \u201cacuerdo de paz tribal para evitar otra muerte en venganza\u201d.De todas formas, Ahmad fue detenido y ser\u00eda acusado de homicidio.Hasta el momento, Jordania registra m\u00e1s de 400 contagiados por coronavirus y 7 muertos.En total, con cifras hasta el 22 de abril, el mundo tiene m\u00e1s 2,6 millones de infectados y m\u00e1s de 180.000 fallecidos. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/hombre-sale-de-carcel-para-evitar-contagio-de-coronavirus-y-muere-por-bala-perdida-487546", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Encuentra a Jumbito", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/participa-y-encuentra-a-jumbito-371470", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Una protecci\u00f3n de coraz\u00f3n hecha en 3D", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/una-proteccion-de-corazon-hecha-en-3d-487416", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "JEP ordena aislar a coroneles (r) Correa L\u00f3pez y Plazas Acevedo", "contenido": " Como medida humanitaria por el coronavirus, la Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) orden\u00f3 que los coroneles en retiro Joaqu\u00edn Correa L\u00f3pez y Jorg\u00e9 Eli\u00e9cer Plazas Acevedo sean aislados en sus lugares de reclusi\u00f3n. La JEP tuvo en consideraci\u00f3n el decreto 546 del Gobierno Nacional, sobre la poblaci\u00f3n carcelaria y la posibilidad de que esta pase a prisi\u00f3n domiciliaria en algunos casos. Sin embargo, como los dos comparecientes, militares retirados, no cumplen las condiciones, la justicia transicional orden\u00f3 otras medidas humanitarias.Para Correa L\u00f3pez, se orden\u00f3 su traslado a un lugar especial \"que minimice el eventual riesgo de contagio\" en la Escuela de Carabineros de la Polic\u00eda Nacional. A cargo de esta orden quedan la Inspecci\u00f3n General de la Polic\u00eda y el Jefe de la Escuela de Carabineros y Gu\u00edas Caninos. Adem\u00e1s de tener 64 a\u00f1os, el teniente coronel (r) padece de hipertensi\u00f3n arterial y una forma de diabetes, ambas de riesgo frente al covid-19. Por su parte, el coronel (r) Jorge Eli\u00e9cer Plazas Acevedo, quien est\u00e1 en la c\u00e1rcel para miembros de la Fuerza P\u00fablica en Facatativ\u00e1, Cundinamarca, la sala de la JEP dispuso que se adopten \"las medidas necesarias para su ubicaci\u00f3n en un lugar especial que minimice el riesgo de contagio\".Plazas Acevedo, investigado por el asesinato del periodista Jaime Garz\u00f3n, tiene 62 a\u00f1os. Sus procesos son por secuestro extorsivo y homicidio agravado, mientras que los procesos contra Correa L\u00f3pez son por homicidio agravado y desaparici\u00f3n forzada, relacionados con la masacre de Barrancabermeja. Estos delitos se incluyen en la lista de exclusiones del decreto de excarcelaciones, por lo tanto los antiguos miembros de la Fuerza P\u00fablica no quedaron cobijados por el beneficio de prisi\u00f3n domiciliaria.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/jep-colombia/jep-ordena-aislar-a-dos-coroneles-por-riesgos-del-coronavirus-487556", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Coronavirus: Indumil pas\u00f3 de fabricar armas a respiradores mec\u00e1nicos", "contenido": " La Industria Militar de  Colombia, Indumil, cuyo fuerte es la fabricaci\u00f3n y venta de armas, dio un giro de 180 grados y ahora, de cara a la emergencia generada por el coronavirus, est\u00e1 dedicada a la elaboraci\u00f3n de elementos e insumos m\u00e9dicos para salvar vidas.Una de las grandes apuestas, dijo a EL TIEMPO el director de Indumil, el almirante en retiro Hernando Wills V\u00e9lez, es la fabricaci\u00f3n de un ventilador mec\u00e1nico \u2013cuyo prototipo fue dise\u00f1ado por la Universidad de La Sabana\u2013 que est\u00e1 en proceso de aprobaci\u00f3n por parte del Invima.(Le puede interesar: Por coronavirus, presos de La Picota hacen protesta pac\u00edfica) Ese respirador mec\u00e1nico ser\u00eda de bajo costo pero con los mayores est\u00e1ndares de calidad. La idea es llegar a fabricar unos 3.000 de estos elementos m\u00e9dicos de gran importancia para atender a los enfermos graves de coronavirus. El proceso avanza, entre otros con la financiaci\u00f3n que hicieron empresarios como Luis Carlos Sarmiento Angulo, quien entreg\u00f3 1.2 millones de d\u00f3lares para acelerar su fabricaci\u00f3n. La donaci\u00f3n se hizo oficial la semana pasada en la Casa de Nari\u00f1o.\u00bfC\u00f3mo llega Indumil a la posibilidad de fabricar respiradores mec\u00e1nicos para atender a los pacientes m\u00e1s graves afectados por el virus?Entramos en comunicaci\u00f3n con la Universidad de La Sabana a ra\u00edz del trabajo del equipo cient\u00edfico y de ingenier\u00eda de la Universidad, la Cl\u00ednica y otras instituciones que llevaban adelantado el prototipo del ventilador mec\u00e1nico. Es un proyecto que va muy avanzado y que tiene las verificaciones preliminares del Invima, y lo que vamos hacer con ellos, es la caracterizaci\u00f3n de los elementos que se requieran y montar una l\u00ednea de fabricaci\u00f3n.\u00bfQu\u00e9 falta para que el modelo pase a la etapa de fabricaci\u00f3n?La Universidad ya tiene el prototipo final listo. Pas\u00f3 todos los requerimientos que exige el Invima y deben iniciar lo antes posible las \u00faltimas pruebas de car\u00e1cter cl\u00ednico y lo que establecen los protocolos. Entiendo que ya viene la fase final de prueba en humanos.Esta semana la Universidad  debe empezar con las \u00faltimas pruebas. Ya tenemos todo caracterizado. Como Indumil estamos ensamblando los primeros prototipos, ya tenemos los materiales y estamos a la espera de los certificados y las autorizaciones que nos d\u00e9 el Invima para iniciar la producci\u00f3n.En este momento se est\u00e1 surtiendo el tr\u00e1mite de la documentaci\u00f3n y las visitas a la planta de la f\u00e1brica. \u00bfLos recursos de d\u00f3nde provienen?\u200bSe cre\u00f3 un fondo a trav\u00e9s del Gobierno. Hay muchas personas que han ofrecido donaciones para este proyecto, por lo que para darle transparencia al manejo de los recursos la ayuda se canalizar\u00eda a trav\u00e9s de un fondo que manejar\u00eda Solidaridad por Colombia.A trav\u00e9s de ese fondo el fabricante -que en este caso es Indumil- recibe los recursos para ir haciendo las entregas de los ventiladores. Es importante aclarar que Indumil no va a tener ninguna ganancia econ\u00f3mica, es nuestra forma de contribuir para solucionar esta emergencia.Como lo dijo el se\u00f1or presidente Iv\u00e1n Duque, es un proceso en el que hay que tener paciencia porque los protocolos hay que cumplirlos porque se trata de salvar vidas.\u00bfY qu\u00e9 m\u00e1s est\u00e1n haciendo?Estamos produciendo algunas partes de los respirados que requieren de un maquinado especial.  Eso ya los estamos haciendo nosotros, me refiero a la parte met\u00e1lica, de conexiones, las cajas donde se ubica, y las bases. Eso le est\u00e1 produciendo Indumil en este momento. Falta\u00a0 lo que ser\u00eda el ensamble final.\u00bfCu\u00e1ntos respiradores mec\u00e1nicos podr\u00eda fabricar Indumil?En cuanto se obtenga la autorizaci\u00f3n y los elementos disponibles, estar\u00edamos fabricando unos 40 al d\u00eda. De manera preliminar pensamos en llegar a unos 3.000.Esa es la intenci\u00f3n inicial.\u00bfQu\u00e9 precio puede tener cada uno de los ventiladores? \u200bEstos son unos respiradores econ\u00f3micos pero con todos los est\u00e1ndares de calidad a nivel mundial. Hay unas estimaciones, entre 2.500 y 3.000 d\u00f3lares. Es una cifra preliminar que solo se establecer\u00e1 cuando este aprobado el prototipo final. \u00bfCu\u00e1ntas personas est\u00e1n trabajando en Indumil en temas de insumos m\u00e9dicos?\u200bNosotros tenemos tres plantas: dos en Bogot\u00e1 y una en Sogamoso, Boyac\u00e1. Tenemos 120 personas designadas a\u00a0 la fabricaci\u00f3n de camas y elementos de protecci\u00f3n, pero en cuanto se apruebe el prototipo, 30 personas m\u00e1s entrar\u00edan a reforzar las labores. Son 150 personas dedicadas a atender el apoyo para enfrentar la emergencia\u00bfC\u00f3mo va la fabricaci\u00f3n de las camas de cuidado intermedio?Eso va muy bien. Nosotros ya entregamos 80 camas, con accesorios. Inicialmente 30 fueron dispuestas para el Hospital Militar y las 50 restantes a Sanidad del Ej\u00e9rcito.Tenemos disponibilidad de 120 camas m\u00e1s. Estamos firmando algunos convenios territoriales para fabricar una cantidad mucho mayor. La cama b\u00e1sicamente es para ser utilizada en las \u00e1reas de extensi\u00f3n en esas zonas que se est\u00e1n ampliando en los hospitales.Las camas van con sus mesas para colocar los dispositivos para monitorear signos vitales, los elementos para colgar los sueros y ruedas para facilitar su movilizaci\u00f3n.\u00bfCu\u00e1ntas camas m\u00e1s pueden fabricar?\u200bDe acuerdo con conversaciones con el Ministerio de Salud, unas 3.000. Ellos est\u00e1n preparando un convenio para que el mismo Ministerio las distribuya de acuerdo a las necesidades.\u00bfY sobre elementos de bioseguridad?\u200bEstamos fabricando el gel antibacterial. Empezamos con 100 mil litros que se usan para consumo de los hombres del Ej\u00e9rcito y la propia industria. El Ej\u00e9rcito quiere proteger a sus hombres, y la idea es ampliar la disponibilidad. Tambi\u00e9n estamos haciendo unas cabinas de protecci\u00f3n para los cirujanos.\u00bfC\u00f3mo son esas cabinas de protecci\u00f3n?Es un sistema de protecci\u00f3n para los m\u00e9dicos y las enfermeras cuando van a entubar a los pacientes. Son unas cabinas de acr\u00edlico que los a\u00edslan del paciente. Ya tenemos 20 de est\u00e1s cabinas y vamos a entregarle al Hospital Militar un pedido de 15 adicionales. Es un tema muy sencillo de empezar a suministrar. ALICIA LILIANA M\u00c9NDEZJUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/indumil-paso-de-fabricar-armas-a-ventiladores-mecanicos-487286", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Con alegr\u00eda y miedo, obreros reciben la noticia del retorno al trabajo", "contenido": " Jaime Rodr\u00edguez, un pintor de una empresa contratista, y Nubia Aldana, una oficial de una de las principales constructoras de la ciudad, son dos de los trabajadores que, en medio de un sentimiento agridulce, se alistan para volver a sus obras de construcci\u00f3n.Ambos coinciden en que el tiempo que han permanecido en sus casas los ha afectado, pues est\u00e1n acostumbrados a sus rutinas de trabajo. \u201cHe pasado el tiempo haciendo reparaciones en la casa. Pero para matar el tiempo, un muro que normalmente pintar\u00eda en 10 minutos, lo pinto en tres d\u00edas\u201d, narra Rodr\u00edguez.Nubia Aldana se queja de que su profesi\u00f3n no le permite trabajar desde casa, como lo hacen otras personas. Tambi\u00e9n explica que su empresa le ha seguido pagando el sueldo b\u00e1sico, pero que salir a trabajar siempre le ayuda a cuadrar sus ingresos con las horas extras.Por su parte, el pintor dice que volver a trabajar \u201ces una alegr\u00eda combinada con miedo. Yo voy a tratar de seguir los protocolos que se recomiendan, pero igual me asusta. El miedo m\u00e1s berraco es subirme a un transmilenio. Me angustia que yo tome las precauciones necesarias, pero que el de al lado no lo haga\u201d, comenta. Para toda la ciudad es un riesgo que las personas tengan que usar los medios de transporte de forma masiva. Rodr\u00edguez tiene que transportarse todos los d\u00edas desde Suba hasta el sector del 7 de Agosto. Para \u00e9l, la bicicleta no es una opci\u00f3n. Para Nubia Aldana tampoco lo es, pues no tiene bicicleta y no se siente segura manej\u00e1ndolas. \u201cEl jefe de seguridad de la obra ha dicho que la empresa nos puede poner un transporte, pero todav\u00eda no tenemos nada seguro. Si eso no sucede, me toca usar TransMilenio y SITP\u201d, explica Aldana. Y, al igual que Rodr\u00edguez, teme salir, pero tomar\u00e1 todas las precauciones posibles. \u201cPor un lado, estoy contenta, pero por otro me da miedo salir. Pero me toca\u201d, dice Aldana con resignaci\u00f3n.Mientras, las empresas tambi\u00e9n se alistan para cumplir con los protocolos de bioseguridad que recomiendan los organismos de salud del Estado. \u201cMi empresa ha tomado todas las precauciones. Desde antes de que la cuarentena comenzara ya nos hab\u00edan organizado nuevos horarios y h\u00e1bitos. En la obra hay 350 personas y antes todo era desordenado. Eso cambi\u00f3 mucho\u201d, concluye Rodr\u00edguez.-Redacci\u00f3n Bogot\u00e1En Twitter: @Bogot\u00e1ET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-la-historia-de-dos-obreros-que-temen-volver-a-trabajar-487588", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Imponen casa por c\u00e1rcel a uno de los 41 asistentes a fiesta en Usaqu\u00e9n", "contenido": " El Juzgado 72 con funci\u00f3n de control de garant\u00edas accedi\u00f3 a la solicitud de la Fiscal\u00eda de imponer medida de aseguramiento domiciliaria contra uno de los 41 asistentes a la fiesta en Usaqu\u00e9n, mientras que sobre otros 39 se impuso medida de aseguramiento no privativa de la libertad. Seg\u00fan la juez  los ciudadanos que asistieron al evento \u201cen efecto pusieron en peligro la salud p\u00fablica\u201d.  La funcionaria judicial agreg\u00f3 que: \u201cNo es secreto para los colombianos que se est\u00e1 enfrentando una pandemia y adem\u00e1s no es desconocido para los imputados porque a diario en los medios de comunicaci\u00f3n se habla sobre las medidas para proteger a los ciudadanos, en especial medidas sobre el contacto social y por eso se se lleva a cabo el aislamiento obligatorio\".La fiscal encargada hab\u00eda solicitado tres medidas de aseguramientos no privativas de la libertad para 39 personas: la obligaci\u00f3n de presentarse peri\u00f3dicamente ante el juez o autoridad que el designe, observar buenas conducta familiar y la prohibici\u00f3n de salir del pa\u00eds o del \u00e1mbito territorial que fije el juez. El ente acusador cuestion\u00f3 que algunos de los imputados ya ten\u00edan comparendos por violar el aislamiento obligatorio. Otro de los imputados es de nacionalidad venezolana y la fiscal solicit\u00f3  la libertad inmediata del se\u00f1or para que sea puesto a disposici\u00f3n de Migraci\u00f3n Colombia para que sea deportado y expulsado del territorio nacional. Sobre esta solicitud la juez accedi\u00f3 a su libertad inmediata para que sea puesto a disposici\u00f3n de las autoridades migratorias.Frente al \u00faltimo de los imputados, la Fiscal\u00eda solicit\u00f3 medida de aseguramiento domiciliaria debido a que contra ese hombre existe una sentencia condenatoria en la que se le orden\u00f3 casa por c\u00e1rcel\u00a0\u00a0por el delito de porte ilegal de armas.  (Le puede interesar: 107 profesores califican de \"indolente\" actitud de Gobierno con presos.) El defensor de este \u00faltimo ciudadano solicit\u00f3 que se le impusieran las medidas de aseguramiento no privativas de la libertad que se contemplaron para los otros 39 ciudadanos. \u201cLa solicitud de medida de aseguramiento domiciliaria no es necesaria porque \u00e9l se encuentra cumpliendo una condena igual, \u00e9l de ese lugar, no va a salir\u201d, afirm\u00f3.Seg\u00fan el abogado, la conducta por la que se le impuso la detenci\u00f3n domiciliaria en sentencia anterior es \u201ctotalmente diferente y no tiene relaci\u00f3n con la continuaci\u00f3n de la actividad delictiva que previamente ya hab\u00eda aceptado\u201d.  Respecto de los anteriores argumentos, la juez consider\u00f3 que carece de fundamento lo dicho por el defensor debido a que el art\u00edculo al que se refiere sobre la continuaci\u00f3n de la actividad delictiva, no aclara que tiene que ser delitos diferentes. (Adem\u00e1s:\u00a0A un mes de tragedia en La Modelo, 73 casos de covid-19 en c\u00e1rceles.) Seg\u00fan la juez \u201cno se puede predicar una igualdad de trato sobre este ciudadano porque fue sorprendido violando una medida impuesta de car\u00e1cter sancionatorio por parte del Juzgado 46 penal del circuito con funciones de conocimiento, el hombre no pod\u00eda salir de su residencia ni siquiera para la comprar de alimentos\u201d.Respecto a lo la solicitud de las medidas mencionadas contra 39 de las 41 personas, la juez consider\u00f3 que son proporcionales porque con estas se logra proteger a la comunidad que, en \u00faltimas, es la finalidad de las medidas adoptadas con ocasi\u00f3n de la emergencia sanitaria y por lo tanto, accedi\u00f3 a las mismas. Al final de la diligencia, la defensa del administrador del hotel solicit\u00f3 compulsar copias a la Procuradur\u00eda para que se investiguen las irregularidades porque, seg\u00fan la abogada, en el momento en que se desarrollaba la audiencia, se adelantaba un allanamiento del inmueble sin una orden. La juez consider\u00f3 que dicha solicitud no tiene que ver con la diligencia que se estaba llevando a cabo y le aclar\u00f3 a la abogada que , como defensora del ciudadano, puede solicitar directamente acompa\u00f1amiento de la Procuradur\u00eda y cualquier otro entre de control.\u00a0 Cabe recordar que el Juzgado 72 de control de garant\u00edas durante la noche del 21 de abril y la madrugada del 22, legaliz\u00f3 la captura de las 41 personas e imput\u00f3 cargos por violaci\u00f3n de la cuarentena en medio de una fiesta en un hotel en Usaqu\u00e9n, al norte de la capital. Las 41 personas, que permanecen en la estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Usaqu\u00e9n, fueron capturadas  sobre las 12:30 de la tarde del 20 de abril en una casa hotel del norte de la ciudad. En el lugar se encontr\u00f3 que los ciudadanos estaban consumiendo licor y en el sitio se encontraron sustancias alucin\u00f3genas.  JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/asistente-a-la-fiesta-de-usaquen-debera-cumplir-prision-domiciliaria-487352", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La despachada de Ang\u00e9lica Lozano contra Gustavo Petro", "contenido": " La senadora por Alianza Verde Ang\u00e9lica Lozano\u00a0se despach\u00f3 este mi\u00e9rcoles contra el exalcalde de Bogot\u00e1 y senador, Gustavo Petro,\u00a0en medio de un debate virtual de la Comisi\u00f3n Primera del Senado.Aunque el tema del debate era la posibilidad de que el Congreso votara o no iniciativas legislativas\u00a0en esta etapa de sesiones virtuales, tanto Petro como Lozano se refirieron a los pactos pol\u00edticos que hacen el Gobierno Nacional y las administraciones locales. En medio de su intervenci\u00f3n, Petro record\u00f3 que el nombramiento del ministro de Salud, Fernando Ruiz, hab\u00eda sido consecuencia de un \"pacto\" pol\u00edtico entre el Gobierno Nacional y Cambio Radical. El excandidato presidencial de izquierda tambi\u00e9n asegur\u00f3 que el secretario de Salud de Bogot\u00e1, Alejandro G\u00f3mez, era \u201cuna cuota pol\u00edtica del se\u00f1or Sergio Fajardo\u201d, excandidato presidencial y contradictor pol\u00edtico de Petro.Fajardo fue uno de los principales apoyos de la candidatura a la alcald\u00eda mayor de Claudia L\u00f3pez, quien se impuso en la votaci\u00f3n para el cargo.Minutos despu\u00e9s, la senadora Ang\u00e9lica Lozano, congresista de los \u2018verdes\u2019, le respondi\u00f3 a Petro, quien, al parecer, se hab\u00eda ausentado de la sesi\u00f3n virtual de la Comisi\u00f3n Primera del Senado.Seg\u00fan ella, Petro, \u201csiendo alcalde, les entreg\u00f3 cuota a los concejales del \u2018carrusel de la contrataci\u00f3n\u2019 \u201d. \u201cA Andr\u00e9s Camacho Casado, del partido de \u2018la U\u2019, la Secretar\u00eda de Movilidad. Le puso un secretario de Movilidad a Bogot\u00e1 que se llama Rafael Rodr\u00edguez, que est\u00e1 privado de la libertad en La Picota por un proceso que surgi\u00f3 de sus decisiones delictivas desde la Secretar\u00eda de Movilidad del gabinete del hoy senador Petro, entonces alcalde Petro\u201d, asegur\u00f3 Lozano.La congresista tambi\u00e9n defendi\u00f3 al secretario de Salud de la administraci\u00f3n de Claudia L\u00f3pez y dijo que \u201cno es un aparecido ni mucho menos una cuota de nadie. La alcald\u00eda de Bogot\u00e1 no hace pactos ni cede a chantajes\u201d.\u201cEs imposible tener satisfecho al senador Petro\u201d, agreg\u00f3 Lozano.Hasta el momento, no se conoce una reacci\u00f3n del exalcalde a estas afirmaciones.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/declaraciones-de-angelica-lozano-contra-gustavo-petro-en-sesion-virtual-del-senado-487384", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 se sabe del laboratorio en Wuhan, centro de controversia mundial?", "contenido": " Un laboratorio de biotecnolog\u00eda ubicado en las colinas de la ciudad de Wuhan se ha convertido en el centro de la controversia mundial. La semana anterior, investigaciones en EE. UU. aseguraron que el coronavirus se escap\u00f3 accidentalmente del Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La OMS asegura que no escondi\u00f3 nada a Estados Unidos sobre la covid-19) Incluso, en las \u00faltimas horas, el secretario de Estado de EE. UU., Mike Pompeo, presion\u00f3 a China para que permitiera la inspecci\u00f3n de laboratorios, cuyas condiciones de seguridad \"preocupan a Washington\" en medio de la pandemia. Pompeo se ha negado a descartar que el virus se filtr\u00f3 de un laboratorio en la metr\u00f3poli china de Wuhan, un escenario en\u00e9rgicamente negado por Pek\u00edn.Sin embargo, las directivas de este laboratorio, el Gobierno chino e incluso la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) han rechazado con firmeza dicha teor\u00eda, reafirmando que el pat\u00f3geno es de origen animal y que no proviene de las acciones de un laboratorio.Este es el abec\u00e9 para entender la pol\u00e9mica en torno al laboratorio de la ciudad de Wuhan y el origen del virus que tiene en vilo al mundo. El instituto alberga el Centro de Cultivo de Virus, el banco de virus m\u00e1s importante de Asia donde se preservan mas de 1.500 variedades, seg\u00fan su p\u00e1gina web. Dentro del complejo se encuentra el primer laboratorio de Asia de alta seguridad capaz de manejar pat\u00f3genos de clase 4 (P4), es decir, virus peligrosos que se transmiten de persona a persona, como el \u00e9bola.  El laboratorio cost\u00f3 300 millones de yuanes (42 millones de d\u00f3lares) y se termin\u00f3 en 2015, aunque no se abri\u00f3 hasta 2018. El instituto tambi\u00e9n tiene un laboratorio de nivel P3 que est\u00e1 operativo desde 2012. El laboratorio P4, de 3.000 metros cuadrados, est\u00e1 localizado dentro de un edificio cuadrado con un anexo cil\u00edndrico, cerca de un estanque, al pie de una colina boscosa, en las afueras de Wuhan. En una visita reciente, la agencia AFP no vio actividad dentro.\u00a0 El peri\u00f3dico The Washington Post y la cadena Fox News citaron fuentes an\u00f3nimas que aseguran que el virus podr\u00eda haber salido accidentalmente del complejo. Seg\u00fan documentos diplom\u00e1ticos que pudo consultar The Washington Post, las autoridades estaban preocupadas por la seguridad inadecuada de los investigadores a la hora de manejar virus parecidos al Sars. Adem\u00e1s, de acuerdo con Fox News, el 'paciente cero' de la pandemia podr\u00eda haber sido infectado por una variedad de virus de un murci\u00e9lago que estaban estudiando en el laboratorio y que luego pas\u00f3 a la poblaci\u00f3n de Wuhan.Cuando le preguntaron por esta hip\u00f3tesis, el presidente estadounidense, Donald Trump, dijo: \"Cada vez m\u00e1s estamos oyendo esta historia\" y que Estados Unidos estaba llevando a cabo una \"investigaci\u00f3n en profundidad\".  Yuan Zhiming, el director del laboratorio de m\u00e1xima seguridad de la ciudad china de Wuhan, rechaz\u00f3 en\u00e9rgicamente las acusaciones. \"Es imposible que este virus venga de nosotros\", declar\u00f3 en una entrevista con medios de comunicaci\u00f3n p\u00fablicos.En\u00a0febrero, el instituto ya hab\u00eda publicado un comunicado al respecto rechazando los rumores y explic\u00f3 haber recibido el 30 de diciembre el nuevo coronavirus, hasta entonces desconocido. Luego, el 2 de enero, determin\u00f3 la secuencia del genoma viral y someti\u00f3 la informaci\u00f3n sobre el pat\u00f3geno a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) el 11 de enero.  China ha rechazado todas las acusaciones de que el laboratorio sea responsable del virus. El portavoz del ministerio chino de Exteriores, Zhao Lijian, asegur\u00f3 que \"una persona entendida comprender\u00eda en seguida que la intenci\u00f3n es crear confusi\u00f3n, desviar la atenci\u00f3n del p\u00fablico y esquivar su responsabilidad\".China tambi\u00e9n ha sostenido la versi\u00f3n de que el ej\u00e9rcito estadounidense podr\u00eda haber llevado el virus a su pa\u00eds. S\u00ed. La OMS desminti\u00f3 este martes dichas informaciones, aclarando que el pat\u00f3geno tiene origen animal y no proviene de un laboratorio. \"Toda la evidencia que tenemos sugiere que el virus tuvo un origen animal y no sufri\u00f3 manipulaciones gen\u00e9ticas\", aclar\u00f3 la portavoz de la organizaci\u00f3n, Fadela Chaib. \"Muchos investigadores han podido analizar las caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas del virus y no han encontrado indicaciones que apoyen la idea de que el virus se haya construido en un laboratorio\", declar\u00f3.La OMS ha afirmado que en plena pandemia tambi\u00e9n han tenido que luchar contra la informaci\u00f3n falsa que circula desde el inicio de la crisis. Los cient\u00edficos creen que el virus apareci\u00f3 en un murci\u00e9lago y pas\u00f3 al hombre a trav\u00e9s de una especie intermediaria, probablemente el pangol\u00edn. Pero un estudio de un grupo de cient\u00edficos chinos, publicado en enero en la revista The Lancet, revela que el primer paciente de covid-19 no ten\u00eda ninguna conexi\u00f3n con el mercado de animales de Wuhan, as\u00ed como tampoco la ten\u00edan 13 de los primeros 41 pacientes.  Shi Zhengli, una de las principales expertas chinas en coronavirus de murci\u00e9lago y vicedirectora del laboratorio P4, form\u00f3 parte del equipo que public\u00f3 el primer estudio sugiriendo que el SARS-CoV-2 (el nombre oficial del virus) ven\u00eda de los murci\u00e9lagos. En una entrevista con la revista Scientific American, Shi dijo que el genoma del SARS-CoV-2 no concuerda con ninguno de los coronavirus de murci\u00e9lago que su laboratorio estudi\u00f3 hasta ahora. Pero seg\u00fan Filippa Lentzos, una investigadora en bioseguridad del King's College de Londres, aunque no hay pruebas sobre la teor\u00eda del accidente en el laboratorio, tampoco hay \"pruebas reales\" de que el virus viniera del mercado. \"Para m\u00ed el origen de la pandemia todav\u00eda es una pregunta sin respuesta\", dijo.EFE y AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-en-el-mundo-hoy-por-que-se-dice-que-el-coronavirus-salio-de-un-laboratorio-de-wuhan-486858", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Cinco billones que van de AFP a Colpensiones son un cr\u00e9dito: Gobierno", "contenido": " Los cinco billones de ahorro de pensionados de fondos privados que se entregar\u00e1n a Colpensiones son un cr\u00e9dito, \u201csimple y llanamente es deuda\u201d para evitar un problema de caja en Colpensiones explic\u00f3 en la C\u00e1mara de Representantes el ministro de Hacienda Alberto Carrasquilla. El paso a Colpensiones de esos ahorros de 20.000 pensionados de los fondos privados que est\u00e1n en el sistema de retiro programado gener\u00f3 una serie de comentarios en el sentido de que se quer\u00eda favorecer a las administradoras de fondos privados de pensiones.\u00a0 Estas, por su parte, no s\u00f3lo rechazan esa idea sino que insisten en que para proteger el pago de las 20.000 pensiones de salario m\u00ednimo en el sistema de retiro programado hab\u00eda sido preferible y suficiente recurrir al Fondo de Garant\u00eda de Pensi\u00f3n M\u00ednima, previsto en las normas vigentes, que cuenta con 24 billones de pesos.\u00a0 Pero m\u00e1s all\u00e1 de proteger la pensi\u00f3n de esas 20.000 personas, el ministro Carrasquilla explic\u00f3 que como por la emergencia generada por la epidemia de coronavirus se abri\u00f3 la posibilidad de reducir los aportes pensionales durante dos meses de 16 a 3 puntos de los ingresos, hay que evitar un problema de caja en Colpensiones \u201cque inmediatamente repercute en la capacidad de pagar las pensiones\u201d.\u00a0 De acuerdo con el funcionario, \u201cese faltante de caja que va a experimentar Colpensiones se compensa contra estos recursos que van a entrar, en el entendido de que se van a recuperar m\u00e1s adelante; en el entendido de que es un cr\u00e9dito que toma el Gobierno, y el Gobierno es el que va a en \u00faltima instancia a responder por eso, porque eso simple y llanamente es deuda\u201d.\u00a0 La idea, se\u00f1al\u00f3 el ministro, es que \u201cel alivio de caja tenga un financiamiento claro n\u00edtido transparente y que en el contexto de ese mecanismo se honre esa obligaci\u00f3n de que los trabajadores sigan teniendo sus pensiones iguales a un salario m\u00ednimo\u201d.\u00a0 Tras la expedici\u00f3n del decreto por el que se tom\u00f3 esta decisi\u00f3n, el Gobierno ha insistido en que el Estado siempre garantizar\u00e1 el pago de la pensi\u00f3n, alcancen o no alcancen los cinco billones de pesos que van a trasladar los fondos privados a Colpensiones para cubrir a los beneficiarios.\u00a0\u00a0 Ante suspicacias ventiladas en el Congreso de que la decisi\u00f3n era para favorecer a los fondos pues les quitaban de encima el peso de pagar algunas pensiones de salario m\u00ednimo, Santiago Montenegro, presidente de Asofondos (gremio de las administradoras), dijo que ellos no hab\u00edan pedido dicho traslado y que, por el contrario, se pod\u00eda acceder al Fondo de Garant\u00eda de Pensi\u00f3n M\u00ednima, que hoy cuenta con 24 billones de pesos para que los beneficiarios de pensiones de retiro programado se pudieran quedar en los fondos privados. (Le puede interesar: 'Fondos responden a cr\u00edticas por traslado de afiliados a Colpensiones') ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/ministro-de-hacienda-habla-sobre-el-paso-de-pensionados-a-colpensiones-487490", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Falleci\u00f3 el 'Mago D\u00e1vila', primer linotipista que tuvo Garc\u00eda M\u00e1rquez", "contenido": " Si a trav\u00e9s de sus novelas el autor estadounidense William Faulkner le entreg\u00f3 a Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez la t\u00e9cnica literaria, entre parrandas y bohemia, en Cartagena,\u00a0 \u2018El Mago D\u00e1vila\u2019 le ense\u00f1\u00f3 a Gabito los secretos de la prestidigitaci\u00f3n, un arte que el Premio Nobel aplic\u00f3 en sus letras, con las que encant\u00f3 a la humanidad.\u00a0 \u00a0Guillermo Antonio D\u00e1vila Pe\u00f1alosa, \u2018El Mago D\u00e1vila\u2019, falleci\u00f3 en la Cl\u00ednica Reina Sof\u00eda de Bogot\u00e1 a las 3:30 de la madrugada del pasado mi\u00e9rcoles 22 de abril. \u201cEn febrero  hab\u00eda estado hospitalizado debido a una infecci\u00f3n urinaria. Tambi\u00e9n le dol\u00edan las piernas. En los \u00faltimos d\u00edas hab\u00eda estado en urgencias por una hemorragia interna, le hicieron varias cirug\u00edas de est\u00f3mago, y pese a que hab\u00eda salido adelante de las cirug\u00edas, no soport\u00f3 los pos operatorios y esta madrugada nos informaron en la cl\u00ednica su fallecimiento\u201d, le confirm\u00f3 a EL TIEMPO, Gloria Wanumen, esposa del Mago D\u00e1vila. A D\u00e1vila, que cumplir\u00eda 91 a\u00f1os el pr\u00f3ximo 29 de junio, se le ve\u00eda constantemente en Cartagena rememorando aquellos lugares ic\u00f3nicos donde fue feliz al lado de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, su gran amigo, a quien conoci\u00f3 en la d\u00e9cada de los 50, del siglo pasado. Guillermo  D\u00e1vila y Garc\u00eda M\u00e1rquez se conocieron en el diario El Universal, cuando el primero era linotipista (manejaba el linotipo, una m\u00e1quina que permit\u00eda componer textos en lingotes de plomo para mecanizar su impresi\u00f3n, la cual fue reemplazada en los medios a\u00f1os m\u00e1s tarde por las modernas rotativas).El segundo hab\u00eda llegado a Cartagena para ejercer por primera vez en su vida el periodismo y huyendo de la violencia del 9 de abril en Bogot\u00e1, donde estudiaba Derecho.EL TIEMPO hab\u00eda recorrido con D\u00e1vila esos lugares de la vieja Cartagena que marcaron su amistad con Gabo.\u201cLa Cueva era el antiguo mercado de Cartagena, donde hoy queda el Centro de Convenciones. All\u00e1 lleg\u00e1bamos a comer despu\u00e9s de las 6 de la tarde \u2013le hab\u00eda dicho \u2018el mago\u2019 a EL TIEMPO\u2013. Las cocineras llenaban de comida los mesones: tortuga, pescado de todo tipo; una fiesta gastron\u00f3mica donde lo mejor eran los precios ben\u00e9ficos para todos los bolsillos. A Gabriel siempre le causaron curiosidad las maricas que atend\u00edan los mesones, pero nunca con morbo o irrespeto, admiraba el ruido de los zapatos de charol que todas usaban\u201d, recordaba\u00a0D\u00e1vila, que fue siempre un hombre l\u00facido y vital, y homenajeado en Cartagena en varias oportunidades. \u201cCuando ten\u00eda 22 a\u00f1os todo era fascinaci\u00f3n e hipnotismo. Me iba para alguna plaza de Cartagena y atrapaba una paloma. La escond\u00eda en un bolsillo. Llegaba a la redacci\u00f3n de El Universal y alg\u00fan movimiento me inventaba para hacer aparecer la paloma que volaba por las oficinas. Eso a Gabriel le encantaba\u201d, dec\u00eda el mago.Siempre visti\u00f3 elegante y a la vieja usanza don Guillermo D\u00e1vila: de blanco, con sombrero, pero sobre todo con una sonrisa gigante y unos ojos azules, como el cielo infinito que hoy lo arrulla.  \u201cCon Gabriel coincid\u00edamos en algo, la vida es como la magia: a problemas grandes, soluciones peque\u00f1as y elementales\u201d, dec\u00eda. De joven, en sus ratos libres como linotipista, y escondido entre planchas, D\u00e1vila se dedic\u00f3 a estudiar magia por correspondencia, en cursos que le llegaban desde M\u00e9xico y los EE. UU.Pero el recuerdo m\u00e1s grato de la amistad entre el bumangu\u00e9s D\u00e1vila y Gabo se dio en 1950, cuando juntos fundaron \u2018Comprimido\u2019, un peri\u00f3dico vespertino de dos p\u00e1ginas, el cual Garc\u00eda M\u00e1rquez escrib\u00eda en su totalidad y D\u00e1vila imprim\u00eda y luego regalaba en las plazas de Cartagena.Pese a que el proyecto period\u00edstico solo dur\u00f3 siete d\u00edas, sirvi\u00f3 para forjar una amistad que marc\u00f3 a Garc\u00eda M\u00e1rquez, y de la cual el Nobel dio fe en su libro Vivir para contarla, donde rese\u00f1a sus d\u00edas con el mago de ojos azules y la creaci\u00f3n de 'Comprimido'.La idea surgi\u00f3 en aquellas noches de viernes de bohemia cuando redactor y linotipista sal\u00edan despu\u00e9s de terminar la edici\u00f3n dominical del diario El Universal y se iban en busca de una botella de Ron Blanco, al sector de las B\u00f3vedas de Cartagena, donde estaban ubicadas las cantinas y hoy son locales de artesan\u00edas frente al colegio Salesiano.\u201cHab\u00eda que trabajar hasta la una o dos de la madrugada, porque el director se demoraba escribiendo el editorial. Entonces nos \u00edbamos para las b\u00f3vedas, y en una de esas le dije a Gabriel \u2018\u00bfpor qu\u00e9 no hacemos un peri\u00f3dico?\u2019. En la ciudad hab\u00eda desaparecido El F\u00edgaro, un vespertino, y eso nos abr\u00eda un espacio\u201d, recordar\u00eda D\u00e1vila quien, pronunciaba un castellano perfecto y pausado. \u201cEscog\u00ed a Gabo por esa confianza que \u00e9l se ten\u00eda: esa seguridad, esa verraquera de saber qui\u00e9n iba a ser. Es dif\u00edcil encontrar un tipo que a los 22 a\u00f1os est\u00e9 convencido de qu\u00e9 quiere ser en la vida. Cuando lo conoc\u00ed ya ten\u00eda escrita \u2018La Hojarasca\u2019 y su sue\u00f1o era mandarla para Buenos Aires para que la publicaran\u201d, record\u00f3 en diciembre del a\u00f1o 2013 el mago D\u00e1vila es una entrevista con EL TIEMPO.Un d\u00eda, el joven D\u00e1vila ech\u00f3 mano de 124 pesos que ten\u00eda como ahorros en la Caja Social y le cambi\u00f3 trabajo por tinta a Domingo L\u00f3pez Escauriaza, due\u00f1o de El Universal, con tal de que le permitiera sacar el plomo para imprimir las dos hojas del naciente diario. En la bandera de \u2018Comprimido\u2019, del cual D\u00e1vila cargaba unas viejas fotocopias en un malet\u00edn, solo aparecen dos nombres de D\u00e1vila, como gerente, y Garc\u00eda M\u00e1rquez, director.\u201cComprimido no es el peri\u00f3dico m\u00e1s peque\u00f1o del mundo, pero aspira a serlo con la misma laboriosidad con que otros aspiran a ser los m\u00e1s grandes. Nuestra filosof\u00eda consiste en aprovechar en beneficio propio las calamidades que se confabulan en el periodismo moderno: la carest\u00eda del papel y la escasez de anuncios; factores que favorecen nuestro progreso puesto que nos tocar\u00e1 reducir cada vez m\u00e1s nuestras proporciones en esta iniciativa; y como los pr\u00e9stamos con inter\u00e9s, tiene el privilegio de prosperar a costa de su propio tiempo\u201d, reza el primer editorial de \u2018Comprimido\u2019, que data del 20 de septiembre de 1950. Gabo comenzaba a escribir el peri\u00f3dico a las 11 de la ma\u00f1ana y terminaba entrada la tarde cuando le pasaba los originales a D\u00e1vila que imprim\u00eda y luego regalaba los mil ejemplares diarios en las Plazas de La Proclamaci\u00f3n, San Pedro, La Aduana, Los Coches y en el Parque de Bol\u00edvar.\u201cCuando volv\u00eda a la redacci\u00f3n que quedaba en la Calle San Juan de Dios, Gabriel me dec\u00eda \u2018c\u00f3mo te fue\u2019; y yo le respond\u00eda: \u2018se vendi\u00f3 todo\u2019, y ambos solt\u00e1bamos la risa porque el peri\u00f3dico era gratuito\u201d, recordaba D\u00e1vila.Gerente y director aspiraban a que el proyecto se mantuviera de la venta de pauta que ten\u00eda un costo de 10 centavos por aviso. Sin embargo \u2018El Mago\u2019 recordar\u00eda que nunca vendi\u00f3 una sola pauta publicitaria. El tama\u00f1o del peri\u00f3dico era media carta y constaba de dos p\u00e1ginas, pero su m\u00e1ximo logro fue una edici\u00f3n de ocho p\u00e1ginas.\u2018Comprimido\u2019 adem\u00e1s brill\u00f3 por los titulares ingeniosos: \u2018Buses tetracedulados\u2019, entre los m\u00e1s recordados.\u201cEst\u00e1bamos en plenas elecciones y seg\u00fan el periodista (Gabo) se hab\u00eda encontrado un bus con cinco placas; que era en realidad una forma de decir que hab\u00eda problemas en la c\u00e9dulas de los chocorazos. \u00bfEl bus existi\u00f3? Eso solo lo sab\u00eda Garc\u00eda M\u00e1rquez que era quien escrib\u00eda las noticias\u201d, se preguntaba \u2018El Mago\u2019, que siempre andaba escoltado por su esposa, Gloria Wanumen, 40 a\u00f1os menor que \u00e9l, y quien hab\u00eda enamorado con ese poder de la palabra, que siempre fue su arma letal en el amor y los negocios.En una de las noticias publicadas en \u2018Comprimido\u2019 se lee: \u201cDos ciudadanos le\u00edan ayer el segundo n\u00famero de Comprimido, y uno de ellos coment\u00f3: se necesita ser bien vago para hacer una cosa como esta\u201d.Garc\u00eda M\u00e1rquez escrib\u00eda todo el peri\u00f3dico. Seg\u00fan \u2018El Mago\u2019, y  con el poder de la s\u00edntesis su peri\u00f3dico se le adelant\u00f3 a Twitter. Una pena, porque la empresa de \u2018Comprimido\u2019 solo dur\u00f3 una semana al cabo de los cuales se despidi\u00f3 de sus lectores declar\u00e1ndose como el primer peri\u00f3dico metaf\u00edsico de la humanidad. De vez en cuando, con sus manos gigantes, blancas y nutridas en pecas, \u2018El Mago\u2019 acariciaba la vieja m\u00e1quina de linotipos que reposa a\u00fan en las modernas instalaciones del diario El Universal frente al Castillo de San Felipe. La m\u00e1quina, de color negro, llena de palancas, teclados, engranajes y rodillos, es conservada como una reliquia por el peri\u00f3dico, pero cobraba vida cuando el viejo linotipista, con su hablar pausado, los visitaba y explicaba a las nuevas generaciones de periodistas c\u00f3mo operaba.\u201cEsta m\u00e1quina hab\u00eda sido construida con la idea de hacer un peri\u00f3dico y a m\u00ed me dio trabajo desde los 13 a\u00f1os cuando la aprend\u00ed a manejar\u201d, recordaba el hombre de inconfundible y perfectamente pulida barba blanca, frente al vejo aparato.  \u201cUn periodista me pregunt\u00f3 alguna vez: \u2018\u00bfc\u00f3mo ves la vejez en Colombia?\u2019 Y le respond\u00ed que los viejos en este pa\u00eds hacemos realidad nuestros sue\u00f1os de ni\u00f1os: nos hacemos invisibles. Cuando peque\u00f1os queremos ser el hombre invisible, y cuando llegamos a viejos sin darnos cuenta lo somos. Ya no se respeta al viejo, no se le toma en cuenta, y as\u00ed nos volvemos invisibles\u201d se\u00f1alaba D\u00e1vila quien como Garc\u00eda M\u00e1rquez, tambi\u00e9n era hijo de un telegrafista.Guillermo Antonio D\u00e1vila Pe\u00f1alosa, que siempre se supo reinventar, se hizo cronista h\u00edpico en los a\u00f1os 60, cuando las carreras de caballos compet\u00edan hombro a hombro con el f\u00fatbol colombiano por la sinton\u00eda radial. En sus \u00faltimos a\u00f1os fue jefe de redacci\u00f3n de la revista del Congreso, de la cual adem\u00e1s fue cofundador.Paz en su tumba a un hombre fant\u00e1stico, que sab\u00eda contar histor\u00edas m\u00e1gicas, como un mago de verdad. \u00a0 \u00a0 \u00a0John Monta\u00f1oRedactor de EL TIEMPOCartagenaEn Twitter: @PilotodeCometas", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/homenaje-fallece-el-mago-guillermo-davila-primer-linotipista-que-tuvo-garcia-marquez-487342", "categoria": "colombia"}]