[{"titulo": "Nuevo plazo para hacer la revisi\u00f3n t\u00e9cnico mec\u00e1nica en Bogot\u00e1", "contenido": " La Secretar\u00eda de Movilidad extendi\u00f3 el plazo para realizar la revisi\u00f3n t\u00e9cnico mec\u00e1nica a los veh\u00edculos que se les haya vencido este requerimiento durante la cuarentena. La nueva fecha l\u00edmite es el pr\u00f3ximo 17 de agosto.\u00a0Esta es la segunda vez que se extiende la vigencia para hacer este procedimiento. Tenga en cuenta que solo aplica para los propietarios de los veh\u00edculos cuyo certificado se haya vencido despu\u00e9s del 19 de marzo del 2020. Voceros de la Secretar\u00eda de Movilidad informaron que \"tienen hasta el 17 de agosto para hacerlo, ya que el 18 de agosto la autoridad de tr\u00e1nsito exigir\u00e1 que est\u00e9 vigente, como lo ha venido haciendo con los automotores a los cuales se les venci\u00f3 antes de la cuarentena o est\u00e1n matriculados fuera de Bogot\u00e1\u201d.(Puede leer:\u00a0Por qu\u00e9 los mayores de 60 a\u00f1os tienen m\u00e1s riesgo de morir)Esta es la segunda vez que se extiende este plazo. La decisi\u00f3n se tom\u00f3 para garantizar que los conductores que vivan en localidades con cuarentena estricta puedan mantener las medidas sanitarias y cumplir con este requisito para su veh\u00edculo.\u00a0\u00bfC\u00f3mo se programa la cita en el Centro de Diagn\u00f3stico Automotor?Usted debe acudir a un centro que est\u00e9 autorizado por el Ministerio de Transporte. En la p\u00e1gina web del RUNT encontrar\u00e1 un listado para consultar cu\u00e1les CDA est\u00e1n habilitados por las autoridades.\u00a0Tenga en cuenta que la ubicaci\u00f3n del CDA no corresponda a una de las localidades en cuarentena estricta.\u00a0 -\u00a0As\u00ed va la ocupaci\u00f3n UCI en Bogot\u00e1.-\u00a0\u00bfD\u00f3nde est\u00e1n las zonas de mayor estr\u00e9s en Bogot\u00e1 para los ciclistas? REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1El Tiempo@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/movilidad-en-bogota-cuando-se-vende-el-plazo-para-hacer-la-revision-tecnico-mecanica-523930", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Liberan a joven secuestrada que repart\u00eda mercados en Casanare", "contenido": " En medio de la felicidad que produjo en Yopal (Casanare) la liberaci\u00f3n de Marcel Romero, tras permanecer secuestrada 92 d\u00edas en un campamento del frente 10 de las disidencias de las Farc, en Venezuela, la joven mujer no ha dado entrevistas a los medios de comunicaci\u00f3n y la familia entrega respuestas cortas y con pocos detalles de las causas del secuestro y la forma como se produjo el regreso a casa. Marcela, de 25 a\u00f1os, es la segunda que recobra la libertad, de las tres personas privadas de la libertad desde el 25 de abril pasado, cuando cuatro hombres fuertemente armados los encadenaron y les vendaron sus rostros para atravesar los montes y las trochas del norte de Casanare y departamento de Arauca, hasta llevaron a un campamento de las disidencias de las Farc, en Venezuela. El secuestro de Alexandra Mart\u00ednez, Marcela Romero y Jos\u00e9 Fernando G\u00f3mez Daza se produjo cuando sal\u00edan del municipio Hato Corozal, Casanare, en un veh\u00edculo Kia de color negro, con placas PTV-215, hasta donde se hab\u00edan dirigido desde Yopal para entregar mercados a familias vulnerables, por invitaci\u00f3n de G\u00f3mez Daza. Le puede interesar:\u00a0Pescadores protestan contra Hidroituango por sequ\u00eda del r\u00edo CaucaFanny Pulgar\u00edn, madre de Marcela, dijo que a su hija la liberaron en Arauquita (Arauca) el pasado lunes, de donde se comunic\u00f3 con la familia, que se traslad\u00f3 hasta ese lugar a recogerla para llevarla hasta la casa en Yopal, donde se encuentra en buen estado de salud, sin dar m\u00e1s detalles. El comandante del Gaula Militar en Casanare, Nixon Salamanca, confirm\u00f3 la informaci\u00f3n a medios locales, indicando que la familia quiere mantener la privacidad sobre lo ocurrido. Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a1Atenci\u00f3n! Antioquia declara alerta roja por ocupaci\u00f3n de camas UCILos detalles de c\u00f3mo ocurri\u00f3 el secuestro los cont\u00f3, en su momento, Alexandra Mart\u00ednez, tras su liberaci\u00f3n, en mayo pasado, en la que se\u00f1ala que qued\u00f3 con varios interrogantes sobre el papel que en el secuestro habr\u00eda jugado G\u00f3mez Daza, a quien los hombres armados que los interceptaron lo separaron y lo condujeron a un lugar desconocido y hasta ahora no se sabe de su paradero. VILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/en-yopal-liberan-a-joven-que-fue-secuestrada-cuando-repartia-mercados-en-casanare-524060", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Trump sugiere postergar las elecciones por supuesto riesgo de fraude", "contenido": " El presidente Donald Trump comenz\u00f3 a ventilar este jueves la posibilidad de postergar las elecciones en Estados Unidos, alegando que los comicios podr\u00edan ser los m\u00e1s fraudulentos en la historia del pa\u00eds.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Trump echa para atr\u00e1s giro que dio sobre la pandemia) Trump lleva varios meses quej\u00e1ndose por la posibilidad de que el voto por correo, al que est\u00e1n recurriendo muchos estados para ajustarse a los retos que representa una elecci\u00f3n en estos tiempos del coronavirus, podr\u00eda prestarse para que se falsifiquen los resultados.Sin embargo, el Presidente no ha presentado evidencia de que algo as\u00ed estar\u00eda sucediendo.Estados Unidos, adem\u00e1s, lleva a\u00f1os empleando este tipo de voto a trav\u00e9s del sufragio anticipado y el voto ausente de personas que se encuentran por fuera de su jurisdicci\u00f3n en el momento de las elecciones. De hecho, en las pasadas elecciones, cerca del 25 por ciento del total (unos 35 millones de votos) fueron depositados a trav\u00e9s del correo y otro 17 por ciento v\u00eda el voto anticipado.Este jueves, sin embargo, el l\u00edder republicano fue un paso m\u00e1s all\u00e1 al insinuar que una postergaci\u00f3n podr\u00eda ser necesaria. \u201cCon el voto universal por correo (no el voto ausente, que es algo bueno), 2020 ser\u00e1 la elecciones m\u00e1s fraudulenta e inexacta de la historia. Ser\u00eda una verg\u00fcenza para Estados Unidos. \u00bfPostergar las elecciones hasta que la gente pueda votar de manera propia y segura?\u201d, dijo Trump en sus cuentas de redes sociales.(Lea aqu\u00ed:\u00a0La 'doctora' de Trump que cree en demonios y extraterrestres)El Presidente, en realidad, no cuenta con poder alguno para posponer las elecciones. De acuerdo con la constituci\u00f3n, la fecha de las elecciones la decide el Congreso y solo un acto del Legislativo podr\u00eda modificarla.Y es algo que no va a suceder, pues ser\u00eda necesario un voto favorable tanto en C\u00e1mara y Senado. Si bien la C\u00e1mara Alta, que es controlada por republicanos, podr\u00eda intentar una maniobra semejante, en la Baja, donde reinan los dem\u00f3cratas, no hay posibilidad alguna de que algo as\u00ed avance.Para los detractores de Trump, lo que el Presidente est\u00e1 tratando de hacer es deslegitimar el proceso electoral para tratar de aferrarse al poder en caso de que los resultados sean estrechos. Un escenario que provocar\u00eda una crisis constitucional en el pa\u00eds sin antecedentes y de la que ya han comenzado a advertir expertos en esta materia.De acuerdo con Jason Harrow, de Equal Citizens US, Trump tampoco tiene herramientas para mantenerse en la Casa Blanca sin el respaldo del Congreso.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Gigantes tecnol\u00f3gicos eluden acusaciones de monopolio y censura) \u201cLa enmienda n\u00famero 20 de la Constituci\u00f3n sostiene que el mandato del Presidente termina de manera autom\u00e1tica el 20 de enero de 2021. Si para ese momento no se ha elegido a nadie para reemplazarlo porque los comicios han sido demandados o alg\u00fan estado se resiste a dar un ganador, entonces asume el poder el presidente de la C\u00e1mara de Representantes mientras se resuelve el impasse\u201d, afirma el analista.Para este experto, si bien Estados Unidos atraviesa por un momento delicado, \u201ccualquier esfuerzo por posponer o abolir las elecciones del 2020 ser\u00eda tan obviamente ilegal y contrario a los principios de la democracia americana y su sistema legal, por lo que es casi imposible que suceda. No hay que desvelarse por eso\u201d.Curiosamente los llamados de Trump para cancelar las elecciones suceden justo cuando sus \u00edndices de popularidad est\u00e1n por el piso y las encuestas favorecen por amplios m\u00e1rgenes a Joe Biden, su rival dem\u00f3crata en las presidenciales.Adem\u00e1s, coinciden con la publicaci\u00f3n de nuevas estad\u00edsticas oficiales seg\u00fan las cuales la econom\u00eda estadounidense sufri\u00f3 la peor contracci\u00f3n de su historia este segundo trimestre del a\u00f1o (abril a junio).La contracci\u00f3n, que alcanz\u00f3 un 32,9 por ciento en este per\u00edodo, fue casi cuatro veces m\u00e1s alta que la que se registr\u00f3 en la crisis financiera del 2008.Y si bien las tasas de desempleo han comenzado a bajar, la situaci\u00f3n sigue siendo cr\u00edtica e impacta los chances de reelecci\u00f3n de Trump.Su comentario sobre la cancelaci\u00f3n de las elecciones justo el d\u00eda en que se publican los indicadores econ\u00f3micos encaja m\u00e1s bien en una estrategia ampliamente utilizada por el mandatario cuando quiere distraer a la opini\u00f3n p\u00fablica de noticias que lo hacen lucir mal. -\u00a0Desarrollan una prueba que detecta el covid-19 en 30 segundos-\u00a0\u00a0\u00bfQu\u00e9 se sabe de los nuevos rebrotes de coronavirus en China? SERGIO G\u00d3MEZ MASERICORRESPONSAL DE EL TIEMPOWASHINGTON", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/donald-trump-sugiere-que-se-posterguen-las-elecciones-por-supuesto-riesgo-de-fraude-523968", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El drama de una madre que espera la casa que pag\u00f3 hace 14 a\u00f1os", "contenido": " Mar\u00eda Aid\u00e9 Useche siempre hab\u00eda so\u00f1ado con tener una casa propia. As\u00ed que en 2006 no le dio m\u00e1s espera a ese sue\u00f1o y fue a buscar junto con su esposo una vivienda.Encontraron el proyecto Altos de Galicia, en la localidad de Ciudad Bol\u00edvar, en Bogot\u00e1. Separ\u00f3 la casa 108 de la manzana 6 con $ 200.000. En ese entonces, Mar\u00eda trabajaba en el servicio de aseo, as\u00ed que tom\u00f3 sus ahorros, los de su esposo, las cesant\u00edas y abonaron $ 9\u2019200.000, casi la mitad del costo total.  A pesar de que le prometieron que en 2008 iba a tener su casa, han pasado 14 a\u00f1os y ese d\u00eda no ha llegado.(Puede leer:\u00a0La emotiva sorpresa a conductor que le saquearon y destruyeron furg\u00f3n)Mar\u00eda y otros compradores se empezaron a dar cuenta de que hab\u00eda irregularidades en el proyecto construido por Inversiones y Construcciones AC y CEU, cuyo representante legal era Alfonso Corredor, y alert\u00f3 a las autoridades. \u201cYo vi que Alfonso Corredor estaba haciendo negocios il\u00edcitos con las casas de nosotros y ah\u00ed me di cuenta de que no me iba a entregar mi casa. \u00c9l nunca nos dijo que en ese momento no ten\u00eda recursos y sigui\u00f3 con el proyecto con el patrimonio de nosotros\u201d, le cuenta Mar\u00eda a EL TIEMPO. Y esa alerta era una realidad. El 8 de junio de 2009 este proyecto fue intervenido y la Secretar\u00eda Distrital del H\u00e1bitat tom\u00f3 posesi\u00f3n de \u00e9l porque estaba presentando reiteradas quejas de los compradores. Adem\u00e1s, \u201cno cumpl\u00eda con la presentaci\u00f3n de informes, en sus estados financieros no solo reflejaba deficiencia en el capital de trabajo sino tambi\u00e9n iliquidez, un alto nivel de endeudamiento y hab\u00eda una serie de anomal\u00edas que pon\u00edan en riesgo el proyecto. Se impuso una sanci\u00f3n de 4\u2019700.000\u201d, advierte el actual liquidador, Carlos Hern\u00e1ndez.(En otras noticias:\u00a0Estas son las 46 excepciones para salir en la nueva cuarentena)En 2010, Corredor, due\u00f1o del proyecto, le dijo a EL TIEMPO que se qued\u00f3 sin recursos para terminar las 250 casas que ofreci\u00f3 en planos. \"Para financiar el proyecto me fi\u00e9 de captar, de forma anticipada, los subsidios de vivienda de las personas y esta gesti\u00f3n no funcion\u00f3\".En ese momento el esposo de Mar\u00eda pagaba un arriendo en un apartamento, pero eso pronto cambi\u00f3. Su esposo empez\u00f3 a enfermarse, le hicieron una cirug\u00eda y all\u00ed falleci\u00f3.\u201cYo fui y le coment\u00e9 al se\u00f1or Corredor que mi esposo hab\u00eda fallecido y que me hab\u00eda tocado irme a vivir a una pieza con mi hija porque no ten\u00eda recursos para seguir pagando el apartamento. Entonces \u00e9l dijo que iba a mirar qu\u00e9 soluci\u00f3n me daba, pero nunca lleg\u00f3 la soluci\u00f3n\u201d, asegura Mar\u00eda. A\u00f1os despu\u00e9s, Mar\u00eda conoci\u00f3 a otro hombre y tuvo con \u00e9l una hija, que hoy tiene 11 a\u00f1os. Pero despu\u00e9s de dos a\u00f1os, su pareja se fue y la dej\u00f3 a ella con sus dos hijas. \u201cNo me ha dado ni siquiera la primera cuota alimentaria\u201d.Actualmente Mar\u00eda vive en una habitaci\u00f3n en Ciudad Bol\u00edvar con su hija menor, y no tiene empleo, pues las familias donde trabajaba por d\u00edas no la volvieron a llamar desde que empez\u00f3 la pandemia del coronavirus. Pero Mar\u00eda no fue la \u00fanica afectada. El proyecto constaba de 187 unidades, de estas se construyeron 100; muchas de ellas las entregaron incompletas y cada comprador se encarg\u00f3 de terminarla. (Le sugerimos:\u00a0Por qu\u00e9 los mayores de 60 a\u00f1os tienen m\u00e1s riesgo de morir)Uno de estos casos fue el de Johana Mej\u00eda. A ella le entregaron su casa sin sendero peatonal y a los pocos a\u00f1os se empez\u00f3 a agrietar el terreno. \u201cA m\u00ed me toca echarle cemento y en todas las casas hay mucha humedad\u201d, advierte.El conjunto que le prometieron solo qued\u00f3 en los planos. No lo entregaron con parque, parqueadero propio y comunal; ni zonas verdes ni un muro de contenci\u00f3n. Por esta raz\u00f3n los mismos residentes crearon un muro de contenci\u00f3n de latas; los senderos peatonales; un sal\u00f3n social y hasta parqueadero, en el terreno donde deb\u00eda haber casas. Para quienes recibieron su casa, la preocupaci\u00f3n es otra. Eduard Cano, otro de los compradores, asegura que en el nuevo plano del conjunto se reduce el \u00e1rea, no hay espacio para hacer una zona verde ni parque para los ni\u00f1os. \u201cSe van sin dejarnos el conjunto como se supone que debi\u00f3 haber sido entregado y como compramos la vivienda\u201d, le cuenta a este diario.Adem\u00e1s, quieren un parque para los ni\u00f1os, cerramiento, parqueaderos pavimentados, tal como se los prometieron. Pero ese deseo no parece sencillo ni cercano.  El liquidador actual y representante de Inversiones y Construcciones AC y CEU, Carlos Hern\u00e1ndez Nope, y quien est\u00e1 a cargo del proceso desde 2015, se\u00f1ala que a pesar de que un proceso como este no debe durar m\u00e1s de cuatro a\u00f1os, este lleva m\u00e1s de 10 y han pasado tres liquidadores. \u00c9l espera resolverlo en los siguientes tres meses. \u201cDados los entuertos jur\u00eddicos que ha tenido el inmueble, el tiempo ha jugado en contra. Adem\u00e1s, hay gestiones que no dependen directamente del liquidador sino de entidades ajenas\u201d, enfatiza. (Le sugerimos:\u00a0Congreso aumenta de una a ocho semanas la licencia de paternidad)En total hay 86 acreedores reconocidos entre personas naturales y jur\u00eddicas. A ellos se les debe reconocer una suma que espera obtener de la venta de los predios. Hern\u00e1ndez espera que sean $ 1.500 millones y as\u00ed cumplir la totalidad de las acreencias. \u201cCon el inventario de los activos se hace un aval\u00fao y se invita a que presenten ofertas para vender los m\u00e1s activos y pagar los pasivos\u201d, puntualiza. Adem\u00e1s, asegura que en caso de que quede un sobrante despu\u00e9s de pagar todas las acreencias, se le tiene que dar al accionista o a los due\u00f1os del proyecto intervenido. \"En este momento no se le ha pagado a nadie, entonces lo que vamos a hacer es enajenar ese predio para poder pagarles a todos\", puntualiza. Sin embargo, a\u00fan no hay un comprador asegurado. \u201cEl problema radica que para cualquier interesado no es f\u00e1cil comprar 87 folios de matr\u00edcula inmobiliaria en una copropiedad y con unos desarrollos que ya tendr\u00eda que cumplir. Entonces las constructoras me han dicho que comprar\u00edan si todos los folios se vuelven un solo folio, y es el tr\u00e1mite que se est\u00e1 realizando ahorita en la oficina de registro\u201d, agrega. El liquidador asegura que el tema de los espacios p\u00fablicos, que est\u00e1n pidiendo quienes s\u00ed obtuvieron sus residencias, no es un capricho de los constructores, pues \u201cellos deben cumplir unas disposiciones distritales (...) luego el parque que se entrega es mayor incluso al que le corresponder\u00eda al \u00e1rea\u201d. Y agrega que \u201cal constructor le toca volver a tramitar un nuevo proyecto y calcular una nueva zona de cesi\u00f3n. Entonces, no es cierto que no haya zonas verdes; por el contrario, este proyecto va a tener m\u00e1s zonas verdes de las que deber\u00eda tener\u201d.  Por ahora, la ilusi\u00f3n se desvanece cada d\u00eda para estas familias, muchas de ellas de bajos recursos, que no tienen su casa o lo que les prometieron en 2006.\u00a0 LUISA MERCADO\u00a0REDACCI\u00d3N POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@LuisaMercadoDInstagram: @luisamercado1Si tiene alguna denuncia o comentario de este art\u00edculo puede escribirnos a luimer@eltiempo.com o\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/personas-esperan-casa-que-pagaron-hace-14-anos-y-no-se-las-han-entregado-523994", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Atenci\u00f3n: Antioquia declara alerta roja por ocupaci\u00f3n de camas UCI", "contenido": " Tras varias semanas en un promedio entre 1.000 y 1.500 casos diarios de covid-19,\u00a0Antioquia declar\u00f3 alerta roja por ocupaci\u00f3n de camas UCI para atender a los pacientes m\u00e1s graves.El reporte m\u00e1s reciente revela que el departamento tiene 702 camas destinadas para pacientes covid, de las cuales\u00a0558 est\u00e1n ocupadas, para un 79,5 por ciento de ocupaci\u00f3n, lo que prendi\u00f3 las alarmas en la gobernaci\u00f3n.(Le recomendamos:\u00a0Habla exesposo de docente hallada muerta en Barrancabermeja) \u201cEn el momento en que Antioquia llegue a una ocupaci\u00f3n de UCI superior al 85 %, tenemos que declarar la cuarentena por la vida durante 7 d\u00edas\u201d, explic\u00f3 Luis Fernando Su\u00e1rez, gobernador encargado, quien agreg\u00f3 que ahora todo el trabajo estar\u00e1 orientado a fortalecer las capacidades de los prestadores de salud.De darse esta cuarentena alargada, entrar\u00eda en vigencia, principalmente en el Valle de Aburr\u00e1, al igual que en oriente antioque\u00f1o y el Urab\u00e1, que son las regiones con m\u00e1s casos. \u201cLa invitaci\u00f3n a los antioque\u00f1os es a que nos cuidemos m\u00e1s. Vienen d\u00edas m\u00e1s dif\u00edciles, m\u00e1s complejos\u201d, agreg\u00f3 el mandatario.  (Le puede interesar:\u00a0Enga\u00f1o con bol\u00edvares a un adulto mayor conmovi\u00f3 al alcalde de Palmira) Ante este panorama, tambi\u00e9n se suspender\u00e1n los planes piloto de reapertura de restaurantes, hospitales y aeropuertos en todo el territorio antioque\u00f1o. De otro lado, desde la gobernaci\u00f3n se har\u00e1 control a todas las camas covid y no covid en los hospitales y cl\u00ednicas en los 125 municipios. \u201cCon la alerta roja se restringe consulta externa y cirug\u00edas no urgentes. Necesitamos liberar el recurso humano en salud para atender la pandemia\u201d, explic\u00f3 Lina Bustamante, secretaria de Salud departamental. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pescadores protestan contra Hidroituango por sequ\u00eda del r\u00edo Cauca) De acuerdo con Yessica Giraldo Castrill\u00f3n, epidemi\u00f3loga de la Universidad CES, esta alerta roja implica que la red hospitalaria llegar\u00eda a ser insuficiente ante el aumento de casos. \u201cPara la red hospitalaria, esto tiene grandes retos, lo que significa seguir aumentando la capacidad de expansi\u00f3n, tambi\u00e9n el desescalamiento de otros pacientes y \u00e1reas con el fin de llevar y desplazar pacientes con otras condiciones menos cr\u00edticas a servicios de menor complejidad y poder liberar todos estos servicios para un paciente con un diagn\u00f3stico de covid con cuadros moderados o m\u00e1s graves. Lo otro es que, quiz\u00e1, se deban cerrar algunos servicios buscando tambi\u00e9n liberar otros espacios\u201d. (Adem\u00e1s:\u00a0La campa\u00f1a de una v\u00edctima para evitar la libertad de alias Sat\u00e1nico) El pasado 15 de julio, en el departamento se hab\u00eda declarado la alerta naranja por la falta de camas de UCI, las cuales tienen una ocupaci\u00f3n actual del 70 por ciento y ante el aumento sostenido de casos se preve\u00eda que llegar\u00eda pronto la alerta roja, tal y como sucedi\u00f3 en la ma\u00f1ana de este jueves 30 de julio.Y es que municipios como Envigado ya llegaron al 100 por ciento de ocupaci\u00f3n en estos espacios, mientras que Medell\u00edn se acerca al 90 por ciento de ocupaci\u00f3n. La capital de Antioquia tiene disponibles a la fecha 741 camas UCI, de las cuales 665 est\u00e1n ocupadas.Los hospitales, por su parte, est\u00e1n haciendo un esfuerzo para ampliar la capacidad en sus instalaciones para tener m\u00e1s espacio y m\u00e1s camas UCI.El hospital Pablo Tob\u00f3n Uribe, por ejemplo, inform\u00f3 que esta semana cerr\u00f3 cinco quir\u00f3fanos \"con el fin de facilitar lo m\u00e1s pronto posible que podamos tener 18 UCI de adulto adicionales. Las primeras siete comenzar\u00e1n el 4 de agosto\".As\u00ed, esta entidad quedar\u00e1 con m\u00e1s de 100 camas UCI entre adultos y pediatr\u00eda. (Le recomendamos:\u00a0La emotiva sorpresa a conductor que le saquearon y destruyeron furg\u00f3n) De otro lado, el pasado fin de semana comenzaron a operar 12 nuevas camas UCI en el\u00a0hospital Marco Fidel Su\u00e1rez de Bello que, seg\u00fan el gobernador (e) Luis Fernando Su\u00e1rez, no ten\u00eda una sola UCI.\u00a0\"Adem\u00e1s, entregamos a la Cl\u00ednica del Norte 8 ventiladores para habilitar igual numero de UCI, para un total de 20 en Bello\", cont\u00f3 Su\u00e1rez. (Le puede interesar:\u00a0Conmovedor mensaje de hombre que lucha contra el covid en el Atl\u00e1ntico) Hasta este mi\u00e9rcoles 29 de julio, en Medell\u00edn el 84 % de los fallecidos ten\u00edan m\u00e1s de 60 a\u00f1os y de 294 pacientes con covid-19 en Unidades de Cuidados Intensivos (UCI), 178 superan los 60 a\u00f1os. \u201cHoy queremos recordarles que siguen siendo nuestra prioridad, que seguimos trabajando para proteger a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable, que son nuestros adultos mayores, e invitamos a la ciudadan\u00eda a usar el tapabocas, incluso dentro de sus hogares y a continuar lav\u00e1ndose las manos de forma frecuente\u201d, dijo la secretaria de Salud, Andree Uribe Montoya. Actualmente hay 11.035 casos activos de covid-19 en el departamento. De estos, 4.583 son en Medell\u00edn y los 6.452 restantes est\u00e1n distribuidos as\u00ed en los siguientes municipios: Bello (1.150), Itag\u00fc\u00ed (831), Apartad\u00f3 (707), Envigado (583), Sabaneta (263), Turbo (247), Rionegro (214), Buritic\u00e1 (201), Copacabana (195), Santa Fe de Antioquia (169), Caucasia (161), Chigorod\u00f3 (126), La Estrella (119), Caldas (116), Carepa (113), El Bagre (67), Puerto Nare (57), Marinilla (49), Girardota (49), Arboletes (47), Necocl\u00ed (45), El Santuario (44), Guarne (35), Salgar (34), Santa Rosa de Osos (28), Murind\u00f3 (26), Urrao (25), Giraldo (25), Entrerr\u00edos (24), El Retiro (24), Barbosa (24), La Ceja (24), Sons\u00f3n (23), Guatap\u00e9 (21), Yolomb\u00f3 (19), Santa B\u00e1rbara (17), Zaragoza (16), Puerto Berr\u00edo (16), Nech\u00ed (16), Anz\u00e1 (15), Dabeiba (15), C\u00e1ceres (15), Carmen de Viboral (15), Sopetr\u00e1n (14), San Jer\u00f3nimo (14), Hispania (14), Mutat\u00e1 (13), Puerto Triunfo (13), Anor\u00ed (12), Yarumal (12), Fredonia (12), Vig\u00eda del Fuerte (11), Valdivia (11), Andes (10), Concordia (10), Donmat\u00edas (10), Olaya (9), Santo Domingo (9), Tarso (9), Ituango (9), La Uni\u00f3n (9), Titirib\u00ed (8), Ciudad Bol\u00edvar (8), Amag\u00e1 (8), San Juan de Urab\u00e1 (8), Toledo (8), San Carlos (8), Ca\u00f1asgordas (6), San Luis (6), Taraz\u00e1 (6), G\u00f3mez Plata (6), San Pedro de Urab\u00e1 (6), Cocorn\u00e1 (5), Eb\u00e9jico (5), San Pedro (5), Venecia (5), Yond\u00f3 (4), San Roque (4), San Vicente (4), San Rafael (4), Abejorral (4), Abriaqu\u00ed (3), Maceo (3), Pe\u00f1ol (3), Heliconia (3), Amalfi (3), Remedios (2), Caicedo (2), San Jos\u00e9 de la Monta\u00f1a (2), Peque (2), Cisneros (2), Frontino (2), Granada (1), Segovia (1), Sabanalarga (1), Campamento (1), Montebello (1), Armenia (1), Caracol\u00ed (1), Liborina (1), Concepci\u00f3n (1), San Francisco (1) y Brice\u00f1o (1).MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/coronavirus-en-antioquia-declaran-alerta-roja-por-ocupacion-de-camas-uci-523972", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018No procede de la naturaleza\u2019: vir\u00f3loga dice que China cre\u00f3 covid-19", "contenido": " Li-Meng Yan, la vir\u00f3loga china que huy\u00f3 a Estados Unidos desde Hong Kong por asegurar que el gobierno de su pa\u00eds ocult\u00f3 informaci\u00f3n sobre el nuevo coronavirus, contradijo las versiones oficiales conocidas hasta el momento con relaci\u00f3n al origen de la pandemia. En una entrevista con el diario El Mundo, la especialista afirm\u00f3 que el virus no proviene de la naturaleza ni sali\u00f3 del mercado de Wuhan (China). \u201cEl mercado de Wuhan no es el origen del brote ni un animal salvaje el hu\u00e9sped intermedio. El coronavirus no procede de la naturaleza\u201d, le asegur\u00f3 Li-Meng Yan, el pasado 25 de julio, al medio espa\u00f1ol.  Seg\u00fan informaci\u00f3n de El Mundo, la investigadora trabajaba en un laboratorio, de referencia de la OMS, en la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Hong Kong. Actualmente se encuentra en el pa\u00eds norteamericano trabajando en un documento con \u201cpruebas s\u00f3lidas\u201d para dar a conocer los comienzos del virus.\u201cTengo los registros de las conversaciones que mantuve por chat y que han sido comprobadas ya por el FBI. Nada me he inventado. En estos momentos estoy preparando un informe, con pruebas m\u00e9dicas s\u00f3lidas, con un grupo de vir\u00f3logos y otros especialistas m\u00e9dicos para proporcionar la verdad sobre el virus y sus or\u00edgenes\u201d, explic\u00f3  (Le puede interesar:\u00a0Pfizer y BioNTech esperan que su vacuna para covid-19 est\u00e9 en octubre ). Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que el pasado mes de diciembre ya ten\u00eda contacto con un especialista del Centro para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de China. Esa persona le adelant\u00f3, seg\u00fan ella, que \u201cen Wuhan ya sab\u00edan que hab\u00eda un nuevo virus Sars y que incluso hab\u00edan secuenciado su genoma completo\u201d.Li-Meng Yan manifest\u00f3 que teme por su vida y piensa que nunca podr\u00e1 volver a China para reencontrarse con sus familiares y amigos, a causa de la informaci\u00f3n que tiene en sus manos. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n vea el contenido\u00a0aqu\u00ed). Es una especialista china en virolog\u00eda e inmunolog\u00eda encargada de estudiar el coronavirus en su pa\u00eds. En los \u00faltimas semanas, sus declaraciones se han destacado debido a una serie de hallazgos que hizo y que, seg\u00fan ella, la llevaron a escapar de China para refugiarse en Estados Unidos\u200b.En una entrevista realizada por \u2018Fox News\u2019, la cient\u00edfica afirm\u00f3 que uno de los motivos por los que viaj\u00f3 a suelo estadounidense est\u00e1 relacionado con el hecho de que \"China sab\u00eda de la existencia del coronavirus mucho antes de aceptarlo p\u00fablicamente\". A esto \u00faltimo se le suma que la investigaci\u00f3n que estaba realizando, al inicio de la pandemia, fue ignorada por sus supervisores. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estudios revelar\u00edan que el coronavirus tambi\u00e9n est\u00e1 en el o\u00eddo ). La cient\u00edfica justific\u00f3 su decisi\u00f3n de sacar a la luz la informaci\u00f3n que conoce en que no quiere permanecer indiferente ante los m\u00e9dicos y pacientes de Wuhan que \u201cestuvieron expuestos a este virus altamente contagioso durante mucho tiempo\u201d.Asimismo,\u00a0 agreg\u00f3 que el Gobierno de su pa\u00eds est\u00e1 tratando de destruir su reputaci\u00f3n y de planear un ataque cibern\u00e9tico en su contra para que se quede callada.\u00a0 (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n vea la foto aqu\u00ed). Cabe aclarar que, hasta ahora, no existe evidencia de que el coronavirus se haya originado en un laboratorio. Lo que se sabe sobre su procedencia apunta hacia un origen natural, relacionado con los murci\u00e9lagos.  (Le puede interesar:\u00a0 \u00bfQu\u00e9 es la carga viral del coronavirus que desconcierta a cient\u00edficos?). De acuerdo con una investigaci\u00f3n, publicada el pasado 29 de mayo en la revista Science Advances, el pariente m\u00e1s cercano del Sars-CoV-2 (el nombre oficial de este nuevo coronavirus) es un coronavirus que infecta a estos mam\u00edferos voladores.Esa informaci\u00f3n concuerda con los datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), que aseguran que, debido a semejanzas gen\u00e9ticas, el virus habr\u00eda evolucionado de una cepa proveniente de esta especie.Tendencias EL TIEMPO El Comercio (Per\u00fa - GDA)", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/virologa-china-asegura-que-el-coronavirus-no-proviene-de-la-naturaleza-524040", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La impactante declaraci\u00f3n de Fernando Gaviria sobre Nairo Quintana", "contenido": " Fernando Gaviria volvi\u00f3 a la victoria en Europa. Lo hizo en la segunda etapa de la Vuelta a Burgos, y habl\u00f3 despu\u00e9s de los honores.Gaviria se refiri\u00f3 a su victoria y toc\u00f3 el tema de Nairo Quintana, advirtiendo que volvi\u00f3 a un buen nivel, por lo demostrado en el arranque de la temporada. (Le puede interesar: No solo le apunta al Tour, este es el otro objetivo de Nairo este a\u00f1o) \"Todos pensamos que la mejor \u00e9poca de Nairo ya pas\u00f3, pero estamos viendo que est\u00e1 a un gran nivel y va a correr el Tour con un equipo franc\u00e9s, eso es una gran motivaci\u00f3n y seguro que hace un gran papel all\u00ed\", dijo Gaviria en Marca de Espa\u00f1a.\u00a0Nairo ya cuenta con cinco victorias este a\u00f1o, las generales en el Tour de la Provence y VAR, dos etapas en cada una, y el triunfo en la fracci\u00f3n reina de la Par\u00eds-Niza. (Le recomendamos:\u00a0Listos los coequiperos de Egan para el Tour de Occitania) Adem\u00e1s, se refiri\u00f3 a Egan Bernal y se\u00f1al\u00f3 que ganar\u00e1 m\u00e1s carreras grandes.\u00a0\"Bernal es un excelente corredor, seguramente gane m\u00e1s grandes. Lo sinti\u00f3 todo Colombia, fue un regalo muy importante para todo el pa\u00eds. El Jumbo es otro de los favoritos, no se le puede descartar\", declar\u00f3.\u00a0 -\u00a0UEFA tom\u00f3 una decisi\u00f3n sobre la sede del partido Barcelona y N\u00e1poles -\u00a0James, al estilo Hulk, mientras se define su futuro en el Real Madrid -\u00a0Las narraciones y las an\u00e9cdotas de Pastor Londo\u00f1o, figura de la radio DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/declaraciones-de-fernando-gaviria-sobre-nairo-quintana-y-egan-bernal-523946", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Defensa de \u00c1lvaro Uribe rompe su silencio sobre el caso Cadena", "contenido": " La defensa del senador \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez hab\u00eda optado por guardar silencio de cara a la imputaci\u00f3n de cargos y solicitud de medida de aseguramiento contra Diego Cadena, abogado del expresidente.Sin embargo, la publicaci\u00f3n de EL TIEMPO de apartes de los testimonios que la Fiscal\u00eda us\u00f3 en la imputaci\u00f3n a Cadena de los delitos de soborno en actuaci\u00f3n penal y fraude procesal los llev\u00f3 a hacer llegar a este diario un pronunciamiento.(Le puede intresar: El audio del chofer y el video del testigo que enredan a Diego Cadena)\u00a0 EL TIEMPO revel\u00f3 apartes del testimonio de Ricardo Diosa Londo\u00f1o, primo del exparamilitar Carlos Enrique V\u00e9lez. Este asegura que Cadena fue a buscar a V\u00e9lez a la c\u00e1rcel y le ofreci\u00f3 200 millones de pesos para testificar dentro del proceso que se le sigue a Uribe V\u00e9lez en la Corte por la posible compra de testigos.(Le puede interesar: Audio con el que defensa de Uribe busca tumbar a testigo en su contra)\u00a0Londo\u00f1o habla de pagos por m\u00e1s de 40 millones de pesos. pero Cadena y su defensa aseguran que la suma es mucho menor y que obedeci\u00f3 a un acto humanitario. Al respecto, la defensa de Uribe hizo saber que: 1. Preocupa que se publiquen piezas procesales sin darle a la audiencia un contexto que permita un juicio de valor sobre su credibilidad. Es el caso de la publicaci\u00f3n del v\u00eddeo de la declaraci\u00f3n de Ricardo Diosa, primo de Carlos Enrique V\u00e9lez.2. Carlos Enrique V\u00e9lez es un falso testigo. No s\u00f3lo distintos medios de comunicaci\u00f3n dieron a conocer el audio extorsivo que este le dirigi\u00f3 a Diego Cadena en donde manifiesta estar listo para mentir en su contra ante la Corte, sino que EL TIEMPO dio a conocer que el propio V\u00e9lez, 7 meses antes de conocer a Cadena, ya hab\u00eda dado, bajo la gravedad de juramento y ante la Corte Suprema de Justicia, la misma versi\u00f3n que por el escrito le dio al abogado Cadena cuando lo visit\u00f3 por primera vez en la c\u00e1rcel de Palmira.3. El testimonio de Ricardo Diosa no resiste ning\u00fan an\u00e1lisis, pues da a entender que, en marzo del a\u00f1o de 2019, se le habr\u00edan entregado diez millones de pesos, circunstancias que no tiene ninguna credibilidad si se tiene en cuenta que para esa fecha:- Diego Cadena no realizaba ninguna gesti\u00f3n profesional a favor del doctor \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez.- Carlos Enrique V\u00e9lez ninguna declaraci\u00f3n deb\u00eda dar, pues el proceso contra Iv\u00e1n Cepeda hab\u00eda concluido desde abril de 2018.- Para esa \u00e9poca, ya era p\u00fablica la investigaci\u00f3n que exist\u00eda, en contra del Doctor \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez y Diego Cadena, por la supuesta manipulaci\u00f3n del testimonio de Carlos Enrique V\u00e9lez, siendo absurdo que ante ese escenario se le hiciera un pago a dicho testigo. (Lo invitamos a leer: Este es el ex-'para' que recibi\u00f3 plata de abogado de Uribe)\u00a0 El 3 de agosto est\u00e1 progamada la intervenci\u00f3n de la defensa de Cadena, en manos del penalista Iv\u00e1n Cancino, y personas cercanas a su entorno le dijeron a este diario que desmontar\u00e1n, uno a uno, los argumentos de la Fiscal\u00eda.Su principal argumento es que nunca hubo pagos en efectivo, como lo indica Diosa y que el dinero consignado era una ayuda humanitaria para un menor que, la Fiscal\u00eda ya demostr\u00f3, que no existe.Adem\u00e1s, que los otrossupuestos pagos est\u00e1n fundamentados en simples testimonios de personas del entorno de Carlos Enrique V\u00e9lez.Sin embargo, para la Fiscal\u00eda es claro que el art\u00edculo 444 del C\u00f3digo Penal no establece montos a la hora de definir un soborno en actuaci\u00f3n penal. Adem\u00e1s, que es claro que para que se tipifique este delito -que se le imput\u00f3 a Cadena junto con el de fraude procesal- es necesario que se busque alg\u00fan beneficio del autor del soborno o de un tercero. Y la Corte ya tiene probado que los abogados de Uribe anexaron el testimonio de V\u00e9lez para la defensa del senador y expresidente. El caso de Uribe V\u00e9lez est\u00e1 a punto de resolverlo la Sala de Instrucci\u00f3n de la Corte Suprema que ya tiene ponencia tras haberlo escuchado en indagatoria a finales de 2019.El Ministerio P\u00fablico tambi\u00e9n est\u00e1 pendiente de pronunciarse tanto en el caso Cadena como en el de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. Sobre este \u00faltimo EL TIEMPO estableci\u00f3 que ya hay un alegato listo desde hace semanas.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alvaro-uribe-su-defensa-dice-que-carlos-enrique-velez-es-un-falso-testigo-524024", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Reuni\u00f3n extraordinaria entre Falcao y el DT de Galatasary: \u00bfse va?", "contenido": " La primera temporada de Radamel Falcao Garc\u00eda con la camiseta del Galatasaray, en un cambio por mantenerse vigente en el f\u00fatbol europeo, no tuvo un feliz desarrollo. El atacante colombiano fue v\u00edctima de las constantes lesiones, que lo obligaron a perderse muchos encuentros del equipo turco. Lo que m\u00e1s se le ha criticado a Falcao es el alto valor de su sueldo anual y las nulas recaudaciones que le dej\u00f3 al equipo, que no alcanz\u00f3 ninguno de sus objetivos esta temporada. No retuvo el t\u00edtulo ni clasific\u00f3 a copas internacionales. Es m\u00e1s, Falcao se perdi\u00f3 encuentros decisivos de la Champions League y el cierre de la temporada, cuando m\u00e1s lo necesitaban.Le puede interesar: (Abren proceso penal contra Gianni Infantino, presidente de la Fifa).En medio de ese ambiente, muchas fueron las especulaciones sobre su continuidad y m\u00e1s porque en algunas publicaciones de la prensa turca se hab\u00eda asegurado que\u00a0Fatih Terim le hab\u00eda expresado que el \u00fanico jugador que no pod\u00edan poner en el mercado era el arquero uruguayo Fernando Muslera.Las recientes informaciones mostraban un posible cambio de libreto en la carrera deportiva del m\u00e1ximo goleador de la Selecci\u00f3n Colombia. Medios en Estados Unidos hicieron eco de la presi\u00f3n de los hinchas del Inter de Miami, equipo del que es due\u00f1o el exjugador ingl\u00e9s\u00a0David Beckham. En publicaciones se vio a los aficionados con la camiseta del equipo con el nombre y el n\u00famero de Falcao. Sin embargo, una nueva versi\u00f3n se conoci\u00f3 este jueves. El medio Fanatika, de Turqu\u00eda, afirma en una publicaci\u00f3n que hubo una\u00a0reuni\u00f3n entre Falcao y Fatih Terim en la que el colombiano le habr\u00eda expresado el deseo de seguir jugando en Galatasaray una temporada m\u00e1s.Tambi\u00e9n lea: (An\u00e1lisis: t\u00e9cnicos de la NBA explican c\u00f3mo ser\u00e1 el regreso de la Liga).\"Estoy acostumbrado a tener \u00e9xito. Estoy muy triste. Soy consciente de mis expectativas y no quiero dejar mi trabajo a mitad de camino. Har\u00e9 lo que sea necesario para compensar la decepci\u00f3n que tuve esta temporada\", le habr\u00eda dicho Falcao a su DT, seg\u00fan la publicaci\u00f3n.La revancha deportiva, junto al nacimiento de su cuarto hijo, ser\u00edan los factores determinantes para que Falcao quiera quedarse en Estambul una temporada m\u00e1s.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/falcao-le-habria-pedido-al-tecnico-de-galatasaray-seguir-con-el-club-524088", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Otra vacuna para la covid-19 entra a fase de pruebas en humanos", "contenido": " La compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica estadounidense Johnson & Johnson (J&J) anunci\u00f3 este jueves que comenz\u00f3 a probar en humanos su vacuna experimental contra la covid-19 tras obtener resultados positivos en un estudio previo con primates.Lea tambi\u00e9n:\u00a01 de cada 4 muertes por covid en Colombia se dar\u00eda fuera de hospitales En un comunicado, J&J se\u00f1al\u00f3 la \u201csolidez de los datos\u201d de ese estudio, que muestra una respuesta inmune en los animales con tan solo una dosis, y confirm\u00f3 que ha comenzado la fase \"1/2a\" del ensayo cl\u00ednico de su vacuna, llamada Ad26.COV2.S, en unos 1.000 voluntarios sanos en EE.UU. y B\u00e9lgica. El estudio fue publicado hoy en la revista cient\u00edfica Nature y explica que su prototipo de vacuna de una sola dosis gener\u00f3 anticuerpos neutralizadores en macacos rhesus, que impidieron con \u00e9xito la infecci\u00f3n de Sars-CoV-2 y dieron a sus pulmones una protecci\u00f3n \"completa o casi completa\" contra el coronavirus. De inter\u00e9s:\u00a0Se registran 380 muertes m\u00e1s por covid-19; hay 123.258 casos activos\u201cEstamos emocionados de ver estos datos precl\u00ednicos porque muestran que nuestra candidata a vacuna contra Sars-CoV-2 genera una respuesta inmune fuerte y da protecci\u00f3n con una sola dosis. Los hallazgos nos dan confianza en el progreso del desarrollo de la vacuna y la mayor escala de producci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 citado el jefe cient\u00edfico de J&J, Paul Stoffels. J&J hab\u00eda adelantado que iniciar\u00eda la fase de prueba con humanos en alg\u00fan momento de la segunda mitad de julio, como confirm\u00f3 hoy que ha hecho, y reiter\u00f3 que tiene previsto entrar en la fase 3 en septiembre. La firma est\u00e1 evaluando tanto la vacuna de una dosis como otra de dos dosis, y el objetivo de la fase 1/2a que est\u00e1 en curso es conocer la seguridad y las reacciones al tratamiento, tanto a nivel de inflamaci\u00f3n como de inmunidad, en ese millar de adultos, con grupos entre 18 y 55 a\u00f1os por un lado y mayores de 65 por otro. De acuerdo con la nota, la farmac\u00e9utica planea llevar a cabo una fase \"2a\" en Espa\u00f1a, Pa\u00edses Bajos y Alemania, y una fase 1 en Jap\u00f3n, aunque no dio m\u00e1s detalles sobre estas pruebas.  \u201cHay discusiones en curso con nuestros socios para empezar una fase 3 clave en el ensayo cl\u00ednico en la que se probar\u00e1 la dosis \u00fanica de vacuna frente a placebo en septiembre, dependiendo de los datos provisionales de las fases 1 y 2 y la aprobaci\u00f3n de los reguladores\", explic\u00f3 J&J. En esa fase 3, la farmac\u00e9utica se comprometi\u00f3 a \"enfatizar la representaci\u00f3n de poblaciones impactadas desproporcionadamente por la pandemia\", lo que en EE.UU. implicar\u00e1 un n\u00famero \"significativo\" de voluntarios de raza negra e hispanos, as\u00ed como personas mayores de 65 a\u00f1os.  UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-de-johnson-johnson-para-covid-19-comienza-a-probarse-en-humanos-524064", "categoria": "salud"}, {"titulo": "1 de cada 4 muertes por covid en Colombia se dar\u00eda fuera de hospitales", "contenido": " Todos los infectados y muertos confirmados por covid-19 en Colombia son registrados en los sistemas de vigilancia y seguimiento de la pandemia, pero, adem\u00e1s, se ha configurado una base de datos a la que ingresan todos los casos despu\u00e9s de haber sido rigurosamente identificados y revisados, en un proceso dispendioso pero necesario para tener certezas en la informaci\u00f3n. Esa base de datos se llama Seg-Covid. All\u00ed se cargaron 159.691 casos entre el 1.\u00ba de mayo y el 21 de julio, de los cuales 109.994 fueron documentados de manera completa con datos como identificaci\u00f3n plena y caracter\u00edsticas del aseguramiento. El resto est\u00e1 en proceso.Con esos datos y tambi\u00e9n basados en el de personas fallecidas en el Registro \u00danico de Afiliados (Ruaf) y en el Instituto Nacional de Salud, funcionarios t\u00e9cnicos del Ministerio de Salud hicieron un an\u00e1lisis sobre los lugares de muerte de las v\u00edctimas de covid-19 en el pa\u00eds.\u00a0Partieron de una base de 3.888 fallecidos, y se les hizo seguimiento estricto a 3.006 v\u00edctimas mortales de covid-19.\u00a0Se encontr\u00f3 que 1.152, es decir, el 38 por ciento, fallecieron en unidades de cuidados intensivos; 97 de ellos (3 por ciento), en cuidados intermedios; 506 (17 por ciento), en \u00e1reas de hospitalizaci\u00f3n; 252 (8 por ciento), en servicios hospitalarios no especificados; 200 (7 por ciento), en otros servicios hospitalarios (urgencias, \u00e1reas de extensi\u00f3n), y 799 (27 por ciento) fueron clasificados como extrainstitucionales (fuera de los hospitales).Sobre el mismo an\u00e1lisis, 606 de los 3.006 fallecidos analizados se registraron directamente en Bogot\u00e1.De ellos, 245 (40 por ciento) murieron en unidades de cuidados intensivos; 10 (2 por ciento), en unidades de cuidados intermedios; 115 (19 por ciento), en el \u00e1rea de hospitalizaci\u00f3n general; 35 (6 por ciento), en otros servicios hospitalarios identificados; 38 (6 por ciento), en servicios institucionales no especificados, y 163 (27 por ciento) fallecieron por fuera de los hospitales.Esa misma proporci\u00f3n de 27 por ciento de fallecidos (171) fuera de los centros m\u00e9dicos se encuentra al analizar las cifras de personas que bajo la denominaci\u00f3n de atendidas en Bogot\u00e1 registran 645 fallecidos. De ellos, 266 (41 %) perecieron en UCI; 11 (2 por ciento), en cuidados intermedios; 120 (19 por ciento), en \u00e1reas de hospitalizaci\u00f3n general; 38 (6 por ciento), en otros servicios institucionales identificados, y 39 (6 por ciento), en servicios institucionales no especificados. Las muertes en lugares distintos al hospital son un fen\u00f3meno generalizado en los pa\u00edses m\u00e1s azotados por el coronavirus. Un informe revelado esta semana por Radiotelevisi\u00f3n Espa\u00f1ola asegur\u00f3 que solo en residencias para adultos mayores han muerto 19.649 personas con covid-19 o s\u00edntomas parecidos. Seg\u00fan esa informaci\u00f3n, el 69,1 por ciento de las muertes ocurridas en Espa\u00f1a habr\u00edan tenido lugar en estas residencias.(Lea tambi\u00e9n: As\u00ed va el pa\u00eds en cuatro indicadores claves de la pandemia)En el mismo sentido, una investigaci\u00f3n publicada por el diario brit\u00e1nico The Guardian revel\u00f3 que, desde el inicio de la pandemia hasta el 24 de abril, en el Reino Unido hab\u00edan ocurrido 8.000 muertes en exceso en las casas, de las cuales 1.431 estaban relacionadas con covid-19.Las cifras de muertos que no son institucionales generaron en Europa la necesidad de corregir los recuentos de la pandemia luego de que, a mediados de abril, Italia, Francia y Espa\u00f1a empezaron a incluir en sus listas a las personas fallecidas en casa durante el confinamiento o los decesos que hab\u00edan ocurrido en residencias de cuidado o ancianatos.Sin embargo, en el caso colombiano y seg\u00fan el Ministerio de Salud, estos fallecimientos siempre han sido incluidos en las estad\u00edsticas que se informan. En el reporte dado a conocer ayer por las autoridades de salud, Colombia registr\u00f3 el n\u00famero m\u00e1s alto de muertes confirmadas hasta la fecha, con 380 fallecimientos, de los cuales la mayor\u00eda se presentaron en Bogot\u00e1, con 125.Los decesos por covid-19 informados en la capital representan el 32,89 por ciento de los reportados en todo el pa\u00eds, lo que equivale a uno de cada tres.En el informe revelado ayer llaman la atenci\u00f3n las cifras de C\u00f3rdoba, que aport\u00f3 52 fallecimientos. Le siguen en el listado con m\u00e1s muertes reportadas ayer Antioquia, con 35; Atl\u00e1ntico, con 31, y Valle del Cauca, con 30.En cifras generales, Colombia alcanz\u00f3 las 9.454 muertes confirmadas por covid-19, y se espera que en los pr\u00f3ximos dos d\u00edas supere la cifra simb\u00f3lica de 10.000 fallecimientos.El porcentaje de mortalidad frente a los casos totales, que llegaron a 276.055, es de 3,42 por ciento. Sin embargo, este dato presenta asimetr\u00edas regionales que muestran a C\u00f3rdoba con 11,2 por ciento, a Guain\u00eda con 6,7 por ciento, a Sucre con 6,2 por ciento, a Bogot\u00e1 con 2,6 por ciento y a Antioquia con 1,4 por ciento.(Tal vez le interese: La edad y estas enfermedades aumentan el riesgo de morir por covid-19) UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/muertes-por-covid-19-en-colombia-fuera-de-los-hospitales-segun-analisis-del-ministerio-de-salud-523884", "categoria": "salud"}, {"titulo": "La charla telef\u00f3nica que tuvieron Timochenko y Salvatore Mancuso", "contenido": " A las 6:30 de la ma\u00f1ana de este jueves, el exjefe m\u00e1ximo de las Farc, Rodrigo Londo\u00f1o, tambi\u00e9n conocido como Timochenko, y el excomandante paramilitar Salvatore Mancuso conversaron telef\u00f3nicamente y coincidieron en varios puntos alrededor de la justicia transicional.La charla, que se dio gracias al concurso del exministro \u00c1lvaro Leyva, fue confirmada por el propio Timochenko a EL TIEMPO. De acuerdo con un comunicado emitido por el exministro Leyva, los dos excomandantes coincidieron \u201cen la importancia, significado y acatamiento\u201d al sistema de justicia transicional que se est\u00e1 implementando en el pa\u00eds para el procesamiento de los participantes en el conflicto armado.(Le puede interesar:\u00a0La pelea de Jos\u00e9 Obdulio con Iv\u00e1n Cepeda, en los ascensos militares)En este sentido, condenaron \u201clos intentos de satanizaci\u00f3n\u201d a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), particularmente a la Comisi\u00f3n de la Verdad, los comisionados mismos y su director, el sacerdote jesuita Francisco de Roux. \u201cEstimaron necesario defender la independencia de la Justicia Especial para la Paz. Coincidieron en que los derechos de las v\u00edctimas y las v\u00edctimas mismas son el factor central de la paz\u201d, dice el texto que sintetiza la charla entre Timochenko y Mancuso.(Recomendado:\u00a0'As\u00ed empez\u00f3 la toma de Venezuela': cr\u00edtica de Uribe a m\u00e9dicos cubanos)Finalmente, los dos manifestaron su deseo de mantener la comunicaci\u00f3n sobre varios de los temas relacionados con la consecuci\u00f3n de la paz en el pa\u00eds.Timochenko se desempe\u00f1a actualmente como jefe del partido Farc, el movimiento pol\u00edtico resultante del acuerdo de paz negociado en La Habana, y est\u00e1 siendo procesado por la JEP por sus actuaciones en medio del conflicto.Y Mancuso est\u00e1 pendiente de su regreso a Colombia tras cumplir una condena por narcotr\u00e1fico en Estados Unidos. En el pa\u00eds tiene varios procesos pendientes por su vinculaci\u00f3n con grupos paramilitares. Farc impone el silencio sobre expulsi\u00f3n de \u2018Par\u00eds\u2019 y \u2018Ram\u00edrez\u2019Timochenko y Michelle Bachelet se reunieron de manera virtualModificar el acuerdo, \u2018una estupidez\u2019: FarcPOL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/timochenko-y-salvatore-mancuso-hablaron-telefonicamente-523966", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Las empresas m\u00e1s grandes, que m\u00e1s ganan y m\u00e1s venden en Colombia", "contenido": " La Superintendencia de Sociedades present\u00f3, este jueves, su informe sobre las 1.000 mayores empresas de Colombia en el sector real, seg\u00fan los resultados reportados por las compa\u00f1\u00edas correspondientes al 2019. El informe anual de la Supersociedades incluye empresas del sector real, es decir que no est\u00e1n bancos y lo dem\u00e1s negocios financieros.(Puede leer:\u00a0Diez cosas que no volver\u00e1n a ser iguales tras pandemia del coronavirus)Las diez m\u00e1s grandes en ventas son(Ingresos operacionales en billones de pesos)1 Ecopetrol 69,12 Organizaci\u00f3n Terpel 17,13 Refiner\u00eda de Cartagena 12,94 Comunicaci\u00f3n Celular 12,75 Almacenes \u00c9xito 11,76 Empresas P\u00fablicas de Medell\u00edn 9,77 Aerovias del Continente Americano Avianca 9,38 Nueva EPS 7,99 Cenit Transporte y Log\u00edstica de Hidrocarburos 7,710 Kopps Comercial 6,911 Colombiana de Comercio 6,7(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Avianca flexibiliz\u00f3 sus pol\u00edticas de cambios y no cobrar\u00e1 por estos)Las diez que m\u00e1s ganan son(Utilidades en billones de pesos)1 Ecopetrol 13,32 Cenit Transporte y Log\u00edstica de Hidrocarburos 4,33 Grupo Aval Acciones y Valores 3,04 Empresas P\u00fablicas De Medell\u00edn 2,75 Oleoducto Central 2,76 Bavaria 2,47 Grupo Energ\u00eda De Bogot\u00e1 1,88 Interconexi\u00f3n El\u00e9ctrica - ISA 1,69 Adminegocios 1,310 Grupo Bol\u00edvar 1,3(Le sugerimos:\u00a0El drama de una madre que espera la casa que pag\u00f3 hace 14 a\u00f1os)Las m\u00e1s grandes seg\u00fan sus activos(En billones de pesos)1 Ecopetrol 123,02 Empresas P\u00fablicas de Medell\u00edn 47,33 Grupo de Inversiones Suramericana 29,24 Refiner\u00eda de Cartagena 28,35 Grupo Aval Acciones y Valores 22,56 Interconexi\u00f3n El\u00e9ctrica - ISA 18,97 Isag\u00e9n 18,98 Grupo Energ\u00eda de Bogot\u00e1. 18,69 Aerovias del Continente Americano - Avianca 18,510 Grupo Argos 18,2(En otras noticias:\u00a0Desempleo en Colombia disminuy\u00f3 en junio un 1,6 % comparado con mayo)Las que m\u00e1s pierden(Billones de pesos)1 C.I. Prodeco -2,32 Aerovias del Continente Americano - Avianca -1,73 Medim\u00e1s EPS -0,84 Avantel -0,55 Jeronimo Martins Colombia -0,56 Carbones de La Jagua -0,47 Rappi -0,38 C.I. Colombian Natural Resources I -0,39 Mercader\u00eda -0,310 Comparta -0,2ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/cuales-son-las-empresas-mas-grandes-de-colombia-segun-ventas-ganancias-o-activos-en-2019-524052", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El riesgo de ser ambientalista en Colombia / La demanda de la Vice", "contenido": " Por primera vez, Colombia encabeza el nefasto listado del mayor n\u00famero de ambientalistas asesinados, seg\u00fan el informe que entrega la ONG brit\u00e1nica Global Witness. \u00bfCu\u00e1les son los motivos principales y qui\u00e9nes los se\u00f1alados de ser los perpetradores? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': \u00bfPor qu\u00e9 la vicepresidenta Martha Luc\u00eda Ram\u00edrez retir\u00f3 la demanda contra el periodista Jeremy McDermott?; el impuesto al consumo, propuesto para reemplazar al IVA, podr\u00eda tener efectos m\u00e1s nocivos; ojo con los delincuentes que intentan robarle datos falsificando las plataformas de streaming. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca', con varios caf\u00e9s, uno de ellos infame. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/ambientalistas-asesinados-y-demanda-de-vicepresidenta-temas-de-el-primer-cafe-523912", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "El riesgo de ser ambientalista en Colombia / La demanda de la Vice", "contenido": " Por primera vez, Colombia encabeza el nefasto listado del mayor n\u00famero de ambientalistas asesinados, seg\u00fan el informe que entrega la ONG brit\u00e1nica Global Witness. \u00bfCu\u00e1les son los motivos principales y qui\u00e9nes los se\u00f1alados de ser los perpetradores? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': \u00bfPor qu\u00e9 la vicepresidenta Martha Luc\u00eda Ram\u00edrez retir\u00f3 la demanda contra el periodista Jeremy McDermott?; el impuesto al consumo, propuesto para reemplazar al IVA, podr\u00eda tener efectos m\u00e1s nocivos; ojo con los delincuentes que intentan robarle datos falsificando las plataformas de streaming. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca', con varios caf\u00e9s, uno de ellos infame. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/ambientalistas-asesinados-y-demanda-de-vicepresidenta-temas-de-el-primer-cafe-523912", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Todo listo para Perseverance, la nueva misi\u00f3n de la Nasa hacia Marte", "contenido": " Han pasado nueve a\u00f1os desde que la Administraci\u00f3n Nacional de la Aeron\u00e1utica y del Espacio (Nasa, por sus siglas en ingl\u00e9s) envi\u00f3 un veh\u00edculo a recorrer la \u00e1rida superficie del planeta rojo. Fue en noviembre de 2011 que un cohete Atlas V de la empresa United Launch Alliance despeg\u00f3 desde el Centro Espacial Kennedy (en la Florida), para, nueve meses despu\u00e9s, poner sobre Marte al ya famoso \u2018rover\u2019 Curiosity. Y, este jueves, la Nasa emprende una traves\u00eda con similares caracter\u00edsticas pero con renovados retos. Desde la misma plataforma de lanzamientos del complejo espacial iniciar\u00e1, a las 6:50 a. m. de Colombia la misi\u00f3n Mars 2020, cuyo objetivo ser\u00e1 explorar Marte con Perseverance, un veh\u00edculo todoterreno que, para muchos, puede ser considerado el hermano de Curiosity. Perseverance tendr\u00e1 cuatro objetivos primordiales: caracterizar la geolog\u00eda marciana, determinar si hay o ha habido vida en el planeta, medir variables clim\u00e1ticas y preparar la llegada de los primeros humanos al vecino planeta.Para cumplir con estas metas, Perseverance cuenta con un amplio repertorio de instrumentos y experimentos. Algunos de estos son: 23 c\u00e1maras, sensores clim\u00e1ticos como Meda, capaz de medir la presi\u00f3n, la temperatura, la humedad, la velocidad y hasta la forma y el tama\u00f1o del polvo del suelo; Rimfax, un radar de penetraci\u00f3n de la superficie que proporcionar\u00e1 datos de gran precisi\u00f3n del subsuelo marciano y Pixl y Sherlock, dos espectr\u00f3metros que analizar\u00e1n los qu\u00edmicos y minerales del planeta. (Le puede interesar:\u00a0A paso firme avanzan las misiones de exploraci\u00f3n de Marte)Persevarance tambi\u00e9n llevar\u00e1 dos herramientas sin precedentes en la historia de la exploraci\u00f3n planetaria: Moxie, que convertir\u00e1 el abundante CO2 de la atm\u00f3sfera marciana en ox\u00edgeno, y el Sistema Recolector de Muestras, un robot capaz de taladrar el suelo, tomar muestras y almacenarlas en dispositivos que la Nasa espera recuperar\u00a0 en la pr\u00f3xima d\u00e9cada y traerlas de regreso a la Tierra en una nueva misi\u00f3n.Otro de los hitos que marcar\u00e1 Perseverance lo lograr\u00e1 gracias a su compa\u00f1ero de traves\u00eda por los m\u00e1s de 60 millones de kil\u00f3metros que separan a la Tierra de Marte: se trata de Ingenuity, un peque\u00f1o helic\u00f3ptero que, de funcionar, ser\u00eda la primera aeronave en sobrevolar y reconocer otro planeta a unos pocos metros de la superficie. Los curiosos nombres de estos aparatos fueron escogidos luego de concursos en los que participaron miles de estudiantes de todo Estados Unidos. Mientras que Perseverance fue propuesto por\u00a0Alexander Mather, de s\u00e9ptimo grado en Virginia, Ingenuity lo postul\u00f3 Vaneeza Rupani, de grado 11 en el estado de Alabama.(Adem\u00e1s: Marte, el planeta de los robots)\u201cMarte es el planeta m\u00e1s estudiado despu\u00e9s de la Tierra. Su exploraci\u00f3n inici\u00f3 en la d\u00e9cada de los 60 del siglo pasado con naves que pasaron muy cerca y ha continuado con decenas de orbitadores, aterrizadores y r\u00f3vers, como Perseverance, los cuales han sido enviados no solo por la Nasa, sino por diferentes agencias espaciales del planeta\u201d, explica la ge\u00f3loga planetaria Adriana Ocampo.Ocampo agrega que gracias a estas investigaciones ya se puede afirmar, casi con total certeza, que en Marte no hay vida inteligente, por lo cual el objetivo ahora es intentar establecer si tiene, o tuvo en el pasado, vida microbiana. Esto es precisamente lo que har\u00e1 Perseverance.Pero no solo eso. La misi\u00f3n significa un paso fundamental para preparar la llegada de los primeros humanos al planeta rojo, un empresa que la Nasa planea para la d\u00e9cada de 2030 y para la cual, un paso previo ser\u00e1 el programa Artemisa, que llevar\u00e1 hombres y mujeres a la Luna antes de terminar esta d\u00e9cada. El desarrollo de la misi\u00f3n ha estado a cargo, mayoritariamente, del Laboratorio de Propulsi\u00f3n a Chorro (JPL, por sus siglas ingl\u00e9s) de la Nasa en Pasadena, California. Adem\u00e1s, en el proyecto han participado m\u00e1s de una decena de instituciones acad\u00e9micas y cient\u00edficas, entre las que se destacan la Universidad Estatal de Arizona, el Centro de Astrobiolog\u00eda del Instituto Nacional de T\u00e9cnica Aeroespacial de Espa\u00f1a, el Instituto de Tecnolog\u00eda de Massachusetts, el Establecimiento Noruego de Investigaci\u00f3n en Defensa y el Laboratorio Nacional de Los Alamos.El equipo ha trabajado durante m\u00e1s de una d\u00e9cada para poner a punto a Perseverance, que espera hacer su amartizaje el 18 de febrero en el cr\u00e1ter Jezeero, una zona en la que, seg\u00fan los cient\u00edficos, hace 3.500 millones de a\u00f1os estuvo el delta de un r\u00edo que, al inundarse, form\u00f3 un lago que hoy tiene esta forma. (Adem\u00e1s:\u00a0EE. UU., China y Emiratos \u00c1rabes calientan motores para viajar a Marte)Dicha locaci\u00f3n se ubica la cuenca conocida como Isidis Planitia, y que fue identificada por la misi\u00f3n Mars Recoinassance Orbiter, que examina la superficie masrciana en busca de sitios atractivos para la investigaci\u00f3n. De acuerdo con la Nasa, la ventana de lanzamiento estar\u00e1 abierta hasta el 15 de agosto, con diferentes oportunidades cada d\u00eda, dependiendo de si el lanzamiento debe ser postergado. REDACCI\u00d3N CIENCIA", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/perseverance-todo-listo-para-la-nueva-mision-de-la-nasa-hacia-marte-523802", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Colombia encabeza listado mundial de ambientalistas asesinados", "contenido": " En el nuevo informe \u2018Defendiendo el ma\u00f1ana\u2019, presentado hoy por la ONG brit\u00e1nica Global Witness, Colombia se ubic\u00f3, por primera vez, como el pa\u00eds con m\u00e1s l\u00edderes ambientales asesinados, con 64 muertes en 2019, la cifra m\u00e1s alta registrada en los \u00faltimos ocho a\u00f1os en cualquier pa\u00eds.(Relacionado:\u00a0Ellos son los 64 ambientalistas asesinados en el 2019) De acuerdo con la organizaci\u00f3n, el a\u00f1o pasado se documentaron 212 homicidios en el mundo, y la mitad se concentr\u00f3 en Colombia (30 %) y Filipinas (20 %). Los l\u00edderes m\u00e1s victimizados fueron los que se dedicaban a las causas mineras (50 de ellos fueron asesinados) y relacionadas con la agricultura a gran escala, con 34 muertes de personas enfocadas en este tema, 60 por ciento m\u00e1s que en 2018.Pese a que Colombia no es ajena a esa presi\u00f3n, este a\u00f1o la mayor\u00eda de los m\u00f3viles de los asesinatos en nuestro pa\u00eds fueron otros. De esas 64 muertes, 45 ocurrieron porque se opusieron a la apropiaci\u00f3n de sus tierras para actividades contra el medioambiente, y en su mayor\u00eda, seg\u00fan la ONG, fueron responsabilidad de grupos armados que buscan el control territorial. (Tambi\u00e9n:\u00a0El consumo responsable es una prioridad para los colombianos) Entre los casos, aparece el de la l\u00edder ind\u00edgena Cristina Bautista, asesinada en la masacre perpetrada en el resguardo de Tacuey\u00f3, en Torib\u00edo, regi\u00f3n del norte del Cauca. La ONG la atribuye a grupos armados porque impulsaba el proceso de paz entre el Gobierno y la extinta guerrilla de las Farc, en su territorio. Para el ministro de Ambiente, Ricardo Lozano, la protecci\u00f3n de quienes defienden el medioambiente es una prioridad para este Gobierno. \u201cPor eso firmamos el Acuerdo de Escaz\u00fa y lo radicamos ante el Congreso con mensaje de urgencia\u201d, expres\u00f3.Aunque muchos de los casos que se nombran en el informe no han sido esclarecidos por la justicia colombiana, la ONG los clasifica por posibles responsables de acuerdo con la informaci\u00f3n que organizaciones de derechos humanos les suministran. Como lo explica a EL TIEMPO Ben Leather, investigador principal de Global Witness: \u201cHasta que no hayan investigaciones y sentencias por parte de los gobiernos, no sabremos en definitiva qui\u00e9n fue el perpetrador de los ataques. Sin embargo, es muy \u00fatil reportarlo, porque esto nos da una idea lo que ocurre en estas zonas\u201d.(Relancionado:\u00a0Gobierno presenta proyecto de ley para ratificar Acuerdo de Escaz\u00fa)En el 2018, Colombia report\u00f3 24 defensores asesinados, mientras que en el 2019 increment\u00f3 a 64. Entre las razones de esto, el informe hace un especial \u00e9nfasis a la lenta aplicaci\u00f3n de los acuerdos de paz, lo cual habr\u00eda causado que muchos l\u00edderes hayan sido amenazados, desplazados y asesinados. Adem\u00e1s, expresan que las zonas de donde salieron las Farc y en las que se supon\u00eda el Estado tomar\u00eda el control, ahora est\u00e1n ocupadas por grupos armados. \u201cDatos de Global Witness atribuyen un tercio de las muertes de personas defensoras en el 2019 a estos grupos\u201d, dice el informe.Por otro lado, tambi\u00e9n relacionan este aumento con la mala implementaci\u00f3n del Programa Nacional Integral de Sustituci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos (Pnis) del Gobierno Nacional. Raz\u00f3n por la que 14 de ellos, seg\u00fan la ONG, fueron asesinados porque apoyaban y promov\u00edan la sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos.  \u201cHemos documentado casos de familias que no recibieron su dinero, pero s\u00ed recibieron amenazas de grupos criminales. Es gente que eligi\u00f3 entrar en un programa estatal, fundamental para cumplir con el proceso de paz, pero no est\u00e1n recibiendo el apoyo y protecci\u00f3n que merecen\u201d, agreg\u00f3 Leather.(Lea:\u00a0Comunidad y ex-Farc rescataron sendero ancestral en macizo colombiano)Esto ha generado, seg\u00fan cuenta Pedro Arenas, miembro de la Corporaci\u00f3n Viso Mutop y exalcalde de San Jos\u00e9 del Guaviare, temor entre l\u00edderes, porque est\u00e1n en la mira de quienes se oponen al Pnis y de quienes dejaron todo por un programa que nunca les cumpli\u00f3. \u201cDetr\u00e1s de esos se\u00f1alamientos hay grupos armados, personas con intereses econ\u00f3micos e incluso sus propios vecinos\u201d, afirm\u00f3 Arenas. De ah\u00ed que, seg\u00fan cifras de la Corporaci\u00f3n Viso Mutop, desde que inici\u00f3 el programa han asesinado a casi 100 personas que estaban inscritas o eran participantes directas o indirectas del Pnis. De acuerdo con Hernando Londo\u00f1o, director de Sustituci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos, hasta la fecha, de 99.097 familias inscritas, solo 1.792* cuentan con proyectos productivos; 5.680 tiene memorando de acuerdos, y 50.493 recibieron la cuota de 12\u2019000.000 de pesos prometida. Estas familias est\u00e1n en los departamentos de Antioquia, Bol\u00edvar, Caquet\u00e1, Cauca, C\u00f3rdoba, Guain\u00eda, Guaviare, Meta, Nari\u00f1o, Norte de Santander, Putumayo, Valle del Cauca y Vichada.\u00a0\u00a0(Relancionado:\u00a0Organizaciones piden frenar erradicaci\u00f3n forzada en crisis de covid-19)Para cumplirle a todas las familias, Londo\u00f1o asegura que el programa necesita cuatro billones de pesos. Hasta el momento, solo cuenta con 1,4 billones de pesos, de los cuales se han invertido 966.115 millones de pesos.Este a\u00f1o le fueron asignados\u00a0 al programa 191.000 millones de pesos, de los cuales 150.000 millones proven\u00edan del impuesto al carbono.\u00a0\u00a0Sin embargo, este Gobierno ha mencionado que el programa no es financieramente sostenible, por lo que han empezado a dise\u00f1ar nuevos modelo de sustituci\u00f3n. \u00bfQuiere decir que, pese a que muchos l\u00edderes\u00a0 creyeron en este programa y en algunos casos fueron asesinados por eso, el Pnis se va a acabar?\u00a0De acuerdo con Londo\u00f1o, van a cumplirle a las familias inscritas, sin embargo, de ah\u00ed en adelante van a seguir con nuevos modelo de sustituci\u00f3n sostenibles econ\u00f3micamente. En general, el informe se\u00f1ala que m\u00e1s de dos tercios de los asesinatos tuvieron lugar en Am\u00e9rica Latina, la cual ha sido constantemente clasificada como el continente m\u00e1s afectado desde que Global Witness comenz\u00f3 a publicar datos en el 2012. As\u00ed las cosas el informe evidencia que los cinco pa\u00edses m\u00e1s peligrosos para los ambientalistas, despu\u00e9s de Colombia, son Filipinas, Brasil, M\u00e9xico y Honduras.Adem\u00e1s del caso de Colombia, el de Honduras tambi\u00e9n llama la atenci\u00f3n de organismos internacionales, ya que los asesinatos aumentaron de cuatro en 2018 a 14 el a\u00f1o pasado, lo que lo convierte en el pa\u00eds per c\u00e1pita m\u00e1s peligroso en 2019.Los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1n en mayor riesgo de sufrir represalias, dice Leather. El a\u00f1o pasado, el 40 por ciento de las v\u00edctimas pertenec\u00eda a comunidades ind\u00edgenas, y entre 2015 y 2019 m\u00e1s de un tercio de los ataques letales fueron en contra de personas ind\u00edgenas \u2013a pesar de representar solo el 5 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial\u2013 M\u00e1s all\u00e1 de perder a un defensor de peque\u00f1as comunidades en el mundo, la ONG Global Witness advierte que est\u00e1n en riesgo los hombres y mujeres que nos ayudan a contrarrestar la crisis clim\u00e1tica.\u00a0\"La agroindustria y el petr\u00f3leo, el gas y la miner\u00eda han sido los principales impulsores industriales del conflicto y, al talar bosques y emitir di\u00f3xido de carbono, tambi\u00e9n son los sectores que nos empujan a\u00fan m\u00e1s hacia el cambio clim\u00e1tico\", dice el informe.\u00a0Seg\u00fan el Grupo Intergubernamental de Expertos sobre Cambio Clim\u00e1tico (IPCC, por sus siglas en ingl\u00e9s), la agricultura, la silvicultura y otros tipos de uso de la tierra representan el 23% de las emisiones de gases de efecto invernadero. Las personas defensoras de la tierra y del medio ambiente desempe\u00f1an un rol vital en la protecci\u00f3n de los bosques y ecosistemas cr\u00edticos para la preservaci\u00f3n clim\u00e1tica. Investigaciones recientes demuestran que las comunidades ind\u00edgenas y locales de todo el mundo est\u00e1n gestionando bosques que contienen un nivel de carbono equivalente a 33 veces nuestras emisiones anuales actuales. Al mismo tiempo, otros informes muestran claramente que las tierras gestionadas por ind\u00edgenas tienen menores tasas de deforestaci\u00f3n y mejores resultados de conservaci\u00f3n en comparaci\u00f3n con las zonas de protecci\u00f3n que excluyen a los pueblos ind\u00edgenas. El lado oscuro de estos hechos es que las comunidades ind\u00edgenas tambi\u00e9n son v\u00edctimas de un porcentaje desproporcionado de los ataques documentados contra las personas defensoras. \"Abordar estos problemas deber\u00eda ser una prioridad en los esfuerzos mundiales para hacer frente a la crisis clim\u00e1tica\", dice el informe.\u00a0En la edici\u00f3n impresa aparece por error 17. 792 proyectos productivos, pero son\u00a01.792*. REDACCI\u00d3N MEDIOAMBIENTELEYROJ@ELTIEMPO.COM@fanzinerosa", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/colombia-encabeza-listado-mundial-de-ambientalistas-asesinados-523898", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Farc reitera alerta por asesinatos de excombatientes", "contenido": " Nuevamente, el Partido Farc lanz\u00f3 un llamado de alerta ante el m\u00e1s reciente asesinato de un excombatiente en Antioquia. Seg\u00fan inform\u00f3 el Partido, este 28 de julio, alrededor de las 6 de la tarde, un grupo de personas armadas atentaron contra el esquema de seguridad de Jos\u00e9 Ignacio S\u00e1nchez Ram\u00edrez, un firmante de la paz y promotor de las actividades de las Comisi\u00f3n Especial de la Verdad, reconocido como un l\u00edder y coordinador de los procesos de reincorporaci\u00f3n para las denominadas Nuevas \u00c1reas de Reincorporaci\u00f3n (NAR) en los municipios de Urrao y Frontino.(Relacionado: CIDH insta al Estado colombiano a proteger a l\u00edderes sociales) En el atentado falleci\u00f3 el excombatiente Unaldo de Jes\u00fas Castillo, un escolta y Yoiman Gim\u00e9nez, hermano de un excombatiente: \u201cVidas asesinadas bajo la mirada indolente del Gobierno\u201d, afirm\u00f3 el Partido.\u201cDenunciamos ante la comunidad nacional e internacional, ante toda la institucionalidad estatal y ante las diversas organizaciones y plataformas de derechos humanos, que seguimos siendo objetivo del plan de exterminio que se propone hacer trizas el Acuerdo de paz\u201d, manifest\u00f3 Pablo Catatumbo, senador del Partido Farc e integrante del Consejo Pol\u00edtico Nacional del Partido.(Recomendado: La charla telef\u00f3nica que tuvieron Timochenko y Salvatore Mancuso)Por tanto, Farc reiter\u00f3 el llamado urgente que le han hecho al Gobierno Nacional para que haya una implementaci\u00f3n integral del Acuerdo de Paz, para que haya mayor presencia en los territorios que antiguamente ocupaba la guerrilla y para que se brinden garant\u00edas efectivas de seguridad \u201cpara la construcci\u00f3n de paz desde los territorios y que se desmantelen las organizaciones herederas del paramilitarismo\u201d, sostiene el Partido.Por tanto, los excombatientes piden a los organismos garantes y a organizaciones de defensores de derechos humanos, y a la poblaci\u00f3n civil, que apoyen y exijan la implementaci\u00f3n de lo pactado y que se detenga el \u201cexterminio contra el pueblo colombiano\u201d.Para el Partido, la responsabilidad de los cr\u00edmenes recae en el Gobierno Nacional y en todo el ministerio p\u00fablico; aseguran que pese a las alertas tempranas que emitieron, no fueron atendidos.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfEs el momento para reabrir las negociaciones de paz con el Eln?)Finalmente, el Partido manifest\u00f3 su solidaridad con las familias de sus compa\u00f1eros asesinados y esperan que la cifra de homicidios no siga en aumento. -\u00a0Cerca del 60 % del pa\u00eds volver\u00e1 \u2018casi\u2019 a la normalidad-\u00a0El contundente llamado de Duque a la JEP por reclutamiento de ni\u00f1os-\u00a0Lo que dijo Duque sobre la llegada de la vacuna contra el coronavirusPOL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/farc-reitera-alerta-por-asesinatos-de-excombatientes-524090", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Lea aqu\u00ed el proyecto de ley sobre el presupuesto del pa\u00eds para 2021", "contenido": " Con un monto de 314 billones de pesos, el Gobierno Nacional radic\u00f3 ante el Congreso de la Rep\u00fablica el proyecto de ley del presupuesto general que la Naci\u00f3n requiere para el 2021. Este monto supera en 19,2 por ciento - cerca del 16 por ciento real- al presupuesto del 2020.(Lea tambi\u00e9n: Por covid, Gobierno debe gastar $ 50 billones m\u00e1s en 2021) Seg\u00fan se lee en el documento, los recursos destinados a la deuda ser\u00e1n cercanos a los 76 billones de pesos y su crecimiento frente al monto de la presente vigencia es del 41,6 por ciento anual. Por esta raz\u00f3n,\u00a0el Gobierno tendr\u00e1 que hacer un enorme esfuerzo para conseguir los recursos que le permitan cumplir con esos prop\u00f3sitos.(Adem\u00e1s: Avianca flexibiliz\u00f3 sus pol\u00edticas de cambios y no cobrar\u00e1 por estos)Por otro lado, en materia de inversiones, las necesidades del Gobierno apuntan a 53,1 billones de pesos, aunque estas solo crecer\u00e1n 23,1 por ciento, frente a lo asignado para este 2020. Y frente al gasto de inversi\u00f3n hay una partida por 4,3 billones de pesos, que tienen como destino el Plan para la Reactivaci\u00f3n de la Econom\u00eda, el cual se pondr\u00e1 en marcha en los pr\u00f3ximos d\u00edas. \u201cEste gobierno est\u00e1 comprometido con recuperar la senda de crecimiento antes de la llegada de la pandemia y la generaci\u00f3n de empleo\u201d, se\u00f1al\u00f3 el ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla.Consulte aqu\u00ed el documento con el proyecto de ley completo. -\u00a0Las empresas m\u00e1s grandes, que m\u00e1s ganan y m\u00e1s venden en Colombia -\u00a0Desempleo en Colombia disminuy\u00f3 en junio un 1,6% comparado con mayo -\u00a0Los duros efectos de cambiar el IVA por el impuesto al consumo ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/lea-aqui-el-proyecto-de-ley-sobre-el-presupuesto-del-pais-para-2021-523958", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Pescadores protestan contra Hidroituango por sequ\u00eda del r\u00edo Cauca", "contenido": " Cerca de mil pescadores y labriegos del sur del departamento de Bol\u00edvar y el Bajo Cauca se alistan para una traves\u00eda por el R\u00edo Cauca como protesta por el crimen ambiental y la hambruna en las que est\u00e1 sumida esta regi\u00f3n, como consecuencia del cierre de compuertas en la pol\u00e9mica hidroel\u00e9ctrica de Hidroituango.\u00a0\u00a0Las comunidades de esta regi\u00f3n acosada por la hambruna, adem\u00e1s de la pandemia por coronavirus, llegar\u00e1n el pr\u00f3ximo lunes hasta el reci\u00e9n inaugurado puente Yati- Bodega, en el municipio de Magangu\u00e9, para contarle al mundo c\u00f3mo se seca el segundo r\u00edo m\u00e1s importante del pa\u00eds, y con este se seca la vida. (Le recomendamos:\u00a0Atenci\u00f3n: Antioquia declara alerta roja por ocupaci\u00f3n de camas UCI) \u201cEl da\u00f1\u00f3 ambiental causado por el cierre de compuertas en enero del 2019 es grande e irreparable: el r\u00edo se sec\u00f3, la pesca desapareci\u00f3 e impacto en la seguridad agroalimentaria de al menos 15 municipios\u201d, le dijo a EL TIEMPO\u00a0Pablo Espitia, directivo de la Asociaci\u00f3n de Pescadores de Montecristo (Bol\u00edvar).La traves\u00eda y protesta partir\u00e1 a las 7 de la ma\u00f1ana desde el municipio de Montecristo (Bol\u00edvar) e ir\u00e1\u00a0 hasta el puente Yati-Bodega.\u00a0Un d\u00eda de recorrido aguas abajo por el fuera la despensa de miles de familias humildes.Esta traves\u00eda recibe el nombre de 'Peregrinaci\u00f3n de la Hermandad R\u00edana', es decir la uni\u00f3n de las agremiaciones pesqueras y campesinas ubicadas a orillas del R\u00edo Cauca.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0El drama de una madre que espera la casa que pag\u00f3 hace 14 a\u00f1os) \u201cSolicitamos al Director General de la Autoridad Nacional de Acuicultura y Pesca \u2013 Aunap- que intervenga ante las Empresas P\u00fablicas de Medell\u00edn, EPM, a efectos que esa empresa restaure el da\u00f1o que nos ha causado con el proyecto de Hidroituango, haciendo desaparecer el recurso pesquero, con el que manten\u00edamos a nuestras familias pescando y vendiendo lo capturado, y aliment\u00e1ndonos con esos peces\u201d, se\u00f1ala un comunicado enviado a la Aunap por la asociaci\u00f3n de pescadores del municipio de Montecristo, una de las al menos 20 agremiaciones de pescadores y labriegos empobrecidos a causa de la sequ\u00eda del r\u00edo.La esperada subienda que todos los a\u00f1os llega para los meses de diciembre y enero despareci\u00f3 en esta regi\u00f3n del pa\u00eds empobreciendo a sus comunidades, que adem\u00e1s enfrentan la pandemia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Habla exesposo de docente hallada muerta en Barrancabermeja) \u201cEPM est\u00e1 en la obligaci\u00f3n de hacer repoblamientos en nuestras ci\u00e9nagas y de montar proyectos productivos, que permitan tener un futuro a nuestras comunidades. \u00a1Nos quitaron el pan!\u201d, agrega la carta enviada por la asociaci\u00f3n de pescadores de Montecristo a la Aunap.La situaci\u00f3n es cr\u00edtica en una regi\u00f3n que siempre fue despensa agr\u00edcola y pesquera.\u00a0\u201cAqu\u00ed con esta pandemia del COVID-19 y sin peces en nuestras ci\u00e9nagas, avizoramos hambre f\u00edsica para toda esta regi\u00f3n y para todos los pescadores del bajo Cauca. Lo que es Montecristo, San Jacinto del Cauca, Ach\u00ed, Guaranda, Pinillos, y una veintena de poblaciones r\u00edo abajo, todo el mundo est\u00e1 afectado por ese da\u00f1o ambiental que nos causaron\u201d, se\u00f1ala en otro de sus apartes la carta de los pescadores. (Adem\u00e1s:\u00a0La campa\u00f1a de una v\u00edctima para evitar la libertad de alias Sat\u00e1nico) \u201cHacemos un llamado al Gobierno Nacional a trav\u00e9s del Ministerio de Agricultura a que haga presencia en la zona e investigue la dif\u00edcil situaci\u00f3n que est\u00e1n viviendo nuestros pescadores. A su vez le hacemos un llamado a la empresa EPM que ha indemnizado personas que no tienen la trayectoria ni los a\u00f1os de labores de nuestros pescadores\u201d, se\u00f1ala Diego Ben\u00edtez Duarte, personero municipal de Montecristo (Bol\u00edvar). Seg\u00fan Nicol\u00e1s del Castillo, director general de la Autoridad Nacional \u00a0Nacional de Acuicultura y Pesca \u2013 Aunap-\u00a0\u00a0\"EPM est\u00e1 trabajando con las universidades Nacional y la Javeriana en investigaciones sobre impacto del cierre de compuertas en varias geograf\u00edas, entre ellas el municipio de Montecristo\".En di\u00e1logo con este medio, el funcionario asegur\u00f3 que \"Contact\u00e9 a EPM y ellos s\u00ed quieren de alguna manera apoyar y resarcir los impactos que hayan realizado , pero deben tener la certeza de que los estudios contratados lo confirmen para proceder y hacerlo lo antes, de lo contrario podr\u00edan tener inconvenientes con los entes de control\", expres\u00f3 del Castillo.Seg\u00fan el funcionario, en la regi\u00f3n la ca\u00edda en la pesca y la seguridad agroalimentaria supera el 50 por ciento.\u00a0 -\u00a0Cruc\u00e9 la selva amaz\u00f3nica para volver a Colombia y no morir de hambre -\u00a0Enga\u00f1o con bol\u00edvares a un adulto mayor conmovi\u00f3 al alcalde de Palmira JOHN MONTA\u00d1ORedactor de EL TIEMPOCartagena\u200bEn Twitter: @PilotodeCometas", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hambruna-y-tragedia-ambiental-aguas-abajo-de-hidroituango-524012", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Expo Educar, la vitrina comercial de la mejor oferta acad\u00e9mica", "contenido": " De la necesidad de adaptarse a la situaci\u00f3n de la pandemia, la cual ha generado incertidumbre frente a los eventos presenciales y jornadas de puertas abiertas de las universidades, nace Expo Educar, una feria virtual de educaci\u00f3n universitaria, profesional y empresarial que busca reunir la mejor oferta acad\u00e9mica a nivel nacional e internacional. Expo Educar se llevar\u00e1 a cabo del 28 de septiembre hasta el 10 de octubre de 2020, y ser\u00e1 un espacio donde los aspirantes por medio de una innovadora plataforma tecnol\u00f3gica, tendr\u00e1n la posibilidad de interactuar en l\u00ednea con los asesores de las empresas expositoras y conocer las mejores opciones para formarse acad\u00e9micamente, as\u00ed como los programas ofrecidos, costos, descuentos, opciones de financiaci\u00f3n y mucho m\u00e1s.  El evento contar\u00e1 con m\u00e1s de 200 expositores del sector educativo de todas partes del mundo, donde cada uno tendr\u00e1 su propio stand virtual, con informaci\u00f3n descargable, videos, im\u00e1genes, y espacios de interacci\u00f3n en l\u00ednea. Adem\u00e1s de las instituciones educativas, se abrir\u00e1 un espacio a las entidades bancarias que dar\u00e1n informaci\u00f3n sobre cr\u00e9ditos y opciones de financiaci\u00f3n para el estudio. \u201cEsta es una experiencia innovadora para todos. El asistente, c\u00f3modo y seguro en casa, recibe una atenci\u00f3n personalizada y las mejores condiciones garantizadas; sin tr\u00e1fico, sin filas, y sin contacto. Por su parte, las universidades e instituciones educativas, reducen costos, ofertan sus programas en vivo, est\u00e1n en contacto directo con los alumnos e interesados e incrementan las inscripciones en tiempos de cuarentena\u201d, \u00c1ngela Linares, miembro de Forum Latam, empresa organizadora de este evento virtual.Para esta primera edici\u00f3n, se espera la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 25.000 visitantes durante los 13 d\u00edas del evento. El ingreso para p\u00fablico general es totalmente gratis, los interesados en participar en la muestra comercial, agenda acad\u00e9mica o como patrocinadores, pueden ingresar\u00a0\u00a0a www.expoeducarvirtual.com para inscribirse o escriba a eventos@forumlatam.com.Tenga en cuenta que para estar presente con un stand o como patrocinador, su empresa debe pertenecer a una de las siguientes categor\u00edas: universidades p\u00fablicas y privadas; pre-universitarios; escuelas de idiomas; estudios en el exterior; programas de entrenamiento; plataformas de e-learning; plataformas de capacitaci\u00f3n; actividades extracurriculares; Icetex; entidades financieras. Forum Latam es un centro virtual de eventos de Latinoam\u00e9rica que busca a trav\u00e9s una innovadora plataforma tecnol\u00f3gica, permitir la realizaci\u00f3n de distintos eventos, conferencias y convenciones que permitan la interacci\u00f3n de los asistentes por medio de pabellones, stands, transmisiones v\u00eda streaming, solicitud de cotizaciones y compra de productos por medio de un market place, y redenci\u00f3n de premios por medio de un m\u00f3dulo de gamificaci\u00f3n. Algunos de los eventos que se realizar\u00e1n en el centro de eventos virtual ser\u00e1n:\u2022\tExpo Mujer Digital - Feria Emprendimiento Femenino - 10 al 16 de agosto de 2020\u2022\tTravel Fest Colombia - Feria Virtual Nacional de Turismo - 24 al 30 de agosto de 2020\u2022\tExpo Educar - Feria Educativa - 28 septiembre al al 10 de octubre de 2020\u2022\tMakeup Show Colombia-10 al 15 de noviembre de 2020Para mayor informaci\u00f3n, contactar a eventos@forumlatam.com  Empresa especializada en el desarrollo y comercializaci\u00f3n de ferias y exposiciones virtuales, y publicidad por medio de un entorno 3D est\u00e1tico que permite generar oportunidades de negocios para nuestros clientes y proveedores. Para mayor informaci\u00f3n, contactar a eventos@vexcol.co o ingresa a www.vexcol.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/expo-educar-la-feria-virtual-con-la-mejor-oferta-educativa-523780", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Diez cosas que no volver\u00e1n a ser iguales tras pandemia del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-los-cambios-que-dejara-la-pandemia-523170", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Protagonista de 'Roma' lanza su canal de YouTube", "contenido": " Yalitza Aparicio rompi\u00f3 estereotipos cuando se convirti\u00f3 en la protagonista de la premiada pel\u00edcula Roma, de Alfonso Cuar\u00f3n, no solo con su sencilla y maravillosa figura, sino con una actuaci\u00f3n tranquila que le mostr\u00f3 al mundo las desigualdades sociales de su pa\u00eds, M\u00e9xico, as\u00ed como de muchos otros en los que el trabajo de la empleada dom\u00e9stica siempre ha sido subvalorado.  Y ha sido ejemplo para muchas mujeres de Am\u00e9rica Latina el de esta profesora de jard\u00edn que no solo dej\u00f3 entrever una dura realidad, sino la sencillez por la que se puede andar por la vida.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Los Emmy confirman que su gala de 2020 ser\u00e1 virtual por el covid-19)Ha sido portada de grandes publicaciones, ya es miembro de la Academia de Hollywood, luego de haber sido nominada al galard\u00f3n de mejor actriz por Roma y tambi\u00e9n embajadora de buena voluntad de la Unesco.\u00a0Ahora lanza su propio canal de YouTube, present\u00e1ndolo como\u00a0\u201cLo que hago, lo que pienso y lo que defiendo\u2026 lo que soy\u201d. Su idea es hacer un trabajo de reflexi\u00f3n \u201cconociendo nuevas historias, lugares y personas\u201d, seg\u00fan public\u00f3 Forbes M\u00e9xico.Tambi\u00e9n, se ha dedicado a causas sociales y hoy es un referente para muchas j\u00f3venes que no cumplen est\u00e1ndares de belleza, pero que han visto en ella un motivo de superaci\u00f3n sin alejarse de sus ra\u00edces ni de sus tradiciones. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Yalitza Aparicio habla del mundo que viene)Adem\u00e1s, en mayo fue columnista del The New York Times, con el escrito 'En M\u00e9xico, Roma encendi\u00f3 el fuego por los derechos de la trabajadora'.\u00a0De este modo, se logr\u00f3 que el gobierno de ese pa\u00eds reconociera el trabajo de m\u00e1s de dos millones de personas en esta condici\u00f3n.\u00a0CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/protagonista-de-roma-lanza-su-canal-de-youtube-523996", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La pelea familiar por 14 bienes que habr\u00edan servido a \u2018paras\u2019", "contenido": " En 2004 cay\u00f3, en un operativo internacional contra el narcotr\u00e1fico, coordinado con autoridades de Italia, Anc\u00edzar \u00c1lvarez Duque. El hombre, que result\u00f3 condenado a 19 a\u00f1os por su participaci\u00f3n en una red internacional de tr\u00e1fico que enviaba drogas a Europa, actu\u00f3 en Santa Marta en los a\u00f1os en los que el jefe paramilitar Hern\u00e1n Giraldo Serna ten\u00eda control de la ciudad, a principios de esa d\u00e9cada. (Lea tambi\u00e9n: Giraldo, el \u2018expara\u2019 condenado como \u2018depredador sexual de menores\u2019)\u00c1lvarez Duque, oriundo de Caldas como Hern\u00e1n Giraldo, ten\u00eda un bar en la \u201czona de tolerancia\u201d alrededor del mercado p\u00fablico de Santa Marta llamado Los Bambucos, que era sitio de reuni\u00f3n permanente para los paramilitares que ejerc\u00edan control social en esos lugares. Sobre ese bar y otros 13 bienes pesa una medida cautelar que la esposa y el hijo de \u00c1lvarez Duque buscaban levantar, pero no lo consiguieron.Jos\u00e9 Ricardo \u00c1lvarez Mej\u00eda, hijo de Anc\u00edzar \u00c1lvarez, y Gloria Elena Mej\u00eda, su esposa, presentaron un incidente de oposici\u00f3n a las medidas cautelares contra los inmuebles, entre los que est\u00e1n una casa familiar en el barrio El Jard\u00edn, un lote en el sector del Aeropuerto, varios lotes de parqueaderos, el hotel Manizales, un hostal con cinco habitaciones y varios locales comerciales.(De su inter\u00e9s: Bienes que aportaron ex-Auc solo alcanzan para medio a\u00f1o de reparaci\u00f3n)La sala de Justicia y Paz de Barranquilla orden\u00f3, entre 2016 y 2017, el embargo, secuestro y suspensi\u00f3n de estos bienes, a partir de la posici\u00f3n de la Fiscal\u00eda de que Anc\u00edzar \u00c1lvarez Duque tuvo una posici\u00f3n en las estructuras paramilitares de Hern\u00e1n Giraldo y que, por lo tanto, los inmuebles tuvieron \u201crelaci\u00f3n directa o indirecta con el conflicto armado interno\u201d.Desde enero de 2017, los familiares de Anc\u00edzar \u00c1lvarez presentaron el incidente, argumentando que era \u201cterceros de buena fe exenta de culpa\u201d, es decir, que sus derechos sobre esos bienes eran leg\u00edtimos y no relacionados con el accionar de los paramilitares en Santa Marta. Por lo tanto, la Sala procedi\u00f3 a estudiar si estos bienes ten\u00edan relaci\u00f3n con la pertenencia de Anc\u00edzar \u00c1lvarez Duque a un grupo paramilitar. Seg\u00fan la familia, hubo un \u201ccarrusel de versiones mentirosas de postulados\u201d sobre la participaci\u00f3n de \u00c1lvarez Duque en el paramilitarismo y no hay pruebas de relaci\u00f3n alguna entre \u00e9l y Giraldo para temas ilegales, pese a que s\u00ed se conoc\u00edan. Pero la Fiscal\u00eda argument\u00f3 que no se logr\u00f3 desacreditar los testimonios de los exparamilitares que se\u00f1alaron que la relaci\u00f3n entre los dos hombres habr\u00eda ido m\u00e1s all\u00e1 de conocerse y tener negocios de tierras en com\u00fan, pues para adquirir los bienes, Anc\u00edzar \u00c1lvarez Duque estuvo involucrado en negocios de narcotr\u00e1fico, que fueron una de las fuentes de financiaci\u00f3n del paramilitarismo.Adem\u00e1s, los testimonios apuntaban a que en la zona donde est\u00e1n ubicados los bienes hubo desapariciones, despojos y \u201climpieza social\u201d de los habitantes de calle de la zona. Incluso, hay sentencias en firme que ubican a \u00c1lvarez en el organigrama de Giraldo, en un grupo paramilitar conocido como \u2018Los Chamizos\u2019, que naci\u00f3 en los a\u00f1os 80, mucho antes que las Autodefensas Unidas de Colombia.La Unidad de V\u00edctimas asegur\u00f3 en el proceso que la familia de \u00c1lvarez no logr\u00f3 demostrar que fueron compradores de buena fe y el vocero de las v\u00edctimas asegur\u00f3 que los bienes s\u00ed ten\u00edan relaci\u00f3n con el conflicto armado, pues entre 1994 y 1995 tanto expendedores de droga como habitantes de calle se fueron de all\u00ed por el accionar paramilitar.(Le sugerimos:\u00a0Defensa de \u00c1lvaro Uribe rompe su silencio sobre el caso Cadena)A Los Bambucos asisti\u00f3 el mismo Hern\u00e1n Giraldo hasta que se le libr\u00f3 orden de captura, se\u00f1alan los testimonios en el proceso. Por su parte, la abogada de Giraldo Serna, quien sigue pagando prisi\u00f3n en Estados Unidos, asegur\u00f3 que los familiares de \u00c1lvarez \u201cno fueron desplazados de manera forzada, situaci\u00f3n extra\u00f1a e incompatible con el actuar del grupo armado\u201d. La Sala de Justicia y Paz concluy\u00f3 que, aunque \u00c1lvarez Duque no ha sido judicializado por concierto para delinquir en relaci\u00f3n con el conflicto, \u201cla prueba practicada lo ubica en una posici\u00f3n privilegiada en las diversas estructuras paramilitares que lider\u00f3 Hern\u00e1n Giraldo Serna, al punto que su bar Los Bambucos siempre fue un sitio de reuni\u00f3n de esos grupos armados al margen de la Ley\u201d.Seg\u00fan la sala, el crecimiento de ese negocio lo llev\u00f3 a conseguir otros, como los parqueaderos, locales y establecimientos de comercio, pero para expandirse y ser productivos \u201crequirieron el apoyo de un brazo armado capaz de alcanzar exterminios o asesinatos de indigentes o personas que resultaran inc\u00f3modas para los que dominaban esos territorios\u201d.(M\u00e1s de su inter\u00e9s: Las deudas y aciertos de Justicia y Paz, a 15 a\u00f1os de su creaci\u00f3n)Adem\u00e1s, la sala aclara que, en virtud de la ley de Justicia y Paz, no solo los bienes de los antiguos paramilitares son castigados, sino tambi\u00e9n los de financiadores y beneficiarios, pues estos \u201cindirectamente hacen parte de tales estructuras ilegales\u201d y \u201csus bienes est\u00e1n llamados a indemnizar a las v\u00edctimas del conflicto armado\u201d.Pero lo que result\u00f3 determinante en la decisi\u00f3n de la sala fue que el mismo \u00c1lvarez hab\u00eda declarado que el traspaso de algunos de esos bienes a su esposa e hijo hab\u00eda sido para proteger su patrimonio, lo que se considera en este proceso una \u201cpropiedad aparente\u201d o \u201csimulaci\u00f3n\u201d, y por lo tanto la sala concluy\u00f3 que \u00e9l era el propietario real de todos los predios.Adem\u00e1s, en la decisi\u00f3n se aclar\u00f3 que en Justicia y Paz \u201caun los bienes de procedencia l\u00edcita est\u00e1n llamados a indemnizar a las v\u00edctimas\u201d, distinto a como ocurre en procesos ordinarios.Aunque esta no es una decisi\u00f3n de fondo, pues no hay una sentencia de extinci\u00f3n de dominio todav\u00eda, se debe mantener la medida cautelar hasta que esa decisi\u00f3n sea tomada. Mientras tanto, la sala pidi\u00f3 a la Fiscal\u00eda investigar denuncias sobre presuntas ocupaciones indebidas o levantamientos fraudulentos sobre estos bienes, que podr\u00edan terminar en el fondo para reparar a las v\u00edctimas del paramilitarismo en Magdalena.(Le sugerimos leer: Procesos contra Mancuso, frenados por falta de acuerdo para conexi\u00f3n) JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/familia-busca-recuperar-bienes-que-sirvieron-a-hernan-giraldo-en-santa-marta-523982", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "As\u00ed va la ocupaci\u00f3n UCI en Bogot\u00e1", "contenido": " La capital cuenta actualmente con 1.533 camas de unidades de cuidados intensivos (UCI) para la atenci\u00f3n del covid-19. Seg\u00fan el \u00faltimo reporte, del 28 de julio, 1.358 de estas camas estaban ocupadas por pacientes positivos o sospechosos, esto significa que el sistema de salud, conformado tanto por IPS privadas como p\u00fablicas, se encuentra a un 9,6 % de llegar a su capacidad total para atender la pandemia. (Le puede interesar:\u00a0\u2018Mi gente\u2019, as\u00ed le dec\u00edan al conductor de ambulancia v\u00edctima del covid) En el mapa que muestra las redes integradas de salud de la ciudad se puede evidenciar que solo hay cinco hospitales por debajo del 50 % de camas ocupadas y dos entre el 50 y el 69 % de ocupaci\u00f3n, todos los dem\u00e1s est\u00e1n en rojo, es decir, con menos del 30 % de camas UCI disponibles.Ahora bien, la ocupaci\u00f3n de camas de hospitalizaci\u00f3n se encuentra en un 86,55 %. En este \u00edtem hay 2.676 unidades disponibles para atender a los pacientes del nuevo coronavirus, de las cuales 2.316 est\u00e1n en uso.Cabe aclarar que estos porcentajes no son constantes, pues var\u00edan en la medida en que ingresan y salen pacientes de las IPS.\u200b(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las preocupantes cifras de covid-19 en Latinoam\u00e9rica y EE. UU.)Es importante recordar que la \u00faltima medida adoptada por el Distrito para cuidar la salud de los bogotanos fue decretar el aislamiento preventivo obligatorio para personas con preexistencias como diabetes, obesidad o hipertensi\u00f3n. Esta decisi\u00f3n tambi\u00e9n tiene que ver con la ocupaci\u00f3n de las UCI en la ciudad.Seg\u00fan revelan las cifras de la Secretar\u00eda de Salud, del total de los pacientes que ingresan a una unidad de cuidados intensivos, el 34 % padece hipertensi\u00f3n; el 26 %, diabetes, y el 14 %, obesidad, lo que indica que el 64 % de los pacientes covid en UCI tienen alguna de estas tres enfermedades, que agravan la condici\u00f3n. Adem\u00e1s, m\u00e1s de 500 de los 2.392 muertos por el nuevo coronavirus en Bogot\u00e1 padec\u00eda al menos una de estas enfermedades.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Se registran 380 muertes m\u00e1s por covid-19; hay 123.258 casos activos)BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/como-va-la-ocupacion-camas-uci-en-bogota-523860", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Desencallado el buque con qu\u00edmicos que permanec\u00eda en Bocas de Ceniza", "contenido": " Despu\u00e9s de 11 d\u00edas del encallamiento del buque quimiquero \u201cN\u00f3rdic Wolverine\u201d, de bandera Noruega,\u00a0 a las 6:35 p.m. de este mi\u00e9rcoles la embarcaci\u00f3n fue rescatada y as\u00ed\u00a0 superada la emergencia en Bocas de Ceniza, en el Puerto de Barranquilla.Lea:\u00a0El buque con 5.200 toneladas de qu\u00edmicos que espera ser rescatado La maniobra final comenz\u00f3 con el apoyo de 4 remolcadores y dur\u00f3 aproximadamente 18 horas, para que la nave fuera desencallada del tajamar occidental en el kil\u00f3metro cero a la entrada de Bocas de Ceniza, desembocadura del r\u00edo Magdalena en el mar Caribe. La embarcaci\u00f3n contiene 5.200 toneladas de qu\u00edmicos, almacenadas en 9 compartimientos. Para el rescate fueron tra\u00eddos remolcadores de Cartagena, Santa Marta, y uno especial de los Estados Unidos. Adem\u00e1s de expertos que llegaron de Argentina y Panam\u00e1.El buque ser\u00e1 trasladado a aguas seguras en el sector Ca\u00f1o Dulce para evaluar los da\u00f1os de la embarcaci\u00f3n y poder hacer un diagn\u00f3stico final. \"En la maniobra se dispuso de todas las capacidades tecnol\u00f3gicas y de personal, adem\u00e1s de una constante supervisi\u00f3n y verificaci\u00f3n de las medidas de seguridad para salvaguardar la vida humana en el mar y proteger el medio marino. La acertada coordinaci\u00f3n interinstitucional entre Dimar, la Armada Nacional, las Autoridades locales, los pilotos pr\u00e1cticos que operaban los remolcadores y el Gremio Mar\u00edtimo en general; lo hicieron posible\", se\u00f1ala un comunicado de la Armada Nacional. Las operaciones en el puerto siguen restringidas hasta que se analicen las condiciones del \u00e1rea, a trav\u00e9s de batimetr\u00edas en la zona, que permitan verificar el estado del canal de acceso y determinar el nuevo calado autorizado. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cruc\u00e9 la selva amaz\u00f3nica para volver a Colombia y no morir de hambre BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/rescatado-buque-que-permanecia-encallado-en-bocas-de-ceniza-523852", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El contundente llamado de Duque a la JEP por reclutamiento de ni\u00f1os", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque en el lanzamiento del programa 'S\u00famate por m\u00ed' le hizo un cordial llamado a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) a fin de que avance con los procesos que tienen que ver con el reclutamiento de menores de edad. Le pidi\u00f3 celeridad.Duque fue tajante al se\u00f1alar que con su llamado no hay conflicto de poderes, ni hay\u00a0 intromisiones en la independencia de ning\u00fan poder, sino que lo que\u00a0 hay es un prop\u00f3sito sublime y es que sobre todo frente a los delitos contra los ni\u00f1os esos pilares de verdad, justicia, reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n no pueden ser ambiguos ni indefinidos.(Recomendado: Por caso \u2018Memo Fantasma\u2019, la Vice demanda a periodista) La estrategia \u201cS\u00famate por m\u00ed\u201d, Entornos de Protecci\u00f3n para la Ni\u00f1ez y Adolescencia,para la prevenci\u00f3n del reclutamiento, uso, utilizaci\u00f3n y violencia sexual contra ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, es el resultado\u00a0de un trabajo articulado e interagencial entre el Gobierno Nacional, Comunidad Internacional, alcald\u00edas, gobernaciones y organizaciones sociales.Hace parte del esfuerzo que ha venido realizando el Gobierno para acabarcon este fen\u00f3meno que tanto ha afectado a miles de familias colombianas en los \u00faltimos a\u00f1os.(De inter\u00e9s: Estas son las 46 excepciones para salir en la nueva cuarentena)En el acto de lanzamiento, realizado en la Casa de Nari\u00f1o,\u00a0 el jefe de Estado destac\u00f3 c\u00f3mo algunos grupos irregulares como las disidencias de las Farc,\u00a0\u00a0el Clan del Golfo el Eln,\u00a0 los Caparros, los Pelusos\u00a0 y\u00a0 muchas otras estructuras del delito\u00a0 han querido despojar de su espontaneidad y de su inocencia a los ni\u00f1os y utilizarlos.\"Sea est\u00e1 la oportunidad para reiterar que en Colombia estos cr\u00edmenes siguen ocurriendo y el Eln, las disidencias de las Farc, los Pelusos\u00a0 y los Caparros y muchos m\u00e1s siguen queriendo utilizar a los ni\u00f1os como veh\u00edculos para sus fechor\u00edas\", dijo el jefe de Estado.\"Rechazamos categ\u00f3ricamente esas conductas y reiteramos que vamos a perseguir esas conductas y a los m\u00e1ximos responsables de las mismas\", insisti\u00f3.Tras destacar que no puede haber tolerancia con respecto a ninguna de esas situaciones, resalt\u00f3 los avances en esclarecimiento de las denuncias y\u00a0 que se tenga una gran cooperaci\u00f3n internacional para liberar municipios que han sido afectados\u00a0 estas pr\u00e1cticas.Posteriormente, el mandatario fue contundente al se\u00f1alar que en estos cr\u00edmenes debe existir verdad, justicia, reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n. \"Aqu\u00ed no hay conflicto de poderes, aqu\u00ed no hay intromisiones en la independencia ning\u00fan poder, lo que hay es un prop\u00f3sito sublime\", enfatiz\u00f3 el mandatario.(Le puede interesar: Extensi\u00f3n de la cuarentena: autorizan los autocines en el pa\u00eds)Enseguida, el jefe de Estado se refiri\u00f3 a un reporte de las Fiscal\u00eda de junio del 2018, en el que da cuenta\u00a0 de\u00a0m\u00e1s de 5.000 actores responsables de este delito, se habla de m\u00e1s de 4.600 v\u00edctimas y recaba informaci\u00f3n p\u00fablica e investigativa. \"Por eso yo hago un llamado respetuoso, como lo he sido siempre con las instituciones, para que estos cr\u00edmenes sean investigados y sancionados de manera ejemplar\", dijo Duque, aprovechando que en el acto estaba presente de manera virtual la presidenta de la JEP, Patricia Linares.\"Y ah\u00ed hago un llamado respetuoso a la Justicia Especial para la Paz y a la justicia transicional y es que con estas piezas de informaci\u00f3n no hay mucha investigaci\u00f3n detallada que hacer porque la informaci\u00f3n est\u00e1 disponible y ante los ojos del mundo vimos c\u00f3mo por a\u00f1os se reclutaban menores, necesitamos celeridad.\"\u00bfCu\u00e1l es la celeridad esperada? La verdad, que los m\u00e1ximos responsables le digan al pa\u00eds, mirando a los ojos, que patrocinaron esas conductas\", insisti\u00f3 el Presidente.(Lea tambi\u00e9n: Gobierno Nacional autoriza la reapertura de iglesias)Para Duque, la historia de este pa\u00eds requiere pasar p\u00e1ginas, pero pasarlas bien, lo que significa que los m\u00e1ximos responsables \"tengan la hidalgu\u00eda\" de decirle a Colombia que no existe causa alguna ni ideolog\u00eda alguna para reclutar un menor, para perpetrar un secuestro para justificar un homicidio o un acto terrorista. El mandatario, sin mencionar a nadie, pidi\u00f3 que haya justicia para esos delitos, pero que adem\u00e1s sea proporcional porque se est\u00e1 hablando de cr\u00edmenes contemplados en la justicia internacional.\"Se necesitan actuaciones ante sus testimonios, que la reparaci\u00f3n de esas v\u00edctimas tiene que ser real, con bienes\", dijo el jefe de Estado, quien agreg\u00f3 que de acuerdo con la informaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda \"no hay una entrega real de los bienes para ejercer esas reparaciones\".Para Duque, si se logra verdad, justicia y reparaci\u00f3n \"estaremos dando pasos para que no haya repetici\u00f3n\".(Adem\u00e1s: Partido Liberal pide al Gobierno tumbar el IVA)Eso si, el mandatario dej\u00f3 en claro que los suyo no es un llamado a ninguna contienda ideol\u00f3gica \"porque lo estoy haciendo en la defensa irrestricta de nuestra constituci\u00f3n\".El jefe de Estado dijo que esto debe servir como una motivaci\u00f3n clara para que exista un apoyo institucional. Y dijo que se pueden tener discrepancias en la democracia y que se puede, en medio de la colaboraci\u00f3n arm\u00f3nica, tener discusiones propias que respondan a las necesidades de la ciudadan\u00eda entre poderes, pero asegur\u00f3 que hay que proceder y \"r\u00e1pido\".El mandatario dijo que los ni\u00f1os son reclutados para servir a causas como la del tr\u00e1fico de drogas, para la extracci\u00f3n ilegal de minerales de unas organizaciones que se convierten en estructuras permanentes del crimen. \"Que no vengan ahora a hablar de estructuras ocasionales, cuando sabemos que ellos participan en el tr\u00e1fico de precursores qu\u00edmicos, en lavado de dineros, que participan adem\u00e1s en laboratorios sofisticados y tienen rutas establecidas\", dijo. Tambi\u00e9n asegur\u00f3 que uno de los mayores responsables del reclutamiento de menores en la zona de frontera, con la connivencia desde el otro lado de la frontera, son las disidencias de las Farc.(Para leer: Discusi\u00f3n en el Congreso \u00bfHasta cu\u00e1ndo van las sesiones virtuales?)Y tras esto, sin mencionarla, volvi\u00f3 hacer referencia a la justicia transicional.Dijo que \"criminales\" como 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez', el 'Paisa', 'Jes\u00fas Santrich', como 'Roma\u00f1a' o como 'Iv\u00e1n Mordisco'\u00a0\"se burlaron de la justicia colombiana, se burlaron mandando cartitas para dilatar los llamados que se le hicieran por la justicia transicional\".Duque dijo estar convencido de que si se hubieran aplicado los incidentes de incumplimiento a tiempo, se les hubiera quitado la velocidad con la que quer\u00edan retomar esas conductas criminales.\"Pero los combatiremos con el Estado, los enfrentaremos con toda la institucionalidad, porque no vamos a permitir que vuelvan y que retomen esas conductas\", agreg\u00f3. De acuerdo con un informe de las Naciones Unidas, dado a conocer en diciembre de 2019, entre julio de 2016 y diciembre de 2019, se confirmaron cerca de 1.000 violaciones graves contra ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en las que se destaca el reclutamiento y la utilizaci\u00f3n de 672 adolescentes entre los 13 y 17 a\u00f1os en un total de 307 incidentes en 12 departamentos del pa\u00eds. Dentro de los responsables de estos hechos se destaca el Eln , grupos disidentes de las Farc, las Autodefensas Gaitanistas de Colombia, el EPL y los \u2018Caparros\u2019. (M\u00e1s noticias: Elecciones de 2022: \u00bfarranc\u00f3 la campa\u00f1a por la presidencia?)Seg\u00fan el Gobierno, 'S\u00famate por m\u00ed' llevar\u00e1 a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a la escuela, a entornos saludables y seguros, a escenarios deportivos, culturales y recreativos; brindar\u00e1 asistencia psicosocial a aquellas familias que hayan sido v\u00edctimas del reclutamiento de alguno de sus hijos y las apoyar\u00e1 econ\u00f3micamente para la realizaci\u00f3n de programas de emprendimiento. Adem\u00e1s de la promoci\u00f3n de los derechos humanos y los derechos de los ni\u00f1os. \u00a0La estrategia tiene tres importantes componentes: los programas financiados por el Fondo Multidonantes, que abarca una inversi\u00f3n de $ 13.959 millones y en el que Unicef y la OIM son los implementadores; la articulaci\u00f3n interagencial del plan de acci\u00f3n en el que 22 entidades de la Ciprunna orientar\u00e1n trabajos en 200 entidades territoriales (197 municipios y 3 corregimientos) y la cooperaci\u00f3n con Usaid que se focalizar\u00e1 en 15 municipios. Estos proyectos cobijar\u00e1n a cerca de cinco millones de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes del pa\u00eds.(Tambi\u00e9n lea: La cifra de ind\u00edgenas contagiados de coronavirus ya supera los 3 mil)La iniciativa, de acuerdo con el reporte oficial, comprende asistencias psicosocial, promoci\u00f3n de los derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, entornos saludables, cultura y deporte y proyectos econ\u00f3micos para familias.Est\u00e1 previsto que el programa llegue a cerca de cinco millones de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y sus familias: tambi\u00e9n a 168 directivos docentes, voceros comunitarios y 103 entidades territoriales. POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/gobierno-lanza-programa-de-proteccion-para-el-reclutamiento-de-menores-523588", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Cabo Verde alista fallo clave sobre extradici\u00f3n de \u00c1lex Saab", "contenido": " En medio de las presiones y amenazas judiciales del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro, la justicia de Cabo Verde alista un fallo de fondo en torno a la extradici\u00f3n del barranquillero \u00c1lex Saab.Fuentes locales le dijeron a EL TIEMPO que esperan que este viernes, o a m\u00e1s tardar la pr\u00f3xima semana, se resuelva la solicitud de amparo que su defensa elev\u00f3 ante el Tribunal Supremo Constitucional.Se trata del \u00faltimo recuso judicial que le queda para frenar su extradici\u00f3n hacia Estados Unidos, que lo requiere por el lavado de 350 millones de d\u00f3lares ligados a contratos corruptos con el r\u00e9gimen, para la construcci\u00f3n de casas subsidiadas.(Lo invitamos a leer: Advierten a Cabo Verde que Maduro fue condenado por Odebrecht)\u00a0 Si el plazo del viernes se cumple, es posible que Saab sea enviado a Miami el fin de semana o, por el contrario, puesto en libertad, como lo pide su defensa.Tal como EL TIEMPO lo anticip\u00f3, los abogados de Saab radicaron un documento de 60 p\u00e1ginas en las que\u00a0acusan a Washington de mostrar a Saab, se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro, \"como traidor, cooperador y colaborador\", en \"violaci\u00f3n del principio de lealtad en los procesos penales\".(Lo invitamos a leer: La celda que le tienen lista al colombiano \u00c1lex Saab en EE. UU.)Adem\u00e1s, niegan los cargos de blanqueo de capitales y corrupci\u00f3n e insisten en que se trata de un empresario, con estatus de agente especial del r\u00e9gimen, que fue capturado ilegalmente mientras consegu\u00eda alimentos y medicinas para el pueblo venezolano, de cara a la pandemia. (Lo invitamos a ver: J.J. Rend\u00f3n habla de Saab, mercenarios, Gustavo Petro y Colombia)\u00a0 La estrategia legal tambi\u00e9n ha incluido la solicitud de prisi\u00f3n domiciliaria, bajo el argumento de que el barranquillero, de 48 a\u00f1os, tiene problemas cardiacos, de glucosa y de tiroides.\"Las condiciones en las que se encuentra detenido son una violaci\u00f3n de los derechos fundamentales y humanos, reconocidos por diversos tratados (...) el se\u00f1or Saab padece problemas cardiacos, de glucosa y de tiroides, motivos por los cuales se pide el traslado domiciliario mientras el proceso de extradici\u00f3n sigue su curso\", se\u00f1ala la petici\u00f3n de la defensa, conocida por EL TIEMPO.(Le puede interesar: \u00c1lex Saab pide prisi\u00f3n domiciliaria por supuestos problemas cardiacos)\u00a0All\u00ed, Saab se\u00f1ala que: las condiciones de la prisi\u00f3n de Cabo Verde \u201cson una violaci\u00f3n de mis derechos fundamentales y humanos, reconocidos por diversos tratados y convenciones internacionales\u201d. Y mientras Washington guarda prudente silencio, la oposici\u00f3n tambi\u00e9n ha entrado en escena.\u00a0El Tribunal Supremo de Venezuela en el exilio\u00a0acaba de enviarle una carta a la ministra de Justicia de Cabo Verde, Janine Tatiana Santos L\u00e9lis, en la que le advierte que el gobierno de Nicol\u00e1s Maduro es ileg\u00edtimo y que este fue retirado del cargo en 2018, luego de ser condenado por recibir sobornos de la multinacional Odebrecht.(Lo invitamos a lee: \u2018Boliche\u2019, el hombre que le dio la estocada a \u00c1lex Saab)Y agrega: \"Seg\u00fan las leyes de Venezuela y las normas del derecho internacional, no existe impedimento legal para la extradici\u00f3n de \u00c1lex Saab a los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica para que enfrente tales acusaciones, as\u00ed como las resultas de las investigaciones que se adelantan por las conexiones con el narcotr\u00e1fico y grupos terroristas como las Farc, Eln y hezbol\u00e1, que tienen bases de operaciones en territorio venezolano con la finalidad de generar desestabilizaci\u00f3n en el hemisferio\".Cabo Verde ya le ha negado a Saab dos habeas corpus y ratific\u00f3 la legalidad de su captura, registrada el pasado 12 de junio, mientras realizaba una parada t\u00e9cnica en su itinerario Caracas-Teher\u00e1n.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-cabo-verde-alista-fallo-clave-sobre-su-extradicion-523734", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Coronavirus: \u00bfpodremos curar el covid-19 enga\u00f1ando al virus?", "contenido": " Como otros virus de la familia de los coronavirus, el SARS-CoV-2 posee un halo, una corona que lo rodea.\u00a0 En esta corona existe una prote\u00edna con forma de espiga (spike, en ingl\u00e9s), la prote\u00edna S, que se une a los receptores de nuestras c\u00e9lulas para infectarlas. Esto significa que la prote\u00edna S es la llave que usa el virus para entrar en nuestras c\u00e9lulas. Por eso, muchos laboratorios que trabajan en la vacuna contra el covid-19 han elegido esta prote\u00edna como diana, con el objetivo de impedir que el virus pueda hacer uso de su llave. Sin embargo, hay otras investigaciones que plantean estrategias complementarias para luchar contra la enfermedad. Porque, \u00bfy si la soluci\u00f3n estuviera en la cerradura? A principios del siglo XXI tuvo lugar una epidemia de S\u00edndrome Respiratorio Agudo (SARS) causada por otro coronavirus, el SARS-CoV, primo-hermano del actual SARS-CoV-2. Todo lo aprendido sobre aquel virus est\u00e1 siendo importante para entender mejor el covid-19. La principal coincidencia es que las llaves de ambos virus utilizan como cerradura la prote\u00edna ACE2. Sin embargo, la llave del SARS-CoV-2 entra con m\u00e1s facilidad en la cerradura, por as\u00ed decirlo. Y por tanto, abre la \"puerta\" y se adentra en la c\u00e9lula con mayor \u00e9xito. De ah\u00ed que la probabilidad de infecci\u00f3n y de propagaci\u00f3n del covid-19 sea mucho mayor que la del SARS. De hecho, esta es una de las razones por la que SARS-CoV-2 ha originado una pandemia: su facilidad para entrar en nuestras c\u00e9lulas. Conocer la localizaci\u00f3n de la cerradura (la ACE2) en nuestros tejidos tambi\u00e9n nos est\u00e1 ayudando a comprender la enfermedad. Los alv\u00e9olos pulmonares se asemejan a racimos de uvas, y tienen en total una superficie aproximada de 75 m\u00b2. En toda esta superficie nos podemos encontrar m\u00faltiples cerraduras de entrada del virus en nuestro organismo. De ah\u00ed que le cueste tan poco infectarnos. Otro tejido con gran superficie y presencia de la ACE2 es la mucosa intestinal, lo que explicar\u00eda que un tercio de los pacientes presenten trastornos digestivos. Adem\u00e1s, esta prote\u00edna tambi\u00e9n es abundante en los ri\u00f1ones, los vasos sangu\u00edneos, el sistema nervioso y otros tejidos. La ubicuidad de la ACE2 en nuestro organismo podr\u00eda ser una de las razones de la aparici\u00f3n de los variopintos s\u00edntomas que se han descrito en los enfermos de COVID-19. La prote\u00edna ACE2 es una de las enzimas clave del Sistema Renina Angiotensina (RAS). De forma cl\u00e1sica, el RAS se ha descrito como un sistema hormonal que regula la tensi\u00f3n arterial. Pero hoy en d\u00eda se sabe que, adem\u00e1s, regula el crecimiento celular, los procesos de inflamaci\u00f3n, coagulaci\u00f3n y cicatrizaci\u00f3n (fibrosis). En la siguiente figura se muestran los dos ejes principales de este sistema (el de la ACE y el de la ACE2), que en condiciones fisiol\u00f3gicas se encuentran en un equilibrio din\u00e1mico. Por ejemplo, el eje de la ACE incrementa la tensi\u00f3n arterial, mientras que el de la ACE2 la disminuye. Y por esta raz\u00f3n, muchos pacientes hipertensos toman a diario inhibidores de la ACE como medicaci\u00f3n. Cuando comenz\u00f3 la pandemia, se especul\u00f3 sobre la mayor susceptibilidad a la infecci\u00f3n en aquellos pacientes que tomaban inhibidores de ACE en su tratamiento para la hipertensi\u00f3n. Hoy en d\u00eda se ha desechado tal hip\u00f3tesis, y parece que en la sintomatolog\u00eda m\u00e1s grave este tipo de tratamientos podr\u00edan ser, incluso, beneficiosos. Es posible que tanto la inflamaci\u00f3n pulmonar grave como la cicatrizaci\u00f3n descontrolada posterior del pulm\u00f3n da\u00f1ado (fibrosis pulmonar) o los procesos tromb\u00f3ticos que se han descrito en el covid-19 est\u00e9n asociados a desequilibrios del RAS. En la medida en la que, en condiciones fisiol\u00f3gicas, el eje de la ACE promueve se\u00f1ales que llevan a la inflamaci\u00f3n, a la fibrosis y a la coagulaci\u00f3n, el de la ACE2 tiene la acci\u00f3n contraria. Como ocurre en la enfermedad provocada por del SARS-CoV, se cree que, en el caso de covid-19, cuando el virus entra en la c\u00e9lula lo hacen tambi\u00e9n la llave (prote\u00edna S) y su cerradura (ACE2). Eso implicar\u00eda que, a medida que progresa la enfermedad, la presencia de ACE2 en la superficie de nuestras c\u00e9lulas disminuir\u00eda al entrar en la c\u00e9lula junto con el virus. Como consecuencia, se producir\u00eda un desequilibrio en el RAS, aumentando el riesgo de inflamaci\u00f3n pulmonar grave, formaci\u00f3n de co\u00e1gulos y secuelas pulmonares debidas a la fibrosis. Con toda esta informaci\u00f3n, algunos grupos de investigaci\u00f3n punteros han propuesto una estrategia de enga\u00f1o. A saber: inyectar mol\u00e9culas de ACE2 libres en la sangre para que el virus se quede unido a ellas en vez de a nuestros receptores celulares. As\u00ed, podr\u00edamos neutralizar la infecci\u00f3n y, adem\u00e1s, evitar\u00edamos el desequilibrio en el RAS. Esta estrategia ha tenido resultados positivos en modelos organoides (estructuras celulares tridimensionales), y se est\u00e1 probando ya en pacientes con COVID-19 en un ensayo cl\u00ednico. Un resultado positivo supondr\u00eda un gran avance en la lucha contra esta enfermedad y abrir\u00eda un nuevo campo en las terapias contra otros virus que amenazan nuestra salud. *Bego\u00f1a Sanz es profesora agregada en el Departamento de Fisiolog\u00eda en la Universidad del Pa\u00eds Vasco, Espa\u00f1a. *Gorka Larrinaga es profesor de Fisiolog\u00eda Humana en la Universidad del Pa\u00eds Vasco, Espa\u00f1a. Este texto apareci\u00f3 publicado en The Conversation. Pinche aqu\u00ed para leer el art\u00edculo original. Visita nuestra cobertura especial Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=Fq8jbuaUW0M", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-podremos-curar-el-covid-19-enganando-al-virus-523612", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Reuni\u00f3n extraordinaria entre Falcao y el DT de Galatasary: \u00bfse va?", "contenido": " La primera temporada de Radamel Falcao Garc\u00eda con la camiseta del Galatasaray, en un cambio por mantenerse vigente en el f\u00fatbol europeo, no tuvo un feliz desarrollo. El atacante colombiano fue v\u00edctima de las constantes lesiones, que lo obligaron a perderse muchos encuentros del equipo turco. Lo que m\u00e1s se le ha criticado a Falcao es el alto valor de su sueldo anual y las nulas recaudaciones que le dej\u00f3 al equipo, que no alcanz\u00f3 ninguno de sus objetivos esta temporada. No retuvo el t\u00edtulo ni clasific\u00f3 a copas internacionales. Es m\u00e1s, Falcao se perdi\u00f3 encuentros decisivos de la Champions League y el cierre de la temporada, cuando m\u00e1s lo necesitaban.Le puede interesar: (Abren proceso penal contra Gianni Infantino, presidente de la Fifa).En medio de ese ambiente, muchas fueron las especulaciones sobre su continuidad y m\u00e1s porque en algunas publicaciones de la prensa turca se hab\u00eda asegurado que\u00a0Fatih Terim le hab\u00eda expresado que el \u00fanico jugador que no pod\u00edan poner en el mercado era el arquero uruguayo Fernando Muslera.Las recientes informaciones mostraban un posible cambio de libreto en la carrera deportiva del m\u00e1ximo goleador de la Selecci\u00f3n Colombia. Medios en Estados Unidos hicieron eco de la presi\u00f3n de los hinchas del Inter de Miami, equipo del que es due\u00f1o el exjugador ingl\u00e9s\u00a0David Beckham. En publicaciones se vio a los aficionados con la camiseta del equipo con el nombre y el n\u00famero de Falcao. Sin embargo, una nueva versi\u00f3n se conoci\u00f3 este jueves. El medio Fanatika, de Turqu\u00eda, afirma en una publicaci\u00f3n que hubo una\u00a0reuni\u00f3n entre Falcao y Fatih Terim en la que el colombiano le habr\u00eda expresado el deseo de seguir jugando en Galatasaray una temporada m\u00e1s.Tambi\u00e9n lea: (An\u00e1lisis: t\u00e9cnicos de la NBA explican c\u00f3mo ser\u00e1 el regreso de la Liga).\"Estoy acostumbrado a tener \u00e9xito. Estoy muy triste. Soy consciente de mis expectativas y no quiero dejar mi trabajo a mitad de camino. Har\u00e9 lo que sea necesario para compensar la decepci\u00f3n que tuve esta temporada\", le habr\u00eda dicho Falcao a su DT, seg\u00fan la publicaci\u00f3n.La revancha deportiva, junto al nacimiento de su cuarto hijo, ser\u00edan los factores determinantes para que Falcao quiera quedarse en Estambul una temporada m\u00e1s.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/falcao-le-habria-pedido-al-tecnico-de-galatasaray-seguir-con-el-club-524088", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Radio y TV, aliados de la educaci\u00f3n en el Atl\u00e1ntico", "contenido": " Son 16 emisoras comunitarias, como Puerto Stereo, Din\u00e1mica Stereo, Manat\u00ed Stereo y Provinciana Stereo, en el departamento del Atl\u00e1ntico que trasmiten \u2013de lunes a viernes, entre las 10 de la ma\u00f1ana y 12 del d\u00eda\u2013 Escuela en casa radial, una estrategia que complementa la educaci\u00f3n virtual de los 108.675 estudiantes matriculados en el departamento. \u201cComo siempre lo digo, nadie estaba preparado para esta pandemia, y por eso ha sido un aprendizaje. Si bien comenzamos solo con textos impresos y gu\u00edas virtuales, a medida que el aislamiento se hizo m\u00e1s largo, nos pareci\u00f3 una oportunidad insertar la estrategia de radio porque varios estudiantes no ten\u00edan conectividad y con la radio pod\u00edan avanzar\u201d, asegur\u00f3 Leonardo Castillo, profesor del Instituto T\u00e9cnico Comercial la Inmaculada, en el municipio Campo de la Cruz.De acuerdo con el profesor, de los 1.586 estudiantes de la Inmaculada, el 60 por ciento puede comunicarse con su profesor solo por tel\u00e9fono, casi siempre por grupos de WhatsApp; es decir, pueden seguir las gu\u00edas y descargar documentos o talleres para sus tareas a trav\u00e9s de esta aplicaci\u00f3n.A medida que avanz\u00f3 el aislamiento, se detect\u00f3 que el 10 por ciento de los alumnos del colegio ten\u00eda una interacci\u00f3n irregular: \u201cEn general, no tienen computador ni tabletas. Lo que tienen a su alcance son tel\u00e9fonos inteligentes con planes de datos que, por costos, no siempre pueden pagar\u201d, explic\u00f3 el profesor.El 30 por ciento restante de los alumnos de este colegio pueden comunicarse con los docentes solo por llamadas telef\u00f3nicas, y no siempre.Precisamente, seg\u00fan Catalina Ucr\u00f3s, secretaria de Educaci\u00f3n del departamento, uno de los grandes retos que gener\u00f3 la pandemia ha sido buscar alternativas para fortalecer los procesos educativos que se hacen virtualmente en las 85 instituciones p\u00fablicas del Atl\u00e1ntico.\u201cDesde el comienzo de la administraci\u00f3n de la gobernadora Elsa Noguera, justamente hab\u00eda una apuesta por la conectividad y ya ven\u00edamos haciendo un diagn\u00f3stico y revisando c\u00f3mo mejorar, pues tenemos una conectividad de los estudiantes del 20 por ciento y unos 18.000 equipos de c\u00f3mputo para 108.675 estudiantes\u201d, se\u00f1al\u00f3 Ucr\u00f3s.Con sustento en cifras del Dane, que muestran que el 96 por ciento de los hogares en el Atl\u00e1ntico ven televisi\u00f3n y el 84 por ciento escucha radio, se pens\u00f3 en la radio y la televisi\u00f3n como oportunidad para ense\u00f1ar.Esta apuesta va dirigida a los alumnos desde Transici\u00f3n hasta grado Once, y adem\u00e1s vincula formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento a los docentes, con el apoyo de tres universidades de la regi\u00f3n. Escuela en casa radialDe lunes a viernes, a las 10 a. m., las 16 emisoras dan inicio a Escuela en casa radial. \u201cContamos con la fortuna de tener una presentaci\u00f3n que hace la doctora para introducir los programas. Ha gustado tanto que la gobernadora se convirti\u00f3 en un personaje. De cari\u00f1o le decimos la \u2018Se\u00f1o\u2019 Elsa\u201d, relat\u00f3 Helbert Salcedo, encargado de coordinar el proyecto y quien asegur\u00f3 que este trabajo no solo uni\u00f3 a los medios radiales, sino a pap\u00e1s, ni\u00f1os y la comunidad en general.\u201cMuchas veces, los padres escuchan junto a los hijos los programas, lo que es bueno, especialmente en hogares de escasos recursos, porque se aprende en familia\u201d, dijo Salcedo.Adem\u00e1s de los contenidos de ciencias sociales y naturales, hay uno de literatura, los viernes a las 10 a. m.Farides Manotas, de la Instituci\u00f3n Educativa Mar\u00eda Auxiliadora, en Galapa, es profesora de quinto grado. \u201cNosotros invitamos a los ni\u00f1os a o\u00edr el programa. Me motivan esos relatos o f\u00e1bulas de la literatura infantil que nos hacen volver a so\u00f1ar\u201d, dijo Farides. El programa Leer el mundo est\u00e1 dirigido a los estudiantes desde transici\u00f3n hasta grado Once. \u201cUna vez terminan de escuchar la lectura, hay una pausa activa a trav\u00e9s de videos, y vuelven a la comprensi\u00f3n del texto\u201d, cont\u00f3 Leonardo, sobre la forma como lo hacen en Campo de la Cruz.El programa Pencura kids est\u00e1 dirigido a estudiantes de 5 a 8 a\u00f1os y Pencura exploradores, a estudiantes de 9 a 10 a\u00f1os. \u2018Escuela en casa TV\u2019\u201cHola, chicos, bienvenidos a la secci\u00f3n \u2018Cuenta el cuento\u2019 de tu programa Escuela en casa TV; soy Liliana Marte, promotora de lectura y rectora del Instituto Educativo San Nicol\u00e1s de Tolentino, en Puerto Colombia. Mi misi\u00f3n es acompa\u00f1arte para mejorar tu proceso de lectura y a que te guste m\u00e1s la lectura...\u201d es parte de la presentaci\u00f3n que hace la rectora Liliana de una secci\u00f3n de la franja educativa, que se trasmite martes y jueves por Telecaribe y tiene cuatro segmentos: Todo en mi casa es ciencia, Este es mi espacio, Organizo mi interior y Aprendo en casa.Los lunes, mi\u00e9rcoles y viernes se transmite (tambi\u00e9n por Telecaribe) Plaza S\u00e9samo. El primero es un robot de marca Roche que estaba en una esquina del laboratorio del Atl\u00e1ntico (a\u00fan sin sacar de la caja). Lo hab\u00eda adquirido el Instituto Nacional de Salud (INS) durante el brote de zika que hubo a\u00f1os atr\u00e1s en el pa\u00eds, pero estaba en desuso junto a camillas abandonadas. Sin embargo, la Gobernaci\u00f3n en alianza con la Universidad del Norte lo pusieron \u2018a andar\u2019, no solo al robot, tambi\u00e9n el laboratorio.Seg\u00fan Hernando Baquero, decano de la Facultad de Salud de la Universidad del Norte, fue una decisi\u00f3n acertada \u201cporque conoc\u00edamos las ventajas que ten\u00edan los equipos y lo \u00fatiles que son para analizar las muestras\u201d. El personal de salud en este centro pas\u00f3 de 8 personas en marzo a 60 en la actualidad.El segundo robot es una m\u00e1quina Perkin Elmer que la administraci\u00f3n departamental y la misma universidad ven\u00edan gestionando hace dos meses y medio con la Fundaci\u00f3n Santo Domingo.Es decir, una vez desempolvaron el primer robot, tomaron la decisi\u00f3n de iniciar la b\u00fasqueda del segundo. Gracias a ese tr\u00e1mite, desde la semana pasada, el laboratorio del Atl\u00e1ntico tiene dos m\u00e1quinas que procesan de forma mec\u00e1nica pruebas de covid-19. La forma mec\u00e1nica es m\u00e1s eficiente porque mientras las m\u00e1quinas manuales procesan entre 200 y 400 pruebas diarias, el robot procesa 1.000 al d\u00eda.Pero \u00bfpor qu\u00e9 la insistencia de tener estas m\u00e1quinas? \u201cDesde que lleg\u00f3 el primer caso de covid a Colombia estudiamos la situaci\u00f3n de otros pa\u00edses en el mundo y entendimos que si ten\u00edamos capacidad diagn\u00f3stica, para identificar oportunamente los casos sospechosos pod\u00edamos lograr el aislamiento y con eso se reduc\u00eda la propagaci\u00f3n\u201d, explic\u00f3 Elsa Noguera, la gobernadora del Atl\u00e1ntico.Bajo esa l\u00ednea, desde el jueves de la semana pasada, entre los dos robots (el Roche y el Perkin) se est\u00e1n procesando casi 2.000 pruebas de covid-19 cada 24 horas. Adicionalmente, el laboratorio procesa unas 400 pruebas de forma manual.Desde el jueves 23 hasta el domingo 26 de julio, por ejemplo, solo el nuevo robot hab\u00eda procesado unas 3.500. Incluso, el lunes pasado, se les estaba prestando apoyo a otros departamentos de la regi\u00f3n Caribe.No depender de las EPS\u200bLa gran mayor\u00eda de laboratorios en Colombia tienen la extracci\u00f3n manual, y cuando el virus est\u00e1 creciendo tanto, la demanda de toma de muestras y procesamiento es tan alta que termina desbordando la capacidad de los laboratorios. Por eso, seg\u00fan la gobernadora, \u201ccada vez va a ser m\u00e1s dif\u00edcil que las EPS respondan porque agotan su capacidad. Lo que hicimos fue fortalecer el laboratorio para no depender de ellos. Tambi\u00e9n estamos fortaleciendo los hospitales municipales para que sean ellos los que tomen las pruebas y las env\u00eden a nuestro laboratorio\u201d, explic\u00f3.En promedio, luego de que una persona llama a la empresa prestadora de salud (EPS) puede pasar una semana mientras le toman la prueba, y la entrega de los resultados puede tardar otros 10 d\u00edas. Durante este lapso, el paciente, ya sea porque no le hicieron oportunamente el examen o porque recibi\u00f3 el resultado varios d\u00edas despu\u00e9s, sale a la calle y termina contagiando a otros.Con los robots, este tr\u00e1mite ocurre aproximadamente en 72 horas; as\u00ed, el ciudadano conoce el resultado y se pueden aislar los casos positivos r\u00e1pidamente. Este a\u00f1o, colegios oficiales no vuelven de manera presencial\u200bAs\u00ed lo anunci\u00f3 la Gobernaci\u00f3n, pues parte de las instituciones educativas no est\u00e1n listas para la alternancia, y con ello no se cumplir\u00eda con las normas de bioseguridad.MEDIDAS CONTIN\u00daAN El aislamiento preventivo en el departamento se mantendr\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 10 de agosto a las 5 a. m. con el prop\u00f3sito de mitigar los efectos del covid-19. Adem\u00e1s, se mantiene la prohibici\u00f3n de parrilleros en motocarros, mototriciclos y motocicletas en cinco municipios.Siguen vigentes la ley seca (de viernes a las 8 a. m. a lunes a las 5 a. m.), el toque de queda y el pico y c\u00e9dula de dos d\u00edgitos, entre otras medidas.FESTIVAL EN PONEDERA  El bollo de Ponedera es la pr\u00f3xima parada del festival \u2018Saz\u00f3n Atl\u00e1ntico\u2019, como parte de la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. Ser\u00e1 del 30 de julio al 2 de agosto. Con combos que oscilan entre 13 mil y 15 mil pesos. Se habilit\u00f3 el canal de WhatsApp 3008438917, para que los usuarios de Barranquilla y su \u00c1rea Metropolitana hagan los pedidos. Igualmente estar\u00e1 habilitado el bot\u00f3n de Saz\u00f3n Atl\u00e1ntico en Rappi.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/radio-y-tv-aliados-de-la-educacion-en-el-atlantico-523330", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Presentadoras transg\u00e9nero que han roto estereotipos en la televisi\u00f3n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-presentadoras-transgenero-en-colombia-y-el-mundo-523260", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Camilo Villegas y otros famosos que perdieron a sus peque\u00f1os hijos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-a-quienes-se-les-ha-muerto-algun-hijo-menor-de-edad-522696", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Diez h\u00e9roes incre\u00edbles en esta pandemia que nos dan fe en la humanidad", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/diez-heroes-increibles-en-esta-pandemia-que-nos-dan-fe-en-la-humanidad-514896", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El sorprendente antes y despu\u00e9s de famosos presentadores de TV", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/juan-diego-alvira-y-el-antes-y-despues-de-presentadores-colombianos-522038", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cap\u00edtulos censurados de 'Los Simpson' en distintas partes del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/los-simpson-capitulos-censurados-de-la-serie-de-fox-en-ee-uu-y-otros-paises-521450", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo les fue a estas celebridades que se lanzaron a la pol\u00edtica?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/kanye-west-y-celebridades-que-han-entrado-en-la-politica-515294", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Due\u00f1os de lavander\u00eda posan en redes con la ropa que nadie recogi\u00f3", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-duenos-de-lavanderia-posan-en-redes-con-ropa-sin-recoger-522676", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Noticias sin covid: m\u00e1s hechos que marcaron el primer semestre de 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/noticias-mas-alla-del-coronavirus-hechos-que-han-marcado-el-2020-522808", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Buenos h\u00e1bitos para mantener el orden en su hogar", "contenido": " Marie Kondo, gur\u00fa japonesa del orden, afirma en su m\u00e1s reciente libro, La magia del orden, que el primer paso a la organizaci\u00f3n es la eliminaci\u00f3n. Esta recomendaci\u00f3n la siguen miles de organizadores profesionales en el mundo; una de ellos es Marcela Lozano, quien lleva organizando espacios desde hace tres a\u00f1os y da m\u00e1s consejos en su blog todoenorden.co.\u00a0 Ella comparte la teor\u00eda de Marie Kondo y afirma que el primer paso es realizar una eliminaci\u00f3n consciente de todo aquello que no representa un valor \u00fatil o emocional.\u201cUno de los errores que la gente m\u00e1s comete es que organiza el espacio sin botar las cosas que no necesita. Es una p\u00e9rdida de tiempo, ya que con el paso de los d\u00edas recaer\u00e1 en el mismo desorden\u201d, afirma Lozano.Siguiendo los consejos de Kondo en su libro, para realizar una buena eliminaci\u00f3n debe preguntarse a s\u00ed mismo: \u00bfeste objeto me hace feliz?, \u00bflo necesito? y, por \u00faltimo, \u00bflo utilizo?Para Lozano, al eliminar todas esas cosas que no se utilizan, se les est\u00e1 dando espacio a cosas nuevas, importantes, que pueden gustar m\u00e1s y hacer a su due\u00f1o m\u00e1s feliz. \u201cUn hogar deber\u00eda estar lleno de objetos que realmente se amen, no guardar cosas que generen caos y desorden\u201d.El orden no es solo una cuesti\u00f3n de est\u00e9tica. \u201cUn hogar ordenado disminuye nuestro nivel de estr\u00e9s producido por el caos \u2013asegura Lozano\u2013. Segundo, ahorramos tiempo porque no tienes que estar buscando las cosas que necesitas, y tambi\u00e9n dinero. Muchas veces, las personas prefieren comprar cosas nuevas que buscar lo que se perdi\u00f3\u201d, afirma.(Lea tambi\u00e9n: \u2018Poner la mesa est\u00e1 m\u00e1s vigente que nunca\u2019)Por lo tanto, el objetivo principal a la hora de ordenar un espacio es que todos los objetos que lo componen queden a la vista o que ocupen un espacio determinado. De esta forma va a ser m\u00e1s f\u00e1cil darse cuenta cuando algo no est\u00e9 en su lugar y ordenarlo r\u00e1pidamente.Para Juliana Rend\u00f3n, organizadora profesional y fundadora de su propia empresa, Less Mess, el orden no es perfecto, pero una vez que se logre el objetivo mencionado, la tarea de organizar va a tomar cada vez menos tiempo.Otra de las ventajas de mantener su espacio ordenado, sobre todo en la cocina, es el no desperdicio de alimentos.\u201cMuchas veces debemos botar a la basura comida vencida que no se utiliz\u00f3 porque sencillamente no sab\u00edamos que la ten\u00edamos\u201d, afirma Juliana. Para espacios como la cocina, que requieren una limpieza constante, ambas profesionales recomiendan que para el final del d\u00eda quede lo m\u00e1s limpia posible y, adem\u00e1s, aconsejan no saturar los mesones con muchos objetos que impidan la funcionalidad de estos.A continuaci\u00f3n encontrar\u00e1 diferentes h\u00e1bitos que le ayudar\u00e1n a mantener su hogar ordenado y funcional, de modo que facilite las actividades que all\u00ed se realizan. Una vez se define qu\u00e9 cosas se van a conservar, se debe tener claridad del volumen, la cantidad de objetos que quedan por cada categor\u00eda (conjunto de cosas iguales), y as\u00ed mismo se puede decidir la manera de almacenarlos; aqu\u00ed es d\u00f3nde ordenar puede convertirse en una forma de decorar, agregando as\u00ed belleza al hogar por medio del orden.(Lea tambi\u00e9n: Consejos para alargar la vida \u00fatil de sus utensilios de cocina)La tendencia actual en cuanto a almacenaje es crear la sensaci\u00f3n de espacios amplios, utilizando piezas o muebles para organizar. Estas son algunas sugerencias que le ayudar\u00e1n, seg\u00fan Marcela Lozano en su blog Todoenorden.co- Piezas multiusos: asientos que se abren, y se tiene un caj\u00f3n para guardar cosas; mesas de centro con cajones; bases de cama con cajoneras.- Modulares: como los que se utilizan para los centros de entretenimiento; adem\u00e1s, cuentan con cajones para almacenar.- Ba\u00fales: no solo sirven para almacenar, sino que pueden funcionar como asiento, mesa o como decoraci\u00f3n.REDACCI\u00d3N VIDA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/buenos-habitos-para-mantener-el-orden-en-su-hogar-523642", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic en ElTiempo.com", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC EN ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lander, 55 a\u00f1os llevando calidad, ahora a trav\u00e9s de canales digitales", "contenido": " Durante la pandemia, esta marca se ha acercado m\u00e1s a sus consumidores a trav\u00e9s de redes sociales como Instagram y Facebook, en las cuales ofrece tips y recomendaciones para el cuidado personal en casa. Por medio de ellas, tambi\u00e9n se han canalizado parte de los esfuerzos para activar la venta digital en su p\u00e1gina web www.lander.com.co y, de esta forma, evitar que las personas salgan de sus casas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lander-55-anos-llevando-calidad-ahora-a-traves-de-canales-digitales-518042", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Becampo trae productos org\u00e1nicos y tradicionales hasta su mesa", "contenido": " Becampo es una iniciativa de la empresa Nopal Fertilizante Org\u00e1nico que busca ayudar a campesinos a vender sus productos org\u00e1nicos directamente a los hogares. Adem\u00e1s apoya a cultivadores locales y emprendedores que se han visto afectados por la situaci\u00f3n actual, generando de esta manera trabajo en el campo y en la ciudad.Ofrecen mercado fresco y comida t\u00edpica de alta calidad con todos los protocolos de seguridad para entregarlos en la puerta de la casa.\u00danete ingresando a\u00a0www.mercadobecampo.com, o escribe al 3506842629 y vive una experiencia de lo mejor que tiene Colombia para ofrecer.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/becampo-trae-productos-organicos-y-tradicionales-hasta-su-mesa-520554", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Cl\u00ednica Masculina, ayudando a los hombres desde 1989", "contenido": " Desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, la Cl\u00ednica Masculina atiende hombres con disfunci\u00f3n er\u00e9ctil (impotencia sexual y eyaculaci\u00f3n precoz) que a su vez pueden padecer otras enfermedades como diabetes, hipertensi\u00f3n arterial o que se hayan sometido a cirug\u00eda de la pr\u00f3stata. All\u00ed realizan un estudio cl\u00ednico completo de cada paciente de manera individual y ofrecen tratamiento inmediato. Para mayor informaci\u00f3n consulte www.clinicamasculina.com.co o comun\u00edquese al whatsapp +57 315 3938445.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/clinica-masculina-ayudando-a-los-hombres-desde-1989-520968", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ortizo, m\u00e1s que una tienda de instrumentos", "contenido": " Con m\u00e1s de 38 a\u00f1os de experiencia, Ortizo se ha posicionado como la tienda de instrumentos m\u00e1s importante del pa\u00eds. All\u00ed se pueden encontrar desde guitarras, acordeones, pianos, hasta ukeleles, amplificadores y mucho m\u00e1s.Haz clic aqu\u00ed y visita su tienda en l\u00ednea.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ortizo-mas-que-una-tienda-de-instrumentos-521494", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Amascotas.co, 7 a\u00f1os brindando la mejor atenci\u00f3n", "contenido": " Dadas las condiciones actuales, el Club de la Mascota decidi\u00f3 dar el salto a internet y ofrecer sus productos de manera virtual. As\u00ed nace Amascotas.co, tienda en l\u00ednea que con dedicaci\u00f3n y esfuerzo se convierte en un portal para adquirir alimento premium y s\u00faper premium, suplementos vitam\u00ednicos, medicamentos, y dem\u00e1s art\u00edculos para perros y gatos. Ofrecen un 10 por ciento de descuento en la primera compra, as\u00ed como env\u00edos a domicilio a las principales ciudades del pa\u00eds.Para m\u00e1s informaci\u00f3n consulte www.amascotas.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/amascotas-co-7-anos-brindando-la-mejor-atencion-521748", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "LaPi\u00f1ateria.com, la tienda virtual l\u00edder de art\u00edculos para fiesta", "contenido": " Pese a la cuarentena, las celebraciones en familia no han parado, por eso en LaPi\u00f1ateria.com, los colombianos pueden encontrar miles de productos para seguir la fiesta desde casa. Esta tienda virtual, l\u00edder en Colombia, cuenta con un proceso f\u00e1cil de compra, productos extraordinarios, opciones de env\u00edo gratis y entregas r\u00e1pidas. Estas cualidades son parte de los pilares de esta empresa, que la posicionan como una de las que mejor respaldo brindan en el comercio electr\u00f3nico en el pa\u00eds.Porque las fechas importantes siguen\u2026 Para apoyar esta empresa, visita la Tienda Virtual aqu\u00edTambi\u00e9n los puedes seguir en Instagram como @lapinateria o en Facebook como @lapinateriaexpresshttps://lapinateria.store/", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lapinateria-com-la-tienda-virtual-lider-de-articulos-para-fiesta-521926", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La vacuna contra el covid-19 somos cada uno de nosotros", "contenido": " Utilizar un tapabocas de alta calidad es vital para evitar el contagio del covid-19, y en ese sentido, New Age Colombia, importa los tapabocas m\u00e1s seguros y eficaces del mercado con un 98 por ciento de protecci\u00f3n contra virus, micropart\u00edculas y agentes contaminantes; cumpliendo de esta manera con las caracter\u00edsticas exigidas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Su estructura est\u00e1 compuesta de 3 capas y un filtro de alta densidad, lo que lo ha llevado a contar con el certificado de calidad y registro sanitario n\u00famero 2020DM-0021746. Por otro lado, New Age Colombia, tambi\u00e9n tiene disponible un term\u00f3metro digital para la medici\u00f3n de la temperatura corporal, tal como lo exigen los protocolos de bioseguridad a nivel mundial. Este producto cuenta con registro sanitario n\u00famero 2020DM-0021678.Conozca m\u00e1s informaci\u00f3n en www.newagecolombia.com o comun\u00edquese al WhatsApp +57 315 7424564.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-vacuna-contra-el-covid-19-somos-cada-uno-de-nosotros-523092", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ventiladores de emergencia disponibles en Colombia", "contenido": " Con el prop\u00f3sito de mitigar el gran porcentaje de ocupaci\u00f3n de los ventiladores de emergencia en el pa\u00eds, Aeonmed ha implementado la m\u00e1s alta tecnolog\u00eda en sus ventiladores VG70 para UCI y Shangrilla-510S multifuncional para transporte, quienes adem\u00e1s, son aptos para la poblaci\u00f3n adulta y pedi\u00e1trica.Estos ventiladores, cubren los diversos requerimientos de la ventilaci\u00f3n, ya que cuentan con cobertura para las diferentes situaciones, e integran modos de ventilaci\u00f3n vers\u00e1tiles controlados por presi\u00f3n y volumen; est\u00e1n disponibles en Colombia para entrega inmediata. Tiene registro sanitario n\u00famero 2012EBC-0008897.Para m\u00e1s informaci\u00f3n comun\u00edquese al WhatsApp +57 316 4729558.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ventiladores-de-emergencia-disponibles-en-colombia-523116", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Odontolog\u00eda confiable y segura en 14-85 Dental Spa", "contenido": " A la vanguardia en tecnolog\u00eda y con modernos consultorios odontol\u00f3gicos, las cl\u00ednicas de 14-85 Dental Spa, ubicadas en Bogot\u00e1, atienden todas las especialidades odontol\u00f3gicas y est\u00e1n enfocadas en minimizar el dolor en sus tratamientos, gracias a procedimientos avanzados como la anestesia asistida por computador. Adem\u00e1s, 14-85 Dental Spa cuenta con nuevos protocolos de bioseguridad para atender a sus pacientes de forma segura. En el marco actual de la emergencia sanitaria, sus profesionales, hasta con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de experiencia, tienen como prioridad la salud de sus pacientes y est\u00e1n atendiendo exclusivamente urgencias y citas prioritarias.Pueden solicitar una cita odontol\u00f3gica en www.1485dentalspa.com o al 321 294 77 34 / 318 270 35 14.Whatsapp: 321 294 77 34 / 318 270 35 14Instagram: @1485dentalspaFacebook 14-85dentalspa", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/odontologia-confiable-y-segura-en-14-85-dental-spa-523300", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las patinetas el\u00e9ctricas, la mejor opci\u00f3n de movilidad", "contenido": " Ahora que se puede pensar un poco m\u00e1s en peque\u00f1as cosas que se podr\u00edan cambiar para ser m\u00e1s felices, Minca Electric es el veh\u00edculo ideal para transformar una etapa estresante del d\u00eda a d\u00eda, la cual conlleva movilizarse en ambiente con tr\u00e1fico, en una experiencia m\u00e1s placentera. As\u00ed pues, si en tu rutina diaria quieres ver la ciudad desde otra perspectiva, quieres dejar atr\u00e1s la manera convencional de gastar tiempo y gasolina, aparta el estr\u00e9s y convierte algo que no era agradable en una experiencia que te va a brindar calidad de vida.\u00a1Ahora la ciudad es tuya!Para m\u00e1s informaci\u00f3n, haz clic aqu\u00ed. (https://bit.ly/39GW7cL)", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/las-patinetas-electricas-la-mejor-opcion-de-movilidad-524062", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "(No) ver el Halley", "contenido": " Por si hac\u00eda falta alg\u00fan presagio m\u00e1s en estos tiempos agoreros y pestilentes, tiempos medievales, aunque nos faltan todo el brillo y toda la sabidur\u00eda de la Edad Media, su luz inspiradora, ahora pasa por la Tierra un cometa, un fantasma recorre el mundo: se trata del cometa Neowise, descubierto por el telescopio del mismo nombre el 27 de marzo de este a\u00f1o (estamos en el 2020, no sobra recordarlo) y que todav\u00eda anda por aqu\u00ed. Dicen los que saben que hasta mediados de agosto podr\u00e1 avistarse en el cielo el Neowise, y no solo en el hemisferio norte, el hemisferio septentrional, llamado as\u00ed por las siete estrellas de la Osa Mayor que lo rige, sino tambi\u00e9n en la zona ecuatorial, aqu\u00ed mismo. Es m\u00e1s: ayer lo vio en Popay\u00e1n (\u00a1en Popay\u00e1n!) el magn\u00edfico fot\u00f3grafo Antanas Jurk\u0161aitis, quien por supuesto le tom\u00f3 un par de instant\u00e1neas bell\u00edsimas y certeras.Las fotos que Antanas le tom\u00f3 al Neowise pasando por Popay\u00e1n, digamos que pasando por el barrio de La Pamba, son fotos prodigiosas; y nunca mejor usado el adjetivo, quiz\u00e1s, pues eso han sido los cometas desde la m\u00e1s remota antig\u00fcedad: prodigios, maravillas, anuncios y augurios que con su cola (de all\u00ed viene la palabra: cometa en griego es el que lleva larga cabellera) van espolvoreando su luz y su misterio.Son unas fotos prodigiosas las de Antanas, digo, y en ellas se ve una bola verde en el cielo despejado y transparente de la noche, una bola m\u00e1s grande que una estrella, es el Neowise con su cola y todo. Ese cielo as\u00ed, para qu\u00e9 nos enga\u00f1amos, solo se consigue en Popay\u00e1n: esa b\u00f3veda estrellada en la que se puede ver cada planeta y cada constelaci\u00f3n; ese mapa que fue el mismo, o casi, que vio Odiseo regresando a \u00cdtaca.Aunque debo confesar aqu\u00ed una de las grandes frustraciones de mi vida, y es que ese mismo cielo de Popay\u00e1n me neg\u00f3 en 1986 la posibilidad de ver el famoso y recurrente cometa Halley. A m\u00ed y a todo el mundo, yo creo, aunque nadie se atreva a reconocerlo de verdad. Fue ese, junto con el Mundial de F\u00fatbol, el gran evento de ese a\u00f1o, el cometa Halley; no se hablaba de otra cosa en la ciudad.Hasta que una noche, despu\u00e9s de ver las noticias, ten\u00eda que ser el 'Noticiero 24 Horas', alguien grit\u00f3 por la ventana: \u201c\u00a1Ya est\u00e1 aqu\u00ed!\u201d. Y todos salimos a verlo. Yo me acuerdo perfecto con rabia y nostalgia porque no vi nada, pero nada. Y estoy seguro de que los dem\u00e1s tampoco ve\u00edan nada, aunque no se me borra la cara y la felicidad de un se\u00f1or al lado m\u00edo que le dec\u00eda al hijo: \u201cAh\u00ed est\u00e1, mir\u00e1, ah\u00ed se ve...\u201d. El ni\u00f1o no ve\u00eda nada.Ese fue el paso del cometa Halley por Popay\u00e1n en 1986: una ciudad que dice haberlo visto y no lo vio, lo juro. Lo m\u00e1s chistoso es que diez a\u00f1os despu\u00e9s lleg\u00f3 la noticia de que hab\u00eda un ovni en el barrio Caldas y todos fuimos a verlo tambi\u00e9n, todas las fuerzas vivas de la ciudad: el alcalde, el obispo, el rector de la universidad, el jefe del Partido Comunista, los dos directorios conservadores, el peluquero. Todos, hasta los liberales.Y era cierto que hab\u00eda un ovni, todos lo vimos, aunque despu\u00e9s se supo la verdad, y es que era una valla de lat\u00f3n vieja y oxidada que reflejaba las luces de los carros al bajar de Coconuco. Pero desde abajo parec\u00eda un ovni y fue un acto de fe tan grande como el del cometa Halley: el mismo cometa que anunci\u00f3 la peste bub\u00f3nica en tiempos de Justiniano, s\u00ed, pero el mismo que anunci\u00f3 tambi\u00e9n el nacimiento de Cristo, y as\u00ed lo pint\u00f3 el Giotto.Por eso la nave europea que se acerc\u00f3 al Halley en el 86 se llamaba as\u00ed, Giotto. Y Ernst J\u00fcnger, un grand\u00edsimo escritor alem\u00e1n, lo vio dos veces, en 1910 y 1986. Por eso escribi\u00f3 un libro que se llama 'Dos veces Halley'.En 2061 vuelve a Popay\u00e1n. Ojal\u00e1 podamos verlo, as\u00ed sea bajando de Coconuco.Juan Esteban Consta\u00edncatuloelperro@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-esteban-constain/columna-de-juan-esteban-constain-sobre-el-cometa-halley-523764", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00a1No \u2018santricheen\u2019 el 007!", "contenido": " Si una meta del acuerdo con las Farc era que los exguerrilleros participaran en pol\u00edtica, y si por \u201cparticipar en pol\u00edtica\u201d entendemos \u201ccomportarse como pol\u00edticos\u201d, entonces el acuerdo goza de un \u00e9xito tangible. Basta ver c\u00f3mo \u2018Timochenko\u2019 y \u2018Sandra Ram\u00edrez\u2019 (alias de los excombatientes Rodrigo Londo\u00f1o y Griselda Lobo) capotearon las entrevistas que les hicieron esta semana sobre los abusos a menores de edad en las filas de las Farc. Se nota que Londo\u00f1o y Lobo han aprendido a manejar como los mejores el arsenal ret\u00f3rico de la politiquer\u00eda criolla. Respondieron evasivamente cuando se vieron arrinconados por alguna pregunta. Excusaron su silencio diciendo que no quer\u00edan entorpecer el trabajo de la justicia. Ofrecieron respuestas que insultaban la inteligencia (los muchachos llegaban a la guerrilla \u201cborrachos\u201d o \u201cenamorados\u201d y se quedaban). Acusaron a sus enemigos de haber hecho lo mismo que ellos, para diluir la responsabilidad. Recitaron de memoria n\u00fameros de casos, leyes y expedientes, para desviar la conversaci\u00f3n de lo sustancial a lo formal. Repitieron el mismo libreto en todas las entrevistas. Se apoyaron en el legalismo (\u201ceso estaba prohibido por nuestros estatutos\u201d) para sustentar la supuesta imposibilidad de los delitos que les imputan. Llamaron \u201cerrores\u201d o \u201cequivocaciones\u201d a esos delitos, por atroces que fueran. Debatieron el significado de palabras comunes (\u201c\u00bfqu\u00e9 significa que a alguien lo \u2018ingresaron a las malas\u2019?\u201d). Invocaron el pasado (\u201cel bombardeo de Marquetalia\u201d). Apelaron a las instituciones de rigor: la reserva del sumario, la leg\u00edtima defensa, la presunci\u00f3n de inocencia, el debido proceso, los organismos internacionales. Y, finalmente, el golpe de gracia: responsabilizaron de todo a \u201cla sociedad\u201d (\u201cla violencia de g\u00e9nero en las Farc era proporcional a la de la sociedad colombiana\u201d) y, c\u00f3mo no, al Estado.Nuestros noveles pol\u00edticos est\u00e1n, como se dice, \u2018bien asesorados\u2019. Quien se sabe culpable de algo busca desviar la atenci\u00f3n, eso es tan viejo como el G\u00e9nesis. La primera maniobra evasiva de la historia fue la respuesta de Ca\u00edn cuando Dios le pregunt\u00f3 por Abel: \u201cNo s\u00e9, \u00bfacaso soy el guardi\u00e1n de mi hermano?\u201d. Pero no hablamos hoy de los delitos en los que suele incurrir nuestra clase dirigente: sobornos, prevaricatos, malversaciones, etc. Esas infracciones son peccata minuta al lado de los grav\u00edsimos cr\u00edmenes que se le atribuyen a la exguerrilla, quiz\u00e1 los m\u00e1s graves que existen: el alistamiento forzado y abuso sexual de miles de ni\u00f1os y ni\u00f1as, algunos de los cuales eran asesinados. Ni\u00f1os a los que les robaron la infancia para ponerla al servicio de una ideolog\u00eda de sangre.Las cifras oficiales hablan, como dije, de miles de casos, pero a veces un solo testimonio es peor que todas las estad\u00edsticas. Uno como el de Lorena Murcia, reclutada a los 10 a\u00f1os por la guerrilla, quien, con inenarrable valent\u00eda, le describi\u00f3 a Vicky D\u00e1vila su propia violaci\u00f3n, que se perpetr\u00f3 en p\u00fablico, frente a otros miembros de la tropa, que estaban \u201ccagados de la risa, como si eso fuera cine\u201d.Un sinn\u00famero de testimonios \u2013ensordecedores decibelios de evidencia\u2013 incriminan a integrantes de las Farc en comportamientos de este tipo. Los revisar\u00e1 la JEP dentro del \u2018caso 007\u2019 (tambi\u00e9n me aprend\u00ed los n\u00fameros). Pero la credibilidad de ese tribunal qued\u00f3 maltrecha tras la fuga de alias Santrich, ingenuamente liberado a pesar de estar sindicado de narcotr\u00e1fico. Ojal\u00e1 la JEP no \u2018santrichee\u2019 tambi\u00e9n el caso de los menores de edad. Pues si uno de los objetivos del acuerdo era convertir a las Farc a los modos y las ma\u00f1as de nuestra clase pol\u00edtica, podr\u00eda decirse que se est\u00e1 cumpliendo: quiz\u00e1 demasiado bien. Pero del objetivo central, que era el de conocer la verdad, no puede decirse lo mismo.Thierry Ways@tways / tde@thierryw.net", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/thierry-ways/columna-de-thierry-ways-sobre-la-jep-y-los-crimenes-cometidos-por-las-farc-523760", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Mi cuerpo II", "contenido": " Me surgi\u00f3 una analog\u00eda con respecto a c\u00f3mo he administrado mi cuerpo para vend\u00e9rselo a las expectativas de los dem\u00e1s: he tenido el mismo principio del proxeneta, ese que saca partido de cuerpos ajenos para lucrarse y al que no le importa el placer \u00edntimo que a estos se les proporcione, sino el que puedan brindarles a quienes los miran o los compran o los usan como v\u00eda para vender otras cosas. Nadie me oblig\u00f3 a ser la explotadora de mi propio cuerpo, pero me es inevitable pensar que la milenaria instituci\u00f3n patriarcal que nos ha gobernado tambi\u00e9n ha construido el cuerpo de las mujeres, a su medida, para que los hombres se sientan poderosos y reconfortados, as\u00ed como para satisfacer su \u2018necesidad\u2019 de sexo. Aunque eleg\u00ed no ser madre, como hija no por completo desobediente, procur\u00e9 nunca deso\u00edr su otra ordenanza. Esa fue mi \u2018libre elecci\u00f3n\u2019.Mi proxeneta interior ha sido un verdadero tirano. Someti\u00f3 ese cuerpo ajeno (el m\u00edo) al hambre y a jornadas extenuantes de trabajo y de ejercicio f\u00edsico, para lograr un resultado que nunca le satisfac\u00eda totalmente. Siempre faltaba algo para ser perfecto. Adem\u00e1s, estaba convencido de que para cobrar dinero ten\u00eda que sacrificar el disfrute de aquel cuerpo. Gozar de la comida, del descanso o del sexo mismo no era parte del plan. Era m\u00e1s importante lograr el mejor efecto en las pantallas para que ese cuerpo luciera bello y as\u00ed \u00a1ser deseado!\u2018A las mujeres debe gustarles ser deseadas\u2019, dec\u00eda mi yo proxeneta, experto en repetir lemas publicitarios. Esas eran las afortunadas. En cambio, las mujeres sedientas de sexo corr\u00edan el riesgo de humillarse y verse feas.Mi yo proxeneta se encarg\u00f3 de ense\u00f1arme a no mostrar mi deseo sexual por los hombres que me gustaban. Cuando ca\u00eda, lo pagaba caro. Acababa sinti\u00e9ndome inferior o anormal por no ser tan r\u00e1pida y no tener garantizado un orgasmo, por sentir verg\u00fcenza de que el otro viera alguna vez mi cara desencajada de lujuria, o de hacer, como ellos, esos grotescos movimientos de perro arrecho. Mi yo proxeneta me aconsejaba, eso s\u00ed, complacer al cliente \u2013que siempre era el p\u00fablico o mi amado\u2013 y, a este \u00faltimo, hacerle creer que ese cuerpo, lejano y fr\u00edgido, era el feliz espejo de su victoria.Como actriz, consegu\u00eda desafiar el dominio de mi yo proxeneta aceptando papeles de mujer mayor, destruida y desali\u00f1ada. Como ser humano, me salvaron los a\u00f1os y mi agotamiento.Margarita Rosa de Francisco", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/margarita-rosa-de-francisco/columna-de-margarita-rosa-de-francisco-sobre-mujeres-y-sexualidad-523768", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Inscripciones y candidaturas", "contenido": " Terminada la etapa de proposici\u00f3n ante las Cortes de candidaturas a la Procuradur\u00eda, la lista inicial acab\u00f3 empobrecida con varias adiciones, particularmente en la Corte Suprema, que, por desconocida raz\u00f3n, atrajo el peor lote. En ella se inscribieron, p. ej., el magistrado que acompa\u00f1\u00f3 a la dama de los algoritmos en la perfumada contrataci\u00f3n fiscal prodigada por un funcionario a quien el primero, meses atr\u00e1s, hab\u00eda contribuido a hacer \u2018justicia\u2019 en sorprendente fallo; tambi\u00e9n, un antiguo defensor de todos nosotros, cuyas ejecutorias en variados oficios no son tan del dominio p\u00fablico como su propia topograf\u00eda; igualmente, un exprocurador delegado, merodeador de la Secci\u00f3n Quinta, cuyo desempe\u00f1o dej\u00f3 \u201c... dudas a\u00fan no resueltas\u201d, seg\u00fan el inusual eufemismo de Ramiro Bejarano. Y as\u00ed... No todos los inscritos encuadran en ese perfil, claro est\u00e1. Tambi\u00e9n concurren una exigua representaci\u00f3n de postulantes que no escandalizan y muchos otros que simplemente aprovecharon la convocatoria para presentarse en sociedad, renunciando a la extrema discreci\u00f3n y celo con que hasta ahora nos guardaron el secreto de su existencia.En una sociedad cuyo problema m\u00e1s visible y angustioso es la corrupci\u00f3n que campea en todos los escenarios, el Procurador General de la Naci\u00f3n debiera ser la autoridad que m\u00e1s importara a los ciudadanos. No obstante, el complejo proceso de elecci\u00f3n avanza en medio de una pasmosa incuria colectiva, menos comprensible si se tiene en cuenta que se trata de un magistrado cuya altura institucional apenas cede a la de aquel a quien las leyes expl\u00edcitamente se\u00f1alan como el primero, dicho sea a riesgo de lastimar con la noticia la vanidad infantil y las fantas\u00edas de alg\u00fan megal\u00f3mano despalomado.La Procuradur\u00eda General no es un empleo m\u00e1s del organigrama superior del Estado; es, m\u00e1s bien, un \u2018destino\u2019, seg\u00fan el sentido que la Constituci\u00f3n otorgaba a ese vocablo cuando su texto consultaba el buen y exacto decir. Por eso, la operaci\u00f3n de escoger su titular no se cumple escarbando hojas de vida en persecuci\u00f3n de alguna nimiedad que justifique considerar prevalente la indigencia de un candidato sobre la de sus competidores. La tarea, bien distinta, es la de escrutar biograf\u00edas, vidas, en pos de identificar aquella personalidad que es desigual entre todas por las calidades que la singularizan y por los rasgos morales y la entereza de car\u00e1cter que inequ\u00edvocamente indican que es apta para soportar un desempe\u00f1o funcional que se sabe arduo y \u00e1spero.Las funciones que se le encargan configuran una misi\u00f3n en el m\u00e1s riguroso sentido de cruzada. De ah\u00ed que, a su respecto, lo determinante no son los \u2018requisitos\u2019 que le demandan las leyes, y s\u00ed las \u2018calidades\u2019 que haya demostrado a lo largo de su trayectoria en la escena social.A una autoridad como esa repugna la vinculaci\u00f3n en activo a parcialidades pol\u00edticas. El Procurador lo es de la Naci\u00f3n. Tratar su investidura como propiedad de una bander\u00eda que la obtuvo como bot\u00edn en las batallas partidistas es derogar su misi\u00f3n. No implica esto el deber de eximirse de particularismos ideol\u00f3gicos, pero s\u00ed que a esa cima no se pueda acceder como personero de fracci\u00f3n ni como emisario de un esp\u00edritu de partido en pugna con los restantes conjuntos de ciudadanos.Es imperativo velar por que se mantenga en todo momento la higiene en el proceso de selecci\u00f3n de la terna, protegi\u00e9ndolo de cualquier interferencia, influjo o seducci\u00f3n provenientes de otros \u00f3rganos del poder, para los que esa conducta es il\u00edcita. Las cortes no carecen de capacidad para equivocarse siguiendo su exclusivo impulso, de modo que no necesitan para eso al Fiscal ni al Contralor, mientras que si las dejan operar en libertad, se elevar\u00edan considerablemente las posibilidades de que el patriotismo y el rigor profesional gu\u00eden a los togados a descubrir las opciones respetables, escondidas, pese a todo en la \u201cmezquina n\u00f3mina\u201d que ha sido puesta ante sus ojos y sus conciencias.Hernando Yepes Arcila", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/hernando-yepes-arcila/columna-de-hernando-yepes-arcila-sobre-el-proceso-de-eleccion-del-procurador-523756", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/caricatura-de-matador-sobre-la-reeleccion-de-donald-trump-y-coronavirus-523806", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/caricatura-de-matador-sobre-abortos-clandestinos-en-colombia-523810", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/caricatura-de-mil-sobre-el-asesinato-de-lideres-ambientales-523804", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Muere a los 47 a\u00f1os Malik B., rapero y cofundador de The Roots", "contenido": " Malik B., rapero estadounidense y cofundador del influyente grupo The Roots, falleci\u00f3 a los 47 a\u00f1os, inform\u00f3 la banda en su cuenta oficial de Instagram.  \"Con l\u00e1grimas en los ojos lamentamos informarles del fallecimiento de nuestro querido hermano y miembro durante mucho tiempo de The Roots Malik Abdul Basit\", dijo el grupo el 29 de julio en su comunicado. \"Esperamos que se le recuerde por su devoci\u00f3n al islam, su cari\u00f1osa fraternidad y su innovaci\u00f3n como uno de los raperos m\u00e1s talentosos de todos los tiempos\", a\u00f1adi\u00f3. No se dio a conocer la causa del fallecimiento, d\u00f3nde muri\u00f3 ni la fecha exacta. Aunque los or\u00edgenes de The Roots los protagonizaron Questlove y Black Thought en 1987 en Filadelfia (EE. UU.), muy pronto unieron sus caminos a los de Hub y Malik B. para, poco a poco, pasar de ser una sensaci\u00f3n en la escena local a convertirse en una de las formaciones de rap m\u00e1s respetadas y seguidas del mundo. Su primer disco en el mercado fue Organix (1993), con el que dieron a conocer su acercamiento al hip-hop que brillaba, especialmente, por recurrir a instrumentos tradicionales en lugar de bases electr\u00f3nicas y por las claras influencias del jazz en toda su obra. Todav\u00eda con Malik B. en el grupo, The Roots edit\u00f3 Do You Want More?!!!??! (1995), as\u00ed como Illadelph Halflife (1996), dos discos con los que alcanzaron el \u00e9xito a gran escala. El \u00faltimo \u00e1lbum de The Roots en el que particip\u00f3 Malik B. como miembro de la banda fue Things Fall Apart (1999). Poco despu\u00e9s abandon\u00f3 el grupo. En la canci\u00f3n Water, perteneciente al disco Phrenology (2002), The Roots abordaron la salida de Malik B. dejando entrever que estuvo relacionada con las adicciones a las drogas del m\u00fasico. Malik B. colabor\u00f3 posteriormente como invitado en varios temas de The Roots, pero nunca volvi\u00f3 a ser un integrante a tiempo completo de la banda. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/muere-a-los-47-anos-malik-b-rapero-y-cofundador-de-the-roots-523964", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Hombre recaud\u00f3 millonarias ayudas y se las gast\u00f3 en un Lamborghini", "contenido": " En Miami, Florida, se conoci\u00f3 el ins\u00f3lito caso de un hombre que recaud\u00f3 ayudas por casi 50.000 millones de pesos, destinadas para ayudar a los afectados por la pandemia del nuevo coronavirus y las us\u00f3 para darse varios lujos, entre ellos, la compra de un Lamborghini. Se trata de David T. Hines, de 29 a\u00f1os, quien fue arrestado y acusado por fraude bancario al solicitar pr\u00e9stamos blandos de un programa federal de ayudas a los perjudicados por la emergencia sanitaria en Estados Unidos, seg\u00fan inform\u00f3 la Fiscal\u00eda del Distrito Sur de Florida. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Disney World reabre sus puertas, en plena alza de contagios en Florida). El hombre de Miami fue acusado el 28 de julio por el juez John J. O'Sullivan. Entre los cargos se encuentran fraude bancario, hacer declaraciones falsas a una instituci\u00f3n financiera y obtener ganancias ilegales a trav\u00e9s de transacciones bancarias.A nombre de diferentes compa\u00f1\u00edas, Hines solicit\u00f3 casi 13,5 millones de d\u00f3lares de los llamados pr\u00e9stamos PPP (programa de protecci\u00f3n de n\u00f3minas).Este es un esquema de ayudas dise\u00f1ado por el gobierno estadounidense que busca apoyar a las peque\u00f1as empresas afectadas por la pandemia, con el fin de que los empleadores puedan pagar los salarios del personal durante la coyuntura.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 EE. UU. est\u00e1 pensando en volver al confinamiento?). \"A los pocos d\u00edas de recibir los fondos PPP, Hines compr\u00f3 un autom\u00f3vil deportivo Lamborghini Huracan 2020 por 318.000 d\u00f3lares, que registr\u00f3 conjuntamente a su nombre y el nombre de una de sus compa\u00f1\u00edas\", detall\u00f3 la Fiscal\u00eda. Subray\u00f3, adem\u00e1s, que en las semanas posteriores al desembolso de los fondos PPP, Hines no realiz\u00f3 los pagos de n\u00f3mina correspondientes a los pr\u00e9stamos y se dedic\u00f3 a \"hacer compras en tiendas de lujo y complejos tur\u00edsticos en Miami Beach\".Los investigadores del caso indican que es probable que el implicado mintiera sobre la cantidad de empleados en las empresas, exagerando la cantidad necesitada al momento de solicitar el pr\u00e9stamo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Joven contagi\u00f3 a su familia con covid por no seguir recomendaciones).Seg\u00fan la agencia de noticias EFE, los cr\u00e9ditos federales PPP pueden ser perdonados si las compa\u00f1\u00edas destinan la mayor parte del dinero a volver a contratar a sus trabajadores con los mismos salarios que antes de la pandemia y, de no cumplirlo, podr\u00edan devolverse a los dos o cinco a\u00f1os con una tasa de inter\u00e9s inferior al 1 por ciento.Florida, un estado que centra su econom\u00eda en el turismo, ha sufrido un fuerte golpe con la pandemia del nuevo coronavirus, por lo que enfrenta una alta tasa de desempleo, seg\u00fan report\u00f3 la agencia EFE.\u00a0Este estado es el segundo con m\u00e1s incidencia del virus en el pa\u00eds despu\u00e9s de California. Hasta el 29 de julio, los casos confirmados en Florida ya son m\u00e1s de 442 mil, con m\u00e1s de 6.100 fallecidos. (Le puede interesar:\u00a0EE. UU. registra 1.592 muertes en 24 horas, la mayor cifra desde mayo).Tendencias EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-hombre-que-recaudo-millonarias-ayudas-se-las-gasto-en-un-lamborguini-523584", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Casos de discriminaci\u00f3n hacia la comunidad afro en el cine", "contenido": " En 1940 Hattie McDaniel se convirti\u00f3 en la primera afroamericana en ganar un \u00d3scar, pero el desprecio de los \u201cest\u00fapidos hombres blancos\u201d estaba \u2013\u00bfest\u00e1?\u2013 m\u00e1s fuerte que nunca; casi no la dejan entrar a la ceremonia, y termin\u00f3 sentada en una de las \u00faltimas mesas de la gala. Un rato despu\u00e9s oy\u00f3 su nombre como ganadora en la categor\u00eda de mejor actriz de reparto, una de las ocho estatuillas de\u00a0'Lo que el viento se llev\u00f3'. Recibi\u00f3 unos t\u00edmidos aplausos, pero no pudo celebrar ni brindar con todo el equipo: no la invitaron a la fiesta.McDaniel hizo el papel de Mammy, una mujer que combinaba los oficios del hogar con el rol de consejera de la protagonista del filme, Scarlett O\u2019Hara, interpretada por Vivien Leigh. Choferes, empleadas, vagabundos. Los afros no han tenido una buena vida en el cine. En buena parte de las pel\u00edculas de acci\u00f3n, el afroamericano es el criminal m\u00e1s peligroso o el polic\u00eda que muere primero. En la d\u00e9cada de los 70 y 80, filmes como 'Vengador an\u00f3nimo' fueron duramente criticados por reforzar esta idea. Una regla infame en el cine de terror era que el primero que mor\u00eda era el afro. Solo era necesario ver un rostro negro en 'Viernes 13' o 'Pesadilla sin fin' para saber su destino. Tambi\u00e9n fueron encasillados como los \u2018buenos amigos\u2019 o los escuderos del protagonista blanco de turno, como Bubba en 'Forrest Gump'. Su rol era acompa\u00f1ar de un lado a otro al protagonista (Tom Hanks) en la b\u00fasqueda de su destino, y era presentado \u2013incluso\u2013 con m\u00e1s problemas cognitivos que Forrest.En los a\u00f1os 70 hubo una primera rebeli\u00f3n. Varios realizadores, actores y guionistas afroamericanos decidieron contar sus propias historias y empoderarse, y naci\u00f3 el blaxploitation, un g\u00e9nero en el que se narraban sus conflictos, sus batallas y ten\u00edan sus propios h\u00e9roes. El blanco era el malo o representaba un papel secundario, y se aparecieron h\u00e9roes como los de'Shaft', un polic\u00eda rudo que no le tem\u00eda a nada ni a nadie, y 'Foxy Brown', interpretada por la reina de ese g\u00e9nero, Pam Grier, una agente que luchaba contra el narcotr\u00e1fico y derrumbaba cualquier idea de debilidad o dependencia de la mujer afro. Hoy, el brutal asesinato de George Floyd revivi\u00f3 viejas heridas. Y el cine y la televisi\u00f3n protagonizados y dirigidos por afros ha tomado una nueva dimensi\u00f3n. Directores como Spike Lee ('Haz lo correcto', 'El infiltrado del KKKlan' y 'Da 5 Bloods') o John Singleton ('Boyz n the Hood', 'Duro aprendizaje') y actores como Will Smith, Halle Berry o Denzel Washington \u2013que han logrado el estatus de estrellas mundiales\u2013 marcaron un camino que ahora se nutre de la mirada de una nueva generaci\u00f3n.(Le puede interesar: Spike Lee:\u00a0las vidas negras importan) Ryan Coogler llev\u00f3 a un superh\u00e9roe afroamericano a la cima con 'Black Panther'; Jeff Daniels hizo el intenso drama de 'Precious'; Antoine Fuqua le dio otro aire al g\u00e9nero de acci\u00f3n con pel\u00edculas como 'D\u00eda de entrenamiento' y 'El justiciero'. Jordan Peele, gracias a filmes como '\u00a1Huye!' y 'Nosotros', ya es considerado uno de los grandes del cine de terror y suspenso y es el productor de la nueva versi\u00f3n de la serie 'Dimensi\u00f3n desconocida' y de 'Lovecraft Country', de HBO. Anna Duvernay es art\u00edfice de la miniserie 'As\u00ed nos ven', y 'Gina Prince-Bythewood' es la primera realizadora afroamericana en dirigir una pel\u00edcula de acci\u00f3n con 'The Old Guard', para Netflix. La tem\u00e1tica negra tambi\u00e9n arde en series como 'Watchmen', 'Atlanta' o 'The Godfather of Harlem', que exploran las complejidades del racismo y el orgullo de la comunidad afroamericana.(Tambi\u00e9n puede leer: El sue\u00f1o frustrado de los autocines: por ahora, no salvar\u00e1n al sector)En Colombia hemos tenido series exitosas como Los colores de la fama (1989) y Leonor (2019). Han brillado varios actores como Indhira Serrano, Mar\u00eda Nela Sinisterra, Nina y Andy Caicedo, \u00d3scar Borda, Isa Mosquera, Karen Hinestroza, Juli\u00e1n D\u00edaz, B\u00e1rbara Perea, \u00d3mar Murillo, W\u00e1lter D\u00edaz y Jarl\u00edn Mart\u00ednez, pero, como afirma la periodista Mabel Lara, son \u201cpeque\u00f1os logros. Hoy somos m\u00e1s conscientes de mostrar la diversidad, pero todav\u00eda nos falta. A veces creo que es para llenar una cuota, aunque vamos a la universidad, nos educamos, cumplimos con los requisitos; en las redacciones, por ejemplo, todav\u00eda hay muy pocos afros\u201d. \u201cEs muy bacano que todo eso est\u00e9 pasando porque permite visualizarnos y decir que estamos en todos lados, que hacemos parte de un mundo que est\u00e1 cambiando y sembrando nuevas cosas, pero me da miedo que nos convirtamos en una cosa pasajera, reflexiona Johnny Hendrix Hinestroza, director chocoano de producciones como 'Candelaria', 'Choc\u00f3' y 'Saud\u00f3: laberinto de almas'. \u201cLos pocos que han abordado el tema lo han hecho bien\u201d, agrega Hinestroza. \u201c\u00d3scar Ruiz Navia, por ejemplo, con 'El vuelco del cangrejo' y en 'Los hongos', donde tiene un personaje afro que muestra toda su idiosincrasia y no est\u00e1 encasillado en un clich\u00e9 tradicional, y 'X500', de Juan Andr\u00e9s Arango\u201d. Tambi\u00e9n hay filmes fundamentales como 'Siembra', 'Keyla', 'Manos sucias', 'El arriero', 'Perro come perro' y 'Somos calentura'.Jorge Navas, director de 'Somos calentura', una pel\u00edcula que sigue las peripecias de un grupo de j\u00f3venes de Buenaventura que tratan de escapar con la m\u00fasica y el baile urbano de la violencia, no se queda callado. \u201cTratamos de mostrar a unos h\u00e9roes locales, pero cuando la presentamos me sorprend\u00ed de que hab\u00eda un nivel del racismo que no me imaginaba. Soy cale\u00f1o y vivo la cultura afro de forma cotidiana. No pensaba en un mercado de nicho, sino en contar una historia de seres humanos en una situaci\u00f3n dif\u00edcil\u201d, manifiesta Navas. La experiencia fue enriquecedora para \u00e9l y para el equipo. \u201cFue incre\u00edble acercarnos a la est\u00e9tica, la moda, la m\u00fasica, las ra\u00edces. Y fue lo m\u00e1s bacano de hacer la pel\u00edcula. Nosotros ten\u00edamos un distribuidor estadounidense que vend\u00eda la pel\u00edcula en el exterior, y \u00e9l nos dec\u00eda que, en realidad, las historias afros son todav\u00eda de nicho, a menos que est\u00e9 Will Smith o que sea una pel\u00edcula de Spike Lee o una ganadora del \u00d3scar como 'Moonlight'\u201d. (Tambi\u00e9n puede leer: Conozca los nominados a los premios Emmy 2020).Su pel\u00edcula no fue un \u00e9xito de taquilla en Colombia, pero ahora est\u00e1 en la parrilla de HBO en Estados Unidos con el t\u00edtulo 'We are the Heat'. \u201cCreo que las historias de los afros no representan el modelo convencional de la gente ni de la econom\u00eda de la industria, por eso hay tan pocos actores protagonistas\u201d, dice Hinestroza.(Lea tambi\u00e9n: Pel\u00edculas y series que hablan de racismo y brutalidad polic\u00edaca)\u201cEs interesante que se haya dado todo este estallido en Estados Unidos \u2013comenta Navas\u2013. Es un paso importante. En Colombia hay nuevos realizadores que est\u00e1n trabajando bien, pero tambi\u00e9n son invisibles. El racismo genera presi\u00f3n, y el cambio puede tomar mucho tiempo\u201d.ANDR\u00c9S HOYOS VARGAS@AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/discriminacion-de-la-comunidad-afro-en-el-cine-del-mundo-523326", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Chica influencer de TikTok fue condenada por 'incitar al libertinaje'", "contenido": " Un tribunal egipcio conden\u00f3 este mi\u00e9rcoles en primera instancia a una influencer a tres a\u00f1os de c\u00e1rcel y al pago de una multa de 18.750 d\u00f3lares por \"incitar al libertinaje\" a trav\u00e9s de la popular aplicaci\u00f3n de TikTok, delito por el que han sido condenadas a pena de prisi\u00f3n a otras dos j\u00f3venes esta semana. El Tribunal de Delitos Menores de Tanta (norte del pa\u00eds) conden\u00f3 a Manar Samy, arrestada el 1 de julio, a tres a\u00f1os de c\u00e1rcel y le impuso una fianza de 1.250 d\u00f3lares. Su abogado, Hany Basioni, declar\u00f3 a la prensa local que la madre de Samy pagar\u00e1 la fianza y destac\u00f3 que la detenida se encuentra afectada por no poder ver a su hija. La influencer, una treinta\u00f1era que se define como bloguera de moda, difund\u00eda v\u00eddeos en TikTok con los que la Fiscal\u00eda General egipcia consider\u00f3 que pretend\u00eda \"llamar la atenci\u00f3n y ganar dinero\".(Lea tambi\u00e9n: Fen\u00f3meno viral feminista de Twitter se vuelve libro ilustrado) Samy es la tercera de las llamadas \"chicas de TikTok\" condenada esta semana, despu\u00e9s de que varias influencers hayan sido detenidas desde marzo pasado. El lunes el Tribunal de Delitos Menores de El Cairo sentenci\u00f3 en primera instancia a dos a\u00f1os de c\u00e1rcel y a una multa de 18.730 d\u00f3lares a Haneen Hossam y Mawada al Adham por \"incitar al libertinaje\" y \"ofender los valores familiares\" de Egipto. Tambi\u00e9n fueron condenados a las mismas penas tres j\u00f3venes varones que \"administraban las cuentas\" de esas dos influencers, que cuentan con millones de seguidores en las redes sociales TikTok, Instagram y YouTube. Mawada y Haneen -de 22 y 20 a\u00f1os, respectivamente- fueron acusadas por la Fiscal\u00eda de \"cometer actos inmorales\" a trav\u00e9s de las redes sociales, donde publicaban regularmente v\u00eddeos en los que aparec\u00edan bailando, cantando o promocionando productos de belleza. El caso de las \"chicas de TikTok\" est\u00e1 generando gran debate social en este pa\u00eds \u00e1rabe musulm\u00e1n. (Le puede interesar: Censuran video de Madonna en el que se habla de la cura del covid-19)Una parte de la opini\u00f3n p\u00fablica defiende las duras medidas contra las j\u00f3venes, que se han atrevido a salirse de las normas sociales y morales conservadoras, mientras que defensores de derechos humanos y activistas ven una mayor restricci\u00f3n a la libertad de expresi\u00f3n. El Gobierno del presidente Abdelfatah al Sisi ha cerrado cada vez m\u00e1s los espacios para expresarse libremente en el pa\u00eds, tanto en las calles como en internet, y ha perseguido las voces cr\u00edticas, sobre todo a los islamistas, al mismo tiempo que ha querido defender valores tradicionales y religiosos.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/tik-tok-chica-influencer-fue-condenada-por-incitar-al-libertinaje-523660", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Censuran video de Madonna en el que se habla de la cura del covid-19", "contenido": " Madonna recibi\u00f3 muchas cr\u00edticas cuando decidi\u00f3 compartir un video en el que se plantea una teor\u00eda de conspiraci\u00f3n acerca de la vacuna del covid-19. La artista dijo en su publicaci\u00f3n que exist\u00eda esa vacuna, pero que se encontraba escondida para que algunos millonarios aumentar\u00e1n sus fortunas con la situaci\u00f3n.(Le recomendamos:\u00a0El restaurante colombiano en el top 5 mundial de TripAdvisor) El video\u00a0 mostraba a un grupo de m\u00e9dicos en una confererencia hablando de los resultados que obtuvieron con la hidroxicloroquina. Lo m\u00e1s grave es que Madonna tiene 15 millones de seguidores en su cuenta de Instagram, de ah\u00ed que esa red social decidiera bajar el video tras considerar que se trataba de una informaci\u00f3n falsa. (Le puede interesar:\u00a0Fen\u00f3meno viral feminista de Twitter se vuelve libro ilustrado) Muchos reaccionaron a la decisi\u00f3n de Instagram, pero criticando a la artista por llevar un tema tan serio al terreno de la desinformaci\u00f3n. Por ejemplo, la cantante brit\u00e1nica Annie Lennox, recordada por ser parte de la banda Eurythmics, coment\u00f3: \"No puedo creer que est\u00e9s respaldando esta charlataner\u00eda\".En los \u00faltimos meses, Madonna ha estado incendiando las redes con fotos provocativas y mensaje acerca de la pandemia. En uno de ellos, llam\u00f3 al virus como \"el gran ecualizador\" y en mayo confes\u00f3\u00a0 que hab\u00eda descubierto que tuvo coronavirus\u00a0tras practicarse un examen de anticuerpos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Termina juicio de Johnny Depp vs. 'The Sun') \"Creo que todo es para llamar la atenci\u00f3n\", fue otro de los comentarios de Annie Lennox frente al comportamiento de la reina del pop en su cuenta.Ahora, cuando se accede al Instagram de Madonna, el video m\u00e1s reciente que se puede encontrar es uno en el que est\u00e1 patinando con la m\u00fasica de 'Dancing Queen', de ABBA, con un mensaje menos explosivo y pol\u00e9mico. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfLas vidas negras importan en el cine?) \"\u00a1Este video me da la esperanza de que no solo caminar\u00e9 sin muletas pronto, sino que tambi\u00e9n volver\u00e9 a bailar y patinar! \u00a1Echo de menos ser la reina del baile!\", escribi\u00f3 Madonna. (Le sugerimos:\u00a0Fen\u00f3meno viral feminista de Twitter se vuelve libro ilustrado) CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/madonna-es-censurada-en-instagram-por-video-de-coronavirus-523558", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La monja \u2018tiktoker\u2019 que es furor en redes sociales", "contenido": " TikTok se ha convertido en una de las redes sociales m\u00e1s populares durante estos tiempos de pandemia. Los usuarios suben contenido con diversos retos, imitaciones de voces o escenas y otras din\u00e1micas que comparten con sus seguidores. Casi todos los famosos abrieron una cuenta en esta plataforma con el fin de mantenerse \u2018al d\u00eda\u2019 en las tendencias actuales. Ahora una monja argentina utiliza TikTok para un prop\u00f3sito particular: predicar la palabra de Dios de forma \u2018moderna\u2019.  Josefina Cattaneo es una monja oriunda de Argentina. Seg\u00fan el diario \u2018La Naci\u00f3n\u2019, reside en un convento de C\u00f3rdoba, ciudad de ese pa\u00eds. Tiene 25 a\u00f1os y, durante los meses de confinamiento en Latinoam\u00e9rica, se ha dado a conocer tras abrir una cuenta en TikTok desde la cual sube contenido relacionado con la pr\u00e9dica de ciertos principios de la religi\u00f3n cat\u00f3lica. Eso s\u00ed: lo hace a su modo. Un modo, adem\u00e1s, muy particular. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hombre recaud\u00f3 millonarias ayudas y se las gast\u00f3 en un Lamborghini) En uno de sus videos, la monja 'tiktoker' parodia la letra de \u2018Tusa\u2019 (canci\u00f3n de Karol G y Nicky Minaj) con un mensaje relacionado con la creencia en Dios: \u201cPero dale a Dios tu coraz\u00f3n / Y ver\u00e1s c\u00f3mo se transforman / Tus l\u00e1grimas en perlas del mar\u201d. Si nos visita desde la app, vea el video aqu\u00ed.\u00a0 A partir de las parodias de escenas y canciones, Josefina busca, seg\u00fan se lee en varias de las descripciones de sus publicaciones, llegar hasta los m\u00e1s j\u00f3venes. No obstante, la red no es un espacio exclusivo para \u2018pontificar\u2019. La monja suele subir otro tipo de contenido haciendo tendencias comunes de las redes (como un baile en particular o una din\u00e1mica a ra\u00edz de una canci\u00f3n de moda) junto con sus compa\u00f1eras del seminario. Josefina, est\u00e1 claro, se caracteriza por utilizar sus h\u00e1bitos en cada video. Luego del furor que caus\u00f3 en TikTok, la monja ha concedido diversas entrevistas a medios locales de comunicaci\u00f3n. Y en todos utiliza su ropa de monja. Si nos visita desde la app, vea los videos aqu\u00ed: uno y dos.\u00a0 Dice \u2018La Naci\u00f3n\u2019 que Josefina pas\u00f3 su ni\u00f1ez en Magdalena \u2013provincia de Buenos Aires\u2013, es la tercera de cuatro hermanos y, seg\u00fan las entrevistas que ha concedido, desde sus primeros pasos en el mundo tuvo una fe convencida en Dios. Decidi\u00f3 vestir los h\u00e1bitos luego de acompa\u00f1ar una misi\u00f3n religiosa en Argentina. Ahora, desde el convento, anima a las personas del mundo entero con sus publicaciones en TikTok. (Adem\u00e1s:\u00a0Enfermera con coronavirus muri\u00f3 un d\u00eda despu\u00e9s de ser dada de alta) La hermana Josefina es una de las personalidades que m\u00e1s fama ha adquirido en las redes en los \u00faltimos meses y su forma singular de predicar la palabra es aplaudida por muchos. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/video-tik-tok-monja-tiktoker-es-furor-en-redes-sociales-viral-religion-cordoba-argentina-523872", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Siempre es bueno volver, pero volver diferente es a\u00fan mejor", "contenido": " \u00bfT\u00fa vas a seguir estudiando? \u00bfCu\u00e1ndo volveremos a encontrarnos? \u00bfSeguiremos estudiando virtualmente? \u00bfAhora te gusta m\u00e1s estudiar virtual o presencial? \u00bfY c\u00f3mo vas a pagar la U? Son algunas de las inquietudes de miles de estudiantes en Colombia que a diario se escuchan (y se leen en redes sociales) en medio de esta situaci\u00f3n de incertidumbre generada por la pandemia del covid-19. Sentimientos de ansiedad, incertidumbre, en ocasiones de angustia, de desilusi\u00f3n, de miedo, pero tambi\u00e9n de esperanza, de deseos de seguir, de cumplir sue\u00f1os, de \u201cromperla\u201d se mezclan en los pensamientos y en los corazones de los j\u00f3venes que le apuestan a seguir transformando sus vidas, las de otros, las de su entorno, construyendo un mundo donde todos podamos volver, pero volver diferentes.  Pero, \u00bfqu\u00e9 significa volver diferente? Volver diferente significa no parar de aprender, volver diferente es adaptarse a las nuevas circunstancias, es apropiarse del nuevo conocimiento, es aprovechar estos aprendizajes, es entender la nueva realidad para seguir creciendo personal, profesional y socialmente. Y, \u00bfc\u00f3mo lo pueden hacer? los caminos son m\u00faltiples. Pero, para quienes quieren formarse o seguir form\u00e1ndose en un ambiente \u2018cool\u2019, con el respaldo de una instituci\u00f3n de amplia trayectoria, con una vasta experiencia acad\u00e9mica, profesores \u2018s\u00faper\u2019 preparados, equipada con todos los \u2018juguetes\u2019 tecnol\u00f3gicos, contenidos innovadores, y experiencias retadoras, una de las mejores alternativas es estudiar en el \u2018Poli\u2019, Y, \u00bfpor qu\u00e9 en el Polit\u00e9cnico Grancolombiano? Las razones son m\u00faltiples:  Para aquellas personas que prefieren la modalidad presencial, el \u2018Poli\u2019 les ofrece aprender en contextos reales, con retos reales, para un mundo real, desde el primer semestre. Adem\u00e1s, porque la instituci\u00f3n cuenta con tres campus que las acogen perfectamente, sin necesidad de grandes cambios y con todas las normas de bioseguridad. As\u00ed que pueden escoger entre el Campus principal, un espacio ubicado en el coraz\u00f3n de los cerros de Bogot\u00e1, rodeado de naturaleza y aire puro; el City Campus, una nueva sede en el barrio Chapinero de la capital colombiana, con un edificio inteligente con espacios adaptados y pensados para el aprendizaje; o el Campus Medell\u00edn, la sede en la capital antioque\u00f1a, que ofrece las mejores instalaciones e infraestructura necesarias para brindar una educaci\u00f3n de alt\u00edsima calidad y para \u2018gozarse\u2019 las actividades de bienestar universitario. Y quienes se inclinan por el aprendizaje virtual, en el \u2018Poli\u2019 encuentran una instituci\u00f3n l\u00edder, con una amplia trayectoria (m\u00e1s de 13 a\u00f1os de experiencia), consolidada (m\u00e1s de 70.000 estudiantes y egresados exitosos) preparada (con cerca de 1.100 docentes expertos) para ofrecer una de las mejores experiencias de aprendizaje bajo esta modalidad. Porque en el \u2018Poli\u2019, las clases van m\u00e1s m\u00e1s all\u00e1 de una conexi\u00f3n v\u00eda \u2018Zoom\u2019, estudiar virtualmente aqu\u00ed es sentir el acompa\u00f1amiento de \u2018profes duros\u2019 en esta modalidad, con una pedagog\u00eda virtual moderna y una metodolog\u00eda din\u00e1mica que facilita el aprendizaje de diversas maneras, creando fuertes lazos entre toda la comunidad acad\u00e9mica.  Adicionalmente, y entiendo las actuales y complejas circunstancias por las que atraviesa el mundo, en las cuales se ha visto impactado, entre otros, la econom\u00eda, los ingresos y el empleo, el \u2018Poli\u2019 quiere seguir apoyando a aquellas personas que quieren continuar sus procesos formativos y que sue\u00f1an con volver y cumplir sus metas. Para ello, ofrece diversos alivios financieros tanto a los estudiantes de pregrado como a los de posgrado, as\u00ed como para los actuales y nuevos alumnos, que van desde descuentos entre el 20% y 30% de la matr\u00edcula, dependiendo de las fechas de pago y niveles o modalidad, y alternativas de pago diversas como el 50/50, donde el estudiante paga el 50% hasta la fecha de matr\u00edcula y el otro 50% hasta una semana antes de inicio clases. S\u00ed, el mundo se detuvo un instante, hizo una pausa, pero los \u2018guerreros\u2019, los so\u00f1adores, los transformadores e innovadores no se detienen, porque esta situaci\u00f3n es solo el impulso para seguir construyendo un mundo mejor, para volver diferentes, para volver al \u2018Poli\u2019As\u00ed que \u00a1\u00c1nimo! Visiten poli.edu.co y denle \u2018play\u2019 a la vida. M\u00e1s Informaci\u00f3n", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/siempre-es-bueno-volver-pero-volver-diferente-es-aun-mejor-521036", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00a1Unidos podemos!", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/compra-colombiano-unidos-podemos-523680", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "\u2018Un Valle que se atreve: regi\u00f3n invencible\u2019", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/especial-un-valle-que-se-atreve-2020-521700", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "D\u00eda 127 de cuarentena: medidas de TransMilenio contra la covid-19", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/dia-127-de-cuarentena-medidas-de-transmilenio-para-evitar-contagios-523886", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Vicepresidenta retira demanda contra periodista", "contenido": " La vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez anunci\u00f3 en la tarde de este mi\u00e9rcoles que decidi\u00f3 retirar la demanda por injuria que sus abogados ven\u00edan adelantando contra el periodista brit\u00e1nico y residente en Colombia Jeremy McDermott, de InSight Crime.(Contexto: Por caso \u2018Memo Fantasma\u2019, la Vice demanda a periodista) El comunicador es el autor de un art\u00edculo de profundidad en el que saca a la luz las andanzas criminales de Guillermo Le\u00f3n Acevedo Giraldo, alias Memo Fantasma, quien, seg\u00fan el comunicador, \u201ccomenz\u00f3 su vida en el cartel de Medell\u00edn, financi\u00f3 el sangriento ascenso de paramilitares y actualmente se da la gran vida en Madrid\u201d.\"El caso de @jerrymcdermott me puso en una encrucijada y la defensa a mi buen nombre prevaleci\u00f3. Hoy considero el caso superado y retirar\u00e9 la denuncia penal. La libertad de prensa y la defensa del honor son derechos inalienables y baluarte de la democracia\".(Le puede interesar: Estas son las 46 excepciones para salir en la nueva cuarentena) La decisi\u00f3n de la vicepresidenta, sin embargo, se da despu\u00e9s de que el periodista reiterara cada una de sus denuncias. \"La relaci\u00f3n comercial entre Acevedo e Hitos Urbanos est\u00e1 probada. Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez fue accionista de Hitos Urbanos, su esposo el gerente, y la construcci\u00f3n de Torre 85 fue, en su d\u00eda, uno de los proyectos m\u00e1s grandes de Hitos Urbanos\", le dijo a EL TIEMPO. En efecto, en entrevista con EL TIEMPO, el periodista se sostuvo en sus afirmaciones y dijo que est\u00e1 \"probada\" la relaci\u00f3n de la Vicepresidenta con Acevedo.Esta es la entrevista de McDermott con este diario:\u00bfC\u00f3mo recibe usted la denuncia por injuria agravada presentada en su contra por la Vicepresidenta? Estoy sorprendido y confundido. Nunca hemos dicho que la Vicepresidenta ha hecho algo criminal. Hemos estado en contacto con ella antes y despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n, y entrevistamos a ella y su esposo, \u00c1lvaro Rinc\u00f3n, antes de publicar. La investigaci\u00f3n es sobre 'Memo Fantasma', un narcotraficante y paramilitar. Uno pensar\u00eda que a ella le interesar\u00eda ver un criminal expuesto p\u00fablicamente para responder ante la justicia. La Vicepresidenta dice que le ha insistido que no conoce ni ha tenido ninguna relaci\u00f3n con Guillermo Le\u00f3n Acevedo y que usted afirma lo contrario. \u00bfQu\u00e9 responde? La relaci\u00f3n comercial entre Acevedo e Hitos Urbanos est\u00e1 probada. Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez fue accionista de Hitos Urbanos, su esposo el gerente, y la construcci\u00f3n de Torre 85 fue, en su d\u00eda, uno de los proyectos m\u00e1s grandes de Hitos Urbanos. Nunca hemos dicho que ella conoci\u00f3 personalmente a Acevedo. Es del inter\u00e9s p\u00fablico publicar esta informaci\u00f3n y la Vicepresidenta debe explicar a la opini\u00f3n p\u00fablica sobre el caso. (Otras noticias: El contundente llamado de Duque a la JEP por reclutamiento de ni\u00f1os)Dicen los abogados de la Vicepresidenta que ella se enter\u00f3 de los supuestos v\u00ednculos con Acevedo no por usted, sino por Juan Ricardo Ortega. \u00bfCu\u00e1l es su versi\u00f3n? No tengo versi\u00f3n. La \u00fanica cosa que publicamos, y yo he dicho, es que la Vicepresidenta me llam\u00f3 horas despu\u00e9s que confront\u00e9 a 'Memo Fantasma' en Madrid. Dice la Vicepresidenta que, pese a esto, usted se niega a aclarar la informaci\u00f3n imprecisa divulgada. \u00bfCu\u00e1l es su versi\u00f3n? No hay ningunas mentiras, ni afirmaciones falsas en nuestra investigaci\u00f3n. La publicaci\u00f3n fue el resultado de dos a\u00f1os de investigaci\u00f3n con cientos de fuentes. Todo verificado. Y la Fiscal\u00eda ha confirmado que Acevedo s\u00ed es 'Memo Fantasma', un paramilitar y narcotraficante. \u00bfQu\u00e9 hay para aclarar? \u00bfLa protagonista de esta historia que usted divulg\u00f3 es la Vicepresidenta o 'Memo Fantasma'? 'Memo Fantasma'. \u00bfQui\u00e9n, seg\u00fan lo que usted report\u00f3, es 'Memo Fantasma'? 'Memo Fantasma' es un narcotraficante y paramilitar. \u00c9l financi\u00f3 uno de los bloques m\u00e1s grandes y sanguinarios de las Auc, que mat\u00f3 a miles de colombianos. Ahora \u00e9l vive tranquilo en Madrid con su fortuna, sin responder a la justicia colombiana, sin responder a la verdad y sin responder a las v\u00edctimas. (Adem\u00e1s: Extensi\u00f3n de la cuarentena: autorizan los autocines en el pa\u00eds)\u00bfJur\u00eddicamente que va a hacer usted ante la demanda? Voy a defender nuestra investigaci\u00f3n y el derecho de periodismo de investigar el poder y funcionarios como la Vicepresidenta. No es aceptable que la Vicepresidenta de Colombia use un proceso penal para presionar a periodistas. Jeremy McDermott, director de InSight Crime, quien public\u00f3 en marzo un detallado informe de las actividades ilegales de 'Memo Fantasma', atendi\u00f3 a este diario en la tarde y minutos despu\u00e9s se conoci\u00f3 la noticia del retiro de la demanda.\u201cSe present\u00f3 una denuncia por injuria agravada en contra de Jeremy McDermott, director ejecutivo y cofundador de InSight Crime, con el \u00fanico prop\u00f3sito que en la etapa de conciliaci\u00f3n o anterior a ella, el se\u00f1or Jeremy McDermott corrija la informaci\u00f3n imprecisa, inexacta y err\u00f3nea difundida\u201d, manifest\u00f3 en la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles en un comunicado la firma V\u00edctor Mosquera Mar\u00edn Abogados, que representa a Ram\u00edrez.(Para leer: Gobierno Nacional autoriza la reapertura de iglesias)El anuncio de la vicepresidenta gener\u00f3 un profundo rechazo en varios sectores internacionales como Human Rights Watch y locales, entre ellas organizaciones defensoras de la libertad de expresi\u00f3n. POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/vicepresidenta-marta-lucia-ramirez-retira-demanda-contra-periodista-britanico-523708", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Las horas dif\u00edciles de Raimundo Angulo en su lucha contra el covid- 19", "contenido": " Raimundo Angulo, presidente del Concurso Nacional de la Belleza,\u00a0exalcalde de Cartagena y quien dio positivo para coronavirus el pasado 15 de julio, afronta las horas m\u00e1s dif\u00edciles en su lucha contra el virus. \u201cEl parte m\u00e9dico de mi padre se\u00f1ala que su cuerpo se encuentra en el pico de la infecci\u00f3n. Debemos esperar cuatro d\u00edas muy dif\u00edciles a que baje la infecci\u00f3n y, por lo tanto, baje ese pico. De ah\u00ed en adelante pueden pasar 15 d\u00edas m\u00e1s de recuperaci\u00f3n\u201d, le dijo a EL TIEMPO Carlos Felipe Angulo, hijo de Raimundo.(Le puede interesar: Cruc\u00e9 la selva amaz\u00f3nica para volver a Colombia y no morir de hambre) \u2018El hombre de blanco\u2019, como se conoce a Raimundo Angulo debido a la pulcritud con la cual viste cuando camina por las calles de Cartagena, est\u00e1 internado en la Cl\u00ednica Medihelp. Seg\u00fan Carlos Felipe Angulo, \u201cse mantiene intubado y bajo un estado de sedaci\u00f3n profundo\u201d.Angulo, de 77 a\u00f1os fue internado el s\u00e1bado 18 de julio, tres d\u00edas despu\u00e9s de ser informado que era positivo para covid -19.\u201c\u00c9l permanece intubado, pero quiero recordar que todos los pacientes de coronavirus que son intubados tienen una probabilidad de recuperaci\u00f3n del 50 por ciento\u201d, agrega su hijo. (Le recomendamos:\u00a0La prueba que demostrar\u00eda que la muerte de Mart\u00edn El\u00edas fue homicidio) El exalcalde de Cartagena estuvo guardando la cuarentena en su casa del Centro Hist\u00f3rico de la Ciudad Heroica y trabajando v\u00eda web en sus responsabilidades como presidente del Concurso Nacional de la Belleza.\u00a0\u201cMi padre en este momento lucha por mantener el equilibrio de su cuerpo debido a la cantidad de antibi\u00f3ticos de todo tipo que le son suministrados\u201d, explic\u00f3 Carlos Felipe Angulo.Seg\u00fan sus familiares,\u00a0el carism\u00e1tico empresario de la belleza colombiana se habr\u00eda contagiado en una salida que hizo para comprar v\u00edveres en un\u00a0supermercado. (Le sugerimos:\u00a0El hombre que entutel\u00f3 a Presidente por tuit de Virgen de Chiquinquir\u00e1) \u201cEl presenta una complicaci\u00f3n de la funci\u00f3n renal y adem\u00e1s muchos de estos medicamentos que le suministran son para superar la infecci\u00f3n por coronavirus. Entre el sinn\u00famero de medicamentos que le est\u00e1n suministrando est\u00e1 la Ivermectina. Le quitan unos medicamentos e inmediatamente le suministran otros\u201d, suma\u00a0su hijo, quien viaj\u00f3 desde Cali para acompa\u00f1ar a su padre en d\u00edas aciagos.\u201cEl m\u00e9dico de mi padre es el doctor Antonio Mar\u00eda Mart\u00ednez. Es el internista de mi papa de toda la vida, pero como \u00e9l tambi\u00e9n tiene m\u00e1s tiene 70 a\u00f1os no le es permitido entrar a las salas covid- 19, pero tambi\u00e9n se mantiene informado sobre la situaci\u00f3n de mi padre porque muchos de los m\u00e9dicos de la cl\u00ednica son sus disc\u00edpulos\u201d, dice el jovenAngulo.El empresario completa 11 d\u00edas aislado.\u201cAprovecho para contarles a todos los colombianos que las salas covid son unos sitios infernales. All\u00e1, los m\u00e9dicos no pueden tomarse un vaso con agua porque temen contagiarse. Hay algunos m\u00e9dicos que incluso entran con pa\u00f1ales para hacer su turno completo y no salir en ning\u00fan momento\u201d, sostiene Carlos Felipe.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El drama de Palenque: libre de coronavirus pero con el turismo muerto) En sus antecedentes m\u00e9dicos se ve a un hombre muy sano, que no fuma ni consume alcohol. Hab\u00eda sido internado en los Estados Unidos por un aneurisma y, seg\u00fan sus familiares, por ello Raimundo tiene un problema en un ojo. \u201cEs un virus traicionero porque el paciente cree que est\u00e1 bien, pero en realidad la enfermedad ya est\u00e1 causando da\u00f1o por dentro. Mi pap\u00e1, por ejemplo, ten\u00eda una tos leve, y se ve\u00eda bien, fue la fiebre la que nos alert\u00f3 y por ello finalmente se hizo la prueba\u201d.El resultado lo conoci\u00f3 la familia el martes 14 y el paciente fue internado el s\u00e1bado 18 de julio.\u201cEsto no es un juego. Las personas que lo sufren, enfrentan una situaci\u00f3n pavorosa y permanecen incomunicados de la familia. No podemos ni siquiera darle esa fortaleza espiritual que es un abrazo\u201d, concluye su hijo que m\u00e1s que tranquilidad,\u00a0 pide\u00a0paciencia a los colombianos. \"Esto es un proceso lento\", concluye. (Adem\u00e1s:\u00a0Conductor denuncia ataque a piedras por habitantes de Tasajera) JOHN MONTA\u00d1ORedactor de EL TIEMPO\u00a0CartagenaEn Twitter: @PilotodeCometas", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-las-horas-dificiles-de-raimundo-angulo-quien-lucha-contra-la-pandemia-523456", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Discriminan a donantes de sangre en hospitales por ser homosexuales", "contenido": " A un joven, de 23 a\u00f1os, perteneciente a la comunidad LGBTIQ+, le impidieron donar sangre por su orientaci\u00f3n sexual en una cl\u00ednica privada de Buenos Aires, Argentina. Esto aunque contaba con todos los requisitos para someterse al procedimiento.\u200bEl centro de salud justific\u00f3 la decisi\u00f3n bas\u00e1ndose en una recomendaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Argentina de Homeoterapia, Inmunohematolog\u00eda y Terapia Celular (AAHITC) para impedir la donaci\u00f3n a \u201cvarones que tengan o hayan tenido relaciones entre hombres\u201d, seg\u00fan informaci\u00f3n del diario local \u2018P\u00e1gina12\u2019.(Le puede interesar:\u00a0Invima advierte sobre el uso del Interfer\u00f3n Beta para tratar covid-19) El joven quer\u00eda donar sangre\u00a0porque su padre estaba a punto de someterse a una cirug\u00eda, pero le fue imposible, seg\u00fan le cont\u00f3 C\u00e9sar Cigliutti, presidente de la Comunidad Homosexual Argentina (CHA) al medio local \u2018P\u00e1gina12\u2019. Dicha organizaci\u00f3n denunci\u00f3 el hecho en su p\u00e1gina de Facebook y luego dio a conocer otra situaci\u00f3n similar a trav\u00e9s de un comunicado. El texto recoge el testimonio de Daniel*, otro hombre perteneciente a la comunidad LGTBQ+, que en 2007 comenz\u00f3 a donar sangre y plaquetas para los ni\u00f1os del hospital pedi\u00e1trico Garrahan. Sin embargo, tal como lo relata Cigliutti en el documento, cuando la enfermera se enter\u00f3 este a\u00f1o (2020) de que el hombre era homosexual le dijo \u201cque estaba poniendo en riesgo la vida de los ni\u00f1os y ni\u00f1as del hospital\u201d. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n haga clic aqu\u00ed para ver el comunicado de la CHA)Las denuncias publicadas por la CHA causaron indignaci\u00f3n en Argentina debido a que los casos a los que Cigliutti llama \u201chomofobia en la donaci\u00f3n de sangre\u201d generaron un gran debate en todo el pa\u00eds.(Le recomendamos leer:\u00a0Colombia, el pa\u00eds de la regi\u00f3n donde m\u00e1s matan personas LGBTI). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n haga clic aqu\u00ed para ver la publicaci\u00f3n en Facebook de la CHA)Frente a los casos, el Instituto Provincial de Hemoterapia bonaerense rechaz\u00f3 \u201ccualquier discriminaci\u00f3n o exclusi\u00f3n por razones de orientaci\u00f3n sexual que pueda ocurrir en el proceso de donaci\u00f3n de sangre\u201d, seg\u00fan informaci\u00f3n del canal argentino \u2018El Trece\u2019.El Ministerio de Salud argentino, por su parte, emiti\u00f3 un comunicado subrayando que, \"teniendo en cuanta la normativa vigente, la orientaci\u00f3n sexual e identidad de g\u00e9nero no impiden la donaci\u00f3n de sangre o plasma\", report\u00f3 el medio local.\u00a0En Argentina, la legislaci\u00f3n anterior a 2015 imped\u00eda que las personas bisexuales y gays donaran sangre, mientras que se privilegiaba la sangre de personas heterosexuales y a la vez mon\u00f3gamas, explic\u00f3 \u2018P\u00e1gina12\u2019. (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed dej\u00e9 de odiarme por haber nacido homosexual).Esta determinaci\u00f3n era explicada como una medida de seguridad para minimizar el riesgo de infecciones de transmisi\u00f3n sexual a pesar de que luego de la donaci\u00f3n, las muestras fueran sometidas a an\u00e1lisis serol\u00f3gicos. Al respecto, Cigliutti le dijo al diario local 'P\u00e1gina12' que, \u201chace falta volver a decir que el VIH se transmite por la sangre y no por la orientaci\u00f3n sexual\u201d. Cabe resaltar que la normativa actual de la donaci\u00f3n de sangre en Argentina contempla una entrevista previa en la que se establecen factores de riesgo espec\u00edficos de cada voluntario (por ejemplo, si la persona tiene\u00a0sexo sin protecci\u00f3n), independientemente de si pertenezca o no a una minor\u00eda sexual, explic\u00f3 el canal argentino \u2018El Trece\u2019. Por eso las denuncias de la CHA est\u00e1n dirigidas a la AAHITC que estar\u00eda continuando con las recomendaciones anteriores a la resoluci\u00f3n de 2015. (Tambi\u00e9n lea: Colombia, primer lugar en el mundo por l\u00edderes ambientales asesinados). Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/argentina-denuncian-discriminacion-a-donante-de-sangre-homosexual-en-hospital-de-buenos-aires-523458", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Mujer quem\u00f3 manos de sus hijas con una cuchara por coger unas monedas", "contenido": " Con quemaduras de segundo y tercer grado permanecen en un centro asistencial de Neiva, Huila, dos ni\u00f1as de 7 y 8 a\u00f1os que fueron quemadas por su mam\u00e1 con una cuchara caliente. \"Las ni\u00f1as contaron que la mujer las castig\u00f3 poniendo una cuchara caliente en sus manos, y lo hizo por haber cogido para ellas unas monedas\", afirm\u00f3 el mayor Luis Felipe Dur\u00e1n, comandante de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda en Neiva. La agresi\u00f3n sucedi\u00f3 en la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles en una humilde vivienda de la calle 13 con carrera 30, en el asentamiento La Esperanza, al sur de la ciudad, donde sus habitantes condenaron y rechazaron este tipo de violencia.(Le puede interesar:\u00a0Cruc\u00e9 la selva amaz\u00f3nica para volver a Colombia y no morir de hambre)Los gritos desesperados de las ni\u00f1as llamaron la atenci\u00f3n de algunos habitantes del sector, quienes al darse cuenta de lo sucedido llamaron al la l\u00ednea de emergencia 123 de la Polic\u00eda.\"Las ni\u00f1as lloraban mucho, su llanto se o\u00edan en las calles\", dijo un testigo. (Tambi\u00e9n:\u00a0La prueba que demostrar\u00eda que la muerte de Mart\u00edn El\u00edas fue homicidio)La reacci\u00f3n fue inmediata por parte de una patrulla de Infancia y Adolescencia que qued\u00f3 sorprendida al corroborar que las ni\u00f1as, quienes se encontraban solas en la casa con su madre, lloraban por las heridas que ten\u00edan en sus manos. La madre, de 35 a\u00f1os, no esperaba la reacci\u00f3n de las autoridades y trat\u00f3 de evitar su intervenci\u00f3n pero, finalmente, fue capturada en flagrancia por el delito de violencia intrafamiliar por lo que ser\u00e1 llevada a audiencia p\u00fablica ante un juez. Las autoridades trasladaron las dos hermanas a un centro asistencial donde a esta hora reciben atenci\u00f3n m\u00e9dica y tratamiento para sanar las quemaduras de segundo y tercer grado que sufrieron.(Adem\u00e1s:\u00a0Alcalde en Cauca habla de 'dar de baja' a j\u00f3venes de pandillas)Las menores recibir\u00e1n acompa\u00f1amiento del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar y la Polic\u00eda de Infancia y Adolescencia, con el prop\u00f3sito de garantizar el restablecimiento de sus derechos.En el Huila cualquier acto de violencia contra los menores de edad puede ser denunciado a trav\u00e9s de la l\u00ednea de emergencia 123 de la Polic\u00eda y 141 del Bienestar Familiar o con la patrulla del cuadrante m\u00e1s cercano. -\u00a0Alcalde en Cauca habla de 'dar de baja' a j\u00f3venes de pandillas-\u00a0Asesinan a un hombre en Neiva tras enfrentarse a dos ladrones-\u00a0As\u00ed se prepara el comercio del Centro de Barranquilla para reaperturaNEIVA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/noticias-de-neiva-huila-hoy-madre-quema-a-sus-hijas-con-una-cuchara-523782", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Gobierno Nacional autoriza la reapertura de iglesias", "contenido": " El Gobierno Nacional emiti\u00f3 en las \u00faltimas horas el decreto 1076, a trav\u00e9s del cual hizo oficial la extensi\u00f3n del aislamiento preventivo obligatorio hasta el 31 de agosto en todo el pa\u00eds.En el documento, entre otras cosas, se expiden medidas para los municipios considerados \"de moderada afectaci\u00f3n y de alta afectaci\u00f3n de covid-19\".(Le recomendamos:\u00a0Tras extensi\u00f3n del aislamiento, estas son las nuevas condiciones) Una de las medidas es que en ning\u00fan ente territorial de estas caracter\u00edsticas se podr\u00e1n habilitar \"servicios religiosos que impliquen aglomeraciones\".Sin embargo, el mismo decreto hace una salvedad. La norma establece, en el par\u00e1grafo 4 del art\u00edculo 5, que \"los servicios religiosos que puedan implicar reuni\u00f3n de personas\u00a0se podr\u00e1n permitir siempre y cuando medie autorizaci\u00f3n de los alcaldes en coordinaci\u00f3n con el Ministerio del Interior y se cumpla en todo momento con los protocolos de bioseguridad emitidos por el Ministerio de Salud para el desarrollo de esta actividad\".De acuerdo con el Gobierno Nacional, en la actualidad hay 292 municipios 'no covid' (es decir, sin casos confirmados) y 373 de afectaci\u00f3n bajas. Entre tanto, de afectaci\u00f3n moderada y de alta afectaci\u00f3n hay 269 y 187, respectivamente.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Autorizan los autocines en el pa\u00eds en municipios sin coronavirus) Cabe recordar que el pasado 3 de julio, el Ministerio de Salud emiti\u00f3 la resoluci\u00f3n 1120, en la cual se fijaron los protocolos de bioseguridad para la reapertura gradual de servicios religiosos en municipios sin covid-19.\u200bEsa resoluci\u00f3n fij\u00f3 las medidas b\u00e1sicas de bioseguridad que deben cumplir tanto los responsables de los recintos religiosos como los feligreses. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 medidas contempla la nueva cuarentena decretada por Duque?) Que los asistentes est\u00e9n sentados, con distanciamiento f\u00edsico de dos metros, sillas ubicadas en zigzag y que se les tome la temperatura a los feligreses al ingreso son algunas de esas medidas.Sin embargo, esta resoluci\u00f3n, de momento, no se aplica para ciudades como Bogot\u00e1 o Medell\u00edn, consideradas de alta afectaci\u00f3n de covid-19. Como indic\u00f3 el Gobierno Nacional en el decreto, para la reapertura de servicios religiosos debe haber una mediaci\u00f3n previa entre las autoridades locales y el Ministerio del Interior.\u00a0 Consulte a continuaci\u00f3n el decreto\u00a01076 del Gobierno Nacional. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/cuarentena-en-colombia-autorizan-reapertura-de-iglesias-ultimas-noticias-523496", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Invima advierte sobre el uso del Interfer\u00f3n beta para tratar covid-19", "contenido": " A la fecha\u00a0no existe evidencia cient\u00edfica que compruebe la eficacia del medicamento Interfer\u00f3n beta en la prevenci\u00f3n o tratamiento de pacientes con s\u00edntomas asociados al covid-19 y su seguridad es baja, con grandes efectos adversos de relevancia cl\u00ednica. As\u00ed lo advirti\u00f3 el Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos (Invima) al informar que se est\u00e1n investigando piezas publicitarias con fines de comercializaci\u00f3n, as\u00ed como recomendaciones en varios medios publicitarios en las que se hacen indicaciones y usos no autorizados en el registro sanitario para este medicamento. \u201cEn Colombia se encuentra prohibida la publicidad en cualquier medio para este medicamento por ser de venta bajo f\u00f3rmula m\u00e9dica\u201d, agrega la autoridad.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed va el pa\u00eds en cuatro indicadores claves de la pandemia)Vale recordar que, seg\u00fan su registro sanitario, en Colombia el Interfer\u00f3n beta est\u00e1 indicado en pacientes con esclerosis m\u00faltiple para reducir la acumulaci\u00f3n de la incapacidad f\u00edsica y la frecuencia de exacerbaciones cl\u00ednicas; y en pacientes con un \u00fanico episodio desmielinizante con proceso inflamatorio activo. Tambi\u00e9n se prescribe para la reducci\u00f3n de la frecuencia, gravedad de reca\u00eddas cl\u00ednicas y para retrasar la progresi\u00f3n de la enfermedad de pacientes que cursan con las formas recidivantes, remitentes/recurrentes, o secundaria progresiva, como lo son diferentes tipos de c\u00e1ncer y hepatitis.Algunas contraindicaciones y advertencias de este medicamento incluyen da\u00f1o hep\u00e1tico, depresi\u00f3n, reacciones de hipersensibilidad y en el \u00e1rea de aplicaci\u00f3n, disminuci\u00f3n de los recuentos celulares de sangre perif\u00e9rica, trastornos renales y urinarios, microangiopat\u00eda tromb\u00f3tica, crisis epil\u00e9pticas, enfermedad card\u00edaca, inmunogenicidad y puede tener efectos sobre la capacidad para conducir.En cualquier caso, su uso para tratar s\u00edntomas relacionados con covid-19 solo est\u00e1 autorizado en las instituciones que adelanten ensayos cl\u00ednicos previamente aprobados por el Invima. A la fecha, recuerda el Instituto, el \u00fanico ensayo cl\u00ednico autorizado en el pa\u00eds con este medicamento es \u201cSolidaridad\u201d, patrocinado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).(Adem\u00e1s:\u00a0La OMS advierte que el Sars-CoV-2 no es un virus estacional)Dicho ensayo cl\u00ednico, autorizado el pasado 12 de junio por el Invima, tiene aprobado el uso del Interfer\u00f3n beta 1A en nueve instituciones: la Cl\u00ednica Colombia, Cl\u00ednica Infantil Santa Mar\u00eda del Lago, Cl\u00ednica Reina Sof\u00eda, Fundaci\u00f3n Cardioinfantil y Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1, en Bogot\u00e1. Cl\u00ednica Sebasti\u00e1n de Belalc\u00e1zar, Centro M\u00e9dico Imbanaco y la Fundaci\u00f3n Valle del Lili, en Cali; y Cl\u00ednica Iberoam\u00e9rica, en Barranquilla. En un comunicado, el Invima deja en claro que si bien hay resultados de estudios precl\u00ednicos que demuestran que el Interfer\u00f3n tipo I y II IFN beta tienen mejor eficacia en reducir la replicaci\u00f3n del virus Mers CoV, en cultivos celulares, \"a la fecha no existen resultados robustos y su seguridad es baja, con grandes efectos adversos de relevancia cl\u00ednica, raz\u00f3n por la que no es recomendable usar estos medicamentos por fuera de estudios cl\u00ednicos autorizados\".Esa indicaci\u00f3n se basa en el consenso colombiano de atenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y manejo de la infecci\u00f3n por Sars-CoV-2, liderado por la Asociaci\u00f3n Colombiana de Infectolog\u00eda (ACIN) en conjunto con el Instituto de Evaluaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica en Salud (IETS). De acuerdo con el rastreo hecho por el Invima, a nivel mundial se est\u00e1n desarrollando investigaciones sobre el uso de Interfer\u00f3n en el tratamiento de la enfermedad por Sars-CoV2; sin embargo, los datos cl\u00ednicos sobre su seguridad y eficacia a\u00fan son limitados.\u201cEn las bases de datos de registro p\u00fablico para ensayos cl\u00ednicos a nivel mundial se identifica que a la fecha se est\u00e1n realizando 13 ensayos cl\u00ednicos con Interfer\u00f3n intravenoso y dos con Interfer\u00f3n en gotas nasales o spray nasal en pacientes con covid-19, de los cuales tres terminaron la inclusi\u00f3n de participantes y est\u00e1n en evaluaci\u00f3n de los datos obtenidos, seis iniciaron inclusi\u00f3n de participantes recientemente y seis m\u00e1s est\u00e1n pendientes por iniciar\u201d, indica la autoridad sanitaria.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Con tres proyectos s\u00f3lidos para vacuna, el camino es a\u00fan incierto)La Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios y el Ministerio de Sanidad Espa\u00f1ol han autorizado el uso de Interfer\u00f3n, tanto sist\u00e9mico como en nebulizaciones, solo en estudios cl\u00ednicos aleatorios. Y en Cuba se est\u00e1n realizando estudios con los interferones all\u00ed fabricados, agrega el Invima. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-colombia-invima-advierte-sobre-interferon-beta-para-tratar-el-covid-19-523706", "categoria": "salud"}]