[{"titulo": "As\u00ed ser\u00e1n los pilotos para activar restaurantes, gimnasios y hoteles", "contenido": " Mediante el Decreto 990 de 2020, el Gobierno Nacional extendi\u00f3 el aislamiento preventivo obligatorio desde el 16 de julio hasta el 1 de agosto de 2020, anuncio que fue hecho al inicio de esta semana.\u00a0Pero tambi\u00e9n imparti\u00f3 instrucciones para la reactivaci\u00f3n de varios sectores, siempre y cuando cumplan con\u00a0los protocolos necesarios para el desarrollo de planes pilotos.(Lea tambi\u00e9n: EasyFly espera hacer el primer vuelo piloto entre el 15 y 20 de julio) De acuerdo con el Decreto 990 de 2020, aquellos municipios del pa\u00eds que se encuentren en las categor\u00edas \u2018no covid\u2019, \u2018baja afectaci\u00f3n de covid\u2019 o \u2018alta o mediana afectaci\u00f3n de covid\u2019, podr\u00e1n\u00a0solicitar al Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social y al Ministerio del Interior, permisos para implementar pilotos de reactivaci\u00f3n. Seg\u00fan el decreto, podr\u00e1n iniciar los pilotos en las actividades de la industria hotelera; la operaci\u00f3n a\u00e9rea y aeroportuaria; la comercializaci\u00f3n de los productos de los establecimientos y locales gastron\u00f3micos; gimnasios; actividades n\u00e1uticas y la apertura de museos y bibliotecas, entre otros.(Adem\u00e1s: Constructores presentan 10 iniciativas para la reactivaci\u00f3n)Adem\u00e1s, para el caso de los municipios \u2018no covid\u2019 o de \u2018baja afectaci\u00f3n de covid\u2019, podr\u00e1n solicitar al Ministerio del Interior el levantamiento de la medida de aislamiento preventivo obligatorio en su territorio, pero para esto el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social deber\u00e1 haber informado la condici\u00f3n de municipio sin afectaci\u00f3n de covid-19 con anterioridad.(Le puede interesar: Tiquetes a\u00e9reos que ya se est\u00e1n vendiendo han bajado hasta 55 %)\u201cLos municipios \u2018no covid\u2019 o de \u2018baja afectaci\u00f3n\u2019, con el cumplimiento obligatorio de los protocolos de bioseguridad, pueden aplicar para una paulatina apertura e implementaci\u00f3n de pilotos en los sectores que complementan el sector turismo como lo son los restaurantes, los zool\u00f3gicos o los parques tem\u00e1ticos\", apunt\u00f3 de Comercio, Industria y Turismo, Jos\u00e9 Manuel Restrepo.\u00a0Y agreg\u00f3 que \"en el caso de los municipios de \u2018alta o mediana afectaci\u00f3n\u2019 los alcaldes tambi\u00e9n tienen la posibilidad de activar pilotos para restaurantes con servicio a la mesa, siguiendo as\u00ed el camino hacia la reactivaci\u00f3n\u201d. Dado el caso de que los municipios presenten una variaci\u00f3n negativa en el comportamiento de la pandemia, los alcaldes o gobernadores, con la autorizaci\u00f3n del Ministerio del Interior, podr\u00e1n suspender las actividades anteriormente mencionadas.\u00a0En ese sentido, en ning\u00fan caso se podr\u00e1n habilitar eventos que impliquen aglomeraciones de personas, y en los municipios de moderada y alta afectaci\u00f3n, as\u00ed mismo, no se podr\u00e1n habilitar los servicios gastron\u00f3micos a la mesa (solo domicilios) o cines. Por otro lado, en todo el territorio nacional queda prohibido el consumo de bebidas embriagantes en espacios abiertos y establecimientos de comercio, pero no se proh\u00edbe la venta de bebidas embriagantes como tal.\u00a0 ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/autorizan-pilotos-para-activacion-de-hoteles-restaurantes-y-gimnasios-516482", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Bogot\u00e1, en alerta naranja y con cuarentena por localidades", "contenido": " Este viernes la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, revel\u00f3\u00a0nuevas decisiones para contener el avance del coronavirus: decretar alerta naranja y cuarentena estricta por localidades, medidas que ya fueron avaladas por el\u00a0 Gobierno.Le contamos c\u00f3mo ser\u00e1 el cronograma, cu\u00e1les son las nuevas reglas y lo que debe saber para esta nueva etapa de aislamiento que comienza en la capital del pa\u00eds, donde est\u00e1 el mayor n\u00famero de casos de covid-19 en Colombia. (Le puede interesar:\u00a0Este es el cronograma de cierre por localidades en Bogot\u00e1) Recuerde que el cronograma es el siguiente:Del 13 de julio al 26 de julioCiudad Bol\u00edvarSan Crist\u00f3balRafael Uribe UribeChapineroSanta FeUsmeM\u00e1rtiresTunjuelitoDel 27 de julio al 9 de agostoBosaKennedyPuente ArandaFontib\u00f3nDel 10 de agosto al 23 de agostoSubaEngativ\u00e1Barrios UnidosHay cinco localidades que no tendr\u00e1n cuarentena estricta porque el riesgo de contagio es menor que en otras. Estas son: Usaqu\u00e9n, Teusaquillo, Antonio Nari\u00f1o, La Candelaria y Sumapaz.(El \u00faltimo reporte oficial:\u00a0Bogot\u00e1 reporta este mi\u00e9rcoles su d\u00eda con m\u00e1s muertos por coronavirus) Cuando su localidad entre en cuarentena sepa que habr\u00e1 restricci\u00f3n total. Solo se podr\u00e1 salir a: - Labores de cuidado- Seguridad (personal que trabaje en esa \u00e1rea)- Salud (personal que trabaje en esa \u00e1rea)- Abastecimiento- Servicios de emergencia o servicios p\u00fablicos (personal que trabaje en esa \u00e1rea)En el caso de abastecimiento solo podr\u00e1 salir una persona por familia. Adem\u00e1s, entre 8 p.m. y 5 a.m. nadie podr\u00e1 salir a la calle. Tampoco podr\u00e1 hacer actividad f\u00edsica al aire libre mientras su localidad est\u00e9 en cuarentena.Tenga en cuenta que el pico y c\u00e9dula se mantendr\u00e1 del 13 de julio al 23 de agosto. (Le puede interesar: Urgente: \u00bfCu\u00e1ntos casos de coronavirus hay en Bogot\u00e1? ) A las 10 a.m. de este viernes el Ministerio de Salud confirm\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado que se compromete a \"avalar la propuesta de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez de hacer cierres localizados, teniendo en cuenta que es una situaci\u00f3n comparable con las implementadas en otras ciudades frente a los brotes de covid-19 bajo las mismas condiciones y metodolog\u00eda estipulados en el comit\u00e9 de expertos internacionales y el comit\u00e9 estrat\u00e9gico. Esto incluye el proceso de cierre de localidades entre el 13 de julio y el 23 de agosto\".\u00a0Agregan que habr\u00e1 coordinaci\u00f3n con la fuerza p\u00fablica para hacer los cercos.\u00a0\"Esta decisi\u00f3n es tomada teniendo en cuenta que la velocidad depropagaci\u00f3n del virus en la ciudad es diferencial, por lo cual ameritadecisiones focalizadas debido a que Bogot\u00e1 tiene una particularidad porextensi\u00f3n y poblaci\u00f3n, equivalente a cinco o seis ciudades en un mismoterritorio\", dice el Ministerio.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Las reglas de la nueva cuarentena por localidades en Bogot\u00e1) Las medidas tienen como fin contener la expansi\u00f3n que est\u00e1 teniendo el covid-19, pues Bogot\u00e1 ha entrado en la etapa m\u00e1s cr\u00edtica de la pandemia. El \u00faltimo reporte se\u00f1ala que en la ciudad el n\u00famero de personas contagiadas super\u00f3 las 42 mil y el pasado mi\u00e9rcoles hubo r\u00e9cord de fallecimientos: 40 en 24 horas, para un total de 921 decesos. Al 9 de julio, ya fueron 959 fallecimientos.\u00a0 As\u00ed mismo, la capacidad de las unidades de cuidado intensivo (UCI) han llegado al 83 por ciento, lo que ha disparado la alerta m\u00e1xima entre las autoridades sanitarias. De hecho, ya se anunci\u00f3 que el hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar, uno de los m\u00e1s importantes de la capital, especializado en personas con quemaduras, ser\u00e1 destinado exclusivamente a pacientes con covid-19, para lo cual se habilitar\u00e1n 350 camas.Desde hace varias semanas, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez ha venido advirtiendo de la posibilidad de que Bogot\u00e1 pueda entrar en una etapa cr\u00edtica con el aumento de los contagios. De hecho, a\u00fan mantiene fuertes restricciones para la reactivaci\u00f3n de algunas actividades comerciales, monitoreo permanente a las estaciones de TransMilenio y al n\u00famero de pasajeros en el transporte p\u00fablico, entre otras.(Siga leyendo:\u00a0A partir del lunes, toda Bogot\u00e1 entra en alerta naranja: L\u00f3pez) Por n\u00famero de contagios las cinco primeras localidades son por Kennedy (7.637 casos), Suba (4.249), Bosa (4.128), Ciudad Bol\u00edvar (3.385) y Engativ\u00e1 (3.201). Todas estas localidades ya han tenido alguna forma de confinamiento estricto: Kennedy, por ejemplo, tuvo una cuarentena total por 15 d\u00edas en Junio m\u00e1s unos cierres de varias UPZ entre mayo y junio. Las dem\u00e1s localidades han tenido zonas en alerta naranja. (Le puede interesar: Las mejores 23 universidades de Colombia, seg\u00fan Times Higher Education) (Para tener en cuenta:\u00a0550.000 familias tendr\u00e1n renta garantizada en cuarentena sectorizada) Adicionalmente, hay sectores espec\u00edficos que, seg\u00fan los mapeos del Distrito, tienen mayor nivel de contagio. En Saluddata, en los mapas por zonas de calor, que miden el nivel de afectaci\u00f3n por zonas mediante una escala de colores, se evidencia una concentraci\u00f3n importante de contagios en Patio Bonito, Mar\u00eda Paz y Provivienda (Kennedy); Salitre Occidental (Fontib\u00f3n); Tibabuyes Occidental y Bilbao (Suba).  Ciudad Bol\u00edvar: Casos: 3.385Fallecidos: 92Tasa (casos activos por cada 100.000 habitantes): 289,7Tasa de mortalidad (data de 7 de julio): 11,08San Crist\u00f3balCasos: 2.045Fallecidos: 58Tasa (casos activos por cada 100.000 habitantes): 339,3Tasa de mortalidad (data de 7 de julio): 13,43Rafael Uribe Uribe: Casos: 1.925Fallecidos: 56Tasa (casos activos por cada 100.000 habitantes): 349,2Tasa de mortalidad (data de 7 de julio): 13,75ChapineroCasos: 846Fallecidos: 19Tasa (casos activos por cada 100.000 habitantes): 371,9Tasa de mortalidad (data de 7 de julio): 8,78Santa Fe: Casos: 1.026Fallecidos: 24Tasa (casos activos por cada 100.000 habitantes): 722,7Tasa de mortalidad (data de 7 de julio): 24,15Los M\u00e1rtires: Casos: 948Fallecidos: 23Tasa (casos activos por cada 100.000 habitantes): 561,6Tasa de mortalidad (data de 7 de julio): 22,17UsmeCasos: 1.464Fallecidos: 35Tasa (casos activos por cada 100.000 habitantes): 261,5Tasa de mortalidad (data de 7 de julio): 9,76Tunjuelito: Casos: 991Fallecidos: 24Tasa (casos activos por cada 100.000 habitantes): 366,5Tasa de mortalidad (data de 7 de julio): 12,02 BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-bogota-decretaria-cuarentena-por-localidades-en-los-proximos-dias-516270", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las reglas de la nueva cuarentena por localidades en Bogot\u00e1", "contenido": " Este viernes, la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, revel\u00f3 que Bogot\u00e1 entra en alerta naranja por covid-19, despu\u00e9s de un Puesto de Mando Unificado (PMU) con el Ministerio de Salud.\u00a0Esto implica una cuarentena por localidades que ir\u00e1 rotando entre el 13 de julio y el 23 de agosto.(M\u00e1s sobre este anuncio:\u00a0Este es el cronograma de cierre por localidades en Bogot\u00e1) As\u00ed las cosas, el Distrito anunci\u00f3 un nuevo modelo de cuarentena con reglas espec\u00edficas.\u00a0Cuando su localidad entre en cuarentena, sepa que habr\u00e1 restricci\u00f3n total. Solo se podr\u00e1 salir a:\uf0b7 Abastecimiento entre 5:00am y 7:00pm (una sola persona por n\u00facleo familiar). \uf0b7 Servicios de salud p\u00fablicos y privados. \uf0b7 Cuidado de mayores, personas con discapacidad, personas vulnerables. \uf0b7 Orden p\u00fablico, seguridad general y atenci\u00f3n sanitaria. \uf0b7 Atender asuntos de fuerza mayor o de extrema necesidad. \uf0b7 Las dem\u00e1s excepciones que rigieron en las Zonas de Cuidado Especial.Esto aplica estrictamente para los d\u00edas y las zonas donde habr\u00e1 cuarentena estricta.Si usted est\u00e1 en una localidad en cuarentena y trabaja fuera de ella, no puede salir.\u00a0As\u00ed mismo, si usted trabaja en una localidad en cuarentena (y no est\u00e1 dentro de las excepciones en menci\u00f3n), no puede ir.\u00a0 (Le recomendamos:\u00a0Actualizaci\u00f3n: Nuevas cifras de contagios de coronavirus en Bogot\u00e1) - En el caso de abastecimiento, solo podr\u00e1 salir una persona por familia. - Cierran todos los comercios excepto abastecimiento, farmacias y art\u00edculos de primera necesidad.\u00a0- Entre 8 p.m. y 5 a.m. nadie podr\u00e1 salir a la calle.- El pico y c\u00e9dula se mantendr\u00e1 del 13 de julio al 23 de agosto.- Se prohibe el expendio de bebidas alcoh\u00f3licas- Mientras su localidad est\u00e9 en cuarentena, no se puede salir a hacer ejercicio al aire libre.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n: Por qu\u00e9 Claudia L\u00f3pez anunci\u00f3 la alerta naranja por covid-19 en Bogot\u00e1) - Del 13 de julio al 26 de julio:\u00a0 Ciudad Bol\u00edvarSan Crist\u00f3balRafael Uribe UribeChapineroSanta FEUsmeM\u00e1rtiresTunjuelito (Le puede interesar:\u00a0En estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Usaqu\u00e9n pas\u00f3 su primera noche m\u00e9dico Soler) -\u00a0Del 27 de julio al 9 de agosto: BosaKennedyPuente ArandaFontib\u00f3n (Adem\u00e1s:\u00a0Mellizos de 8 a\u00f1os salvaron a su hermana y mam\u00e1 de un infierno) -\u00a0Del 10 de agosto al 23 de agosto: SubaEngativ\u00e1Barrios Unidos(El \u00faltimo reporte oficial:\u00a0Bogot\u00e1 reporta este mi\u00e9rcoles su d\u00eda con m\u00e1s muertos por coronavirus) REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1\u00a0EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/bogota-normas-y-restricciones-durante-la-cuarentena-en-localidades-en-la-capital-516550", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "550.000 familias tendr\u00e1n renta garantizada en cuarentena sectorizada", "contenido": " Seg\u00fan la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 durante la nueva cuarentena sectorizada habr\u00e1 una renta b\u00e1sica\u00a0 garantizada\u00a0 para un total de 550.000 familias pobres y vulnerables. Estas recibir\u00e1n un giro del Sistema Bogot\u00e1 Solidaria en Casa.\u00a0(Le puede interesar: Urgente: Bogot\u00e1, en alerta naranja y con cuarentena por localidades) Los giros ser\u00e1n de 240 mil pesos, que son producto de los aportes del Distrito Capital y de la Naci\u00f3n.\u00a0 Tambi\u00e9n ser\u00e1n entregados 150 mil mercados para las familias que m\u00e1s lo necesiten.\u00a0 A toda persona en situaci\u00f3n de vulnerabilidad que d\u00e9 positivo para covid-19,\u00a0 se le girar\u00e1n 240.000 pesos.\u00a0 Este es el cronograma de cierre por localidades en Bogot\u00e1.\u00a0 Las reglas de la nueva cuarentena por localidades en Bogot\u00e1. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-550-000-familias-tendran-renta-garantizada-en-cuarentena-sectorizada-516570", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Este es el cronograma de cierre por localidades en Bogot\u00e1", "contenido": " La capital del pa\u00eds tom\u00f3 una nueva decisi\u00f3n para contener el avance del coronavirus:\u00a0se trata de una cuarentena estricta por localidades. El Gobierno Nacional acept\u00f3 esta propuesta y el cronograma de cuarentena sectorizada ser\u00e1 de la siguiente manera.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0A partir del lunes, toda Bogot\u00e1 entra en alerta naranja: L\u00f3pez) Seg\u00fan la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, durante estas fechas \"absolutamente todo va a estar cerrado, vamos a suspender todo lo que no sea comercio de bienes no indispensables, todos en casa excepto que trabajemos en cinco actividades indispensables\".Hay cinco localidades que no tendr\u00e1n cuarentena estricta porque el riesgo de contagio es menor que en otras. Estas son: Usaqu\u00e9n, Teusaquillo, Antonio Nari\u00f1o, La Candelaria y Sumapaz. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Actualizaci\u00f3n: Nuevas cifras de contagios de coronavirus en Bogot\u00e1) Del 13 de julio al 26 de julioCiudad Bol\u00edvarSan Crist\u00f3balRafael Uribe UribeChapineroSanta FEUsmeM\u00e1rtiresTunjuelito (Adem\u00e1s:\u00a0En estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Usaqu\u00e9n pas\u00f3 su primera noche m\u00e9dico Soler) Del 27 de julio al 9 de agosto:BosaKennedyPuente ArandaFontib\u00f3n (Le puede interesar:\u00a0Estos son los s\u00edntomas del coronavirus que se conocen hasta ahora) Del 10 de agosto al 23 de agostoSubaEngativ\u00e1Barrios Unidos -\u00a0Mellizos de 8 a\u00f1os salvaron a su hermana y mam\u00e1 de un infierno -\u00a0Otra vez se prenden las alarmas por linchamientos en Bogot\u00e1 BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-bogota-horarios-y-fechas-de-cierre-de-localidades-en-la-ciudad-516548", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "En estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Usaqu\u00e9n pas\u00f3 su primera noche m\u00e9dico Soler", "contenido": " El m\u00e9dico\u00a0Ignacio Alberto Soler Moreno\u00a0pas\u00f3 su primera noche privado de la libertad en la estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Usaqu\u00e9n, al norte de Bogot\u00e1, a la espera de que el Inpec defina su centro de reclusi\u00f3n.A soler, este jueves, un\u00a0juez de control de garant\u00edas de Bogot\u00e1 le impuso medida de aseguramiento en establecimiento carcelario por su presunta responsabilidad en la muerte de Wendy Alex\u00e1ndra Buesaquillo, de 23 a\u00f1os, en medio de\u00a0un procedimiento est\u00e9tico.(Puede leer:\u00a0\u2018Mi hija quer\u00eda verse delgada y acab\u00f3 muerta en manos de un m\u00e9dico\u2019) Fuentes oficiales se\u00f1alaron que el m\u00e9dico fue trasladado en horas de la noche a la estaci\u00f3n de Usaqu\u00e9n - lugar donde se reporta hacinamiento -, y all\u00ed, se le realiz\u00f3 una primera evaluaci\u00f3n m\u00e9dica.Soler Moreno, \"fue ubicado en un punto estrat\u00e9gico para garantizar su seguridad mientras se define su lugar de traslado\", dijo la fuente.El m\u00e9dico\u00a0est\u00e1 inmerso en una investigaci\u00f3n por la muerte de Wendy Alexandra, registrada el\u00a0 4 de julio, en un edificio ubicado en el barrio Cedritos, donde Soler le practic\u00f3 una cirug\u00eda est\u00e9tica.(Le sugerimos leer:\u00a0A la c\u00e1rcel m\u00e9dico por muerte de una mujer durante cirug\u00eda pl\u00e1stica).De acuerdo con la Fiscal\u00eda,\u00a0 \u201cuna comisi\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 particip\u00f3 en la diligencia, revis\u00f3 las condiciones del lugar y certific\u00f3 que no cumpl\u00eda con los requerimientos exigidos por la ley para la pr\u00e1ctica de cirug\u00edas\u201d. Est\u00e1n vinculadas tambi\u00e9n dos auxiliares de enfermer\u00eda,\u00a0Karen Daniela Rodr\u00edguez C\u00e1rdenas y Laura Jimena Mantilla Leal, quienes recibieron el beneficio de casa por c\u00e1rcel.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 le podr\u00eda pasar a m\u00e9dico de mujer que muri\u00f3 durante liposucci\u00f3n?)A los tres, la Fiscal\u00eda les imput\u00f3 el delito de homicidio a t\u00edtulo de dolo eventual, cargo que no fue aceptado por los procesados.De acuerdo con los familiares de Wendy Alexandra, el d\u00eda del procedimiento llegaron al consultorio a las 6 de la ma\u00f1ana. Seis horas despu\u00e9s la mam\u00e1 de la paciente\u00a0fue informada de la culminaci\u00f3n de la cirug\u00eda y del inicio de la fase de recuperaci\u00f3n; pero una hora despu\u00e9s el m\u00e9dico le indic\u00f3 que hab\u00eda muerto.Otras noticias del d\u00eda:\u00a0\u00bfC\u00f3mo podr\u00eda el Congreso seguir sesionando virtualmente?\u200bCaso de \u00c1lvaro Ashton se quedar\u00e1 en la JEP: Corte Constitucional.JUSTICIA\u200bEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/ignacio-alberto-soler-medico-fue-traslado-a-estacion-de-policia-516546", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Inpec halla t\u00fanel con el que huir\u00eda preso del Eln de c\u00e1rcel de C\u00f3mbita", "contenido": " Fuentes de la Polic\u00eda y el Inpec confirmaron a EL TIEMPO que esta madrugada fue neutralizado un intento de fuga de la c\u00e1rcel de m\u00e1xima seguridad de C\u00f3mbita, en Boyac\u00e1.De acuerdo con las primeras investigaciones, los internos hab\u00edan construido un t\u00fanel para llegar al exterior. Todo indica que el objetivo era que\u00a0 \u00c9dgar Humberto Restrepo Benjumea, alias Mono Clinton, del Eln, se fugar\u00e1 junto a otros internos. Los guardianes del Inpec notaron algunos movimientos extra\u00f1os que prendieron las alarmas, y as\u00ed evitaron la fuga masiva. Seg\u00fan el director de la instituci\u00f3n, general Norberto Mujica, podr\u00edan llevar varios meses trabajando en el t\u00fanel.El t\u00fanel, cont\u00f3, fue localizado en el patio primero, \"donde se encuentran recluidos 288 privados de la libertad\" que pertenecen al Eln, disidencias y otras estructurales ilegales. En total, la c\u00e1rcel de C\u00f3mbita tiene 4.064 internos.El t\u00fanel estaba en una celda en la que hay dos privados de la libertad, y que colinda con zona perimetral de la c\u00e1rcel de m\u00e1xima seguridad.El t\u00fanel, indic\u00f3 el general, ten\u00eda 2,2 metros de profundidad y un metro horizontal. All\u00ed encontraron 126 bolsas que se usan para empacar pan, con tierra y escombros, indic\u00f3 el general Mujica.\"Sabemos que era un plan donde podr\u00eda f\u00e1cilmente, en una noche, lograr la fuga de entre 20 y 50 privados de la libertad\", agreg\u00f3 el director del Inpec.(Le sugerimos leer:\u00a0Cae jefe del Eln que era el azote del secuestro en Antioquia).Entre la celda donde se comenz\u00f3 el t\u00fanel y la salida hay entre 30 y 35 metros, indic\u00f3 el general Mujica. Se busca establecer si en el recorrido hay alg\u00fan ducto de aguas residuales que hubiera podido facilitar la fuga.Al momento del operativo, los privados de la libertad presentaron resistencia y uno de ellos sali\u00f3 herido y fue trasladado a un hospital.Por otro lado, seg\u00fan el general Mujica, para terminar el t\u00fanel, los presos habr\u00edan necesitado cerca de cuatro meses m\u00e1s. \"Desde la direcci\u00f3n general estamos tomando todas las medidas para proceder en la investigaci\u00f3n disciplinaria y penal, junto con la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n\", dijo el director del Inpec.Las herramientas usadas para cavar el t\u00fanel fueron artesanales y fabricadas dentro del establecimiento, indic\u00f3 el general, pero no descartan en la investigaci\u00f3n indagar si se entraron otros elementos prohibidos.'Mono Clinton' fue capturado en agosto del a\u00f1o pasado en Medell\u00edn, sindicado de varios homicidios, adem\u00e1s,\u00a0es uno de los suplentes de la Direcci\u00f3n Nacional del Eln, integrante del Estado Mayor Nacional de esa organizaci\u00f3n y coordinador del Frente de Guerra Urbano Nacional. JUSTICIATwitter: @JusticiaET\u200bJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/combita-inpec-neutraliza-fuga-masiva-en-carcel-516564", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Pese a l\u00e1grimas de conductor, saquean cami\u00f3n volcado en la v\u00eda al Mar", "contenido": " Siguen las imprudencias en las v\u00edas. En un video qued\u00f3 registrado esta vez c\u00f3mo un grupo de habitantes saquean un cami\u00f3n que transportaba pescado y minutos antes se hab\u00eda volcado en la v\u00eda que comunica a Barranquilla y Cartagena. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tragedia en Tasajera tras saqueo a cami\u00f3n: cifra de muertos se eleva a 26) Desde el pasado lunes 6 de julio el pa\u00eds lamenta la tragedia en Tasajera, corregimiento de Puebloviejo (Magdalena), donde un cami\u00f3n cisterna se volc\u00f3 e incendi\u00f3 en el momento en que decenas de pobladores extra\u00edan el combustible del veh\u00edculo. Ahora, en circunstancias similares, sale a la luz\u00a0\u00a0esta grabaci\u00f3n, en la que se ve a algunos pobladores entre Arroyo de Piedra y Arroyo Grande, sacando desesperadamente canastas llenas del producto de mar.El video fue difundido este jueves a trav\u00e9s de las redes sociales. M\u00e1s de 20 personas aprovecharon que el veh\u00edculo qued\u00f3 volcado sobre la v\u00eda e inmediatamente se acercaron a saquearlo. Incluso, algunos no dudaron en montarse a la parte lateral del furg\u00f3n que qued\u00f3 levantada. (Le puede interesar:\u00a0Ensayo con ivermectina se iniciar\u00e1 con 10.000 dosis contra covid-19) De acuerdo con versiones de testigos, el accidente del automotor ocurri\u00f3 cuando se le explot\u00f3 una de las llantas. Luego, el conductor, adem\u00e1s de sufrir en el volcamiento del cami\u00f3n, tambi\u00e9n debi\u00f3 enfrentarse a un grupo de personas que lo amenazaron para que le entregara las llaves.Se conoci\u00f3 que el transportador de alimentos llevaba la carga de pescados hacia Barranquilla, cuando sucedieron los hechos a la altura del kil\u00f3metro 32 de la v\u00eda al Mar. -\u00a0Alcalde de Usaqu\u00e9n revela nombre del presunto violador de su hermana -\u00a0Cantante colombiana denuncia amenazas en su contra -\u00a0El debate en el Valle por el medicamento para covid -\u00a0\u00bfQui\u00e9n responde por zona p\u00fablica que invade 'Aquarela' en Cartagena? BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/saqueo-de-camion-que-transportaba-pescado-entre-cartagena-y-barranquilla-516494", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Tragedia en Tasajera: cifra de muertos se eleva a 26", "contenido": " Con el transcurrir de las horas, el dolor se hace m\u00e1s grande para la poblaci\u00f3n de Tasajera (Magdalena). Durante la noche del jueves y madrugada de este viernes, seis hombres m\u00e1s perdieron la batalla en las cl\u00ednicas.As\u00ed, aument\u00f3 a 26 el n\u00famero de muertos por el incendio del cami\u00f3n cisterna.El informe oficial indic\u00f3 que tres fallecimientos se registraron en centros asistenciales de Barranquilla, dos en Valledupar y uno m\u00e1s en Santa Marta. (Lea tambi\u00e9n: La hip\u00f3tesis de explosi\u00f3n que dej\u00f3 varias personas calcinadas en Tasajera) Las v\u00edctimas\u00a0 de la \u00faltimas horas son: Deivis Jos\u00e9 Ayala Niebles, Nelson Enrique Zabala Montoya, Joiner David Maldonado Franco, Juan Carlos Guerrero Viloria, Jes\u00fas David N\u00fa\u00f1ez Rodr\u00edguez y Carlos Ortiz Barcel\u00f3.En hospitales y cl\u00ednicas de cuatro ciudades de Colombia se mantienen internados otros 26 pacientes, unos con evoluci\u00f3n favorable de su salud, pero por lo menos 10 m\u00e1s contin\u00faan bajo pron\u00f3stico reservado, pues sufrieron quemaduras en el 65 y 80 por ciento de la superficie de su cuerpo, comprometi\u00e9ndoles \u00f3rganos vitales. Sus familias en las afueras de los centros asistenciales y en Tasajera se aferran al milagro. Desde el mismo lunes todos los habitantes han elevado suplicas al cielo para que tenga misericordia de este sufrido territorio y permita la recuperaci\u00f3n de su gente.(Le puede interesar: As\u00ed es la vida en Tasajera, el pueblo olvidado que hoy vive tragedia) El gobernador del Magdalena, Carlos Caicedo, presidi\u00f3 este jueves un consejo extraordinario de gesti\u00f3n del riesgo, en el cual solicit\u00f3 la aprobaci\u00f3n de la declaratoria de calamidad p\u00fablica en el departamento, con el fin de tomar medidas administrativas, financieras y operativas para apoyar a las v\u00edctimas del accidente. En la reuni\u00f3n, los miembros del Consejo Departamental de Gesti\u00f3n del Riesgo aprobaron por unanimidad la iniciativa por el t\u00e9rmino de un mes, que podr\u00eda ser prorrogable. (En otras noticias: Bogot\u00e1 decretar\u00eda cuarentena por localidades en los pr\u00f3ximos d\u00edas)El Gobernador manifest\u00f3: \u201cdespu\u00e9s del traslado de los heridos a Bogot\u00e1, Barranquilla y Valledupar nuestra decisi\u00f3n es apoyar a los familiares con transporte y recursos para su alojamiento y alimentaci\u00f3n en las ciudades donde se encuentran internados, asumir los gastos de las honras f\u00fanebres, entregarles ayudas alimenticias a las familias con Mercados Populares Solidarios, mantener la operaci\u00f3n del programa Agua al Pueblo y apoyar a la Alcald\u00eda Municipal en lo que corresponda y para esto necesitamos la declaratoria de calamidad p\u00fablica\u201d.(Adem\u00e1s: Habitantes del Atl\u00e1ntico realizar\u00e1n jornada virtual de oraci\u00f3n)El plan de acci\u00f3n que se adelantar\u00e1 en este corregimiento incluir\u00e1 siete l\u00edneas: atenci\u00f3n en salud a los heridos del accidente; apoyo funerario a las v\u00edctimas de la tragedia; ayuda psicosocial a los familiares; transporte de pacientes, cad\u00e1veres y familiares, al igual que alojamiento y alimentaci\u00f3n a acompa\u00f1antes de heridos; entrega de Mercados Populares Solidarios a v\u00edctimas; recuperaci\u00f3n de los medios de vida para las familias de Tasajera, capacitaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de riesgos en Puebloviejo. -\u2018Sacar a la fuerza la bater\u00eda ocasion\u00f3 el incendio\u2019: el relato del conductor-Cronolog\u00eda de la tragedia que enluta al humilde pueblo de Tasajera-A prisi\u00f3n, m\u00e9dico Ignacio Soler tras muerte de paciente en cirug\u00eda Roger UrielesEspecial para EL TIEMPO Santa MartaEn Twitter: @rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/tragedia-en-tasajera-cifra-de-muertos-se-eleva-a-26-516468", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las mejores 23 universidades de Colombia, seg\u00fan Times Higher Education", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/mejores-universidades-de-colombia-en-2020-segun-times-higher-education-516184", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 devel\u00f3 el coronavirus en el trato a adultos mayores en el mundo?", "contenido": " \u00darsula tiene 96 a\u00f1os y un fr\u00e1gil estado de salud. Aun as\u00ed, decidi\u00f3 que su colaboradora regresara a su apartamento, as\u00ed tuviera que pagarle taxi y habilitarle una ducha. La raz\u00f3n: \u201cMi salud mental se estaba quebrando\u201d.\u200bEn Espa\u00f1a e Italia, los pa\u00edses que ya est\u00e1n pensando en su reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica y social poscovid-19, la atenci\u00f3n al adulto mayor se convirti\u00f3 en uno de los pilares de los ajustes en los que trabajan.M\u00e1s all\u00e1 de las quejas fundamentadas por discriminaci\u00f3n y encierros prolongados, la pandemia dej\u00f3 al descubierto el trato y las condiciones en las que vive este segmento de la poblaci\u00f3n, con bemoles, seg\u00fan cada pa\u00eds.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Restricci\u00f3n a adultos mayores no es para coartar libertad\u2019: Gobierno) Seg\u00fan el Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas, de los 7.795 millones de habitantes del mundo, el 9,3 % son adultos mayores con una esperanza de vida de 75 a\u00f1os.En el caso de Colombia, los datos m\u00e1s frescos del Dane indican que ese segmento alcanza los 6\u2019808.641, un 13,5 % de la poblaci\u00f3n total. Y en todo el planeta esa cifra va en aumento.EL TIEMPO consult\u00f3 a expertos en Argentina, Chile, Uruguay, Colombia y el Reino Unido para establecer patrones y hallazgos sobre lo que el covid-19 devel\u00f3 en torno al trato que reciben los adultos mayores. Si bien cada pa\u00eds tiene sus particularidades, en Am\u00e9rica Latina \u2013nuevo epicentro de la pandemia\u2013 hay denominadores comunes, al igual que en Europa.(Esto puede ser de su inter\u00e9s:\u00a0'No es claro que el gobierno tenga voluntad de acatar el fallo') Aunque en Suram\u00e9rica hay muchos l\u00edderes y profesionales en ese segmento de edad, la vulnerabilidad social cobija a buena parte. Esto se traduce en un menor nivel de instrucci\u00f3n y una menor capacidad socioecon\u00f3mica.Hay un dato que puede dar una idea de lo que ocurre en ese campo. A trav\u00e9s del programa Colombia Mayor, el Gobierno brinda subsidios cercanos a los 80.000 pesos mensuales a m\u00e1s de 1\u2019600.000 adultos mayores vulnerables, seg\u00fan datos de 2017.Esa cifra corresponde a cerca de un 22,03 % de la poblaci\u00f3n de adultos mayores del pa\u00eds. Jos\u00e9 tiene epilepsia y unos 75 a\u00f1os. Si no sale a vender dulces en una alameda de un barrio tradicional de Bogot\u00e1, no come. Los vecinos hicieron una colecta para darle un mercado y evitar que salga a la calle. Pero es improbable que eso pase, potenciando las probabilidades de contagio.\u200bEl uruguayo Fernando Botta Cabrera, presidente del Comit\u00e9 Latinoamericano y del Caribe de Gerontolog\u00eda y Geriatr\u00eda, le asegur\u00f3 a EL TIEMPO que muchos de los adultos mayores en Am\u00e9rica Latina que deben trabajar para obtener ingresos lo hacen en el sector informal.\u201cHay inexistencia o insuficiencia en muchos pa\u00edses de los sistemas de jubilaci\u00f3n y pensiones que hacen que las personas mayores deban trabajar. Muchas veces son trabajos informales, de servicio o en la v\u00eda p\u00fablica. Y el confinamiento obligatorio les ha quitado la fuente de ingreso\u201d, se\u00f1al\u00f3 Botta.Y varias cifras le dan la raz\u00f3n. Seg\u00fan un estudio hecho en la regi\u00f3n por la Cepal y la OIT, el 12,7 % de personas mayores de 60 a\u00f1os a\u00fan hacen parte de la fuerza de trabajo. Y en 2016, el 31,7 % de los adultos mayores en Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Guatemala, M\u00e9xico y Per\u00fa no trabajaban ni recib\u00edan pensi\u00f3n.(Puede consultar:\u00a0Muere en Bogot\u00e1 'cerebro' de ataque de mercenarios en Venezuela)En cuanto a la discriminaci\u00f3n, las quejas no solo hacen referencia a las medidas de encierro. La discriminaci\u00f3n por edad para acceder a la salud es un tema para tomar en cuenta, seg\u00fan Margarita Murgieri, presidenta de la Sociedad Argentina de Gerontolog\u00eda y Geriatr\u00eda. \u201cUn paciente anciano independiente y sin comorbilidades o semidependiente y con pocas comorbilidades se comporta y debe ser tratado como uno de menor edad. Un paciente dependiente, fr\u00e1gil y con varias comorbilidades tendr\u00e1 poca oportunidad de sobrevivir m\u00e1s all\u00e1 de la edad cronol\u00f3gica\u201d, dice.Y Gerardo Fasce, cabeza de la Sociedad de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda de Chile, se\u00f1ala otro cap\u00edtulo en el que se ha tenido dificultad: el nivel asistencial denominado unidades de recuperaci\u00f3n funcional.\u201cUna persona pierde capacidades por hospitalizaciones largas como las del covid-19 y necesita antes de volver casa un lugar en el que haga un proceso de recuperaci\u00f3n de habilidades previas. Si no se hace, puede haber personas que tengan que reinternarse\u201d, dice.Para Javier Cabrera, presidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Gerontolog\u00eda y Geriatr\u00eda (ACGG), el alto n\u00famero de mortalidad de adultos mayores tiene relaci\u00f3n con que el sistema de salud y bienestar del pa\u00eds no brinda cuidados integrales dada la fragilidad de este grupo etario. Y agrega que el aumento de las cifras de afectados por covid entre mayores solo puede frenarse con la implementaci\u00f3n de un enfoque integral de atenci\u00f3n liderado desde el Gobierno Nacional. En un hogar geri\u00e1trico del norte de Bogot\u00e1, uno de sus hu\u00e9spedes estuvo hospitalizado y contrajo covid-19. No obstante los altos est\u00e1ndares de bioseguridad, a su regreso infect\u00f3 a uno de sus compa\u00f1eros (que ya muri\u00f3) y a dos enfermeras.Una gran preocupaci\u00f3n, seg\u00fan Fernando Botta, es que en Am\u00e9rica Latina hay muchos hogares geri\u00e1tricos informales y en algunos pa\u00edses ni siquiera hay registros de estos.Y si bien los expertos insisten en la complejidad de las comparaciones con respecto al covid-19 \u2013debido a las diferencias en capacidad de testeo, fechas de publicaci\u00f3n de datos y pol\u00edticas p\u00fablicas\u2013, hay un patr\u00f3n repetitivo.Un estudio de la Red Internacional de Pol\u00edticas para el Cuidado a Largo Plazo, de la London School of Economics, se\u00f1ala que hay evidencia de que los hogares geri\u00e1tricos son un foco de contagio vulnerable a infecciones graves por covid-19.Para el 23 de abril, la OMS precis\u00f3 que la mitad de las muertes en Europa correspond\u00edan a decesos en poblaci\u00f3n de hogares de larga estad\u00eda para adultos mayores. (Le invitamos a consultar:\u00a0Tom\u00e1s Uribe habla de los presidenciables, y de De la Espriella)Cabrera, de la ACGG, dice que el manejo de estos lugares en Colombia ha sido adecuado, pero sabe que en alg\u00fan momento se desbordar\u00e1n las capacidades.\u201cEsos centros requieren un soporte adicional. Por ejemplo, beneficios tributarios similares a los existentes en otros sectores, tarifas preferenciales en servicios p\u00fablicos, exenciones de impuestos de renta, ICA, rete\u00edca y predial\u201d, dice. Y estima que hay cerca de 2.000 instituciones de residencia geri\u00e1trica en el pa\u00eds. Entre 1.500 y 1.800 son del sector privado, y cerca del 10 al 20 % son del sector p\u00fablico. En estos se han reportado 11 focos de contagio. En un solo caso hubo 74 casos positivos.Pero en Colombia no se lleva registro o de estos casos, como s\u00ed pasa en pa\u00edses europeos en donde hay hogares que literalmente desaparecieron por la muerte de todos los abuelos, mientras sus hijos \u2013que pagaban puntual la mensualidad\u2013 se lamentaban de no haberles podido dar ni siquiera un \u00faltimo abrazo.En Austria, datos del 22 de abril muestran que el 41 % de todas las muertes las constituyeron residentes de hogares geri\u00e1tricos. B\u00e9lgica se enfrenta a cerca del 51 % de las muertes totales dentro de estas residencias, sin contar aquellos adultos mayores que murieron despu\u00e9s de ser remitidos a hospitales.Francia enfrenta, a la fecha, 29.256 casos confirmados dentro de las residencias geri\u00e1tricas que representan un 23,2 % del total de contagios. Estos recintos suman 10.476 muertes, el 34,9 % del total.En Espa\u00f1a, con datos del 10 de mayo, se estableci\u00f3 que el 30 % de las muertes por covid-19 eran producto de focos de contagio en las residencias de larga estad\u00eda.Y el panorama en Italia es incierto por el manejo de la informaci\u00f3n en las 4.629 residencias para adultos mayores. Pero el estudio de LSE recalca la actuaci\u00f3n tard\u00eda del Gobierno en estos hogares. Sarah Mistry, directora ejecutiva de la Sociedad Brit\u00e1nica de Geriatr\u00eda, le dijo a EL TIEMPO que al principio de la pandemia hubo testeo insuficiente en los 15.514 hogares geri\u00e1tricos. En el Reino Unido, de las 44.236 muertes, cerca del 89 % corresponden a personas mayores de 65 a\u00f1os. Muchas de estas fueron residentes en hogares geri\u00e1tricos.\u201cEl Servicio de Salud Nacional no incluye los hogares geri\u00e1tricos, entonces no se tomaron en cuenta en primer lugar\u201d, admiti\u00f3 Mistry. Y calific\u00f3 de inhumanas las medidas estrictas de confinamiento para adultos mayores.(Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)\u201cEsas personas tendr\u00e1n da\u00f1os. Mental, porque la soledad ya muestra depresi\u00f3n y ansiedad. F\u00edsica, porque aquellos con afecciones m\u00e9dicas precovid no pueden acceder a la salud como antes por la saturaci\u00f3n del virus\u201d, agreg\u00f3 Mistry.En Italia y Espa\u00f1a ya empezaron a estructurar pol\u00edticas p\u00fablicas para no cometer los mismos errores. En Colombia, el Gobierno acaba de impugnar una tutela en la que ese segmento de edad pidi\u00f3 no ser discriminado.UNIDAD INVESTIGATIVA*@UinvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com*Con reporter\u00eda de Natalia Patricia Cort\u00e9s Alarc\u00f3n, de la Escuela Multimedia de EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/coronavirus-como-es-la-situacion-de-los-adultos-mayores-durante-la-pandemia-516396", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Comisi\u00f3n de la Verdad le pide a exministro Pinz\u00f3n que se retracte", "contenido": " Un pol\u00e9mico trino del exministro de Defensa Juan Carlos Pinz\u00f3n provoc\u00f3 el rechazo, este viernes, de la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad a trav\u00e9s de su presidente, el sacerdote Francisco de Roux, que emiti\u00f3 un comunicado en el cual le pide a Pinz\u00f3n que se retracte de los se\u00f1alamientos que hace contra los comisionados. (Le puede interesar: La dram\u00e1tica cifra de l\u00edderes sociales asesinados este a\u00f1o que confirm\u00f3 el Gobierno)En el tuit, Pinz\u00f3n asegura que \"el pa\u00eds requiere verdad y reconciliaci\u00f3n. La Comisi\u00f3n de la Verdad no es cre\u00edble para toda la sociedad. Tiene visi\u00f3n sesgada\". Sin embargo, la parte que m\u00e1s cr\u00edticas ha suscitado, y a la cual se refiere directamente De Roux, es la siguiente:\"Mayor\u00eda de los comisionados registran afinidad ideol\u00f3gica o nexos con grupos armados. Se debe ampliar e incorporar nuevos miembros que den balance y confianza\", escribi\u00f3 Pinz\u00f3n. La Comisi\u00f3n \"rechaza categ\u00f3ricamente\" este juicio. \"Esa afirmaci\u00f3n es contraria a la verdad, deslegitima a la instituci\u00f3n y pone en peligro la vida de los Comisionados y de todos los miembros de la entidad. Ante estos da\u00f1os graves, la Comisi\u00f3n exige una retractaci\u00f3n p\u00fablica\", se lee en el comunicado.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfC\u00f3mo parar la guerra que sigue en Catatumbo, Cauca y otras regiones?)Lo que Pinz\u00f3n escribi\u00f3 suscit\u00f3 cr\u00edticas en la misma red social de personas que le reclamaron hacer afirmaciones sin pruebas que se\u00f1alan la posible comisi\u00f3n de delitos por parte de quienes tienen a cargo el esclarecimiento de la verdad del conflicto y las recomendaciones para la convivencia y la no repetici\u00f3n.El sacerdote de Roux dijo en su comunicado que \"todos los comisionados han puesto sus vidas al servicio de la verdad y de la paz porque est\u00e1n en desacuerdo ideol\u00f3gicamente con la lucha armada y trabajan para que esta termine para siempre en Colombia\". Adem\u00e1s, calific\u00f3 como \"totalmente falso\" que alguno o \"la mayor\u00eda\" tenga cualquier nexo con grupos armados. \"Afirmarlo es una afrenta a la honra y la dignidad de las personas\".\u00a0 \"La Comisi\u00f3n no acepta que se vulnere la majestad p\u00fablica de la instituci\u00f3n creada para la verdad de las v\u00edctimas, al lado de la JEP y de la Unidad de B\u00fasqueda de Personas dadas por Desaparecidas, y respaldada plenamente por la comunidad internacional y de manera un\u00e1nime por el Consejo de Seguridad de Naciones Unidas\", contin\u00faa el presidente de la entidad.Tambi\u00e9n asegura que esta es una \"t\u00edpica estigmatizaci\u00f3n que, lanzada sin medir consecuencias desde centros de poder, eleva la probabilidad de homicidios en los territorios\", un problema en el que la Comisi\u00f3n ha insistido sobre el asesinato de l\u00edderes sociales en el pa\u00eds. (De su inter\u00e9s: Justicia transicional, entre mayores avances de implementaci\u00f3n de paz)\"La estigmatizaci\u00f3n es una constante de nuestro conflicto, usada de manera recurrente para manchar reputaciones con consecuencias frecuentemente letales\", explica el comunicado.Finalmente, la Comisi\u00f3n de la Verdad invit\u00f3 al exministro del gobierno Santos a conocer a la instituci\u00f3n y sus miembros, \"a participar con sus aportes en la b\u00fasqueda de la verdad sin condiciones y a construir juntos, desde nuestras diferencias, el futuro de la paz incluyente que se merecen los ni\u00f1os y ni\u00f1as de Colombia\", concluye.(Adem\u00e1s: Cuba volvi\u00f3 a la CSIVI y dice que sigue como garante de los acuerdos)El pleno de la Comisi\u00f3n de la Verdad est\u00e1 compuesto por 11 comisionados y comisionadas de diversos or\u00edgenes. Hay un comisionado extranjero, casi la mitad son mujeres, varios tienen trayectoria de trabajo social o en defensa de derechos humanos, as\u00ed como or\u00edgenes tanto \u00e9tnicos como acad\u00e9micos.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/comision-de-la-verdad-pide-que-juan-carlos-pinzon-se-retracte-516464", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfFroome se va del Ineos por la disputa del liderazgo con Egan?", "contenido": " La anunciada marcha del brit\u00e1nico Chris Froome del Ineos no se ha producido por problemas internos dentro de la formaci\u00f3n y el papel del cuatro veces ganador del Tour de Francia no cambiar\u00e1 respecto a lo planificado para esta temporada, asegur\u00f3 Servais Knaven, director del equipo. \"Es muy importante que haya claridad. Todas las preguntas sobre su marcha del equipo est\u00e1n resueltas y eso es bueno, ya que podremos concentrarnos completamente en el pr\u00f3ximo Tour de Francia\", se\u00f1al\u00f3 Knaven en NU.nl. Le puede interesar: (Revelan estado de deterioro de la salud de Michael Schumacher).El director del Ineos desminti\u00f3 que el motivo de la marcha de Froome de la estructura despu\u00e9s de 10 a\u00f1os de permanencia, en los que ha ganado 7 grandes t\u00edtulos, se debiera a la disputa por el liderazgo con el colombiano Egan Bernal y el gal\u00e9s Geraint Thomas. \"Nunca fue un problema interno, este rumor siempre ha sido un poco divertido \", dijo. Tambi\u00e9n lea: (As\u00ed qued\u00f3 el sorteo para los cuartos de final de la Champions).Despu\u00e9s del anuncio de la marcha de Chris Froome al Israel Start-Up Nation a final de temporada, su funci\u00f3n y objetivos con vistas al Tour de Francia no sufrir\u00e1n cambio alguno. \"La marcha de Froome no cambiar\u00e1 su rol. No veo ninguna raz\u00f3n para que cambie. Nos dejar\u00e1 este a\u00f1o, pero eso no supone ninguna diferencia\", insisti\u00f3 el director. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/chris-froome-director-del-ineos-da-la-razon-de-la-salida-del-britanico-516512", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Publicaci\u00f3n de declaraci\u00f3n de renta: los que cumplieron y los que no", "contenido": " Seis meses despu\u00e9s de la entrada en vigor de la Ley 2013 de 2019, que exige a jueces y funcionarios p\u00fablicos con cargos directivos o de elecci\u00f3n popular, entre otros, que hagan p\u00fablica su declaraci\u00f3n de renta, registro de conflicto de intereses y otros documentos, una buena parte de ellos siguen sin hacerlo.En total son 126.119 funcionarios los que est\u00e1n en la obligaci\u00f3n legal de hacerlo, incluidos el Presidente de la Rep\u00fablica, los magistrados de las altas cortes, el Fiscal General de la Naci\u00f3n y los congresistas, alcaldes y gobernadores. Los cargos de elecci\u00f3n popular, adem\u00e1s, deben presentar sus reportes de ingresos y gastos de campa\u00f1a.Lea tambi\u00e9n (Congresistas reaccionan a fallo de la Corte sobre sesiones virtuales) Entre los mandatarios, los alcaldes eran los que menos hab\u00edan cumplido con corte al 23 de junio. Solo 226 de los 1.102 gobernantes locales del pa\u00eds hicieron p\u00fablicos los documentos. Una mirada a las principales ciudades revela que est\u00e1n al d\u00eda los mandatarios de Bogot\u00e1, Barranquilla, Medell\u00edn y Santa Marta. Los otros cargos en los que el cumplimiento alcanz\u00f3 menos del 50 por ciento fueron los diputados (107 de 418), los concejales (1.259 de 12.063), los ediles (37 de 6.814) y los gobernadores (con 14 de los 32).En el \u00e1mbito nacional han cumplido el Presidente y la Vicepresidenta, 89 de los 108 senadores y 132 de los 171 representantes a la C\u00e1mara.  Le sugerimos leer (\u00bfEn qu\u00e9 va el proceso contra campa\u00f1a Duque en Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n?)La entidad encargada de hacer seguimiento del cumplimiento, el Departamento Administrativo de la Funci\u00f3n P\u00fablica, habilit\u00f3 desde el 1.\u00ba de enero del 2020 en su p\u00e1gina web el aplicativo para que los servidores subieran los documentos. La entidad aclara que la obligaci\u00f3n empez\u00f3 desde ese momento.Sin embargo, varios de los congresistas que aparecen en mora en la base datos, al ser consultados por EL TIEMPO, aseguraron no tener claro que la obligaci\u00f3n reg\u00eda desde esa fecha.Otros, confundieron la nueva obligaci\u00f3n de publicar los documentos con la ya existente desde 1995 de presentar la declaraci\u00f3n de renta ante el Sistema de Informaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Empleo P\u00fablico (Sigep) una vez se posesionan en el cargo. De acuerdo con Funci\u00f3n P\u00fablica, el incumplimiento de la ley de 2019 expone a los funcionarios a sanciones de sus partidos y de la Procuradur\u00eda. En el Senado, el cumplimiento fue del 82,41 por ciento de los legisladores (ver gr\u00e1fico), con bancadas como la del Mira, en la que sus tres miembros est\u00e1n al d\u00eda, al igual que Mais, con su \u00fanico senador.. En el Centro Democr\u00e1tico, 18 de sus 19 senadores presentaron sus declaraciones y otros documentos; en cuanto a la Farc, cuatro de sus cinco miembros lo hicieron, y en la Coalici\u00f3n de la Decencia, 3 de 4.De los 16 senadores de Cambio Radical hay dos que han incumplido con la presentaci\u00f3n de los documentos. Uno de ellos es Rodrigo Lara, quien se ha referido p\u00fablicamente en contra de la ley. El 15 de febrero, por ejemplo, trin\u00f3: \u201cObligar a un funcionario a develar su declaraci\u00f3n es transparentismo y morbo. El mismo instinto que lleva a interesarse en chismograf\u00eda o ver porno\u201d.Al ser consultado por este diario, Lara respondi\u00f3: \u201cDe eso est\u00e1 encargado alguien en mi oficina, es una persona muy diligente y seria, y no creo que est\u00e9 incumpliendo ning\u00fan plazo legal\u201d. Tambi\u00e9n estaban en mora el senador Wilson Arias, del Polo Democr\u00e1tico Alternativo, y Jaime Usc\u00e1tegui, representante a la C\u00e1mara por el Centro Democr\u00e1tico, quienes hasta el 1.\u00ba de julio no hab\u00edan publicado sus documentos, pero lo hicieron horas despu\u00e9s de ser consultados para este art\u00edculo, seg\u00fan confirm\u00f3 Funci\u00f3n P\u00fablica.Con respecto al retraso, Arias asegur\u00f3 que sus declaraciones de 2018 y 2019 \u201cse encuentran debidamente publicadas en la p\u00e1gina del Sigep\u201d.  Le puede interesar (Aportantes de las campa\u00f1as, con 296 contratos de crisis por covid-19)Sin embargo, el congresista diligenci\u00f3 el formulario correspondiente a la ley de 1995, no al de la ley de 2019, que es la que hace p\u00fablicos los documentos.En cuanto a Usc\u00e1tegui, afirm\u00f3 que \u201cla informaci\u00f3n ya se hab\u00eda enviado a la oficina de personal del Congreso desde comienzo de a\u00f1o\u201d. No obstante, la responsabilidad de la publicaci\u00f3n, aclara Funci\u00f3n P\u00fablica, es exclusiva del funcionario.Adem\u00e1s, el representante mencion\u00f3 que \u201cno estaba al tanto que hab\u00eda un formato espec\u00edfico del Sigep\u201d, aun cuando el instructivo creado por Funci\u00f3n P\u00fablica lo indica. La norma de diciembre de 2019 fue, en parte, la materializaci\u00f3n de uno de los puntos de la consulta anticorrupci\u00f3n de 2018, que, si bien no pas\u00f3 el umbral de votaci\u00f3n, mostr\u00f3 un gran apoyo ciudadano, con 12\u2019140.342 votos, por lo cual algunos mandatarios se sumaron a su defensa, entre ellos el presidente Iv\u00e1n Duque. La aprobaci\u00f3n de la ley fue un mensaje pol\u00edtico en un pa\u00eds que tiene una calificaci\u00f3n de 37 sobre 100 puntos en el \u00cdndice de Percepci\u00f3n de la Corrupci\u00f3n (IPC) de 2019, un estudio realizado por Transparencia Internacional que otorga una calificaci\u00f3n en la que 0 es la mayor percepci\u00f3n de corrupci\u00f3n y 100 es ausencia de la misma.  El puntaje de Colombia la ubica entre los cinco peores puestos de la regi\u00f3n, solo mejor que Per\u00fa (36), Brasil (35), Paraguay (28) y Venezuela (16). Uruguay (71) es el mejor posicionado de Am\u00e9rica Latina. La persistencia de este delito en Colombia se da, seg\u00fan el Monitor Ciudadano de la Corrupci\u00f3n, sobre todo en las regiones. De acuerdo con el estudio, el 95 por ciento de estos casos entre 2016 y 2018 se presentaron en el \u00e1mbito departamental y municipal. Seg\u00fan el Monitor, los departamentos m\u00e1s afectados entre estos dos a\u00f1os fueron Santander con 47 casos, Atl\u00e1ntico con 33, Valle del Cauca con 26, Bol\u00edvar con 24 y Antioquia con 20. (Ver mapa del Monitor: https://www.monitorciudadano.co/hechos-corrupcion/visor) De estas zonas, solo los gobernadores del Valle del Cauca y Antioquia hicieron p\u00fablicos sus respectivos documentos seg\u00fan lo ordena la ley de 2019, como se\u00f1ala la informaci\u00f3n de Funci\u00f3n P\u00fablica.En t\u00e9rminos de alcald\u00edas, en Santander, apenas 22 de los 87 mandatarios locales que deb\u00edan hacerlo los presentaron; en el caso de Atl\u00e1ntico solo 1 de los 23; para Valle del Cauca fueron 11 de 42 alcaldes; en Bol\u00edvar no cambi\u00f3 la tendencia, 5 de 46, y para Antioquia solo se reportaron 35 de los 125 funcionarios. Para analistas, acad\u00e9micos e inversionistas internacionales y nacionales, la percepci\u00f3n de corrupci\u00f3n en el sector p\u00fablico sigue siendo amplia, por eso la importancia de dar el \u201cmensaje de un gobierno abierto\u201d, como aclara Funci\u00f3n P\u00fablica. La veedur\u00eda ciudadana, adem\u00e1s, contribuye a que \u201clos servidores p\u00fablicos sean m\u00e1s rigurosos porque tienen doble vigilancia\u201d, concluye la entidad.Este tipo de iniciativas son necesarias, tanto a nivel nacional como territorial, pero hace falta un mayor compromiso en el segundo orden, pues de los 327 hechos de corrupci\u00f3n identificados, el 69 por ciento son de alcance municipal, el 25 por ciento son del nivel departamental y solo un 6 por ciento de los hechos restantes correspondieron al orden nacional(Conozca la Ley 2013 de 2019: Instructivo para funcionarios p\u00fablicos) Aunque el requisito de publicar la declaraci\u00f3n de renta y otros documentos se estableci\u00f3 para ciertos funcionarios en diciembre de 2019, ya desde 1995 es obligatorio para todos los cargos p\u00fablicos la presentaci\u00f3n de este documento ante el Sistema de Informaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Empleo P\u00fablico (Sigep).Adem\u00e1s, desde 2015, se decret\u00f3 que esta informaci\u00f3n deb\u00eda actualizarse anualmente: los plazos son entre el 1.\u00ba de abril y el 31 de mayo de cada a\u00f1o para funcionarios del orden nacional y entre el 1.\u00ba de junio y el 31 de julio para los del nivel territorial. (Consulta ciudadana: https://www.funcionpublica.gov.co/ley-transparencia-web/busqueda.jsp) Luego del cierre para servidores nacionales, los resultados de este a\u00f1o muestran que de 90.219 declaraciones que deb\u00edan presentarse hubo 64.348 registradas, es decir, el 71 por ciento cumpli\u00f3 con la norma constitucional. Funci\u00f3n P\u00fablica se\u00f1ala que, en comparaci\u00f3n con el a\u00f1o pasado, hay 5.600 declaraciones m\u00e1s, un incremento del 9,5 por ciento en el nivel nacional. Este aumento se debi\u00f3, seg\u00fan la entidad, a las estrategias de divulgaci\u00f3n, la conciencia que toman los funcionarios, la presi\u00f3n de la ciudadan\u00eda y la rigurosidad del electorado, as\u00ed como la invitaci\u00f3n de Presidencia y la acci\u00f3n y promoci\u00f3n territorial; pero tambi\u00e9n, a la obligaci\u00f3n de divulgar la informaci\u00f3n. Los sectores de comercio, industria y turismo (96%); funci\u00f3n p\u00fablica (94%); minas y energ\u00eda (93); deporte y recreaci\u00f3n f\u00edsica (93%) y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (87%) fueron los que m\u00e1s cumplieron. Mientras que cultura, transporte, educaci\u00f3n, trabajo y ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n estuvieron al final de la lista. Seg\u00fan el art\u00edculo 122 de la Constituci\u00f3n, todos los servidores tienen que presentar \u201cel monto de sus bienes y rentas\u201d para posesionarse y retirarse del cargo, o cuando un directivo se lo solicite.Cuando un funcionario incumple se enfrenta a una indagaci\u00f3n preliminar que puede culminar en una sanci\u00f3n interna en su partido o un proceso disciplinario de la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n.  En caso de inconvenientes administrativos para la presentaci\u00f3n del documento, como falta de conectividad o cambios en las entidades, este puede ser enviado en formato impreso.Adem\u00e1s (Piden escuchar a A\u00edda Merlano por supuesta compra de votos para Duque)El tr\u00e1mite implica un juramento del servidor sobre la informaci\u00f3n diligenciada, pero hay otros funcionarios que se encargan de verificar los datos en estos formularios, como las Oficinas de Talento Humano y jefes de control interno, quienes est\u00e1n encargados del \u201cseguimiento y cumplimiento de esta norma\u201d, indica Funci\u00f3n P\u00fablica.  El 31 de julio se cierra el plazo para el orden territorial. Al corte del 23 de junio, el reporte de Sigep indica que Risaralda, con 38 por ciento; seguido por Meta, con 36 por ciento, y Huila, con 35 por ciento, son las zonas con mayor avance; mientras que San Andr\u00e9s, Choc\u00f3, Amazonas, Bogot\u00e1 y Bol\u00edvar aparecen con menos reportes. VANESSA PARRA TRIVI\u00d1O ESCUELA DE PERIODISMO MULTIMEDIA DE EL TIEMPO@soyvanessa____", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/publicacion-de-declaracion-de-renta-los-que-no-cumplieron-516450", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'No podemos permitir que el delito quede impune': abogado de Viviana", "contenido": " Despu\u00e9s de 30 a\u00f1os, Viviana Vargas Vives, hija del\u00a0fallecido senador liberal Jaime Vargas Su\u00e1rez, revel\u00f3 en sus redes sociales que fue abusada sexualmente en Barranquilla, por un hombre cercano a su familia, cuando ella ten\u00eda 6 a\u00f1os. (En contexto:\u00a0Alcalde de Usaqu\u00e9n revela nombre del presunto violador de su hermana)Horas m\u00e1s tarde, su hermano,\u00a0Jaime Vargas Vives, actual alcalde local de Usaqu\u00e9n, en Bogot\u00e1,\u00a0denunci\u00f3 la identidad del presunto violador: se tratar\u00eda de\u00a0Roberto M\u00e1rquez, un prestante socio del Country Club de Barranquilla.\u200bEl abogado Miguel \u00c1ngel Del R\u00edo, quien asumi\u00f3 la defensa de la mujer, habl\u00f3 con EL TIEMPO y asegur\u00f3 que la acci\u00f3n penal del caso \u201cno ha prescrito\u201d y que interpondr\u00e1n la denuncia.\u00bfC\u00f3mo hacer para que se investigu\u00e9 y que haya justicia despu\u00e9s de tanto tiempo?Lo primero y m\u00e1s importante es aplaudir la valent\u00eda de una mujer que despu\u00e9s de 30 a\u00f1os, y de estar cargando esa cruz en su conciencia, decide sacar a flote todo lo que lleva dentro, toda la verdad. Ha pasado mucho tiempo y el delito no ha prescrito, recordemos que en materia penal, cuando una persona menor de edad, en este caso ten\u00eda 6 a\u00f1os, la ley penal permite que el t\u00e9rmino para iniciar la prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n penal comienza a la mayor\u00eda de edad, es decir que el d\u00eda uno para contar la prescripci\u00f3n es a partir de los 18 a\u00f1os y se cuentan 20 a\u00f1os adicionales, que es en t\u00e9rminos de prescripci\u00f3n. Es decir, a sus 38 a\u00f1os y ella tiene 36, entonces faltar\u00edan dos a\u00f1os para que prescriba la acci\u00f3n y estamos en t\u00e9rminos para interponer la denuncia. Si bien es cierto que no se puede tener un dictamen de Medicina Legal, existe un cronograma de eventos terap\u00e9uticos y psicol\u00f3gicos. Durante todos estos a\u00f1os se ha podido establecer el da\u00f1o que le hizo a ella; tenemos los testimonios de todos sus familiares que conoc\u00edan desde hace much\u00edsimos a\u00f1os todo lo que hab\u00eda pasado y muchos amigos cercanos que ten\u00edan conocimiento de esa informaci\u00f3n desde un principio. Todos esos elementos testimoniales, acompa\u00f1ados de las pruebas psicol\u00f3gicas y de sus terapias psiqui\u00e1tricas, es lo que a nosotros nos anima a interponer esa denuncia a la mayor brevedad. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bogot\u00e1 decretar\u00eda cuarentena por localidades en los pr\u00f3ximos d\u00edas) \u00bfSi se llega a reglamentar la nueva ley del Congreso, le aplicar\u00eda?No le aplicar\u00eda a ella porque los hechos ocurrieron hace 30 a\u00f1os. Recordemos que la ley aplicable es aquella que se encontraba vigente para la \u00e9poca de los hechos.\u00bfQu\u00e9 se sabe de la identidad del presunto abusador Roberto M\u00e1rquez?Es un hombre muy rico de la ciudad de Barranquilla, un empresario de una familia muy tradicional de la Costa Norte, que para la \u00e9poca de los hechos era la pareja sentimental de la hermana de la v\u00edctima, entonces ten\u00eda mucha confianza en la familia. Hoy no sabemos con precisi\u00f3n a qu\u00e9 se est\u00e1 dedicando, pero sigue siendo parte de las altas esferas de la sociedad barranquillera y perteneciente a los clubes m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la ciudad; es una persona con mucho estatus y esta noticia termina siendo muy grave para este personaje. Esperamos que le caiga todo el peso de la ley. \u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os tiene \u00e9l actualmente?Debe tener entre 52 o 53 a\u00f1os actualmente.En el pa\u00eds hay mucha impunidad en estos casos. Adem\u00e1s de las pruebas testimoniales, \u00bfqu\u00e9 otras\u00a0herramientas va a utilizar?Vamos a utilizar todas las herramientas t\u00e9cnicas que est\u00e9n a nuestra disposici\u00f3n: psic\u00f3logos, terapeutas, abogados, abogados de g\u00e9nero y todo el andamiaje jur\u00eddico necesario para acompa\u00f1ar esta situaci\u00f3n, porque no podemos permitir que a\u00fan con el paso del tiempo esto quede en la impunidad. Es una invitaci\u00f3n adem\u00e1s, para que las mujeres que han sido v\u00edctimas de este delito,\u00a0 se empoderen bajo la iniciativa de esta situaci\u00f3n y que denuncien a sus agresores.(Le puede interesar:\u00a0Pese a l\u00e1grimas de conductor, roban cami\u00f3n en la v\u00eda al Mar)\u00bfEspera que el presunto abusador termine sus d\u00edas en la c\u00e1rcel? S\u00ed, esa es mi aspiraci\u00f3n, que esa persona termine sus d\u00edas en la c\u00e1rcel por lo que hizo hace 30 a\u00f1os. Porque adem\u00e1s le marc\u00f3 la vida a esta mujer de una manera completa. Esto no es que a ella se le ocurri\u00f3 esta ma\u00f1ana decir que iba a denunciar, este es un tema que ella trae desde hace much\u00edsimos a\u00f1os. Ella ten\u00eda eso en su coraz\u00f3n desde hace muchos a\u00f1os. Y que de alguna manera ese agresor responda por lo que le hizo, por lo menos le va a dar una sensaci\u00f3n de paz interior. \u00bfElla cu\u00e1ndo le dijo a usted que quer\u00eda que llevara su caso?Me dijo esta ma\u00f1ana (jueves). Seg\u00fan ten\u00eda entendido, ella no quer\u00eda soltar tan r\u00e1pido el nombre de la persona, pero fue su hermano quien revel\u00f3 eso.(Le sugerimos:\u00a0\u00bfQu\u00e9 funcionarios incumplieron con la publicaci\u00f3n de su declaraci\u00f3n de renta?)\u00bfTiene conocimiento de si hay otras mujeres que hayan denunciado al presunto abusador?Normalmente los agresores sexuales siempre tienen antecedentes y yo creo que el hecho de que Viviana haya salido a dar la cara y tenga el respaldo nuestro, hace que si existen otras v\u00edctimas de este personaje, seguramente aparecer\u00e1n.\u00a0EL TIEMPO intent\u00f3 comunicarse con\u00a0Roberto M\u00e1rquez, pero no ha sido posible hasta el momento. LUISA MERCADOTwitter:\u00a0@LuisaMercadoDInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/abogado-de-viviana-vives-dice-que-espera-que-presunto-abusador-termine-su-vida-en-la-carcel-516376", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Mellizos de 8 a\u00f1os salvaron a su hermana y mam\u00e1 de un infierno", "contenido": " Detr\u00e1s de casi todas las agresiones sexuales hay una historia de violencia f\u00edsica, econ\u00f3mica o psicol\u00f3gica. Una mujer de 40 a\u00f1os, mam\u00e1 de una ni\u00f1a de 15 y unos gemelos de 10, las sufri\u00f3 todas en su propia casa, en el barrio Gal\u00e1n. Su exesposo, un obrero de construcci\u00f3n al que conoci\u00f3 hace 12 a\u00f1os en su natal Otanche, Boyac\u00e1, cuando su ni\u00f1a ten\u00eda dos a\u00f1os, se convirti\u00f3 luego en su verdugo y el de su peque\u00f1a. Seg\u00fan narr\u00f3 tiempo despu\u00e9s la mujer a las autoridades, durante los a\u00f1os en que tuvieron una relaci\u00f3n hubo largos periodos en los que estuvieron separados por la forma violenta en la que \u00e9l se comportaba, pero siempre volv\u00edan a estar juntos. En este lapso tambi\u00e9n nacieron los gemelos. La \u00faltima etapa que compartieron empez\u00f3 en el 2018. En una casa de la familia de \u00e9l fue donde la situaci\u00f3n se torn\u00f3 insoportable. La econom\u00eda de la mujer era precaria porque trabajaba por d\u00edas en casas de familia, y hab\u00eda semanas enteras en que no la llamaban.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed cay\u00f3 hombre que abus\u00f3 de tres menores de su propia familia)Adem\u00e1s, en esa residencia estaba su mam\u00e1, con una enfermedad terminal, y sus tres hijos. Depend\u00eda econ\u00f3micamente de este sujeto, y adem\u00e1s era v\u00edctima del miedo ya que las agresiones f\u00edsicas y sexuales eran constantes. La obligaba a hacer lo que \u00e9l quisiera porque de lo contrario la sacar\u00eda a ella, a su mam\u00e1 moribunda y sus hijos a la calle. Los ni\u00f1os eran testigos de todo lo que ocurr\u00eda con su madre. No contento con las agresiones a las que somet\u00eda a su pareja, este delincuente puso sus ojos y manos en su hijastra. \u201cLos gemelos y la ni\u00f1a dorm\u00edan en una misma habitaci\u00f3n, por lo que ellos se empezaron a dar cuenta cuando su pap\u00e1 llegaba y se acostaba en la cama con ella\u201d, cuenta uno de los investigadores de la Sij\u00edn de la Polic\u00eda que captur\u00f3 a este abusador.La menor, que en ese momento ten\u00eda 13 a\u00f1os, \u2013seg\u00fan lo que ella misma cont\u00f3 despu\u00e9s a las autoridades\u2013 le dec\u00eda a su padrastro que no la tocara, que la respetara. Para evitar que le contara a su mam\u00e1 lo que pasaba, este hombre la amenazaba constantemente, incluso con asesinarla a ella o a los gemelos. Este abusador intentaba convencer a su hijastra de que se acostara con \u00e9l, le enviaba videos pornogr\u00e1ficos a su chat, la asediaba. El miedo de quedar en la calle con su madre, sus hermanos y su abuela convaleciente llev\u00f3 al silencio a esta menor de edad. Era un infierno, el victimario la agred\u00eda y su mam\u00e1, tambi\u00e9n v\u00edctima, no sab\u00eda nada. Los mellizos ve\u00edan llorar a su madre y hermana por lo que hac\u00eda su pap\u00e1, hasta que un d\u00eda, en octubre del 2019, rompieron el silencio cont\u00e1ndole a una t\u00eda.(Adem\u00e1s:\u00a0La tr\u00e1gica historia de abuso de una madre y su hija de cuatro a\u00f1os)Esta mujer decidi\u00f3 hablar con su hermana y sobrina, y descubri\u00f3 todo lo que estaba pasando en la casa. El hombre fing\u00eda ser atento, amable y cari\u00f1oso ante los dem\u00e1s, pero la valent\u00eda de sus hijos dej\u00f3 en evidencia la realidad. Lo primero que hicieron fue buscar ayuda en el ICBF. All\u00e1 atendieron a los menores de edad y le indicaron a la madre que se deb\u00eda realizar una denuncia formal en contra de su esposo. Por ese tiempo la mujer ya hab\u00eda conseguido un empleo, y por desgracia su madre hab\u00eda fallecido. Sin embargo, estas dos situaciones le permitieron tener m\u00e1s independencia y finalmente tomar la decisi\u00f3n de separarse. \u201cNadie sospechaba nada. Nadie dec\u00eda nada, incluso la mam\u00e1 no lleg\u00f3 a sospechar; ella era v\u00edctima, pero no pensaba que lo mismo le estaba pasando a su ni\u00f1a\u201d, relat\u00f3 el detective. Con los testimonios de la mujer, su hija y sus gemelos, que durante las entrevistas relataron detalles escabrosos de lo que suced\u00eda en la vivienda, los uniformados solicitaron una orden de captura del presunto abusador.Por los duros relatos en medio de la investigaci\u00f3n que se adelantaba en contra de este hombre, y ante la posibilidad de que este tomara represalias, los menores de edad quedaron bajo protecci\u00f3n y custodia del ICBF. (Le puede interesar:\u00a0Capturan a 20 abusadores de ni\u00f1os y ni\u00f1as en Bogot\u00e1)Una vez fue aprobada la orden de captura, los investigadores solo tuvieron que dirigirse a la casa donde sucedieron las agresiones, en el barrio Gal\u00e1n, y donde todav\u00eda viv\u00eda el sujeto, que tiene 40 a\u00f1os de edad. \u00c9l nunca supo que estaba siendo investigado, y al momento de la captura manifest\u00f3 no estar enterado de las razones del procedimiento judicial. \u201cEn audiencia, el juez decret\u00f3 medida de aseguramiento en centro carcelario. En este momento est\u00e1 en la URI de Puente Aranda esperando ser trasladado ya sea a la c\u00e1rcel La Modelo o La Picota\u201d, narr\u00f3 uno de los investigadores del caso. Los delitos que se le imputaron al hombre fueron actos sexuales con menor de 14 a\u00f1os en concurso homog\u00e9neo y sucesivo agravado, y violencia intrafamiliar.Ante la captura del presunto abusador, la madre empez\u00f3 los tr\u00e1mites correspondientes para poder tener de nuevo sus hijos a su lado, pues los tres menores de edad contin\u00faan bajo cuidado del ICBF.(Le puede interesar: \u00bfA qui\u00e9n le toca pico y c\u00e9dula este 10 de julio?) \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 la Mebog atendiendo los casos de violencia sexual?En lo que tiene que ver en materia de abuso y violaci\u00f3n, con el direccionamiento de mi general \u00d3scar G\u00f3mez, se fortaleci\u00f3 ese grupo. En total ah\u00ed tenemos 45 unidades \u00fanica y exclusivamente dedicados a investigar esos casos. La estrategia que tenemos con la Fiscal\u00eda es que se conformaron tres equipos con funcionarios de polic\u00eda judicial id\u00f3neo, la gran mayor\u00eda de ellos con experiencia en ese delito. Para atender estos casos, lo primero que tenemos es el equipo de Caivas donde llegan todas las denuncias. All\u00ed se tiene un equipo profesional de todas las instituciones. De manera inmediata se inicia la investigaci\u00f3n, en muchas oportunidades cuando vienen las v\u00edctimas, lo hacen para a entregar informaci\u00f3n puntual porque el agresor es reconocido.(Lea tambi\u00e9n: Alcald\u00eda estudia nuevas medidas para contener el avance del covid-19)\u00bfC\u00f3mo es la investigaci\u00f3n de denuncias sobre hechos ocurridos hace varios a\u00f1os?Cuando estamos hablando de hechos de tiempo atr\u00e1s es fundamental la denuncia. Siempre tenemos que partir de una denuncia, ya luego viene ese trabajo juicioso y profesional por parte del investigador. All\u00ed todo tambi\u00e9n depende del aporte que hace la v\u00edctima de cierta informaci\u00f3n que entramos a corroborar. En la mayor\u00eda de los casos cuando hablamos de tiempo atr\u00e1s, t\u00fa sabes que las violaciones siempre dejan secuelas, y hay varias pruebas que se pueden adelantar, por ejemplo, una de las que se hace es el examen con m\u00e9dico legista. Es un examen que se le hace a la v\u00edctima independientemente que la violaci\u00f3n haya sido en determinado momento.\u00a0\u00bfCu\u00e1ntos abusadores y violadores han capturado este a\u00f1o?Nosotros a la fecha (9 de julio del 2020) tenemos 97 capturas.\u00bfA d\u00f3nde se puede dirigir una v\u00edctima para buscar ayuda?Est\u00e1 el Centro de Atenci\u00f3n Integral a V\u00edctimas de Violencia Sexual (Caivas), que queda ubicado en la carrera 33 # 18 \u2013 33, ah\u00ed se reciben las denuncias y el servicio de atenci\u00f3n es 24 horas. Se recepciona la denuncia y con inmediatez se tiene el trabajo investigativo, por supuesto ya hay un conocimiento pleno del Fiscal y eso permite que de una manera muy \u00e1gil se empiece a trabajar en el caso. No solamente existe el Caivas para recibir esos casos. Si t\u00fa vas a una URI all\u00ed tambi\u00e9n est\u00e1n en la obligaci\u00f3n de activar la ruta y recepcionarte la denuncia. -\u00a0As\u00ed cay\u00f3 quien habr\u00eda asesinado y envuelto en bolsas a mujer en Bogot\u00e1.-\u00a0La historia de la pareja que maltrat\u00f3 hasta la muerte a ni\u00f1o de 3 a\u00f1os.'#ContraLaImpunidad: as\u00ed capturan a los violadores' es un especial period\u00edstico que tendr\u00e1 seis entregas, una cada semana, y que busca poner en evidencia qu\u00e9 est\u00e1 pasando con los delitos sexuales en Bogot\u00e1, que si bien entre enero y mayo de este a\u00f1o bajaron un 29,8 %, pasando de 2.492 en el 2019 a 1.749 en 2020, inquieta que la denuncia a\u00fan es baja.Buscamos tambi\u00e9n advertir a las familias y v\u00edctimas sobre s\u00edntomas y comportamientos que no son normales y que representan un abuso, e indicar las herramientas e instrumentos de protecci\u00f3n con los que cuentan.\u00d3scar Murillo MojicaBOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/mellizos-de-8-anos-salvaron-a-su-hermana-y-mama-de-un-infierno-516418", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfPodr\u00edamos votar desde el celular? / L\u00edderes de la regi\u00f3n con covid-19", "contenido": " Un proyecto plantea la posibilidad de establecer elecciones por voto virtual, que es diferente del voto electr\u00f3nico, pero \u00bfest\u00e1 preparado un pa\u00eds que presenta altos \u00edndices de corrupci\u00f3n para pensar en este paso? Adem\u00e1s, en este episodio: no van m\u00e1s las sesiones virtuales del Congreso \u00bfpor qu\u00e9 se tom\u00f3 esa decisi\u00f3n?; en esta misma semana, el coronavirus se volvi\u00f3 algo personal para diferentes l\u00edderes latinoamericanos, algunos de ellos antes esc\u00e9pticos y hasta negacionistas sobre los efectos reales de la enfermedad; en c\u00e1psula deportiva: el futuro de Egan Bernal y de James Rodr\u00edguez. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1rea \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/coronavirus-en-latinoamerica-y-voto-virtual-temas-de-el-primer-cafe-516442", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfPodr\u00edamos votar desde el celular? / L\u00edderes de la regi\u00f3n con covid-19", "contenido": " Un proyecto plantea la posibilidad de establecer elecciones por voto virtual, que es diferente del voto electr\u00f3nico, pero \u00bfest\u00e1 preparado un pa\u00eds que presenta altos \u00edndices de corrupci\u00f3n para pensar en este paso? Adem\u00e1s, en este episodio: no van m\u00e1s las sesiones virtuales del Congreso \u00bfpor qu\u00e9 se tom\u00f3 esa decisi\u00f3n?; en esta misma semana, el coronavirus se volvi\u00f3 algo personal para diferentes l\u00edderes latinoamericanos, algunos de ellos antes esc\u00e9pticos y hasta negacionistas sobre los efectos reales de la enfermedad; en c\u00e1psula deportiva: el futuro de Egan Bernal y de James Rodr\u00edguez. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1rea \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/coronavirus-en-latinoamerica-y-voto-virtual-temas-de-el-primer-cafe-516442", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Diosdado Cabello resulta positivo para coronavirus", "contenido": " El dirigente chavista\u00a0Diosdado Cabello, presidente de la Asamblea Nacional Constituyente (ANC) de Venezuela, dio positivo por coronavirus, seg\u00fan \u00e9l mismo inform\u00f3 a trav\u00e9s de las redes sociales.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Despu\u00e9s de minimizar el covid-19, Bolsonaro da positivo en prueba) \"Queridos compa\u00f1eros y compa\u00f1eras, cumplo con informar que luego de realizarme las pruebas correspondientes he resultado positivo en covid-19, desde ya me encuentro aislado cumpliendo el tratamiento indicado, gracias por sus buenos deseos, con la moral en alto. Nosotros Venceremos\", indic\u00f3 en su cuenta de Twitter.\u00a0(\u00daltima hora:\u00a0Presidenta de Bolivia informa que dio positivo para covid-19)El l\u00edder del r\u00e9gimen venezolano, Nicol\u00e1s Maduro, redifundi\u00f3 el breve mensaje de Cabello y minutos despu\u00e9s se pronunci\u00f3 al respecto durante un acto gubernamental televisado. \"Ha dado positivo Diosdado. Toda mi solidaridad (...) estoy seguro de que con tu fortaleza moral, espiritual y la protecci\u00f3n de nuestro santo Jos\u00e9 Gregorio Hern\u00e1ndez transitar\u00e1s estos d\u00edas de tratamiento y recuperaci\u00f3n\", dijo. Maduro dijo que le hab\u00eda sugerido a Cabello hacerse una prueba de detecci\u00f3n de covid-19 debido a s\u00edntomas que parec\u00edan de una alergia. \"Solamente hab\u00eda tenido un poco de alergia. Le dije, hazte los ex\u00e1menes, se los hizo r\u00e1pidamente (...) Venezuela con Diosdado y estoy seguro que m\u00e1s temprano que tarde seguiremos en esta batalla al frente de la ANC\", prosigui\u00f3. El mandatario asegur\u00f3 que Cabello \"est\u00e1 bien\" y \"descansando\". El l\u00edder de la ANC suspendi\u00f3 el mi\u00e9rcoles su programa semanal de televisi\u00f3n al asegurar que estaba \"luchando con una fuerte alergia\", por la que los m\u00e9dicos le hab\u00edan ordenado reposo.(En otras noticias:\u00a0Revelan la cruel frase que polic\u00eda le dijo a Floyd mientras lo ahogaba) El gobernador del estado Zulia (oeste), el chavista Omar Prieto, tambi\u00e9n result\u00f3 infectado por coronavirus. \"Dado que \u00e9l no para, est\u00e1 en la calle, le hicimos las pruebas y result\u00f3 positivo para el coronavirus, es un guerrero, un hombre de calle, no para (...) en las calles protegiendo el pueblo zuliano\", dijo Maduro. En paralelo, Prieto confirm\u00f3 la noticia al apuntar en Twitter: \"Pueblo zuliano, gracias por tantos mensajes de afecto. Informo que luego de someterme a prueba PCR de covid-19 en tiempo real, he resultado positivo. Es el riesgo que, al igual, asumen nuestros m\u00e9dicos, enfermeros, bomberos\". Venezuela super\u00f3 el mi\u00e9rcoles los 8.000 casos de coronavirus, una pandemia que hasta ahora dej\u00f3 75 muertes, de las cuales 27 se registraron en Zulia, la regi\u00f3n fronteriza con Colombia que se ha convertido en el epicentro nacional de la enfermedad.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Estos son los l\u00edderes del mundo que se han contagiado con el covid-19) -\u00a0\u00a0Ciudad china emite alerta sanitaria por posible caso de peste bub\u00f3nica EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/venezuela-diosdado-cabello-resulta-positivo-para-coronavirus-516302", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Testimonio de un uribista sobre el caso del 'Ne\u00f1e' y la campa\u00f1a Duque", "contenido": " El \u2018Comit\u00e9 Pol\u00edtico\u2019 de lo que m\u00e1s tarde ser\u00eda el Centro Democr\u00e1tico se reun\u00eda semanalmente en el elegante apartamento del exministro Fernando Londo\u00f1o Hoyos, para evitarle salir tras sobrevivir el atentado con bomba de las Farc. All\u00ed se confeccion\u00f3 la lista cerrada al Senado que encabezar\u00eda el expresidente \u00c1lvaro Uribe. Contrario a la creencia, Uribe no escogi\u00f3 a dedo sus integrantes, que m\u00e1s bien fueron escogidos por consenso; pero el orden del repertorio electoral s\u00ed era muy importante pues sab\u00edamos que los primeros 15 puestos ser\u00edan senadores seguros gracias al caudal propio del expresidente. (Le puede interesar:\u00a0Bogot\u00e1 decretar\u00eda cuarentena por localidades en los pr\u00f3ximos d\u00edas) Yo era novato en la alta liga del uribismo, curiosamente el propio Uribe no asist\u00eda a las citas del grupo, y en las primeras reuniones \u2013a las que fui en representaci\u00f3n suya\u2013 me dediqu\u00e9 m\u00e1s a escuchar que a opinar. Conoc\u00eda o ten\u00eda referencia de todos los nombres que se barajaban, excepto uno que jam\u00e1s hab\u00eda escuchado, as\u00ed que la \u00fanica vez que \u00c1lvaro Uribe habl\u00f3, por videollamada, con el comit\u00e9 en pleno reunido donde Londo\u00f1o, me atrev\u00ed a objetarle que en el puesto 7 de la lista en borrador se ubicara a una persona que ni siquiera estaba en Colombia y no parec\u00eda interesado en apurarse a venir, pues sab\u00edamos que a\u00fan no renunciaba a un cargo en el exterior.Sin ambages plante\u00e9 que no parec\u00eda muy justo guardarle lugar privilegiado a quien ni siquiera estaba, mientras los dem\u00e1s se hac\u00edan moler haciendo campa\u00f1a en las m\u00e1s adversas condiciones pol\u00edticas y de seguridad. El expresidente me escuch\u00f3 impasible, cuando termin\u00e9 de argumentar, contest\u00f3 firme y suavemente: \u201cHombre, doctor Sergio, d\u00e9jeme al doctor Iv\u00e1n Duque quieto en ese puesto, lo necesito ah\u00ed, y Colombia lo necesita m\u00e1s. Usted lo va a conocer\u2026\u201d (En otras noticias:\u00a0Las mejores 23 universidades de Colombia, seg\u00fan Times Higher Education) Mar\u00eda del Rosario Guerra quien coordinaba la lista, y era el enlace permanente entre Uribe y el comit\u00e9 de 17 miembros, me mir\u00f3 compasivamente con cara de \u201cmetiste la pata\u201d. Entend\u00ed ese d\u00eda, y para siempre, que Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez ser\u00eda un hombre esencial en las batallas pol\u00edticas del porvenir.Tras el \u00e9xito de la elecci\u00f3n del Senado pasamos a la m\u00e1s audaz empresa que fue la campa\u00f1a presidencial. Del Comit\u00e9 Pol\u00edtico sali\u00f3 un grupo que trabajaba, primero desde el sal\u00f3n comunal del edificio donde viv\u00eda nuestro candidato, y despu\u00e9s desde un hotel a donde se mud\u00f3 la divisi\u00f3n de estrategia de Zuluaga. En esa brega fui descifrando al joven senador Duque, de quien antes solo sab\u00eda que era hijo de un amigo de mi padre y de mi t\u00eda Consuelo Ara\u00fajo; amigo de ellos con quien depart\u00ed en varios Festivales.  (Le sugerimos leer:\u00a0Mellizos de 8 a\u00f1os salvaron a su hermana y mam\u00e1 de un infierno) As\u00ed que, a trav\u00e9s de las reminiscencias sobre el vallenat\u00f3logo consumado que fue su padre Iv\u00e1n Duque Escobar, de su visi\u00f3n pol\u00edtica de Centro \u2013en mucho parecida a la m\u00eda\u2013 y de su humor fino lleno de an\u00e9cdotas, desarrollamos una sincera empat\u00eda; me identificaba con sus posiciones y aprend\u00ed a admirar el calado de su conocimiento vers\u00e1til y la singular inteligencia del hombre de memoria impresionante a quien Uribe trajo de su c\u00f3moda vida washingtoniana para hundirlo en el fango y el fuego de la realidad nacional.Apenas elegimos Congreso, el Centro Democr\u00e1tico tuvo personer\u00eda jur\u00eddica, los miembros del Comit\u00e9 Pol\u00edtico nos volvimos oficialmente la Direcci\u00f3n Nacional del CD, y junto a la bancada legislativa, desplegamos una oposici\u00f3n sostenida y argumental, que confront\u00f3 sin cuartel al gobierno Santos durante los siguientes a\u00f1os. Llegaron las elecciones para cargos regionales, y el expresidente Uribe me pidi\u00f3 asumir la candidatura a la alcald\u00eda de Valledupar. Lo entend\u00ed como un deber, renunci\u00e9 a la alta jerarqu\u00eda del partido y me dispuse a hacer una campa\u00f1a de opini\u00f3n sin capital distinto a la combatividad en las ideas y el activismo con la gente.Iv\u00e1n Villaz\u00f3n, amigo entra\u00f1able de la adolescencia y de los tiempos en el Externado de Colombia, al ver que mi campa\u00f1a flaqueaba por recursos, muy comprometido con mi alcald\u00eda, organiz\u00f3 un evento para recaudar fondos. En su casa de campo instal\u00f3 una tenida espectacular con la expectativa de la presencia de Uribe. El evento empez\u00f3 a las seis de la tarde y fue un gran \u00e9xito; a las siete y media, vi emocionado como se acercaban mi buena amiga Paloma Valencia y el senador Iv\u00e1n Duque, hab\u00edan venido desde temprano a apoyarme. (Adem\u00e1s:\u00a0Otra vez se prenden las alarmas por linchamientos en Bogot\u00e1) Subieron a la tarima con los logotipos de mi campa\u00f1a, los abrac\u00e9 agradecido y, uno de cada lado, levant\u00e9 sus manos antes de soltar un discurso adivinatorio que cerr\u00e9 diciendo: \u201cMiren bien a estos j\u00f3venes senadores, aunque hoy no los conozcan, tienen frente a sus ojos a quienes pronto dirigir\u00e1n los destinos de Colombia. \u00a1Apr\u00e9ndanse sus caras y sus nombres!\u201d. Ambos hablaron despu\u00e9s. Los dos impresionaron.Ya con el micr\u00f3fono en la mano, viendo la gente entusiasmada, Duque mir\u00f3 de lado y con voz emocionada me dijo: \u201cGracias Sergio... Desde los 19 a\u00f1os, en 1995 cuando vine con mi padre por primera vez a Valledupar, hab\u00eda querido volver. Esa vez nos alojamos en la casa del Capi Arist\u00eddes Hern\u00e1ndez, que era su buen amigo. Guardo un grato recuerdo de ese viaje, quer\u00eda volver y me tom\u00f3 20 a\u00f1os, \u00a1Pero no vuelve a pasar!\u201d.El discurso del desconocido senador cal\u00f3: varias personas se acercaron a saludarlo despu\u00e9s de escuchar su intervenci\u00f3n did\u00e1ctica y luminosa. Esa noche proselitista y folcl\u00f3rica con discursos y acordeones de fondo, fue el reencuentro de Iv\u00e1n Duque con los pasos y las an\u00e9cdotas de su padre, en las brisas del Guatapur\u00ed\u2026 Perd\u00ed las elecciones. Pero el gesto de mis amigos senadores marc\u00f3 mi memoria afectiva. De aquella ocasi\u00f3n en adelante siempre estuve cuando Duque visit\u00f3 Valledupar, y me volv\u00ed sin propon\u00e9rmelo una especie de notario de la relaci\u00f3n del Presidente con mi terru\u00f1o familiar. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Daniel Alvarado y actores que han muerto en lo que va del 2020) Iv\u00e1n Duque es el mejor ejemplo de un idealista seguro y culto capaz de ser pragm\u00e1tico; quiz\u00e1 por ser hijo de un pol\u00edtico posee un particular capacidad de resistir, afincada en una formaci\u00f3n universal s\u00f3lida. La polarizaci\u00f3n que hered\u00f3, r\u00e1pidamente le hizo blanco sistem\u00e1tico de ataques del sector que desde hace casi 20 a\u00f1os antagoniza ferozmente con el uribismo, y lo rasga, pero no lo derrota. El presidente es un hombre con fijeza en sus metas que no se distrae en calumnias pues sabe que su vida es transparente. No obstante, de todos los infundios, ninguno ha llegado m\u00e1s bajo que el embuste medi\u00e1tico fabricado solo para enlodarlo, con retorcidas versiones que no constituyen pruebas, pero si buscan parecer indicios de un esquema de corrupci\u00f3n electoral que jam\u00e1s ocurri\u00f3. Me refiero a la urdimbre tejida alrededor de una relaci\u00f3n ficticiamente cercana con Jos\u00e9 Guillermo Hern\u00e1ndez, a quien desde ni\u00f1o conocimos los vallenatos como el \u00d1e\u00f1e, y quien para servir de elemento contaminante, una vez muerto durante un aparente hurto en Brasil, y parapetados desde dos instituciones, un tinglado de conspiradores criminaliz\u00f3 medi\u00e1ticamente, en un intento por preconstituir una supuesta prueba contra el presidente de la Rep\u00fablica, con quien el \u00d1e\u00f1e Hern\u00e1ndez jam\u00e1s tuvo cercan\u00eda distinta de la referencia amable de cuatro encuentros ocasionales, siempre con decenas de testigos y ninguno con prop\u00f3sitos electorales ni meta diferente a la evocaci\u00f3n nost\u00e1lgica de sus padres, que s\u00ed fueron buenos amigos. (Le recomendamos:\u00a0Ordenan retirar del mercado todas las pastillas de ranitidina) Todas las veces que ambos se saludaron estuve presente, y aparte de frases de caj\u00f3n, el tema recurrente fue solo la amistad de sus viejos. Ni el d\u00eda que Duque lleg\u00f3 a Bosconia por tierra desde el Magdalena como candidato, ni despu\u00e9s cuando volvi\u00f3 de pre-candidato, tampoco luego como candidato oficial cuando fue a respaldar la segunda campa\u00f1a de Senado, ninguna de esas veces, ni jam\u00e1s en Bogot\u00e1, Duque departi\u00f3 a solas con Jose Guillermo Hern\u00e1ndez en cualquier parte, ni \u00e9ste tuvo papel alguno en la campa\u00f1a presidencial que Luigi Echeverri cuid\u00f3 tan celosamente. Y aquel 27 de septiembre de 2015 donde Iv\u00e1n Villaz\u00f3n, el \u00d1ene simplemente no estuvo.Los hijos de Aristides Hern\u00e1ndez y la Cacha Aponte siempre fueron conocidos por sus apodos familiares, \u00d1e\u00f1e, Junior, Goyo y Chal\u00eda, crecieron en condiciones holgadas en un Valledupar elemental y austero que empezaba a perfilarse como meca del folclor vallenato. El Capi, su padre, fue un hombre simp\u00e1tico que se preciaba con humor de sus buenas relaciones nacionales, era amigo de todos los \u201ccachacos\u201d ilustres que engalanaban cada a\u00f1o los festivales, y uno de sus invitados recurrentes era Iv\u00e1n Duque Escobar.Esa amistad se renovaba anualmente, pero se alimentaba siempre. En 1995 Duque llev\u00f3 a Valledupar a su hijo Iv\u00e1n, para entonces de 19 a\u00f1os, quien departi\u00f3 brevemente con Goyo, el \u00fanico de su edad. A Jos\u00e9 Guillermo, el popular \u00d1e\u00f1e, no lo vio ni por las curvas; era l\u00f3gico, a los 29 a\u00f1os se hab\u00eda mudado de la casa paterna y en tiempos de festival, distra\u00eddo en las parrandas de su generaci\u00f3n, no se tropez\u00f3 con los hu\u00e9spedes de su padre.M\u00e1s de dos d\u00e9cadas despu\u00e9s Iv\u00e1n Duque es el candidato oficial del Centro Democr\u00e1tico en la carrera presidencial de 2018 y llega de visita al Festival Vallenato. Goyo Hern\u00e1ndez, su madre y su hermano \u00d1e\u00f1e, con su se\u00f1ora, la ex se\u00f1orita Colombia Mar\u00eda M\u00f3nica Urbina, est\u00e1n invitados al desayuno que ofrece Fenalco en casa de la familia Castro L\u00f3pez, Adriana la anfitriona ha dicho a sus invitados que Duque pasar\u00e1 por all\u00ed. El desayuno se va de largo y llegamos pasadas las 12 del d\u00eda. Entre m\u00e1s de 100 personas, Iv\u00e1n Duque reconoce a la Cacha Aponte, viuda del amigo de su padre, quien lo recibi\u00f3 en su hogar 23 a\u00f1os antes; la abraza afectuosamente, sus hijos se acercan, y ese d\u00eda, cuando ya es candidato y en la recta final de la campa\u00f1a, Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez saluda por primera vez en su vida a Jos\u00e9 Guillermo Hern\u00e1ndez. Ese es el d\u00eda de las famosas fotos de los hermanos y la reina, con el Presidente.  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed qued\u00f3 el sorteo para los cuartos de final de la Champions) Los Hern\u00e1ndez Aponte estuvieron, como todos los invitados, alrededor de Duque, durante una hora larga bajo las ramas de un mango, escuchando acordeones, en el sopor de los 40 grados de Valledupar en abril, y nada trascendente se trat\u00f3 en aquel patio concurrido, donde todos se fotografiaron con el despu\u00e9s presidente. Antes de las dos, la comitiva se movi\u00f3 a saludar a Carlos Vives, homenajeado de ese a\u00f1o en el Festival.La campa\u00f1a fue austera y rigurosa en gastos, para garantizarlo, en la costa Caribe, el gerente nacional se apoy\u00f3 en la rectitud de David Maestre Castro, a quien reportaba el rector de la universidad UDES, a cargo del departamento del Cesar. Carlos Mor\u00f3n, un hombre adusto, autoritario y ajeno a la pol\u00edtica, de rectitud incuestionable, jam\u00e1s altern\u00f3 sus deberes con alguien, y manej\u00f3 la ejecuci\u00f3n de fondos al pie de las instrucciones. Pensar que un reconocido fanfarr\u00f3n, lenguaraz y rampl\u00f3n como el \u00d1e\u00f1e Hern\u00e1ndez pudiera ser parte de una campa\u00f1a gerenciada por el flem\u00e1tico rector Mor\u00f3n era imposible, y usar hoy las frases jactanciosas grabadas al \u00d1e\u00f1e, para descalificar semejante ejercicio de rigor administrativo, es un desprop\u00f3sito que requiere la perversidad de los detractores y desconocer completamente a los protagonistas.Despu\u00e9s de la elecci\u00f3n presidencial, hubo dos encuentros m\u00e1s: la \u00faltima, en el cumplea\u00f1os de Valledupar, el 6 de enero de 2019, cuando el \u00d1e\u00f1e y Mar\u00eda M\u00f3nica llegaron a saludar al Presidente delante de 60 personas invitadas a mi casa, tras finalizar las ceremonias. La ocasi\u00f3n anterior ocurri\u00f3 el 6 de agosto de 2018 en Bogot\u00e1 cuando, ante las quejas de amigos que no hab\u00edan conseguido saludar al presidente electo, Juliana M\u00e1rquez \u2013madre del presidente\u2013 Glorisa Ram\u00edrez, y yo, organizamos con ayuda musical de Luis Ignacio Andrade una parranda en el restaurante Andr\u00e9s D.C., cuya financiaci\u00f3n e invitaciones resolvimos f\u00e1cilmente: el que quisiera saludar a Duque pagar\u00eda un cover por persona en el famoso establecimiento, y podr\u00eda saludar al nuevo mandatario. Ese d\u00eda entr\u00f3 y, sin sentarse, salud\u00f3 una por una las casi 400 personas que alcanzaron a enterarse y llegar, en un periplo circular, de la puerta a la puerta, que le tom\u00f3 m\u00e1s de hora y media. Ya de salida, Mar\u00eda M\u00f3nica y su marido lo saludaron. Mientras caminaba, a manera de despedida exclam\u00f3 dirigi\u00e9ndose a todos: \u201c\u00a1Nos vemos ma\u00f1ana!\u201d y ella replic\u00f3 \u201cno nos ha llegado invitaci\u00f3n\u201d. El Presidente electo hizo un gesto afectuoso y sali\u00f3. Despu\u00e9s de ese fugaz pasaje, alguien entendi\u00f3 que la pareja deb\u00eda ir a la posesi\u00f3n y fue as\u00ed como terminaron en la lista de invitados. La pol\u00edtica colombiana de los \u00faltimos 20 a\u00f1os ha estado signada por la irrupci\u00f3n de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez en la gran pantalla del poder nacional desde el a\u00f1o 2002, pues a partir de su elecci\u00f3n presidencial cop\u00f3 el escenario de discusi\u00f3n del pa\u00eds asumiendo una posici\u00f3n calcada del escudo nacional: Libertad y Orden. Los colombianos hemos confundido siempre anarqu\u00eda institucional con libertad, y el orden nunca ha sido prioridad nacional. Uribe se dispuso a procurar orden y empez\u00f3 confrontando a los factores de anarqu\u00eda derivados del avance pol\u00edtico-militar de la guerrilla, que para entonces campeaba a sus anchas en una Colombia distinta que ve\u00eda a las Farc como una fuerza inexorable.Con el fortalecimiento de las fuerzas armadas y un modelo de microgerencia dirigido por el propio Uribe, por encima de sus ministros de defensa, en 8 a\u00f1os de mandato las Farc pasaron de 32.000 hombres y control territorial del 55 % del pa\u00eds, a menos de 6.000, m\u00e1s de la mitad escondidos en Venezuela al amparo de Ch\u00e1vez, y el 100 % del territorio nacional con presencia de la fuerza p\u00fablica institucional. Semejante transformaci\u00f3n en la balanza de poder, enardeci\u00f3 a la izquierda civil que siempre vio con simpat\u00eda el avance de la guerrilla, y volc\u00f3 en Uribe todo el odio de su frustraci\u00f3n ante el derrumbamiento f\u00e1ctico del modelo marxista propuesto por la v\u00eda armada, que para el final del gobierno ya ning\u00fan colombiano consideraba posible.Los ocho a\u00f1os de Santos devolvieron el aliento a las Farc y a pesar del resultado adverso del plebiscito, su gobierno firm\u00f3 un pacto que dej\u00f3 intactas las estructuras de narcotr\u00e1fico a cargo de esa guerrila, mientras la c\u00fapula pasaba a la alta pol\u00edtica nacional, facilitando la total impunidad de una banda armada que durante 53 a\u00f1os hab\u00eda asolado la democracia. Una vez m\u00e1s la izquierda radical civil, enquistada en casi todos los estamentos, en virtud de un plan de penetraci\u00f3n pacientemente ejecutado, vio posible el sue\u00f1o de un modelo a semejanza del venezolano. Pero la elecci\u00f3n de Duque, impulsada por las mayor\u00edas que votaron negativamente el acuerdo Santos-Farc, parec\u00eda amenazar lo logrado en La Habana. Por eso, desde el d\u00eda de su elecci\u00f3n el nuevo presidente enfrent\u00f3 a un Gustavo Petro derrotado por m\u00e1s de dos millones de votos, quien desde el momento cero, en vez de asumir con gallard\u00eda el triunfo de Duque, lanz\u00f3 un amenazante \u201cnos vemos en las calles\u201d. Carlos Rodr\u00edguez es un personaje enigm\u00e1tico asentado en Barranquilla, quien desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os alterna negocios legales como sastre, ganadero, cambista y prestamista, con todo tipo de actividades cercanas a distintos protagonistas del crimen organizado en la capital del Atl\u00e1ntico. Por esas andanzas fue extraditado y condenado en los Estados Unidos, pero antes, entre muchos otros clientes prest\u00f3 un dinero al inter\u00e9s a un conocido de Jos\u00e9 Guillermo Hern\u00e1ndez; el tipo se fue a vivir a los Estados Unidos, y a su regreso de la extradici\u00f3n Rodr\u00edguez encontr\u00f3 a un \u00d1e\u00f1e Hern\u00e1ndez pr\u00f3spero y aparentemente solvente, a quien le pareci\u00f3 m\u00e1s f\u00e1cil trasladar arbitrariamente sus intentos de cobro. Tras escuchar una grabaci\u00f3n entre el \u00d1e\u00f1e Hern\u00e1ndez y Carlos Rodr\u00edguez (difundida por Semana.com), queda claro que Hern\u00e1ndez no le deb\u00eda, pues en el audio se oye como el \u00d1e\u00f1e reclamaba a Rodr\u00edguez que hubiera encomendado el cobro a Los Rastrojos enfoc\u00e1ndose en \u00e9l como responsable, aunque no hubiera recibido un peso, mientras Rodr\u00edguez lo increpa y le dice \u201cpues s\u00ed, yo s\u00ed ando y andar\u00e9 con bandidos y a m\u00ed me pagas\u201d. Desde ese momento en adelante la vida de la familia Hern\u00e1ndez se volvi\u00f3 una pesadilla, que se agrav\u00f3 cuando el hijo de Rodr\u00edguez perdi\u00f3 la vida en un atentado que iba dirigido a su padre. A partir de la tragedia, Rodr\u00edguez culp\u00f3 a Hern\u00e1ndez del asesinato, la Fiscal\u00eda abri\u00f3 investigaci\u00f3n y procedi\u00f3 a interceptar las comunicaciones de todos los posibles determinadores del atentado que cost\u00f3 la vida a un joven inocente. De esas interceptaciones al \u00d1e\u00f1e Hern\u00e1ndez nada vinculante al execrable crimen parece haberse encontrado. Sin embargo, dos miembros de la Polic\u00eda, con cercan\u00eda personal y pol\u00edtica con partidarios de izquierda que abiertamente han militado contra el uribismo, informaron a un grupo de presi\u00f3n pol\u00edtica, con nexos en el periodismo, sobre la existencia de unas grabaciones que con un poco de impulso pod\u00edan volverse un esc\u00e1ndalo \u00fatil para golpear la imagen del presidente.Desde entonces hasta ahora, el abogado que funge como representante de las v\u00edctimas en el proceso mont\u00f3 una vitrina medi\u00e1tica de ataque pol\u00edtico militante en formato de diatriba, y usa la conversaci\u00f3n grabada a un charlat\u00e1n que, en ning\u00fan aparte habla de comprar votos, como pretexto para poner en entredicho la campa\u00f1a Duque Presidente, al tiempo que aparece en medios escritos, radiales y televisivos, atacando con ep\u00edtetos agraviantes a la persona de \u00c1lvaro Uribe y la legitimidad de las elecciones. Todo eso, curiosamente, en coro con Gustavo Petro y otros personajes que, como tel\u00f3n de fondo, han hecho circular en redes una s\u00e1tira calumniosa con formato de miniserie en video, que denominaron Matarife y alude a episodios que relacionan con Uribe. El encarcelamiento de los polic\u00edas que entregaron los audios, el recrudecimiento de las denuncias de un Petro desafiante que llama a la desobediencia civil con el pretexto descabellado de un fraude contraevidente, y la aparici\u00f3n constante y coordinada del abogado de las v\u00edctimas hablando de pol\u00edtica y compra de votos sin aludir ni por equivocaci\u00f3n al caso de homicidio que le compete, con los autores de la miniserie contra Uribe despotricando en medios y redes sociales al un\u00edsono, empieza a hacer evidente la confecci\u00f3n minuciosa de una falacia dise\u00f1ada desde una conversaci\u00f3n de dos personas, sin papel en la campa\u00f1a presidencial, cuya sarta de fantocher\u00edas ha servido como insumo a una patra\u00f1a pol\u00edtica que es vital desenmascarar y ventilar ante el pa\u00eds.Entretanto, la familia de Jos\u00e9 Guillermo Hern\u00e1ndez, v\u00edctima de diversos atentados denunciados en los \u00faltimos a\u00f1os, reclama que se investigue su asesinato en Brasil; no creen la versi\u00f3n del hurto en el taxi y todav\u00eda recuerdan que, antes de viajar, el \u00d1e\u00f1e les dijo que tem\u00eda por su vida. Ese clamor entra\u00f1a el dolor de ver estigmatizada su nombre, pues los detractores del presidente han montado en redes sociales un tinglado que lo tilda de narco y socio de clanes mafiosos pero sin prueba alguna.  Como vallenato y cong\u00e9nere de Hern\u00e1ndez puedo atestiguar que, aunque nunca frecuent\u00e9 su casa ni fui parte de su activa rutina social, s\u00ed conoc\u00ed al \u00d1e\u00f1e desde ni\u00f1o y lo vi crecer en los negocios como exportador y ganadero, pero jam\u00e1s escuch\u00e9 durante su vida que tuviera v\u00ednculo alguno con narcotr\u00e1fico, mafia ni negocios ilegales. Supe de sus inmensas deudas bancarias, de sus grandes negocios exportando ganado vivo en barcos a Venezuela y al Medio Oriente, as\u00ed como de sus fiestas y viajes. El \u00d1e\u00f1e era un charlat\u00e1n que sol\u00eda hablar m\u00e1s de la cuenta, pero nunca fue amigo de Iv\u00e1n Duque, y de ello puedo dar fe. De paso, ser\u00eda el \u00fanico narco con visa americana, deudas bancarias y una obsesi\u00f3n incontenible por las fotos sociales y la exposici\u00f3n p\u00fablica.La infamia en desarrollo contra el Presidente y los responsables de la campa\u00f1a no puede continuar. La Fiscal\u00eda General y la Polic\u00eda tienen un inmenso compromiso y deben a Colombia la \u00faltima palabra sobre una ficci\u00f3n que, al desenmascararse, ser\u00e1 recordada como la patra\u00f1a pol\u00edtica m\u00e1s ambiciosa de nuestro tiempo. SERGIO ARA\u00daJO CASTROPARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/encuentro-de-ivan-duque-y-nene-hernandez-segun-sergio-araujo-516446", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Covid: Colombia tuvo ese jueves pico en casos, muertes y recuperados", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-en-colombia-casos-y-muertes-por-ciudades-y-paises-hoy-510328", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Contra el covid-19: abrir las alas para mantener la distancia", "contenido": " Un grupo de colibr\u00edes humanos \u2018volaron\u2019 por el 20 de Julio, en el suroriente de Bogot\u00e1, y dejaron huellas en el suelo: una gu\u00eda plasmada con pintura o tiza para mantener la distancia social en la pandemia. Este performance de colibr\u00edes y de urbanismo t\u00e1ctico es parte de la estrategia \u2018Alas de distancia\u2019, organizada por la Secretar\u00eda de Cultura y lanzada ayer en este punto de la localidad de San Crist\u00f3bal.  (Para seguir leyendo:\u00a0Habr\u00e1 autocine en Mosquera a partir de este viernes) \u201cEncontramos en el distanciamiento f\u00edsico el cambio social m\u00e1s prioritario en estos momentos para reactivarnos de forma segura y emprender de nuevo la vida cotidiana. Por eso, presentamos Alas de distancia, mecanismo pedag\u00f3gico que, mediante las figuras de unos p\u00e1jaros con las alas extendidas, invita a los ciudadanos a separarse a dos alas de distancia. Es una manera metaf\u00f3rica de representar que con las alas extendidas podemos movernos en 360 grados sin entrar en contacto con nadie. Ese es el distanciamiento seguro\u201d,\u00a0explica el secretario de Cultura, Nicol\u00e1s Montero. La campa\u00f1a arroja una imagen clara: \u201cPara volar fuera de ese nido que ha sido nuestro hogar debemos abrir las alas\u201d. Henry Murrain, director de Cultura Ciudadana de la alcald\u00eda, asegura que el \u00e9nfasis se har\u00e1 en espacio p\u00fablico. \u201cEl manejo de la distancia all\u00ed se complica porque depende no solo de uno, sino de otros, y a ojo no es f\u00e1cil calcular cu\u00e1nto son dos metros de distancia\u201d. \u200bAdem\u00e1s de los habitantes y transe\u00fantes del sector, el p\u00fablico objetivo ser\u00e1n los vendedores formales e informales. Para todos se debe intensificar el llamado al uso del tapabocas y al autocuidado. Los conteos y observaciones en calle del Distrito indican que en mayo el uso de tapabocas en la poblaci\u00f3n era del 96,9 por ciento y en junio baj\u00f3 a un 93,5. En mayo, el mal uso de tapabocas era algo que aparec\u00eda en el 11 % de las personas observadas; en junio subi\u00f3 al 20,9 %.\u00a0 En el caso de los vendedores informales, aunque el cumplimiento es del 95,8 por ciento, se detecta que el 36,5 por ciento lo usa mal. All\u00ed hay un reto. \u201cPor un lado, los informales relajan la medida y, en general, los comerciantes, peque\u00f1os o tenderos, tienen contacto con cientos de personas. Son m\u00e1s vulnerables\u201d, dice Murrain, y alerta que justo en esquinas y tiendas se juega el todo o nada. \u201cHemos observado que la gente tiene su tapabocas en casa, la oficina y el carro. Pero al mediod\u00eda, al almuerzo, van tres o cuatro personas a tomarse un tinto a la cafeter\u00eda de la esquina. Se hacen juntos y se bajan la mascarilla para tomarse el tinto. Ese momento es cr\u00edtico por probabilidad de contagio y todas las medidas de autocuidado se pierden en ese instante. O, en otros casos, se bajan la mascarilla para hablar o consultar algo al vendedor\u201d, relata Murrain, y recuerda que el autocuidado, como forma de respeto por el otro, se debe sostener siempre. Para eso vienen campa\u00f1as como \u2018Alas de distancia\u2019. -\u00a0Maloka, el primer museo de Bogot\u00e1 en reabrir sus puertas-\u00a0Con indicaciones por celular, patrullero atiende parto en Usme-\u00a0As\u00ed funcionar\u00e1 el plan piloto para subir al alto de Patios en bici BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-campana-de-alas-para-mantener-la-distancia-516392", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Se mueve extradici\u00f3n de \u00c1lex Saab en Cabo Verde", "contenido": " A pesar de las presiones del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro, la solicitud del extradici\u00f3n del barranquillero \u00c1lex Saab sigue su curso en Cabo Verde.Este jueves, el expediente -traducido y apostillado- lleg\u00f3 al Tribunal de Apelaci\u00f3n, tal como lo prev\u00e9 la legislaci\u00f3n de ese pa\u00eds, como garant\u00eda a la defensa, dando inicio formal al estudio del pedido de env\u00edo a Estados Unidos.(Le puede interesar:\u00a0\u00c1lex Saab controlar\u00eda oro venezolano a trav\u00e9s de su concu\u00f1ado italiano) El Ministerio de Justicia debe dar su concepto sobre el env\u00edo de Saab -se\u00f1alado testaferro de Maduro- y en caso de que sea favorable, su defensa puede apelar, lo cual alargar\u00eda el proceso por un par de semanas y tambi\u00e9n la presi\u00f3n sobre Cabo Verde.(Lo invitamos a leer: Las movidas secretas para sacar a Saab de Cabo Verde)\u00a0La defensa de Saab, patrocinada por Venezuela, insiste en que se trata de un agente especial del gobierno bolivariano, que ten\u00eda inmunidad por portar pasaporte diplom\u00e1tico.\"Estamos en condiciones de demostrar la inocencia y tenemos los argumentos suficientes para pedir su libertad\", le dijo Joao de Rosario, uno de los abogados de la defensa, a TCV televisi\u00f3n.\u00a0(Lo invitamos a leer: 'Yo no present\u00e9 a Saab ni con Ch\u00e1vez ni con Maduro': Piedad C\u00f3rdoba)En todo caso, el comienzo formal de an\u00e1lisis del pedido de extradici\u00f3n les fue notificada oficialmente a las partes este jueves. Jos\u00e9 Land\u00edm, procurador de Cabo Verde, asegur\u00f3 que su pa\u00eds, como miembro de Naciones Unidas, est\u00e1 en contra de los cr\u00edmenes organizados y de la corrupci\u00f3n. Y agreg\u00f3 que pedir una extradici\u00f3n o cualquier apoyo judicial est\u00e1 basado en el principio de la reciprocidad.De hecho, confirm\u00f3 la noticiada anticipada por EL TIEMPO en torno a que el pedido formal de extradici\u00f3n de Saab lleg\u00f3 a su despacho el 30 de junio pasado.El Gobierno de Cabo Verde ha recibido recientemente cartas tanto del canciller del r\u00e9gimen, Jorge Arreaza, como de la familia de Saab, en la que suplican su libertad inmediata.(Lo invitamos a leer:\u00a0La carta desesperada del r\u00e9gimen Maduro por liberar a \u00c1lex Saab)\"Nuestro \u00fanico reclamo es que la afirmaci\u00f3n del Honorable Presidente Jorge Carlos Fonseca se cumpla. Esto implica que nuestro compatriota sea tratado con justicia y humanidad, como nos asegur\u00f3 en su carta del 15 de junio, y de acuerdo con las inmunidades y privilegios que lo acreditan como Enviado Especial del Gobierno de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela\", dice Arreaza en su carta del 5 de julio. Arreaza tambi\u00e9n manifest\u00f3 su sorpresa por el traslado a la Isla de Sal, considerado la antesala de su extradici\u00f3n a Estados Unidos. En efecto, en tono diplom\u00e1tico pero firme, le pide explicaciones a Cabo Verde.\"Se\u00f1or, debo agregar a lo anterior que ayer, para nuestra sorpresa, se nos inform\u00f3 que el Sr. Saab fue trasladado del centro de detenci\u00f3n en la isla de S\u00e3o Vicente a la Isla de Sal, sin que el embajador o sus abogados locales fueran informados. Este hecho y las razones para la transferencia llaman mucho nuestra atenci\u00f3n, ya que fue precisamente en la Isla de Sal donde el Sr. Saab denunci\u00f3 (como se registr\u00f3 el caso ante la Justicia de Cabo Verde) que fue objeto de agresi\u00f3n f\u00edsica y robo por parte de algunos agentes de polic\u00eda, despu\u00e9s del su arresto el 12 de junio. En este \u00faltimo punto, solicito que se autorice el traslado del embajador Alejandro Correa, de Praia a la Isla de Sal, para que pueda consultar directamente con el Sr. Saab su estado actual y el motivo de su traslado\", manifiesta Arreaza, apoyando lo dicho en la carta de la familia de Saab en este mismo sentido.UNIDAD INVESTIGATIVA@UinvestigativaET\u200bu.investigativa@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-solicitud-de-extradicion-ya-llego-al-tribual-de-apelacion-516318", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "China alerta de neumon\u00eda m\u00e1s letal que el coronavirus en Kazajist\u00e1n", "contenido": " La Embajada de China en Kazajist\u00e1n fue la que hizo el anuncio: una peligrosa neumon\u00eda local est\u00e1 teniendo una tasa de mortalidad m\u00e1s alta que la del coronavirus. A trav\u00e9s de un comunicado, la Embajada alert\u00f3 al pa\u00eds asi\u00e1tico del crecimiento de casos de esta enfermedad que en 2020 ha dejado a 1.772 personas muertas. Solo en junio se report\u00f3 el deceso de 628 pacientes, incluidos ciudadanos chinos.  \u201cLa tasa de mortalidad de esta enfermedad es mucho m\u00e1s alta que la de la nueva neumon\u00eda por coronavirus\u201d, dice el comunicado publicado el 9 de julio. En el escrito tambi\u00e9n se asegura que el Departamento de Salud de Kazajist\u00e1n y otras instituciones \u201cest\u00e1n llevando a cabo una investigaci\u00f3n comparativa y no han definido la naturaleza del virus de la neumon\u00eda\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Paciente recuperado de covid-19 se volvi\u00f3 \u2018superdonante\u2019 de plasma).Hasta el momento se desconoce si la enfermedad est\u00e1 vinculada con la\u00a0covid-19 o alguna de sus cepas. Seg\u00fan el comunicado, gran parte de los enfermos de neumon\u00eda dieron negativo en las pruebas de coronavirus. Sin embargo, est\u00e1n recibiendo el mismo tratamiento que aquellos que son portadores de covid-19.  Ayzhan Esmagamb\u00e9tova, jefa m\u00e9dica sanitaria, le dijo a \u2018Reuters\u2019 que las pruebas realizadas con hisopo nasal a los enfermos de neumon\u00eda pod\u00edan dar negativo a coronavirus. Esto puede darse porque la infecci\u00f3n del covid-19 desciende r\u00e1pidamente de las v\u00edas respiratorias superiores a las inferiores, explic\u00f3 la experta. Los casos de esta particular neumon\u00eda han aumentado en tres de las ciudades principales de Kazajist\u00e1n: Atryrau, Aktobe y Shymkent. (Le puede interesar:\u00a0\u2018Surgen pruebas de que el coronavirus se transmite por el aire\u2019: OMS).\u00a0 Un informe publicado por Kazinform, la agencia de noticias del Gobierno de Kazajist\u00e1n, mostr\u00f3 que\u00a0los registros de esta neumon\u00eda se duplicaron en junio en comparaci\u00f3n con el mismo mes de 2019. De acuerdo con el diario \u2018El Mundo\u2019 de Espa\u00f1a, el Gobierno calific\u00f3 los informes de la prensa china como \u201cnoticias falsas\u201d. \"La informaci\u00f3n publicada por algunos medios chinos sobre un nuevo tipo de neumon\u00eda en Kazajst\u00e1n es incorrecta\", asegur\u00f3 el Ministerio de Salud a trav\u00e9s de un comunicado. La Embajada de China record\u00f3 a los ciudadanos de este pa\u00eds que deben aumentar las medidas de precauci\u00f3n para reducir los riesgos de infecci\u00f3n. Entre ellos, informarse con fuentes confiables, minimizar salidas y buscar un tratamiento m\u00e9dico en caso de tener s\u00edntomas. (Le puede interesar:\u00a0Inmunidad de reba\u00f1o contra coronavirus ser\u00eda 'inalcanzable': estudio). En Kazajist\u00e1n se registran alrededor de 53.000 casos de coronavirus y 264 muertes por esta causa. El presidente Kazajo, Kasym-Zhomart Tok\u00e1yev, anunci\u00f3 el 8 de julio que el pa\u00eds est\u00e1 pasando por la segunda ola de coronavirus y debido al aumento de la neumon\u00eda se opt\u00f3 por imponer una cuarentena estricta. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/covid-19-china-alerta-de-neumonia-mas-letal-que-el-coronavirus-en-kazajistan-516522", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Impresionante cambio de cara de modelo ucraniana tras cirug\u00eda pl\u00e1stica", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cirugia-plastica-impresionante-cambio-de-modelo-tras-cirugia-estetica-516420", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Revelan video de actriz Naya Rivera justo antes de desaparecer", "contenido": " Aunque a\u00fan no se han encontrado pistas de Naya Rivera, actriz de la serie musical 'Glee'\u00a0que desapareci\u00f3\u00a0el pasado 8 de julio en horas de la noche, el Departamento del Sheriff del condado de Ventura, en California, Estados Unidos, revel\u00f3 un video en el que se puede ver a la actriz horas antes de que se perdiera contacto con ella. Las autoridades difundieron la grabaci\u00f3n de una c\u00e1mara de seguridad ubicada al frente de la entrada del lago. En su cuenta de Twitter afirmaron:\u00a0\"Este es el video de la c\u00e1mara de seguridad del lanzamiento del bote del lago Piru cuando Naya Rivera y su hijo alquilaron un pont\u00f3n en el lago Piru\".(Lea tambi\u00e9n: Buscan a actriz de Glee Naya Rivera, quien cay\u00f3 a lago en Los \u00c1ngeles). En el video, que dura un poco m\u00e1s de 15 minutos, se puede ver c\u00f3mo Rivera llega al parqueadero en compa\u00f1\u00eda de su hijo. Al bajarse se dirigen a la entrada del lugar, alquilan el bote y luego son acompa\u00f1ados por un trabajador para subirse y empezar el recorrido.Las \u00faltimas im\u00e1genes registradas dejan ver a Naya Rivera navegando a una larga distancia del muelle.(Le puede interesar:\u00a0Impresionante cambio de cara de modelo ucraniana tras cirug\u00eda pl\u00e1stica).Las autoridades afirmaron que la mujer lleg\u00f3 al lugar aproximadamente a la 01:00 p.m. del pasado mi\u00e9rcoles, 8 de julio. En esa misma red social, Eric Buschow, jefe del Departamento del Sheriff de Ventura, afirm\u00f3 que la mujer se sumergi\u00f3 en el lago, pero no volvi\u00f3 a salir. \"Creemos que ocurri\u00f3 un tr\u00e1gico accidente y que ella pudo haber perdido la vida en el lago\", afirm\u00f3 el hombre, que dio detalles de la investigaci\u00f3n que a\u00fan contin\u00faa en curso. En un comunicado de prensa difundido por las mismas autoridades, se revela que tanto el menor, como su madre, se sumergieron en el lago, despu\u00e9s de que el ni\u00f1o se subi\u00f3 nuevamente al bote, no se supo m\u00e1s de ella.\u00a0\"El bote fue encontrado a la deriva en la parte norte del lago con el ni\u00f1o solo y dormido a bordo. El hijo de Rivera dijo a los investigadores que \u00e9l y su madre hab\u00edan estado nadando en el lago, y \u00e9l volvi\u00f3 al bote, pero Rivera no\", explica el comunicado oficial.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Daniel Alvarado y actores que han muerto en lo que va del 2020).Las autoridades tambi\u00e9n revelaron el audio en el que se reporta la desaparici\u00f3n de la actriz.\u00a0 (Si nos lee desde la App, vea el 'tweet' en este link). El Departamento del Sheriff concluy\u00f3 contando que la b\u00fasqueda se est\u00e1 realizando\u00a0con un helic\u00f3ptero, tripulaciones de botes, buzos y veh\u00edculos a\u00e9reos no tripulados. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/video-de-actriz-naya-rivera-antes-de-desaparecer-516466", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Qu\u00e9dese en casa que DJ Panye pone la fiesta", "contenido": " Todo empez\u00f3 con un computador con \u2018quemador\u2019 que sus abuelos le regalaron en el 2000, y entonces la casa de DJ Panye, en Buenaventura, se convirti\u00f3 en punto estrat\u00e9gico para que muchos amigos y conocidos fueran a grabar todo tipo de m\u00fasica. \u201cAh\u00ed entend\u00ed que la m\u00fasica es infinita, y aunque siempre la hab\u00eda tenido cerca, porque vengo de familia amante de la salsa y el bolero, se me abrieron otras puertas. Es m\u00e1s, recuerdo mucho que siendo muy ni\u00f1o, de 9 o 10, pero crey\u00e9ndome hombre viejo, me fijaba en qu\u00e9 pon\u00edan y qu\u00e9 bailaban mis abuelos y sus amigos en sus celebraciones\u201d, dice DJ Panye, hoy de 30 a\u00f1os, nacido como Harold Yesid Panesso.Esa afici\u00f3n por la m\u00fasica lo convirti\u00f3 en DJ en una ciudad donde la m\u00fasica est\u00e1, s\u00ed o s\u00ed, en la mayor\u00eda de las casas a todas horas y a todo volumen, lo cual es parte de la cultura local.En estos d\u00edas de emergencia, en los que Buenaventura tiene unos n\u00fameros muy altos de contagio, DJ Panye descubri\u00f3 que puede seguir haciendo rumbas desde su casa para que la gente baile encerrada.\u201cPrimero fueron el susto y el desespero: yo me la pasaba viajando y haciendo fiestas, pero con mi esposa y mi equipo decidimos acondicionar un cuarto en la casa, y el proyecto ha funcionado\u201d, dice.De hecho, el 10, 11 y 12 de julio habr\u00e1 fiestas a cargo de DJ Panye, rumbas a las que se unen alrededor de 5.000 personas y que \u201cse goza gente que vive en Espa\u00f1a y otros pa\u00edses; eso ha sido muy bueno, que quienes est\u00e9n lejos se sientan cerca de su pa\u00eds, de Buenaventura y del Pac\u00edfico\u201d. Se puede acceder a ellas por las cuentas de Facebook, Instagram y YouTube de Panye.Dice que antes de empezar siente p\u00e1nico esc\u00e9nico, porque hay mucha gente esper\u00e1ndolo para ponerse a bailar.Eso le gusta porque, adem\u00e1s, pone \u201cun granito de arena, pues que 4.000 o 5.000 personas se unan significa que muchos de mis seguidores se quedan en sus casas y no salen a exponerse\u201d.Desde que empez\u00f3 este proyecto, en marzo pasado, DJ Panye y su equipo, que incluye a su m\u00e1nager y productor general, Yonathan Mar\u00edn, han hecho unas 50 fiestas y no les ha faltado el patrocinio, tanto de empresas peque\u00f1as y medianas de Buenaventura como de Cali y otras ciudades. \u201cCuando pens\u00e9 que el trabajo iba a parar, result\u00f3 que no, que no me ha faltado\u201d, agrega.De este modo ganan todos: el DJ y su familia, su equipo, las empresas que necesitan promover sus productos y conocen a muchos de los seguidores de Panye porque son de las ciudades y poblaciones en las que viven, y por supuesto, los bailadores.\u201cYo hago esto con una gran alegr\u00eda y sentimiento. Cuando le doy play a la consola siento que la gente est\u00e1 ah\u00ed. Mientras pongo la m\u00fasica (salsa, salsa choque, hip hop y rap, entre muchos otros sonidos) voy mirando los comentarios, as\u00ed s\u00e9 los estados de \u00e1nimo, desde d\u00f3nde est\u00e1n conectados y hasta voy armando con ellos un listado de canciones\u201d.Pero tambi\u00e9n sucedi\u00f3 un d\u00eda que lo llamaron de una casa donde hab\u00eda tres personas (pap\u00e1, mam\u00e1 e hija) y le pagaron una sesi\u00f3n. \u201cFue algo muy extra\u00f1o, pues con ellos me sent\u00eda como si estuviera trabajando en un coliseo\u201d.Desde la calle sexta de Buenaventura, conocida como la calle de las Flores, DJ Panye atiende a su clientela. Y ofrece adem\u00e1s flyers, videos y la opci\u00f3n de cambiar estos d\u00edas (mientras llegan mejores) a punta de m\u00fasica.Amante del soul y del R&B, as\u00ed como de la Sonora Ponce\u00f1a y de la salsa en general, dice que lo suyo, en \u00e9poca de emergencia, es entregar\u00a0\u201cun toque de alegr\u00eda\u201d. REDACCI\u00d3N CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/quedese-en-casa-que-dj-panye-pone-la-fiesta-516414", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Presidenta de Bolivia informa que dio positivo para covid-19", "contenido": " La presidenta interina de Bolivia, Jeanine A\u00f1ez, comunic\u00f3 este jueves que padece la covid-19 y guardar\u00e1 cuarentena. Jeanine A\u00f1ez explic\u00f3 en un video difundido en redes sociales que seguir\u00e1 trabajando, pues se siente bien y con fuerzas pese a dar positivo en una prueba del nuevo coronavirus.(\u00daltima hora:\u00a0Diosdado Cabello resulta positivo para coronavirus) \"Junto con todo mi equipo hemos estado trabajando por las familias bolivianas durante todo este tiempo y dado que en la \u00faltima semana muchos de ellos dieron positivo al coronavirus, me hice la prueba y tambi\u00e9n he dado positivo\", revel\u00f3 A\u00f1ez en el video. La mandataria transitoria a\u00f1adi\u00f3 que estar\u00e1 en cuarentena durante unos catorce d\u00edas hasta que se haga una nueva prueba para ver c\u00f3mo se encuentra entonces. \"Me siento bien, me siento fuerte, voy a seguir trabajando de manera virtual desde mi aislamiento y quiero agradecer a todos los bolivianos y bolivianas que trabajan por ayudar en esta crisis sanitaria que tenemos\", asegur\u00f3. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Fiscal\u00eda boliviana acusa de terrorismo a Evo Morales)La presidenta interina concluy\u00f3 su mensaje afirmando: \"juntos vamos a salir adelante, que Dios los bendiga\". El mensaje llega despu\u00e9s que se conociera que A\u00f1ez trabajaba desde la residencia presidencial en La Paz evitando en lo posible acudir a su oficina en el palacio de Gobierno e incluso el pasado mi\u00e9rcoles intervino por videoconferencia en un acto en el que se hab\u00eda anunciado su presencia. El positivo de A\u00f1ez se suma a los de al menos tres ministros de su gabinete, mientras que otros anunciaron que cumplir\u00edan aislamiento por precauci\u00f3n. La ministra interina de Salud, Eidy Roca, el de Presidencia, Yerko N\u00fa\u00f1ez, y el de Miner\u00eda y Metalurgia, Jorge Fernando Oropeza, dieron positivo al nuevo coronavirus. Uno de los primeros mensajes de apoyo a la mandataria transitoria lo public\u00f3 en Twitter el expresidente boliviano Carlos Mesa, con un deseo de una \"pronta y completa recuperaci\u00f3n\".(En otras noticias:\u00a0Estos son los l\u00edderes del mundo que se han contagiado con el covid-19) A\u00f1ez es candidata, por la alianza Juntos, para las elecciones de septiembre en Bolivia, mientras que Mesa encabeza la candidatura de la agrupaci\u00f3n Comunidad Ciudadana. Bolivia reporta 1.577 fallecidos y 42.984 positivos de covid-19, en un pa\u00eds de unos once millones de habitantes, por lo que, seg\u00fan estudios como los que publica la Universidad Johns Hopkins en Estados Unidos, est\u00e1 entre los pa\u00edses m\u00e1s afectados del mundo por esta pandemia en comparaci\u00f3n con su poblaci\u00f3n y en cuanto al porcentaje de fallecidos respecto a los casos confirmados de la enfermedad. -\u00a0Revelan la cruel frase que polic\u00eda le dijo a Floyd mientras lo ahogaba- Ciudad china emite alerta sanitaria por posible caso de peste bub\u00f3nica EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-presidenta-de-bolivia-informa-que-dio-positivo-para-covid-19-516312", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Otra derrota para Trump: fiscales acceder\u00e1n a su declaraci\u00f3n de renta", "contenido": " Este jueves fue un d\u00eda agridulce para el presidente Donald Trump.Por un lado, la Corte Suprema de Justicia emiti\u00f3 dos sentencias que acaban con la noci\u00f3n, defendida por sus abogados, de que el presidente de EE. UU. es inmune a investigaciones mientras est\u00e1 en el poder. (En otras noticias:\u00a0El escalofriante avance del covid-19 en Estados Unidos)Con lo que se abre la puerta para que prosperen dos pesquisas en su contra que buscan hurgar en sus r\u00e9cords financieros.Un golpe fuerte para Trump porque proviene de una Corte conservadora, compuesta por dos miembros que \u00e9l mismo escogi\u00f3 y que votaron como la mayor\u00eda (7 contra 2).Por el otro lado, la misma Corte decret\u00f3 que ambos procesos deben regresar a cortes inferiores para poder avanzar. Y eso, en la pr\u00e1ctica, implica que ninguna de las dos investigaciones llegar\u00eda a una conclusi\u00f3n antes de las elecciones presidenciales de este 3 de noviembre.Lo cual es un alivio para el presidente, que lleva m\u00e1s de cuatro a\u00f1os luchando para impedir que sus declaraciones de impuestos y otros documentos financieros puedan ser vistos por la opini\u00f3n p\u00fablica.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Revelan la cruel frase que polic\u00eda le dijo a Floyd mientras lo ahogaba) Algo, valga anotar, que ha desatado sospechas. Todos sus antecesores lo hab\u00edan hecho. Incluido Joe Biden, su rival en los comicios de este a\u00f1o, y los otros nominados a la presidencia que no llegaron a la Casa Blanca.A pesar de ello, Trump reaccion\u00f3 con furia. \u201cEsto es una persecuci\u00f3n pol\u00edtica. No es justo conmigo y con mi administraci\u00f3n\u201d, trin\u00f3 el mandatario tras resaltar que a otros presidentes se les ha tratado con m\u00e1s deferencia. Lo cual, como queda claro en los argumentos de la Corte, no es cierto. El caso m\u00e1s complicado para el presidente es el que lleva adelante el fiscal Cyrus Vance ante una corte de Nueva York. Vance investiga si Trump o su organizaci\u00f3n falsificaron u ocultaron documentos para esconder los pagos que se hicieron para comprar el silencio de dos mujeres que dicen haber tenido relaciones sexuales con Trump. Una de ellas la actriz porno Stormy Daniels.Y por eso reclama las declaraciones de impuestos del presidente y otros documentos financieros. Pero sus abogados se negaron a entregarlos alegando que el presidente es inmune a todo tipo de investigaciones.\u201cEn nuestro sistema judicial el p\u00fablico tiene derecho a la evidencia de cualquier hombre. Y desde los primeros d\u00edas de la Rep\u00fablica, \u2018cualquier hombre\u2019 incluye al Presidente\u201d, dijo el presidente de la Corte, John Roberts.(Le puede interesar:\u00a0Melania revela lo que piensa de los supuestos enga\u00f1os de Trump)Vance, por su parte, catalog\u00f3 la decisi\u00f3n como una \u201ctremenda victoria para el sistema judicial del pa\u00eds y nuestro principio fundacional de que nadie, ni siquiera el Presidente, est\u00e1 al margen de la ley\u201d. Y agreg\u00f3: \u201cNuestra investigaci\u00f3n, que fue dilatada por casi un a\u00f1o con esta demanda, se reanudar\u00e1 de inmediato\u201d.Dado que los r\u00e9cords del proceso se presentar\u00e1n solo ante un Gran Jurado, es improbable que el p\u00fablico llegue a conocerlos en el corto plazo.Lo que s\u00ed es m\u00e1s viable es que la corte inferior tome una decisi\u00f3n antes de las elecciones presidenciales. Y si es condenatoria, ser\u00eda un golpe tremendo para las aspiraciones de Trump.El segundo caso sobre el que se pronunci\u00f3 la Corte tiene que ver con una serie de investigaciones que adelanta la C\u00e1mara de Representantes, controlada por dem\u00f3cratas, y que involucran a Trump y sus empresas. Una de ellas, por ejemplo, busca determinar si Trump viol\u00f3 las gu\u00edas \u00e9ticas de la Casa Blanca al manipular sus declaraciones de renta o si ingresaron dineros del extranjero a su campa\u00f1a del 2016 y la de reelecci\u00f3n. Si bien en este caso la Corte dice que el Congreso, como \u00f3rgano de control, tiene el poder de investigar al presidente y su conducta, ese poder no es ilimitado.(En contexto:\u00a0Trump cambia la versi\u00f3n y dice que de su bolsillo pag\u00f3 a actriz porno)De hecho, al devolver el proceso a una corte inferior, formula una nueva jurisprudencia que endurece los requisitos que se deben cumplir antes de que el sistema judicial le d\u00e9 v\u00eda libre a una investigaci\u00f3n del Congreso contra el Presidente cuando estos dos poderes no se han puesto de acuerdo.Seg\u00fan expertos legales, si bien las investigaciones de la C\u00e1mara de Representantes podr\u00e1n seguir su curso, los l\u00edmites que impuso la Corte debilitan al Congreso como un todo, pues encajona un poder (el de investigar a un presidente), que antes era m\u00e1s amplio. De paso, termina siendo una victoria en la pr\u00e1ctica para Trump, pues no hay posibilidad de que estas avancen considerablemente en los cuatro meses que hay para las elecciones. Adem\u00e1s, el mandato de las pesquisas expira en enero de 2021 cuando se posesione el nuevo Congreso.Y para entonces puede que el presidente ya ni siquiera est\u00e9 en la Casa Blanca.Si resulta reelecto y los dem\u00f3cratas retienen la C\u00e1mara, estas podr\u00edan resucitar, pero tendr\u00edan que arrancar de cero nuevamente.A\u00fan as\u00ed, y de all\u00ed la relevancia de la decisi\u00f3n de la Corte, tarde o temprano Trump tendr\u00e1 que responder ante la justicia. Bien sea como presidente o cuando ya sea un civil m\u00e1s. SERGIO G\u00d3MEZ MASERICORRESPONSAL DE EL TIEMPOWASHINGTON", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/finanzas-de-donald-trump-supremo-ordena-que-entregue-documentos-516110", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El genio de la tecnolog\u00eda que perdi\u00f3 m\u00e1s de US$1.000 millones\u00a0", "contenido": " \u00bfC\u00f3mo te sentir\u00edas si perdieras m\u00e1s de US$1.810 millones casi de la noche a la ma\u00f1ana? Esa fue la situaci\u00f3n a la que se enfrent\u00f3 Andrew Rickman a finales del a\u00f1o 2000, cuando la burbuja de las \"puntocom\" explot\u00f3 de manera espectacular y las acciones de su empresa, Bookham Technology, se desplomaron. \"Fue como un invierno nuclear\", recuerda. Rickman hab\u00eda fundado Bookham en 1988 en la cocina de su casa en Wiltshire, en el sur de Inglaterra, cuando ten\u00eda 28 a\u00f1os. Se convirti\u00f3 en uno de los principales proveedores mundiales de componentes \u00f3pticos para las industrias de las telecomunicaciones y la computaci\u00f3n. En t\u00e9rminos muy simples, su tecnolog\u00eda permit\u00eda transferir datos muy r\u00e1pidamente utilizando l\u00e1seres y fibra de vidrio. A finales de los 90, sus ventas estaban al alza a medida que cada vez m\u00e1s hogares y negocios se conectaban a internet y m\u00e1s redes de telefon\u00eda m\u00f3vil se implementaban. Los buenos tiempos fueron tan buenos que solo dos meses despu\u00e9s de que Bookham se estrenara en la Bolsa de Londres, en abril de 2000, ya hab\u00eda empezado a formar parte del \u00edndice FTSE 100. Es decir, la lista de las 100 empresas de aquella Bolsa que tienen m\u00e1s capitalizaci\u00f3n de mercado: el valor combinado de todas sus acciones. Tal fue el aumento del precio de las acciones de Bookham que Rickman, que pose\u00eda la mayor participaci\u00f3n en la firma, se convirti\u00f3 en el primer multimillonario tecnol\u00f3gico de Reino Unido. Esto despert\u00f3 un frenes\u00ed en los peri\u00f3dicos sensacionalistas de aquel pa\u00eds y el modesto empresario de 40 a\u00f1os de repente se convirti\u00f3 en una celebridad sin quererlo. Los periodistas les dijeron emocionados a sus lectores que \u00e9l era m\u00e1s rico que la reina Isabel II y Paul McCartney juntos. Mirando atr\u00e1s, Rickman dice que estaba \"avergonzado\" por toda esta cobertura. En lo m\u00e1s alto del precio de las acciones de Bookham, a mediados del a\u00f1o 2000, Rickman acumulaba un valor por m\u00e1s de US$1.900 millones. Pero luego estall\u00f3 la burbuja de las \"puntocom\" y antes de fin de a\u00f1o el precio de las acciones de Bookham, y con \u00e9l la riqueza de Rickman, hab\u00edan ca\u00eddo. Esto lo lanz\u00f3 una vez m\u00e1s a las portadas de peri\u00f3dicos, que ahora informaban alegremente de su ca\u00edda. \"No pens\u00e9 particularmente mucho en toda la cobertura de la prensa\", dice Rickman, que ahora tiene 59 a\u00f1os. \"El dinero no era un problema, porque solo estaba en papel. Ser el primer multimillonario de las puntocom no era algo real para m\u00ed\". El gran problema para Bookham era que su equipo \u00f3ptico de vanguardia era caro. Y despu\u00e9s del estallido de la burbuja de las \"puntocom\", sus clientes, las empresas que construyen todas las redes nuevas, optaron por una tecnolog\u00eda m\u00e1s barata y m\u00e1s simple. Pero antes de que sientas l\u00e1stima por Rickman, todav\u00eda le quedaban unos US$64 millones en su cuenta bancaria y fue capaz de levantar lentamente la empresa una vez m\u00e1s. Esto implic\u00f3 sacar a la empresa de la Bolsa de Londres y trasladarla a Silicon Valley para evitar el alto precio de la libra esterlina y estar m\u00e1s cerca de los clientes clave. Rickman finalmente dej\u00f3 el negocio en 2004 para comenzar una nueva carrera como inversor en tecnolog\u00eda. Luego, en 2013, fund\u00f3 su \u00faltima compa\u00f1\u00eda: Rockley Photonics. Con sede en Oxford y un personal compuesto por 150 personas, dise\u00f1a un producto llamado chip fot\u00f3nico de silicio. Es como un microchip est\u00e1ndar, pero con una diferencia clave: emite luz alrededor del chip en lugar de enviar corriente. Aunque la industria de los chips fot\u00f3nicos todav\u00eda est\u00e1 en pa\u00f1ales, se dice que la ventaja es que pueden procesar muchos m\u00e1s datos y m\u00e1s r\u00e1pidamente. Los chips fot\u00f3nicos ahora se utilizan cada vez m\u00e1s en todo, desde centros de datos hasta sistemas de sensores en autom\u00f3viles aut\u00f3nomos y en los \u00faltimos modelos de celulares. Rickman dice que Rockley tiene ahora una facturaci\u00f3n anual de \"decenas de millones\", pero con el potencial de aumentar esto a miles de millones. Al recordar el estallido de las \"puntocom\", \u00bfcree Rickman que deber\u00eda haberlo visto venir? \"La retrospectiva es una gran cosa\", responde. \"No creo que muchas personas estuvieran preparadas para ese tipo de auge y ca\u00edda\", se\u00f1ala. \"Una cosa que aprend\u00ed en ese momento fue a tener una visi\u00f3n m\u00e1s anal\u00edtica del mundo que nos rodea. As\u00ed que desde entonces siempre tuve lo que describir\u00eda como un equipo de an\u00e1lisis... Se sientan all\u00ed y b\u00e1sicamente analizan el entorno todo el tiempo, con lo que, si quieres, se convierten en un sensible monitor s\u00edsmico\". \"Y no solo estoy buscando los desastres que est\u00e1n por venir, sino tambi\u00e9n las cosas que van a explotar, en el buen sentido de la palabra\". Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=B_Gzc2Z7uQY https://www.youtube.com/watch?v=Y36en98lbNw https://www.youtube.com/watch?v=FAfZ-GhFurA&t=37s", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/el-genio-de-la-tecnologia-que-perdio-mas-de-us-1-000-millones-y-como-logro-remontar-su-negocio-516212", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Deforestaci\u00f3n r\u00e9cord en la Amazon\u00eda en el primer semestre de 2020", "contenido": " La deforestaci\u00f3n en la Amazon\u00eda brasile\u00f1a tuvo un aumento de 25 por ciento entre enero y junio, totalizando 3.069,61 km2, un r\u00e9cord desde el inicio del c\u00f3mputo en 2015, seg\u00fan datos oficiales divulgados este viernes.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Nueva lista de animales que est\u00e1n en peligro de extinci\u00f3n) En el mes de junio la deforestaci\u00f3n lleg\u00f3 a 1.034,4 km2, frente a 934,81 km2 en junio de 2019, lo que representa tambi\u00e9n un r\u00e9cord para ese mes, de acuerdo con los datos satelitales del Instituto Nacional de Investigaciones Espaciales (INPE, por sus siglas en portugu\u00e9s). (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Seg\u00fan Ideam, la deforestaci\u00f3n en el pa\u00eds se redujo un 19 % en 2019)Las alertas emitidas por el sistema del Inpe muestran adem\u00e1s aumentos en todos los meses de 2020 en comparaci\u00f3n con los n\u00fameros registrados el a\u00f1o pasado, a pesar de la presencia militar y de la presi\u00f3n internacional y empresarial para que el gobierno controle el da\u00f1o ambiental. La tendencia enciende alarmas debido al inicio de la temporada seca en junio. En 2019, la deforestaci\u00f3n se dispar\u00f3 en julio a 2.255,33 km2 de territorio amaz\u00f3nico. La temporada seca es tambi\u00e9n la de los incendios de las \u00e1reas deforestadas, que este a\u00f1o provocan una doble preocupaci\u00f3n, tanto por su impacto ambiental como porque las humaredas suelen provocar un aumento de las enfermedades respiratorias, que este a\u00f1o se dar\u00e1n en plena pandemia de coronavirus. (En otras noticias:\u00a0Bogot\u00e1 entra en alerta naranja y se espera anuncio de cuarentena)El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, cuestionado por defender la explotaci\u00f3n comercial y minera de la Amazon\u00eda, decret\u00f3 en mayo el env\u00edo de tropas a la regi\u00f3n. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/deforestacion-record-en-la-amazonia-brasilena-en-el-primer-semestre-de-2020-516544", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Tasajera y tragedias que desnudaron la pobreza y abandono en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/tasajera-y-desastres-que-les-pasaron-a-los-mas-pobres-en-colombia-515742", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Famosos que han cambiado radicalmente y abandonaron su carrera", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-actores-que-dejaron-la-actuacion-y-cambiaron-su-vida-514882", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Estas son las marcas m\u00e1s valiosas del mundo en medio del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/top-10-amazon-y-marcas-mas-valiosas-en-medio-del-coronavirus-514022", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hacen ahora los protagonistas de 'Pasi\u00f3n de gavilanes'?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-danna-garcia-mario-cimarro-zharick-leon-paola-rey-michel-brown-336860", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Reconocidos restaurantes colombianos que han cerrado por la crisis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-restaurantes-colombianos-que-han-cerrado-por-la-pandemia-513100", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La explosi\u00f3n en Tasajera y saqueos que terminaron en tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/camion-en-tasajera-magdalena-y-saqueos-que-terminaron-en-tragedia-514978", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Famosos criticados por sus comentarios sobre la tragedia en Tasajera", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/camion-cisterna-en-tasajera-y-los-famosos-criticados-por-sus-comentarios-sobre-hambre-o-robo-hoy-515292", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Karma: Bolsonaro y quienes menospreciaron la covid-19 y se enfermaron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-politicos-contagiados-que-negaron-la-covid-19-515442", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "En vivo: Paola Rey habla sobre 'Pasi\u00f3n de gavilanes' 17 a\u00f1os despu\u00e9s", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/en-vivo-paola-rey-habla-sobre-pasion-de-gavilanes-17-anos-despues-516518", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Goldine, belleza al alcance de todos", "contenido": " El objetivo de la compa\u00f1\u00eda es inculcar una vida saludable basada en h\u00e1bitos y disciplinas. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de su diversa gama de productos, buscan hacer que hombres y mujeres se cuiden a s\u00ed mismos. Goldine ha venido mejorando e innovando las f\u00f3rmulas para brindar la mejor calidad y precio en el mercado, respaldando a sus consumidores con apoyo, capacitaci\u00f3n y experiencia.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.\u00a0Tambi\u00e9n los puede seguir en Instagram como @goldinecolombia o en Facebook como @Goldineltda", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/goldine-belleza-al-alcance-de-todos-513586", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "iFood, en alianza con Mcdonald\u2019s ofrece opciones para saciar el hambre", "contenido": " La aplicaci\u00f3n de domicilios de comida, iFood, se ali\u00f3 con Mcdonald\u2019s para ofrecer env\u00edos de ese restaurante a excelentes precios. Para hacerlo, los consumidores deben descargar la aplicaci\u00f3n de iFood y elegir su men\u00fa favorito, as\u00ed de f\u00e1cil.\u00a1Descarga la app en este link\u00a0y pide solo por iFood! ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ifood-en-alianza-con-mcdonald-s-ofrece-opciones-para-saciar-el-hambre-513590", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mascotag, la aplicaci\u00f3n de las mascotas", "contenido": " Apoyar el comercio de cada localidad es posible comprando productos y servicios para las mascotas por medio de la aplicaci\u00f3n Mascotag. La \u2018app\u2019 acerca a due\u00f1os con comercios y prestadores de servicios especializados, promoviendo una relaci\u00f3n de mutuo beneficio.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/mascotag-el-app-de-las-mascotas-513582", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a los todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mental", "contenido": " Con ustedes, cuatro meses despu\u00e9s, el punto cero: el punto de la pandemia, digo, en el que se corre el riesgo de perder la cabeza. En la bruma del aislamiento se viven a fuego lento las fases que, seg\u00fan los psiquiatras, se encaran cuando se viene una cat\u00e1strofe: miedo e impotencia ante la amenaza, negaci\u00f3n, solidaridad de ventana a ventana, desilusi\u00f3n, orfandad, duelo, pero todo es a\u00fan m\u00e1s duro para la salud mental porque \u2013en vez de vivir esta vida nueva que vamos a ver cu\u00e1l vida es\u2013 se sigue esperando y esperando y esperando la reconstrucci\u00f3n del viejo mundo, y cada vez se ve m\u00e1s lejos.\u00a0 A estas alturas de la peste, mientras crece el n\u00famero de muertos y se ven tan lejos el f\u00fatbol y el ciclismo, ya hay resistentes, insomnes, violentos, kamikazes y traumatizados, y las redes y las primeras planas parecen plagadas de bombas de tiempo.Qu\u00e9 tal las fiestas para contagiarse del virus: \u201cApuesto que ese imb\u00e9cil se contagia primero que yo\u201d. Qu\u00e9 tal la virulencia tan in\u00fatil de estos d\u00edas. Qu\u00e9 tal las patolog\u00edas sociales \u2013el machismo, el racismo, el clasismo, el segregacionismo, en fin\u2013 que en estas semanas se han recrudecido como reti\u00f1endo una lamentable vocaci\u00f3n a la lapidaci\u00f3n, a la aniquilaci\u00f3n: \u201cCon ustedes, cuatro meses despu\u00e9s, la especie\u201d. Creer\u00eda uno que es la peor \u00e9poca para el narcisismo o para la megaloman\u00eda, porque estamos muy viejos para eso, pero los peque\u00f1os Trumps de cada esquina, que han menospreciado las amenazas de la enfermedad, y han abierto las ciudades antes de tiempo, y han sido testigos de la violencia que niegan, siguen pisoteando a quien ose decir que el mundo no gira alrededor de ellos.Es lo que se predijo: la hora de la pandemia en la que tanto los gobernantes como los gobernados no querr\u00edan o\u00edr hablar del encierro, \u201cya no doy m\u00e1s\u201d, sino creer que ya pas\u00f3.O sea que es la hora de fijarse, ventana a ventana, en la salud mental. Nunca ha sido nuestro fuerte, no: una nota de EL TIEMPO del mi\u00e9rcoles cuenta que hace cien a\u00f1os se denunciaba la estrechez e insalubridad del asilo de los locos. Y si algo ha sido perturbador de esta interminable guerra nuestra que nos sigue reduciendo a \u201cpa\u00eds de machos\u201d \u2013y quiz\u00e1s lo pienso porque han vuelto los urgentes \u201cDi\u00e1logos para la no repetici\u00f3n\u201d de la Comisi\u00f3n de la Verdad\u2013 es c\u00f3mo nos ha hecho despreciar, como \u201ccosas de mujeres\u201d, el papel que cumplen la imaginaci\u00f3n, el drama, la ficci\u00f3n, la memoria, la terapia psicol\u00f3gica, en suma, en el desmonte de esta violencia que ha sido una segunda lengua: es justo eso, el arte, el humor, la solidaridad, lo que va a ser necesario en estos d\u00edas de embates a la salud mental de cada quien.A estas alturas, cuando ya nadie canta la pegajosa cancioncita del coronavirus, hay gritos de auxilio, plegarias, \u201ceternos reposos\u201d por computador: \u201cDale Se\u00f1or el descanso eterno...\u201d. Hay m\u00e9dicos d\u00e1ndose la bendici\u00f3n en salas de cuidados intensivos. Hay curas sosteni\u00e9ndoles las manos a los enfermos en el Amazonas. Hay tenderos, mensajeros, taxistas, porteros, aseadores, cocineros, reparadores jug\u00e1ndose las vidas por las vidas de unos cuantos afortunados \u2013que pueden seguir trabajando en sus casas\u2013 a quienes solo se les est\u00e1 pidiendo fortaleza mental para cuidarse, para hallarle el sentido a esta vida nueva sea cual sea, para servirles de vuelta a los defensores de sus suertes. Una vez m\u00e1s all\u00e1 arriba, en el viejo organigrama, poco respaldo va a darse. Una vez m\u00e1s todo va a estar en nuestras manos. Y yo creo que vamos a lograrlo.Aqu\u00ed, o sea en Colombia, nos ha gustado siempre el f\u00fatbol por su fiesta, por su multitud de acuerdo, por su suspenso semejante a la vida, pero tambi\u00e9n el ciclismo por su coraje, uno por uno, para llegar hasta el final del viacrucis sonriendo.Ricardo Silva Romerowww.ricardosilvaromero.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/ricardo-silva-romero/mental-columna-de-ricardo-silva-romero-516338", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Las estatuas de los malos", "contenido": " Eso de tumbar estatuas es una vieja costumbre. La primera acci\u00f3n de Abraham para definir su monote\u00edsmo fue destruir los \u00eddolos en casa de su padre. Los emperadores en los imperios, de Oriente y Occidente, se sent\u00edan m\u00e1s seguros si descabezaban las estatuas de sus antecesores. Hab\u00eda que imponer una religi\u00f3n, o definir qui\u00e9n mandaba. Para destruir un dios se necesita estar absolutamente seguro de que se act\u00faa en nombre de otro, que es el \u00fanico verdadero. Para destruir a un personaje, uno tiene que estar muy seguro de su maldad, y esa seguridad hoy proviene de una indignaci\u00f3n apasionada, no de un an\u00e1lisis reflexivo.Una sentencia binaria, de bueno o malo, teniendo como referencia aquello que hoy condenamos, podr\u00eda poner en problemas a todos los que no fueron santos, y tambi\u00e9n a algunos que lo fueron. \u00bfQu\u00e9 vamos a hacer con Bol\u00edvar, quien casi toda su vida tuvo esclavos? \u00bfO con Gandhi, que maltrat\u00f3 a su mujer y sus hijos (contado por \u00e9l mismo en su autobiograf\u00eda)? Corren cuentos desagradables sobre santa Teresa de Calcuta, y san Pedro Claver debe de estar nervioso en su plaza en Cartagena.Acusar a Lincoln de esclavista no es correcto. Seguramente a mediados del siglo XIX casi todos los europeos y americanos ten\u00edan manifestaciones que en alguna medida eran racistas, pero \u00e9l condujo una guerra civil para terminar la esclavitud. \u00bfChurchill, fascista? Luch\u00f3 en su juventud por conservar las colonias inglesas, pero eso no lo hace fascista; por el contrario, combati\u00f3 el nazismo y lo derrot\u00f3.Resulta inevitable preguntar, entonces, cu\u00e1ndo s\u00ed es leg\u00edtimo tumbar estatuas. \u00bfPor qu\u00e9 no est\u00e1n en pie las de Hitler y Stalin? Una respuesta es que existen diferentes medidas de maldad, y hay casos en los que la persona es diab\u00f3licamente mala. Hay elementos objetivos que nos permiten reconocer esos casos, y como hablamos de humanos, no de \u00e1ngeles, podemos establecer cu\u00e1les maldades son absolutas y cu\u00e1les explicables por alguna circunstancia, como la de que se hicieron cuando no eran reconocidas como malas por la ley ni por la moral de su \u00e9poca.Curiosamente, la actual intolerancia \u2018pol\u00edticamente correcta\u2019 ha surgido en los mismos medios acad\u00e9micos que llevan a\u00f1os sosteniendo posiciones de relativismo moral. Han mantenido que la moral es una construcci\u00f3n cultural y, por lo tanto, no se le puede exigir a alguien de una cultura que se comporte de acuerdo con los par\u00e1metros de otra. Eso filos\u00f3ficamente es flojo, pero, adem\u00e1s, entra en contradicci\u00f3n absoluta con la condena que ellos mismos les est\u00e1n haciendo a personajes hist\u00f3ricos, basada en concepciones morales de hoy.La moral ha cambiado a lo largo de la historia; eso no pod\u00eda haber pasado si hubiera dependido exclusivamente de una revelaci\u00f3n divina que por definici\u00f3n deb\u00eda ser cierta e inmutable. La raz\u00f3n, la l\u00f3gica, la filosof\u00eda y el conocimiento cient\u00edfico nos han permitido llegar en cada \u00e9poca a un consenso nuevo y mejor. La esclavitud, aceptada desde los or\u00edgenes de la historia hasta el siglo XIX, hoy es un delito de lesa humanidad. Los derechos a la libertad, a la igualdad, a la educaci\u00f3n y al libre desarrollo son hoy derechos universales.Las estatuas que podemos tumbar con tranquilidad son las de aquellos que actuaron con una inusitada maldad, desconociendo c\u00f3digos universales vigentes en la \u00e9poca en la que vivieron. Las otras son de humanos grandes y peque\u00f1os, con m\u00e9ritos y errores. Parecer\u00eda aceptable poder resaltar algunos de esos m\u00e9ritos hist\u00f3ricos.Algo que deb\u00edan saber los \u2018correctos\u2019 apasionados es que a los pedestales les repugna estar vac\u00edos. As\u00ed, su indignaci\u00f3n terminar\u00e1 poniendo sobre ellos a nuevos personajes. Hoy se perfilan algunos con ganas de estatua, y que astutamente aprovechar\u00e1n esa indignaci\u00f3n global para constru\u00edrsela.Mois\u00e9s Wasserman@mwassermannl", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/moises-wasserman/las-estatuas-de-los-malos-columna-de-moises-wasserman-516340", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Covid-19 sin democracias", "contenido": " Casi desde el estallido de la pandemia, la suerte de la democracia ha estado en el centro del debate. Dos interrogantes llaman la atenci\u00f3n: \u00bfcu\u00e1l ser\u00e1 el impacto de la crisis en los reg\u00edmenes pol\u00edticos que identificamos con la democracia liberal? \u00bfEs la democracia el sistema de gobierno m\u00e1s eficiente para combatir el problema que ha mantenido al mundo en suspenso? Comencemos por este \u00faltimo. Importa abordar la discusi\u00f3n por encima de simples dicotom\u00edas. Arrancar contraponiendo un \u2018modelo\u2019 chino a uno \u2018estadounidense\u2019, por ejemplo, ser\u00eda un punto de partida de poca utilidad, aunque es cierto que, en t\u00e9rminos geopol\u00edticos, somos testigos de una creciente rivalidad entre ambos pa\u00edses por la hegemon\u00eda internacional. Ambos han manifestado adem\u00e1s comportamientos poco ejemplares.Es muy temprano para saberlo con certeza. Pero parece existir consenso sobre los pa\u00edses que hasta ahora han tenido mayor \u00e9xito en contener el covid-19, y en casi todos los casos prevalecen arreglos afines con la democracia liberal: Uruguay, Dinamarca, Alemania, Corea del Sur, Nueva Zelanda. La historia juzgar\u00e1.Pero no debemos esperar el juicio de la historia para advertir las amenazas que se ciernen sobre las democracias \u2013tema del primer interrogante planteado al comienzo de esta columna\u2013. A fines de junio, m\u00e1s de 500 l\u00edderes e instituciones mundiales firmaron una carta abierta en defensa de la democracia, ante los desaf\u00edos de la pandemia. Esta \u201camenaza algo m\u00e1s que la vida y el sustento de pueblos en el mundo\u201d, dice el documento promovido por International Idea, organismo basado en Estocolmo con la misi\u00f3n de mejorar las instituciones y los procesos democr\u00e1ticos.El documento registra que los reg\u00edmenes autoritarios est\u00e1n utilizando la crisis \u201cpara silenciar a sus cr\u00edticos y endurecer su control pol\u00edtico\u201d. Ello, agrega, no debe sorprender.Los cuidados sobre la democracia, sin embargo, tendr\u00edan que hacerse intensivos donde esta ya existe. Ese es tal vez el mensaje central de la carta p\u00fablica divulgada por Idea. Varias manifestaciones han encendido alarmas: la concentraci\u00f3n de poderes de excepci\u00f3n, el desplazamiento de las tareas supervisoras de los parlamentos, la suspensi\u00f3n de las elecciones, las restricciones de los derechos humanos.El documento adelanta dos argumentos, uno pragm\u00e1tico y otro normativo. El pragm\u00e1tico: \u201cAcallar la libertad de expresi\u00f3n, encarcelar a los disidentes pac\u00edficos, suprimir la supervisi\u00f3n parlamentaria y posponer las elecciones indefinidamente no har\u00e1n nada por proteger la salud p\u00fablica\u201d. Es posible, por el contrario, que tales medidas solo sirvan para agravar una crisis tan compleja.El argumento normativo se refiere a los valores democr\u00e1ticos, aunque atados muy estrechamente con sus efectos pr\u00e1cticos: la democracia \u201ces el sistema de gobierno m\u00e1s id\u00f3neo con que enfrentar una crisis de la magnitud y la complejidad del covid-19. \u00bfPor qu\u00e9?Destaco aqu\u00ed algunas de las razones aducidas por el documento.La cabal soluci\u00f3n de una crisis como la actual exige niveles de confianza mutua y solidaridad, m\u00e1s alcanzables con sociedades civiles fuertes, solo posibles en democracia. Sin libertad de prensa, ni la ciudadan\u00eda ni los gobiernos estar\u00e1n en condiciones de obtener la informaci\u00f3n necesaria para adoptar medidas y pol\u00edticas oportunas y eficientes. Solo en democracias es posible contar con sistemas de rendici\u00f3n de cuentas p\u00fablicas, esenciales para corregir errores.Hay, claro, limitaciones. El documento identifica algunas: la democracia, por ejemplo, no es garant\u00eda de \u201cun liderazgo competente y una gobernanza eficaz\u201d. Pero urge defenderla de las amenazas provocadas por el coronavirus.Eduardo Posada Carb\u00f3", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/eduardo-posada-carbo/covid-19-sin-democracias-columna-de-eduardo-posada-carbo-516300", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La muerte de un genio", "contenido": " Se fue Ennio, nos dej\u00f3 el cielo. As\u00ed escribe mi primo Juan Lemaitre, admirador del m\u00e1s grande compositor de m\u00fasica para cine de toda la historia. Para no terminar de sorprendernos, el Maestro escribi\u00f3 su mismo obituario \u201cYo, Ennio Morricone, he muerto. Estoy anunciando mi muerte a todos mis amigos que siempre han estado cerca de m\u00ed y a aquellos a quienes no he visto en mucho tiempo. Los saludo con gran afecto. Imposible nombrarlos a todos... Solo hay una raz\u00f3n que me empuja a enviarles mi despedida a todos ustedes de esta manera, y por la cual he decidido celebrar un funeral privado: no quiero molestarlos... Espero que entiendan cu\u00e1nto los he amado...Por \u00faltimo, pero no menos importante, Mar\u00eda, a quien renuevo el extraordinario amor que nos ha mantenido unidos y que realmente lamento habernos ido. Le env\u00edo mi despedida m\u00e1s dolorosa\u201d.Con su amada Mar\u00eda vivi\u00f3 feliz durante 71 a\u00f1os.Con Ennio Morricone tuve el placer y el grand\u00edsimo honor de trabajar en 4 pel\u00edculas. La primera, '\u00c9rase una vez en el Oeste', de Sergio Leone. La segunda, '\u00c9rase una vez en Am\u00e9rica', siempre de Leone. La tercera, de Gillo Pontecorvo, 'Quemada'. Y la \u00faltima, de Roland Joff\u00e9, 'The Mission'. En las cuatro la m\u00fasica juega un papel tan protag\u00f3nico como los grandes actores que interpretaron sus roles. Henry Fonda, Charles Bronson, Robert de Niro, Jeremy Irons, Marlon Brando. Si alguna vez un nombre fue sin\u00f3nimo de bandas sonoras de pel\u00edculas, era Ennio Morricone.Aunque Hollywood solo en 2007 recompens\u00f3 a Morricone con un premio de la Academia, un \u00d3scar honorario, luego de haber sido nominado en cinco ocasiones sin ganarlo, sus arreglos para 'El bueno, el malo y el feo' (1966), '\u00c9rase una vez en el Oeste' (1968) y 'The Mission' (1986) se encuentran entre los m\u00e1s conocidos y m\u00e1s exitosos jam\u00e1s escritos.En 2016 gan\u00f3 el \u00d3scar a la mejor m\u00fasica original por su trabajo en la pel\u00edcula 'Los ocho odiosos', de Quentin Tarantino. Su m\u00fasica \u201cera imposible de clasificar. Su producci\u00f3n parec\u00eda abarcar todos los g\u00e9neros principales concebibles, incluyendo comedia, drama, romance, horror, s\u00e1tira pol\u00edtica y \u00e9pica hist\u00f3rica\u201d. Pel\u00edculas como 'Cinema Paradiso' deben buena parte del \u00e9xito a la partitura maravillosa que con pocas notas despierta en el espectador unos sentimientos de saudade de entra\u00f1able nostalgia, que se reflejan en la taquilla, como su sinfon\u00eda de 'El bueno, el malo y el feo', que estuvo por m\u00e1s de un a\u00f1o en las primeras clasificaciones mundiales y vendi\u00f3 varios millones de ejemplares. \u00a1Se fue el genio y nos dej\u00f3 el cielo!Salvo Basile", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/salvo-basile/la-muerte-de-un-genio-columna-de-salvo-basile-516330", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/amlo-atraviesa-el-muro-caricatura-de-matador-516370", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/decision-de-la-corte-caricatura-de-mil-516372", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/hay-que-agilizar-caricatura-de-mil-516368", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Daniel Alvarado y actores que han muerto en lo que va del 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-daniel-alvarado-y-actores-que-han-muerto-en-lo-que-va-de-2020-516282", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Almuerzo con coca\u00edna y fotos de los presuntos excesos de Johnny Depp", "contenido": " En 2018 el diario brit\u00e1nico \u2018The Sun\u2019 asegur\u00f3 que Johnny Depp golpeaba a su ex esposa la actriz Amber Heard, de 34 a\u00f1os. El actor, de 57 a\u00f1os, decidi\u00f3 emprender una batalla legal por difamaci\u00f3n contra dicho tabloide y durante el segundo d\u00eda del juicio, el 8 de julio de 2020, el medio expuso fotograf\u00edas sobre la vida de excesos de Depp. Botellas de alcohol, cuatro rayas de coca\u00edna y una caja de pastillas har\u00edan parte de la dieta del artista, seg\u00fan las im\u00e1genes. As\u00ed lo inform\u00f3 el diario \u2018The Guardian\u2019. (Le puede interesar:\u00a0Famosos criticados por sus comentarios sobre la tragedia en Tasajera). Las fotograf\u00edas fueron tomadas por Heard cuando ambos viv\u00edan en Los \u00c1ngeles (Estados Unidos), en 2013. De acuerdo con la defensa del peri\u00f3dico, en esa \u00e9poca, Depp filmaba un documental sobre Keith Richards y en horas previas \u00e9l y la actriz hab\u00edan discutido por el excesivo consumo de drogas y alcohol del actor. En las im\u00e1genes se logra ver un pastillero que dice grabado \u2018Propiedad de JD\u2019. Depp confes\u00f3 que \u201cprobablemente\u201d este tra\u00eda drogas en su interior. Otra de las fotograf\u00edas reveladas muestra al actor desmayado en el suelo junto a la cama, de acuerdo con el diario brit\u00e1nico.\u00a0 (Si nos visita desde la app puede ver las fotograf\u00edas aqu\u00ed).\u00a0En la audiencia, que se est\u00e1 llevando a cabo en la Alta Corte de Londres\u00a0desde hace tres semanas, el actor fue interrogado por la abogada Sasha Wass, representante de \u2018News Group Newspapers\u2019 (NGN), empresa que es due\u00f1a del tabloide 'The Sun'. La funcionaria cuestion\u00f3 en numerosas ocasiones al actor sobre su adicci\u00f3n a las drogas y al alcohol. Este finalmente reconoci\u00f3 haber \u201csucumbido a viejos demonios\u201d en 2013, tras haber estado 160 d\u00edas sobrio. Sin embargo, Depp\u00a0neg\u00f3 rotundamente ser el \u2018monstruo\u2019 que hab\u00eda golpeado a su esposa como ella le dijo al peri\u00f3dico brit\u00e1nico en una entrevista. Wass revel\u00f3 que Depp ten\u00eda un tatuaje en su brazo que dec\u00eda \u201cWinona forever\u201d (Winona para siempre) en referencia a la relaci\u00f3n que tuvo con Winona Ryder en los a\u00f1os 90, inform\u00f3 el diario brit\u00e1nico. (Le puede interesar:\u00a0Inmunidad de reba\u00f1o no 'funciona' contra el coronavirus, seg\u00fan estudio).Despu\u00e9s de terminar dicha relaci\u00f3n, seg\u00fan Wass, el actor cambi\u00f3 el tatuaje por \u201cWino forever\u201d (borracho para siempre). \u201cLe se\u00f1ora Heard se burl\u00f3 de ese tatuaje\u201d, dijo la abogada, \u201centonces usted la abofete\u00f3 en la cara y esa fue la primera vez que ocurri\u00f3\u201d, agreg\u00f3. Wass luego sostuvo que en esa ocasi\u00f3n Depp golpe\u00f3 a Heard en tres oportunidades. \u201cEso es absolutamente falso. No le pegu\u00e9 a Amber\u201d, dijo el actor. La abogada prosigui\u00f3 y afirm\u00f3 que tras lo sucedido, Depp le habl\u00f3 a Amber del \u2018monstruo\u2019 que vive en \u00e9l, del \u201calter ego, la persona que toma el control cuando uno est\u00e1 bajo la influencia del alcohol y las drogas\u201d, afirm\u00f3.  (Si nos visita desde la app puede ver las im\u00e1genes aqu\u00ed).\u00a0Los actores se conocieron en el rodaje de la pel\u00edcula \u2018Diario de un seductor\u2019 en 2011 y en febrero de 2015 se casaron en Los \u00c1ngeles. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, en 2017, se divorciaron. Heard tambi\u00e9n acus\u00f3 a Depp de haberla golpeado despu\u00e9s de tener una discusi\u00f3n por la pintora y fot\u00f3grafa, Tasya van Ree, expareja del actor. La actriz afirm\u00f3 que Depp hab\u00eda sacado un cuadro de van Ree de la habitaci\u00f3n y le hab\u00eda prendido fuego. (Le puede interesar:\u00a0Karma: Bolsonaro y quienes menospreciaron la covid-19 y se enfermaron).El actor neg\u00f3 las acusaciones, aunque s\u00ed reconoci\u00f3 que hab\u00edan discutido en varias ocasiones sobre Van Ree. A su vez, asegur\u00f3 que su ex esposa lo alentaba a consumir alcohol y drogas y que nunca lo ayud\u00f3 en sus esfuerzos por combatir sus adicciones.  \u2018The Sun\u2019 tiene 14 acusaciones de violencia contra el actor que, supuestamente, ocurrieron entre 2013 y 2016. Por su parte, Depp exige una compensaci\u00f3n por difamaci\u00f3n despu\u00e9s de que el medio brit\u00e1nico lo calificara como \u201cgolpeador de esposas\u201d. El protagonista de \u2018Piratas del Caribe\u2019 incluy\u00f3 en su defensa declaraciones de dos de sus exparejas: Vanessa Paradis y Winona Ryder, quienes aseguraron que el actor nunca las golpe\u00f3. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/johnny-depp-fotos-con-cocaina-y-alcohol-en-juicio-contra-the-sun-516104", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed comenz\u00f3 el amor secreto de Shakira y Piqu\u00e9 hace 10 a\u00f1os", "contenido": " Todo pas\u00f3 entre Madrid y Los \u00c1ngeles, cuando la cantante barranquillera Shakira ensayaba el video de su famosa canci\u00f3n \u2018Waka Waka\u2019. De pronto, un joven futbolista espa\u00f1ol Gerard Piqu\u00e9 hizo su aparici\u00f3n y fue como si cupido diera en el blanco en el corazoncito de la cantante.As\u00ed lo coment\u00f3 ella misma, seg\u00fan el diario espa\u00f1ol El Pa\u00eds, cuando habl\u00f3 de su canci\u00f3n \u2018Me enamor\u00e9\u2019. \u201cEl tema describe c\u00f3mo fue nuestro primer encuentro para grabar el clip del \u2018Waka Waka\u2019 para el Mundial de 2010 y qu\u00e9 sent\u00ed cuando le vi en Los \u00c1ngeles: \u00a1como si me hubiera ca\u00eddo un rayo! Fue en ese momento que cambi\u00f3 toda mi vida\u201d, describe Shakira.Pero hab\u00eda un peque\u00f1o inconveniente. Los dos famosos ten\u00edan por entonces sus respectivas parejas. Por ello, todo tuvo que comenzar de manera muy secreta.(Lea tambi\u00e9n: La cantante Rosal\u00eda fue fichada como imagen de la marca Nike)Tiempo despu\u00e9s, el rotativo espa\u00f1ol cuenta lo que Piqu\u00e9 vivi\u00f3 ese a\u00f1o singular en su vida.\u201cYo lo hago todo al por mayor. Gan\u00e9 el t\u00edtulo m\u00e1s grande que uno puede conseguir y conoc\u00ed al amor de mi vida. Sal\u00ed de Sud\u00e1frica siendo una persona diferente y viv\u00ed una experiencia inolvidable. A Shakira la conoc\u00ed en Madrid antes de ir al Mundial y el primer d\u00eda le dije que nos encontrar\u00edamos en la final. Yo siempre valiente. Ella cantaba el himno del Mundial en la ceremonia y yo daba por hecho que jugar\u00edamos aquel partido. Y llegamos al Mundial y empezamos perdiendo el primer partido. Pero, bueno, al final ganamos\u201d, coment\u00f3 Piqu\u00e9. -\u00a0Tras desaparici\u00f3n, la polic\u00eda halla el cad\u00e1ver del alcalde de Se\u00fal\u00a0- A prisi\u00f3n m\u00e9dico Ignacio Soler tras muerte de paciente en cirug\u00eda-\u00a0Alcalde de Usaqu\u00e9n revela nombre del presunto violador de su hermanaCULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/asi-comenzo-el-amor-secreto-de-shakira-y-pique-hace-10-anos-516044", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfDainy Wets?: Maduro hace el rid\u00edculo al decir el nombre de Kanye West", "contenido": " En medio de una ceremonia en la que el presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, renov\u00f3 a los altos mandos del Ej\u00e9rcito y la Armada de ese pa\u00eds, el mandatario protagoniz\u00f3 un divertido momento en el que sus problemas con el ingl\u00e9s quedaron al descubierto ante el p\u00fablico, una vez m\u00e1s. Al hacer referencia a las pr\u00f3ximas elecciones presidenciales en Estados Unidos, Maduro habl\u00f3 acerca de la intenci\u00f3n del rapero Kanye West de lanzarse como candidato. Sin embargo, tras intentarlo numerosas veces, no pudo pronunciar correctamente el nombre del cantante. \u201cSe acaba de lanzar un candidato independiente. Un rapero Dainy Wets, Kange Wets, se lanz\u00f3. Vamos a ver qu\u00e9 pasa. Nosotros no nos metemos con la pol\u00edtica de Estados Unidos\u201d, fueron las palabras que pronunci\u00f3 el presidente, mientras algunos de los presentes trataban de que corrigiera su error. El momento, capturado en video, se convirti\u00f3 en tendencia en redes sociales y desat\u00f3 una ola de cr\u00edticas por parte de los usuarios, quienes no perdieron la oportunidad de burlarse y agregar este episodio a la lista otras variaciones del nombre del rapero. \u201cCanyi wex\u201d, \u201cAndy Watts\u201d, \u201cCandy Crush\u201d, \u201cCanlle Guex\u201d,\u201cDandy West\u201d, son algunos de los comentarios que se pueden leer en la publicaci\u00f3n del clip , que ya cuenta con m\u00e1s de 12 mil reproducciones.  (Le puede interesar:\u00a0Almuerzo con coca\u00edna y fotos de los presuntos excesos de Johnny Depp). En Twitter tampoco pasaron por alto que esta no es la primera vez que el mandatario se equivoca en p\u00fablico. Aprovecharon para recordarle sus famosos errores en discursos en los que suele pronunciar mal o cambiar los nombres de las cosas. \u201cEso me recuerda al Bol\u00edvar qued\u00f3 hu\u00e9rfano de esposa\u201d, \u201clo intent\u00f3 de tres formas distintas y a ninguna le peg\u00f3\u201d, \u201dahora esperemos a que pronuncie el nombre de Kim Kardashian\u201d, escribieron algunos usuarios.  (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n vea el video del momento aqu\u00ed). Maduro hac\u00eda referencia a que el rapero de 43 a\u00f1os anunci\u00f3, a trav\u00e9s de su perfil de Twitter, que quer\u00eda lanzarse como candidato a la Presidencia de los Estados Unidos. El curioso anuncio tambi\u00e9n gener\u00f3 algunas risas luego de que diera la noticia el 4 de julio, d\u00eda de la independencia del pa\u00eds norteamericano. (Lea tambi\u00e9n: El \u2018hombre del tapabocas\u2019 volvi\u00f3 y ahora ense\u00f1a a no ser como \u00e9l). Aunque a\u00fan no ha hecho una postulaci\u00f3n oficial, Kanye West ha sido objeto de cr\u00edticas en los \u00faltimos d\u00edas. En especial, tras aparecer en una entrevista con la revista \u2018Forbes\u2019 en la que mencionaba algunas de sus \u2018propuestas de campa\u00f1a\u2019.La m\u00e1s llamativa, y que ha sido el blanco de las burlas, est\u00e1 relacionada con tomar como referencia el modelo de gobierno de Wakanda, una naci\u00f3n ficticia perteneciente al Universo Cinematogr\u00e1fico de Marvel. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/video-maduro-dice-mal-el-nombre-de-kanye-west-516242", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'The Crown' tendr\u00e1 sexta temporada \u00bfLlegar\u00e1 hasta hoy?", "contenido": " La serie \"The Crown\", que cuenta la historia de la reina Isabel II de Inglaterra desde que sucedi\u00f3 a su padre Jorge VI en el trono, tendr\u00e1 finalmente una sexta temporada, seg\u00fan confirm\u00f3 este jueves su creador, Peter Morgan. El anuncio de la extensi\u00f3n de \u201cThe Crown\u201d, que comenz\u00f3 a emitirse en Netflix en 2016, llega despu\u00e9s de que a principios de este a\u00f1o el equipo fijara su final en la quinta temporada. \u201cCuando empezamos a discutir las historias para la temporada cinco, nos dimos cuenta de que para hacer justicia a la riqueza y complejidad de la historia deb\u00edamos volver al plan original y hacer seis\u201d, se\u00f1al\u00f3 Morgan. (Lea tambi\u00e9n: La pol\u00e9mica de la supuesta maldici\u00f3n de 'Glee' vuelve a ser noticia)\u201cPara ser claros, la sexta temporada no nos llevar\u00e1 hasta la actualidad, simplemente nos permitir\u00e1 cubrir el mismo periodo de tiempo con m\u00e1s detalle\u201d, a\u00f1adi\u00f3. La etapa final llegar\u00e1 hasta la d\u00e9cada de los 2000, aunque a\u00fan no se ha desvelado el n\u00famero de episodios ni las l\u00edneas de la historia que desarrollar\u00e1. La cuarta parte de la serie se estrenar\u00e1 a finales de a\u00f1o, con la actriz Olivia Colman en el papel de la reina, la brit\u00e1nica Gillian Anderson como la ex primera ministra Margaret Thatcher, y la interpretaci\u00f3n de Emma Corrin como la princesa Diana de Gales. Para la quinta temporada, la actriz Imelda Staunon sustituir\u00e1 a Colman, quien debut\u00f3 en el papel de reina en la tercera al tomar el relevo de Claire Foy, encargada de darle vida en la primera y segunda parte de la serie. (Le puede interesar: As\u00ed comenz\u00f3 el amor secreto de Shakira y Piqu\u00e9 hace 10 a\u00f1os)El vicepresidente de contenido original de Neftlix, Cindy Holland, felicit\u00f3 a \u201cThe Crown\u201d por \u201cseguir subiendo el list\u00f3n\u201d. \u201cNo podemos esperar a que el p\u00fablico vea la pr\u00f3xima cuarta temporada, y estamos orgullosos de apoyar la visi\u00f3n de Peter y el reparto, su fenomenal equipo para una sexta y \u00faltima temporada', concluy\u00f3.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/the-crown-tendra-sexta-temporada-llegara-hasta-hoy-516174", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Modalidad combinada, apoyo financiero y protocolos de bioseguridad", "contenido": " Ante los nuevos retos, nuevas oportunidades. Desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os la Universidad Cooperativa de Colombia viene implementando en su Modelo Educativo ambientes que posibilitan la interacci\u00f3n entre la presencialidad y la virtualidad, con aulas extendidas, clases espejo (virtuales), bases de datos, software para el autoaprendizaje y Biblioteca Digital, entre otros. Todas estas experiencias le han posibilitado a nuestra instituci\u00f3n migrar hacia esta modalidad de manera natural. En respuesta a las nuevas circunstancias y condiciones, para el segundo semestre de 2020 todos los cursos se impartir\u00e1n en modalidad combinada. Es decir, se alternar\u00e1n actividades presenciales y virtuales y, de esta manera, se obtendr\u00e1 el mejor provecho de las dos posibilidades.Esta modalidad combinada, adem\u00e1s de favorecer el enriquecimiento de la actividad de ense\u00f1anza y aprendizaje, tambi\u00e9n le permitir\u00e1 a la Universidad atender las circunstancias particulares que se presenten en las regiones en las que est\u00e1n ubicados los campus.  En estricto cumplimiento de las medidas de bioseguridad la Universidad ha dispuesto los recursos econ\u00f3micos, t\u00e9cnicos y humanos para garantizar la seguridad, bienestar y tranquilidad de los estudiantes que llegar\u00e1n hasta cada campus para el proceso de aprendizaje presencial durante 2020-2.Se ha dispuesto del personal y los equipos para el proceso de desinfecci\u00f3n de cada espacio. Se instal\u00f3 se\u00f1alizaci\u00f3n informativa para que estudiantes, profesores y administrativos conozcan las medidas y recomendaciones de cada lugar. Al ingresar, el personal de apoyo tomar\u00e1 la temperatura de quienes llegan a los campus y se contar\u00e1 con espacios para la desinfecci\u00f3n y lavado de manos, y para desinfecci\u00f3n del calzado, entre otras medidas. Al descuento del 10 por ciento sobre el valor de la matr\u00edcula para pregrado y posgrado y al 30 por ciento de descuento para derechos de grado, se suman los cr\u00e9ditos especiales con la Cooperativa Comuna para el pago de la matricula en dos cuotas, de 50 por ciento cada una, con cero intereses para los estudiantes. Los intereses causados por estos cr\u00e9ditos ser\u00e1n asumidos por la Universidad.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/modalidad-combinada-apoyo-financiero-y-protocolos-de-bioseguridad-515870", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Progr\u00e1mese: este s\u00e1bado habr\u00e1 encuentro virtual de literatura", "contenido": " Este s\u00e1bado, la Gerencia de Literatura del Idartes tendr\u00e1 una agenda de actividades que incluye el lanzamiento del t\u00edtulo 146 de la colecci\u00f3n Libro al Viento, adem\u00e1s de un encuentro dedicado a los participantes de los Talleres Distritales, quienes conversar\u00e1n con los escritores que dirigieron sus procesos creativos acerca de c\u00f3mo vivieron estos meses dedicados a la creaci\u00f3n literaria.(Le recomendamos:\u00a0Qu\u00e9dese en casa que DJ Panye pone la fiesta) La agenda comienza a las 3 p.m., con el lanzamiento de la antolog\u00eda de poes\u00eda homoafectiva 'Al amparo del bosque', que tiene obras de artistas como Jaime Manrique, Porfirio Barba Jacob, Harold Alvarado Tenorio, John Better, entre otros. El lanzamiento, que ser\u00e1 a trav\u00e9s del Facebook de Libro al Viento e Idartes, y tambi\u00e9n la plataforma Idartes se muda a tu casa, consistir\u00e1 en un 'videocollage' que invita a los bogotanos a leer en voz alta su poema favorito y compartirlo en redes social con el numeral #MiMarchaEsUnPoema.La antolog\u00eda colombiana de poes\u00eda homoafectiva es el resultado de una investigaci\u00f3n y compilaci\u00f3n del poeta, ensayista y analista cinematogr\u00e1fico Omar Ardila, quien en 'Al Amparo del Bosque' reuni\u00f3 el trabajo de 28 autores de diferentes latitudes de la geograf\u00eda nacional y seleccion\u00f3 un total de 55 poemas en los que se registran diferentes estadios del amor homosexual. (Le puede interesar:\u00a0Carta de intelectuales desat\u00f3 la ira virtual y algunos se retractan) Inspirados en la coyuntura mundial del covid-19, los participantes de los diferentes Talleres Distritales de Escritura Creativa (TDEC) que este 11 de julio celebrar\u00e1n su graduaci\u00f3n, decidieron bautizar la jornada como 'Emergentes en la emergencia: nuevos escritores en Bogot\u00e1'. Este evento marca la finalizaci\u00f3n de los TDEC y corresponde al inicio de la Red de Talleres Locales de Escritura Creativa.'Emergentes en la emergencia: nuevos escritores en Bogot\u00e1' corresponde al tradicional Encuentro Distrital de Escrituras Creativa (EDEC), que en a\u00f1os anteriores ten\u00eda como invitado principal a un autor de amplio reconocimiento en el sector literario. La gran novedad de este a\u00f1o es que los invitados y protagonistas del EDEC ser\u00e1n los estudiantes, esto como una manera de destacar el trabajo de los nuevos autores,\u00a0quienes dialogar\u00e1n sobre c\u00f3mo vivieron su proceso de escritura y desde luego, c\u00f3mo fue llevado metodol\u00f3gicamente por el profesor.El EDEC o 'Emergentes en la emergencia: nuevos escritores en Bogot\u00e1' se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de una transmisi\u00f3n en el Facebook de Libro al Viento a partir de las 4:00 p.m. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 se debe escribir 'ciberlunes' y no 'cyberlunes'?) La Red de Talleres Locales de Escritura, que este a\u00f1o est\u00e1 compuesta por 15 talleres en modalidad virtual, es una opci\u00f3n en Bogot\u00e1\u00a0para quienes est\u00e1n interesados en la literatura y quieren empezar un proceso de formaci\u00f3n y de producci\u00f3n escrita de calidad, que permita adem\u00e1s fortalecer procesos culturales relacionados con la literatura en las localidades de la ciudad.Estos talleres inician el s\u00e1bado 25 de julio y en ellos participar\u00e1n 450 personas de los 1.677 inscritos, que estar\u00e1n divididos en grupos de 30 integrantes en cada taller. Este proceso de formaci\u00f3n finalizar\u00e1 en noviembre. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/idartes-da-inicio-a-talleres-de-escritura-creativa-y-el-encuentro-distrital-de-escrituras-516472", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Especial: Soy Saludable Colsubsidio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/especial-soy-saludable-colsubsidio-515386", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ni\u00f1os del 58 % de municipios del pa\u00eds, en alto riesgo de desnutrici\u00f3n", "contenido": " Un llamado de alerta para atender la situaci\u00f3n nutricional de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os har\u00e1n este mi\u00e9rcoles, 8 de julio, expertos en nutrici\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico. El an\u00e1lisis de las condiciones que llevan a la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en esta poblaci\u00f3n evidencia que m\u00e1s de la mitad de los municipios de Colombia est\u00e1 en un nivel alto de riesgo, el cual se puede incrementar por la situaci\u00f3n actual dada por la pandemia.Esta es una de las conclusiones del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica, realizado por\u00a0la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, y cuyos resultados se dar\u00e1n a conocer ese d\u00eda.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Colombia, el puesto 9 en Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s ni\u00f1as en uni\u00f3n marital) Paula Escobar, directora de la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, se\u00f1ala que \u201cal revisar el comportamiento de 12 variables determinantes de la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica por municipio, encontramos que 58 % est\u00e1n clasificados como cr\u00edticos, bajos y medios. Esta situaci\u00f3n es bastante preocupante porque la emergencia actual acent\u00faa los factores que llevan a la desnutrici\u00f3n. Este es un foco que deben atender el Gobierno nacional y los gobiernos locales dado que es un lastre para el desarrollo de los ni\u00f1os y, en general, para el desarrollo econ\u00f3mico y social de las regiones\u201d.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ej\u00e9rcito habla de violaci\u00f3n de militares a ni\u00f1a ind\u00edgena en Guaviare)Esta organizaci\u00f3n, que lleva de 38 a\u00f1os trabajando para erradicar la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en la poblaci\u00f3n infantil, cre\u00f3 el \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica en el cual combina los principales factores que producen este mal para los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Los estudios demuestran que un ni\u00f1o que lo sufre antes de los 2 a\u00f1os puede tener en la edad adulta 14 puntos menos de coeficiente intelectual, 5 a\u00f1os menos de educaci\u00f3n y 54 % menos de salario que otro que no se vio afectado por esta enfermedad.Los resultados del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica 2020 ser\u00e1n presentados durante el foro virtual \u2018Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, un mal que devasta a la ni\u00f1ez', organizado por la Fundaci\u00f3n \u00c9xito y EL TIEMPO, que se transmitir\u00e1 por eltiempo.com el mi\u00e9rcoles 8 de julio, de 9 a 10: 30 de la ma\u00f1ana.  (Adem\u00e1s:\u00a0'Colombia, \u00fanico pa\u00eds de la regi\u00f3n que reconoce la mutilaci\u00f3n genital\u2019)Adem\u00e1s de la directora y el equipo t\u00e9cnico de la Fundaci\u00f3n, estar\u00e1 la economista Ana Mar\u00eda Ib\u00e1\u00f1ez, asesora principal de la Vicepresidencia de Sectores y Conocimiento del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), ex decana de la Facultad de Econom\u00eda de la Universidad de los Andes y ex directora del Centro de Estudios sobre Desarrollo Econ\u00f3mico (CEDE) de la misma universidad, quien comentar\u00e1 los efectos que este flagelo tiene en el desarrollo humano y, en general, en una naci\u00f3n, su relaci\u00f3n con la pobreza y los retos de informaci\u00f3n que tiene la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina. El foro ser\u00e1 conducido por la editora de Vida de EL TIEMPO, Adriana Garz\u00f3n.El \u00cdndice combina datos sobre pobreza, peso al nacer, educaci\u00f3n de las madres y acceso a agua potable, entre otros factores que inciden en la nutrici\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os de 1.076 municipios que los tienen disponibles. \u201cInsistimos en que es una informaci\u00f3n \u00fatil y m\u00e1s actualizada para focalizar y atender de la mejor manera a nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as, ya que los \u00faltimos datos oficiales son de la Encuesta Nacional de Situaci\u00f3n Nutricional \u2013ENSIN 2015 y en 2020 seguramente no vamos a tener una nueva versi\u00f3n de esta encuesta. Esperamos que sea aprovechada por los tomadores de decisi\u00f3n para poner freno a esta delicada situaci\u00f3n nutricional de la ni\u00f1ez\u201d, agrega Escobar.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/indice-de-desnutricion-cronica-2020-foro-virtual-con-fundacion-exito-y-el-tiempo-512756", "categoria": "vida"}, {"titulo": "D\u00eda 107 de cuarentena: cultura ciudadana y covid-19", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/dia-107-de-cuarentena-cultura-ciudadana-para-evitar-la-covid-19-516428", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo podr\u00eda el Congreso seguir sesionando virtualmente?", "contenido": " El Congreso de la Rep\u00fablica podr\u00eda sesionar de manera virtual acudiendo a la reglamentaci\u00f3n de esa modalidad de trabajo.\u200b (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Corte Constitucional tumba sesiones virtuales de Congreso) EL TIEMPO estableci\u00f3 con magistrados de la Corte Constitucional, que tumb\u00f3 el art\u00edculo de un decreto del gobierno que permit\u00eda esas sesiones, que el fallo no le cierra la puerta definitivamente a esa modalidad de trabajo.Los magistrados se\u00f1alaron que el Congreso, lo mismo que las Cortes, tienen autonom\u00eda para sesionar y no necesitan de la autorizaci\u00f3n del Ejecutivo para hacerlo, por lo que se debe acudir a definir la forma como se van a realizar las sesiones no presenciales. (Le puede interesar:\u00a0Caso de \u00c1lvaro Ashton se quedar\u00e1 en la JEP: Corte Constitucional) As\u00ed las cosas, el Congreso tendr\u00eda que cambiar su reglamento interno con lo que se garantizar\u00eda la legalidad de ese tipo de reuniones. De hecho, las altas Cortes ya hicieron ese cambio y de all\u00ed que puedan mantener las reuniones virtuales.Las normas de funcionamiento del Congreso est\u00e1n establecidas en la ley 5 de 1992 y en el art\u00edculo tercero de esa norma estar\u00eda una alternativa para que el Congreso siga funcionando virtualmente.Esa norma dice: \"Cuando en el presente\u00a0Reglamento no se encuentre disposici\u00f3n aplicable, se acudir\u00e1 a las normas que\u00a0regulen casos, materias o procedimientos semejantes y, en su defecto, la\u00a0jurisprudencia y la doctrina constitucional\". (Adem\u00e1s:\u00a0Juez reconoce derecho de un perro a tratamiento para epilepsia) El Legislativo podr\u00eda, de manera excepcional, adoptar el reglamento que ya aplican las Cortes para poder seguir sesionando virtualmente, pues ese tipo de corporaciones se equiparan y ser\u00eda legal esa modificaci\u00f3n.Incluso, fuentes consultadas dijeron que de forma virtual podr\u00edan votar la modificaci\u00f3n del reglamento interno y seguir sesionando usando la tecnolog\u00eda.Las fuentes se\u00f1alaron que antes de avanzar en la aprobaci\u00f3n de 22 leyes y un acto legislativo el Congreso debi\u00f3 solucionar el tema del reglamento. (Otras noticias:\u00a0A la c\u00e1rcel m\u00e9dico por muerte de una mujer durante cirug\u00eda pl\u00e1stica) A pesar de esto, las normas aprobadas virtualmente no tendr\u00edan vicios de legalidad y la decisi\u00f3n de la Corte solo afectar\u00eda las sesiones a partir del 20 de julio. Ese d\u00eda el Congreso podr\u00eda modificar el reglamento y seguir su trabajo legislativo.En todo caso, dijeron las fuentes, tendr\u00edan que garantizar las\u00a0reglas b\u00e1sicas del juego democr\u00e1tico y pol\u00edtico es decir el debate, la participaci\u00f3n y la publicidad de los actos y el\u00a0acceso de los ciudadanos a los debates. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/asi-podria-seguir-sesionando-el-congreso-por-medios-virtuales-516290", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Excomandante del Ej\u00e9rcito analiza situaci\u00f3n de abuso sexual en tropas", "contenido": " La violaci\u00f3n de una ni\u00f1a ind\u00edgena, de 12 a\u00f1os, a manos de siete hombres que estaban prestando su servicio militar en el Ej\u00e9rcito Nacional no solo gener\u00f3 el rechaz\u00f3 de la sociedad, sino que abri\u00f3 el debate sobre los abusos que en ese sentido se comenten por integrantes de la instituci\u00f3n castrense.El caso qued\u00f3 registrado el 21 de junio en zona rural de Pueblo Rico, Risaralda, y aunque los hombres aceptaron cargos, dejaron en tela de juicio el comportamiento de los uniformados al conocerse otras denuncias de abuso sexual. (Le sugerimos leer:\u00a0Las horas claves del caso por violaci\u00f3n de ni\u00f1a embera por soldados).\u200bEl general de la reserva activa, Jaime Alfonso Lasprilla Villamizar, quien fue comandante del Ej\u00e9rcito Nacional entre el 2014 y 2015, - y quien hizo parte de la instituci\u00f3n castrense por 40 a\u00f1os \u2013 asegur\u00f3 a EL TIEMPO que los casos de abuso sexual que involucran a integrantes de la instituci\u00f3n son aislados, \u201cy no pueden ser calificados como sistem\u00e1ticos\u201d.El general asegur\u00f3 que los militares, tanto en servicio activo como en retiro, rechazan este tipo de actuaciones, \u201cque son una verg\u00fcenza y que lesionan la imagen de la instituci\u00f3n\u201d.Lasprilla recalc\u00f3 que esta no es una actuaci\u00f3n generalizada, ni sistem\u00e1tica por parte de los integrantes de la instituci\u00f3n, y que se\u00f1al\u00f3 que estos hechos hay que contextualizarlos dentro de las circunstancias de tiempo, modo y lugar.(Le podr\u00eda interesar leer:\u00a0Las razones de juez para no enviar a la c\u00e1rcel a militares) El oficial se refiri\u00f3 al informe de Medicina Legal que da cuenta que entre el entre el 25 de marzo y el 23 de junio de este a\u00f1o, 2.451 menores de edad fueron v\u00edctimas de violencia sexual, y afirm\u00f3 que \u201csin querer disculpar el hecho\u201d, se conoci\u00f3 que desde el 2016, se abrieron 118 investigaciones que involucran a igual n\u00famero de militares en casos de abuso sexual con menores.(De seguro le interesa:\u00a0\u00a0Abuso sexual: cada d\u00eda de cuarentena hay 22 ni\u00f1as y 4 ni\u00f1os v\u00edctimas).\u201cEste tipo de abusos los rechazamos sin distingo de raza, ideolog\u00eda, edad,\u00a0 provengan de donde provengan y\u00a0 deben ser sancionados. En nuestro caso, nuestro deber ser es proteger al pueblo colombiano, y de ah\u00ed nuestra mayor sanci\u00f3n cuando se involucra al personal uniformado\u201d, afirm\u00f3 el excomandante del Ej\u00e9rcito.Se\u00f1al\u00f3 que los derechos de los menores de edad est\u00e1n privilegiados por lo que espera que haya una acci\u00f3n eficaz por parte de la justicia y haya \u201cun castigo ejemplarizante, en este caso, para los involucrados de la instituci\u00f3n\u201d.(Le sugerimos leer:\u00a0Ej\u00e9rcito: 118 investigaciones abiertas por abuso sexual de menores).De acuerdo con Lasprilla, el Ej\u00e9rcito ha informado oportunamente de los casos de abuso sexual, y que as\u00ed est\u00e1 documentado en la Fiscal\u00eda General, al se\u00f1alar que de los 118 casos que se han venido investigando, en 49 casos, la instituci\u00f3n castrense ha tomado medidas directas desde la parte administrativa que se traducen en retirar del servicio activo a los implicados, quienes siguen inmersos en las investigaciones del ente acusador. \u201cAqu\u00ed hay que aclarar que en algunos casos, los acusados de abuso sexual cometieron estos hechos estando en su periodo de vacaciones o de permiso y no en servicio activo. En su entorno personal, lo que tampoco los excusa, pero es un factor a tener en cuenta\u201d, se\u00f1al\u00f3 el oficial en retiro.Lasprilla fue enf\u00e1tico en afirmar que el abuso sexual contra menores de edad o mujeres no este contemplado como parte de la \u201cformaci\u00f3n u orientaci\u00f3n que se imparte al interior de las Fuerzas Militares, en este caso en el Ej\u00e9rcito como lo han tratado de sugerir en algunos sectores\u201d.(Le podr\u00eda interesar leer:\u00a0Ej\u00e9rcito retir\u00f3 a 31 militares involucrados en casos de abuso sexual).Recalc\u00f3 que desde hace varios a\u00f1os se viene trabajando con el ministerio de la Defensa para fomentar programas de equidad y respeto por los Derechos Humanos en especial, frente a la poblaci\u00f3n vulnerable y los menores de edad.\u201cDesde el 2012 se fortalecieron una serie de protocolos para tal fin, para prevenir cualquier tipo de abuso, donde se explica las sanciones en las que incurren y las posibles penas, siempre se ha referenciado la prevenci\u00f3n\u201d, puntualiz\u00f3.El oficial en retiro dijo que desafortunadamente el abuso sexual de menores se registra en diferentes sectores, en la educaci\u00f3n y hasta en la iglesia Cat\u00f3lica, pero que hoy, por fortuna, los casos se han hecho m\u00e1s visibles para lograr una sanci\u00f3n y as\u00ed evitar que se repitan.En concepto del oficial la problem\u00e1tica de abuso sexual tiene un ingrediente y es la p\u00e9rdida de principios y valores en la sociedad, \u201cen todas partes se ve un ataque sistem\u00e1tico a los pilares de la sociedad como lo son la familia, el pa\u00eds y hasta la religi\u00f3n\u201d.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/el-general-ra-jaime-lasprilla-se-refiera-a-casos-de-abuso-sexual-que-involucra-a-militares-516336", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "A la c\u00e1rcel m\u00e9dico por muerte de una mujer durante cirug\u00eda pl\u00e1stica", "contenido": " Un juez de control de garant\u00edas de Bogot\u00e1 aval\u00f3 la solicitud de la Fiscal\u00eda de enviar a la c\u00e1rcel al cirujano pl\u00e1stico Ignacio Alberto Soler Moreno, quien es se\u00f1alado de haber practicado un procedimiento est\u00e9tico irregular que caus\u00f3 la muerte de una mujer de 23 a\u00f1os. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 le podr\u00eda pasar a m\u00e9dico de mujer que muri\u00f3 durante liposucci\u00f3n?)Las enfermeras Karen Daniela Rodr\u00edguez C\u00e1rdenas y Laura Jimena Mantilla Leal, quienes apoyaron el procedimiento, fueron enviadas a casa por c\u00e1rcel.Los hechos que siguen siendo materia de investigaci\u00f3n ocurrieron el pasado 4 de julio en el barrio Cedritos, al norte de la capital. Alrededor de las 6 de la ma\u00f1ana\u00a0Wendy Alexandra Bueisaquillo lleg\u00f3 al consultorio donde se le iba a practicar una liposucci\u00f3n. (En otras noticias:\u00a0Caso de m\u00e9dico que mat\u00f3 a tres personas fue leg\u00edtima defensa: Fiscal\u00eda.)Sobre el medio d\u00eda, el m\u00e9dico Soler Moreno se comunic\u00f3 con su madre y le inform\u00f3 que ya la mujer hab\u00eda salido de la cirug\u00eda, sin embargo, una hora despu\u00e9s le inform\u00f3 que su hija hab\u00eda fallecido. La familia de la mujer report\u00f3 lo ocurrido a la Polic\u00eda y uniformados llegaron al lugar para verificar lo ocurrido y capturaron al m\u00e9dico y a las auxiliares de enfermer\u00eda. Seg\u00fan el comunicado entregado por la Fiscal\u00eda: \u201cuna comisi\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 particip\u00f3 en la diligencia, revis\u00f3 las condiciones del lugar y certific\u00f3 que no cumpl\u00eda con los requerimientos exigidos por la ley para la pr\u00e1ctica de cirug\u00edas\u201d.(Adem\u00e1s:\u00a0Fiscal\u00eda pide c\u00e1rcel para implicados en atentado a Escuela de Cadetes.)Tambi\u00e9n se conoci\u00f3 que el m\u00e9dico tiene m\u00e1s de 27 quejas por realizar procedimientos est\u00e9ticos irregulares. En audiencias concentradas, la Fiscal\u00eda imput\u00f3 al m\u00e9dico y a sus dos auxiliares el delito de homicidio a t\u00edtulo de dolo eventual, cargo que no fue aceptado por los procesados.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/a-la-carcel-medico-por-muerte-de-una-mujer-durante-cirugia-plastica-516164", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "El Valle le apuesta a la Ivermectina como alternativa contra el Covid", "contenido": " La gobernadora del Valle, Clara Luz Rold\u00e1n, anunci\u00f3 que la Ivermectina ser\u00e1 utilizada en su departamento como un medicamento para contrarrestar el covid-19.En di\u00e1logo con EL TIEMPO la funcionaria dijo que un estudio realizado por infect\u00f3logos e inmun\u00f3logos de la regi\u00f3n demostr\u00f3 que puede bajar el \u00edndice de mortalidad de los pacientes con el coronavirus.Sin embargo, admiti\u00f3 que es solo una alternativa, que eso no quiere decir que sea el remedio definitivo contra el virus. \u00bfGobernadora, cu\u00e1les son las medidas que se est\u00e1n tomando su departamento para tratar de contrarrestar los efectos del Covid-19?La primera es seguir con las campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n que hacemos en todos los municipios. Se est\u00e1n entregando tapabocas, se han entregado caretas, se ha desplegado todo ese personal de que ten\u00edamos dedicado a trabajar con los ni\u00f1os y los j\u00f3venes para que nos ayude en esta tarea. Nos hemos dedicado a concientizar a la ciudadan\u00eda en que tenemos que conservar las medidas de bioseguridad como el aislamiento, en lavarnos las manos m\u00ednimo ocho veces al d\u00eda, en que no nos debemos quitar el tapabocas sino cuando estemos en la casa.Este mes empez\u00f3 a subir la cresta, se empezaron a multiplicar los casos en una forma muy acelerada.(Lea tambi\u00e9n: Tras encuesta, 149 colegios del Valle no vuelven a clases presenciales)\u00bfEst\u00e1n preparados para atender el pico de la pandemia?Gracias a Dios el s\u00e1bado recibimos 100 ventiladores que nos los trajo el Gobierno Nacional y estamos esperando los 300 que nosotros importamos, para poder ir supliendo las necesidades. Nosotros sab\u00edamos que ten\u00edamos que prepararnos con 500 unidades de cuidados intensivos adicionales a las que tenemos.De todas maneras, lo primero que nosotros hicimos fue constituir el Copesa, que es el comit\u00e9 p\u00fablico privado para el tema de salud del covid, que se re\u00fane semanalmente. Est\u00e1 integrado por los decanos de las facultades de salud de las diferentes universidades, infect\u00f3logos e inmun\u00f3logos. Est\u00e1 coordinado por Dilian Francisca Toro (m\u00e9dica exgobernadora) y S\u00f3crates Herrera, y con ellos hemos venido trabajando en los diferentes temas.\u00bfY ellos que le han recomendado?Un tema que ellos ven\u00edan trabajando desde hace tiempo. Es que ellos han realizado pruebas con pacientes con covid suministr\u00e1ndoles Ivermectina y el estudio arroj\u00f3 que la Ivermectina en el 90 por ciento de los casos ha sido muy eficiente y ha bajado los \u00edndices de mortalidad.\u00bfEso quiere decir que ustedes ya est\u00e1n probando en la Ivermectina en pacientes con coronavirus?Claro. El infect\u00f3logo Ernesto Mart\u00ednez hizo un estudio y muestra c\u00f3mo a partir de qu\u00e9 se les comenz\u00f3 a suministrar la Ivermectina empezaron a bajar los pacientes que ten\u00edan que ingresarse a las UCI y comenz\u00f3 a bajar el \u00edndice de mortalidad. El estudio tambi\u00e9n muestra que este medicamento no tiene ninguna contraindicaci\u00f3n, que no la tiene con la hidroxicloroquina (otro medicamento que se ha ensayado contra el virus).Estamos hablando de un estudio hecho por infect\u00f3logos, inmun\u00f3logos y cient\u00edficos de la Universidad del valle.(Le puede interesar: La gastronom\u00eda se declara \u2018en rojo\u2019 durante plant\u00f3n en Cali) \u00bfEso quiere decir que van a poner la Ivermectina como un programa de salud p\u00fablica en el Valle?S\u00ed, total. Un programa como de salud p\u00fablica. Ya vamos a empezar tanto con las secretar\u00edas de salud municipales como con la departamental por lo que nosotros vamos a comenzar a proveerlo y a trabajarlo con los ochos municipios m\u00e1s afectados.\u00bfCu\u00e1ntos casos de covid tienen en el Valle?A hoy (jueves en la ma\u00f1ana) tenemos 12.101 casos reportados, de los cuales 9.065 est\u00e1n en Cali y 1.553 en Buenaventura\u00bfCu\u00e1les son los ocho municipios m\u00e1s afectados?Sin contar a Cali, son Palmira, Yumbo, Jamund\u00ed, Tulu\u00e1, Buga, Buenaventura, Pradera y Candelaria.\u00bfExactamente qu\u00e9 van a hacer en esos municipios?Por ahora estamos buscando que las EPS le suministren la Ivermectina a los hospitales. Nosotros estamos viendo la posibilidad con alg\u00fan laboratorio de comprarla y suministr\u00e1rsela a los hospitales.(Recomendado: Piden sistema de las alertas tempranas de feminicidios en el Valle)\u00bfEso quiere decir que por ahora la apuesta del Valle contra el coronavirus es la Ivermectina?En este momento, s\u00ed, aunque sin descartar la Hidroxicloroquina. Lo que si ya queda en este momento con todo el respaldo del infect\u00f3logo y del personal de la salud es la Ivermectina.\u00bfY usted la tomar\u00eda?Yo misma la estoy tomando desde que me dijeron que hab\u00eda una posibilidad, porque a los que no nos ha dado nos sirve para prevenir. Nosotros lo estamos adoptando y vamos a empezar a trabajar en este tema.(Adem\u00e1s: Beb\u00e9 sobrevivi\u00f3 al fr\u00edo y abandono de su madre en el sur de Cali)POL\u00cdTICA\u200bTwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/valle-le-apuesta-a-la-ivermectina-como-alternativa-contra-el-covid-516200", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Taxista ayud\u00f3 a capturar a presuntos autores de un homicidio", "contenido": " La Fiscal\u00eda le imput\u00f3 cargos a una mujer identificada como Angy Carolina Maldonado Gamba, vinculada a un homicidio cometido en el sur de Bogot\u00e1 el 20 de mayo. (Le recomendamos:\u00a0A la c\u00e1rcel m\u00e9dico por muerte de una mujer durante cirug\u00eda pl\u00e1stica.)Seg\u00fan la investigaci\u00f3n, la mujer, junto a otras tres personas de nacionalidad venezolana, particip\u00f3 en el homicidio de un hombre de 21 a\u00f1os en una casa del barrio El Progreso, en el sur de la capital del pa\u00eds.La Fiscal\u00eda se\u00f1al\u00f3 que el d\u00eda del crimen\u00a0los procesados pararon un taxi y le pidieron al conductor que los llevara a una direcci\u00f3n a recoger algo y luego los devolviera al mismo lugar.Llegaron a una casa, se bajaron tres personas, y una mujer que permaneci\u00f3 en el carro le dijo al conductor que se hiciera un poco m\u00e1s adelante y que le subiera a la m\u00fasica.(Le puede interesar:\u00a0Fiscal\u00eda pide c\u00e1rcel para implicados en atentado a Escuela de Cadetes.)Entre tanto, dice la Fiscal\u00eda, las otras tres personas caminaron hasta una casa en donde asesinaron a un hombre a quien dispararon en cinco ocasiones.\u201cUsted fue la persona que les abri\u00f3 la puerta a estas personas para que ingresaran r\u00e1pidamente al taxi y pudieran huir del lugar\u201d, dijo la Fiscal\u00eda al imputar los cargos de homicidio y porte ilegal de armas.La Fiscal\u00eda se\u00f1al\u00f3 que una vez en el carro sacaron una botella de licor y brindaron y mencionaron que les hab\u00edan \u201cpagado 200 por ese celular\u201d, lo que ser\u00eda un lenguaje cifrado para referirse al homicidio.(En otras noticias:\u00a0Juez le reconoce a perro derecho a tratamiento m\u00e9dico para epilepsia.)El conductor del taxi los llev\u00f3 hasta el sitio en donde los recogi\u00f3 y cobr\u00f3 el valor de la carrera.\u201cCuando se bajaron, le dijeron al conductor: 'usted no ha visto nada, flaco' \u201d, relat\u00f3 la Fiscal\u00eda.Al instante, el conductor se comunic\u00f3 con la Polic\u00eda y regres\u00f3 al sitio al que llev\u00f3 a las cuatro personas y les manifest\u00f3 a los uniformados que hab\u00eda alcanzado a escuchar unos disparos.(Adem\u00e1s: Caso de m\u00e9dico que mat\u00f3 a tres personas fue leg\u00edtima defensa: Fiscal\u00eda.)Los uniformados encontraron el cuerpo y con el taxista se desplazaron al sitio en el que recogi\u00f3 y luego dej\u00f3 a las cuatro personas.\u201cCon permiso del due\u00f1o de la casa, ingresaron y encontraron a las personas y armas de fuego\u201d, indic\u00f3 la Fiscal\u00eda al se\u00f1alar que esto permiti\u00f3 detenerlos por porte ilegal de armas; entre tanto, avanzaba la investigaci\u00f3n por el homicidio. Maldonado Gamba no acept\u00f3 los cargos imputados.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/judicializan-a-cuatro-personas-que-pidieron-un-taxi-para-ir-a-cometer-un-homicidio-516204", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "En 2020 han sido asesinados 37 l\u00edderes sociales: Gobierno", "contenido": " El asesinato de l\u00edderes sociales y defensores de derechos humanos es uno de los temas que m\u00e1s genera preocupaci\u00f3n en el Gobierno Nacional, especialmente tras la firma del acuerdo de La Habana. Precisamente, para poner sobre la mesa esta situaci\u00f3n, el Gobierno Nacional present\u00f3, el segundo informe de homicidios contra l\u00edderes y defensores de derechos humanos.De acuerdo con el documento, basado en cifras la Oficina para los Derechos Humanos de la ONU, en lo corrido de 2020 , a pesar del confinamiento producto de la pandemia del covid-19, se han verificado 37 asesinatos de l\u00edderes sociales y defensores de derechos humanos.(Tambi\u00e9n le puede interesar: 'No faltan los estafetas del neochavismo que siembran caos': Duque)No obstante, tanto la ONU como el Gobierno se encuentran verificando otros 49 homicidios, cuyas v\u00edctimas podr\u00edan pertenecer a la categor\u00eda de l\u00edderes sociales y defensores de derechos humanos.Para establecer c\u00f3mo se clasifican estos asesinatos, el Gobierno Nacional ha establecido 23 tipolog\u00edas de l\u00edderazgos sociales. El informe hace, adem\u00e1s, un recuento de c\u00f3mo ha evolucionado este flagelo en los \u00faltimos a\u00f1os en el pa\u00eds. De esta manera, en 2016 se presentaron 61 asesinatos de l\u00edderes sociales; en 2017 la cifra subi\u00f3 a 84, para 2018 se present\u00f3 el mayor pico cuando se registraron 115 homicidios, en 2019 se lleg\u00f3 a 108 y en lo corrido de 2020 se han verificado 37 asesinatos de l\u00edderes. De acuerdo con lo anterior, los departamentos de Arauca, Norte de Santander, C\u00f3rdoba, Cesar, Bol\u00edvar, Choc\u00f3, Antioquia, Valle, Cauca, Nari\u00f1o, Putumayo, Caquet\u00e1, Meta, Guaviare, tienen mayor probabilidad de afectaci\u00f3n a los derechos de los l\u00edderes sociales y defensores de derechos humanos.Estas zonas coinciden con factores de riesgo por la convergencia de fen\u00f3menos criminales como el accionar de grupos armados organizados, narcotr\u00e1fico, la explotaci\u00f3n il\u00edcita de yacimientos mineros, recursos naturales y el despojo de tierras.La presentaci\u00f3n estuvo a cargo de la alta consejera para los Derechos Humanos, Nancy Patricia Guti\u00e9rrez.\u00a0\u201cEs claro que las amenazas provienen predominantemente de estructuras criminales organizadas que violan los Derechos Humanos de la poblaci\u00f3n y act\u00faan en contra de l\u00edderes comunitarios, sindicales, pol\u00edticos, campesinos e ind\u00edgenas, defensores de tierras, de comunidades negras y afrocolombianas\u201d, asegur\u00f3 la consejera Guti\u00e9rrez. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/cuantos-lideres-sociales-han-sido-asesinados-en-colombia-516050", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Gobierno entregar\u00e1 ventiladores en Monter\u00eda, Medell\u00edn y Cali", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque habl\u00f3 sobre las \u00faltimas medidas adoptadas por el Gobierno en el programa Prevenci\u00f3n y Acci\u00f3n, que se emite a diario a trav\u00e9s de los medios p\u00fablicos. Anticip\u00f3 que entre viernes y s\u00e1bado se har\u00e1 entrega de ventiladores para atender las necesidades de las Unidades de Cuidado Intensivo en el tratamiento de pacientes graves por covid-19.El ministro de Salud, Fernando Ruiz, en su intervenci\u00f3n, indic\u00f3 que se viene efectuando la entrega efectiva de ventiladores para cubrir las necesidades de las ciudades que m\u00e1s lo requieren.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Hay 5.335 nuevos casos de coronavirus y 187 fallecimientos)\u00a0 \"Hay un total de 4.658 ventiladores que ser\u00e1n entregados para consolidar la labor de las Unidades de Cuidado Intensivo -UCI- en el pa\u00eds y esto ha sido un cambio importante. A final de julio habr\u00e1 una buena base para cubrir las ciudades con las tasas de afectaci\u00f3n m\u00e1s altas. Hasta el momento han sido entregados 642 ventiladores en el territorio nacional\", destac\u00f3 el funcionario.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Diosdado Cabello resulta positivo para coronavirus)El ministro agreg\u00f3 que este viernes entregar\u00e1n 30 unidades en Monter\u00eda que ser\u00e1n instalados para mejorar la labor de atenci\u00f3n, mientras que el s\u00e1bado har\u00e1n los propio en Medell\u00edn y Cali, con 50 y 30 ventiladores, respectivamente.Alejandro Jadad, fil\u00f3sofo, escritor, m\u00e9dico e innovador y quien fue otro de los invitados al programa, enfatiz\u00f3 en que se debe mantener el optimismo para tener una buena salud mental en estos d\u00edas de preocupaciones debido a la crisis originada por la pandemia. \"Debemos regresar con calma a una nueva realidad, a un nuevo comienzo, ya que la situaci\u00f3n ser\u00e1 diferente, pero con optimismo. Claro, el d\u00eda a d\u00eda del encierro, de desempleo, de malestar, pues provoca desconcierto, pero hay que seguir en la lucha sin bajar los brazos. La situaci\u00f3n es cr\u00edtica, pero todas las pandemias tienen un final. Debemos seguir con todas medidas preventivas para evitar el contagio\", recalc\u00f3 el especialista.\u00a0\u00a0(Adem\u00e1s lea:\u00a0Presidenta de Bolivia informa que dio positivo para covid-19) Por su parte, el profesor Antonio Trujillo, director de la maestr\u00eda de Econom\u00eda para la Salud de la Universidad Johns Hopkins, desde\u00a0Baltimore (EE. UU.), explic\u00f3 para el programa Prevenci\u00f3n y Acci\u00f3n, las fases para salir de actual pandemia definidas en medidas de salud p\u00fablica para bajar la velocidad del contagio del virus, reabrir poco a poco la econom\u00eda y contener la velocidad de la propagaci\u00f3n para volver paulatinamente a la normalidad.\u201cLas medidas de salud p\u00fablica de aislamiento, del lavado de manos y todas las dem\u00e1s para controlar la actividad de los ciudadanos han funcionado\u201d, recalc\u00f3 el especialista y agreg\u00f3 que se ha aprendido a organizar la capacidad de los laboratorios para subir el n\u00famero diario de pruebas en el pa\u00eds.\u201cCreo que saldremos m\u00e1s fuertes de este virus, el mundo ir\u00e1 aprendiendo, vamos a entender mejor los tratamientos m\u00e9dicos y pese a que no sabemos cu\u00e1ndo tendremos una vacuna, que podr\u00eda ser entre 12 a 18 meses, se debe mantener el esfuerzo privado y p\u00fablico a nivel del mundo para lograr ese prop\u00f3sito\u201d, puntualiz\u00f3 el experto.(Le recomendamos:\u00a0Elogios entre Claudia L\u00f3pez y el ministro de Salud)Duque indic\u00f3 este jueves que subi\u00f3 la cifra de muertes por covid-19 en Colombia a 4.714, despu\u00e9s de que se reportaran 187 fallecimientos m\u00e1s en las \u00faltimas 24 horas.\u00a0As\u00ed mismo, el total de contagios lleg\u00f3 a 133.973 y este jueves se reportaron 5.335 casos nuevos. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-gobierno-entregara-ventiladores-en-monteria-medellin-y-cali-516328", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El exabogado de Trump, Michael Cohen, regresa a prisi\u00f3n", "contenido": " Michael Cohen, el exabogado de Donald Trump, encarcelado por hacer pagos ilegales en nombre del mandatario estadounidense y luego liberado a ra\u00edz del coronavirus, fue trasladado nuevamente a prisi\u00f3n el jueves, tras rechazar las condiciones de su prisi\u00f3n domiciliaria, inform\u00f3 el departamento de Prisiones.Cohen, de 53 a\u00f1os, fue sentenciado a tres a\u00f1os de c\u00e1rcel tras admitir que hizo pagos ilegales en nombre de Trump, que cometi\u00f3 fraude impositivo y minti\u00f3 al Congreso. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la segunda ola de la gripe espa\u00f1ola fue m\u00e1s letal?) Fue encarcelado en mayo de 2019 en una prisi\u00f3n federal al noroeste de Nueva York, donde deb\u00eda permanecer hasta noviembre de 2021. Pero en marzo sus abogados pidieron que fuera liberado a ra\u00edz del elevado riesgo de contagio por el coronavirus en las c\u00e1rceles, y el 21 de mayo dej\u00f3 la c\u00e1rcel para comenzar un arresto domiciliario. (Lea adem\u00e1s:\u00a0Tras desaparici\u00f3n, la polic\u00eda halla el cad\u00e1ver del alcalde de Se\u00fal)La semana pasada, el diario New York Post public\u00f3 una foto suya sonriente, comiendo en una terraza de un restaurante franc\u00e9s del Upper East Side, en Manhattan. \"Hoy Michael Cohen rechaz\u00f3 las condiciones de su arresto domiciliario, y como resultado, ha sido trasladado a una instalaci\u00f3n del Departamento de Prisiones\", dijo un portavoz del departamento en un comunicado, sin detallar en qu\u00e9 consiste ese rechazo ni si la salida al restaurante tuvo algo que ver con su regreso a la c\u00e1rcel.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Otra derrota para Trump: fiscales acceder\u00e1n a su declaraci\u00f3n de renta)Cohen fue durante a\u00f1os mano derecha del presidente Trump, pero \u00e9ste lo trat\u00f3 de \"rata\" cuando Cohen confes\u00f3 los delitos que implican al mandatario en una corte y frente al Congreso. En 2018 Cohen se declar\u00f3 culpable de varios cr\u00edmenes, incluidos pagos durante la campa\u00f1a electoral a mujeres que aseguran haber tenido amor\u00edos con Trump, en violaci\u00f3n de la ley de financiaci\u00f3n electoral. Empleado de la Trump Organization durante una d\u00e9cada, Cohen perdi\u00f3 el derecho a ejercer como abogado a ra\u00edz de sus cr\u00edmenes, y tiene planes de escribir un libro.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/el-exabogado-de-trump-michael-cohen-regresa-a-prision-516292", "categoria": "mundo"}]