[{"titulo": "Colombia y la pandemia: as\u00ed vamos frente a otros pa\u00edses", "contenido": " Si bien la pandemia a causa del nuevo coronavirus en Colombia se encuentra en una fase de crecimiento y en el momento se contabilizan oficialmente 68.652 casos, 2.237 muertes, 27.360 recuperados y 30.055 infecciones activas, estas cifras, en promedio, resisten comparaciones con lo que ocurre en el mundo. De hecho, al revisar la evoluci\u00f3n de la pandemia en comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses, se aprecia que al 20 de junio Colombia tiene una tasa de contagios de 1.244 por cada mill\u00f3n de habitantes, muy por debajo de naciones como Estados Unidos (6.710), Espa\u00f1a (5.353), B\u00e9lgica (5.218) e Italia (3.927). En Latinoam\u00e9rica, Colombia tambi\u00e9n est\u00e1 por debajo en este indicador de otros pa\u00edses como Chile (12.105), Per\u00fa (7.519), Panam\u00e1 (5.626), Brasil (4.859), Ecuador (2.819) y M\u00e9xico (1.322).Y en cuanto a muertes por cada mill\u00f3n de habitantes al 20 de junio, Colombia suma 40. En Latinoam\u00e9rica la superan Bolivia (61), Panam\u00e1 (112), M\u00e9xico (158), Chile (214), Brasil (230), Per\u00fa (232) y Ecuador (236).(Lea tambi\u00e9n: Hay 111 nuevas muertes y 3.019 nuevos casos de covid-19 en el pa\u00eds)Al revisar este indicador en el mundo, las 40 muertes por cada mill\u00f3n de habitantes de Colombia est\u00e1n muy por debajo de B\u00e9lgica (837), Espa\u00f1a (647), el Reino Unido (625) e Italia (575). Un referente importante al revisar las cifras es Estados Unidos, donde se presentan 360 fallecimientos por cada mill\u00f3n de habitantes, nueve veces la cifra colombiana. Respecto a los casos crecientes en Colombia, hay que anotar que el pa\u00eds ha aumentado el n\u00famero de pruebas de covid-19, a tal punto que este domingo se present\u00f3 una cifra r\u00e9cord de 18.451, que sirvi\u00f3 para sobrepasar el n\u00famero simb\u00f3lico de 600.000 muestras procesadas desde que comenz\u00f3 la pandemia.Este n\u00famero representa para Colombia 11.880 por cada mill\u00f3n de habitantes, por debajo de las 85.970 de Estados Unidos, las 116.481 de Rusia, las 116.243 del Reino Unido, las 110.426 de Espa\u00f1a o las 45.641 que ha hecho Per\u00fa o las 50.426 que ha realizado Chile. Sin embargo, en este indicador Colombia est\u00e1 por encima de las 7.901 de Ecuador y las 6.190 de Argentina, y en un nivel similar a Brasil, que ha efectuado 11.339 por cada mill\u00f3n de habitantes.(Le recomendamos leer: Las cifras de la aceleraci\u00f3n de la pandemia en el pa\u00eds)Para la salubrista Elizabeth Beltr\u00e1n, esta referencia es importante porque en la medida en que se hagan m\u00e1s pruebas sin duda se identificar\u00e1n m\u00e1s casos y, por ende, se tendr\u00e1 m\u00e1s informaci\u00f3n para tomar decisiones con certeza. Los promedios colombianos hicieron que la revista 'British Medical Journal', en una publicaci\u00f3n del 16 de junio pasado, incluyera a Colombia como uno de los siete pa\u00edses que han liderado en el mundo el control de la pandemia.La revista destaca que a medida que el coronavirus se ha extendido en el mundo, al menos 3,6 millones de personas se han recuperado, y est\u00e1n surgiendo lecciones de pa\u00edses que han tenido \u00e9xito en detener la transmisi\u00f3n, especialmente por tomar medidas tempranas con un fuerte \u00e9nfasis en seguimiento y rastreo. Junto a Colombia en este listado est\u00e1n Eslovaquia, Liberia, Vietnam, Mongolia, Taiw\u00e1n y Nueva Zelanda.Si bien la publicaci\u00f3n tom\u00f3 la referencia colombiana cuando se contaban 42.000 casos y 1.300 muertes, resalta como un factor muy importante de control epid\u00e9mico el cierre de las fronteras el 17 de marzo y el aumento progresivo en el n\u00famero de pruebas, principalmente realizadas en personas sin s\u00edntomas. Al revisar los datos del interior del pa\u00eds por ciudad, por n\u00famero de casos por mill\u00f3n de habitantes y semana de inicio de s\u00edntomas, se encuentra, por ejemplo, que Barranquilla, Quibd\u00f3, Leticia, Buenaventura, Cartagena, Cali y Bogot\u00e1 superan el promedio nacional, mientras que Soacha, Medell\u00edn, Bucaramanga, Villavicencio y C\u00facuta est\u00e1n por debajo. Respecto a esto, Beltr\u00e1n insiste en que estas asimetr\u00edas merecen atenci\u00f3n importante. (Lea adem\u00e1s: Pediatras piden prudencia en regreso de ni\u00f1os a los colegios)Carlos \u00c1lvarez, coordinador nacional de estudios sobre covid-19 para la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), dice: \u201cEn Colombia vamos bien, y aunque es esperable el crecimiento en casos y fallecidos, no podemos bajar la guardia\u201d.Insiste en que la velocidad en la propagaci\u00f3n del virus y la altura de la curva  de la epidemia depende de la integraci\u00f3n y articulaci\u00f3n entre el cumplimiento del autocuidado, las acciones colectivas de la comunidad y los lineamientos gubernamentales tanto municipales como nacionales. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/pandemia-de-coronavirus-como-va-colombia-frente-a-otros-paises-509618", "categoria": "salud"}, {"titulo": "La urgencia de medidas para frenar los cr\u00edmenes contra excombatientes", "contenido": " El sacerdote Francisco de Roux recuerda que cuando termin\u00f3 la entrega de armas de la guerrilla de las Farc, el 27 de junio del 2017 en Mesetas, Meta, dos j\u00f3venes se le acercaron. Le dijeron que hab\u00edan entregado su seguridad a la sociedad y el Estado. \u201c\u00bfUsted cree que podemos creer en ellos? Tenemos miedo\u201d, le dijeron. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, alrededor de dos centenares de excombatientes han sido asesinados. Para el partido Farc, van 212, 10 m\u00e1s de los que hasta ahora se conoc\u00edan. Esa cifra incluye casos ocurridos despu\u00e9s de la firma de Cartagena, pero antes de la acreditaci\u00f3n de la Oficina del Alto Comisionado para la Paz, y por eso es distinta a la de las autoridades. Tambi\u00e9n recoge asesinatos en el extranjero, principalmente en Ecuador, explica Camilo Fagua, abogado coordinador de derechos humanos de Farc. La Fiscal\u00eda General incluye en el listado de cr\u00edmenes contra exFarc solo a las personas acreditadas por el Gobierno, por lo que sus cuentas indican que son 195 los exguerrilleros asesinados. De Roux, presidente de la Comisi\u00f3n de la Verdad, dice que, sin importar la cifra, es \u201cuna tragedia muy profunda\u201d. \u201cTenemos que protegerlos para que la paz de todos los colombianos funcione\u201d y que quienes siguen en reincorporaci\u00f3n no tengan dudas.Para Naciones Unidas, 2019 fue el a\u00f1o m\u00e1s violento contra los excombatientes, con 77 asesinatos. Para la Farc, fueron 81, 6,7 cada mes, en promedio. En 2020 van 29, un promedio de 4,8 por mes. Dos ocurrieron en la \u00faltima semana.(Le puede interesar: Pol\u00edticas de paz de corto plazo est\u00e1n atrasadas en el 62 por ciento) Para Eduardo Pizarro, docente em\u00e9rito de la U. Nacional y exdirector de la desaparecida Comisi\u00f3n Nacional de Reparaci\u00f3n y Reconciliaci\u00f3n entre 2006 y 2008, estos cr\u00edmenes se relacionan \u201ccon la ausencia de un real control del Estado en las periferias del pa\u00eds, donde se da todo tipo de econom\u00eda ilegal\u201d. Aunque ese es el contexto, considera que es \u201cmuy dif\u00edcil definir patrones claros\u201d en estos cr\u00edmenes.En respuesta a EL TIEMPO, la vicefiscal Martha Janeth Mancera asegur\u00f3 que \u201cno existe un patr\u00f3n criminal hacia la poblaci\u00f3n reincorporada\u201d y que, en cerca de la mitad de los casos en los cuales el esclarecimiento ha avanzado, \u201cla causa ha sido distinta a ser excombatiente\u201d.Fagua asegura que esta aseveraci\u00f3n debe demostrarse con sentencias. El partido Farc cuenta 274 hechos entre homicidios, tentativas y desapariciones. Consideran que las 39 sentencias condenatorias no dan cuenta de un alto nivel de esclarecimiento, en el que no aceptan los se\u00f1alamientos a presuntos autores hasta que estos sean condenados por la justicia.Para Pizarro, varias hip\u00f3tesis deben ser tenidas en cuenta para entender estos cr\u00edmenes, a partir de otras experiencias de desmovilizaci\u00f3n. Una es la participaci\u00f3n de exguerrilleros en programas de sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos en zonas donde persiste la guerra por el control de esas rentas. Otra son los reclamos sobre formalizaci\u00f3n de tierras en las regiones donde est\u00e1n los exguerrilleros. Una m\u00e1s es la \u201cjusticia por mano propia\u201d de sectores que fueron v\u00edctimas de la guerrilla de las Farc. Finalmente, se\u00f1ala como posible que grupos ilegales traten de reclutar a estas personas y al negarse, las amenacen o asesinen.(M\u00e1s de su inter\u00e9s: La Farc pide a Bachelet asistencia ante cr\u00edmenes contra excombatientes)Esta multiplicidad de factores \u201cdificulta hablar de patrones\u201d, concluye Pizarro: \u201cSi no tienes patrones de victimizaci\u00f3n, la protecci\u00f3n de los desmovilizados se vuelve casi imposible\u201d.Aunque la vicefiscal Mancera ha expuesto en distintos escenarios que la mayor\u00eda de v\u00edctimas son hombres, en zonas rurales alejadas donde existan disputas territoriales por econom\u00edas il\u00edcitas, para Mar\u00eda Victoria Llorente, directora de la Fundaci\u00f3n Ideas para la Paz, esto no es suficiente, pues \u201ces de un nivel gen\u00e9rico que no permite verdaderamente entender los motivos detr\u00e1s de esos cr\u00edmenes\u201d, asegura Llorente.Para Fagua, es claro que en el 90 por ciento de casos la modalidad fue la del sicariato. \"Creemos que el patr\u00f3n est\u00e1 relacionado con una violencia de car\u00e1cter pol\u00edtico contra un grupo de personas que firmaron un acuerdo, que tienen un grado de especial en el derecho internacional y que el Estado ha desprotegido\", dice.\u00a0 Las cuentas m\u00e1s recientes de la Fiscal\u00eda, al 12 de junio, se\u00f1alaban que el 68 por ciento de 239 afectaciones a excombatientes (amenazas, asesinatos, desplazamientos, entre otras) se concentran en seis departamentos: Cauca (45), Nari\u00f1o (30), Antioquia (28), Norte de Santander (21) y Caquet\u00e1 (20). Estos coinciden con los que, seg\u00fan Farc, concentran m\u00e1s asesinatos (ver gr\u00e1fico).Una dificultad de la protecci\u00f3n a los reincorporados est\u00e1 en su dispersi\u00f3n. Aunque en antiguos ETCR se tiene registro de solo dos homicidios, solo 2.877 de los 12.767 exguerrilleros en reincorporaci\u00f3n est\u00e1n en esos 23 espacios. Los dem\u00e1s, seg\u00fan la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), est\u00e1n en por lo menos 522 municipios del pa\u00eds. Para Llorente, esto da cuenta de que ha primado la reincorporaci\u00f3n individual sobre la colectiva. Seg\u00fan el informe del Instituto Kroc sobre la implementaci\u00f3n del acuerdo de paz, \u201clas garant\u00edas de seguridad se implementaron de manera fragmentada, no articulada y poco participativa\u201d. Concluye que el 33 por ciento de garant\u00edas de seguridad no se han comenzado a implementar, el 36 por ciento est\u00e1 en estado m\u00ednimo, el 17 por ciento en intermedio y solo 14 por ciento de estas disposiciones est\u00e1n completas. Sacerdote Francisco de Roux, presidente de la Comisi\u00f3n de la Verdad. El asesinato de excombatientes despu\u00e9s de los procesos de paz es una constante hist\u00f3rica, no solo en Colombia, sino en el mundo. Sin embargo, el que est\u00e1 ocurriendo ahora en el pa\u00eds tiene unas caracter\u00edsticas particulares que lo hacen diferente a los del pasado.En los a\u00f1os 80, cuando surgi\u00f3 el partido Uni\u00f3n Patri\u00f3tica (UP) de las negociaciones de paz con el gobierno de Belisario Betancur, enfrentaba una realidad \u201cque no era clara\u201d, explica el sacerdote De Roux. Para entonces, tanto la guerrilla de las Farc como el Partido Comunista Colombiano adoptaron la \u201ccombinaci\u00f3n de todas las formas de lucha\u201d, por lo cual mientras hab\u00eda una colectividad pol\u00edtica constituida por sectores civiles de toda \u00edndole, se percib\u00eda que esta ten\u00eda todav\u00eda un brazo armado, la guerrilla que no se desmoviliz\u00f3 entonces.Mientras la UP trataba de hacer pol\u00edtica legal, las Farc continuaban con sus acciones violentas, por lo que el way out (camino de salida) que marcaba ese partido no resultaba del todo claro, explica De Roux. Hoy, en cambio, no hay combinaci\u00f3n de formas de lucha. Las Farc dejaron las armas y se convirtieron en un partido pol\u00edtico sin brazo armado, por lo que el presidente de la Comisi\u00f3n de la Verdad se\u00f1ala la importancia de creer en el compromiso de paz de los reincorporados.Eduardo Pizarro coincide en se\u00f1alar que \u201ces profundamente diferente la masacre contra la UP de lo que est\u00e1 viviendo actualmente la Farc\u201d.Si bien el partido UP era la \u201cpuerta de salida\u201d, \u201cpor una decisi\u00f3n equivocada de la c\u00fapula de las Farc no dieron el paso y dejaron a la UP expuesta dram\u00e1ticamente en un clima de guerra sucia\u201d y de emergencia de grupos paramilitares.Si bien se\u00f1ala que la responsabilidad directa fue de quienes perpetraron los cr\u00edmenes contra cerca de 3.000 militantes de la UP, considera que a las Farc y al Partido Comunista les cabe parte de la responsabilidad pol\u00edtica de esos hechos.Hoy, los agentes estatales tienen poca incidencia en los asesinatos de excombatientes, salvo en el caso de Dimar Torres, se\u00f1ala Pizarro. En los 80, en cambio, \u201csin duda hab\u00eda una relaci\u00f3n entre agentes del Estado y grupos paramilitares a nivel regional\u201d.En el presente, insiste Pizarro, no son claros los patrones de criminalidad: qui\u00e9nes, por qu\u00e9, bajo qu\u00e9 \u00f3rdenes est\u00e1n cometiendo estos asesinatos y otras amenazas.JUAN DAVID L\u00d3PEZ MORALESRedactor de JusticiaTwitter: @LopezJuanDadavlop@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/segun-la-farc-van-212-asesinatos-a-exguerrilleros-urgen-medidas-509634", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Trump dice que solo se reunir\u00eda con Maduro para hablar de su salida", "contenido": " El presidente de Estados Unidos, Donald Trump, precis\u00f3 este lunes que solo se reunir\u00eda con el mandatario venezolano Nicol\u00e1s Maduro para discutir su salida del poder, despu\u00e9s de sus declaraciones en una entrevista en la que se mostr\u00f3 proclive a un encuentro. \"S\u00f3lo me reunir\u00eda con Maduro para discutir una cosa: una salida pac\u00edfica del poder\", dijo Trump en su cuenta de Twitter, para acotar que siempre se posicionar\u00e1 \"contra el socialismo\" y a favor de la libertad del pueblo de Venezuela. Seg\u00fan los extractos de una entrevista con el portal Axios publicados en la noche del domingo, Trump afirm\u00f3 que no se opone a un encuentro con Maduro. \"Siempre digo que se pierde muy poco con las reuniones. Pero hasta ahora, las he rechazado\", indic\u00f3.Estas declaraciones suponen un giro de 180 grados en su pol\u00edtica de \"m\u00e1xima presi\u00f3n\" hacia Venezuela y proyectaron dudas sobre el respaldo de Trump hacia el l\u00edder del Parlamento Juan Guaid\u00f3, reconocido como presidente interino por un grupo de m\u00e1s de medio centenar de pa\u00edses liderado por Washington. Durante la entrevista Trump mostr\u00f3 sus reservas hacia Guaid\u00f3 y su desempe\u00f1o e \"indic\u00f3 que no tiene mucha confianza\" en \u00e9l. A menos de cinco meses de las elecciones presidenciales, el candidato de los dem\u00f3cratas, Joe Biden, critic\u00f3 a Trump por su postura frente a Venezuela y lo acus\u00f3 de admirar a \"matones y a dictadores como Maduro\". \"Como presidente yo voy a estar del lado del pueblo de Venezuela y de la democracia\", afirm\u00f3 Biden en su cuenta de Twitter en un comentario de la entrevista de Axios. Este domingo se conoci\u00f3 un art\u00edculo del portal de noticias 'Axios' en el cual se asegura que el viernes tuvo \"una entrevista en la Oficina Oval\" con el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, y el mandatario habr\u00eda sugerido que \"ten\u00eda dudas sobre su decisi\u00f3n de reconocer a Juan Guaid\u00f3 como el l\u00edder leg\u00edtimo de Venezuela\" y en la que tambi\u00e9n se habr\u00eda mostrado \"abierto a reunirse\" con Nicol\u00e1s Maduro, jefe del r\u00e9gimen del vecino pa\u00eds.(Le puede interesar:\u00a0Tiroteo en Minneapolis deja un muerto y 11 heridos)\u201cTal vez pensar\u00eda en eso... a Maduro le gustar\u00eda reunirse. Y nunca me opongo a las reuniones, ya sabes, rara vez me opongo a las reuniones\u201d, manifest\u00f3 Trump seg\u00fan cita 'Axios' en una nota firmada por el periodista Jonathan Swan.Seg\u00fan este sitio web, que no publica una declaraci\u00f3n textual del mandatario sobre este aspecto, Trump \"indic\u00f3\" que \"no tiene mucha confianza en Guaid\u00f3, quien no ha logrado arrebatarle el control al gobierno venezolano a pesar del apoyo de Estados Unidos y decenas de otros pa\u00edses\".En cuanto a si lamentaba su decisi\u00f3n de reconocer a Guaid\u00f3, en 2019,\u00a0como presidente encargado de Venezuela, Trump sostuvo seg\u00fan este medio digital que no fue decisi\u00f3n suya reconocerlo. \u201cPodr\u00eda haber vivido con \u00e9l o sin \u00e9l, pero s\u00ed estaba muy firmemente contra lo que estaba pasando en Venezuela\u201d, dijo Trump de acuerdo a la nota publicada por 'Axios'.\u201cGuaid\u00f3 fue elegido. Creo que no estaba necesariamente a favor, pero dije: a algunas personas les gusta, a otras no. Al final estuve de acuerdo. No creo que haya sido, ya sabes, no creo que haya sido muy significativo de una forma u otra\u201d, dijo Trump seg\u00fan cita textual hecha por 'Axios'.(Le puede interesar:\u00a0Trump despide al fiscal que investigaba a sus aliados y no renunciaba) Por otra parte y de acuerdo con un exfuncionario de la administraci\u00f3n Trump con el que asegura haber tenido contacto este portal de noticias, la Casa Blanca habr\u00eda recibido varias llamadas de Venezuela, en 2017, en un intento por concretar una reuni\u00f3n entre Maduro y el presidente estadounidense, pero en ese momento fueron rechazadas.Adem\u00e1s, de acuerdo con 'Axios', dicha fuente mencion\u00f3 que durante 2017 y 2018, \"era una preocupaci\u00f3n recurrente\" dentro del equipo de trabajo de Donald Trump que el mandatario se reuniera con Maduro.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de recompensa de EE. UU. por 'Santrich' y 'M\u00e1rquez'?)AFP y Tendencias EL TIEMPO*Con informaci\u00f3n de El Comercio- Per\u00fa", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/trump-dice-que-solo-se-reuniria-con-maduro-para-hablar-de-salid-del-poder-509666", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00a1Jap\u00f3n se retira! Colombia, en carrera para hacer el Mundial femenino", "contenido": " Jap\u00f3n ha decidido retirar su candidatura para ser sede de la Copa Mundial de F\u00fatbol Femenino de 2023, anunci\u00f3 este lunes la Asociaci\u00f3n del F\u00fatbol de Jap\u00f3n (JFA) en un comunicado, por lo que en carrera queda Colombia y la sede conjunta entre Australia y Nueva Zelanda.\"La decisi\u00f3n de retirar la candidatura se tom\u00f3 tras una cuidadosa y exhaustiva consideraci\u00f3n por parte del comit\u00e9 a cargo de la misma, as\u00ed como del comit\u00e9 ejecutivo de la JFA\", dijo en el texto el presidente de la asociaci\u00f3n, Kohzo Tashima, que no ofreci\u00f3 detalles sobre los motivos concretos de la retirada. Tashima se\u00f1al\u00f3 que, aprovechando la pr\u00f3xima celebraci\u00f3n de los Juegos Ol\u00edmpicos (ahora pospuestos hasta el verano de 2021) y el establecimiento de la liga femenina de f\u00fatbol profesional nacional, bautizada como WELeague, \"la JFA se ha esforzado por impulsar la mejora y el desarrollo del f\u00fatbol femenino\".(Lea adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed le fue a James en su regreso a la titular del Real Madrid)\"La pandemia de covid-19 ha golpeado duro al mundo y tambi\u00e9n a toda la familia del f\u00fatbol. Seguiremos apoyando financieramente a los clubes gravemente afectados y trabajaremos junto con todas las partes interesadas para traer de vuelta el mundo donde podamos disfrutar con seguridad del juego que todos amamos\", a\u00f1adi\u00f3 Tashima. El japon\u00e9s expres\u00f3 su solidaridad con la familia del f\u00fatbol asi\u00e1tico y se\u00f1al\u00f3 que Jap\u00f3n brindar\u00e1 el apoyo necesario para \"encaminar una candidatura exitosa\". Jap\u00f3n hab\u00eda pasado a engrosar la lista de pa\u00edses finalistas para ser sede de ese mundial junto con Australia/Nueva Zelanda, Colombia y Brasil, que tambi\u00e9n retir\u00f3 su candidatura el pasado 8 de junio. En la \u00faltima evaluaci\u00f3n de la Fifa, anunciada dos d\u00edas despu\u00e9s, la candidatura conjunta de Australia y Nueva Zelanda obtuvo la mejor puntuaci\u00f3n, un 4,1 sobre 5, frente Jap\u00f3n (3,9) y Colombia (2,8). (Le puede interesar:\u00a0La Fifa le responde a Colombia por su carta sobre el Mundial femenino)Aunque la candidatura japonesa fue elogiada por la calidad, el mantenimiento y la gesti\u00f3n de sus estadios, preparados para albergar competiciones de \u00e9lite como ya hicieran con el Mundial de 2002 y el de rugby de 2019, la Fifa tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que julio-agosto, su opci\u00f3n favorita para la cita, son los meses m\u00e1s calurosos del verano nip\u00f3n. Colombia sigue en carrera, aunque su calificaci\u00f3n no fue buena. De hecho, origin\u00f3 una reacci\u00f3n de la Federaci\u00f3n y la Conmebol hacia el estudio t\u00e9cnico de la Fifa, que consideraron poco objetivo y \"discriminatorio\".\u00a0La Fifa anunciar\u00e1 el pr\u00f3ximo d\u00eda 25 qui\u00e9n ser\u00e1 el anfitri\u00f3n o anfitriones del primer mundial femenino con 32 selecciones. EFE\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/japon-retira-candidatura-para-ser-sede-del-mundial-femenino-2023-509708", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "'Ya no hay certeza de d\u00f3nde estaremos en materia fiscal en 2022'", "contenido": " La suspensi\u00f3n de la regla fiscal durante este y el pr\u00f3ximo a\u00f1o es considerada por muchos especialistas un cambio fundamental en el rumbo de la pol\u00edtica econ\u00f3mica de Colombia. En lugar de fijar un tope al saldo en rojo de las cuentas p\u00fablicas, ahora el pa\u00eds entra en un terreno desconocido que no est\u00e1 exento de riesgos. A prop\u00f3sito de este tema, EL TIEMPO habl\u00f3 con el exministro Mauricio C\u00e1rdenas \u00bfC\u00f3mo califica la decisi\u00f3n respecto a suspender la regla fiscal?\u200bIndudablemente le da mayor margen de maniobra al Gobierno, pero se pierde m\u00e1s de lo que se gana. La regla fiscal es una carta de navegaci\u00f3n que reduce la incertidumbre y genera credibilidad. Quedamos volando sin instrumentos en medio de una densa niebla. Ya no hay ninguna certeza de d\u00f3nde estaremos en materia fiscal en 2022, ni c\u00f3mo ni cu\u00e1ndo recuperaremos la estabilidad fiscal.\u00bfPor qu\u00e9?\u200bLa raz\u00f3n de ser de la regla fiscal es sacar el debate del tama\u00f1o del d\u00e9ficit de la arena pol\u00edtica y dejarlo en manos de un comit\u00e9 independiente. Ahora las decisiones fiscales quedan sin anclas, expuestas a las presiones pol\u00edticas. En estas condiciones ser\u00e1 muy dif\u00edcil introducir alg\u00fan tipo de ajuste fiscal en 2021, que, hay que recordarlo, es un a\u00f1o preelectoral.Pero hay opciones...\u200bLa regla ser\u00e1 reemplazada con el Marco Fiscal de Mediano Plazo, que es una herramienta que existe desde 2003, muy \u00fatil como referente, pero que no tiene el mismo poder vinculante ni le imprime un car\u00e1cter contrac\u00edclico a la pol\u00edtica fiscal.Por otra parte, el Gobierno buscar\u00eda a trav\u00e9s de la ley de presupuesto darle al comit\u00e9 consultivo el papel de consejo independiente supervisor. Sin embargo, los actores pol\u00edticos ya est\u00e1n notificados de que no habr\u00e1 techo al d\u00e9ficit fiscal. Y, lo peor, los mercados tambi\u00e9n lo saben.(Le puede interesar: \u2018Es el momento para empresas que van m\u00e1s all\u00e1 de generar utilidad\u2019)Siendo el actual un evento extraordinario, \u00bfno resulta v\u00e1lido invocar el art\u00edculo de la ley que le dio origen al mecanismo?\u200bSin duda, la cl\u00e1usula de escape fue creada para circunstancias como estas. La pregunta es si no hab\u00eda otra forma para manejar la coyuntura, preservando la esencia de la regla. Yo creo que s\u00ed. El Gobierno sostiene que el FMI y otras entidades est\u00e1n en favor de medidas del mismo tenor en diferentes lugares...\u200bSoy el primero en respaldar, y as\u00ed lo dije p\u00fablicamente, la necesidad de un fuerte est\u00edmulo fiscal para enfrentar la pandemia y sus consecuencias econ\u00f3micas. M\u00e1s all\u00e1 de si lo recomiendan los organismos internacionales, estabilizar la econom\u00eda es una de las principales funciones de la pol\u00edtica fiscal. La regla, por cierto, no va en contra de esta visi\u00f3n. Todo lo contrario. Est\u00e1 dise\u00f1ada de una manera que permite este a\u00f1o un d\u00e9ficit de por lo menos 8 por ciento del PIB, el m\u00e1s alto del que tenga memoria.\u00bfCu\u00e1l es el riesgo derivado de la decisi\u00f3n?\u200bLa regla fiscal se dise\u00f1\u00f3 para facilitar las decisiones fiscales y blindarlas de las presiones pol\u00edticas. Opera de la siguiente manera: el comit\u00e9 consultivo \u2013un \u00f3rgano independiente parecido a la junta directiva del Banco de la Rep\u00fablica\u2013 fija cada a\u00f1o el nivel m\u00e1ximo de d\u00e9ficit que puede tener el Gobierno. A partir de ah\u00ed, el Ejecutivo prepara el presupuesto, y luego el Congreso lo aprueba, con discusiones sobre la composici\u00f3n de los gastos, pero no sobre el tama\u00f1o del d\u00e9ficit.\u00bfY eso qu\u00e9 utilidad tiene?\u200bBasado en mi experiencia, pues fui director del DNP sin la regla y ministro de Hacienda con la regla, la existencia de ese techo al d\u00e9ficit proveniente de una autoridad independiente facilita las conversaciones dentro del Ejecutivo, y entre el Ejecutivo y el Legislativo. Hay que recordar que en Colombia, como en cualquier democracia, las presiones para aumentar el d\u00e9ficit son enormes. La regla pone a raya esas presiones.Durante los siguientes dos a\u00f1os esto ya no ser\u00e1 as\u00ed. El tama\u00f1o del d\u00e9ficit ser\u00e1 el resultado de una negociaci\u00f3n pol\u00edtica, lo cual representa un enorme riesgo. Es pasar del d\u00eda a la noche.Si le hubieran pedido asesor\u00eda, \u00bfcu\u00e1l habr\u00eda sido su consejo?\u200bHabr\u00eda hecho tres recomendaciones. Primero, tener un elevado d\u00e9ficit en 2020, pero avalado por el comit\u00e9. Segundo, habr\u00eda expedido un decreto amparado en las facultades de la emergencia para darle cuatro a\u00f1os al Gobierno \u2013y no dos, como lo dice la ley actual\u2013 para regresar las finanzas p\u00fablicas al estado en que se encontraban antes de la pandemia. Tercero, habr\u00eda aprovechado ese decreto para aumentar a 2 por ciento del PIB y no 1 por ciento como est\u00e1, la meta de d\u00e9ficit de largo plazo. Esto es m\u00e1s coherente con la realidad del pa\u00eds y les habr\u00eda ayudado mucho al actual gobierno y a los siguientes. En general prefiero las decisiones fiscales que trazan una ruta para el pa\u00eds, m\u00e1s que las que las que se aplican a un gobierno en particular.(Le puede interesar: Superfinanciera interviene a 'Comunidad solidaria', nueva pir\u00e1mide)\u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 la herencia que recibir\u00eda el pr\u00f3ximo gobierno?\u200bLa regla se suspendi\u00f3 por dos a\u00f1os. Eso quiere decir que no sabemos cu\u00e1l va a ser el tama\u00f1o del d\u00e9ficit fiscal en 2020 y 2021. Va a ser producto de unas complejas negociaciones en las que el Ejecutivo, con la posible excepci\u00f3n del Ministerio de Hacienda, va a querer estirar el acorde\u00f3n hasta que corra el riesgo de reventarse. Y ni hablar del Congreso. \u00bfQu\u00e9 panorama ve?\u200bAl final de este a\u00f1o, la deuda p\u00fablica se acercar\u00e1 a 65 por ciento del PIB. El a\u00f1o entrante subir\u00e1 a\u00fan m\u00e1s, dado que el d\u00e9ficit continuar\u00e1 siendo elevado. Habr\u00e1 menos recaudo por causa de la recesi\u00f3n y por la reforma tributaria de diciembre pasado. Y, al mismo tiempo, las presiones de gasto se intensificar\u00e1n, aun en un escenario sin pandemia. Esta situaci\u00f3n es delicada, especialmente sin una ruta clara y vinculante.La administraci\u00f3n Duque se\u00f1ala que sigue comprometida con la sostenibilidad fiscal.\u00a0\u00bfQu\u00e9 opina?\u200bPuede decirlo, pero tiene que demostrarlo. M\u00e1s all\u00e1 de la coyuntura del covid-19, el Gobierno no va a querer retirar los programas sociales que acaba de introducir, como Ingreso Solidario. El costo pol\u00edtico ser\u00eda muy alto. Esto significa que una parte del aumento del gasto actual ser\u00e1 permanente. Otro elemento que hay que considerar son las garant\u00edas que da el Gobierno a los cr\u00e9ditos a trav\u00e9s del Fondo Nacional de Garant\u00edas. Si esos cr\u00e9ditos se deterioran, habr\u00e1 que pagar esa cuenta el a\u00f1o entrante y el siguiente.\u00bfConcuerda usted con la visi\u00f3n de que tarde o temprano ser\u00e1 necesario tomar por los cuernos el toro de otra reforma tributaria?\u200bLos desequilibrios fiscales solo se corrigen con m\u00e1s recaudo o con menos gasto. No hay otra opci\u00f3n. El Gobierno deber\u00eda dar reversa a algunos de los beneficios que otorg\u00f3 en la reforma tributaria pasada, como el descuento de impuesto de industria y comercio del pago del impuesto de renta, que cuesta 6 billones de pesos al a\u00f1o. Esto, que critiqu\u00e9 por inconveniente el a\u00f1o pasado, ahora lo considero inaceptable dada la situaci\u00f3n fiscal. Dicho esto, no veo al gobierno Duque impulsando una nueva reforma tributaria. Ojal\u00e1 est\u00e9 equivocado. Conociendo al ministro de Hacienda y su equipo, parto de la base de que ellos saben que deben hacerlo. Ojal\u00e1 ganen ese pulso.(Lea tambi\u00e9n: Lucha contra el racismo: el Beso de negra y \u2018Blanquita\u2019 no van m\u00e1s)Con una crisis econ\u00f3mica que puede extenderse hasta bien entrado el 2021, \u00bfqu\u00e9 otros instrumentos deber\u00edan considerarse para mitigar la crisis?\u200bEstamos entrando en la fase m\u00e1s compleja: la pandemia est\u00e1 en ascenso, la econom\u00eda est\u00e1 muy golpeada, como lo sugieren los desastrosos datos de abril, y ya se agotaron las medidas dr\u00e1sticas de aislamiento. Adem\u00e1s, no quedan muchos cartuchos fiscales. Es decir, el hurac\u00e1n pasa a categor\u00eda 5, y no hay mucho m\u00e1s que hacer que extender por m\u00e1s tiempo los apoyos que se pensaba que durar\u00edan unos pocos meses. Veo un espacio para nuevas medidas para apoyar, v\u00eda el empleo, a los trabajadores informales que no se benefician del programa Ingreso Solidario. Y, naturalmente, es el momento para quitarles todo tipo de trabas a los proyectos de infraestructura y de energ\u00eda. \u00bfVe la luz al final de este t\u00fanel?\u200bSoy optimista, y aunque esto no es consuelo para nadie, las cosas est\u00e1n mejor que en otras partes. Pero hay que ser realista y reconocer que el resto de este a\u00f1o ser\u00e1 malo. Muchos negocios van a operar a medias por las restricciones y los protocolos de seguridad, pero tambi\u00e9n por el des\u00e1nimo y la cautela de los consumidores. La \u00fanica esperanza es que la econom\u00eda de Estados Unidos rebote con fuerza, lo cual es posible.\u00bfQu\u00e9 hacer con el empleo?\u200bExtender por tres meses m\u00e1s el programa de apoyo al empleo formal y ampliarlo para que quienes emplean trabajadores informalmente se pasen a la formalidad. Esto requiere un subsidio equivalente al 40 por ciento del salario m\u00ednimo, pero tambi\u00e9n la exenci\u00f3n de los parafiscales que se siguen cobrando.Pero lo m\u00e1s importante es un acuerdo nacional sobre una agenda de reformas. En estas circunstancias, si se quieren conservar los empleos es necesario mayor flexibilidad salarial. Tambi\u00e9n lo es continuar por la senda iniciada en 2012 de reducci\u00f3n de las cargas laborales, que incrementaron sustancialmente la generaci\u00f3n de empleo formal. Es hora de plantear los debates duros y de sacarlos adelante por el bien de la mayor\u00eda, que no tiene trabajo formal.\u00bfY con la reapertura de la econom\u00eda en medio de la pandemia?\u200bLa reapertura es un hecho real, m\u00e1s all\u00e1 de las decisiones administrativas. La gente no aguanta m\u00e1s, ni econ\u00f3mica ni an\u00edmicamente. El reto es hacerlo de una manera que minimice riesgos. Esto requiere pedagog\u00eda, protocolos, conciencia de la gravedad del problema y mucha disciplina en el uso del transporte p\u00fablico.\u00bfVe posible la cooperaci\u00f3n internacional o cree que esto es una especie de \u2018s\u00e1lvese quien pueda\u2019?\u200bEste es un problema global, pero desafortunadamente hasta ahora las decisiones han sido locales. No hay una respuesta multilateral efectiva. Por eso, la ayuda va a ser muy limitada. Me preocupa que se tomen medidas proteccionistas, incluso por parte de pa\u00edses que hasta hace poco defend\u00edan la globalizaci\u00f3n. Van a volver las restricciones. Ya se est\u00e1 viendo con el tema de las visas.Adem\u00e1s del coronavirus, \u00bfcu\u00e1les son los mayores riesgos que tenemos por delante?\u200bEl covid-19 puede ser un factor que deteriore tanto la pol\u00edtica como la econom\u00eda si entramos en una espiral de malas decisiones \u2013como el intento de tomar, por parte del Gobierno, una importante tajada del ahorro pensional\u2013. Hay una avalancha de iniciativas, costosas e inconvenientes, de todos los sectores pol\u00edticos. Es como si el populismo hubiera capturado la pol\u00edtica colombiana, justo cuando deber\u00edamos estar trabajando para salir de la crisis actual, sin correr el riesgo de agudizarla.En otras palabras, lo que se percibe es una ausencia de liderazgo que ayude a sacar del juego las propuestas que est\u00e1n fuera de lugar. \u00bfQu\u00e9 propone?\u200bPara cambiar esa din\u00e1mica hay que dar por concluido un cap\u00edtulo de la pol\u00edtica colombiana caracterizado por la pugnacidad alrededor del tema de la paz, que contamin\u00f3 todo el debate nacional. Veo indispensable un acuerdo nacional, entre sectores hasta ahora enfrentados, prospectivo y reformista. Es necesario poner sobre la mesa el manejo fiscal, las pol\u00edticas de reactivaci\u00f3n, la agenda laboral y pensional y la necesaria estabilidad en las reglas de juego para el sector privado. Sin ese acuerdo, las perspectivas para los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os no ser\u00e1n buenas y, peor a\u00fan, el escenario electoral de 2022 quedar\u00e1 a disposici\u00f3n del caudillismo y la demagogia.RICARDO \u00c1VILA PINTOAnalista S\u00e9nior - EL TIEMPO\u200bravila@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/los-efectos-para-el-pais-de-suspender-la-regla-fiscal-vistos-por-mauricio-cardenas-509574", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Nueva embestida de Nicol\u00e1s Maduro para que \u00c1lex Saab sea liberado", "contenido": " Venezuela acaba de hacer su segundo movimiento para ayudar a liberar al colombiano \u00c1lex Saab, preso desde hace 12 d\u00edas en Cabo Verde y se\u00f1alado por Estados Unidos de ser ficha clave del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.\u00a0\u00a0Primero envi\u00f3 un comunicado diciendo que era su agente y que buscaba comida y medicina para palear la pandemia. Y ahora, el embajador de Venezuela en Cabo Verde, Alejandro Correa Ortega, sali\u00f3 a calificar su arresto como una violaci\u00f3n \u201cgrave e inaceptable de las normas m\u00e1s fundamentales del derecho internacional: la soberan\u00eda y la no injerencia en los asuntos internos de otro pa\u00eds\" y pide liberaci\u00f3n urgente.  Correa Ortega ya se encuentra en territorio caboverdiano junto con un equipo legal designado por el gobierno de Venezuela, seg\u00fan se\u00f1ala el diario caboverdiano Expreso das Ilhas.(Le puede interesar:\u00a0\u00c1lex Saab: los tent\u00e1culos y fortuna del agente de Maduro en 7 pa\u00edses)El embajador, residente en Dakar, capital del cercano pa\u00eds de Senegal, dijo estar consternado ante la captura de Saab que estaba \"en tr\u00e1nsito para una misi\u00f3n que llevar\u00eda a cabo en un tercer pa\u00eds\", en referencia a la frustrada llegada del colombiano a Ir\u00e1n. Por medio de un comunicado, el delegado de Venezuela solicit\u00f3 que se ponga fin \u201curgentemente a esta situaci\u00f3n il\u00edcita\u201d y expresa que sigue con la esperanza de una \u201cliberaci\u00f3n r\u00e1pida del enviado especial de Venezuela\u201d bajo las \u201crelaciones amistosas de larga data\u201d entre ambos gobiernos.(Adem\u00e1s:\u00a0Tribunal definir\u00e1 en las pr\u00f3ximas horas si \u00c1lex Saab queda libre)El colombiano fue detenido el 12 de junio en el Aeropuerto Internacional Am\u00edlcar Cabral de Espargos, Isla de Sal, cuando su avi\u00f3n se detuvo por combustible para su ruta a Ir\u00e1n, debido a una circular roja emitida por la Interpol a petici\u00f3n de Estados Unidos que lo procesa por delitos de lavado de activos relacionados con el r\u00e9gimen de Maduro. Para ese pa\u00eds, Saab es la ruta para llegar a las fortunas il\u00edcitas del r\u00e9gimen, a los movimientos irregulares de oro y d\u00f3lares del saqueo a Venezuela y de pactos con Turqu\u00eda, Ir\u00e1n y Rusia.\u00a0La declaraci\u00f3n del embajador, se produce en momentos en que un tribunal de Cabo Verde resuelve el habeas corpus que present\u00f3 la defensa de Saab el pasado jueves y que debe resolverse este lunes.La DEA y el Departamento de Justicia est\u00e1n en alerta.(Le recomendamos leer:\u00a0'Yo no present\u00e9 a Saab ni con Ch\u00e1vez ni con Maduro': Piedad C\u00f3rdoba) - Los secretos que se llev\u00f3 a Berl\u00edn el liberado excapo Carlos Lehder-\u00a0Militares piden cuentas a proyecto en Bogot\u00e1 por retraso y turbio nexoUNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-venezuela-pide-que-el-senalado-testaferro-sea-liberado-509706", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Tribunal definir\u00e1 en las pr\u00f3ximas horas si \u00c1lex Saab queda libre", "contenido": " El abogado del capturado colombiano \u00c1lex Saab, se jug\u00f3 en silencio una carta jur\u00eddica para que este sea dejado en libertad en las pr\u00f3ximas horas, a pesar del requerimiento de Estados Unidos que lo acusa de lavado y corrupci\u00f3n, ligados al r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.Desde el pasado jueves, seg\u00fan el medio local 'InfoPress',\u00a0 present\u00f3 un recurso de habeas corpus.\u00a0 EL TIEMPO estableci\u00f3 que esta acci\u00f3n jur\u00eddica se encuenta contemplada en el art\u00edculo 36 de la Constituci\u00f3n de Cabo Verde y consagra que \"cualquier persona detenida o encarcelada ilegalmente puede\u00a0solicitar habeas corpus ante el tribunal competente\".(Lo invitamos a leer: \u00c1lex Saab: los tent\u00e1culos y fortuna del agente de Maduro en 7 pa\u00edses)Adem\u00e1s, que el tribunal debe decidir sobre la solicitud dentro de un per\u00edodo m\u00e1ximo de cinco d\u00edas,\u00a0d\u00e1ndole velocidad y m\u00e1xima prioridad.Ese plazo se cumple el lunes 22 de junio y aunque no se conocen los argumentos que present\u00f3 la defensa, personas cercanas al caso le dijeron a este diario que alega que se trata de un arresto pol\u00edtico, que hace parte de las medidas que Estados Unidos viene tomando en contra del r\u00e9gimen venezonalo.Adem\u00e1s, que la circular roja de la Interpol en la que se basa la detenci\u00f3n del colombiano -calificado como el testaferro de Maduro- tiene una fecha posterior a la captura.(Lo invitamos a leer: De La Espriella responde a cuestionamientos por haber defendido a Saab) La detenci\u00f3n se efectu\u00f3 el 12 de junio cuando Saab aterriz\u00f3 en la Isla de Sal, luego de que Argelia le impidi\u00f3 llegar a su aeropuerto para saltar a Ir\u00e1n, a donde iba a liberar un barco con gasolina destinada a Venezuela. Y la circular roja tiene fecha del 13 de junio.(Lo invitamos a leer: Modelo casada con \u00c1lex Saab estar\u00eda en Venezuela; FBI indaga a hijo)A eso se une el comunicado de Venezuela que le dio a Saab el estatus de agente del Gobierno Bolivariano a fin de conseguir medicamentos y comida para su poblaci\u00f3n, de cara a la pandemia. Adem\u00e1s, aseguran que Saab tiene ciudadan\u00eda de ese pa\u00eds.Fuentes federales se\u00f1alan que la diferencia de fechas se debe al cambio horario y que la solicitud de detenci\u00f3n se hizo de manera inmediata. De hecho, un juez de Cabo Verde la firm\u00f3.En cualquier caso, el Departamento de Justicia, que envi\u00f3 a personal a sustentar la solicitud de env\u00edo de Saab, est\u00e1 en m\u00e1xima alerta.(Lo invitamos a leer: Exconsejero dice que a Trump le parec\u00eda \u2018cool\u2019 invadir Venezuela) Para Estados Unidos, el colombiano es la ruta para llegar a las fortunas ocultas de Maduro y su s\u00e9quito, a los movimientos de oro y d\u00f3lares del r\u00e9gimen y a los acuerdos con Turqu\u00eda, Rusia e Ir\u00e1n. A este \u00faltimo pa\u00eds, Saab iba a liberar un barco con gasolina y a canjear oro por comida.En los pr\u00f3ximos meses, a los indictments contra Saab en cortes de Nueva York y Miami \u2013por lavado y corrupci\u00f3n\u2013 se van a adicionar los nombre de 10 colombianos que, para Estados Unidos, son parte del engranaje con el que movi\u00f3 millones de d\u00f3lares del r\u00e9gimen por Suiza, Emiratos \u00c1rabes, Francia, B\u00e9lgica, Italia, Turqu\u00eda, Ir\u00e1n y hasta Rusia.El tr\u00e1mite de extradici\u00f3n del barranquillero, de 47 a\u00f1os, se puede extender varias semanas y m\u00e1s con la presi\u00f3n venezolana.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-abogado-busca-su-libertad-inmediata-con-habeas-corpus-509586", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Balda reitera sus acusaciones contra el general Jorge Luis Vargas", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este lunes, desde Quito en Ecuador, el pol\u00edtico Fernando Balda se ratific\u00f3 en sus acusaciones contra el general Jorge Luis Vargas, actual director de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda, sobre su supuesta participaci\u00f3n en el secuestro del que fue v\u00edctima en Bogot\u00e1, en agosto de 2012.El general vargas, en entrevista con EL TIEMPO, neg\u00f3 cualquier participaci\u00f3n en el hecho, y asegur\u00f3 que hace dos a\u00f1os entreg\u00f3 su versi\u00f3n ante la Fiscal\u00eda de Colombia, por solicitud de su hom\u00f3loga en Ecuador. (Le sugerimos leer:\u00a0General Jorge Vargas asegura que no particip\u00f3 en secuestro de Balda).\"Me enter\u00e9 hace varios meses que el general Vargas, cuando era director de Inteligencia de la Polic\u00eda, durante el tiempo que se ejecutaron las acciones para mi secuestro; y que yo s\u00e9, de manera comprobada y fehaciente tuvo que ver con los hechos\", afirm\u00f3 Balda, al se\u00f1alar que el oficial, \"fue a la Casa de Nari\u00f1o a decirle al presidente Iv\u00e1n Duque que \u00e9l no tuvo nada que ver con mi secuestro\".De acuerdo con Balda, su meta es impedir que el general vargas \"se posesione como comandante general de la Polic\u00eda\" de Colombia, porque en su criterio, no es apto para el cargo por haber participado, supuestamente, en su secuestro.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0El exdiputado ecuatoriano que se le enfrenta al general Vargas).Balda explic\u00f3 una a una las evidencias que le anex\u00f3 al presidente Duque en carta enviada en mayo, sobre la supuesta participaci\u00f3n del oficial en su secuestro.\u00a0 Presidencia envi\u00f3 esa carta al Ministerio de la Defensa, y este a la Fiscal\u00eda y Procuradur\u00eda como es el proceso legal.Balda se\u00f1al\u00f3 que le pidi\u00f3 a su abogado en Colombia que haga lo pertinente para que el general Vargas vaya nuevamente a la Fiscal\u00eda y de su versi\u00f3n.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0'Me secuestraron para desaparecerme': Fernando Balda).En la entrevista con este diario, el oficial asegur\u00f3: \"La Polic\u00eda de Colombia por muchos a\u00f1os ha tenido una relaci\u00f3n de las m\u00e1s cercanas con la Polic\u00eda de Ecuador. En abril de 2010, fui informado por el mayor, para esa \u00e9poca, Carlos Andr\u00e9s Mart\u00ednez, quien era el jefe de Asuntos Internacionales de la direcci\u00f3n de Inteligencia, que el mayor Rommy Vallejo, que para esa \u00e9poca, era un funcionario de la direcci\u00f3n de Inteligencia de la Polic\u00eda de Ecuador, le hab\u00eda solicitado la ubicaci\u00f3n de un ciudadano ecuatoriano, de nombre Fernando Balda, para que fuera capturado en Colombia.\u00a0La respuesta fue que hiciera todas las solicitudes de ley, a trav\u00e9s de la circular roja de Interpol, o con solicitud de captura para pedir la extradici\u00f3n de Gobierno a Gobierno. Ese es el proceso en todas las polic\u00edas del mundo\".El director de Seguridad Ciudadana afirm\u00f3 a este diario que esta dispuesto a acudir a las instancias judiciales que sean necesarias para dar su versi\u00f3n.JUSTICIAEn Twitter: @Justicia", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/fernando-balda-ratifica-sus-acusaciones-contra-el-general-jorge-vargas-509738", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Esmad tuvo que intervenir en fiesta de unas 500 personas en Cali", "contenido": " El Escuadr\u00f3n Antimotines (Esmad) de la Polic\u00eda Metropolitana de Cali intervino en un sector de La Colonia Nari\u00f1ense, cerca de Vallegrande, en el Distrito de Aguablanca, para disipar una fiesta con unas 500 personas, el pasado domingo 21 de junio, D\u00eda del Padre. Ha sido una de las m\u00e1s grandes rumbas detectadas por las autoridades, pese a la cuarentena por el coronavirus y al toque de queda decretado por la Alcald\u00eda de Cali en todo este fin de semana festivo.(Le puede interesar:\u00a0Alarma en el Valle por otras 14 muertes en un d\u00eda por coronavirus) El alcalde Jorge Iv\u00e1n Ospina\u00a0dio un fuerte llamado de atenci\u00f3n. \"Esto es un hecho infantil e irresponsable. Los j\u00f3venes est\u00e1n arriesgando no solo sus vidas, sino la de los abuelos, adultos mayores\". Dijo que el covid-19 no es un juego y que no se deben propiciar reuniones que sean foco de contagio.El comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Cali, general Manuel V\u00e1squez, tambi\u00e9n se sum\u00f3 a este llamado de atenci\u00f3n, teniendo en cuenta que esta zona de Aguablanca, es una de las de mayores casos de contagio en la ciudad.(Adem\u00e1s: Alcalde de Jamund\u00ed y 22 funcionarios, aislados tras 2 casos de covid- 19)La intervenci\u00f3n de la Polic\u00eda gener\u00f3 des\u00f3rdenes en el espacio p\u00fablico, en donde algunos ciudadanos habr\u00edan lanzado botellas contra los uniformados, por esta raz\u00f3n intervino el Esmad, se\u00f1al\u00f3 el general V\u00e1squez.\u00a0El primer de d\u00eda del toque de queda, el s\u00e1bado pasado, la Alcald\u00eda y la Polic\u00eda informaron que 61 fiestas y reuniones sociales fueron detectadas en la capital vallecaucana. Se ha registrado fines de semana con m\u00e1s de 100 y 200 fiestas.\u00a0(Le recomendamos leer:\u00a0C\u00e1rcel Villahermosa de Cali, en jaque tras segunda muerte por covid)CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/esmad-tuvo-que-intervenir-en-fiesta-de-unas-500-personas-en-cali-509720", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Galatasaray confirma la lesi\u00f3n que sufri\u00f3 Falcao Garc\u00eda", "contenido": " El Galatasaray emiti\u00f3 este lunes un comunicado m\u00e9dico sobre la salud del colombiano Falcao Garc\u00eda, quien se lesion\u00f3 el domingo y no pudo terminar el juego contra el Gaziantep en la liga turca. El club revel\u00f3 que el atacante tiene un da\u00f1o de primer grado en el grupo muscular inferior de la pierna derecha. \"Despu\u00e9s de los ex\u00e1menes de nuestro jugador Radamel Falcao en nuestro Hospital Bah\u00e7elievler Medical Park, que es uno de nuestros hospitales patrocinadores, se detect\u00f3 primer grado (da\u00f1o muscular parcial y sangrado) en el grupo muscular inferior derecho\", dice el comunicado del club. \"El tratamiento de nuestro jugador ha comenzado\", agrega.(Lea adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed le fue a James en su regreso a la titular del Real Madrid) Falcao, que anot\u00f3 el primer gol de su equipo en el empate a tres tantos, sali\u00f3 del campo en el minuto 74, luego de quejarse de una molestia en el gemelo de la pierna derecha.'El Tigre' anot\u00f3 su d\u00e9cimo gol en 16 partidos desde que lleg\u00f3 al Galatasaray. A eso hay que sumarle un tanto m\u00e1s, en tres encuentros de la Copa de ese pa\u00eds.(Le puede interesar:\u00a0\u00a1Jap\u00f3n se retira! Colombia, en carrera para hacer el Mundial femenino)DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/falcao-garcia-tiene-lesion-muscular-segun-parte-medico-del-galatasaray-509716", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Lluvias causan estragos en varios puntos de Colombia", "contenido": " La primera temporada de lluvias de este a\u00f1o est\u00e1 finalizando con afectaciones en Antioquia y Cauca. En el municipio caucano de Inz\u00e1, una avalancha gener\u00f3 emergencias en los sectores de C\u00f3rdoba y Guanacas. En estos sectores, la fuerza con la que bajaron las aguas alcanz\u00f3 a cuatro personas, quienes fueron socorridas a tiempo y est\u00e1n a salvo. El jefe de la oficina asesora para la Gesti\u00f3n del Riesgo del Cauca, William Mu\u00f1oz, explic\u00f3 que las fuertes lluvias del s\u00e1bado pasado provocaron el desbordamiento del r\u00edo Ullucos, a la altura del kil\u00f3metro 68.(Lea:\u00a0Polic\u00eda desarma 'narcofiesta' en finca de Malambo, Atl\u00e1ntico)Las personas a quienes alcanz\u00f3 la avalancha fueron auxiliadas por operarios de una empresa de energ\u00eda ubicada en la zona. Tambi\u00e9n se reportaron afectaciones en infraestructura, como un puente peatonal, una bocatoma y una subestaci\u00f3n el\u00e9ctrica. As\u00ed mismo, se reporta el derrumbe sobre unos de los accesos viales a Inz\u00e1. De otro lado, los habitantes de seis municipios del oriente antioque\u00f1o sufrieron afectaciones en sus viviendas luego de las fuertes lluvias presentadas en la noche del s\u00e1bado en el departamento. Las inundaciones y vendavales ocurrieron en Vegach\u00ed, Santo Domingo, El Santuario, Rionegro, El Carmen de Viboral, La Uni\u00f3n y Marinilla. El director del Departamento de Prevenci\u00f3n de Desastres de Antioquia, Jaime G\u00f3mez, inform\u00f3 que en Vegach\u00ed hubo un incremento de 4,70 metros en el punto de uni\u00f3n de los r\u00edos La Cruz, Volc\u00e1n y en la quebrada La Gallinera, por lo que alrededor de 250 personas fueron evacuadas.Con respecto a El Santuario, el funcionario indic\u00f3 que all\u00ed se present\u00f3 desbordamiento de quebradas, que afect\u00f3 a 170 personas de 45 viviendas en seis barrios del municipio.(Adem\u00e1s:\u00a0Fui estrella fugaz en TV, vi morir amigos y me recuerdan como meme) En Marinilla tambi\u00e9n se presentaron inundaciones por creciente de quebradas. All\u00ed, 25 viviendas de los sectores Bellavista, La Ramada, Emilio Botero, Cantoncito y El Cordob\u00e9s resultaron afectadas. Adem\u00e1s, se reportan afectaciones en la v\u00eda Marinilla-El Pe\u00f1ol.Seg\u00fan la Unidad Nacional para la Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres, en la primera temporada invernal se han presentado 276 eventos ocasionados por las lluvias. Si bien comienza una \u00e9poca seca, en junio y julio habr\u00e1 algunas lloviznas en el pa\u00eds. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/lluvias-causan-estragos-en-inza-cauca-y-antioquia-509592", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los libros que asustan a Trump y que no quiere que se lean en EE. UU.", "contenido": " Fue una mala semana para el presidente Donald Trump. Primero, la Corte Suprema de Justicia, de mayor\u00eda conservadora, le propin\u00f3 dos fuertes derrotas al bloquear su intenci\u00f3n de acabar con un programa que proteg\u00eda a inmigrantes de la deportaci\u00f3n y conceptuar que, bajo la Constituci\u00f3n, los miembros de la comunidad LGBT tienen los mismos derechos laborales que el resto de las personas.(Le puede interesar: \"Es un ataque inaceptable de EE. UU. contra la independencia de la CPI\": Fatou Bensouda) Luego, los n\u00fameros de contagiados de covid-19 han comenzado a subir nuevamente en 24 estados y las encuestas ya muestran una diferencia de m\u00e1s de 10 puntos entre Trump y Joe Biden, su rival en las presidenciales de finales de a\u00f1o.Pero, sin duda, lo m\u00e1s demoledor fueron las revelaciones de una serie de libros que est\u00e1n por salir al mercado en los que miembros de su familia y exaltos funcionarios de su administraci\u00f3n lo dejan muy mal parado.En particular, el escrito por John Bolton, su asesor de Seguridad Nacional entre el 2018 y el 2019, que debe salir al mercado este martes tras superar una demanda de la Casa Blanca, que movi\u00f3 cielo y tierra para frenar su publicaci\u00f3n. El juez Royce Lambert consider\u00f3 que es demasiado tarde para emitir una orden de restricci\u00f3n, porque, si bien estim\u00f3 que el exasesor Bolton pone \u201cen riesgo la seguridad nacional de EE. UU., el gobierno no prob\u00f3 que una prohibici\u00f3n fuera un remedio apropiado\u201d, puesto que el texto ya tuvo una gran difusi\u00f3n. De acuerdo con el editor, m\u00e1s de 200.000 copias fueron enviadas a librer\u00edas en todo el pa\u00eds.En su crudo relato, Bolton suelta varias bombas. Quiz\u00e1 la m\u00e1s poderosa de ellas es cuando dice que el presidente, en repetidas ocasiones, utiliz\u00f3 su poder para obtener favores de otros pa\u00edses con fines electorales, y alega que durante el proceso de destituci\u00f3n que se le adelant\u00f3 en el Congreso, los dem\u00f3cratas se quedaron cortos al enfocarse solo en Ucrania.Bolton confirma que estuvo presente cuando el presidente le pidi\u00f3 al l\u00edder de este pa\u00eds investigar a Joe Biden y cuando orden\u00f3 retener la ayuda militar para Kiev para presionar el inicio de esas investigaciones. Y de all\u00ed probablemente el t\u00edtulo que le puso a su libro: \u201cEl cuarto en donde sucedi\u00f3\u201d. Pero, de acuerdo con Bolton, la maniobra de Trump en el caso de Ucrania es casi un modus operandi que lo vio emplear en muchas instancias.Narra, por ejemplo, un encuentro con el presidente de China, Xi Jinping, en Jap\u00f3n, donde Trump le pidi\u00f3 comprar productos agr\u00edcolas de estados en el centro del pa\u00eds que lo ayudar\u00edan a ganar las elecciones presidenciales.A cambio, seg\u00fan Bolton, el presidente le ofreci\u00f3 eliminar aranceles para algunos productos chinos. Es m\u00e1s, dice Bolton, no recuerda \u201cuna sola decisi\u00f3n\u201d del mandatario que no estuviera amarrada a un c\u00e1lculo electoral.En su libro, Bolton cuenta tambi\u00e9n c\u00f3mo Trump ofreci\u00f3 en varias ocasiones manipular la justicia de su pa\u00eds para favorecer a un l\u00edder de su agrado. As\u00ed lo habr\u00eda hecho en diciembre del 2018, cuando le prometi\u00f3 al presidente turco, Recep Tayyip Erdogan, que lo ayudar\u00eda a frenar una investigaci\u00f3n que adelantaba el Departamento de Justicia contra un banco de ese pa\u00eds por violar las sanciones que pesan contra Ir\u00e1n. El texto de Bolton, del cual se conocen apartes porque fueron distribuidos previamente a la prensa, est\u00e1 lleno de an\u00e9cdotas que recopil\u00f3 en sus 17 meses al lado del republicano. Algunas escandalosas, otras inveros\u00edmiles.Como cuando dijo que le parecer\u00eda cool invadir Venezuela y que se peleaba con asesores por no ofrecerle opciones militares para derrocar a Nicol\u00e1s Maduro en un pa\u00eds que, seg\u00fan Trump, \u201cle pertenec\u00eda a EE. UU.\u201d. Y, con frecuencia, increpaba a sus militares por querer permanecer en Irak y Afganist\u00e1n, pero objetar una invasi\u00f3n a Venezuela. En su relato, Bolton tambi\u00e9n cuenta que el presidente no sab\u00eda que el Reino Unido era una potencia nuclear, cre\u00eda que Finlandia era parte de Rusia y se quejaba con frecuencia por las sanciones impuestas a Mosc\u00fa. Pero el exasesor tambi\u00e9n deja mal parado a personas muy cercanas a Trump, como el secretario de Estado, Mike Pompeo, de quien dice lo insultaba a sus espaldas por sus metidas de pata a nivel internacional. Y menciona el caso espec\u00edfico de las negociaciones con Corea del Norte para desnuclearizar al r\u00e9gimen comunista, que, seg\u00fan Bolton, ten\u00edan \u201ccero oportunidades\u201d de salir adelante pese a la insistencia del presidente.Y tambi\u00e9n describe el proceso de toma de decisiones en la Casa Blanca como una guerra de comida en la cafeter\u00eda de una universidad en el que ni siquiera participaban las agencias involucradas que pose\u00edan el conocimiento de causa. El presidente, al referirse a Bolton y su libro, neg\u00f3 las acusaciones y dijo que el exasesor era un \u201cidiota\u201d que qued\u00f3 resentido cuando lo destituy\u00f3 (Bolton renunci\u00f3).El libro del exasesor tambi\u00e9n ha sido criticado por los dem\u00f3cratas, pero por razones diferentes. Para estos, Bolton es un oportunista porque se rehus\u00f3 a testificar durante el proceso contra Trump en el Congreso, donde pudo haber sido clave, pero ahora lo hace cuando las editoriales le ofrecen 2 millones de d\u00f3lares por su recuento, que podr\u00eda perder, seg\u00fan el juez Lambert, por haber incumplido acuerdos de confidencialidad, si el gobierno presenta una acci\u00f3n judicial separada de la causa inicial.(\u00bfQu\u00e9 tal esta lectura?: \"Sobrina de Trump califica al mandatario como una amenaza mundial\")\u00a0 Pero el libro de Bolton es solo uno entre varios sobre el presidente que ya est\u00e1n en la imprenta y pr\u00f3ximos a salir al mercado. Entre ellos ha llamado la atenci\u00f3n el de Mary Trump, sobrina del presidente (hija de su hermano mayor), en el que habla del ambiente t\u00f3xico en el que \u00e9l creci\u00f3 y revela intimidades de la familia.Aunque el texto a\u00fan no se conoce, su publicista sostiene que describe \u201cuna pesadilla de traumas y una tr\u00e1gica combinaci\u00f3n de abusos y negligencia\u201d y c\u00f3mo eventos espec\u00edficos y patrones en la familia \u201ccrearon al malogrado hombre que hoy ocupa la Casa Blanca\u201d.En el libro, titulado Demasiado y nunca suficiente: c\u00f3mo mi familia cre\u00f3 al hombre m\u00e1s peligroso del mundo, Mary narra c\u00f3mo Trump maltrat\u00f3 a su abuelo (Fred, el pap\u00e1 del presidente) cuando este sufr\u00eda de alzh\u00e9imer. La relaci\u00f3n entre Trump y su sobrina nunca ha sido la mejor pues existe entre ellos una larga disputa desde el momento en que su rama de la familia fue excluida del testamento del abuelo cuando este ya padec\u00eda la enfermedad. Mary y sus hermanos demandaron al hoy presidente, pero no es claro a qu\u00e9 arreglo llegaron ante las cortes.Sergio G\u00f3mez MaseriCorresponsal de EL TIEMPOWashington", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/donald-trump-libros-sobre-el-que-lo-tienen-en-panico-509646", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Asesinan a otro l\u00edder social en Taraz\u00e1 e impiden su sepelio", "contenido": " Seis d\u00edas han pasado desde que un grupo paramilitar asesin\u00f3 al l\u00edder comunitario Edier Ad\u00e1n Lopera en la vereda Caracol\u00ed, en Taraz\u00e1 (Antioquia), y a\u00fan no se ha podido hacer el levantamiento del cad\u00e1ver.As\u00ed lo denunci\u00f3 la Asociaci\u00f3n de Campesinos del Bajo Cauca antioque\u00f1o (Asobac), que inform\u00f3 que se impidi\u00f3 que tanto las familias, como las comunidades y autoridades se acercaran al cuerpo de este campesino \"dejando un fuerte mensaje criminal de poder y terror para toda la regi\u00f3n del Bajo Cuca que dominan\", seg\u00fan afirma esta organizaci\u00f3n en un comunicado.  Edier Lopera se desempe\u00f1aba como coordinador del Comit\u00e9 de Conciliaci\u00f3n de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Urales, en Taraz\u00e1, y era beneficiario del Programa Nacional Voluntario de Cultivos de Uso Il\u00edcito. Tambi\u00e9n hac\u00eda parte de Asocbac, perteneciente al movimiento pol\u00edtico Marcha Patri\u00f3tica.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Muere en combate hombre de confianza de 'Ca\u00edn', jefe de los 'Caparros')De acuerdo con el comunicado, tanto Asocbac como la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de Marcha Patri\u00f3tica Antioquia ya hab\u00edan alertado desde el 2 de junio sobre la presencia de paramilitares que estar\u00edan patrullando en las veredas Urales, La Ilusi\u00f3n, el Gu\u00e1imaro y el Ca\u00f1\u00f3n de Iglesias de dicho municipio. Deivinson Montero, secretario de Gobierno del municipio, manifest\u00f3 que los familiares de la v\u00edctima no quer\u00edan dar el punto exacto porque ir\u00eda el Ej\u00e9rcito Nacional, y temen ante la advertencia del grupo de que no se pod\u00eda hacer el levantamiento del cuerpo por parte de las autoridades.  Agreg\u00f3 que se le brind\u00f3 protecci\u00f3n a la familia y que llegar\u00e1n lo m\u00e1s pronto posible hasta el sitio.(Adem\u00e1s:\u00a0L\u00edderes e ind\u00edgenas del Cauca, bajo la mira de acciones violentas)El lugar donde fue asesinado Edier Lopera est\u00e1 a dos horas y media aproximadamente del casco urbano de Taraz\u00e1.Este ser\u00eda el quinto l\u00edder social asesinado este a\u00f1o en Taraz\u00e1. La Fundaci\u00f3n Sumapaz y la Corporaci\u00f3n Jur\u00eddica Libertad denunci\u00f3 que desde la firma del acuerdo de paz, 93 los l\u00edderes sociales han sido ultimados en Antioquia. MEDELL\u00cdNEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/asesinan-a-otro-lider-social-en-taraza-e-impiden-su-sepelio-509736", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El escueto an\u00e1lisis de Zidane sobre el desempe\u00f1o de James", "contenido": " Muy poco tuvo para decir el t\u00e9cnico Zinedine Zidane sobre la actuaci\u00f3n del colombiano James Rodr\u00edguez, en el partido de este domingo en el que lo puso de titular contra la Real Sociedad.\u00a0\u00a0 Durante su an\u00e1lisis de la victoria 1-2, con pol\u00e9mica incluida, el DT fue consultado por la actuaci\u00f3n de James, a lo que sencillamente manifest\u00f3:\u00a0\u201cEs un jugador nuestro. Somos 23 y hoy ha jugado James\u201d.(Lea adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed le fue a James en su regreso a la titular del Real Madrid)El colombiano jug\u00f3 78 minutos y no se destac\u00f3. Sin embargo, es positivo su regreso ya que en los dos anteriores partidos tras la reanudaci\u00f3n de la liga espa\u00f1ola, Zidane lo dej\u00f3 en el banco de suplente sy no le dio minutos.\u00a0Zidane estaba muy satisfecho con haber conseguido el liderato tras ganar en San Sebasti\u00e1n, aunque advirti\u00f3 que \"esto no se va a decidir hasta el final\". \"Es una victoria muy buena ante un rival dif\u00edcil pero esto no cambia nada de lo que queremos hacer\", se\u00f1al\u00f3 el preparador franc\u00e9s tras un encuentro en el que le toc\u00f3 hablar m\u00e1s de lo habitual del arbitraje. \"Yo no he visto las jugadas, no las miro pero me dicen que en el primer gol hay penalti a Vinicius y en el segundo Karim la toca con el hombro pero son cosas del \u00e1rbitro, sea a favor o en contra hay un \u00e1rbitro que hace su trabajo y tengo que respetarle\", declar\u00f3 Zidane. Repiti\u00f3 id\u00e9ntico argumento al enjuiciar el gol que no subi\u00f3 al marcador del belga Januzaj para la Real y quiso centrarse en que el triunfo de su equipo fue \"merecido y eso es lo m\u00e1s importante para todos\". Dijo desconocer si en este tramo final los \u00e1rbitros sufren \"presiones\" y enfatiz\u00f3 que \u00e9l s\u00f3lo quiere \"hablar de f\u00fatbol porque del resto no puedo decir nada\". \"Me molesta que al final se habla solo de una cosa. Aqu\u00ed hay un equipo que estamos haci\u00e9ndolo bien desde el inicio de la temporada y parece que no hemos hecho nada en el campo\", se quej\u00f3 el preparador madridista. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Colombia tiene buena generaci\u00f3n, pero no como en el 90': Roger Milla)Zidane ve al Real Madrid \"en buena din\u00e1mica, respondiendo bien\" y asegur\u00f3 que en el Reale Arena \"mi equipo quer\u00eda ganar el partido desde el minuto uno\". EFE\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/zinedine-zidane-se-refiere-al-desempeno-de-james-como-titular-en-real-madrid-509604", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "En vivo: as\u00ed va la curva del coronavirus en Colombia\n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-en-colombia-casos-actualizados-y-confirmados-471650", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Investigan a dos polic\u00edas en Cauca por 624 kilos de droga", "contenido": " Dos polic\u00edas fueron capturados cuando, presuntamente, transportaban en un veh\u00edculo, un cargamento con 624 kilos de clorhidrato de coca\u00edna en carreteras del departamento del Cauca.Uno de los uniformados integraba el esquema de seguridad del alcalde de Florencia, mientras que el otro laboraba en el CAI n\u00famero 9 Lomas de Granada, en la capital caucana. As\u00ed lo confirm\u00f3 el coronel Rosemberg Novoa Pi\u00f1eros, comandante de Polic\u00eda Cauca, quien explic\u00f3 que los uniformados ser\u00e1n separados de la instituci\u00f3n y puestos a disposici\u00f3n de una autoridad competente.(Le puede interesar:\u00a0Dos personas murieron en bus escalera que cay\u00f3 a un abismo en Cauca)\u201cTodas las actuaciones de nuestros funcionarios deben estar enmarcadas en el cumplimiento de la Constituci\u00f3n y la ley, y cualquier actuaci\u00f3n que se aparte de ella tendr\u00e1 consecuencias penales y disciplinarias\u201d, agreg\u00f3 el oficial.Los dos funcionarios activos, un intendente y un subintendente de la Polic\u00eda Metropolitana de Popay\u00e1n, fueron, presuntamente, sorprendidos el s\u00e1bado cuando transportaban el cargamento a la altura de El Tambo. A los uniformados les hicieron el pare por su exceso de velocidad y cuando se les hizo la requisa, llevaban 52 paquetes con 12 subpaquetes en el interior de cada uno. Despu\u00e9s de hacer el pesaje y la prueba de PIPH, se logr\u00f3 establecer que se trataba de clorhidrato de coca\u00edna. El veh\u00edculo fue inmovilizado.(Adem\u00e1s:\u00a0L\u00edderes e ind\u00edgenas del Cauca, bajo la mira de acciones violentas)POPAY\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/investigan-a-dos-policias-en-cauca-por-transportar-kilos-de-coca-509698", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Actor Ansel Elgort se defiende de acusaciones de abuso sexual", "contenido": " El actor Ansel Elgort, protagonista de 'Bajo la misma estrella' y 'West Side Story' de Steven Spielberg, neg\u00f3 rotundamente haber asaltado sexualmente a una joven de 17 a\u00f1os en 2014, como afirm\u00f3 en las redes sociales el pasado viernes una usuaria identificada como Gabby. Elgort, de 26 a\u00f1os, confirm\u00f3 en una publicaci\u00f3n de Instagram en la noche del s\u00e1bado que conoce a la chica que lanz\u00f3 la acusaci\u00f3n y que mantuvo relaciones sexuales con ella, pero asegura que se trat\u00f3 de una interacci\u00f3n \"legal y completamente consentida\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La historia de la actriz que pas\u00f3 del \u00d3scar a la nube)\u00a0 La reacci\u00f3n del joven int\u00e9rprete se produce despu\u00e9s de que Gabby afirmara en Twitter que Elgort abus\u00f3 de ella cuando ten\u00eda 17 a\u00f1os y era una de las seguidoras del actor. En esta publicaci\u00f3n, explic\u00f3 que ambos se conocieron a trav\u00e9s de las redes sociales, y que ella perdi\u00f3 la virginidad con Elgort, momento en el que, pese a los \"lloros de dolor\" que estaba sintiendo en su primera relaci\u00f3n sexual, el int\u00e9rprete nunca le pregunt\u00f3 si quer\u00eda que parara. Elgort afirm\u00f3 por su parte en Instagram que aunque no puede decir que \"entiende\" los sentimientos de Gabby, \"su descripci\u00f3n de lo sucedido simplemente no es lo que pas\u00f3\". \"Nunca he asaltado a nadie y nunca lo har\u00e9\", afirm\u00f3 tajante. Despu\u00e9s, confirm\u00f3 que ambos se conocieron en 2014 en Nueva York, cuando \u00e9l ten\u00eda 20 a\u00f1os, y explic\u00f3 que \"desafortunadamente\", \u00e9l no manej\u00f3 bien la ruptura de la relaci\u00f3n. \"Dej\u00e9 de responderla, lo cual es algo inmaduro y cruel. S\u00e9 que esta disculpa tard\u00eda no me absuelve de mi comportamiento inaceptable cuando desaparec\u00ed\", agrega Elgort, quien dice sentirse \"asqueado\" y \"profundamente avergonzado\" por la forma en la que actu\u00f3 al cortar su relaci\u00f3n.(Le puede interesar:'Un artista es tratado como un florero, una decoraci\u00f3n, sin opini\u00f3n') Gabby tambi\u00e9n habl\u00f3 en su descripci\u00f3n del encuentro con Elgort la reacci\u00f3n del actor a su llanto: \"En lugar de preguntarme si quer\u00eda dejar de tener sexo sabiendo que era mi primera vez y que estaba llorando del dolor y no quer\u00eda hacerlo, las \u00fanicas palabras que salieron de su boca fueron 'hay que ablandarte'\". EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/actor-ansel-elgort-se-defiende-de-acusaciones-de-abuso-sexual-509670", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Santiago Cruz: 'La m\u00fasica cumple un papel de abrigo'", "contenido": " \u201cLa verdad, se siente fuera de lugar emitir alg\u00fan tipo de queja\u201d, dice Santiago Cruz acerca de la situaci\u00f3n que le dio un vuelco a cualquier proyecto que se hubiera trazado para este a\u00f1o.El cantautor, por ejemplo, estaba cerrando la gira de su \u00e1lbum 'Elementales' y se preparaba para estrenar repertorio. De pronto se vio \u201cguardado\u201d con su familia en una casa campestre de las afueras de Bogot\u00e1, grabando, con los hijos de su esposa como camar\u00f3grafos, su video m\u00e1s reciente, titulado 'Hay d\u00edas'. Y volvi\u00f3 a los p\u00f3dcast, pero esta vez invitando figuras como J Balvin y Rigoberto Ur\u00e1n. \u201cEn medio de todo, somos privilegiados \u2013dice\u2013, al poder quedarnos en casa, con techo y comida. Mucha gente no tiene ese privilegio. Cuando uno hace esta reflexi\u00f3n, cuesta trabajo entrar en el universo de la queja. Tampoco uno est\u00e1 exento de la incertidumbre. En nuestro caso, vivimos en el campo. Hay espacio para movernos. Y somos una familia numerosa, as\u00ed que la posibilidad de aburrirse es m\u00ednima\u201d. (Lea tambi\u00e9n: 'Un artista es tratado como un florero, una decoraci\u00f3n, sin opini\u00f3n')Se ve que fue divertido hacer el video, casero con un toque de humor en los subt\u00edtulos...El video de 'Hay d\u00edas' lo hicimos como en el d\u00eda 17 de cuarentena. Era un domingo, despu\u00e9s de hacer ejercicio. Se me ocurri\u00f3 hacer algo en casa. Al fin y al cabo, es el esp\u00edritu de estos tiempos. En casa est\u00e1n los hijos del primer matrimonio de mi esposa, a uno le gusta grabar videos. Al otro le gusta tomar fotos. Los convenc\u00ed de ayudarme.Cuando empec\u00e9 a ver las im\u00e1genes dije, \u201cpongamos sentido del humor\u201d. Ah\u00ed vinieron los subt\u00edtulos. Trataba de no tomarme tan en serio, porque la canci\u00f3n, aunque en\u00e9rgica, tiene una letra un poco oscura. Con los subt\u00edtulos quise relajar el ambiente para que el mensaje llegara menos crudo. Parece compuesta para el momento...Vi que entre el paquete de canciones que ten\u00eda, algunas tomaban mayor relevancia con la situaci\u00f3n. Por eso sub\u00ed a YouTube 'No estamos solos', como un video esperanzador. Luego estaba 'Hay d\u00edas', porque todos tenemos d\u00edas malos. Soy un fan\u00e1tico de abrazar esos d\u00edas malos. Me he preocupado por mostrar que no todo en la vida es color de rosa como la gente imagina la vida de los artistas. En este momento es pertinente porque uno a veces se despierta con optimismo y a veces con pesimismo.  Eso cambi\u00f3 la canci\u00f3n que iba a lanzar...\u200bSab\u00eda que iba a sacar algo. Pero las circunstancias nos llevaron a buscar una que tuviera un mensaje pertinente. La m\u00fasica cumple un papel de abrigo, de solidaridad, porque acompa\u00f1a momentos, sobre todo cuando se est\u00e1 bajoneado. Cab\u00eda acompa\u00f1ar a la gente con una letra como 'Hay d\u00edas'.\u00bfQu\u00e9 nueva rutina ha tenido en su casa?Desde hace meses ven\u00eda en un encuentro con la meditaci\u00f3n. Procuro meditar, cinco de los siete d\u00edas de la semana y hacer algo de ejercicio. Pero la creatividad ha estado enfocada hacia la salida del proyecto. Es mi primer proyecto como artista independiente, entonces est\u00e1 uno a cargo de todo, con el apoyo de muchos, pero enmarcando todo dentro de una idea general. Adem\u00e1s, al escribir me va mejor cuando tomo distancia que cuando escribo en caliente. Escribir en caliente tiene un encanto cat\u00e1rtico, pero tomar distancia me permite aproximarme a las emociones desde otros \u00e1ngulos. Todav\u00eda no hago las pases con lo que est\u00e1 pasando como para explorarlo creativamente.Usted es de los que defienden los \u00e1lbumes.\u200bTiene que haber un marco. Sobre todo cuando escribes de manera tan vivencial. Debe haber un marco de tiempo que delimite lo que se quiere contar. Hay canciones escritas hace cinco o diez a\u00f1os que no son relevantes para m\u00ed. Puede que lo sean como canci\u00f3n, pero ya no reflejan lo que pienso. Defiendo el \u00e1lbum como un concepto que puede ser matizado de una manera m\u00e1s graneada e ir soltando cosas hasta que se arme el rompecabezas.\u00a0 \u00bfCu\u00e1l es el paso siguiente?A no ser que aparezca algo interesante, el proyecto est\u00e1 escrito y grabado en un 75 por ciento. Hay una etapa que falta, que es inviable porque requiere del p\u00fablico.Entonces, \u00bfser\u00e1 lo primero que har\u00e1 cuando termine la cuarentena?Lo primero que voy a hacer es buscar a mi mam\u00e1, que la tengo en Ibagu\u00e9, y la verdad que la distancia en este momento es m\u00e1s retadora. Lo primero que har\u00e9 ser\u00e1 encontrarme con ella. Lo segundo, terminar la etapa del disco que falta.\u00bfQu\u00e9 cree que le aportan estos tiempos a la m\u00fasica?Entendiendo la tragedia, el dolor y lo delicado del asunto, creo que si no lo vemos como oportunidad de cambiar, habr\u00e1 sido una gran p\u00e9rdida de tiempo y vida. Es para que aprendamos como especie a relacionarnos de manera distinta, para que entendamos que estamos unidos. Si no te cuidas, me jodes; si no me cuido, te jodo a ti. Mi salud est\u00e1 en tus manos y tu salud est\u00e1 en las m\u00edas. Espero que sepamos replantear la m\u00fasica, que seamos conscientes de lo que decimos, de que lo que salga de nuestra boca sea para construir, aunque el tema del que estemos hablando sea burdo o delicado. Todos tenemos que pensar c\u00f3mo aportar.  \u00bfC\u00f3mo va con el p\u00f3dcast?El p\u00f3dcast me tiene contento. Hice uno hace un par de a\u00f1os. Era yo hablando un poco de f\u00fatbol, de 'Elementales' y mi m\u00fasica. Para esta temporada quise conversar con gente que me parece interesante. Habl\u00e9 con Amalia Andrade. El segundo fue el \u2018Pibe\u2019 Valderrama. Me gan\u00e9 una chiva hablando con \u00e9l porque nunca hab\u00eda o\u00eddo decir que cuando fue a Espa\u00f1a so\u00f1aba con jugar en el Barcelona. Lo compart\u00ed con periodistas deportivos y me dijeron que tampoco lo sab\u00edan. Se va armando una din\u00e1mica inusual para nosotros, porque no soy periodista y las charlas se van hacia lugares inesperados.LILIANA MART\u00cdNEZ POLOREDACCI\u00d3N DE CULTURA@lilangmartin", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/entrevista-con-santiago-cruz-asi-comienza-la-etapa-musical-de-hay-dias-509678", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La historia de la actriz que pas\u00f3 del \u00d3scar a la nube", "contenido": " Protagoniz\u00f3 'La historia oficial', un intenso drama en el que se contaba la historia de Alicia, una profesora que descubre brutalmente lo que sucede en su pa\u00eds durante la dictadura en Argentina \u2013la pel\u00edcula gan\u00f3 el \u00d3scar en 1986 en la categor\u00eda de mejor pel\u00edcula extranjera- y ella se qued\u00f3 con la Palma de Oro del Festival de Cannes por ese trabajo, lo que catapult\u00f3 su carrera en todo el mundo. La gran dama del cine y el teatro argentino, como se le conoce en su pa\u00eds, tiene una historia de m\u00e1s de 80 producciones tanto en cine ('Gaby, A True Story', 'Cleopatra', 'El hijo de la novia'), como en televisi\u00f3n ('El jard\u00edn de bronce', 'En terapia', 'Tiempo final') , pero descubri\u00f3 que pod\u00eda otro de sus talentos, la escritura y las historias, pero en un p\u00f3dcast. \u201cVisit\u00e9 mucho su tierra (Colombia) para trabajar en teatro (\u2026) Cuando estaba en el exilio en Madrid (Espa\u00f1a) me iba mucho para all\u00e1. Hac\u00edamos un espect\u00e1culo sobre el amor y siempre tuve una recepci\u00f3n muy linda en Colombia\u201d, dice Norma Aleandro en una r\u00e1pida charla telef\u00f3nica con EL TIEMPO.(Le puede interesar: 'Perry Mason', un cl\u00e1sico que regresa con m\u00e1s dolor y justicia) Ella tambi\u00e9n tiene como recuerdo una India Catalina, que recibi\u00f3 en la edici\u00f3n del Festival de Cine de Cartagena como mejor actriz, por su papel en 'La historia oficial'. Pero m\u00e1s all\u00e1 de esa empat\u00eda que tiene y que muchos le profesan en todo el continente, cuenta la raz\u00f3n por la que se dej\u00f3 seducir por el p\u00f3dcast y los medios digitales con 'Norma en la nube' (as\u00ed se llama su programa), conformado por 40 episodios en los que ella narra algunos de los cuentos que ha escrito y que ser\u00e1 parte de un contenido digital del canal de televisi\u00f3n paga Film & Arts. Se trata de un registro digital y visual de esa aventura literaria. que estar\u00e1 alojado en la p\u00e1gina web del canal de televisi\u00f3n (www.filmandarts.tv/podcast) y en su espacio oficial en YouTube; al igual que en Spotify, Google Podcast y Apple Podcast. Se estrena este lunes y seguir\u00e1 de lunes a viernes con m\u00e1s narraciones y encuentros con la pluma de Aleandro. \u201cEs la primera vez que lo hago de esta manera, pues he escrito cuentos desde hace muchos a\u00f1os, pero nunca lo he relacionado con mi labor en el teatro o en el cine, pero no se me hab\u00eda ocurrido compartirlos as\u00ed, hasta en una ocasi\u00f3n mi nieto \u2013Iv\u00e1n Ferrigno\u2013 un d\u00eda me lo plante\u00f3.\u201cPero abuela, por qu\u00e9 no dec\u00eds esas cosas y las o\u00edmos todos\u201d, fue la frase que le lanz\u00f3 a ella. En un principio no estaba tan segura. \u201cEstas son cosas que yo voy escribiendo y que las voy guardando\u201d, respondi\u00f3. Entonces Ferrigno le dio la frase con la que se identificar\u00eda el proyecto.\u201cNorma en la nube, dijo (\u2026) Mi nieto es maravilloso, vive en Barcelona, pero estaba en casa (en Argentina). As\u00ed comenz\u00f3, como un plan de amigos que llevaban un poco de esos cuentos muy personales a salir\u201d, recalca la actriz de 84 a\u00f1os.(Lea tambi\u00e9n: 'Seinfeld': as\u00ed logr\u00f3 esta comedia de la nada ser un cl\u00e1sico)Acostumbrada a revelar un poco de su vida frente a las c\u00e1maras o los escenarios actuando, en tarima o en piezas teatrales, Norma Aleandro reconoce que no sinti\u00f3 necesario explorar ese universo que tanto conoce; la idea, quiz\u00e1, era mostrar a una Norma con otros matices. Es una artista inquieta que ha publicado algunos de sus escritos, as\u00ed como algunas pinturas y \u201cdibujitos\u201d, como les dice a sus trazos que est\u00e1n esperando para salir pronto en un libro. \u201cMe vienen muy bien en este momento en el que estamos encerrados todos porque me la paso dibujando y escribiendo y ha sido lindo, como un descanso\u201d, opina. Para el podcast tuvo que seleccionar entre mucho material escrito y recibi\u00f3 ayuda en ese proceso del equipo de Film & Arts. \u201cEscribo de lo que en el momento tengo ganas (\u2026) Las cosas que me suceden frente al mundo\u201d.El p\u00f3dcast se grab\u00f3 y se film\u00f3 en la casa de la actriz, que tiene un estudio de sonido que, tambi\u00e9n us\u00f3 muchas veces su nieto, que es m\u00fasico. Reconoce que est\u00e1 contenta de arriesgarse en ese formato y de hacerlo con un canal que adora, pues se centra en producciones culturales. \u201cVoy a llegar a un p\u00fablico nuevo y para la gente que est\u00e1 encerrada en su casa y puede tener un tiempo para descubrirlo\u201d, agrega Norma Aleandro que, por su sensibilidad y enso\u00f1aci\u00f3n, desde muy joven le dec\u00edan: \u2018Norma, est\u00e1s en la luna de Valencia\u2019, pero ahora ella en realidad est\u00e1 en la nube y quiere pasar un buen tiempo ah\u00ed.ANDR\u00c9S HOYOS VARGASEL TIEMPOEn Twitter: @AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/actriz-norma-aleandro-habla-de-su-podcast-norma-en-la-nube-509336", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tecnolog\u00eda y el auge de las clases de cocina virtuales", "contenido": " Cocinar es un placer para algunos, pero tambi\u00e9n una tortura para otros cuantos. En ocasiones, hacer un plato especial en una fecha importante puede ser una buena experiencia. Sin embargo, pensar en el men\u00fa de la semana, en los ingredientes, en el mercado, en los utensilios que va a utilizar y en su posterior lavada hace que esa experiencia no se disfrute de la misma manera cuando se vuelve rutina.En ese sentido, pedir domicilios es una buena opci\u00f3n; basta con ingresar a una aplicaci\u00f3n de 'delivery', buscar su restaurante favorito y pedir el plato que quiere. Pero, con platos cuyos precios est\u00e1n alrededor de los 18.000 pesos, es mucho m\u00e1s costoso que preparar la comida en casa. En redes sociales, el contenido audiovisual centrado en la cocina contin\u00faa tomando fuerza en medio de la cuarentena, y con cientos de miles de personas en casa y que buscan formas de distraerse y de buscar lo positivo en medio de la crisis.Catalina Osorio es una reconocida chef que organizaba eventos de c\u00e1terin para eventos y que, por culpa de la pandemia, tuvo que pensar en formas para continuar vigente. Seg\u00fan explica, aunque ha sido todo un reto el cambio a este tipo de canales de comunicaci\u00f3n \u2013que nunca hab\u00eda explorado\u2013, ha sido bien recibida.(Lea tambi\u00e9n: Llega 'Veci', una app de apoyo entre vecinos y emprendedores en Bogot\u00e1)Por otro lado, seg\u00fan explic\u00f3 al diario 'Portafolio' Luis Fernando V\u00e9lez, fundador de Amor Perfecto, la cuarentena ha sido una oportunidad para promover que las personas puedan experimentar nuevos m\u00e9todos de preparaci\u00f3n.Por ejemplo, Edwin Caicedo, periodista y quien hace poco empez\u00f3 a tomar clases virtuales de cocina, se\u00f1al\u00f3 que fue una experiencia interesante, pero sobre todo diferente. \u201cUno va a restaurantes a vivir una experiencia. Ahora que estamos en casa, es una manera de pasar el tiempo. El acompa\u00f1amiento fue personalizado, y lo ayuda a uno a conectarse con el chef y aprender nuevas recetas m\u00e1s all\u00e1 de la rutina diaria de la cuarentena\u201d.Por otro lado, para aquellos que quieren cocinar en casa de forma sencilla, desde Alemania lleg\u00f3 a Colombia un dispositivo que combina tecnolog\u00eda e ingenier\u00eda para ofrecerles a los usuarios una manera para cocinar de forma sencilla y variada.Se trata de Thermomix, un robot de cocina que cuenta con 22 funciones y t\u00e9cnicas culinarias, entre las que resaltan la cocci\u00f3n lenta, la alta temperatura, 'sous-vide' (t\u00e9cnica de cocina al vac\u00edo) y fermentaci\u00f3n.En ese sentido, Juan Carlos L\u00f3pez, gerente de la marca en el pa\u00eds, dice que por la coyuntura se ha registrado un gran crecimiento no solo en Colombia, sino en Latinoam\u00e9rica y Espa\u00f1a.(Le puede interesar: Sony y ANA crear\u00e1n robots remotos para limitar el contacto humano)\u201cEn Argentina doblaron ventas, en Chile se agotaron con la gran demanda del producto, y en Colombia tambi\u00e9n estamos duplicando las ventas en marzo y en abril frente a nuestras estad\u00edsticas previas\u201d, se\u00f1al\u00f3 el empresario\u201d.As\u00ed mismo, L\u00f3pez explic\u00f3 que este dispositivo facilita el trabajo que lleva cocinar y, adem\u00e1s, ayuda a ahorrar dinero a la hora de seleccionar los productos que necesitan para hacer la comida en casa. Por ejemplo, se\u00f1ala, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n nativa de Thermomix, usted puede planear los men\u00fas semanales y comprar exactamente lo que necesita y as\u00ed no comprar de m\u00e1s.\u201cGeneralmente, uno compra 12 tomates y muchos productos porque no sabemos qu\u00e9 es lo que necesitamos; con Thermomix no hay que preocuparse por esto, la aplicaci\u00f3n puede decirle qu\u00e9 comprar\u201d, explica L\u00f3pez.As\u00ed mismo, la tecnolog\u00eda da acceso a la colecci\u00f3n de recetas m\u00e1s grande del mundo, m\u00e1s de 50.000, que van desde desayunos, platos t\u00edpicos y regionales hasta postres y sopas, para tener un men\u00fa semanal bastante variado.(Lea adem\u00e1s: Plan piloto: Una app le dir\u00eda si puede entrar a un restaurante o no)Este robot ajusta autom\u00e1ticamente la funci\u00f3n, temperatura y tiempo, por lo que, incluso, recetas sofisticadas pueden ser realizadas con facilidad por personas con cualquier nivel de habilidad culinaria.Aparte de revolver, mezclar, moler, amasar, batir, picar, pesar, cocinar, cocinar al vapor, hervir a fuego lento y emulsionar, tambi\u00e9n permite saltear, fermentar, caramelizar, espesar. Y para aquellos que sufren por lavar los platos, este robot se limpia solo mediante una tecnolog\u00eda de centrifugado. Seg\u00fan explican desde la compa\u00f1\u00eda, con Thermomix se puede ahorrar tiempo y dinero, adem\u00e1s de cocinar de manera muy f\u00e1cil, comer saludable.\u201cCocinar se ha vuelto mucho m\u00e1s diverso y variado. Esta nueva pasi\u00f3n por la cocina ha cautivado a todos\u201d, explica Dirk Reznik, CEO global de Thermomix. \u201cEs parte de la popular tendencia \u2018h\u00e1galo usted mismo\u2019. Si prepara su propia comida, aumentan el bienestar y la satisfacci\u00f3n\u201d.Por esta raz\u00f3n, millones de personas en el mundo siguen la tendencia de usar la tecnolog\u00eda para aprender nuevas tareas y buscar soluciones en sus vidas.REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA\u200bEn Twittet:\u00a0@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/cuarentena-clases-virtuales-de-cocina-y-robots-para-preparar-alimentos-509570", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "'Un artista es tratado como un florero, una decoraci\u00f3n, sin opini\u00f3n'", "contenido": " Mucho ha cambiado en esa ni\u00f1a de 11 a\u00f1os que subi\u00f3 a la tarima Francisco el Hombre del Festival Vallenato a interpretar El 'jerre jerre', por all\u00e1 en la d\u00e9cada de 1990. Hoy se ha convertido en una de las artistas s\u00edmbolo de la solidaridad con las luchas de otras mujeres. Lo que s\u00ed sigue intacto es ese esp\u00edritu amoroso y espont\u00e1neo que la ha caracterizado y esa voz ronca que acaricia las melod\u00edas de un pa\u00eds que le duele hasta el llanto. Recientemente, Adriana Luc\u00eda ha soportado los ataques de una sociedad hostil en la que se ha deteriorado el respeto por la opini\u00f3n del otro y la vida vale nada. La cantante y compositora cordobesa ha experimentado en carne propia lo que para muchos es el pan de cada d\u00eda. A la par, jam\u00e1s ha abandonado su arte, que es su arma m\u00e1s poderosa.El sue\u00f1o que empez\u00f3 con 'Enam\u00f3rate como yo', cuando era una adolescente; madur\u00f3 en el camino con otros siete \u00e1lbumes que recorren el vallenato, la cumbia y el porro, y ahora encuentra su punto m\u00e1s sensible en 'Que no me falte la voz', trabajo discogr\u00e1fico que acaba de ver la luz.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pel\u00edculas biogr\u00e1ficas inspiradas en mujeres ic\u00f3nicas) Madre, esposa, cantautora y activista, Adriana Luc\u00eda convers\u00f3 acerca de su reciente disco, en el que se pone en los zapatos de los dem\u00e1s y rinde un homenaje a Lucy Gonz\u00e1lez, que inspir\u00f3 su carrera en la m\u00fasica tropical. El t\u00edtulo del \u00e1lbum suena a esos mensajes optimistas que uno se repite mentalmente todo el tiempo.Empec\u00e9 a pensar sobre el poder\u00edo de la voz, no solamente para cantar, sino en general. La voz maltrata, hace da\u00f1o, hiere, duele, como puede ser una maldici\u00f3n. Y esa misma voz, como bendice, sana, salva, ayuda a liberarse de una cantidad de cosas. El poder de la voz es tremendo.Aunque parezca obvio para muchas personas, a uno se le olvida el prop\u00f3sito de la voz. Hay una censura que es la peor: la autocensura. Hay gente que te quiere callar, pero \u00bfqu\u00e9 pasa cuando eres t\u00fa el que dice: yo mejor me callo, no digo nada?Ese ha sido mi caminar estos \u00faltimos meses. Yo bautic\u00e9 el \u00e1lbum as\u00ed, no solamente por lo obvias que son las canciones, sino porque siento que cada canci\u00f3n relata una historia, le da voz a algo. Y quise hacerlo porque me puse a pensar: \u2018Yo no soy una vieja poderosa, lo \u00fanico que poseo es mi m\u00fasica, mi arte\u2019. As\u00ed que me digo luego: \u2018No te calles, que no nos falte vida para hablar\u2019. Darles voz a los que no la tienen...El primer impulso del compositor es escribir lo que uno tiene dentro, sacarlo. Es un acto ego\u00edsta, \u00edntimo, donde no cabe nadie m\u00e1s. Pero luego te das cuenta, cuando sueltas la historia, de que la gente reacciona: \u2018Esto me pas\u00f3 a m\u00ed, eso que t\u00fa dices es justo lo que quiero decir\u2019. Empiezas a prestar las palabras, las frases y las historias. El mundo, tan diverso y tan complejo, y a todos nos pasa lo mismo. Yo no digo que las personas no tienen voz, todos la tienen, lo que pasa es que no siempre hay o\u00eddos para escucharlas. 'Lucy Gonz\u00e1lez' es una canci\u00f3n homenaje a la voz que la inspir\u00f3 en su ni\u00f1ez...'Lucy Gonz\u00e1lez' es la uni\u00f3n de dos canciones \u2013'Sonia' y 'La tabaquera'\u2013 que la gente se las sabe, pero no tiene idea de qui\u00e9n las canta. Est\u00e1n en los sonidos de la m\u00fasica popular colombiana, pero la gente desconoce a los cantantes, y menos de esa \u00e9poca (en los a\u00f1os 50 y 60), cuando el nombre que figuraba era el del due\u00f1o de la orquesta. Para m\u00ed, Lucy representa la voz que yo quise ser, con la que hall\u00e9 identidad. Yo no hab\u00eda o\u00eddo una voz que se pareciera a la m\u00eda. Cuando yo era ni\u00f1a, las voces eran muy potentes, pero agudas, altas, brillantes. Y Lucy ten\u00eda la voz ronca, gruesa, como la m\u00eda. Ella fue mi primer referente. Cuando la o\u00ed, yo quise ser como Lucy. Grabando esa canci\u00f3n, me pas\u00f3 una cosa curiosa y es que en los arreglos usamos un 'sample' de la m\u00fasica original, la voz de ella arranca el tema, y f\u00edjate que tenemos la misma tesitura, el mismo registro. Fue confirmar que mi voz se parece a la suya. Aqu\u00ed fue donde invit\u00f3 a cantar a su hermana, Martina la Peligrosa.El video representa esa \u00e9poca hermosa del porro y de la cumbia de sal\u00f3n, no es la m\u00fasica placera ni corralejera, es la del baile de club, de los vestidos elegantes, una \u00e9poca m\u00e1s glamurosa de esos ritmos que fue la que se export\u00f3 a toda Latinoam\u00e9rica. Yo invit\u00e9 a mi pareja favorita, que es mi hermana con la que hemos bailado tan sabroso en esta vida, que uno sube la ceja o pica el ojo y ya sabe cu\u00e1l es el movimiento. Nos divertimos mucho haciendo el video, y se nota, tiene esa alegr\u00eda, buena onda, la complicidad que hay entre las dos. Hagamos un repaso por las canciones.La primera que produjimos fue 'Lucy Gonz\u00e1lez'. Luego vino 'El r\u00edo', que es una de mis canciones favoritas de la vida. La compuse con Julio. En ella, de manera muy pretenciosa y altanera, me he comparado con un r\u00edo, pero porque siempre quiero regresar a mi caudal. Me pongo contenta cuando vuelvo a mi lugar de origen, es un s\u00edmil con el amor, darlo todo. Yo no soy tibia en nada, yo lo tomo o lo dejo. La frontera la hice para una pel\u00edcula que toca la problem\u00e1tica de la comunidad way\u00fa, en la frontera entre Colombia y Venezuela. Est\u00e1 hablada en wayuunaiki. A m\u00ed, las fronteras no me gustan, porque creo que todos somos de aqu\u00ed y de all\u00e1. Esas son bobadas que nos ponemos en la cabeza.Lo que nunca olvidar\u00e9 fue la \u00faltima canci\u00f3n que compuse, y la grab\u00e9 en casa. Me siento mirando por la ventana, lloviendo, en esa Bogot\u00e1 gris, diciendo: \u2018Qu\u00e9 voy a hacer cuando te vuelva a ver\u2019. Tiene que ver con esos sentimientos que estamos teniendo por estos d\u00edas. Y para hablar de amores es de donde sale la frase \u2018Que no me falte la voz\u2019, que titula el disco. Se la dediqu\u00e9 a los l\u00edderes sociales y defensores de derechos humanos, como un homenaje, una exaltaci\u00f3n, a todos esos valientes de este pa\u00eds, dici\u00e9ndoles que hay que resistir, que hay que ser alzados en almas.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0La historia de la actriz que pas\u00f3 del \u00d3scar a la nube) A prop\u00f3sito de ese tema pol\u00edtico, tomar posici\u00f3n la ha convertido en blanco de ataques en las redes sociales.Ahora con lo sucedido en Estados Unidos, que los artistas se expresen es v\u00e1lido, mundialmente aceptado. Veo c\u00f3mo la gente aplaude en sus pa\u00edses a los artistas que se comprometen con las causas sociales. Y yo no quiero que me aplaudan, pero tampoco que me maltraten. Me gustar\u00eda que se respetara. Es incre\u00edble c\u00f3mo en este pa\u00eds estamos tan atrasados en el uso de la voz, el respeto por las diferencias, las posiciones, y hay miedo a la palabra \u2018pol\u00edtica\u2019, porque he escuchado de manera muy ignorante o inocente: \u2018Vamos a hacer un concierto por la paz, pero no le metamos pol\u00edtica\u2019. Si estamos hablando de paz, estamos hablando de pol\u00edtica; si hablamos de racismo, de medioambiente, estamos hablando de pol\u00edtica porque son las decisiones pol\u00edticas las que afectan absolutamente todo.El tema es que un artista a veces es tratado como un florero, una decoraci\u00f3n, sin opini\u00f3n. Ahora me he dado cuenta de que esa gente que ataca no se molesta porque uno opine, sino porque piensa diferente a ellos. Ariana Grande Taylor Swift, Camila Cabello opinan y se vinculan a las protestas. Eso lo valoran all\u00e1, pero aqu\u00ed somos unos vagos, queremos todo regalado, somos unos socialistas, castrochavistas... todas esas estupideces que da como pena repetir. Pero \u00bfquieres que te diga algo? Yo no nac\u00ed en Suiza, nac\u00ed en Colombia (...). Y c\u00f3mo no prestar la voz y quedarse desde la comodidad, eso es usar a la gente pa\u2019 lo que me conviene \u2013que compre mi m\u00fasica y vaya a mis conciertos\u2013, pero c\u00f3mo no comprometerme con algo que me genera incomodidad.(Le puede gustar:\u00a0'Perry Mason', un cl\u00e1sico que regresa con m\u00e1s dolor y justicia) Cuando no hay argumentos certeros, los ataques se vuelven personales.A m\u00ed me han dicho todas las vulgaridades posibles, me han atacado con todo lo que nos atacan a las mujeres, me han acusado de unas locuras, me han puesto cad\u00e1veres, me han amenazado de muerte... me pregunto en qu\u00e9 momento terminamos en esta locura.Si yo tengo una posici\u00f3n privilegiada, imag\u00ednate a una persona por all\u00e1 en un pueblo que solo conocemos cuando sabemos de una tragedia. Claro que ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil callarme, no opinar; pero no estamos ya en esos tiempos. SOF\u00cdA G\u00d3MEZ G. Redacci\u00f3n CulturaEn Twitter: @s0f1c1ta", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/adriana-lucia-presenta-su-album-que-no-me-falte-la-voz-509414", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las espectaculares im\u00e1genes que dej\u00f3 el eclipse solar anular", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-del-eclipse-solar-del-21-de-junio-de-2020-509676", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cadena perpetua \u00bfc\u00f3mo aplicarla? / Recompensa por Santrich y M\u00e1rquez", "contenido": " Tras muchos intentos, el Congreso dio v\u00eda libre a aplicar la cadena perpetua a violadores y asesinos de ni\u00f1os, una medida hist\u00f3rica en el terreno judicial en Colombia, pero en un sistema carcelario con fallas y hacinamiento \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda funcionar el sistema? An\u00e1lisis. Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9' edici\u00f3n fin de semana: Estados Unidos ofrece 10 millones de d\u00f3lares por Jes\u00fas Santrich e Iv\u00e1n M\u00e1rquez: \u00bfqui\u00e9n los delatar\u00e1? \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n? \u00bfla medida se une a la presi\u00f3n regional sobre Venezuela?; as\u00ed es la suerte de los j\u00f3venes migrantes en Estados Unidos con las nuevas medidas; algunos chefs tienen un plan piloto para poder volver a los restaurantes sin riesgo. Al final, 'La greca'. Feliz puente. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/cadena-perpetua-y-disidentes-de-farc-temas-de-el-primer-cafe-508672", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Cadena perpetua \u00bfc\u00f3mo aplicarla? / Recompensa por Santrich y M\u00e1rquez", "contenido": " Tras muchos intentos, el Congreso dio v\u00eda libre a aplicar la cadena perpetua a violadores y asesinos de ni\u00f1os, una medida hist\u00f3rica en el terreno judicial en Colombia, pero en un sistema carcelario con fallas y hacinamiento \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda funcionar el sistema? An\u00e1lisis. Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9' edici\u00f3n fin de semana: Estados Unidos ofrece 10 millones de d\u00f3lares por Jes\u00fas Santrich e Iv\u00e1n M\u00e1rquez: \u00bfqui\u00e9n los delatar\u00e1? \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n? \u00bfla medida se une a la presi\u00f3n regional sobre Venezuela?; as\u00ed es la suerte de los j\u00f3venes migrantes en Estados Unidos con las nuevas medidas; algunos chefs tienen un plan piloto para poder volver a los restaurantes sin riesgo. Al final, 'La greca'. Feliz puente. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/cadena-perpetua-y-disidentes-de-farc-temas-de-el-primer-cafe-508672", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u2018El Congreso nunca hab\u00eda trabajado tanto como con la virtualidad\u2019", "contenido": " El presidente del Senado, Lidio Garc\u00eda, dijo que sali\u00f3 contento con su trabajo al frente del Legislativo en \u00e9poca de la pandemia. Manifest\u00f3 que las sesiones virtuales les significaron mucho m\u00e1s trabajo, hasta de 15 horas diarias, y que todos tuvieron que empezar a aprender. Asegur\u00f3 que le gustar\u00eda entregar la presidencia del Senado de manera presencial este 20 de julio y que en lo personal le doli\u00f3 much\u00edsimo terminar su designaci\u00f3n detr\u00e1s de un computador en su casa. Pero est\u00e1 satisfecho con lo logrado y que as\u00ed se lo expresaron los mismos senadores. \u00bfQu\u00e9 balance hace de las sesiones virtuales que usted presidi\u00f3?\u200bEs una situaci\u00f3n que nos cogi\u00f3 con las manos abajo a todos, y nos toc\u00f3 adaptarnos a las necesidades y a la problem\u00e1tica que nos present\u00f3 la vida misma. El Congreso no estaba preparado, pero pudimos implementar una forma virtual para poder seguir trabajando sin ning\u00fan tipo de riesgo para congresistas, empleados del Congreso ni para los visitantes del Capitolio, que son 5.000 personas que en promedio llegaban cada d\u00eda.(Lea tambi\u00e9n: As\u00ed cerr\u00f3 el periodo virtual del Congreso)Lo primero que puedo decir es que evit\u00e9 que la instituci\u00f3n se convirtiera en un foco de la pandemia. Si bien al principio no pens\u00e1bamos que pudi\u00e9ramos trabajar y nos llovieron muchas cr\u00edticas, pudimos acertar en la decisi\u00f3n. Implementamos la aplicaci\u00f3n Zoom Profesional, que nos permite trabajar a un n\u00famero pr\u00e1cticamente ilimitado de personas y sin l\u00edmite de tiempo, la cual la acoplamos a las necesidades b\u00e1sicas del Congreso para poder legislar. En materia de proyectos aprobados en \u00faltimo debate fueron m\u00e1s de 25 (ver nota anexa) y algunos otros que siguen en su tr\u00e1mite, pero en lo que nos corresponde como Senado ya salieron.Pero algunos insist\u00edan en sesiones semipresenciales...Algunos, por hacerle da\u00f1o al Gobierno actual, dec\u00edan que eso no serv\u00eda, que ten\u00eda que ser presencial. Me mantuve en mi decisi\u00f3n de que eran presenciales o virtuales, pero que no pod\u00edan ser semipresenciales, porque no ten\u00eda ning\u00fan sentido ir al Congreso solo a conectarse.\u00bfY c\u00f3mo fue el trabajo?Fue un trabajo intenso, d\u00e9jeme decirle que nunca hab\u00edamos trabajado tanto tiempo, tantos d\u00edas en nuestra actividad legislativa. Al final hicimos alrededor de 20 plenarias, desde el 13 de abril, con promedio de 10 horas, pero las cinco \u00faltimas fueron de 14 o 15 horas de manera continua. Adem\u00e1s, por primera vez en la historia tuvimos al Fiscal, el Procurador y al Contralor en una misma sesi\u00f3n, algo que en la historia pol\u00edtica de Colombia no se hab\u00eda podido lograr. Eso nos lo permiti\u00f3 la virtualidad, adem\u00e1s de un debate de control pol\u00edtico muy profundo que creo que fue muy importante. La gran mayor\u00eda de los ministros pasaron por ac\u00e1, en muy poco tiempo, con much\u00edsimas horas. En total fueron m\u00e1s de 300 horas de trabajo en las plenarias, mientras que cuando estamos presencialmente se trabaja 4 o 5 horas, dos veces a la semana.(Lea tambi\u00e9n: Aprueban proyecto que proh\u00edbe pruebas cosm\u00e9ticas en animales)\u00bfSiente que con la virtualidad trabajaron m\u00e1s?Se trabaj\u00f3 much\u00edsimo. Es m\u00e1s, en los primeros seis meses como presidente, hasta diciembre pasado, yo trabaj\u00e9 muy fuerte, pero con la virtualidad, m\u00e1s. Nosotros empezamos con comisiones a las 9 de la ma\u00f1ana, terminamos a las 2 o 3 de la tarde y enseguida empez\u00e1bamos con las plenarias, que fueron de m\u00e1s de 9 horas. Siento que el Congreso nunca hab\u00eda trabajado tanto como ahora a trav\u00e9s de la virtualidad. \u00bfFue muy dif\u00edcil para algunos congresistas adaptarse a esto de la virtualidad?\u200bEra muy complicado al principio. Por ejemplo, yo sufr\u00ed mucho porque hay muchos senadores que no manejaban sino escasamente las llamadas al tel\u00e9fono. Yo mismo ten\u00eda 14 a\u00f1os en los que todo me lo hac\u00edan y en los \u00faltimos meses me toc\u00f3 hacerlo todo. Me toc\u00f3 aprender a conectarme simult\u00e1neamente en tantas cosas y en tantas aplicaciones, subir cosas. Le insisto, el trabajo fue muy, pero muy favorable. Logramos alcanzar a hacer cosas que no se pod\u00edan en la presencialidad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las cr\u00edticas de expertos a cadena perpetua para violadores de menores)Lo siento emocionado hablando de esto, \u00bfle gust\u00f3?No, a m\u00ed en lo personal me doli\u00f3 much\u00edsimo. Me doli\u00f3 much\u00edsimo el terminar mi presidencia detr\u00e1s de un computador. Tengo que serle sincero, no lo pod\u00eda aceptar, pero termin\u00e9 admiti\u00e9ndolo porque para uno es un sue\u00f1o como pol\u00edtico llegar al cargo m\u00e1s importante que tiene el Legislativo, que es ser el presidente del Congreso. Pero lo que prevalece es la vida, la salud y la familia, y el trabajo lo pudimos seguir haciendo sin poner en riesgo a nadie.Ojal\u00e1 Dios permita que esto se supere y podamos estar el 20 de julio entregando la presidencia al pr\u00f3ximo presidente del Congreso de manera presencial. Ese ser\u00eda mi sue\u00f1o, para poder cerrar con broche de oro mi a\u00f1o en la presidencia.\u00bfPero usted, de todas maneras, s\u00ed sale contento de este periodo virtual?Yo salgo feliz, bien despedido por el 98 por ciento de mis colegas. La verdad es que las voces de respaldo a mi gesti\u00f3n como presidente llegaron de todos los sectores. Yo llevo 14 a\u00f1os en el Congreso y nunca hab\u00eda visto eso, y por eso me siento muy orgulloso y siento que hice las cosas de la mejor manera posible. Fue un reconocimiento de todas las vertientes pol\u00edticas, pasando por el expresidente \u00c1lvaro Uribe y el senador Gustavo Petro, y eso me gust\u00f3 mucho y me dej\u00f3 muy tranquilo.La verdad es que quedo muy contento de lo que ha sido mi a\u00f1o como presidente y m\u00e1xime porque me toc\u00f3 vivir algo que no ha vivido ning\u00fan otro presidente en los 209 a\u00f1os anteriores. A m\u00ed me toc\u00f3 padecer una situaci\u00f3n en la cual la ley que nos rige tiene 28 a\u00f1os y nunca previ\u00f3 que pasaran cosas como estas. Pero algunos, en cierto momento, estuvieron molestos con usted...\u200bAlgunos quisieron que yo les prestara una tarima para atacar al Gobierno, pero yo lo que hice fue hacer un llamado a todas las fuerzas pol\u00edticas a que nos uni\u00e9ramos en torno a una necesidad, a un problema gigante que estamos viviendo en Colombia y en el mundo. Yo no soy del partido del Gobierno, pero le digo la verdad, nosotros tenemos que estar apoyando a nuestro Ministro de Salud, a todo el equipo de Gobierno y aunar esfuerzos entre todos. En este momento mi llamado es a la a la sensatez, la concordancia, a que debemos estar unidos como colombianos en torno a solventar esta crisis.\u00bfPor qu\u00e8 se demoraron tanto en empezar las votaciones?\u200bLa verdad son dos cosas, primero la implementaci\u00f3n de una herramienta que permitiera trabajar de la manera m\u00e1s parecida a la presencial y al principio solo ten\u00edamos la posibilidad de abrir unos micr\u00f3fonos para deliberar y por eso empezamos a hacer control pol\u00edtico. Pero no votamos porque la mitad dec\u00eda que no se pod\u00eda y otra mitad que s\u00ed se pod\u00eda. Era por un tema m\u00e1s legal que t\u00e9cnico. Al escuchar al presidente de la Corte Constitucional en diversos escenarios y a algunos magistrados que dec\u00edan que ellos lo estaban haciendo, trabajando y votando a trav\u00e9s de la virtualidad. Entonces, ese era el mensaje: que si todas las cortes lo estaban haciendo, por qu\u00e9 nosotros no, aunque tengamos reglamentos distintos. La \u00faltima semana tomamos la decisi\u00f3n de votar y avanzamos en una agenda legislativa que nos permiti\u00f3 lograr tener hoy muchas leyes aprobadas y algunos proyectos que siguen en su tr\u00e1mite legislativo. Durante las sesiones virtuales o no presenciales del Congreso, m\u00e1s de 25 proyectos fueron aprobados en \u00faltimo debate. Solo este s\u00e1bado, cuando finalizaron las deliberaciones, fueron 18. Ese d\u00eda el Legislativo aprob\u00f3 uno sobre maltratro animal y 17 conciliaciones de proyectos, que ahora pasan a sanci\u00f3n presidencial.En ese paquete estaba el proyecto que permite que las pr\u00e1cticas laborales de los j\u00f3venes valgan como experiencia profesional, el que crea el Fondo de Sustentabilidad ProCartagena (para atacar la pobreza extrema en esa ciudad), la creaci\u00f3n de la tasa prodeporte y recreaci\u00f3n, el que adopta medidas para impulsar el trabajo para adultos mayores y el que rinde honores a los miembros de las Fuerzas Militares por la operaci\u00f3n Jaque.Tambi\u00e9n avanz\u00f3 uno que busca el saneamiento de predios ocupados por asentamientos humanos ilegales y otro que dicta disposiciones para la prestaci\u00f3n del servicio de transporte escolar en zonas de dif\u00edcil acceso.Antes ya se hab\u00edan aprobado la cadena perpetua para violadores y asesinos de ni\u00f1os, la ley antitr\u00e1mites, el de testeo animal (proh\u00edbe que se puedan usar para pruebas de productos cosm\u00e9ticos) y la denominada ley Jacobo (prioriza la atenci\u00f3n a ni\u00f1os con c\u00e1ncer), entre otros.Tambi\u00e9n se aprobaron el de pago a plazos justos, el de borr\u00f3n y cuenta nueva, la regi\u00f3n metropolitana de la Sabana, el que permite a las personas desarrollarse en un ambiente libre de plomo y el de los pliegos tipo, para evitar casos de corrupci\u00f3n.Igualmente se aprobaron algunas leyes de honores como la que pretende que el Jeep (campero) sea declarado como un patrimonio cultural.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/lidio-garcia-presidente-del-senado-hace-balance-sobre-sesiones-virtuales-509616", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Qu\u00e9 pierde el centro hist\u00f3rico con el cierre de lugares ic\u00f3nicos", "contenido": " La Candelaria, el coraz\u00f3n de Bogot\u00e1, parece haberse detenido. Sus calles coloridas y sus casas de puertas abiertas son hoy callejones silenciosos a la espera de una luz que resuelva el futuro de cientos de emprendedores que han trabajado por a\u00f1os para construir la identidad cultural del centro hist\u00f3rico de la capital. La pandemia ha dejado en la incertidumbre el futuro del lugar m\u00e1s ic\u00f3nico de la capital. Con el cierre de lugares, como La Puerta Falsa y la sede de La Romana, en la carrera s\u00e9ptima, se abri\u00f3 la ventana a una realidad que puso de manifiesto el riesgo que corre La Candelaria si no se toman medidas urgentes para salvar los lugares que le dan vida al sector.  (Le puede interesar:\u00a0Convocatoria de Universidad del Rosario busca salvar a La Puerta Falsa) EL TIEMPO habl\u00f3 con siete emprendedores del centro hist\u00f3rico, quienes temen no saber cu\u00e1ndo podr\u00e1n volver a abrir sus puertas. El primer problema es el costo de los arriendos, que tal y como menciona Alegr\u00eda Meza, due\u00f1a de Alegr\u00eda\u2019s Hostel y Bot\u00e1nico Hostel, \u201cno tienen regulaci\u00f3n, son alt\u00edsimos y aun en la pandemia se siguen cobrando igual cuando los establecimientos no tienen ingresos\u201d, asegura. Cabe resaltar que La Candelaria es una localidad m\u00e1s comercial y tur\u00edstica que residencial, por eso los domicilios o ventas cercanas no funcionan. \u00c1ngeles Carmona \u2013due\u00f1a de Quinua & Amaranto\u2013 asegura que \u201ctodos los caminos se han cortado, la red de proveedores no llega y los productores no podemos salir\u201d.Esta es la raz\u00f3n por la que ni siquiera los domicilios pueden salvar a los restaurantes y caf\u00e9s de la tragedia. \u201cEstas ventas no significan ni el 5 por ciento de los costos fijos\u201d, enfatiza Hern\u00e1n Jim\u00e9mez, due\u00f1o del bar Candelario y del restaurante Divina Providencia. Esto no es lo \u00fanico. A los comerciantes tambi\u00e9n les preocupa la especulaci\u00f3n en los precios de elementos de bioseguridad. \u201cNadie est\u00e1 regulando eso y no tenemos c\u00f3mo costearlos, no hay qui\u00e9n nos diga si son certificados, se exige que se usen, pero no hay una directriz clara\u201d, se\u00f1ala Gregorio Fandi\u00f1o, due\u00f1o del restaurante bar Aquelarre de la Bruja.Ante la incertidumbre, sin una fecha clara para empezar a reactivar el turismo, la peor parte se la han llevado los empleados de los establecimientos. Porque aunque algunos gerentes han resistido con lo poco que les queda, otros no tuvieron m\u00e1s remedio que despedir a meseros, personal de aseo y servicios generales, bartenders y hasta artistas, los encargados de los shows y espect\u00e1culos en restaurantes y bares. Pero el golpe no fue solo para los establecimientos de ocio y esparcimiento. En La Candelaria hay cientos de restaurantes y cafeter\u00edas que se mantienen gracias al flujo de estudiantes y oficinistas de la zona.Este es el caso de John Barrero, due\u00f1o de Andante Restaurante, un lugar que era visitado por universitarios y trabajadores del sector p\u00fablico y que hoy no tiene capacidad de funcionamiento. Como si esto no fuera suficiente, otro tanto de negocios han sido construidos por a\u00f1os y son la base econ\u00f3mica de familias enteras. \u201cVamos a dejar atr\u00e1s doce a\u00f1os de trabajo, nuestros sue\u00f1os y el patrimonio nuestro y de la ciudad\u201d, se\u00f1ala Jeaneth Hern\u00e1ndez, due\u00f1a de Casa Galer\u00eda, un negocio ubicado en una casa de principios del siglo XX en el Chorro de Quevedo y uno de los referentes del lugar.  (Adem\u00e1s:\u00a0Cu\u00e1ntos empleos se han perdido en Bogot\u00e1 y c\u00f3mo recuperarlos) Otros,mientras esperan una respuesta, preparan protocolos. Mario Rosero, por ejemplo, transform\u00f3 su idea de negocio, que inicialmente fue Prudencia Restaurante, en una plataforma para vender herramientas de cocina y alimentos preservados.  El centro hist\u00f3rico es mucho m\u00e1s que un lugar tur\u00edstico. All\u00ed se fund\u00f3 hace 482 a\u00f1os Bogot\u00e1 y sus calles y casas han sido testigos de luchas hist\u00f3ricas que ha dado el pa\u00eds. En La Candelaria, reconocida como localidad en 1991, hay 21 museos, 21 iglesias, 217 restaurantes y cafeter\u00edas, 23 hoteles y hostales y m\u00e1s de 10 bares, todo esto en menos de 200 hect\u00e1reas de extensi\u00f3n, es decir, en el 0,1 por ciento del territorio capitalino. El cierre inminente de un sinn\u00famero de estos establecimientos va m\u00e1s all\u00e1 de una crisis econ\u00f3mica, pues la gran p\u00e9rdida es el patrimonio, la cultura y la historia que esconde este lugar. Esto sin contar los m\u00e1s de 1,5 millones de turistas que llegan cada a\u00f1o a visitarla, recorrerla y dinamizar su econom\u00eda. Hay que resaltar que el centro hist\u00f3rico de Bogot\u00e1 est\u00e1 destacado como destino tur\u00edstico internacional.  (Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0El futuro incierto de los 67 museos p\u00fablicos y privados de Bogot\u00e1) Angela Mar\u00eda Quiroga, alcaldesa de La Candelaria, asegura que ya se han adelantado mesas de trabajo con la comunidad para evaluar y crear protocolos que permitan la reactivaci\u00f3n r\u00e1pida del sector sin que esto signifique un riesgo para la salud p\u00fablica. \u201cVamos a poner en marcha el plan \u2018Reenam\u00f3rate del coraz\u00f3n de Bogot\u00e1\u2019 porque sabemos que hay mucho en riesgo y necesitamos la ayuda de todos\u201d, se\u00f1al\u00f3. As\u00ed mismo, hizo un llamado para que se activen ayudas econ\u00f3micas reales para los emprendedores. \u201cLo primero es salvar la productividad, est\u00e1n en juego el patrimonio y el turismo, son los sectores que m\u00e1s se van a demorar en abrir y por eso estamos construyendo una soluci\u00f3n\u201d, enfatiz\u00f3.  Ante el abismo casi inminente, los emprendedores del centro hist\u00f3rico han estado revisando y trabajando en posibles formas de reactivarse.Una de ellas es la que ya se ha implementado en pa\u00edses como Espa\u00f1a, en donde utilizaron las calles para instalar mesas y garantizar el distanciamiento social.Eso s\u00ed, hacen una petici\u00f3n para tener \u201csoluciones reales\u201d, pues indican que, a pesar de las mesas de trabajo y las reuniones, a\u00fan no hay una ayuda que garantice su sostenibilidad.Aseguran que en este momento necesitan ayudas o subsidios para pagar n\u00f3mina, arriendo y servicios p\u00fablicos; dicen que en este momento ser\u00eda pr\u00e1cticamente lo \u00fanico que puede salvar el centro hist\u00f3rico de Bogot\u00e1. ANA MARIA MONTOYAEn Twitter: @Lacrespaana", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-que-pierde-el-centro-historico-de-bogota-con-los-cierres-509568", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Polic\u00eda desarma 'narcofiesta' en finca de Malambo, Atl\u00e1ntico", "contenido": " En medio del toque de queda y la ley seca, la Polic\u00eda Metropolitana de Barranquilla en conjunto con el Ej\u00e9rcito desarm\u00f3 en la noche de este s\u00e1bado una \u2018narcofiesta\u2019 que se realizaba en una finca de Malambo (Atl\u00e1ntico). (Lea tambi\u00e9n:\u00a077 militares se contagiaron de coronavirus en Barrancabermeja) Una denuncia ciudadana sobre una fiesta con asistencia masiva, alcohol y m\u00fasica alert\u00f3 a las autoridades, quienes de inmediato coordinaron un operativo para entrar al lugar.Al intervenir, los uniformados encontraron armas, licor, drogas y un grupo de m\u00e1s de 50 personas, entre ellas algunos menores de edad, de acuerdo con el reporte que entreg\u00f3 el comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Barranquilla, general Ricardo Alarc\u00f3n. (Le puede interesar:\u00a0El minuto a minuto de masivo asalto a conjunto en el norte de Bogot\u00e1) \u201cAll\u00ed encontramos por lo menos entre 50 y 60 personas, algunas logran huir. La Polic\u00eda Nacional logra conducir a 24 personas a las Unidades de Convivencia y Justicia (UCJ), siete menores a los centros especializados\u201d,  manifest\u00f3 el general.Adem\u00e1s, se logr\u00f3 la captura de dos personas por el delito de porte ilegal y tr\u00e1fico de estupefacientes. Tambi\u00e9n se hallaron tres escopetas, droga sint\u00e9tica, marihuana, dos motocicletas y dos radios de comunicaciones. (Le recomendamos:\u00a0Los actores de Pasi\u00f3n de Gavilanes que ya murieron) De acuerdo con la Polic\u00eda, los j\u00f3venes fueron citados por medio de las redes sociales. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/coronavirus-en-colombia-hallan-narcofiesta-en-malambo-atlantico-509556", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los secretos que se llev\u00f3 a Berl\u00edn el liberado excapo Carlos Lehder", "contenido": " Sin que ninguna autoridad en Colombia se percatara, uno de los narcotraficantes del sanguinario cartel de Medell\u00edn, Carlos Lehder Rivas, alias el Loco, recuper\u00f3 su libertad el pasado 15 de junio en Estados Unidos y fue enviado directo a Alemania.Acudiendo a su precario estado de salud, una fundaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro accedi\u00f3 a ayudarlo a ubicar en Berl\u00edn, en calidad de capo jubilado, y sali\u00f3 en un vuelo de Nueva York a Frankfurt con dos custodios. (Le puede interesar:\u00a0Lehder, el ladr\u00f3n de carros que manej\u00f3 las narcorrutas de Escobar) Durante 16 a\u00f1os, el capo dur\u00f3 aislado en la temible prisi\u00f3n de Marion, Illinois, y otros 17 en c\u00e1rceles m\u00e1s ben\u00e9volas que para sus allegados fueron suficiente castigo para enmendar el da\u00f1o que hizo como distribuidor de coca de grandes ligas y c\u00f3mplice de Pablo Escobar.Lehder, ladr\u00f3n de carros en Detroit, inici\u00f3 su carrera en la mafia cuando conoci\u00f3 a George Jung. Eran compa\u00f1eros de litera en la prisi\u00f3n federal en Danbury, por distribuir marihuana. De la mano de Jung, el delincuente colombiano ingres\u00f3 al mercado de la coca, que acababa de entrar en escena.(Lo invitamos a leer:\u00a0Alistan sepelio de 'Popeye', uno de los sicarios m\u00e1s repudiables)Tras quedar libres empezaron a traficar mercanc\u00eda en peque\u00f1os aviones, y con las jugosas ganancias Lehder negoci\u00f3 en las Bahamas un cayo: Norman.La isla ten\u00eda una pista con la que Lehder salt\u00f3 sin problema a la c\u00fapula del cartel de Medell\u00edn.El cayo \u2013ubicado a 250 millas de las costas de Estados Unidos\u2013 serv\u00eda de plataforma para mover toneladas de coca a trav\u00e9s de una narcoflotilla de aeronaves, y todos los capos le rend\u00edan pleites\u00eda a su due\u00f1o. Ese fue el tiquete para conocer los secretos de Escobar, incluidos sus cr\u00edmenes. Exmiembros del cartel le dijeron a EL TIEMPO que Lehder se codeaba con los hermanos Ochoa y negociaba la coca con alias el Mexicano.\u201cLlegaba a la hacienda N\u00e1poles a cruzar cuentas con el patr\u00f3n\u201d, dice uno de ellos. Y asegura que conoc\u00eda qui\u00e9nes eran los verdaderos socios de Tranquilandia, el complejo cocalero m\u00e1s grande de la \u00e9poca.Lehder dijo que si bien el ministro hab\u00eda revelado el maridaje entre el f\u00fatbol y la mafia, y la infiltraci\u00f3n de Escobar en la pol\u00edtica, el golpe a Tranquilandia fue la causa de su crimen.\u201cA Lara lo fusil\u00f3 el pueblo (..) claro que justifico su muerte\u201d, dijo, y admiti\u00f3 que felicit\u00f3 a Escobar por eliminarlo. En esa \u00e9poca, Escobar le dio acceso a Lehder a todas las reuniones y decisiones de su hermandad mafiosa, incluida la planeaci\u00f3n de los cr\u00edmenes. Sus locuras eran nada frente a las ganancias que le tra\u00eda.(Lo invitamos a ver:\u00a0Habla el abogado del capo Carlos Lehder)Jung cont\u00f3 que los dividendos de los embarques llegaban al pa\u00eds en los paneles de las puertas de camionetas Blazer que Lehder importaba. De hecho, ten\u00eda su propio concesionario en Estados Unidos.Pero el surgimiento de otras rutas y sus excesos (borracheras, trabas y declaraciones a la prensa) llevaron a Escobar a entregarlo. En una ocasi\u00f3n, en medio de un \u2018viaje\u2019 con su propia mercanc\u00eda, empez\u00f3 a alucinar y mat\u00f3 a un escolta en N\u00e1poles. El ep\u00edlogo fue su extradici\u00f3n (en 1987), convirti\u00e9ndose en el primer jefe del cartel de Medell\u00edn en manos de Estados Unidos (luego, el turno fue para Fabio Ochoa).El T\u00edo Sam le aplic\u00f3 a Lehder de manera textual todo el peso de la ley: su sentencia fue de cadena perpetua m\u00e1s 135 a\u00f1os. \u201cSu primer error fue ir a juicio. Si yo hubiera sido su abogado en esa \u00e9poca, Carlos hubiera estado en casa hace 15 o 20 a\u00f1os\u201d, le dijo a EL TIEMPO en Vivo su defensor, \u00d3scar Arroyave. Lo concreto es que Lehder logr\u00f3 quitarse de encima la cadena perpetua y 80 a\u00f1os adicionales, entregando en bandeja al dictador paname\u00f1o.Pero en su juicio, como sol\u00eda pasarle, se le fue la lengua y empez\u00f3 a hablar de l\u00edderes pol\u00edticos \u2013de Colombia, Cuba y Nicaragua\u2013 que supuestamente apadrinaron al cartel.Pero a Estados Unidos solo le importaba Noriega y nunca fue m\u00e1s all\u00e1.Esa es parte de la verdad que Lehder se llev\u00f3 a Berl\u00edn y que la justicia colombiana o las tantas comisiones de la verdad nunca se ocuparon en averiguar. (Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)EL TIEMPO pregunt\u00f3 oficialmente si hab\u00eda alguna posibilidad de que fuera requerido por Colombia, y esta fue la respuesta: \u201cEstamos analizando la informaci\u00f3n existente\u201d.En todo caso, miembros del cartel dicen que \u2013si Alemania no lo restringe\u2013 Lehder va a empezar a mandar mensajes y a hablar.UNIDAD INVESTIGATIVA@UinvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/carlos-lehder-secretos-sobre-pablo-escobar-politicos-y-crimen-de-lara-509400", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Ronaldo, Madrid, Juve... \u00bfqui\u00e9n se equivoc\u00f3? (\u00daltimo tango, opini\u00f3n)", "contenido": " Despu\u00e9s de un dominio abrumador en el Calcio, por segundo a\u00f1o consecutivo Juventus sucumbi\u00f3 en la final de la Copa Italia (2019 con Lazio, ahora con Napoli) y arreciaron las cr\u00edticas a Cristiano Ronaldo en la patria de Da Vinci. \u201cNo existi\u00f3\u201d, \u201cIl peggiore (el peor)\u201d, \u201cJuventus en alarma, \u00a1Cristiano Ronaldo ha desaparecido!\u201d, \u201cSu destino ser\u00eda la China o a la MLS\u201d. La prensa italiana, por tradici\u00f3n respetuosa de los \u00eddolos, lo responsabiliz\u00f3 especialmente a \u00e9l. La Juve llevaba cuatro coronas seguidas en Copa Italia, con Ronaldo perdi\u00f3 las dos que disput\u00f3. Pero m\u00e1s que en la estad\u00edstica, los comentarios se centraron en su rendimiento: baj\u00edsimo en la semifinal ante el Milan (0-0 y fall\u00f3 un penal), nulo en la final con el Napoli. Crear f\u00fatbol no es justamente la virtud caracter\u00edstica del portugu\u00e9s, y si adem\u00e1s no convierte, queda en evidencia. \u201cNo puede rematar al arco todas las pelotas que toca, esto es un juego de equipo\u201d, opin\u00f3 Sebastiano Vernazza, analista de la Gazzetta dello Sport.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed le fue a James en su regreso a la titular del Real Madrid)Los periodistas recordaron que el club turin\u00e9s ya hab\u00eda dejado la Supercopa Italiana a manos de la Lazio, otra competencia que hab\u00eda obtenido en las anteriores siete ediciones. La Juventus, propiedad del ultrapoderoso grupo Agnelli, que posee tambi\u00e9n la Fiat, la Ferrari, la Chrysler, diarios, financieras y muchos etc\u00e9teras, con una facturaci\u00f3n anual de 144.000 millones de euros, tiene un presupuesto demasiado superior al de los dem\u00e1s clubes nacionales, por lo cual cada traspi\u00e9 es un fracaso. Y como adem\u00e1s es el s\u00edmbolo de la burgues\u00eda, significa a la vez una alegr\u00eda para el resto f\u00fatbol italiano.Todav\u00eda le queda al cuadro bianconero la posibilidad de un doblete, y Ronaldo ha demostrado muchas veces capacidad de reinvenci\u00f3n, pero no est\u00e1 f\u00e1cil. En la liga faltan doce jornadas y Juventus lidera con un solo punto de ventaja sobre Lazio (que lo venci\u00f3 dos veces seguidas antes de la interrupci\u00f3n). Por primera vez, despu\u00e9s de 8 scudettos consecutivos, pueden quebrarle la hegemon\u00eda. Y en Champions est\u00e1 obligado a ganar para avanzar a cuartos de final. En la ida de octavos cay\u00f3 1-0 en Francia con el Lyon. La preocupaci\u00f3n es que el equipo no muestra funcionamiento, armon\u00eda. El t\u00e9cnico Maurizio Sarri tambi\u00e9n es muy cuestionado. El tema es que Ronaldo fue contratado a precio de oro con un objetivo fijo: ganar la Champions. Por el contrario, es posible que, adem\u00e1s de no conseguirlo, pierda los t\u00edtulos locales, los cuales arrasaba antes de la llegada de CR7. La otra pol\u00e9mica que envolvi\u00f3 al portugu\u00e9s lleg\u00f3 en la tanda de penales. Ronaldo se guard\u00f3 para el \u00faltimo penal pensando en la tapa de los diarios del d\u00eda siguiente. Ya lo hizo otras veces: si ganaban, quedaba como el h\u00e9roe despu\u00e9s de un mal partido en lo personal. Sin embargo, ni alcanz\u00f3 a rematar, porque la Juve no lleg\u00f3 a ejecutar el quinto disparo, perdi\u00f3 antes: 4-2. El mejor pateador arranca primero, as\u00ed da confianza al resto; es una vieja ley del f\u00fatbol. Y por si no se llega al quinto, el equipo se asegura de que su mejor rematador tire el primero o el segundo. Si hab\u00eda un penal durante el tiempo reglamentario, Ronaldo no se iba a poner quinto en la fila, lo ejecutaba \u00e9l. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 pate\u00f3 Danilo y no Ronaldo\u2026?\u201d, se preguntaron en Italia. Danilo la mand\u00f3 a la estrat\u00f3sfera.Como el Real Madrid no fue campe\u00f3n el a\u00f1o pasado, y sobre todo por su sequ\u00eda goleadora en los \u00faltimos dos a\u00f1os, una de las conclusiones es que \u201cse equivoc\u00f3 al transferir a Ronaldo, te daba 50 goles por a\u00f1o\u201d. Cuando pasa lo del mi\u00e9rcoles, otra corriente dice \u201cle err\u00f3 Ronaldo y\u00e9ndose a Italia, la Juventus no es el Madrid\u201d. Y cuando la Vecchia Signora pierde un t\u00edtulo, como ahora, otros deslizan \u201cla pifi\u00f3 la Juventus con Ronaldo, estaba viejo\u201d. \u00bfQui\u00e9n se equivoc\u00f3\u2026?(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El escueto an\u00e1lisis de Zidane sobre el desempe\u00f1o de James)El Real Madrid lo fich\u00f3 por 96 millones, lo utiliz\u00f3 nueve temporadas, le exprimi\u00f3 450 goles y, apenas advirti\u00f3 que ya no le quedaba carretel, lo vendi\u00f3 en 105. Y fich\u00f3 j\u00f3venes: Vinicius, Rodrygo, Jovic, Brahim. Ronaldo exig\u00eda 30 millones de euros netos de salario, Florentino P\u00e9rez no estaba dispuesto a d\u00e1rselos y el todopoderoso contratista Jorge Mendes se los consigui\u00f3 en la Juventus. All\u00e1 fue. Pero la Juve no tiene la red de contenci\u00f3n ni el aparato que rodea al Real Madrid. S\u00ed en el \u00e1mbito italiano, no en Europa. El presidente del Madrid te puede conseguir un Bal\u00f3n de Oro (o dos\u2026), el de Juventus no. Tampoco goza de prensa amiga. Los grandes medios (Gazzetta dello Sport, Corriere dello Sport, Corriere della Sera, La Repubblica, Il Giornale, Il Messaggero y varios m\u00e1s) son de Mil\u00e1n y Roma, no de Tur\u00edn. Si juega mal, se dice. En Espa\u00f1a, CR7 era una marca impuesta, en Italia una por imponer. En el Bernab\u00e9u dispon\u00eda de un plantel de mayor calidad que jugaba para \u00e9l, en la Juve esperan que se cargue el equipo y los lleve al t\u00edtulo. Y, rumbo a los 36 a\u00f1os, ya no est\u00e1 para eso. Puede colaborar, pero necesita m\u00e1s de los otros. En su primer curso juventino fue cuarto en la tabla de artilleros de la Serie A y marc\u00f3 28 tantos. En este, marcha con 25. Si no gana la Champions, la temporada no la salva ni con el Scudetto. Los hinchas bostezan ganando solamente el Scudetto. Exigen Europa\u2026(En otras noticias:\u00a0Liverpool deber\u00e1 esperar un poco m\u00e1s si quiere ser campe\u00f3n)Juventus pag\u00f3 por el goleador 105 millones m\u00e1s comisiones, alt\u00edsimas, por cierto. Ejemplo: por llevarle al Barcelona a Trinc\u00e3o, un joven portugu\u00e9s de 20 a\u00f1os, Mendes cobr\u00f3 7 millones de euros de comisi\u00f3n; esto da una idea de cu\u00e1nto pudo haber percibido de la Juve por servirle en bandeja a Ronaldo. Y aparte est\u00e1 el contrato del divo: 30 millones libres; con impuestos se elevan a 50. Es una cifra colosal, s\u00f3lo asumible en Inglaterra o por el Real Madrid, el Barcelona, el PSG. Para el medio italiano es un dineral de dif\u00edcil retorno. Deber\u00eda haber mucha gloria de por medio para justificarlo. Aparte, la familia Agnelli cuida las formas, sabe que estas locuras futboleras caen muy mal en los sindicatos, que nuclean a decenas de miles de trabajadores de las plantas automotrices.El 23 de agosto culmina la temporada. Ah\u00ed sabremos qui\u00e9n se equivoc\u00f3 m\u00e1s o menos.Jorge BarrazaPara EL TIEMPO@JorgeBarrazaOK", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/columna-de-jorge-barraza-sobre-el-mal-momento-de-cristiano-ronaldo-509636", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Besos ic\u00f3nicos entre parejas del mismo sexo en la TV colombiana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-besos-de-parejas-del-mismo-sexo-en-la-television-colombiana-508928", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los actores de Pasi\u00f3n de Gavilanes que ya murieron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-actores-de-la-novela-que-ya-murieron-509110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Don Germ\u00e1n Montoya V\u00e9lez, ejemplo de emprendimiento y servicio al pa\u00eds", "contenido": " Aunque la vida de este emprendedor antioque\u00f1o fue terreno ignoto para la mayor\u00eda, por su modestia y deseo de mantener un bajo perfil, se trat\u00f3 de uno de los empresarios m\u00e1s insignes de Colombia en el siglo XX. Desde joven fue un hombre de trabajo, y su trayectoria es bien recordada en su paso por Coltejer, Colmotores y TransGas de Occidente. Sus cualidades lo llevaron a la presidencia de la ANDI y del grupo Bavaria, y tambi\u00e9n a participar en juntas directivas como la del Banco del Comercio y de Caracol Radio y Televisi\u00f3n. En la vida p\u00fablica sirvi\u00f3 al pa\u00eds como secretario general de la Presidencia de la Rep\u00fablica durante el gobierno de Virgilio Barco, y tambi\u00e9n fue embajador de Colombia en Canad\u00e1. Todo esto lo hizo merecedor de m\u00faltiples distinciones, al punto que quiz\u00e1s es el \u00fanico colombiano en haber recibido en tres ocasiones la Cruz de Boyac\u00e1. \u201cLa primera fue durante el gobierno del presidente Turbay, la segunda fue en la administraci\u00f3n de Virgilio Barco, y la tercera en la presidencia de \u00c1lvaro Uribe\u201d, se\u00f1alaba don Germ\u00e1n. Aunque muchos quisieron ahondar en su biograf\u00eda, su respuesta era la misma: \u201cNo me gusta hablar de m\u00ed. Nada\u201d. A pesar de ello, su legado al desarrollo del pa\u00eds fue innegable. \u201cUna cosa como la de Colmotores, la de Coltejer o la de TrasGas no se esconde. Lo \u00fanico que puedo decir es que he sido un hombre de trabajo en Colombia y que he sido de buenas\u201d. Con motivo de los 20 a\u00f1os de TransGas, en 2017, accedi\u00f3 a dar pinceladas sobre las circunstancias que lo convirtieron en uno de los empresarios m\u00e1s notables del pa\u00eds. \u201cYo me vine a Bogot\u00e1 en el a\u00f1o 1946\u201d. Por esa \u00e9poca, varios emprendedores antioque\u00f1os como \u00e9l migraron a la capital para establecer industria y generar desarrollo. Por ejemplo, Hern\u00e1n Echavarr\u00eda Ol\u00f3zaga, gestor del grupo Corona. \u201cEstando aqu\u00ed sentado y ya retirado, considero que \u00e9ramos un grupo muy curioso y muy echado para adelante. Fueron personas que brillaron con luz propia y con mucho esfuerzo\u201d. Entre ese grupo de notables estuvieron \u2018Don Guti\u2019 (Jos\u00e9 Guti\u00e9rrez G\u00f3mez), gestor de la ANDI y miembro em\u00e9rito de la Junta Directiva del Banco de la Rep\u00fablica, y Juan Gonzalo Restrepo, ministro de Trabajo en el gobierno de L\u00f3pez Michelsen y gerente del Banco Comercial Antioque\u00f1o\", se\u00f1alaba don Germ\u00e1n.Vale la pena se\u00f1alar que don Germ\u00e1n tambi\u00e9n hizo parte de la legendaria Escuela de Minas de Antioquia. Al respecto, recordaba: \u201cLa Escuela la fundaron el general Pedro Nel Ospina y su hermano Tulio. De joven, yo estudi\u00e9 all\u00ed. Tomaba cursos de c\u00e1lculo y de otras cosas. All\u00e1 lo preparaban a uno, pero no le daban t\u00edtulo. Era una gran cosa. Muchos hicieron carrera all\u00ed, como Nicanor Restrepo, porque daban clase los mejores ingenieros de Medell\u00edn. Ha sido una instituci\u00f3n muy reconocida\u201d. Don Germ\u00e1n fue el principal gestor de Colmotores, una compan\u00eda que empez\u00f3 con socios ingleses, reemplazados luego por socios estadounidenses, primero la Chrysler Corporation, y actualmente la General Motors. Sobre sus inicios, en plena \u00e9poca de posguerra, don Germ\u00e1n hizo memoria: \u201cPara el lanzamiento de la planta, que produjo su primer modelo de la marca Austin, logramos traer al pr\u00edncipe Felipe de Edimburgo, esposo de la reina Isabel, en 1962. En ese momento yo no ten\u00eda ni un peso. Viaj\u00e9 a Caracas, donde hab\u00eda m\u00e1s carros que en toda Colombia. Yo me sent\u00ed muy pobre. Conseguimos algunos recursos y mandamos gente a Caracas para que estudiara la legislaci\u00f3n del impuesto de ventas y a M\u00e9xico para que mirara el impuesto de aduanas. Es que la necesidad tiene cara de fe. Para esa \u00e9poca, en plena posguerra, el gobierno de Mariano Ospina P\u00e9rez sac\u00f3 una ley para ayudarle a Acer\u00edas Paz del R\u00edo, en la que conced\u00edan est\u00edmulos para los que consumieran el acero nacional. Se nos ocurri\u00f3 crear Colmotores, y yo fui el primero en la direcci\u00f3n de la compan\u00eda. Por ese entonces conoc\u00eda un se\u00f1or que era el agente de la British Motor Corporation, a quien se le ocurri\u00f3 que en lugar de estar vendiendo carritos menudeados, lo mejor era montar una planta de ensamble. Ese fue el principio del desarrollo de paises como M\u00e9xico y Brasil, que hicieron plantas ensambladoras de diversos productos: radios, televisores y carros. A m\u00ed me pareci\u00f3 una cosa muy interesante, y era algo de bastante desarrollo tecnol\u00f3gico, porque hab\u00eda mucho de ingenier\u00eda mec\u00e1nica y de ingenier\u00edas b\u00e1sicas. Juntando la postura de \u00e9l y la ilusi\u00f3n del incentivo de la ley, le pedimos al gobierno que nos autorizara a montar la ensambladora. As\u00ed comenz\u00f3 la historia de Colmotores, que hoy en d\u00eda es una cosa enorme, aunque no usamos los beneficios de esa ley\u201d. Otro rasgo clave de don Germ\u00e1n fue el excelente manejo con los inversionistas extranjeros. Sobre el emprendimiento con Colmotores y su relaci\u00f3n con los ingleses, recordaba: \u201cfueron unos socios especiales. Cuando hicimos el negocio con Chrysler, uno de los puntos del acuerdo era que los ingleses certificaran nuestras relaciones financieras con ellos. Entonces, un representante de la Chrysler y yo viajamos a Londres. Nos hab\u00edan dado una cita a las diez de la ma\u00f1ana y nosotros llegamos a la hora en punto. Nos saludamos, y cuando yo le iba a explicar el motivo de nuestra visita al ingl\u00e9s que nos atendi\u00f3, \u00e9l dijo: \u2018No se preocupe, nosotros aqu\u00ed tenemos todo sobre Colmotores. No podemos sino hablar bien\u2019. No hubo m\u00e1s que decir y yo me sent\u00ed incre\u00edble\u201d.Un aspecto esencial de su forma de concebir los negocios era la convicci\u00f3n profunda de que lo que hac\u00eda contribuye al desarrollo regional y nacional. Eso lo aprendi\u00f3 en su paso por Coltejer, y luego lo plasm\u00f3 en proyectos como el de Colmotores y de TransGas. \u201cCon la ensambladora hicimos una buena cosa con Manizales. Yo envi\u00e9 all\u00e1 dos ingenieros, uno ingl\u00e9s y otro colombiano, para que les ense\u00f1aran a los fabricantes de autopartes a ser proveedores nuestros. Les dec\u00edan \u2018aqu\u00ed est\u00e1 la pieza, aqu\u00ed est\u00e1 quien le vende la m\u00e1quina, aqu\u00ed est\u00e1 quien le va a vender la materia prima\u2019, y tambi\u00e9n \u2018tome plata para que arranque\u2019.  En su paso por el Gobierno, como secretario general durante la presidencia de Virgilio Barco, don Germ\u00e1n ayud\u00f3 a establecer las bases del pa\u00eds moderno y abierto que hoy conocemos. Y aunque esa es una de sus facetas m\u00e1s conocidas, su paso por la pol\u00edtica fue breve comparado con su devenir emprendedor. \u201cDesde el Gobierno preparamos varias reformas, entre ellas reducir las tarifas de impuestos para las empresas, porque los cobr\u00e1bamos muy altos. Con el tiempo se vio que esa fue una buena reforma que logramos\u201d. Al Gobierno lleg\u00f3 por invitaci\u00f3n del presidente Barco, luego de una amistad que los acompa\u00f1\u00f3 por varias d\u00e9cadas. \u201cA Virgilio lo conoc\u00ed hace m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os. Yo ten\u00eda un amigo muy especial que se llamaba Rodrigo Uribe Echavarr\u00eda, que era presidente de Coltejer y que estudi\u00f3 en MIT. En MIT estudiaron Rodrigo, Virgilio y otro grupito de colombianos. Y Rodrigo, en un viaje a Bogot\u00e1, me dijo: \u2018Te voy a presentar a Virgilio, un compa\u00f1ero de MIT\u2019. Y en un viaje que hicimos de Medell\u00edn a Bogot\u00e1, me lo present\u00f3\u201d. Otra faceta de don Germ\u00e1n fue su cercan\u00eda con el entorno universitario, en especial con Eafit: \u201cYo ayud\u00e9 a su fundaci\u00f3n, junto con Echavarr\u00eda. \u00c9l estuvo ocho d\u00edas en Bogot\u00e1, tocando puertas, y recogi\u00f3 toda la plata que necesitaba para lanzar el proyecto\u201d. Tambi\u00e9n fue muy cercano a la Universidad de los Andes, en Bogot\u00e1. \u201cYo he tenido muy buena relaci\u00f3n con la universidad. Con Don Pedro Navas, padre del antiguo rector de la universidad; con los miembros del Consejo Directivo, y con los Cepeda, padre e hijo. Recuerdo que con Gustavo Gonz\u00e1lez, uno de los docentes y directivos, organizamos todo un esquema de pr\u00e1cticas empresariales para los muchachos. El objetivo era prepararlos para que fueran exitosos y no tuvieran un choque traum\u00e1tico al saltar de la vida de universidad a la vida laboral\u201d.Don Germ\u00e1n tambi\u00e9n hac\u00eda \u00e9nfasis en la importancia que tiene la academia para rescatar el patrimonio empresarial del pa\u00eds. \u201cUn trabajo clave que est\u00e1 haciendo la Universidad de los Andes es la construcci\u00f3n de la historia de las empresas. Eso se debe hacer m\u00e1s y muy r\u00e1pido, porque se va el aroma. El pa\u00eds no conoce la gente ni el trabajo que hay detr\u00e1s de las empresas. \u00bfC\u00f3mo ser\u00eda si se supiera todo lo que hay detr\u00e1s de quien funda una f\u00e1brica y la convierte en una potente empresa? Hace m\u00e1s de 65 a\u00f1os fundamos Colmotores y se fue desarrollando con cari\u00f1o, con mucho cari\u00f1o\u201d. Un aspecto desconocido sobre don Germ\u00e1n Montoya fue su vinculaci\u00f3n a diversas y nobles causas. Su paso por Coltejer le dej\u00f3 la visi\u00f3n grande de que siempre lo importante es ayudar. \u201cYo aprend\u00ed all\u00e1 que hacer el bien no cuesta mayor cosa\u201d.Y ese esp\u00edritu es algo que est\u00e1 al alcance de todos. Don Germ\u00e1n recordaba, por ejemplo, a Juan Guillermo Restrepo Jaramillo, ministro de Agricultura en el gobierno de Mariano Ospina P\u00e9rez, quien cuando se retir\u00f3 se fue a Medell\u00edn a ayudarle a la curia. \u201cYo admiraba mucho a Juan Guillermo porque nadie ayuda para estas causas. Imag\u00ednese un tipo con todo en la vida, dedicado a ayudarles a los curitas. \u00c9l organiz\u00f3 unas p\u00f3lizas para que los sacerdotes, cuando llegaran a los setenta a\u00f1os, tuvieran una vejez tranquila. \u00c9l hizo toda la parte financiera para ayudar a la curia. Con parte de lo que se recoge de limosnas crearon el seguro para los sacerdotes. La curia de Medell\u00edn es un ejemplo y el aporte de Juan Guillermo fue incre\u00edble. Yo no s\u00e9 hoy en diaa c\u00f3mo ser\u00e1, pero en este pa\u00eds todav\u00edaa hay muchas cosas para hace\u201d. (Lea tambi\u00e9n: Claro entra como otro jugador en el negocio de los giros )Finalmente, otra faceta poco conocida de don Germ\u00e1n fue su apoyo entusiasta a las causas sociales. Por ejemplo, por m\u00e1s de una d\u00e9cada perteneci\u00f3 a la junta de la Fundaci\u00f3n Casa de la Madre y el Ni\u00f1o, desde donde se promueven iniciativas para favorecer a miles de ni\u00f1os colombianos que se encuentran en situaci\u00f3n de abandono. \u201cBienestar Familiar tiene como cinco mil ni\u00f1os para dar en adopci\u00f3n. De los que est\u00e1n ayudando, ya hay como cuatro mil identificados con alguna deficiencia. Algunas ONG los conocen, pero nadie vela por ellos. Y cuando digo nadie es nadie. Por eso, estamos desarrollando un proyecto para mejorar las condiciones de esos ni\u00f1os. Lo m\u00e1s inquietante es que nadie habla de ellos. En la Fundaci\u00f3n hemos conseguido grupos que en Estados Unidos y en Europa nos ayudan a adoptarlos, y eso es algo que no tiene precio\u201d, se\u00f1alaba. CARLOS ZAMBRANO TORRESPARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/german-montoya-recordamos-su-legado-ejemplo-de-emprendimiento-509250", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Batallones, otro foco de infecci\u00f3n por coronavirus", "contenido": " En el cumplimiento de sus funciones como refuerzo de seguridad durante el aislamiento preventivo en ciudades y fronteras, al menos unos 600 militares han resultado contagiados de la covid-19 en el pa\u00eds.Uno de los \u00faltimos contagios masivos en miembros de la Fuerza P\u00fablica ocurri\u00f3 en el Batall\u00f3n de Artiller\u00eda y Defensa Antia\u00e9rea Nueva Granada de Barrancabermeja, Santander, donde este s\u00e1bado la Secretar\u00eda de Salud del departamento confirm\u00f3 que 104 militares resultaron infectados.(Le puede interesar: Alcalde de Jamund\u00ed y 22 funcionarios, aislados tras 2 casos de covid) \u201cDesde el momento que ingresaron a Santander se encuentran en aislamiento preventivo, en un trabajo articulado entre el Ej\u00e9rcito Nacional y la Secretar\u00eda de Salud departamental. Por su condici\u00f3n f\u00edsica est\u00e1n estables, asintom\u00e1ticos y en buen estado de salud\u201d, indic\u00f3 Javier Villamizar, secretario de Salud de Santander.(Le puede interesar: Fallo de la Corte Suprema para frenar quemas en la Isla de Salamanca)Los hombres llegaron a finales de mayo al departamento procedentes de la costa Atl\u00e1ntica, los primeros s\u00edntomas fueron alertados a comienzos de junio y se procedi\u00f3 a realizar el tamizaje de los uniformados, quienes se encuentran aislados en el batall\u00f3n.Seg\u00fan la alcald\u00eda de Barrancabermeja, el foco de contagio est\u00e1 controlado, y se aclar\u00f3 que estos pacientes nunca han tenido contacto con la ciudad porque han permanecido confinados.Una situaci\u00f3n similar ocurre en Arauca, departamento con 81 positivos por covid-19, de los cuales 61 casos pertenecen a miembros de la D\u00e9cimo Octava Brigada del Ej\u00e9rcito Nacional, situaci\u00f3n por la cual las alarmas se encendieron. Algunos de los soldados tuvieron contacto estrecho con familiares, por lo que otros 4 infectados son allegados a ellos.En Villavicencio, el alcalde Felipe Harman confirm\u00f3 este fin de semana 21 casos positivos en la Cuarta Divisi\u00f3n del Ej\u00e9rcito, donde las autoridades realizan los protocolos de aislamiento.(Le puede interesar: Confirman cuatro casos de covid en estaciones de Polic\u00eda de Medell\u00edn)En el caso de Antioquia, el alcalde de Turbo, Felipe Maturana, encendi\u00f3 las alarmas el 18 de mayo, cuando anunci\u00f3 que un militar de la Armada Nacional estaba contagiado de covid-19 y hab\u00eda recorrido el municipio sin reportar sus s\u00edntomas. El militar hab\u00eda regresado de operaciones en Choc\u00f3. El brote se dio en el Cant\u00f3n de Turbo y en la Brigada XVII del municipio de Carepa. \u201cTenemos un brote en las Fuerzas Armadas, hacen parte tanto del Cant\u00f3n de Turbo como del de Carepa. En las dos bases militares tenemos cerca de 500 personas infectadas, de esas m\u00e1s o menos unas 20 son civiles, pero relacionadas a los militares\u201d, dijo Marta Londo\u00f1o, epidemi\u00f3loga de la Secretar\u00eda Seccional de Salud de Antioquia. Tambi\u00e9n hay casos de militares infectados en Leticia, Amazonas, e Ipiales, Nari\u00f1o. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/batallones-otro-foco-de-infeccion-por-coronavirus-509664", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Mam\u00e1 cisne muere luego de que j\u00f3venes destrozaran su nido", "contenido": " Una mam\u00e1 cisne falleci\u00f3, al parecer, de pena moral semanas despu\u00e9s de que un grupo de adolescentes atacaran su nido lanz\u00e1ndole ladrillos. De acuerdo con 'Manchester Evening News' el pasado 20 de mayo varios j\u00f3venes fueron vistos cerca del lago del\u00a0Canal de Manchester en Kearsley, Reino Unido, arrojando piedras y escombros, impactando tres de los seis huevos que hab\u00eda empollado la cisne.\u00a0 Despu\u00e9s de evidente caso de maltrato animal propiciado por los adolescentes, la madre fue atacada por perros y acosada por un pato, lo que hizo que se perdieran dos huevos m\u00e1s. Situaci\u00f3n que, de acuerdo con activistas, provoc\u00f3 que el cisne macho la abandonara por el estr\u00e9s\" que le habr\u00edan causado los infortunados hechos.(Le puede interesar: Detienen a asesino de decenas de felinos en la \u2018isla de los gatos\u2019)La hembra que qued\u00f3 sola al cuidado del huevo sobreviviente fue encontrada hace algunos d\u00edas muerta sobre el nido. As\u00ed lo manifest\u00f3 Michael Mason, un hombre de la zona que hac\u00eda seguimiento al ave.\"Su compa\u00f1ero la dej\u00f3 sola y, lamentablemente, me informaron esta ma\u00f1ana (junio 18) que la encontraron muerta en su nido. Simplemente tengo ganas de llorar\", escribi\u00f3 Mason en su cuenta de Facebook.\u00a0Frente a los hechos el activista de la vida silvestre, Sam Woodrow, dijo al medio brit\u00e1nico que el animal \"probablemente muri\u00f3 de un coraz\u00f3n roto porque ten\u00eda una pareja para toda la vida y \u00e9l se alej\u00f3 por el estr\u00e9s\".(Lea tambi\u00e9n: Video: h\u00e9roes salvan a ciervo con respiraci\u00f3n boca a boca) 'Manchester Evening News' contact\u00f3 a un portavoz de la 'Royal Society for the Prevention of Cruelty to Animals', Rspca, una organizaci\u00f3n que promueve el bienestar de los animales, qui\u00e9n asegur\u00f3 que lamentaba los hechos e iniciar\u00edan una investigaci\u00f3n.\u00a0\"Este es un acontecimiento realmente triste y perturbador de escuchar... Estamos investigando el incidente angustioso\" manifest\u00f3 y adem\u00e1s, invit\u00f3 a los ciudadanos que tuvieran informaci\u00f3n sobre los hechos a comunicarse con la organizaci\u00f3n.\u00a0 Finalmente, el portavoz record\u00f3 que tanto los cisnes como los nidos y sus huevos est\u00e1n protegidos por la Ley de vida silvestre y campo de 1981. Dicha legislaci\u00f3n busca cuidar las especies nativas y permite condenar a cualquier persona que incurra en maltrato animal o cualquier otro delito contra la vida silvestre.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/mama-cisne-muere-de-tristeza-luego-de-que-jovenes-destrozaran-su-nido-509680", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La 'broma' en TikTok que adolescentes aseguran haberle hecho a\u00a0Trump", "contenido": " Todo hab\u00eda sido preparado con pompa para el gran regreso a la campa\u00f1a. El presidente de Estados Unidos, Donald Trump, volv\u00eda este s\u00e1bado otra vez al ruedo de los m\u00edtines electorales tras el largo lapso de la pandemia del coronavirus. Y pese a los temores de que un evento de este tipo podr\u00eda contribuir a la propagaci\u00f3n de covid-19 en un pa\u00eds donde ya han muerto casi 120.000 personas por esa causa, el mandatario anunci\u00f3 que un mill\u00f3n de seguidores hab\u00edan pedido entradas para ver y escuchar a su presidente. \"\u00a1Casi un mill\u00f3n de personas solicitaron entradas para el Rally de la noche del s\u00e1bado en Tulsa, Oklahoma!\", escribi\u00f3  en Twitter. Mientras un funcionario de Tusla pronostic\u00f3 que esperaban unas 100.000 en las afueras del lugar del evento, el Bank of Oklahoma Center. Era tanta la multitud esperada que por primera vez desde que Trump se sum\u00f3 a la pol\u00edtica hace cuatro a\u00f1os, los organizadores decidieron instalar un escenario al aire libre para que el presidente tambi\u00e9n pudiera hablar a los que se quedar\u00edan fuera del lugar. \"Esta ser\u00e1 la primera vez que el presidente hablar\u00e1 en persona a las multitudes que se encuentren tanto adentro como afuera\", escribi\u00f3 en Twitter Brad Parscale, el jefe de campa\u00f1a de Trump. Sin embargo, poco antes del esperado momento, el escenario exterior fue removido: no hab\u00eda casi nadie. Las esperadas multitudes nunca se presentaron. Entretanto, dentro del recinto donde tendr\u00eda lugar el mitin, con 19.000 asientos de capacidad, los largos espacios vac\u00edos marcaban el discurso del presidente. Trump llam\u00f3 \"guerreros\" a los seguidores que llegaron hasta all\u00ed, en un n\u00famero considerablemente menor al esperado. Pero \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3? \u00bfC\u00f3mo fue posible? \u00bfC\u00f3mo la campa\u00f1a del presidente de EE. UU. pudo equivocarse de forma tan estrepitosa? La campa\u00f1a de Trump culp\u00f3 a los manifestantes \"radicales\" y a los medios de comunicaci\u00f3n por la falta de participantes, aunque el presidente poste\u00f3 fotos en su Twitter de las \"multitudes\" que hab\u00edan llegado all\u00ed por \u00e9l. Sin embargo, cuando las fotos de los medios de comunicaci\u00f3n comenzaron a mostrar la falta de p\u00fablico en un evento que promet\u00eda reunir hasta un mill\u00f3n de personas, las redes sociales comenzaron a ofrecer un punto de vista sobre lo que suced\u00eda. Seg\u00fan pol\u00edticos, expertos y medios de Estados Unidos, miles de j\u00f3venes usuarios de TikTok y fan\u00e1ticos del K-Pop estuvieron detr\u00e1s de lo sucedido: volvieron un desaf\u00edo en la red social pedir tickets para el evento\u2026 para luego no presentarse. El estratega pol\u00edtico Steve Schmidt, quien trabaj\u00f3 para la campa\u00f1a de George W. Bush, revel\u00f3 que miles de adolescentes de Estados Unidos ordenaron boletos sin tener la intenci\u00f3n de presentarse para asegurarse de que hubiera asientos vac\u00edos. Schmidt, que pertenece al Partido Republicano, cont\u00f3 que su propia hija de 16 a\u00f1os y sus amigos hab\u00edan solicitado \"cientos\" de boletos. Varios padres respondieron a la publicaci\u00f3n Schmidt contando que sus hijos hab\u00edan hecho lo mismo. La congresista dem\u00f3crata Alexandria Ocasio-Cortez elogi\u00f3 en su Twitter a los j\u00f3venes y a los fan\u00e1ticos del K-pop que dijo que \"hab\u00edan inundado la campa\u00f1a de Trump con reservas de boletos falsos\" a trav\u00e9s de TikTok. No est\u00e1 claro cu\u00e1ntas de las cientos de miles de reservas de boletos promocionadas por la campa\u00f1a de Trump fueron falsas, pero un video de TikTok del 12 de junio que alienta a las personas a registrarse para obtener boletos gratis para asegurarse de que haya asientos vac\u00edos en la arena recibi\u00f3 m\u00e1s de 700.000 me gusta. El video fue publicado despu\u00e9s de que se anunciara la fecha original del evento para el 19 de junio, lo que provoc\u00f3 numerosas cr\u00edticas porque coincidir\u00eda con la celebraci\u00f3n del fin de la esclavitud estadounidense y en el sitio donde tuvo lugar una de las peores masacres raciales en la historia de Estados Unidos. Mary Jo Laupp, una mujer de 51 a\u00f1os de Iowa parece haber jugado un papel central en alentar a los j\u00f3venes estadounidenses a ir al sitio web de Trump, registrarse para asistir al evento y luego no participar. \"Todos aquellos que queremos ver este auditorio de 19.000 asientos apenas lleno o completamente vac\u00edo, vayan a reservar boletos ahora para que lo dejemos solo (a Trump) all\u00ed en el escenario\", escribi\u00f3 en TikTok. Fue una chispa en un polvor\u00edn: centenares de usuarios comenzaron a publicar videos que mostraban que tambi\u00e9n se registraron para el evento y publicaciones similares comenzaron tambi\u00e9n a aparecer en Instagram y Twitter. Otro video se dirigi\u00f3 a los fan\u00e1ticos de la m\u00fasica pop surcoreana, que cuentan con gran poder en las redes sociales y que se han unido en las \u00faltimas semanas a las protestas virtuales contra el racismo. TikTok, una red social utilizada para compartir videos cortos y graciosos, no hab\u00eda sido utilizada hasta ahora para fines pol\u00edticos de este tipo. El mitin electoral de Trump en Tulsa estuvo marcado tambi\u00e9n por las preocupaciones por la celebraci\u00f3n de un evento de este tipo a medida que los casos de coronavirus vuelven a aumentar exponencialmente en varios estados, incluida Oklahoma. Los cr\u00edticos del presidente lo cuestionaron por poner en riesgo a sus seguidores, a quienes no se les pidi\u00f3 que utilizaran mascarilla. No obstante, los asistentes al evento tuvieron que firmar una exenci\u00f3n que protege la campa\u00f1a de Trump de la responsabilidad por si se enfermaban de covid-19. Horas antes de que comenzara el evento, las autoridades dijeron que seis miembros del personal involucrados en la organizaci\u00f3n del mitin hab\u00edan dado positivo a un test de coronavirus. La pandemia fue de hecho uno de los temas que mencion\u00f3 Trump en su largo  discurso de casi dos horas de duraci\u00f3n. Seg\u00fan dijo, hab\u00eda pedido a sus oficiales que disminuyeran el n\u00famero de pruebas que se hac\u00edan, porque a mayor cantidad de pruebas, mayores ser\u00edan los casos. Seg\u00fan los datos de la Universidad Johns Hopkins, se han reportado m\u00e1s de 2.2 millones de casos de covid-19 y 119.000 muertes asociadas a la enfermedad en EE. UU. \"Aqu\u00ed est\u00e1 la parte mala: cuando hagas pruebas, vas a encontrar m\u00e1s personas, encontrar\u00e1s m\u00e1s casos. As\u00ed que dije 'hagan menos pruebas'\", dijo a la multitud que lo vitoreaba. El comentario provoc\u00f3 amplio rechazo en EE. UU., por lo que un funcionario de la Casa Blanca luego trat\u00f3 de matizar lo sucedido y asegur\u00f3 que el presidente estaba \"obviamente bromeando\".", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/broma-en-tiktok-a-trump-en-su-mitin-en-tulsa-oklahoma-509530", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Kalua, el mono que fue condenado a 'cadena perpetua'", "contenido": " Es dif\u00edcil imaginar que un mono sea condenado a 'cadena perpetua', pero este es el caso de Kalua, un primate que desde hace tres a\u00f1os ha atacado a ni\u00f1os, ni\u00f1as, hombres y mujeres en India, v\u00edctima de las costumbres a las que lo habitu\u00f3 su fallecido due\u00f1o. Raz\u00f3n por la cual, las autoridades ambientales han decidido que pase el resto de sus d\u00edas enjaulado.Seg\u00fan expertos del zool\u00f3gico de Kanpur, India, lugar donde cumple la 'condena', Kalua es adicto a comer carne y a beber alcohol a causa de que fue criado por un ocultista qui\u00e9n, al parecer, constantemente le suministraba licor.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Video: h\u00e9roes salvan a ciervo con respiraci\u00f3n boca a boca) Cuando el hombre muri\u00f3 y al no tener qui\u00e9n le diera de beber, el primate se volvi\u00f3 agresivo y empez\u00f3 a atacar a los habitantes de la ciudad de Mirzapur,\u00a0en estado de Uttar Pradesh en India. De hecho, de acuerdo con medios locales, el animal lleg\u00f3 a ocasionar heridas graves por rasgu\u00f1os y mordeduras a aproximadamente 250 personas de la regi\u00f3n, principalmente menores de edad y mujeres.\u00a0Era tal el terror que generaba Kalua entre los pobladores que, en 2017 y luego de varios intentos fallidos,\u00a0fue capturado por las autoridades ambientales de India y entregado al zool\u00f3gico de Kanpur, donde durante estos a\u00f1os el m\u00e9dico del lugar, Mohd Nasir, ha venido estudiando su caso.\"Lo mantuvimos aislado durante algunos meses y luego lo cambiamos a una jaula separada. No ha habido ning\u00fan cambio en su comportamiento y sigue siendo tan agresivo. Han pasado tres a\u00f1os desde que fue tra\u00eddo aqu\u00ed, pero ahora se ha decidido que permanecer\u00e1 en cautiverio toda su vida\" asegur\u00f3.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Mam\u00e1 cisne muere luego de que j\u00f3venes destrozaran su nido)Con el paso del tiempo Nasir descubri\u00f3 que Kalua era adicto a la carne y al alcohol debido a la forma como fue criado.\"El mono no era vegetariano y beb\u00eda. Solo se le da comida vegetariana y sin embargo, en tres a\u00f1os, no cambi\u00f3. Sus dientes son muy afilados. Tambi\u00e9n puede morder cuando est\u00e1 con otro mono. Por lo tanto, ser\u00e1 encarcelado en la jaula\", recalc\u00f3 el funcionario del zool\u00f3gico, seg\u00fan el medio indio 'Amar Ujala News'. As\u00ed las cosas, Kalua tendr\u00e1 que pasar el resto de sus d\u00edas en cautiverio debido a que representa un peligro para las personas. De hecho, de acuerdo con Nasir, de liberarlo atacar\u00eda de nuevo, pues ni siquiera es amigable con el guardi\u00e1n de jaulas del zool\u00f3gico.\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/kalua-mono-alcoholico-condenado-a-cadena-perpetua-en-la-india-509686", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El Atl\u00e1ntico toma medidas para combatir el Covid", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/el-atlantico-toma-medidas-para-combatir-el-covid-507496", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Los actores de Pasi\u00f3n de Gavilanes que ya murieron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-actores-de-la-novela-que-ya-murieron-509110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Con memes 'les pasan factura' a los irresponsables del d\u00eda sin IVA", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/memes-las-imagenes-que-ha-dejado-el-dia-sin-iva-en-colombia-508806", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Jugadores extranjeros que dejaron huella en la historia de Millonarios", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-los-jugadores-extranjeros-que-dejaron-huella-en-millonarios-508110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Diez fotos alarmantes que muestran c\u00f3mo el mundo se queda sin agua", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/dia-mundial-de-lucha-contra-la-desertificacion-y-la-sequia-507462", "categoria": "vida"}, {"titulo": "As\u00ed se ver\u00edan estos famosos si cambiaran de sexo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/faceapp-imagenes-de-famosos-con-nuevo-filtro-de-la-aplicacion-507480", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "As\u00ed se ven las 'Ni\u00f1as mal' de MTV a 10 a\u00f1os de su estreno", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/ninas-mal-de-mtv-actores-y-actrices-a-10-anos-de-su-estreno-504532", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El embajador que ha conseguido vuelos humanitarios hacia Bogot\u00e1\u00a0", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/en-secreto-el-embajador-que-ha-conseguido-vuelos-humanitarios-hacia-bogota-509472", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Marcas actuales y del pasado envueltas en casos de racismo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/marcas-que-han-estado-involucradas-en-escandalos-por-racismo-508360", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Sobre la \u2018rebeli\u00f3n de las canas\u2019", "contenido": " Cada d\u00eda me hace m\u00e1s falta abrazar a mi mam\u00e1. Cada d\u00eda me hace m\u00e1s falta abrazar a mi t\u00eda. Cuando, camino a mi trabajo, estoy pasando por el barrio donde viven, una y otra vez tengo que dominar el impulso de desviarme para hacerles una visita y decirles que las adoro y darles un abrazo como esos que nos d\u00e1bamos casi todos los d\u00edas antes del coronavirus. Pero una y otra vez me arrepiento porque entiendo su fragilidad, su vulnerabilidad y la necesidad de que se mantengan aisladas por estos d\u00edas. Lo que est\u00e1 en juego es su vida. Ni m\u00e1s ni menos. Las estad\u00edsticas en Colombia y en el mundo son absolutamente contundentes. No mienten. Los adultos mayores de 70 y, claro est\u00e1, los mayores de 80 registran los m\u00e1s altos riesgos y las m\u00e1s altas tasas de fatalidad si hay un contagio.Est\u00e1 claro que el m\u00e1s grande acto de respeto, amor y solidaridad hacia ellos es el de aislarlos para protegerlos. Ellos deben entender que proteger su vida es un imperativo y que por eso, salvo el corto recre\u00edto recientemente autorizado, deben permanecer confinados. No se debe salir como antes y no se puede salir como antes. Por eso me ha parecido tan sorprendente, viniendo de personas a quienes respeto mucho, la mal llamada \u201crebeli\u00f3n de las canas\u201d. Sus promotores han causado un da\u00f1o que ellos, con absoluta buena fe, no calcularon. Muchos adultos mayores que sobrellevaban con tranquilidad su aislamiento, despu\u00e9s de o\u00edrlos, est\u00e1n impacientes, desesperados, empe\u00f1ados en salir a la calle.Han cuestionado, sin argumentos poderosos, las adecuadas decisiones de salud p\u00fablica para protegerles la vida y, sin quererlo \u2013estoy seguro\u2013, terminaron sum\u00e1ndose a un coro de activistas pol\u00edticos empe\u00f1ados en obtener r\u00e9ditos pol\u00edticos del coronavirus.No obstante, y aunque ellos mismos no lo noten, su contribuci\u00f3n a la construcci\u00f3n de una mejor sociedad ha llegado no por la v\u00eda de lograr que los dejen salir a la calle, como a colegiales rebeldes, sino por el camino profundo de poner en el centro de la discusi\u00f3n los derechos de las personas mayores y la valoraci\u00f3n de nuestros viejos en una sociedad que envejece.La agenda de los adultos mayores es cada vez m\u00e1s determinante para el futuro de Colombia. M\u00e1s temprano que tarde debemos avanzar en una reforma pensional estructural y sostenible; en unos ajustes en los subsistemas de bienestar del adulto mayor, incluyendo transporte, recreaci\u00f3n y uso del tiempo libre; en ajustes estructurales del sistema de salud tanto en lo preventivo como en lo asistencial; en una ampliaci\u00f3n de beneficios econ\u00f3micos peri\u00f3dicos (beps) o de modelos de gesti\u00f3n de ingresos b\u00e1sicos de subsistencia y se debe repensar la legislaci\u00f3n laboral en funci\u00f3n de una pir\u00e1mide poblacional que se est\u00e1 invirtiendo. No hay duda: nuestro pa\u00eds se est\u00e1 envejeciendo. Cu\u00e1nta falta le hace a nuestra sociedad escuchar la voz de los mayores y capitalizar su experiencia y su sabidur\u00eda. M\u00e1s all\u00e1 del coronavirus, y antes de que apareciera, se perpetraba un acto de irresponsabilidad colectiva al marginar a nuestros adultos mayores y d\u00e1ndoles un tratamiento de muebles viejos. Nada es m\u00e1s fruct\u00edfero para el progreso sostenible de una sociedad que el encuentro creativo, respetuoso y propositivo entre el conocimiento de los viejos y los \u00edmpetus de los j\u00f3venes.Y no se trata de nostalgias del pasado. Se trata de que todos, en un arm\u00f3nico encuentro intergeneracional, logremos maximizar el aporte de nuestros mayores, aprendiendo de sus logros y de sus fracasos, manteni\u00e9ndolos f\u00edsica y mentalmente activos, para sortear con \u00e9xito los enormes retos que el futuro les plantea a las nuevas generaciones.No es cuesti\u00f3n, simplemente, de agregarle m\u00e1s a\u00f1os a la vida. Agregu\u00e9mosles m\u00e1s vida a los a\u00f1os y sigamos cuidando a nuestros mayores con devoci\u00f3n y amor.JUAN LOZANOEn Twitter: @JuanLozano_R", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-lozano/sobre-la-rebelion-de-las-canas-columna-de-juan-lozano-509642", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Arrodillados", "contenido": " Las relaciones con Estados Unidos tienen para todos, sin duda, un alcance estrat\u00e9gico. Esa relevancia es a\u00fan m\u00e1s marcada para pa\u00edses como Colombia, en donde los gringos tienen significativos intereses regionales, comerciales y de seguridad. Adem\u00e1s de que estamos en la mira por eso, la manifiesta asimetr\u00eda entre las dos naciones exige una sofisticada combinaci\u00f3n de conocimientos y sagacidad para proteger las aspiraciones e intereses del pa\u00eds. Infortunadamente, el resultado de la relaci\u00f3n con Estados Unidos, en los dos \u00faltimos a\u00f1os, muestra un patr\u00f3n de errores que no solo han erosionado el poder relativo y la importancia de Colombia, sino que, adem\u00e1s, han servido para propiciar un aislamiento y una dram\u00e1tica p\u00e9rdida de influencia a nivel regional y global. El modelo de pol\u00edtica bilateral del actual gobierno es uno de irrestricto alineamiento con las directrices, caprichos y obsesiones del presidente Trump. La apuesta de Duque ha sido hacer concesiones permanentes en todos los frentes y facilitar un despliegue sin restricciones de los intereses estadounidenses, incluso a costa de las prioridades dom\u00e9sticas y del sentir del pueblo colombiano.En contrav\u00eda de las decisiones de la Corte Constitucional y amenazando la paz social en zonas de conflicto, el Gobierno lleva dos a\u00f1os tratando de regresar a la aspersi\u00f3n a\u00e9rea con glifosato y ahondar en la erradicaci\u00f3n forzada, cediendo en ese frente pr\u00e1cticamente sin contraprestaci\u00f3n alguna. Es un ejemplo m\u00e1s de c\u00f3mo la diplomacia colombiana en Washington ha permitido impunemente una renarcotizaci\u00f3n de las relaciones bilaterales y el condicionamiento unilateral de nuestra estrategia antinarc\u00f3ticos.El aspecto m\u00e1s grave quiz\u00e1s haya sido poner en riesgo el pa\u00eds en su interacci\u00f3n con el r\u00e9gimen de Maduro, por darle gusto a Trump. Al volvernos peones de brega de la estrategia estadounidense de agresi\u00f3n hacia Venezuela, no solo nos convertimos en eunucos en la construcci\u00f3n de una salida negociada de la crisis \u2013a la que hoy le apuesta todo el mundo, incluidos la oposici\u00f3n venezolana y EE. UU.\u2013 y nos aislamos por completo de la comunidad internacional en ese tema, sino que adem\u00e1s, esa posici\u00f3n llev\u00f3 a que Maduro se convirtiera en promotor central de las \u2018disidencias\u2019.No deja de ser impactante que Duque hubiese preferido burlar todos los controles legales, pol\u00edticos e institucionales establecidos en la Constituci\u00f3n antes que agraviar a Trump rechazando su inter\u00e9s de armar una amenazante retaguardia militar estadounidense contra Maduro, en territorio patrio. A espaldas del pa\u00eds, ya empezaron a llegar los 5.000 marines que anunci\u00f3 Bolton en su famoso bloc amarillo.Ahora, rompiendo con la tradici\u00f3n que ha equilibrado el poder en el \u00fanico \u00f3rgano financiero verdaderamente hemisf\u00e9rico, Duque y Pacho Santos se desbocan para recibir con los brazos abiertos a un candidato estadounidense para la presidencia del BID por primera vez en la historia, con lo cual terminar\u00e1 dobleg\u00e1ndose por completo a los intereses de ese pa\u00eds.El Gobierno est\u00e1 pol\u00edticamente alineado con Trump, justo cuando su gobierno internamente est\u00e1 siendo profundamente cuestionado por su actitud represiva y por estar protuberantemente en favor de la extrema derecha y los supremacistas blancos. Colombia, gracias a esa empat\u00eda ideol\u00f3gica entre el uribismo y Trump, va a quedar del lado equivocado de la historia precisamente ahora, cuando regresan los progresistas al poder.Alinearse con EE. UU. no tiene nada de malo si es lo que le sirve de verdad al inter\u00e9s nacional. Pero lo \u00fanico que Colombia ha obtenido a cambio de la arrodillada ante Trump es diez millones de d\u00f3lares para enfrentar la pandemia y que duplicaran la recompensa por \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019. Valiente cosa.\u2018Dictum\u2019. Permitir m\u00e1s d\u00edas sin IVA es un crimen de lesa humanidad. En la pr\u00e1ctica, una masacre.GABRIEL SILVA LUJ\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gabriel-silva-lujan/arrodillados-columna-de-gabriel-silva-lujan-509626", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Insensatez", "contenido": " Una de las leyes de Murphy dice que toda situaci\u00f3n mala es susceptible de empeorar. Y eso fue justo lo que pas\u00f3 con el d\u00eda sin IVA, que funcion\u00f3 mal desde el comienzo hasta el final. Fall\u00f3 todo lo que pod\u00eda fallar: se gener\u00f3 montonera en el pico de los contagios y qued\u00f3 en evidencia la falta de coordinaci\u00f3n dentro del Estado.Muchas cosas salieron mal: los portales de internet colapsaron, las calles se atiborraron, los parqueaderos se llenaron, los locales se desbordaron, los mayores de 70 a\u00f1os salieron camuflados y los contagios probablemente se dispararon. Pas\u00f3 en Per\u00fa cuando se le permiti\u00f3 a la gente salir sin restricciones a los supermercados y despu\u00e9s los casos positivos de coronavirus se multiplicaron. En Colombia pecamos todos por omisi\u00f3n. Nadie anticip\u00f3 lo que pod\u00eda pasar a nivel de contagios, nadie previ\u00f3 el atiborramiento en los hipermercados, nadie lanz\u00f3 gritos de alerta sobre las filas eternas de carros, nadie visualiz\u00f3 lo que pod\u00eda pasar y que termin\u00f3 pasando. Tal vez porque pensamos que medio pa\u00eds ya estaba quebrado y que el otro medio andaba con el bolsillo muy aporreado. Tal vez porque muchos estaban cansados de estar sencillamente encerrados. Tal vez porque nos dejamos manipular como borregos ante las encantadoras campanas de promociones y descuentos que sonaban por todos lados.Fuimos conejillos de Indias de la guerra de guerrillas del comercio, que entre pr\u00e1cticas consumistas, descuentos de IVA, promociones de saldos, ganchos para pagar con tarjetazos y todas las t\u00e1cticas comerciales del caso, intent\u00f3 hacer su agosto y compensar tres meses desastrosos para los empresarios. Eso y la necesidad de muchas familias de comprarles computadores y tabletas a sus hijos para la educaci\u00f3n virtual, otro dolorcito de cabeza que va para largo a juzgar por las recientes posturas de maestros, padres de familia y alumnos.Si algo qued\u00f3 claro en el d\u00eda sin IVA es que los colombianos detestamos ese desequilibrado impuesto; tanto que nos import\u00f3 un bledo arriesgar nuestros propios pellejos con tal de no pagar ese antip\u00e1tico tributo al valor agregado. El pr\u00f3ximo pol\u00edtico que quiera llegar a la Casa de Nari\u00f1o solo tiene que prometer la eliminaci\u00f3n del IVA y darle en la vena del gusto a todo un pueblo; un pueblo que prefiere el circo de un d\u00eda sin impuestos a que se construyan 300 unidades de cuidados intensivos con el bill\u00f3n de pesos que se dej\u00f3 de recaudar el viernes por ese concepto. \u00bfQu\u00e9 pensar\u00e1 el Ministro de Salud con semejante despilfarro de recursos, que podr\u00edan haber salvado tantas vidas en el futuro?El \u2018mea culpa\u2019 tambi\u00e9n deber\u00eda ser de los medios. Nos concentramos en las denuncias de sobreprecios, pero olvidamos comunicar el gran riesgo de todo esto: salir a la calle en pleno pico de contagios y rebajar el valor de la vida a punta de descuentos. Se nos olvid\u00f3 preguntar por cosas tan elementales como los detalles operativos y log\u00edsticos en el terreno, los protocolos para los espacios de televisores y electrodom\u00e9sticos \u2013que tuvieron el mayor apogeo\u2013, los preparativos electr\u00f3nicos de los establecimientos y las posibles filas virtuales en las plataformas tecnol\u00f3gicas del comercio.Y lo m\u00e1s grave de todo: nos tragamos entero el cuento de que este era el impulso necesario para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y para volver al comercio de otros tiempos. Nada m\u00e1s falso, pues los empresarios saben que su facturaci\u00f3n va a desplomarse en los meses siguientes y que lo m\u00e1s duro de la crisis econ\u00f3mica a\u00fan est\u00e1 por verse. As\u00ed lo pronostican los grandes gur\u00fas mundiales, que anticipan una crisis de deuda y otra crisis financiera para finales de este a\u00f1o, adem\u00e1s de una nueva gran depresi\u00f3n por la aceleraci\u00f3n de los contagios.Por eso es tan grave que en Colombia nadie haya anticipado lo que estaba en juego. Ni los ministros de Salud, Defensa, Hacienda, Interior y Comercio, que se rindieron al canto de sirenas del dinero; ni los alcaldes locales, que no prendieron las alarmas del desastre a tiempo; ni los \u00f3rganos de control, que llegan siempre tarde a apagar los fuegos; ni los hogares que se dejaron obnubilar por los descuentos; ni los consumidores que irracionalmente salieron a gastarse el dinero en el mayor momento de contagios y de desempleo.La responsabilidad es de todos y de cada uno. No le metimos suficiente cabeza al asunto y dejamos que la emoci\u00f3n del d\u00eda sin IVA se convirtiera en delirio colectivo. Una fren\u00e9tica actividad de masas que no dej\u00f3 tiempo para encender una m\u00ednima chispa de sentido com\u00fan, el menos com\u00fan de los sentidos.Mucho ojo, se\u00f1ores del gobierno, porque la primera vez es aprendizaje, pero la segunda vez es estupidez. Lo m\u00e1s decisivo para el valor de una idea es el grado de realidad que contiene. No lo que narra, sino los efectos que produce.PAOLA OCHOAEn Twitter: @PaolaOchoaAmaya", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/paola-ochoa/insensatez-columna-de-paola-ochoa-509650", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Donde los b\u00e1rbaros", "contenido": " Durante el d\u00eda sin IVA, los chistes en las redes sociales no dieron tregua. \u201cEnfermos por las compras\u201d, \u201cDescuentos de muerte\u201d, \u201cCovid Friday\u201d, \u201cCompra en Alkosto y muere en agosto\u201d. Por parte del Gobierno, la irresponsabilidad no tiene nombre. Si la intenci\u00f3n era apoyar la econom\u00eda, hay muchas otras maneras de hacerlo antes que propiciando una explosi\u00f3n de contagios.Vivimos, adem\u00e1s, en una sociedad con una ya larga historia de cr\u00edmenes a cuchilladas por unos tenis de marca, un celular, un carro o una nevera. Para Antonio Caballero hemos sido un pa\u00eds de b\u00e1rbaros desde el origen y a\u00fan seguimos si\u00e9ndolo. Somos tambi\u00e9n una sociedad excluyente. Asimismo en la cultura. Los festivales de arte, cine, teatro han sido desde siempre para las minor\u00edas. Mientras que en pa\u00edses como Alemania declaran la cultura un bien de primera necesidad en medio de la pandemia, aqu\u00ed se insiste en un concepto gaseoso como es el de la econom\u00eda naranja. Del cual solo se entiende, por cierto, que a sus promotores les interesa rentabilizarla. Una mirada utilitaria de las artes y la creatividad, disciplinas que viven de la libertad y la independencia disidente, no es solo equivocada, tambi\u00e9n es destructiva.Querer domesticar la cultura es como querer tener un le\u00f3n de mascota. O se la deja libre, o se la somete, se la encierra en una jaula o embalsama.Por cierto, la directora de programaci\u00f3n cultural de la FilBo, Olga Naranjo, y Juana Silva, del \u00e1rea de contenido infantil y juvenil de la FilBo, fueron despedidas. Esta decisi\u00f3n llev\u00f3 a que cinco editoriales independientes se retiraran de la C\u00e1mara Colombiana del Libro por considerar que priorizan el aspecto mercantil por encima de los contenidos. \u00bfEs este un ejemplo de la econom\u00eda naranja?Casi puedo ver la conexi\u00f3n entre el gobierno que habla de industrias creativas y el que propone un d\u00eda sin IVA en \u00e9pocas de pandemia. En ambos est\u00e1 la marca del que se preocupa primero por su popularidad que por apoyar al pueblo que supuestamente representa. El sello de las soluciones milagrosas, el pensamiento m\u00e1gico, tan f\u00e9rtil en Colombia, esa idea de que podemos sacarnos la fortuna del sombrero, recuperar la econom\u00eda devastada durante tres meses en una jornada. Mensajes nocivos para un pa\u00eds que hab\u00eda venido siguiendo el confinamiento con cierta disciplina.Sue\u00f1o con una sociedad que vaya al teatro no solo cuando llega el Festival Iberoamericano. Que adem\u00e1s de las pel\u00edculas de Dago Garc\u00eda, muchas otras propuestas est\u00e9ticas y tem\u00e1ticas sean exitosas en taquilla. Que vivir del arte y la literatura sea una alternativa. Nadie nunca se ha muerto por no leer, no ir a galer\u00edas de arte, al teatro o a conciertos. \u00bfO s\u00ed? Creer\u00eda que habr\u00eda menos robos y cr\u00edmenes si tuvi\u00e9ramos m\u00e1s lectores, teatreros, m\u00fasicos y artistas. Al menos valdr\u00eda la pena averiguarlo. Democratizar la cultura nos har\u00eda una sociedad menos dispuesta a entregarse a la l\u00f3gica f\u00e1cil del \u2018s\u00e1lvese quien pueda\u2019, \u2018ser\u00e1 lo que Dios quiera\u2019 o \u2018El vivo vive del bobo\u2019.La cultura es la vida. Lo entendi\u00f3 Franklin Roosevelt durante la Gran Depresi\u00f3n, cuando se construyeron miles de parques, biblioteca y salas de conciertos en los Estados Unidos. Tambi\u00e9n se gener\u00f3 el apoyo p\u00fablico a nuevos talentos. De dicha iniciativa surgieron artistas pl\u00e1sticos como Jackson Pollock y Mark Rothko, y escritores como Saul Bellow y John Cheever. No olvidemos que Roosevelt, con la cultura como bandera, sac\u00f3 al pa\u00eds americano de la crisis.Irse a una fila de Alkosto por horas a comprar un electrodom\u00e9stico es, ante todo, una crisis de la imaginaci\u00f3n. Es la miseria de vivir en un ecosistema inapropiado para cultivar la sensibilidad, la creatividad y la inspiraci\u00f3n. Entre las tantas lecciones de la semana pasada, la urgencia de revitalizar nuestro paisaje cultural merece ocupar un lugar destacado.MELBA ESCOBAREn Twitter: @melbaes", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/melba-escobar/donde-los-barbaros-columna-de-melba-escobar-509648", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/estrenando-caricatura-de-mil-509654", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/dia-del-padre-caricatura-de-matador-509656", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/robo-en-bogota-caricatura-de-mil-509660", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza.  Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.    Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe.  La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy Gabriela Spanic y el elenco de 'La usurpadora'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/la-usurpadora-el-elenco-de-la-novela-20-anos-despues-508964", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Juli\u00e1n Isaza y sus cuentos que ponen al lector contra el abismo", "contenido": " Al cerrar 'C\u00e1mara oscura', el libro m\u00e1s reciente del periodista y escritor Juli\u00e1n Isaza, cada uno de sus cuentos queda en nuestra mente tan insoportablemente n\u00edtido que no podemos dejar de pensar en lo que acabamos de leer. Estos once relatos cortos tienen el poder necesario para dejarnos al borde del abismo con una dosis perfecta de angustia, una curiosidad voraz, algo de placer, y un tanto de rabia y dolor.Sus textos, limpios y directos, construyen una trama tensa que nos mantiene conectados y, desde la primera l\u00ednea hasta la \u00faltima, sostienen su fuerza. Con Isaza no hay respiro. Cada cuento termina siendo una r\u00e1faga que alcanza el coraz\u00f3n y lo estruja. Y eso solo puede hacerlo quien realmente sabe escribir. Algunos de sus relatos muestran los caminos absurdos a los que nos llevan el dominio de la l\u00f3gica digital y el avasallamiento de la tecnolog\u00eda. A medida que se avanza en la lectura, el lector se encuentra con que, a trav\u00e9s de la ciencia ficci\u00f3n, Isaza lanza una cr\u00edtica velada a la condici\u00f3n humana y a todo lo que de ella nos hace sentir tan conocidamente inc\u00f3modos.(Le puede interesar: Actor Ansel Elgort se defiende de acusaciones de abuso sexual)Otros relatos, en cambio, transcurren por el filo del terror que se apodera de lo cotidiano; entonces lo macabro se revela, por ejemplo, en un mu\u00f1eco de peluche que obliga a asesinar, la psique de una madre contaminada por un demonio extraterrestre; hacer lo inimaginable por amor; el gran miedo de todos: despertar un d\u00eda y ser odiados por el mundo. Estos son los insumos con los que el autor construye sus historias, movi\u00e9ndose en las aguas de lo irreal, en lo aterrador de la vida de todos los d\u00edas, y con una dosis perfecta de desconcierto y extravagancia.Las situaciones paranormales y siniestras que relata el autor son enriquecidas por una serie de ilustraciones, con la cuidadosa edici\u00f3n de Rey Naranjo. \u00bfC\u00f3mo hizo para unir en un mismo libro estilos narrativos tan opuestos, en teor\u00eda, como la ciencia ficci\u00f3n y elementos de la realidad?Pueden parecer opuestos, pero realmente no lo son. La ciencia ficci\u00f3n y el terror \u2013que son los g\u00e9neros presentes en el libro\u2013 se nutren de la realidad. Abrevan en ella. Sacan su potencia de ella. La ciencia ficci\u00f3n, al menos la que a m\u00ed me gusta, adelanta cinco minutos el reloj y toma prestados aspectos de nuestra realidad y los deforma; exagera ciertos rasgos de la sociedad o del modo en el que vivimos, para hacerlos a\u00fan m\u00e1s reconocibles y examinarlos a trav\u00e9s de determinada trama que pone a prueba a sus personajes. El terror, por su parte, se basa en miedos verdaderos y profundos \u2013la soledad, el abuso, la muerte misma, como sucede en algunos de mis cuentos\u2013 para conectarse con el lector, as\u00ed en su desarrollo recurra a lo siniestro o a lo paranormal, pero esto ser\u00e1 una consecuencia de la trama y no el centro mismo de ella, pues debe buscar la empat\u00eda del lector y eso se logra d\u00e1ndole a \u00e9l o a ella razones cre\u00edbles para sentir miedo o al menos para inquietarse. Si esos elementos cotidianos y reales no est\u00e1n presentes, pues se estar\u00eda ingresando al terreno de la fantas\u00eda pura, y al final el efecto no ser\u00eda temor, sino otra cosa.Con textos tan diferentes, es dif\u00edcil reconocer todos sus antecesores. \u00bfDe qu\u00e9 literatura y autores se ha nutrido para crear estos cuentos?Aunque leo de todo, soy un lector especialmente interesado en las historias de terror y de la ciencia ficci\u00f3n que se vienen escribiendo desde la d\u00e9cada de los 60. Pero antes voy a decir algo para que se entiendan mejor esas influencias: no disfruto mucho de ciertos autores cl\u00e1sicos de estos g\u00e9neros, como Isaac Asimov o como Arthur C. Clarke, porque no me atraen esas historias de naves espaciales y viajes interplanetarios. Me aburren mucho las llamadas 'space operas'. Menos a\u00fan disfruto de Verne o de H. G. Wells. Lo mismo me ocurre con el terror y con autores con los que realmente no siento conexi\u00f3n alguna, como Lovecraft o Poe. Pero s\u00ed disfruto much\u00edsimo a autores como Kurt Vonnegut, Philip K. Dick, Stephen King, Richard Matheson, Yasutaka Tsutsui o Mariana Enr\u00edquez, por mencionar solo algunos. Usted afirma que hay experiencias reales a partir de las cuales construy\u00f3 algunos de los relatos. \u00bfLas vivi\u00f3 y las sinti\u00f3 tal y como las relata o fueron convertidas en eso mediante el ejercicio de la memoria y la escritura?Hay cuentos que parten desde un recuerdo, de un momento en mi pasado, pero ese recuerdo lo deformo en la escritura, lo ficciono para producir otra cosa, pues no era mi inter\u00e9s producir cuentos biogr\u00e1ficos. Esos momentos del pasado son apenas una base, un germen, y los uso para disparar tramas que se alejan mucho de la realidad, que persiguen lo siniestro o lo extravagante.Uno tiene la sensaci\u00f3n de que las historias que usted narra no transcurren en una ciudad espec\u00edfica, sino que podr\u00edan ocurrir en cualquier lugar del mundo. \u00bfC\u00f3mo logra generar esa atm\u00f3sfera, digamos, universal?Quer\u00eda producir esa sensaci\u00f3n. No quer\u00eda que mis cuentos tuvieran un localismo marcado, porque me parece que de eso se abusa mucho en la literatura contempor\u00e1nea. Entonces evad\u00ed los Chapineros, los centros, las Candelarias. Prefer\u00ed decantarme por lugares m\u00e1s privados y sin \u00e9nfasis geogr\u00e1ficos porque, adem\u00e1s, podr\u00edan enturbiar los relatos, pues en mis cuentos no importa mucho d\u00f3nde suceden, sino lo que sucede.(Lea tambi\u00e9n: La historia de la actriz que pas\u00f3 del \u00d3scar a la nube)Usted es conocido por sus cr\u00f3nicas y su trabajo como periodista. \u00bfC\u00f3mo ha sido el proceso de tr\u00e1nsito hacia este tipo de ficci\u00f3n?Pues yo creo que en la cr\u00f3nica tengo la posibilidad de entender ciertas cosas del mundo y en la ficci\u00f3n tengo la posibilidad de replantear ciertas cosas del mundo. En la primera trabajo con historias reales y puedo comprender c\u00f3mo viven determinadas personas; en la segunda, la materia prima es la imaginaci\u00f3n, que me permite abordar supuestos, posibilidades y crear desde la especulaci\u00f3n. Entonces, una me da oportunidades que la otra me niega. La cr\u00f3nica, al estar anclada en lo ver\u00eddico, en las vidas de personas de verdad, no me permite la creaci\u00f3n en su sentido m\u00e1s primario, por lo que encuentro en la ficci\u00f3n la oportunidad de creaci\u00f3n, incluso de evasi\u00f3n. Entonces, el tr\u00e1nsito de una a otra se da por la necesidad de contar historias que no son posibles en el periodismo literario, por la necesidad de mirar hacia adentro y no solo hacia afuera. \u00bfPor qu\u00e9 cree que en Colombia, un pa\u00eds de absurdos, la literatura que apunta a asuntos irreales, a lo absurdo mismo, es vista como un g\u00e9nero menor?No solo en Colombia, sino en todas partes se han visto estos g\u00e9neros como g\u00e9neros menores. Y, la verdad, no lo entiendo, porque grandes piezas de la literatura se enmarcan en ellos, como '1984' o 'Fahrenheit 451'. A Vonnegut, por ejemplo, nunca le dieron el Nobel aunque su obra marc\u00f3 la literatura gringa y, por qu\u00e9 no, la universal. A muchos les cuesta reconocer que un escritor como Michel Houellebecq ha escrito ciencia ficci\u00f3n, porque es como si hubiese algo vergonzante en ello. Ahora, en nuestro pa\u00eds es a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil, porque no hay una tradici\u00f3n en estos g\u00e9neros y se tiene la muy cuestionable idea de que la literatura que vale la pena es la realista. Hay mucho pudor y esnobismo que dificultan que los autores de estos g\u00e9neros sean publicados en un pa\u00eds que tiene aspectos tan delirantes, que ofrecer\u00eda los insumos para generaciones enteras de escritores de terror y ciencia ficci\u00f3n.Con lo que viene ocurriendo alrededor de y a ra\u00edz de la pandemia (el confinamiento, el aislamiento social, etc.), uno se encuentra con situaciones il\u00f3gicas y salidas de todo orden racional. \u00bfQu\u00e9 tanto cree usted que una situaci\u00f3n como esta puede alimentar e impulsar el g\u00e9nero?La vez pasada conversaba sobre eso con un amigo escritor, y nos pregunt\u00e1bamos, a manera de broma, sobre qu\u00e9 pod\u00edamos escribir ahora que lo imposible es rutina. Por supuesto, esa pregunta que nos hac\u00edamos es un tanto ligera, porque todo lo que sucede de alguna manera se convertir\u00e1 en insumo de nuevas ficciones, porque seguramente esto dejar\u00e1 una cicatriz que muchos escritores examinar\u00e1n en el futuro, si no lo est\u00e1n haciendo ya.(Lea tambi\u00e9n: 'Perry Mason', un cl\u00e1sico que regresa con m\u00e1s dolor y justicia)Creo que todo esto nos llevar\u00e1 a preguntarnos a\u00fan m\u00e1s por los matices de la libertad, de la enfermedad, del riesgo y de la desconfianza. Que pr\u00e1cticamente se proh\u00edban los abrazos o los besos, es una cosa horrible. Que el mundo se haya confinado para sobrevivir es terrible. Que contemos contagios y muertos por medio de gr\u00e1ficas y curvas, mientras el miedo cabalga y la opresi\u00f3n crece al mismo tiempo que la vemos pasivos desde la pantalla, es el absurdo mismo. La literatura tambi\u00e9n sirve y servir\u00e1 para entender todo eso, para digerir estos tiempos extra\u00f1os y siniestros. Rey Naranjo es una editorial conocida, principalmente, por el componente gr\u00e1fico de\u00a0sus libros. \u00bfQui\u00e9n es la ilustradora y c\u00f3mo fue el proceso de construcci\u00f3n de im\u00e1genes?Es cierto, la editorial cuida muchos sus libros. Si usted ve cada publicaci\u00f3n de ellos, encuentra que se preocupan por cada detalle: el papel, la portada, la tipograf\u00eda y, por supuesto, las ilustraciones. En el caso de C\u00e1mara oscura, las ilustraciones son de Natalia Herrera y, seg\u00fan entiendo, este es su primer trabajo publicado. Creo que Natalia comenz\u00f3 con el pie derecho, pues sus ilustraciones son bell\u00edsimas y logr\u00f3 captar la esencia de cada cuento. Seg\u00fan ella misma me dijo, al leer el libro le fue muy f\u00e1cil conectarse con \u00e9l y el trabajo fluy\u00f3 de una manera muy natural, porque las historias le gustaron bastante. JUAN CAMILO RINC\u00d3N*\u00a0 ESPECIAL PARA EL TIEMPO En Twitter: @JuanCamiloRinc2* Periodista e investigador\u00a0literario y cultural", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/julian-isaza-publica-camara-oscura-cuentos-que-llevan-el-lector-al-abismo-509662", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Velas con olores a vagina y orgasmo / Sexo con Esther", "contenido": " El sexo da para todo, y para no cansar con esto de la pandemia y sus escenarios catastr\u00f3ficos, me encuentro con un anuncio que no deja de ser curioso. Resulta que la actriz Gwyneth Paltrow dijo haber inventado una vela con olor a su vagina y que, a pesar de costar 75 d\u00f3lares, se agotaron en un santiam\u00e9n.Y aunque la venta tuvo \u00e9xito, es dif\u00edcil poder plasmar de manera exacta un aroma tan \u2018sui generis\u2019 como el de las vaginas, que pueden ser tan variados como mujeres existen. En realidad, el tal olor no era m\u00e1s que una mezcla de esencias de geranio, bergamota c\u00edtrica, cedro, rosa de damasco y semilla de abelmosco, que son fragancias gratas muy distantes del olor de la referencia.(Lea tambi\u00e9n: Semen y coronavirus)Pero a pesar de esto, la Paltrow volvi\u00f3 por lo suyo y acaba de lanzar unas velas con olor a orgasmo. Para ella, en este caso priman notas florales y c\u00edtricas, que juntas desprenden \u201cun aroma sexi, sorprendente y tremendamente adictivo\u201d.La gente ir\u00eda a buscar el aroma que queda sobre el catre, pero en realidad se topa con los del pomelo, azahar, bayas de cas\u00eds, t\u00e9 negro y rosa de Turqu\u00eda, por los que la protagonista de \u2018Shakespeare in love\u2019 les arranca a los incautos 75 d\u00f3lares. Nada que ver.(Adem\u00e1s: Masturbaci\u00f3n en cuarentena)Aqu\u00ed no sobra decir que en realidad el olor peculiar de nuestra parte \u00edntima se debe a las gl\u00e1ndulas apocrinas, que producen unos fluidos con unas caracter\u00edsticas que juegan un papel determinante en la atracci\u00f3n sexual y, por si fuera poco, var\u00eda en armon\u00eda con nuestro ciclo hormonal; condiciones que solo son reproducibles por la imaginaci\u00f3n de la actriz y la candidez de sus clientes.Ah, y del olor a orgasmos mejor ni hablar, porque lo prefiero real y no busc\u00e1ndolo en una vela. Hasta luego.ESTHER BALACPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/velas-con-olores-a-vagina-y-orgasmo-columna-de-esther-balac-509456", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Uribe, el genio de la comunicaci\u00f3n /\u00a0El otro lado", "contenido": " Uribe lleva 20 a\u00f1os de rey de los medios e \u2018influencer\u2019 de los esc\u00e1ndalos. Y lo ha logrado destruyendo los hechos y elevando a verdad los adjetivos. Su t\u00e1ctica es derrotar al periodismo y destruirlo.En nuestra actualidad pol\u00edtica no se gobierna, se comunica. Y en eso Uribe ha sido brillante. Ha creado un personaje, una \u2018celebrity\u2019, un \u00eddolo. A las \u2018celebrities\u2019 se les ama y sigue, no se espera de ellas verbo, justicia o predicado, solo actuaci\u00f3n, \u2018performance\u2019. Y \u00e9l ha construido ese personaje en su modo de hablar culebrero, actuar machito, vestir sin ganas, mandar con rabia, rezar para pecar. En todo esto es muy paisa y muy colombiano. \u00c9l es el \u00eddolo porque es como nosotros. (Lea tambi\u00e9n: La comunicaci\u00f3n de los pobres)Uribe no ser\u00eda ese personaje \u2018celebrity\u2019 e \u00eddolo si no fuera un gran pol\u00edtico. La pol\u00edtica es su cancha de exhibici\u00f3n, all\u00ed ha jugado en todas las posiciones, all\u00ed vive, all\u00ed sue\u00f1a. Su felicidad est\u00e1 en ganar un voto, aprobar un proyecto, molestar a un disidente, mandar en sus huestes, hacerse rogar de los poderosos, acercarse a los humildes, clientilizar ideas, provocar a los medios, encender las redes. Esto es la pol\u00edtica. Y lo hace muy bien.Uribe no ser\u00eda el genio de la comunicaci\u00f3n sin los medios y Twitter. Desde hace 20 a\u00f1os, los medios se despiertan imaginando \u00bfqu\u00e9 estar\u00e1 pensando Uribe? Y \u00e9l no se hace esperar, \u00e9l los despierta a tuiterazo limpio y con algo que genere pol\u00e9mica y conversa de la ma\u00f1ana. As\u00ed, ante todo tema, se le pregunta a \u00e9l. Muchas veces, es m\u00e1s como pedirle permiso. Y en el periodismo de clics, \u00e9l marca muy bien.(Le puede interesar: El periodismo libre no necesita tarjeta)Uribe ha derrotado al periodismo en el campo de los hechos y del preguntar, las dos virtudes del periodismo: hechos y preguntas. No ha habido un solo periodista colombiano que haya podido sacarle un decir sobre los hechos, siempre \u00e9l va a los adjetivos sobre s\u00ed mismo, sobre sus denunciantes, sus jueces, los periodistas, los medios, los otros. Todos los periodistas de este pa\u00eds lo han intentado. Y todos han salido derrotados. Cero de verdad, cero de hechos, muchos adjetivos y controversias. Por eso ser\u00e1 un personaje que pasar\u00e1 a la historia sin que el periodismo lo haya podido poner a hablar de los hechos.(Lea adem\u00e1s: La cultura es la hija boba de las Tic)Primero derrota al periodismo; luego, lo destruye. Sabe que los periodistas vivimos del ego, y los destruye por ah\u00ed: los acusa, los pone a pelear, hace que salgan a destruirse entre ellos mismos, a acusarse entre periodistas. Y lleva a que haya periodistas que jueguen, a favor y en contra, en su campo del adjetivo sin hechos.Con esta t\u00e1ctica derrot\u00f3 y destruy\u00f3 al periodismo, y por ah\u00ed mismo, derrot\u00f3 y destruy\u00f3 a la justicia. Periodismo y justicia se basan en hechos, independencia y autonom\u00eda; y ya no se basan en hechos, ni son independientes ni aut\u00f3nomos. Periodismo y justicia han sido derrotados y destruidos por Uribe, el genio del adjetivo.\u00d3MAR RINC\u00d3NCr\u00edtico de televisi\u00f3norincon61@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/uribe-el-genio-de-la-comunicacion-columna-de-omar-rincon-509542", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "C\u00f3mo combatir el insomnio para tener un cuerpo sano", "contenido": " El sue\u00f1o es un pilar fundamental en nuestra vida. Es una necesidad biol\u00f3gica que puede restaurar las funciones psicol\u00f3gicas y f\u00edsicas esenciales para un pleno rendimiento.El buen sue\u00f1o incide en el estado de \u00e1nimo, la capacidad para perder peso, la rapidez con la que se envejece, el rendimiento diario e, incluso, puede prevenir el c\u00e1ncer, la diabetes y las enfermedades card\u00edacas. En este sentido, no dormir lo suficiente tiene efectos negativos. La productividad disminuye, aumentan los niveles de cortisol, la hormona del estr\u00e9s, lo que tambi\u00e9n puede provocar una subida de peso.Para disfrutar de un sue\u00f1o reparador y pleno, m\u00e9dicos expertos aconsejan seguir unos consejos sencillos que regulen el acto de dormir cada d\u00eda. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfC\u00f3mo dormir mejor durante el aislamiento?)Antes de nada, hay que conocer cu\u00e1nto sue\u00f1o es suficiente para cada persona. Si se despierta sin alarma y est\u00e1 fresco y listo para el d\u00eda, es posible que est\u00e9 durmiendo lo suficiente. Para saber cu\u00e1nto sue\u00f1o se necesita, se recomienda que durante cuatro d\u00edas se despierte sin alarma. \u201cEn los primeros dos d\u00edas, duerme todo el tiempo que necesites para borrar cualquier falta de sue\u00f1o. En los dos \u00faltimos ya sabr\u00e1s cu\u00e1nto tiempo duermes de forma natural\u201d, explican. Lo recomendable es dormir de siete a nueve horas y, si es necesario, tomar una siesta. Esto no es un sustituto de una buena noche de sue\u00f1o, pero puede ayudar cuando hay un d\u00e9ficit.Cuanto m\u00e1s ejercicio se practique, mejor se duerme. Cuanto m\u00e1s duro se entrena, m\u00e1s eficiente ser\u00e1 el sue\u00f1o. El esfuerzo f\u00edsico drena los niveles de energ\u00eda, por lo que el cuerpo sabe que necesita dormir para recuperarse.\u201cSe ha demostrado que el ejercicio regular tiene un efecto positivo en la calidad general del sue\u00f1o\u201d, explica el doctor Kianoush Missaghi, 'training experience manager' de la agencia Freeletics. Los estudios han demostrado que cuando las personas combinan ejercicio aer\u00f3bico dos veces por semana con actividades f\u00edsicas diarias experimentan mejores patrones de sue\u00f1o.\u201cEs mejor hacer ejercicio por la ma\u00f1ana que por la noche porque el entrenamiento eleva la temperatura corporal central y hace que sea m\u00e1s dif\u00edcil conciliar el sue\u00f1o. Hay que dejar de entrenar dos o tres horas antes de acostarse para as\u00ed lograr una noche de sue\u00f1o \u00f3ptima\u201d, recomienda el doctor Kianoush.Por otro lado, la temperatura corporal es clave para un buen descanso. El cuerpo necesita enfriarse entre uno y tres grados para conciliar el sue\u00f1o de manera \u00f3ptima. Gracias a esto, el cuerpo libera una hormona llamada melatonina para ayudar a escapar del calor. La mejor temperatura ambiente para iniciar el sue\u00f1o es de 18 a 19 grados cent\u00edgrados. Demasiado estr\u00e9s puede causar problemas de salud cr\u00f3nicos, como enfermedades cardiovasculares, diabetes tipo II y, por supuesto, falta de sue\u00f1o.Cuando el cuerpo est\u00e1 demasiado estresado por la noche, comienza a bombear hormonas como la adrenalina, la noradrenalina y el cortisol. Estas hormonas aumentan la frecuencia card\u00edaca y confunden al cuerpo cuando se supone que est\u00e1 dormido, en vez de estar activo.En relaci\u00f3n con esto, la autoconciencia y la atenci\u00f3n plena pueden ayudar con el estr\u00e9s y a disfrutar de una correcta noche de sue\u00f1o. Tomar un ba\u00f1o, leer, escuchar m\u00fasica relajante y, sobre todo, evitar cualquier cosa relacionada con el trabajo ayudar\u00e1 a centrarse en el aqu\u00ed y ahora. Es recomendable hacer diez minutos de estiramiento suave, ejercicios de respiraci\u00f3n profunda o im\u00e1genes mentales guiadas. Las t\u00e9cnicas de atenci\u00f3n plena y meditaci\u00f3n son una excelente manera de relajarse.(Le puede interesar: Dormir bien, una potente v\u00eda para reforzar el sistema inmune)Por otro lado, los expertos insisten en la importancia de alejarse de la tecnolog\u00eda antes de dormir. Las pantallas de ordenadores, tel\u00e9fonos y televisores, todo lo que emite luz azul son da\u00f1inas antes de irse a dormir. Cuando los ojos detectan altos niveles de luz, la melatonina (una hormona que hace que el cuerpo sienta sue\u00f1o) no fluye libremente y se crea un estado mental \u2018despierto\u2019.Cuando los ojos perciben poca luz, el cerebro recibe la se\u00f1al para producir melatonina, que despu\u00e9s fluye hacia el torrente sangu\u00edneo, baja la temperatura del cuerpo y le permite sentirse somnoliento y listo para dormir. Por la ma\u00f1ana, cuando sus ojos vuelven a detectar la luz del sol, el cuerpo sabe que debe dejar de producir melatonina. Por eso, tener un ritmo circadiano saludable conduce a un mejor sue\u00f1o y a un estilo de vida integral y saludable.Otro aspecto relevante es el de cuidar la alimentaci\u00f3n. Comer demasiado pr\u00f3ximo a la hora de acostarse tambi\u00e9n puede disminuir la calidad del sue\u00f1o, que se mide por el tiempo que lleva dormirse; cu\u00e1nto tiempo se duerme durante la primera mitad de la noche, en sue\u00f1o no REM (de movimientos oculares r\u00e1pidos); cu\u00e1nto tiempo se duerme durante la segunda mitad de la noche en sue\u00f1o REM y con qu\u00e9 frecuencia se despierta en medio de la noche y por cu\u00e1nto tiempo.Las personas con dietas altas en carbohidratos complejos y saludables (fr\u00edjoles, verduras, granos enteros, etc.) en la noche tienen m\u00e1s probabilidades de quedarse dormidas m\u00e1s r\u00e1pido y so\u00f1ar por m\u00e1s tiempo. Una dieta demasiado baja en carbohidratos simples (comida r\u00e1pida, dulces, etc.) significa que las personas tienen m\u00e1s probabilidades de sufrir insomnio. El alcohol es un sedante que tiene una influencia calmante y somnolienta. Durante la segunda mitad de la noche, el alcohol acorta su ciclo de sue\u00f1o REM, un ciclo crucial para la formaci\u00f3n de la memoria y la recuperaci\u00f3n de cualquier estr\u00e9s f\u00edsico o mental del d\u00eda.Una dosis moderada de alcohol puede interferir con la capacidad de aprender y memorizar hasta en un 40 por ciento y con la posibilidad de despertarse durante la noche.\u201cBeber alcohol con moderaci\u00f3n est\u00e1 bien, pero m\u00e1s de una o dos bebidas (cerveza, por ejemplo) da\u00f1a la calidad del sue\u00f1o\u201d, insisten.(Lea adem\u00e1s: El sue\u00f1o, igual de importante para la salud que la dieta o el deporte)Por otro lado, el caf\u00e9, y otros productos con cafe\u00edna, como los refrescos o el t\u00e9, causan el ciclo de insomnio con el que a menudo luchamos. La oleada de energ\u00eda y el estado de alerta de la cafe\u00edna alcanza su punto m\u00e1ximo 30-60 minutos despu\u00e9s de beberla.Los efectos de la cafe\u00edna tardan entre ocho y diez horas en desaparecer por completo y salir del sistema. Por lo tanto, mientras m\u00e1s caf\u00e9 se tome, m\u00e1s tiempo se tomar\u00e1 el cuerpo en eliminarlo y que desaparezcan los efectos. \u201cEs mejor dejar de tomar caf\u00e9 a mediod\u00eda para evitar dormir mal por la noche\u201d, concluyen.EUROPA PRESSEspa\u00f1a", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/insomnio-consejos-para-dormir-mejor-509466", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Covid-19: actor porno \u2018Ni\u00f1o polla\u2019 sale en homenaje a v\u00edctimas", "contenido": " Ante la contingencia del nuevo coronavirus en Per\u00fa, donde ya hay m\u00e1s de 233.000 infectados y m\u00e1s de 6.800 muertes por esta causa, el Arzobispado de Lima llen\u00f3 sus asientos vac\u00edos con 5.000 fotograf\u00edas de las v\u00edctimas de la pandemia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Per\u00fa super\u00f3 los 200.000 casos confirmados de coronavirus). Las im\u00e1genes de las sillas y paredes de la Catedral de Lima con el homenaje a los fallecidos se compartieron en la cuenta de Twitter del Arzobispado de esa ciudad.  (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed). Sin embargo, usuarios en redes sociales se percataron de que entre las fotos de las v\u00edctimas se encontraba la de un actor de cine para adultos, a quien le pusieron el nombre de \u201cPedro\u201d.  En realidad, se trataba de la estrella del porno espa\u00f1ol,\u00a0\u00c1ngel Mu\u00f1oz, tambi\u00e9n conocido en esa industria como Jordi, 'El ni\u00f1o polla\u2019.(Le puede interesar:\u00a0Indignaci\u00f3n por hombre que le tosi\u00f3 en vivo y de aposta a periodista). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed). El hecho\u00a0 no solo indign\u00f3 a los peruanos, sino que tambi\u00e9n llam\u00f3 la atenci\u00f3n de la prensa extranjera.\u201c\u00bfPor qu\u00e9 han dado como fallecido a Jordi 'El ni\u00f1o polla'?\u201d, \u201cTambi\u00e9n lo vi, y no me dio nada de risa la verdad\u201d, \u201cEste acto simb\u00f3lico conmemorando las v\u00edctimas de esta terrible enfermedad se ve opacado por la vagancia de alg\u00fan sujeto sin respeto y empat\u00eda hacia tantas familias\u201d, son algunos de los comentarios indignados que se leen en\u00a0Twitter.(Lea tambi\u00e9n: La incre\u00edble batalla legal del gato Lee: un tribunal le salv\u00f3 la vida). Varias son las hip\u00f3tesis acerca de la raz\u00f3n por la que la foto de Jordi \u2018El ni\u00f1o polla\u2019 aparece en el homenaje religioso. Una usuaria coment\u00f3 que \u201cten\u00eda entendido que los familiares pod\u00edan mandar fotos de sus seres queridos fallecidos para que sean puestas, eso hizo mi familia. As\u00ed que si est\u00e1 ah\u00ed es probablemente porque alg\u00fan chistoso envi\u00f3 la foto\u201d.El meme de este actor del cine para adultos ha sido utilizado en varias ocasiones: como un cient\u00edfico que ayud\u00f3 en la lucha contra el coronavirus o como un m\u00e9dico v\u00edctima de la covid-19.\"Este es Alberto S\u00e1nchez, m\u00e9dico del Hospital de La Paz de Madrid que acaba de fallecer a la edad de 24 a\u00f1os a causa del coronavirus tras un gran trabajo y esfuerzo al cuidado de miles de pacientes, pero como no es futbolista ni cantante no tendr\u00e1 la repercusi\u00f3n que merece\", anunciaba un trino falso en el que aparec\u00eda el actor sonriendo con una bata blanca. La mentira creci\u00f3 tanto que incluso una diputada espa\u00f1ola le dio el p\u00e9same a sus familiares. \"Quiero comenzar trasladando el p\u00e9same desde el Grupo Parlamentario Popular a todos los familiares y amigos de Alberto S\u00e1nchez, un m\u00e9dico joven de 24 a\u00f1os que falleci\u00f3 en Madrid a causa del coronavirus\", asegur\u00f3 la diputada asturiana Reyes Fern\u00e1ndez Hurl\u00e9. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed).(Le puede interesar:\u00a0Per\u00fa y Colombia: cooperaci\u00f3n para avanzar investigaci\u00f3n de Odebrecht).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-peru-imagen-de-actor-porno-se-colo-en-homenaje-en-cuarentena-507572", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Transformaci\u00f3n digital", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/transformacion-digital-como-protagonista-500082", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "\u00bfInteresado en cursos \u2018online\u2019? \u00a1El momento es ahora!", "contenido": " No cabe duda de que, con el aislamiento preventivo obligatorio, la educaci\u00f3n virtual lleg\u00f3 para quedarse. A solo un \u2018clic\u2019 de distancia, tiene a su disposici\u00f3n un sinn\u00famero de cursos \u2018online\u2019 que facilitan profundizar en aquellas tem\u00e1ticas que siempre quiso conocer, pero que la falta de tiempo, la rutina y las responsabilidades no se lo hab\u00edan permitido antes.Sin embargo, qu\u00e9 mejor que apostarle a cursos que no solo responden a sus intereses, sino que facilitan fortalecer -de manera flexible y din\u00e1mica- las habilidades y destrezas que le permitir\u00e1n sobresalir en esos contextos tan competitivos que depara la era digital en todos los \u00e1mbitos del trabajo y el estudio. Precisamente, la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar se ha propuesto fortalecer las competencias de cualquier persona y prepararla para el mundo digital. Todo sin salir de casa y de forma gratuita.A continuaci\u00f3n, siete ventajas de la oferta formativa de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar que no debe dejar pasar:  Quedarse en casa y pasar m\u00e1s tiempo en internet s\u00ed pueden ser actividades productivas y m\u00e1s cuando se est\u00e1 aprendiendo de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TICs), dise\u00f1o web, \u2018marketing\u2019 digital, emprendimiento o arte, entre otros saberes, los cuales se convierten en herramientas \u00fatiles para afrontar las din\u00e1micas de la era digital.Todas est\u00e1s tem\u00e1ticas est\u00e1n contenidas dentro de los cursos virtuales de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar en cuatro l\u00edneas diferentes: Educaci\u00f3n Digital, Empleabilidad, Arte y Cultura digital y Voluntariado.M\u00f3nica Hern\u00e1ndez, directora de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar Colombia, se\u00f1ala que \u201cla educaci\u00f3n virtual s\u00ed puede ser de calidad, as\u00ed lo comprueban la gran cantidad de programas de educaci\u00f3n continua, pregrado, maestr\u00edas e, incluso, doctorados de prestigiosas entidades a los que puede acceder desde la comodidad de su hogar\u201d.Conozca cada l\u00ednea accediendo al siguiente enlace: https://www.fundaciontelefonica.co/te-acompanamos-en-digital/. Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TICs) pueden impactar de manera positiva las aulas de clase; con los cursos virtuales de la l\u00ednea Educaci\u00f3n Digital, los docentes podr\u00e1n adquirir metodolog\u00edas de ense\u00f1anza y aprendizaje que facilitar\u00e1 la formaci\u00f3n de estudiantes para el futuro. \u201cLo m\u00e1s aconsejable es que el estudiante identifique esas \u00e1reas del conocimiento que son de su inter\u00e9s y las habilidades que aspira desarrollar. La persona debe definir cu\u00e1l es su objetivo para realizar un curso virtual, bien sea en beneficio de su vida acad\u00e9mica, laboral o, simplemente, por el gusto de aprender\u201d, explica M\u00f3nica Hern\u00e1ndez.Con el programa \u2018Modelo Integral ProFuturo\u2019 -que desarrolla la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar en alianza con la Fundaci\u00f3n Bancaria La Caixa-, los docentes podr\u00e1n acceder a metodolog\u00edas de ense\u00f1anza y aprendizaje que facilitar\u00e1 la formaci\u00f3n de sus estudiantes mediante clases innovadoras.De igual forma, en el curso \u2018Educaci\u00f3n Para la Paz\u2019 los docentes aprender\u00e1n a promover la convivencia pac\u00edfica y el desarrollo de habilidades socioemocionales en ni\u00f1os y ni\u00f1as. Para los padres de familia, por su parte, el programa \u2018Escuela TIC\u2019 Familia les permitir\u00e1 conocer los riesgos y oportunidades de internet, para as\u00ed involucrarse en el proceso de aprendizaje de sus hijos.Los m\u00e1s peque\u00f1os de la familia tambi\u00e9n tienen su espacio en la oferta formativa de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar: con el \u2018Or\u00e1culo Matem\u00e1gico\u2019, ni\u00f1os y ni\u00f1as podr\u00e1n jugar y aprender sobre magnitudes, c\u00e1lculo mental, geometr\u00eda, comprensi\u00f3n matem\u00e1tica o figuras geom\u00e9tricas. La l\u00ednea formativa de Empleabilidad consta de un amplio cat\u00e1logo de MOOCs (cursos en l\u00ednea masivos y abiertos, por sus siglas en ingl\u00e9s) de acceso gratuito donde j\u00f3venes y adultos podr\u00e1n explorar temas de emprendimiento y las destrezas mejor valoradas por las empresas en el mercado laboral del futuro.Explorar los \u00faltimos lenguajes de dise\u00f1o web (HTML5 + CSS), convertirse en un candidato con m\u00e1s oportunidades laborales, aprender a generar estrategias de \u2018marketing\u2019 digital y saber c\u00f3mo adoptar metodolog\u00edas \u00e1giles en diferentes proyectos, fundamentos de la programaci\u00f3n, java standard y java script, nanogrado de construcci\u00f3n, ciberseguridad en entornos educativos, introducci\u00f3n al dise\u00f1o de videojuegos, emprendimiento social, comunicaci\u00f3n en entornos digitales, creaci\u00f3n de contenidos digitales, Wordpress y anal\u00edtica web, son algunas de las tem\u00e1ticas de los cursos de este apartado. Desarrollar una visi\u00f3n creativa es la apuesta de la l\u00ednea formativa de Arte y Cultura Digital. Por medio de este eje, podr\u00e1 acceder a -en otras cosas- foros, talleres y exposiciones que construyen espacios de reflexi\u00f3n y di\u00e1logo, a trav\u00e9s del arte, la tecnolog\u00eda, la ciencia y la educaci\u00f3n que impulsan la creaci\u00f3n art\u00edstica.Desde este eje de tambi\u00e9n se lanz\u00f3 la iniciativa #RepensandoElMa\u00f1ana, la cual busca generar conversaciones a trav\u00e9s de las redes sociales con entidades sin \u00e1nimo de lucro, empresas y p\u00fablico general del pa\u00eds, para ser un foro de pensamiento abierto y participativo capaz de analizar y reflexionar lo que est\u00e1 por venir, c\u00f3mo ser\u00e1 el mundo post COVID-19 y c\u00f3mo podemos juntos construir la nueva normalidad. De igual forma, en la Revista Telos se indexan art\u00edculos que responden a muchas de las cuestiones y retos que nos plantea la era digital, e invitan a reflexionar sobre cada uno de ellos. Generar un impacto positivo en la sociedad desde casa s\u00ed es posible. Aproveche todo el potencial que tiene la tecnolog\u00eda para cambiar realidades al ingresar al portal de voluntariado de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar; all\u00ed, podr\u00e1 jugar y divertirse con los \u2018Juegos del bien\u2019, una iniciativa donde voluntarios digitales (como usted) pueden aportar a diversas causas sociales. Una conexi\u00f3n a internet estable y un computador o \u2018smartphone\u2019 bastan para acceder a los cursos virtuales de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar.\u201cEs importante que el estudiante, antes de iniciar el curso, indague sobre las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas que requiere el programa. Por ejemplo, si es un curso donde las videollamadas y la interacci\u00f3n con otros estudiantes en tiempo real son sumamente necesarias, deber\u00e1 contar con una conexi\u00f3n que soporte estos procesos\u201d, afirma M\u00f3nica Hern\u00e1ndez.La directora de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar Colombia se\u00f1ala que las clases \u2018online\u2019 transcurren en un ambiente de independencia, por lo que el estudiante debe entender que la mayor\u00eda del esfuerzo recae en s\u00ed mismo. Si bien la virtualidad permite eliminar muchas barreras respecto a la educaci\u00f3n presencial (costos, desplazamiento, flexibilidad de horarios, acceso a experiencias y testimonios de cualquier lugar del mundo, etc.), este tipo de cursos requieren disciplina para que den frutos. -\tIngresa a www.fundaciontelefonica.co y haz \u2018clic\u2019 en el banner \u2018Te acompa\u00f1amos en digital\u2019.-\tAll\u00ed, podr\u00e1s saber m\u00e1s acerca de las cuatro l\u00edneas formativas de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar. Selecciona la que m\u00e1s te guste.-\tConoce la amplia oferta de cursos gratuitos e identifica el que mejor se adapte a tus objetivos.-\tLlena los datos de inscripci\u00f3n y espera en la bandeja de entrada de tu correo electr\u00f3nico la confirmaci\u00f3n para comenzar el curso.-\t\u00a1Aporta a una sociedad cada d\u00eda m\u00e1s conectada y solidaria sin salir de casa!", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/interesado-en-cursos-online-el-momento-es-ahora-503742", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Ejercicio para pasar la cuarentena en casa. D\u00eda 41: Toalla 2", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/ejercicios-con-una-toalla-para-fortalecer-todo-el-cuerpo-509344", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El minuto a minuto de masivo asalto a conjunto en el norte de Bogot\u00e1", "contenido": " Habitantes del sector de Santa B\u00e1rbara, en la localidad de Usaqu\u00e9n, al norte de Bogot\u00e1, denunciaron que un grupo de delincuentes asalt\u00f3 varios apartamentos en los \u00faltimos d\u00edas.\u00a0\u00a0Publicaciones en redes sociales de algunos residentes dan cuenta de los momentos de p\u00e1nico que vivieron esa noche. \"Ayer (viernes) a las 9 p. m. ingresaron hombres armados a mi edificio en Santa B\u00e1rbara (cerca a 116 con 19. Con una CAI a una cuadra), amordazaron a varios residentes y robaron apartamentos\", asegur\u00f3 Mar\u00eda Paula Ardila en Twitter.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0En dos meses habr\u00e1 resultados respecto a los \u2018tierreros\u2019: Fiscal\u00eda ) EL TIEMPO pudo confirmar que el hecho ocurri\u00f3 en la carrera 21 #118-80 en el edificio La Boheme.\u00a0 CITY TV estuvo en el lugar de los hechos y, con testimonios de residentes, reconstruy\u00f3 los hechos.\u00a0Seg\u00fan las v\u00edctimas, los delincuentes huyeron con joyas, dinero y otros objetos de valor. Sin embargo, denuncian que no hubo acci\u00f3n inmediato de la Polic\u00eda.\u00a0 Seg\u00fan un comunicado compartido por los residentes del edificio a EL TIEMPO, los delincuentes llegaron al lugar a las 9:20 p.m. \u201cUno de ellos, haci\u00e9ndose pasar por domiciliario, intimid\u00f3 con arma de fuego al vigilante. En ese momento, entraron dos delincuentes m\u00e1s\u201d, relata el documento. Poco despu\u00e9s de que eso ocurriera, un residente lleg\u00f3 en su carro, sin percatarse que, detr\u00e1s de \u00e9l, ven\u00edan dos camionetas m\u00e1s y una moto con m\u00e1s c\u00f3mplices del asalto. Quienes estaban adentro obligaron al vigiliante a abrir la puerta del garaje.\u00a0\u201cLes pidieron las llaves del apartamento para saquearlo, los amarraron de pies y manos, y les vendaron los ojos. Luego, el vigilante fue golpeado y encerrado en la sala de reuniones del edificio\u201d, describe el comunicado. Otros tres residentes aparecieron en la porter\u00eda y tambi\u00e9n fueron encerrados. Algunos, incluso, fueron obligados a abrir sus apartamentos. En total, tres hogares fueron asaltados hasta las 10:20 p.m.. Entonces, los delincuentes se llevaron los archivos de videovigilancia y huyeron. Los vecinos alertaron  a las autoridades. Pero, hay cr\u00edticas porque todo ocurri\u00f3 cerca al  CAI del sector y la Polic\u00eda no lleg\u00f3 inmediatamente. EL TIEMPO ya hab\u00eda reportado la semana pasada la dif\u00edcil situaci\u00f3n de seguridad por la que atraviesa la localidad. Solo en hurto a personas, se suman m\u00e1s 2.713 casos entre enero y mayo. La Polic\u00eda de Bogot\u00e1 envi\u00f3 este s\u00e1bado un comunicado refiri\u00e9ndose a un delito en Usaqu\u00e9n. All\u00ed habla del hurto de tres apartamentos y que, actualmente, se adelantan investigaciones en coordinaci\u00f3n con la Fiscal\u00eda:\u00a0\"Los trabajos de investigaci\u00f3n adelantados hasta el momento est\u00e1n basadosen la recolecci\u00f3n de videos de las c\u00e1maras de seguridad tanto del conjuntoresidencial, como de los alrededores, para identificar la ruta de ingreso y salidade los delincuentes\", aseguraron las autoridades.\u00a0Adicionalmente, explicaron que se est\u00e1 haciendo acompa\u00f1amiento a las v\u00edctimas y al guarda de seguridad para que hagan las denuncias judiciales.\u00a0Por las circunstancias del robo, hicieron un llamado de atenci\u00f3n a los bogotanos para tomar todas las precauciones a la hora de recibir servicios de domicilio. Incluso, se hace un control mayor en la zona:\u00a0\"Se adelanta una campa\u00f1a de prevenci\u00f3n ciudadana, donde se alerta a la comunidad para que en las porter\u00edas de los edificios ante cualquier requerimiento de domiciliarios estos sean plenamente identificados ya que el hurto cometido parte de la utilizaci\u00f3n de un servicio de domicilio\".\u00a0 Sin embargo, una hora despu\u00e9s de emitido el comunicado, el general \u00d3scar G\u00f3mez Heredia trin\u00f3 citando una de las denuncias diciendo que hab\u00eda informaci\u00f3n falsa.\u00a0 EL TIEMPO se comunic\u00f3 con la oficina de prensa de la Polic\u00eda para aclarar la situaci\u00f3n. Desde all\u00ed, aseguraron que se desment\u00eda que el asalto fuera con armas de largo alcance y que el grupo de delincuentes fuera tan grande como dice el trino.Ciudadanos tambi\u00e9n han respondido sobre el mismo trino y sostienen que los hechos s\u00ed ocurrieron y, adem\u00e1s, citan el comunicado de la Polic\u00eda que, de hecho, aparece en la cuenta de G\u00f3mez Heredia.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0Trabajadoras sexuales trans denuncian violencia policial en Bogot\u00e1) BOGOT\u00c1*Si usted fue v\u00edctima de este caso, escr\u00edbanos a anapul@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/denuncian-robo-masivo-en-edificio-de-santa-barbara-en-bogota-509486", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "L\u00edderes e ind\u00edgenas del Cauca, bajo la mira de acciones violentas", "contenido": " A los ind\u00edgenas, afros y campesinos del Cauca no solo les ha tocado montar puestos de control para que el coronavirus no acose a sus comunidades, tambi\u00e9n permanecen en guardia ante los cr\u00edmenes y amenazas a sus l\u00edderes y comuneros. La pandemia no ha espantado los hechos violentos. El martes 2 de junio, las alertas se pusieron en rojo cuando hombres que usaban prendas militares llegaron a preguntar por la dirigente Aida Quilcu\u00e9, la autoridad tradicional Omaira Quilcu\u00e9 y el profesor Emirson Huetia, en el resguardo ind\u00edgena Pickwe Tha Fiw. Esos uniformados se retiraron al ver la reacci\u00f3n de la comunidad. Adem\u00e1s, en el \u00faltimo mes asesinaron a dos ind\u00edgenas que prestaban guardia en sus comunidades.Estos sobresaltos hacen parte de un rompecabezas del Cauca, donde se han reportado 63 de los 137 asesinatos de l\u00edderes sociales, entre enero y junio, seg\u00fan Indepaz. Siete de las muertes y m\u00e1s de una amenaza se cruzaron en plena cuarentena.(Lea:\u00a0Polic\u00eda desarma 'narcofiesta' en finca de Malambo, Atl\u00e1ntico)Para el gobernador del departamento, El\u00edas Larrahondo, el Cauca sufre dos pandemias: la crisis sanitaria y la violencia por cuenta de las disputas entre grupos ilegales. \u201cSeguimos insistiendo en que no solo se trata de acciones que inmiscuyan a la Fuerza P\u00fablica, que agradecemos y se han tenido resultados, se trata de inversi\u00f3n social, inversi\u00f3n en proyectos productivos que puedan generar mejores escenarios para que la violencia no siga afectando al departamento\u201d. Autoridades y comunidades advierten que el asedio a los l\u00edderes se presenta bajo la pugna de disidencias y bandas criminales que no aceptan \u2018fronteras\u2019 para sus negocios de narcotr\u00e1fico y miner\u00eda ilegal, en territorios como los del r\u00edo Pat\u00eda, l\u00edmites con Nari\u00f1o; o el norte del Cauca y Naya, en l\u00edmites con el Valle. Mientras tanto, hay otros conflictos relacionados con la tierra y los ataques a quienes son voceros de comunidades.(Le puede interesar:\u00a0La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva)Luis Angulo, secretario de Gobierno del Cauca, dijo: \u201cA la fecha hemos impulsado m\u00e1s de 60 solicitudes de protecci\u00f3n para los l\u00edderes y atendido desplazamientos. El compromiso es total, pero es una situaci\u00f3n en la que solos no podemos, por eso hemos hecho exigencia al Gobierno Nacional para que haga presencia no solamente en el componente militar, sino en el social\u201d.En este departamento se estima que hay cerca de 8.000 hect\u00e1reas de coca, la mayor parte en la cordillera Occidental, y otras 300 hect\u00e1reas de marihuana en municipios del norte, en l\u00edmites con el Valle y en ruta a la cordillera Central, donde manda el \u2018clan del Golfo\u2019, bajo nombres como \u2018\u00c1guilas Negras\u2019 o \u2018Pelusos\u2019. Los pocos cabecillas detenidos han ca\u00eddo en otros departamentos. El general Marco Vinicio Mayorga Ni\u00f1o, comandante del Comando Espec\u00edfico del Cauca, dijo que muchos de los asesinatos de civiles son por una lucha interna en un departamento productor de hoja de coca y marihuana, que salen a diario hacia el interior del pa\u00eds y el Pac\u00edfico.(Adem\u00e1s:\u00a0Fui estrella fugaz en TV, vi morir amigos y me recuerdan como meme)En su an\u00e1lisis refiere que el Cauca suma m\u00e1s de 17.000 hect\u00e1reas y su salida estrat\u00e9gica a los r\u00edos Naya y L\u00f3pez de Micay lleva a que se disputen estos territorios. \u201cDonde hay narcotr\u00e1fico, hay violencia. En estas zonas existe la costumbre, por parte de los grupos armados, de ejercer la violencia para subyugar y controlar al adversario, y a muchos de estos l\u00edderes los matan porque los acusan de ser simpatizantes de un grupo y entonces el otro bando cobra venganza y se genera una espiral de violencia\u201d, a\u00f1adi\u00f3.Acad\u00e9micos que estudian los conflictos en la regi\u00f3n aseguran que en esta pandemia se han notado movimientos para imponer dominio y aprovechan que ante la par\u00e1lisis laboral muchos decidieron buscar sustento en cultivos o miner\u00eda. Tambi\u00e9n anotan que no se debe desconocer la presencia de actores con procedencia paramilitar que operan alrededor de conflictos de la tierra.(Lea tambi\u00e9n: Lo que la covid-19 dice sobre la desigualdad de g\u00e9nero en la regi\u00f3n)En los municipios no dejan de aparecer panfletos, la mayor\u00eda a nombre de disidencias, que fijan hasta horarios para no salir de casa. Esto sucede mientras en el Cauca se han reportado 245 casos positivos de covid-19 (hasta el s\u00e1bado 20 de junio).El defensor nacional del Pueblo, Carlos Negret, se\u00f1al\u00f3 que a los escollos de seguridad en Cauca se les suman problemas estructurales, como educaci\u00f3n, salud y alimentaci\u00f3n, y estos solo se puede superar con presencia estatal e inversi\u00f3n social. \u201cInd\u00edgenas, afros y campesinos se dedican a estos cultivos de hoja de coca porque no tienen ninguna otra opci\u00f3n de vida pues ning\u00fan padre responsable va a dejar morir a sus hijos de hambre. El atraso en inversi\u00f3n social en el Cauca es de 50 a\u00f1os\u201d, se\u00f1al\u00f3 Negret. En la regi\u00f3n, otros bandos fuertes son las tres disidencias de las Farc: la \u2018Carlos Pati\u00f1o\u2019, la \u2018Jaime Mart\u00ednez\u2019 y la \u2018Dagoberto Ramos\u2019. Tambi\u00e9n est\u00e1 el Eln. Negret afirm\u00f3 que uno de los motivos para el asesinato de los l\u00edderes est\u00e1 en que son los principales opositores de los negocios il\u00edcitos en sitios de dif\u00edcil acceso. \u201cDe modo que la situaci\u00f3n no es f\u00e1cil, la Fuerza P\u00fablica no puede estar en todos lados\u201d, lament\u00f3. Para enfrentar estas bandas ilegales que se disputan los territorios, recientemente fueron desplegados m\u00e1s de 8.000 hombres del Ej\u00e9rcito en la regi\u00f3n.MICHEL FRANCOIS ROMOLEROUXPara EL TIEMPO POPAY\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/violencia-en-el-cauca-durante-la-pandemia-por-covid-19-509588", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018Podemos exportar unos 28 millones de litros de biodi\u00e9sel a Europa\u2019", "contenido": " El presidente del Grupo Empresarial Manuelita, H\u00e1rold \u00c9der, afirm\u00f3 que tienen capacidad para exportar 28 millones de litros de biodi\u00e9sel a Europa, lo cual equivale a unos 20 millones de d\u00f3lares a precios de 2019. Hace un mes, desde la planta de producci\u00f3n de biodi\u00e9sel de Manuelita ubicada en el departamento del Meta salieron los primeros 4 millones de litros con destino a Alemania. Conquistar el mercado europeo, en el que son muy fuertes los principales productores de aceite de palma en el mundo, Malasia e Indonesia, es el objetivo de la organizaci\u00f3n agroindustrial de origen vallecaucano.\u00c9der puntualiz\u00f3 que Europa importa unos 3.200 millones de litros de biodi\u00e9sel anualmente, que representa cerca de 2.600 millones de d\u00f3lares, y el biocombustible que produce la organizaci\u00f3n Manuelita puede tener buen resultado en la Comunidad Econ\u00f3mica Europea (CEE) debido a su calidad.\u201cEs un mercado de gran tama\u00f1o, y la restricci\u00f3n ser\u00eda, m\u00e1s bien, en qu\u00e9 medida podemos con nuestras capacidades en Colombia ir aumentando la penetraci\u00f3n de ese mercado\u201d, afirm\u00f3 el empresario vallecaucano, quien estima que en el primer a\u00f1o de exportaciones del biocombustible a Europa pueden vender 10 millones de d\u00f3lares. Sin embargo, el potencial exportador de la planta de Manuelita es muy grande, y los despachos podr\u00edan ser mucho m\u00e1s grandes tambi\u00e9n.\u00c9der explic\u00f3 que la planta de producci\u00f3n de biodi\u00e9sel de Manuelita tiene capacidad para responder a una mezcla de biodi\u00e9sel en Colombia del 15 por ciento (hoy es del 10 por ciento de biodi\u00e9sel y 90 por ciento de di\u00e9sel).\u201cColombia tiene una capacidad no utilizada en sus plantas de biodi\u00e9sel de cerca del 50 por ciento. Podr\u00edamos exportar entre unos 100 y 200 millones de litros\u201d, sostuvo el directivo, quien cree que con esta capacidad se puede atender hasta el 20 por ciento de la mezcla con biodi\u00e9sel en Colombia y aumentar las exportaciones.El biodi\u00e9sel que produce Manuelita, que se comercializa en Colombia, cumple los m\u00e1s altos est\u00e1ndares ambientales y sociales internacionales.\u201cPara ingresar al mercado europeo hay que cumplir con unos est\u00e1ndares de calidad, de sostenibilidad social y ambiental determinados por las certificaciones que Europa exige a todo biodi\u00e9sel importado. Esas certificaciones acreditan la no deforestaci\u00f3n y la buena relaci\u00f3n y la generaci\u00f3n de empleo con las comunidades\u201d, explic\u00f3 el empresario. Manuelita cuenta con las certificaciones RSPO (Roundtable on Sustainable Palm Oil) para aceite de palma e ISCC (International Sustainability and Carbon Certification) para biocombustibles, que garantizan el cumplimiento de rigurosos est\u00e1ndares internacionales de sostenibilidad social y ambiental, as\u00ed como con la norma europea de calidad de biocombustibles EN14214.(Lea tambi\u00e9n: Con 40 % de aumento en mayo, reacciona consumo de combustibles)Adem\u00e1s, el biodi\u00e9sel de aceite de palma reduce hasta en un 83 por ciento las emisiones de gases de efecto invernadero y hasta en un 75 por ciento las emisiones de material particulado frente al di\u00e9sel f\u00f3sil.De esta manera se ha aportado a los acuerdos internacionales para frenar el cambio clim\u00e1tico y se contribuye a que a las ciudades tengan un aire mucho m\u00e1s limpio. Sin embargo, Colombia \u2013a trav\u00e9s de las exportaciones de Manuelita\u2013 no es el primer pa\u00eds en llegar al mercado europeo del biodi\u00e9sel. Argentina hace presencia en ese continente con biodi\u00e9sel de soya.\u00c9der explica que, precisamente, en la diferencia del origen del biocombustible colombiano y argentino radica la opci\u00f3n para que Manuelita aumente su participaci\u00f3n en Europa.\u201cEl biodi\u00e9sel de Argentina no tiene el beneficio de reducci\u00f3n de gases de efecto invernadero, que s\u00ed los tiene el biodi\u00e9sel de aceite de palma.La palma es cultivo que captura cantidades importantes de CO2, y adem\u00e1s, la biomasa de la palma \u2013los residuos que quedan tras la extracci\u00f3n del aceite\u2013 es utilizada en el proceso industrial para generar energ\u00eda a las plantas\u201d.FERNANDO UMA\u00d1A MEJ\u00cdACorresponsal Cali\u200bTwitter: @ferumapressferuma@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/manuelita-lista-para-exportar-biodiesel-a-europa-509590", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Medidas de protecci\u00f3n del Gobierno 'han sido muy efectivas': Archila", "contenido": " El consejero presidencial para la estabilizaci\u00f3n y la consolidaci\u00f3n, Emilio Jos\u00e9 Archila, responde a las cr\u00edticas que se han formulado sobre la seguridad de los excombatientes de las Farc.Seg\u00fan el partido de la antigua guerrilla, van 212 asesinatos a excombatientes, mientras que la Fiscal\u00eda habla de 195 de estos casos. \u00bfCu\u00e1l es el mensaje pol\u00edtico del Gobierno frente a estos cr\u00edmenes?El presidente Iv\u00e1n Duque ha dicho que estamos absolutamente comprometidos con que este proceso salga adelante con la totalidad de los excombatientes que est\u00e1n en proceso de reincorporaci\u00f3n y no vamos a ahorrar ning\u00fan esfuerzo para mejorar su seguridad.El Instituto Kroc dice que las garant\u00edas de seguridad se implementan de forma poco articulada y poco participativa, \u00bfqu\u00e9 dice?Dif\u00edcilmente hay algo que se haga de manera m\u00e1s articulada. El Presidente me pidi\u00f3 hace 10 meses coordinar en la mesa interinstitucional que est\u00e1n presentes todas las entidades del Estado con responsabilidad. Esas medidas se toman en conjunto, tenemos reuniones de las cabezas de esas entidades cada mes y los t\u00e9cnicos se re\u00fanen cada 15 d\u00edas. Hemos ido a los sitios donde est\u00e1n los mayores riesgos, donde tambi\u00e9n est\u00e1n los gobernantes locales. No tengo idea de por qu\u00e9 el Instituto Kroc lo dice.(Lea tambi\u00e9n: Pol\u00edticas de paz de corto plazo est\u00e1n atrasadas en el 62 por ciento)\u00bfC\u00f3mo le hacen seguimiento a la efectividad de las medidas que toman?Cada que tenemos reuniones miramos c\u00f3mo se ha implementado cada una de esas medidas. Esa es la manera. Es muy dif\u00edcil de medir, porque la manera de hacerlo ser\u00eda saber qu\u00e9 tantos m\u00e1s ataques hubieran ocurrido si no las hubi\u00e9ramos tomado. En lo que se puede medir, han sido muy efectivas: en campa\u00f1a, ning\u00fan candidato de la Farc fue asesinado; la Fiscal\u00eda especializada es 50 por ciento m\u00e1s efectiva que el promedio de la entidad en investigaciones, acusaciones y condenas, y ning\u00fan excombatiente con esquema de seguridad ha sido asesinado.\u00bfQu\u00e9 opina de las cr\u00edticas que se hace a la Fiscal\u00eda y su forma de esclarecer?Difiero. La Fiscal\u00eda ha producido m\u00e1s de 20 sentencias condenatorias, tanto a los autores materiales como intelectuales. Hay m\u00e1s de 100 \u00f3rdenes de captura y en los casos m\u00e1s emblem\u00e1ticos, como el de Dimar Torres, los autores est\u00e1n condenados y en la c\u00e1rcel. Es falso que sean solo acusaciones. Y la Fiscal\u00eda s\u00ed ha dicho que hay algunos patrones.Pero la cifra de asesinatos es preocupante, \u00bfse vienen ajustes?Todo el tiempo estamos mirando las circunstancias y qu\u00e9 ajustes, coordinaciones o mayores recursos se pueden disponer. Lo venimos haciendo tanto a nivel general como en las adecuaciones para cada territorio. Es una labor que no va a terminar nunca.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/emilio-archila-responde-sobre-medidas-para-proteger-a-exguerrilleros-509614", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "'Mientes, nada raro. Enfermedad incurable y terminal': Fajardo a Petro", "contenido": " A prop\u00f3sito de la primera jornada del d\u00eda sin IVA el pasado viernes 19 de junio, el dirigente pol\u00edtico de la Colombia Humana, Gustavo Petro, comparti\u00f3 a trav\u00e9s de su cuenta oficial de Twitter un perfil\u00a0del empresario Manuel Santiago Mej\u00eda Correa, publicado por el medio 'La Silla Vac\u00eda'. En el tuit manifestaba que el empresario era \"el gran beneficiario del d\u00eda sin Iva\", pero adem\u00e1s, lo relacionaba como el financiador de la campa\u00f1a pol\u00edtica del presidente Iv\u00e1n Duque y el dirigente Sergio Fajardo.\u00a0\"Este hombre es el gran beneficiario del dia sin IVA, fue el financiador de la campa\u00f1a de Duque y dirige a Fajardo.\u00a0Ha decidido que no haya unificaci\u00f3n de fuerzas progresistas.\u00a0Es Manuel Santiago Mej\u00eda Correa.\u00a0Determinante en el desastre de Hidroituango\", escribi\u00f3.\u00a0 El comentario molest\u00f3 al exgobernador de Antioquia, Sergio Fajardo, quien una hora m\u00e1s tarde le respondi\u00f3 con un fuerte trino en el que aseguraba que el l\u00edder de la Colombia Humana miente.\u00a0\"Mientes Gustavo. Nada raro, es lo habitual en ti: todo vale. Enfermedad incurable y terminal. Descansa\". \u00c9ste no es el primer intercambio de palabras fuerte que se da entre ambos pol\u00edticos. Una de las discusiones que han sostenido p\u00fablicamente ocurri\u00f3 en 2019, tras la revelaci\u00f3n de un documento de WikiLeaks\u00a0sobre una conversaci\u00f3n que tuvo\u00a0Fajardo, en 2009, con el exembajador de Estados Unidos William Brownfield, en la que se hac\u00eda referencia a que el dirigente de Compromiso Ciudadano apoyaba una alianza independiente para las elecciones de 2010, m\u00e1s no unirse en contra del expresidente \u00c1lvaro Uribe. En aquella ocasi\u00f3n,\u00a0Petro acus\u00f3 a Fajardo de entregarle \"la presidencia al uribismo\", a lo que Fajardo le contest\u00f3 criticando que el exalcalde de Bogot\u00e1 intentara vincular dicha conversaci\u00f3n con su decisi\u00f3n de votar en blanco en la segunda vuelta presidencial del 2018.\u00a0Tendencias EL TIEMPO\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/fajardo-le-dice-a-petro-que-miente-y-que-es-enfermedad-terminal-509464", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Espa\u00f1a pone fin a su estado de alarma por el covid-19\u00a0", "contenido": " Los aeropuertos espa\u00f1oles comenzaron a recibir este domingo a los primeros visitantes del espacio europeo Schengen, excepto Portugal, despu\u00e9s de que el pa\u00eds reabri\u00f3 sus fronteras despu\u00e9s de tres meses de estado de alarma debido a la pandemia del coronavirus.(Le puede interesar: \"La carta de Laureano G\u00f3mez que parece escrita hoy\") Adem\u00e1s de cien vuelos internacionales, habr\u00e1 otros 225 que ser\u00e1n dom\u00e9sticos, ya que este domingo tambi\u00e9n se pone fin a las restricciones de movilidad en Espa\u00f1a. Los dos primeros vuelos que llegaron este domingo al aeropuerto de Barajas, una de las puertas de acceso a Espa\u00f1a desde el exterior, proced\u00edan de de Par\u00eds y de Mil\u00e1n (Italia). Tambi\u00e9n el aeropuerto de Barcelona recibe sin incidencias desde primera hora de la ma\u00f1ana del domingo los primeros aviones y el aeropuerto trabaj\u00f3 en unas ochenta operaciones, de las que 41 corresponder\u00e1n a la llegada de vuelos nacionales e internacionales. El primer vuelo internacional que lleg\u00f3 a la capital catalana proced\u00eda de Berl\u00edn. La operativa se est\u00e1 desarrollando con total normalidad, aseguraron las mismas fuentes.Hasta este domingo las llegadas que recib\u00eda Espa\u00f1a de terceros pa\u00edses eran limitadas, ya que solo estaban justificados los vuelos por situaciones como expatriaciones, por motivos de trabajo o de residencia. Los aeropuertos espa\u00f1oles se han preparado para recibir a los nuevos pasajeros y garantizar \"que vengan en condiciones de seguridad para ellos mismos y para quienes los acogen\", explic\u00f3 el ministro de Sanidad, Salvador Illa. Illa supervis\u00f3 ayer junto al ministro de Transportes, Jos\u00e9 Luis \u00c1balos, las medidas de seguridad puestas en marcha en el aeropuerto madrile\u00f1o para la prevenci\u00f3n del coronavirus. A partir de este domingo, los viajeros que lleguen a Espa\u00f1a tendr\u00e1n que pasar tres filtros de seguridad: rellenar un documento en el que declaren si han pasado el coronavirus y d\u00f3nde localizarlos, un control de temperatura y una inspecci\u00f3n visual.Los visitantes provenientes de Gran Breta\u00f1a, que constituyen un importante grupo de turistas, podr\u00e1n llegar al pa\u00eds sin hacer cuarentena, fue otro de los anuncios que se hicieron.Si alg\u00fan visitante no supera alguno de estos controles \"primarios\", el viajero pasar\u00e1 a ser atendido por un m\u00e9dico de Sanidad Exterior que, seg\u00fan el diagn\u00f3stico, podr\u00e1 derivar al paciente al servicio sanitario espa\u00f1ol.Con el comienzo del verano, este domingo mismo, Espa\u00f1a inicia su temporada alta del turismo, uno de los principales motores de su econom\u00eda, aunque este a\u00f1o la situaci\u00f3n est\u00e1 lastrada por la pandemia y las medidas de seguridad que conllevaMadrid (Efe)\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/espana-ya-no-esta-en-alarma-por-coronavirus-509668", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El confinamiento que resisti\u00f3 la prensa hace 30 a\u00f1os en Medell\u00edn", "contenido": " \u201c\u00a1Huelen a cadaverina y siendo paisas hablan mal de su propia tierra, por eso no merecen vivir!\u201d, dijo una voz a trav\u00e9s del tel\u00e9fono. Pedro Nel Valencia fue quien recibi\u00f3 aquella llamada. \u00c9l hab\u00eda llegado a dirigir EL TIEMPO en Medell\u00edn a mediados de 1989 por recomendaci\u00f3n de Juan Jos\u00e9 Hoyos, a quien Rafael Santos busc\u00f3 desde Bogot\u00e1 para que le ayudara a recomponer la oficina que hab\u00eda quedado ac\u00e9fala tras su salida y luego del obligado traslado del periodista Luis Ca\u00f1\u00f3n, quien por amenazas tuvo que dejar la ciudad. En esa \u00e9poca eran frecuentes las llamadas atemorizantes. Una noche, estando Pedro en su casa, son\u00f3 el tel\u00e9fono. Al otro lado de la l\u00ednea, una voz \u00e1spera de hombre le dijo en tono moroso que fuera a ver c\u00f3mo iba a quedar la casa de EL TIEMPO porque le acababan de dejar un regalito que en cualquier momento explotar\u00eda.(Le puede interesar:\u00a0Secretos de la retoma y fotos in\u00e9ditas de La Catedral)Pedro se comunic\u00f3 con el comando de la Polic\u00eda Metropolitana poniendo en conocimiento de las autoridades la nueva amenaza. Sali\u00f3 y lleg\u00f3 hasta la sede del peri\u00f3dico ubicada, a principios de los a\u00f1os noventa, en una esquina de la avenida Nutibara con la carrera 76, en las inmediaciones de la iglesia La Consolata, en Laureles.Era una casa de dos pisos, con una amplia sala en el primero, dos cuartos y una cocina. A la segunda planta se acced\u00eda por unas escalas tapizadas y barandas de madera, donde hab\u00eda un cuarto convertido en oficina para el jefe de redacci\u00f3n y otro con cuatro escritorios para los periodistas, m\u00e1s un viejo teletipo. Tambi\u00e9n ten\u00eda balc\u00f3n y una enorme terraza cuyo voladizo daba a la avenida.(Tambi\u00e9n:\u00a0'Si Pablo Escobar recibi\u00f3 el perd\u00f3n de Dios, yo renuncio a la iglesia') A las once de la noche la polic\u00eda acordon\u00f3 el sector. La casa segu\u00eda en pie. En los alrededores todo era oscuridad y soledad, nadie a esa hora transitaba por el lugar. Despu\u00e9s de una prolongada b\u00fasqueda infructuosa de objetos sospechosos en el jard\u00edn que circundaba la construcci\u00f3n, Pedro y los uniformados ingresaron a la edificaci\u00f3n. Tampoco hallaron nada extra\u00f1o.La guerra, s\u00ed. La guerra, porque no era aquello que se viv\u00eda otra cosa distinta a la zozobra, la alarma permanente, la inquietud constante por el estallido intempestivo de carros bomba accionados a nombre de un grupo que a comienzos de esos a\u00f1os apareci\u00f3 haci\u00e9ndose llamar \u2018Los extraditables\u2019, con un grito de batalla: \u201cPreferimos una tumba en Colombia a una c\u00e1rcel en Estados Unidos\u201d.La intimidaci\u00f3n tuvo mayor sa\u00f1a contra los medios escritos de Bogot\u00e1. Entre ellos EL TIEMPO, pero El Espectador fue el que m\u00e1s padeci\u00f3 el rencor del llamado cartel de Medell\u00edn, bajo \u00f3rdenes de Pablo Escobar. No contentos con asesinar el 17 de diciembre de 1986 a su entonces director, Guillermo Cano, tres a\u00f1os despu\u00e9s los narcoterroristas destruyeron las instalaciones del diario en Bogot\u00e1 con el estallido de una poderosa bomba de 135 kilos de dinamita.Los empleados del peri\u00f3dico en Medell\u00edn tambi\u00e9n sufrieron los embates de la furia de los asesinos. El 10 de octubre de 1989, la gerente administrativa del diario en Medell\u00edn, Marta Luz L\u00f3pez, y el jefe de circulaci\u00f3n del diario en esta misma ciudad, Miguel Soler, fueron asesinados.Bajo esas circunstancias de peligro, para ning\u00fan periodista de la regi\u00f3n resultaba atractivo trabajar para un medio capitalino. El grupo de periodistas de EL TIEMPO renunci\u00f3 y Pedro no encontraba con qui\u00e9n reemplazar las vacantes, entonces fue cuando pens\u00f3 en m\u00ed. En aquella \u00e9poca, yo cubr\u00eda judiciales en el Radioperi\u00f3dico Clar\u00edn. Reci\u00e9n egresado de comunicador social de la Universidad de Antioquia. Pedro nunca me ocult\u00f3 la realidad de lo que pasaba. Me habl\u00f3 de esa atm\u00f3sfera de inquietudes y sobresaltos, pero tambi\u00e9n me cont\u00f3 que la idea era bajarle el tono a la informaci\u00f3n de orden p\u00fablico, que escribir\u00edamos historias que hablaran de una ciudad y sus gentes que, en medio de las bombas y las balas, so\u00f1aban y creaban.Adem\u00e1s de esas prerrogativas period\u00edsticas, la empresa nos pondr\u00eda a trabajar clandestinos desde una oficina diferente. All\u00ed la sede no figurar\u00eda como de corresponsales, sino de contadores p\u00fablicos.Se llamaba Correa y Asociados, Contadores P\u00fablicos, y estaba ubicada en el octavo piso de un edificio llamado Nuevo Alpujarra, al frente del Palacio de Exposiciones.La oficina era amplia, sin divisiones y con un enorme ventanal que dejaba ver el occidente de la ciudad. La estrategia del camuflaje result\u00f3 ser tan efectiva que no hubo m\u00e1s llamadas amenazantes y, en cambio, la gente llegaba solicit\u00e1ndonos asesor\u00edas en contabilidad. Mauricio Correa, alto y delgado, era el periodista que cubr\u00eda econ\u00f3micas y al prestar su apellido para el camuflaje, tambi\u00e9n era quien respond\u00eda a requerimientos de la gente disculp\u00e1ndonos porque no pod\u00edamos ayudarlos, puesto que ten\u00edamos demasiadas cuentas por llevar.Pese a que no hab\u00eda ning\u00fan tipo de publicidad, ni siquiera un letrero en la puerta, no entend\u00edamos por qu\u00e9 casi siempre tocaba alguien a nuestra puerta esperando que le resolvi\u00e9ramos una duda relacionada con una declaraci\u00f3n de renta o un impuesto por pagar.(Lea:\u00a0Fui estrella fugaz en TV, vi morir amigos y me recuerdan como meme)Por mucho que lo intent\u00e9, junto con mis otros compa\u00f1eros, esto del periodismo recluido o enclaustrado resultaba bastante aburrido porque, entre otras razones, el oficio se ejerce b\u00e1sicamente en la calle y en contacto con la gente.Esa forma secreta de trabajar nos manten\u00eda a salvo de las turbulencias desatadas por el llamado narcoterrorismo, pero nos pon\u00eda esas otras dificultades, en ocasiones, insalvables. Treinta a\u00f1os despu\u00e9s vivimos otro aislamiento. Las circunstancias son distintas, es cierto. El aislamiento de ahora es para proteger la salud y la vida, el de antes era por el temor que infund\u00eda la guerra. Pero, en esencia y pese a la conectividad de ahora, es la misma sensaci\u00f3n sorda y pesada de estar atrapado en un entramado que escapa a tu dominio.En esa oficina, y bajo ese ropaje clandestino, EL TIEMPO funcion\u00f3 hasta principios de 1991. La decisi\u00f3n la revers\u00f3 el director, Hernando Santos, tras el secuestro de su hijo, Francisco Santos. El jefe de redacci\u00f3n de EL TIEMPO fue secuestrado el 19 de septiembre de 1990 en una acci\u00f3n desarrollada por un comando del cartel de Medell\u00edn. En ese hecho fue asesinado su conductor y escolta, Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez, quien recibi\u00f3 tres disparos en la cabeza.(Tambi\u00e9n:\u00a0Fotos: la finca de Escobar por la que pelean exjardinero y el Estado) Don Hernando consider\u00f3, entonces, que no hab\u00eda por qu\u00e9 seguir trabajando con periodistas an\u00f3nimos, encubiertos o clandestinos y pidi\u00f3 que sali\u00e9ramos a dar la cara, sin dejar que el miedo nos acobardara. Volvimos a la casa de La Consolata.Pero, al poco tiempo de haber desempacado, una violenta explosi\u00f3n sacudi\u00f3 a la ciudad y nos puso otra vez frente al ineludible sentimiento de soledad y frustraci\u00f3n. El 16 de febrero de 1991, a las 6:18 de la tarde, minutos despu\u00e9s de terminar la octava corrida de la feria taurina de Medell\u00edn, un veh\u00edculo cargado con explosivos debajo del puente elevado, en el cruce con la avenida San Juan, fue activado. Esa tarde los muertos fueron 28 y 140 personas quedaron heridas. Esta noticia terminar\u00eda relacionada ineluctablemente con la posterior renuncia de Pedro Nel y la reactivaci\u00f3n de las llamadas amenazantes. Tres d\u00edas despu\u00e9s del atentado en La Macarena, el martes 19 de febrero, fue hallado muerto el m\u00e9dico Conrado Prisco, quien estaba desaparecido. El m\u00e9dico, egresado de la Facultad de Medicina de la Universidad de Antioquia, fue acusado de pertenecer a la banda de Los Priscos y de estar relacionado con el atentado a la plaza.Ese mismo martes, cuando el cad\u00e1ver fue encontrado por la Polic\u00eda, EL TIEMPO circul\u00f3 con una noticia originada en Bogot\u00e1 en la que corroboraba esa informaci\u00f3n. Esa ma\u00f1ana llegu\u00e9 a la sala de redacci\u00f3n temprano para seguir investigando sobre el ataque terrorista que a\u00fan ten\u00eda sumida a la ciudad en una rara sensaci\u00f3n de temor creciente. El tel\u00e9fono timbr\u00f3 y contest\u00e9. Al otro lado de la l\u00ednea una voz me pregunt\u00f3 por el jefe de redacci\u00f3n. Le respond\u00ed que no hab\u00eda llegado. Entonces me dijo pausada y sentenciosamente: \u201cUstedes mataron a Prisco y esa vida la pagan con una de ustedes\u201d. Me qued\u00e9 inm\u00f3vil sosteniendo la bocina. Un breve silencio. Sobreponi\u00e9ndome, atin\u00e9 a decirle que no era nuestra culpa, que la noticia hab\u00eda sido escrita en Bogot\u00e1. Pero su respuesta certera y l\u00f3gica en su papel de intimidador fue: \u201cEL TIEMPO es el mismo aqu\u00ed o en Bogot\u00e1\u201d. Y colg\u00f3.Pero todav\u00eda no hab\u00eda terminado de instalarse el miedo cuando en la tarde hubo otra llamada. Esta vez Pedro Nel contest\u00f3. Reiteraron la amenaza: \u201cAhora siguen ustedes. Tambi\u00e9n los vamos a volar\u201d. El \u00e1nimo se vio de nuevo perturbado y un sobrecogimiento volvi\u00f3 a invadirnos. Volvimos a encerrarnos sin saber qu\u00e9 hacer.Pedro Nel busc\u00f3 prestado un escritorio y una m\u00e1quina de escribir. Se sent\u00f3 y redact\u00f3 una escueta carta de renuncia en la que dej\u00f3 en claro que nadie parec\u00eda comprender la dimensi\u00f3n del terror, pese a que uno de los l\u00edderes de la empresa continuaba en poder de los narcotraficantes.La sala de redacci\u00f3n volvi\u00f3 a verse en crisis. Apenas cumpl\u00eda un a\u00f1o en el peri\u00f3dico y pens\u00e9 tambi\u00e9n en renunciar. Mar\u00eda Eugenia Salazar no lo dud\u00f3 y renunci\u00f3. Luis Benavides, el fot\u00f3grafo, y Francisco Fern\u00e1ndez, el redactor de deportes, se mostraban tranquilos e imperturbables.Pedro Nel nos reconvino dici\u00e9ndonos que no quer\u00eda que la partida suya pareciera un amotinamiento, que nos qued\u00e1ramos, que tom\u00e1ramos medidas de precauci\u00f3n, que tal vez las amenazas eran solo eso: amenazas que no se concretar\u00edan. El resto nos quedamos y la oficina volvi\u00f3 a empezar la b\u00fasqueda de un timonel, la ciudad tambi\u00e9n se debat\u00eda entre el miedo y la esperanza buscando ese gu\u00eda que la rescatara del caos. En esos principios de los a\u00f1os noventa, inciertos y perturbados, la presencia de la muerte era constante. En 1991 hubo 6.809 asesinatos en la ciudad. Adem\u00e1s de la violencia y el terrorismo del cartel de Medell\u00edn, estaban los enfrentamientos armados y los asesinatos selectivos desplegados por el Eln, las Farc, las milicias articuladas a ellos, los paramilitares del Bloque Metro, Cacique Nutibara y el Frente Jos\u00e9 Luis Zuluaga, y las denuncias contra miembros de las Fuerzas Armadas del Estado: Ej\u00e9rcito y Polic\u00eda involucrados en esas confrontaciones. La gente estaba en un toque de queda no decretado por las autoridades, sino por el miedo.JORGE IV\u00c1N GARC\u00cdAEditor de EL TIEMPOMEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/violencia-contra-la-prensa-en-medellin-por-pablo-escobar-en-los-anos-90-509596", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los primeros ind\u00edgenas con licencia para producir marihuana medicinal", "contenido": " En el coraz\u00f3n de Cauca, el departamento que produce casi toda la marihuana ilegal de Colombia, ahora se producir\u00e1 tambi\u00e9n cannabis legal, de uso medicinal y cient\u00edfico.La noticia es doble, porque quienes lo producir\u00e1n ser\u00e1n miembros de la comunidad ind\u00edgena misak del departamento, que el pasado 15 de mayo se convirti\u00f3 en la primera comunidad ind\u00edgena a la que el Ministerio de Justicia le otorg\u00f3 una licencia de cultivo de la planta.  Para llegar aqu\u00ed tuvieron que pasar un largo camino, desde hacer una colecta entre todos para reunir los m\u00e1s de 10 millones de pesos que valen estas licencias, hasta constituir una sociedad y cumplir m\u00faltiples requisitos t\u00e9cnicos y legales.Obtener la licencia fue el primer paso, el proyecto a\u00fan est\u00e1 iniciando, pero esperan comenzar la siembra a principios del 2021. Como la licencia que les concedi\u00f3 el Ministerio es para producir cannabis no psicoactivo, no tienen un l\u00edmite de cu\u00e1ntas plantas o hect\u00e1reas pueden sembrar. Y adem\u00e1s de la producci\u00f3n de derivados del cannabis, que les permite la licencia, tambi\u00e9n est\u00e1n autorizados legalmente para producir semillas para la siembra.(Le puede interesar: Tr\u00e1mites digitales, nuevo impulso a industria del cannabis medicinal)Liliana Pechen\u00e9, l\u00edder ind\u00edgena misak, explic\u00f3 que este proyecto es importante para cambiar la concepci\u00f3n de Cauca, que ha sido \u201cestigmatizado por los cultivos il\u00edcitos y por el conflicto, al igual que la planta, que nosotros los pueblos ind\u00edgenas hemos usado ancestralmente como medicina. Por eso para nosotros este proyecto es un gran reto, pero tambi\u00e9n una esperanza para el departamento, y una oportunidad de trabajar por la paz\u201d.La l\u00edder coment\u00f3 que todo se coordina desde la Sociedad Pharma Ind\u00edgena Misak Manasr, esta palabra significa en lengua misak \u2018planta inmortal que conecta al ser humano con el ser medicinal\u2019. Adem\u00e1s del cannabis, Misak Manasr tambi\u00e9n trabaja con otras plantas medicinales tradicionales. En este proyecto participar\u00e1n directamente cerca de 100 personas misak, e indirectamente otras 500 personas, entre misak, campesinos y afrocolombianos. Entre ellos tambi\u00e9n hay madres cabeza de familia, j\u00f3venes y v\u00edctimas del conflicto armado. Y los perfiles son diversos: m\u00e9dicos, contadores, ingenieros agr\u00f3nomos, m\u00e9dicos tradicionales, parteras tradicionales, entre otros, explic\u00f3 Luis Enrique Ullun\u00e9, l\u00edder del proyecto de cannabis.Los misak ya cuentan con el apoyo de dos universidades del pa\u00eds: la Universidad del Cauca y la Universidad de los Andes, que los est\u00e1n asesorando acad\u00e9mica y t\u00e9cnicamente, pero tambi\u00e9n han logrado alianzas con pueblos ind\u00edgenas de Canad\u00e1 y Estados Unidos.Con estos \u00faltimos se han aliado en el reciente lustro para compartir conocimientos, especialmente porque esos pueblos de Norteam\u00e9rica ya tienen experiencia pr\u00e1ctica en la econom\u00eda del cannabis medicinal.De otro lado, si bien Misak Manasr comienza en Cauca, han establecido acuerdos con otros pueblos ind\u00edgenas en el sur y el norte del pa\u00eds, en especial los arhuacos y kankuamos de la Sierra Nevada de Santa Marta. Con ellos comparten bilateralmente los conocimientos ancestrales sobre la planta de cannabis, pero en un futuro tambi\u00e9n esperan que esos pueblos igualmente puedan unirse a la econom\u00eda del cannabis medicinal.\u201cNo somos una gran empresa, pero estamos convencidos de que hay que darles a las comunidades la posibilidad de participar en estos proyectos, y m\u00e1s en esta industria, que podr\u00eda en un futuro convertirse en la segunda econom\u00eda del pa\u00eds\u201d, resalt\u00f3 Pechen\u00e9.(Le puede interesar: Menos coca y m\u00e1s sint\u00e9ticas, as\u00ed ha cambiado el consumo de drogas)Adem\u00e1s de participar en esta econom\u00eda, tambi\u00e9n quieren llevar el conocimiento milenario sobre esta planta que tienen los pueblos originarios a otras personas y que puedan beneficiarse de sus propiedades. \u201cEste es un espacio para dar a conocer lo que sabemos del cannabis, queremos compartir su importancia y la oportunidad que tienen estas plantas de salvar vidas, queremos llevarle la esencia de esta planta a la sociedad\u201d, explic\u00f3 Ullun\u00e9.En ese sentido, los misak le apuntan a que su producci\u00f3n de cannabis medicinal no solo llegue a mercados nacionales, sino que quieren convertirse tambi\u00e9n en exportadores, y para ello Europa y Norteam\u00e9rica est\u00e1n en su panorama.Es por eso que Ullun\u00e9 concluy\u00f3 diciendo que el proyecto de cannabis medicinal producido por ind\u00edgenas es una oportunidad para que Cauca y Colombia sean vistos como mucho m\u00e1s que la violencia y el narcotr\u00e1fico que han vivido. \u201cOjal\u00e1 le demos otra mirada al pa\u00eds. Nosotros estamos trabajando por la paz y por un pa\u00eds para todos\u201d, expres\u00f3. Desde 2017, cuando Colombia regul\u00f3 la producci\u00f3n de cannabis con fines medicinales y cient\u00edfico, y hasta el 30 de abril de este a\u00f1o, el Ministerio de Justicia hab\u00eda expedido 656 licencias de cultivo de cannabis en el pa\u00eds. La mayor\u00eda de las licencias est\u00e1n concentradas en Cundinamarca, seguida por Antioquia. De todos los permisos expedidos, 394 son para el cultivo de cannabis no psicoactivo; 164, para cannabis psicoactivo, y hay 98 licencias para producci\u00f3n de semillas para siembra.MAR\u00cdA ISABEL ORTIZ FONNEGRARedactora de JusticiaTwitter: @MIOF_", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/misak-primeros-indigenas-con-licencia-para-producir-marihuana-medicinal-509584", "categoria": "justicia"}]