[{"titulo": "Todo listo para el primero de 3 d\u00edas sin IVA para comprar m\u00e1s barato", "contenido": " Finalmente, el Gobierno expidi\u00f3 el decreto 682, en el cual quedan consignadas las reglas de juego para adelantar los tres d\u00edas sin IVA, el primero de los cuales se realizar\u00e1 el pr\u00f3ximo 19 de junio. Le puede interesar:\u00a0\u00a0Los art\u00edculos que entran en la lista de los tres d\u00edas sin IVAM\u00e1s all\u00e1 de las normas que ya se conoc\u00edan, provenientes de la reforma tributaria aprobada en el 2019, se agregaron los nuevos productos que entran en el paquete que se puede adquirir con rebajas, y se establecieron otras medidas. He aqu\u00ed los pormenores del decreto, en el que tambi\u00e9n est\u00e1 establecido el cambio anunciado por el Gobierno en relaci\u00f3n con el impuesto al consumo. Una de las reglas que poco se hab\u00eda mencionado, en relaci\u00f3n con los tres d\u00edas sin IVA, es la que tiene que ver con el hecho de que los bienes cubiertos se deben entregar al consumidor final dentro de las dos (2) semanas siguientes, contadas a partir de la fecha en la cual se expidi\u00f3 la factura o documento equivalente.Seg\u00fan explic\u00f3 el director de la Dian, Jos\u00e9 Andr\u00e9s Romero, esta regla se incluye para permitir temas log\u00edsticos de entrega, principalmente en el caso de las mercanc\u00edas grandes que requieren ser instaladas por el proveedor, como\u00a0electrodom\u00e9sticos grandes, pero \"la mercanc\u00eda puede entregarse antes\".Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a0 Por IVA, hogares pagaron $ 83.000 millones diarios en abrilOtro punto clave que se destaca en el decreto es que la medida con este impuesto se implementa para que se promueva la reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda y beneficie al consumidor final. Para ello, de lo que m\u00e1s estar\u00e1 pendiente la autoridad en esta materia es que los vendedores de los respectivos bienes disminuyan \u2014del valor de venta al p\u00fablico\u2014\u00a0el valor del IVA en la tarifa que les sea aplicable.Para que se pueda controlar que la aplicaci\u00f3n de la norma se cumpla a cabalidad, el decreto tambi\u00e9n dispone una \"parametrizaci\u00f3n de sistemas inform\u00e1ticos que lleven a los responsables de dicho impuesto a ejercer control sobre el n\u00famero m\u00e1ximo de unidades que pueden ser adquiridas y garantizar que los bienes cubiertos no superen los montos establecidos en el decreto\".Otro tema que se incluy\u00f3 en la norma, seg\u00fan dijo Romero, es el l\u00edmite de bienes que se puede comprar.\u00a0 \"Son tres por g\u00e9nero (no por referencia), pero por cada comerciante\". Hay que recordar que en la reforma tributaria solo se permit\u00edan tres en total. De acuerdo con el director de la Dian, \"esto \u00faltimo se hace para facilitar el control, ya que quitamos el requisito de factura electr\u00f3nica\". En t\u00e9rminos de los productos que entran en la categor\u00eda de los que se pueden vender sin\u00a0 IVA, una de las novedades es que se incluy\u00f3 la categor\u00eda del agro, por ser el sector llamado a garantizar el abastecimiento de alimentos. Esta es la lista en este segmento:- Incluye productos como semillas y frutos para la siembra- Los abonos de origen animal, vegetal, mineral o qu\u00edmicos- Insecticidas- Raticidas y dem\u00e1s antirroedores- Fungicidas- Herbicidas- Inhibidores de germinaci\u00f3n y reguladores del crecimiento de las plantas- Sistemas de riego- Aspersores y goteros para sistemas de riego- Guada\u00f1adoras- Cosechadoras- Trilladoras- Partes de m\u00e1quinas- Aparatos y artefactos de cosechar o trillar- Concentrados y medicamentos para animales- Alambres de p\u00faas y cercas Si usted va a comprar vestuario, el precio de venta por unidad debe ser igual o inferior a veinte (20) UVT, sin incluir el impuesto. Esto es 685.400 pesos.- Accesorios del vestuario. Aplica el mismo precio.- Electrodom\u00e9sticos. Precio de venta por unidad igual o inferior a ochenta(80) UVT, sin incluir IVA. Esto es 2'741.600 pesos.En elementos deportivos, aplica igual monto que en electrodom\u00e9sticos.\u00a0- Juguetes y juegos. Precio de venta por unidad igual o inferior a diez (10) UVT. 342.700 pesos.- \u00datiles escolares. 5 UVT. 171.350 pesos.- Bienes e insumos para el sector agropecuario. Precio de venta por unidad igual o inferior a ochenta (80) UVT, sin IVA.Hay que recordar que se ampli\u00f3 el abanico de formas de pago. Se permite tarjeta de cr\u00e9dito, d\u00e9bito y todo aquel mecanismo que pueda permitir una trazabilidad en la transacci\u00f3n.Y, frente al impuesto nacional al consumo en el expendio de comidas y bebidas, las tarifas del impuesto nacional al consumo de que tratan los art\u00edculos 512-9 y 512-12 del Estatuto Tributario se reducir\u00e1n al cero por ciento (0 %) hasta el treinta y uno (31) de diciembre de 2020. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/tres-dias-sin-iva-estas-son-las-novedades-que-trae-el-decreto-682-expedido-el-jueves-498272", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Gu\u00eda b\u00e1sica para mantener el coronavirus a raya", "contenido": " La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y el Centro para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos (CDC), despu\u00e9s de revisar la evidencia cient\u00edfica, redefinen conceptos b\u00e1sicos en materia de prevenci\u00f3n contra el nuevo coronavirus.Para las dos organizaciones,\u00a0la principal fuente de contagio es el contacto directo entre personas dado por la transmisi\u00f3n del virus de un infectado con covid-19 a trav\u00e9s de las got\u00edculas que salen despedidas de la nariz o la boca al toser, estornudar o hablar. Estas got\u00edculas son relativamente pesadas, no llegan muy lejos y caen r\u00e1pidamente al suelo. En esas condiciones se puede contraer la enfermedad si inhalan dichas las got\u00edculas o se reciben directamente en la boca, las mucosas nasales o las conjuntivas de los ojos.(Le puede interesar:\u00a0Estos son los lugares con mayor riesgo de infectarse con coronavirus)De ah\u00ed que todas las medidas para prevenir la infecci\u00f3n est\u00e1n orientadas para evitar que esto ocurra, por lo que el distanciamiento f\u00edsico, el uso del tapabocas, el lavado de manos y la limpieza directa de superficies potencialmente contaminadas siguen siendo mandatarias mientras dure la pandemia. Para empezar si se tienen s\u00edntomas similares a los de una gripa leve qu\u00e9dese en casa, a\u00edslese y vigile sus s\u00edntomas.  Si aparece dificultad para respirar, fiebre que no baja, malestar general, decaimiento o dolor en el cuerpo. H\u00e1galo a trav\u00e9s de su EPS o dir\u00edjase a un servicio de urgencias.  \u00daselo permanente en los espacios p\u00fablicos y en el trabajo. Revise la forma adecuada de utilizarlos, si son desechables no los reutilice y si son de tela l\u00e1velos a diario  con agua y jab\u00f3n.  H\u00e1galo frecuentemente con agua y jab\u00f3n; aprenda la regla del \u201cantes y el despu\u00e9s\u201d de todo. Use los geles desinfectantes solo cuando no disponga de agua y jab\u00f3n, pero entienda que esto no los remplaza. La OMS y el CDC reiteran que las personas deben mantenerse distantes al menos por 2 metros. Esta distancia f\u00edsica garantiza que las gotas de secreciones provenientes de personas infectadas no alcancen a quienes las rodean. Esta medida es mandatoria en espacios abiertos, p\u00fablicos, privados e incluso domiciliarios, cuando las condiciones lo requieran.\u200bEvite las aglomeraciones, el transporte p\u00fablico en el cual no se pueda mantener la distancia entre personas, los hospitales, y el espacio p\u00fablico en el que existan personas sin protecci\u00f3n deben ser evitados al m\u00e1ximo.(Lea:\u00a0\u00bfQu\u00e9 so\u00f1\u00f3 en una UCI un pediatra al borde de la muerte por covid-19?) El CDC acaba de\u00a0 declarar que es posible que una persona contraiga covid-19 por tocar superficies u objetos en los que se encuentra el virus y despu\u00e9s tocarse la boca, ojos o nariz. En este sentido y como a\u00fan los expertos est\u00e1n aprendiendo sobre este virus, aclaran que a pesar de que no es la principal forma de contagio, es una posibilidad latente, por lo que recomienda la limpieza directa de elementos y superficies de alto contacto con desinfectantes de bajo riesgo para las personas. Por tratarse de un elemento necesario y de uso permanente, es importante conocer las normas b\u00e1sicas para su uso.1.Antes de tocar la mascarilla, l\u00e1vese las manos con un desinfectante a base de alcohol o con agua y jab\u00f3n2. Inspeccione la mascarilla para ver si tiene rasgaduras o agujeros3. Oriente hacia arriba la parte superior (donde se encuentra la tira de metal)4. Aseg\u00farese de orientar hacia afuera el lado correcto de la mascarilla (el lado con color)5. Col\u00f3quese la mascarilla sobre la cara. Pellizque la tira de metal o el borde r\u00edgido de la mascarilla para que se amolde a la forma de su nariz6. Tire hacia abajo de la parte inferior de la mascarilla para que le cubra la boca y la barbilla7. No toque la mascarilla mientras la lleve a efectos de protecci\u00f3n8. Despu\u00e9s de usar la mascarilla, qu\u00edtesela con las manos limpias; retire las cintas el\u00e1sticas de detr\u00e1s de las orejas manteniendo la mascarilla alejada de la cara y la ropa, para no tocar las superficies potencialmente contaminadas de la mascarilla.9. Deseche la mascarilla en un contenedor cerrado inmediatamente despu\u00e9s de su uso. No reutilice la mascarilla.10. Practique la higiene de las manos despu\u00e9s de tocar o desechar la mascarilla. Use un desinfectante a base de alcohol o, si est\u00e1n visiblemente sucias, l\u00e1veselas con agua y jab\u00f3n. Tenga en cuenta que no debe mezclar productos de limpieza, ya que pueden resultar perjudiciales para la salud. El Centro para el Control y prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) recomiendan usar agua y jab\u00f3n y limpiar frecuentemente las superficies y objetos que tocamos a diario.Si llega de la calle, desinfecte objetos personales,  ropa y zapatos. Adem\u00e1s, es importante que lave frutas y verduras antes de consumirlas, como lo har\u00eda en cualquier circunstancia. Antes de tocarlas, l\u00e1vese las manos con agua y jab\u00f3n. Despu\u00e9s, lave las frutas y las hortalizas a fondo con agua potable, sobre todo si las come crudas.UNIDAD DE SALUD\u00a0Consulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/consejos-para-no-contagiarse-del-coronavirus-segun-la-oms-498404", "categoria": "salud"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 so\u00f1\u00f3 un pediatra al borde de la muerte por covid-19?", "contenido": " \u201cSoy un hombre de ciencia, pero tambi\u00e9n cristiano y por eso me es imposible no decir que unos \u00e1ngeles me salvaron la vida\u201d. Bajo esa premisa comienza su narraci\u00f3n, desde su casa en Pereira, el pediatra V\u00edctor Ball\u00e9n. Esos \u00e1ngeles, puntualiza de inmediato, fueron otros m\u00e9dicos que lo salvaron de una neumon\u00eda causada por el coronavirus -la misma que destroz\u00f3 sus pulmones- y que hicieron de su historia un relato de solidaridad y colegaje, de amistades que surgen en los momentos m\u00e1s dif\u00edciles, de promesas que ahora podr\u00e1 cumplir.V\u00edctor Ball\u00e9n, en un repaso r\u00e1pido, es un cucute\u00f1o de 42 a\u00f1os, padre de dos hijos y esposo. Es un m\u00e9dico pediatra que ha pasado los \u00faltimos a\u00f1os dedicado a atender a los peque\u00f1os en condiciones cr\u00edticas en la zona del eje cafetero. Y es, por supuesto, otro testimonio que deja esta pandemia. Uno de tantos en lo que parece ser una interminable colecci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus: en Bol\u00edvar la curva crece mientras en Antioquia se aplana)Aun le cuesta trabajo hablar con fluidez. Carraspea de vez en cuando. Pero no se detiene. Hay mucho por contar de esa experiencia, \u201cla m\u00e1s dif\u00edcil de su vida\u201d; como esa tormenta de pensamientos en un m\u00e9dico que se sab\u00eda infectado as\u00ed no hubiese resultado de la prueba, como la preocupaci\u00f3n de haber contagiado a su familia, como entender que el curso de su enfermedad empeoraba y que era inevitable ingresar a cuidados intensivos. Y sobre todo esos sue\u00f1os de muerte de los que era dif\u00edcil escapar en ese limbo que fue su coma inducido.V\u00edctor Baruk Ball\u00e9n estuvo 13 d\u00edas en una cama de UCI de la Cl\u00ednica Rosales en Pereira, la misma instituci\u00f3n en la que se vivi\u00f3 uno de los primeros -y peores- focos de contagio en trabajadores de la salud del pa\u00eds. All\u00ed 110 personas, la inmensa mayor\u00eda profesionales y colaboradores, resultaron infectados. Y \u00e9l fue el \u00fanico que se complic\u00f3, a pesar de su corta edad y de no tener comorbilidades.El pediatra hab\u00eda vuelto a trabajar en la Cl\u00ednica Rosales en diciembre pasado. Este a\u00f1o, con el nacer de la pandemia, esa instituci\u00f3n se volvi\u00f3 centro de referencia en el eje cafetero para atender pacientes con covid-19. Recuerda que entre las capacitaciones que hicieron colegas mencionaban esas estad\u00edsticas que se volvieron retah\u00edla y que dicen que entre el 10 y el 20 por ciento de los infectados se convierten en casos graves. \u201cY nunca pens\u00e9 que yo ser\u00eda uno de ellos\u201d, reconoce.A pesar de las medidas de protecci\u00f3n, que asegura siempre tuvieron, el coronavirus se instal\u00f3 en esta cl\u00ednica del centro de Pereira a comienzos de abril, sin que se tenga certeza aun de c\u00f3mo sucedi\u00f3. En una primera ola, m\u00e1s de 60 trabajadores dieron positivo en las pruebas, casi todos asintom\u00e1ticos que fueron aislados.  \u201cFue un brote muy agudo. Los primeros servicios afectados fueron UCI de adultos. Al confirmarse el primer caso los profesionales asumimos las diferentes medidas de bioseguridad m\u00e1s estrictas y los protocolos de protecci\u00f3n, pero cuando se trabaja en un lugar con tantos contagios asintom\u00e1ticos lo improbable es no contagiarse\u201d, acepta.Preventivamente V\u00edctor se aisl\u00f3 en casa. Le afanaba llevar el virus a su hogar, que es quiz\u00e1s la pesadilla a la que m\u00e1s temen los profesionales de la salud que est\u00e1n en la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n. No dejaba de pensar en su hijo de 11 a\u00f1os, en su esposa Margarita y en su hija de tres a\u00f1os, a quien muy peque\u00f1a operaron por una cardiopat\u00eda cong\u00e9nita.(Adem\u00e1s:\u00a0Un confinamiento tan restrictivo tambi\u00e9n mata a millones: Gunter Pauli)\u201cEl 17 de abril, cuando me tomaron la prueba, estaba asintom\u00e1tico. Pero dos d\u00edas despu\u00e9s empec\u00e9 con malestar general, un poco de tos, ambos muy leves. Seg\u00fan las cuentas llevaba 10 d\u00edas contagiado. Hacia el 23 y 24 de abril comenz\u00f3 una marcada dificultad respiratoria y el 25 mi esposa me vio tan mal que me exigi\u00f3 irme a la cl\u00ednica\u201d, recuerda. -\u00bfC\u00f3mo es no poder respirar? \u00bfC\u00f3mo describe esa sensaci\u00f3n? -Es un ahogo insoportable. Mis pulmones sonaban como un velcro que se cierra y se abre. Camino al hospital, se cuestionaba. \u201cMe angusti\u00e9 mucho y no por m\u00ed sino por mis hijos y mi esposa\u201d. Ya en la instituci\u00f3n en la que sol\u00eda salvar vidas, lo recibi\u00f3 \u00d3scar Pastrana, m\u00e9dico cirujano, intensivista y anestesi\u00f3logo. Era la primera vez que lo ve\u00eda. Una cara nueva en ese centro que, por ser foco de infecci\u00f3n, renov\u00f3 todo el personal. \u201cMe mand\u00f3 una tomograf\u00eda de t\u00f3rax y al ver los resultados nos dimos cuenta que yo ya no ten\u00eda pulmones, estaban completamente destruidos. Por evidencia cl\u00ednica y radiogr\u00e1fica ya sab\u00edamos que era paciente covid-19 sin que tuviese resultados de la prueba\u201d, relata V\u00edctor.\u201cLe pregunt\u00e9: \u2018\u00d3scar, tengo una ni\u00f1a de tres, uno de once y una esposa, \u00bft\u00fa en mi lugar qu\u00e9 har\u00edas?\u2019\u201d.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 ***\u201cRecuerdo bien d\u00f3nde fue la primera vez que lo vi: el piso 7 de la torre C de la Cl\u00ednica Los Rosales. Una intensivista me coment\u00f3 en la entrega de turno que iba a ingresar un colega, un pediatra. Yo me puse todos los elementos de bioseguridad e ingres\u00e9 a la habitaci\u00f3n. V\u00edctor estaba acostado boca abajo. \u2018Haciendo prono fisiol\u00f3gico\u2019, fue mi saludo. Una mala entrada, reconozco, pero la verdad estaba muy nervioso\u201d.Quien habla es \u00d3scar Pastrana, uno de esos \u00e1ngeles que resalta V\u00edctor en el inicio de esta cr\u00f3nica. \u00c9l tambi\u00e9n tiene mucho por decir en esta historia. Hace pocas semanas se hab\u00eda quedado sin trabajo en Ibagu\u00e9 -\u201cpor no pagar seguridad social adelantada\u201d, dice- y decidi\u00f3 estudiar sobre ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica en pacientes covid-19. \u201cUn amigo me dijo que estaban buscando urgente un intensivista en Pereira, en la misma cl\u00ednica donde hab\u00eda visto que muchos colegas se hab\u00edan infectado. Me contact\u00e9 con las directivas y me present\u00e9. Me gust\u00f3 la oferta econ\u00f3mica y me arriesgu\u00e9\u201d, argumenta.Cuando recibi\u00f3 a V\u00edctor llevaba apenas dos d\u00edas de trabajo. \u201cSe sent\u00f3 en el borde de la cama, con la cara roja. Ten\u00eda ox\u00edgeno por c\u00e1nula nasal y no paraba de toser. Dec\u00eda m\u00e1ximo tres frases y deb\u00eda parar por el ahogo. Pero lo que me derrib\u00f3 fue verle los ojos encharcados\u201d. \u201cLuego me dijo: \u2018yo soy m\u00e9dico de la UCI, pero de ni\u00f1os. No me tiene que explicar que me van a sedar, ni que me van a pasar un tubo orotraqueal, ni que voy depender de nutrici\u00f3n enteral y menos de lo prolongada que ser\u00e1 la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Yo eso lo s\u00e9. Lo que quiero es que hablemos de la vida\u201d, cuenta \u00d3scar sobre un momento que califica como surreal.Y sigue: \u201cYo con ese traje como espacial, la habitaci\u00f3n sellada, casi no pod\u00eda respirar y \u00e9l dici\u00e9ndome que habl\u00e1ramos de la vida. Ah\u00ed me di cuenta que los m\u00e9dicos sabemos de enfermedad, pero no de salud. No sabemos qu\u00e9 hacer cuando un paciente, en este caso un colega, nos pide ayuda para el alma\u201d.Lo peor del caso es que \u00d3scar iba preparado para explicarle a V\u00edctor un c\u00famulo de procedimientos por hacer y que indicaban su gravedad. \u201cLo m\u00e1s probable es que se fuera a morir, pero eso no lo pod\u00eda decir. La escena fue dur\u00edsima: un colega a punto de ser intubado e ingresado a UCI, con m\u00e1s posibilidades de morir que de vivir me pide que hablemos de la vida. A m\u00ed casi se me explota el cerebro, me qued\u00e9 at\u00f3nito\u201d, insiste Pastrana.\u00d3scar acept\u00f3 hablar de la vida porque se pod\u00edan ahorrar las palabras de rutina que, en este caso, poco ayudaban.-\u201cTe voy a intubar lo mejor posible, afortunadamente te toc\u00f3 un anestesi\u00f3logo en UCI\u201d, le dijo.-\u201cHermano, yo le tengo un miedo a la intubacion porque eso duele mucho\u201d, respondi\u00f3 V\u00edctor.Y luego, lo trascendental. \u201cMe confes\u00f3 que hace a\u00f1os no habla con su pap\u00e1, pero lo que m\u00e1s le dol\u00eda en ese momento era pensar que Margarita y los ni\u00f1os estuvieran infectados\u201d, detalla \u00d3scar.Para ese instante, confiesa el anestesi\u00f3logo, ya se sab\u00eda que la esposa y el hijo hab\u00edan dado positivo en la prueba. La otra peque\u00f1a, a pesar de haber convivido todo el tiempo con ellos, no. \u201cPrefer\u00ed no dec\u00edrselo para no angustiarlo m\u00e1s. Solo le promet\u00ed que en caso dado yo mismo me encargar\u00eda de que los atendieran bien\u201d.\u201cCuando yo me responsabilic\u00e9 del cuidado de su familia, \u00e9l descans\u00f3. Se le sinti\u00f3 de inmediato. Su respiraci\u00f3n se volvi\u00f3 m\u00e1s lenta\u201d, recuerda. -\u201c\u00bfQu\u00e9 so\u00f1ar\u00e1 uno mientras est\u00e1 sedado en UCI?\u201d, se cuestion\u00f3 V\u00edctor. -\u201cEso depende de los f\u00e1rmacos que usemos para la sedaci\u00f3n y de lo que usted tenga en su alma, porque el cuerpo y las emociones mientras se est\u00e1 en UCI quedan anuladas, pero el alma no\u201d, ripost\u00f3 \u00d3scar.-\u201cLe prometo que le voy a contar lo que sue\u00f1e\u201d, solt\u00f3 el pediatra minutos antes de ser sedado.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0*** Para intubar a un paciente orotraquealmente se debe introducir un tubo que viaja por la boca, la faringe, la laringe, atraviesa las cuerdas vocales, la tr\u00e1quea -que es un \u00e1rea muy sensible- y llega a la carina, un espacio con poca opci\u00f3n de maniobra donde se bifurcan los bronquios derecho e izquierdo. Todo esto con m\u00e1xima precisi\u00f3n para no afectar el habla ni da\u00f1ar a\u00fan m\u00e1s los pulmones o provocar colapso hemodin\u00e1mico. Esto se hace con un laringoscopio, \u201cla herramienta m\u00e1s poderosa del s\u00faper h\u00e9roe anestesi\u00f3logo\u201d, explica \u00d3scar. Este instrumento se sujeta con la mano izquierda, se ingresa por la comisura labial derecha, empujando la lengua del paciente hacia el lado izquierdo de la boca. Con la parte curva de este aparato con forma de gancho o garfio se alza la cabeza desde la boca para iluminar todas las cavidades que luego atravesar\u00e1 el tubo orotraqueal.El objetivo de todo esto es que los pacientes que sufren colapso en su funci\u00f3n respiratoria por la neumon\u00eda que causa el coronavirus puedan recibir ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. A la fecha, buena parte de los 505 colombianos que han tenido que pasar por Unidad de Cuidados Intensivos por covid-19 han sido intubados.Se trata, adem\u00e1s, de un procedimiento de alt\u00edsima complejidad, que solo pueden hacer profesionales especializados y que implica alto riesgo de contagio para quienes lo practican por la expulsi\u00f3n de aerosoles de los pacientes. Y all\u00ed estaba el anestesi\u00f3logo \u00d3scar Pastrana, listo para intubar a V\u00edctor Ball\u00e9n en su segundo d\u00eda en la UCI de la Cl\u00ednica Rosales.Un d\u00eda despu\u00e9s de este procedimiento que result\u00f3 exitoso lleg\u00f3 la prueba del pediatra: positivo para coronavirus. Para ese momento V\u00edctor ya nadaba en sus sue\u00f1os de muerte. Hoy, desde su apartamento en Pereira, el pediatra Ball\u00e9n intenta detallar los recuerdos de aquellos d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y de recibir potentes medicamentos que ocasionan el denominado coma inducido.\u201cNo hab\u00eda conciencia en ese momento, si acaso qui\u00e9n era, porque las drogas son tan fuertes que la realidad se vuelve difusa, se olvidan los aparatos y la enfermedad. Solo ten\u00eda pesadillas de muerte que duraban horas y hasta d\u00edas. En ellas me intentaban asesinar y yo corr\u00eda. Y en los pocos momentos en los que bajaba el efecto de los f\u00e1rmacos pensaba en mis hijos. Y en mi esposa. Y en mis padres\u201d, describe.Hoy supone que quiz\u00e1s esas pesadillas eran su h\u00edgado y su coraz\u00f3n fallando y su cuerpo dando la pelea. A V\u00edctor le dieron hidroxicloroquina y esta le produjo una arritmia cardiaca que llev\u00f3 a un neumot\u00f3rax. \u201cMi pulm\u00f3n izquierdo se llen\u00f3 de aire y se revent\u00f3\u201d, explica con frialdad m\u00e9dica, as\u00ed se trate de \u00e9l mismo. \u201cEn ese momento el intensivista de turno llam\u00f3 a mi esposa a decirle que estuviera preparada porque el pron\u00f3stico era muy malo. Era el d\u00eda siete de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, lo m\u00e1ximo que suele estar una persona en ese estado. Luego de eso se es susceptible de hipoxia cerebral, falla renal y otros riesgos de complicaciones\u201d, narra.Y ah\u00ed es donde aparece otro \u00e1ngel, la intensivista Claudia Cardona, quien acababa de llegar de Cali a reforzar el talento humano de este centro m\u00e9dico. \u201cMi cuerpo dio la pelea y mis colegas hicieron lo suyo. Tras 12 d\u00edas lograron compensar mi sistema y me suspendieron medicamentos para salir del coma inducido. Fue el primer momento en el que se alejaron las pesadillas y cuando me di cuenta de qu\u00e9 tan mal estaba\u201d, revive el pediatra. Ahora, sereno, desde su casa, resume que por protocolo m\u00e9dico estuvo a punto de pasar por traqueostom\u00eda (un tubo por el cuello), por gastrostom\u00eda (una sonda al est\u00f3mago para poder alimentarlo) y de que todas sus funciones vitales dependieran de las m\u00e1quinas.Recuerda tambi\u00e9n que al despertar de ese encierro corporal no encontr\u00f3 a su nuevo amigo \u00d3scar, aquel a quien prometi\u00f3 contarle sus sue\u00f1os.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 *** Luego de intubar y sedar a V\u00edctor, \u00d3scar se hizo cargo de cada detalle en el avance de la enfermedad. Lo puso boca abajo, conforme a la evidencia que indica que esa posici\u00f3n mejora el pron\u00f3stico de los pacientes con covid-19. No escatim\u00f3 en an\u00e1lisis y alternativas terap\u00e9uticas para tratar a su colega. Se trataba de salvar a alguien que podr\u00eda ser \u00e9l mismo. Con lo que no contaba es que pocos d\u00edas despu\u00e9s la amenaza del coronavirus se lanz\u00f3 sobre \u00e9l. Como hab\u00eda visto en tantos pares, inici\u00f3 con unos s\u00edntomas leves como dificultad para respirar y fiebre que llevaron a su aislamiento en el hotel Rosales, que queda exactamente al frente de la cl\u00ednica. Admite que le cost\u00f3 aceptar el hecho de no poder seguir dando batalla junto a otros m\u00e9dicos, muchos de los cuales hac\u00edan curso acelerado en cuidados intensivos. \u201cLe recib\u00ed a un emergenci\u00f3logo de Cali que llevaba ocho d\u00edas, 24/7, de turno, sin descanso. Como todo el personal se renov\u00f3, hab\u00eda muchas enfermeras jefes y terapeutas reci\u00e9n egresadas y m\u00e9dicos ayudando en trabajos que nunca hab\u00edan enfrentado. Pero todos firmes tratando de dar lo mejor en esta contingencia\u201d, asevera \u00d3scar.Para rematar, la cl\u00ednica le comunic\u00f3 con un mensaje en su celular que su contrato ser\u00eda cancelado a pocos d\u00edas de llegar, sin mayores razones, aunque \u00e9l sospecha que fue por un trino que public\u00f3 sobre el doctor V\u00edctor y que supuestamente viol\u00f3 pol\u00edticas de confidencialidad. Deb\u00eda cargar ahora con el peso de una cuarentena, de una posible enfermedad, de unas pruebas moleculares que no le hac\u00edan para descartar el coronavirus y de unos pagos de seguridad social que no desembolsaban.Y claro, con la preocupaci\u00f3n latente de qu\u00e9 ocurr\u00eda con V\u00edctor a pocos metros de distancia.(En otras historias:\u00a0La encrucijada de los mayores de 70 a\u00f1os en la pandemia)\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 *** \u201cLo primero que hice cuando una parte de mi conciencia regres\u00f3 fue buscar dialogar con Dios. Como si fuese una historia cl\u00ednica, le expuse \u00e1rea por \u00e1rea de mi vida. Le ped\u00ed perd\u00f3n por las cosas mal hechas y le dije que si me dejaba vivir le iba a dar los mejores motivos siendo el mejor esposo, el mejor padre y el mejor m\u00e9dico. Eso le promet\u00ed\u201d, revela el pediatra V\u00edctor Ball\u00e9n desde su hogar, muy cerca de sus hijos que revolotean. Justo el d\u00eda de la madre dej\u00f3 de estar intubado. Y estuvo una semana m\u00e1s hospitalizado. Trata de explicar su episodio y, de nuevo, acude a una fuerza superior. \u201cComo m\u00e9dico s\u00e9 que era poco probable que sobreviviera, pero como cristiano comprob\u00e9 la fe de Dios\u201d, asegura.A \u00c9l le agradece ese abrazo con su familia el 15 de mayo, que lo derrumb\u00f3 como hombre. A \u00c9l debe ahora cumplirle su promesa, seg\u00fan dice. No se olvida, por supuesto, de su amigo \u00d3scar, a quien en pocos minutos le desnud\u00f3 sus temores y le confi\u00f3 su familia. No se han podido ver. \u00d3scar sigue en el mismo hotel esperando que le hagan una segunda prueba (la primera dio negativa) y aguardando que la tormenta pase para recomenzar su vida.Se hablan todo el tiempo, eso s\u00ed. Bajo el compromiso de un encuentro que salde para siempre esta amistad y selle esta historia de m\u00e9dicos que cuidan m\u00e9dicos. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-historia-de-pediatra-que-se-salvo-de-covid-19-en-clinica-de-pereira-498274", "categoria": "salud"}, {"titulo": "T\u00e9rminos en procesos judiciales seguir\u00e1n suspendidos hasta 8 de junio", "contenido": " En medio de la emergencia por coronavirus en el pa\u00eds, el Consejo Superior de la Judicatura volvi\u00f3 a prorrogar la suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos en procesos judiciales, esta vez hasta el 8 de junio pr\u00f3ximo, aunque se seguir\u00e1 evaluando la situaci\u00f3n conforme la evoluci\u00f3n de la pandemia en el pa\u00eds.Seg\u00fan inform\u00f3 la Judicatura, la decisi\u00f3n de prorrogar la suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos, que comenz\u00f3 el pasado 16 de marzo, se tom\u00f3 en aras de garantizar la salud\u00a0de los servidores y usuarios de la Rama Judicial, abogados y ciudadan\u00eda en general. La suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos rige en todo el pa\u00eds, no obstante se las tutelas, los procedimientos de control de garant\u00edas, entre otros. Adem\u00e1s, se ampliaron las excepciones a la suspensi\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El choque de la Corte Suprema y la Constitucional por el caso de Arias) As\u00ed, mediante audiencias virtuales seguir\u00e1n adelante los procesos penales de: medidas de protecci\u00f3n provisional de v\u00edctimas de delitos de violencia intrafamiliar; control judicial y de legalidad en la aplicaci\u00f3n del principio de oportunidad; y entrega provisional o definitiva de veh\u00edculos automotores del art\u00edculo 100 de la Ley 906 de 2004.En cuanto a procesos civiles, podr\u00e1n adelantarse de manera virtual los procesos de:\u00a0 (Le puede interesar: Ante los jueces, diez alcaldes por manejo de plata para emergencia) En materia de familia, la Judicatura permiti\u00f3 continuar las siguientes\u00a0 diligencias:\u00a0sentencias de plano en los t\u00e9rminos del numeral 4 del art\u00edculo 286 del C\u00f3digo General del Proceso; tr\u00e1mite y decisi\u00f3n de los recursos de apelaci\u00f3n y queja interpuestos contra sentencias y autos, as\u00ed como los recursos de s\u00faplica.En todo caso, los funcionarios judiciales deber\u00e1n trabajar, primordialmente, desde casa mediante el uso de las herramientas tecnol\u00f3gicas, y continuar\u00e1 la restricci\u00f3n de acceso a las sedes judiciales. No obstante, si es indispensable\u00a0acudir a estas, se deber\u00e1 asegurar que hay elementos y condiciones de protecci\u00f3n.Entre tanto, inform\u00f3 la Judicatura, se seguir\u00e1 trabajando en un plan progresivo de normalizaci\u00f3n de los servicios judiciales que se implementar\u00e1 a partir del 8 de junio de 2020. Este plan contemplar\u00e1 responsabilidades, cronogramas, obligaciones y mecanismos para\u00a0asegurar condiciones de bioseguridad, adem\u00e1s se definir\u00e1n las reglas de ingreso a sedes judiciales tanto para servidores como para usuarios. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/judicatura-prorroga-suspension-de-terminos-en-procesos-por-coronavirus-498438", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Estricto seguimiento a precio de huevos, cebolla y papa, por abusos", "contenido": " Los precios de los alimentos registraron una relativa estabilidad en la \u00faltima semana, seg\u00fan el informe del seguimiento hecho por el Dane a 26 productos de primera necesidad. La lista incluye alimentos, medicamentos y dispositivos m\u00e9dicos.Le puede interesar:\u00a0Expiden decreto para controlar especulaci\u00f3n de preciosDe acuerdo con el director de la entidad, Juan Daniel Oviedo, del total de productos a los que se les hace seguimiento, 13 registraron variaciones al alza, y en cuatro casos son considerables (cebolla cabezona, papa criolla, papa negra tocarre\u00f1a y huevos). De la misma manera, Oviedo dijo que la investigaci\u00f3n encontr\u00f3 que en municipios como Soledad, Atl\u00e1ntico, ha habido alzas insospechadas de productos como huevos, arroz, aceite de cocina, entre otros.El funcionario puso como ejemplo el precio de los huevos rojos marca Santa Reyes, en caja, que tienen un costo de 625 pesos la unidad, frente a 300 pesos en el mercado mayorista y 375 pesos en Cali. De acuerdo con el director del Dane, este producto se ha estabilizado, pero su valor sigue siendo alto en comparaci\u00f3n con los registros anteriores a la cuarentena.(Lea:\u00a0Todo listo para el primero de 3 d\u00edas sin IVA para comprar m\u00e1s barato)De acuerdo con la informaci\u00f3n del Dane, el comparativo de precios desde el inicio de la cuarentena, hace 59 d\u00edas, hasta el 19 de mayo, indica que las cotizaciones de la mayor\u00eda de los productos han tendido a estabilizarse y a retomar sus valores hist\u00f3ricos.\u00a0El funcionario puso como ejemplo el caso de la arveja verde.\u00a0En el caso de la cebolla cabezona, este producto est\u00e1 mostrando variaciones significativas al alza no solo en el canal mayorista, sino en el minorista. El kilo se encuentra hoy en 1.800 pesos y por eso fue reportado ante la Superindustria como uno de los productos de alerta. La cebolla larga hab\u00eda subido mucho a comienzos de la cuarentena, pero volvi\u00f3 a caer a sus niveles tradicionales. El arroz, un producto que en los \u00faltimos tiempos report\u00f3 un valor de 2.600 pesos el kilo, hoy se encuentra en 3.600 pesos a nivel mayorista, mientras que en el canal minorista de grandes superficies vale 3.800 pesos y en las tiendas de barrio se comercializa a 4.100 pesos. Pero en el municipio de Soledad se vende por encima de los 8.000 pesos el kilo. \u201cSin embargo, hay que decir que el arroz se estabiliz\u00f3 por lo alto, frente a sus precios hist\u00f3ricos de 2.600 pesos\u201d, dijo el director del Dane.El funcionario dijo que la hidroxicloroquina, producto usado para el tratamiento de la covid-19, registr\u00f3 una variaci\u00f3n del 5,26 por ciento, seg\u00fan la revisi\u00f3n hecha a la marca m\u00e1s vendida.Para complementar el an\u00e1lisis de identificaci\u00f3n de variaciones significativas, se realiza un ejercicio a partir del c\u00e1lculo de variaciones acumuladas por producto, marca, empresa y municipio. PORTAFOLIO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/coronavirus-alarma-por-abusos-en-precio-de-huevos-cebolla-y-papa-498314", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo va el desarrollo de la vacuna contra el virus en Oxford?", "contenido": " La Universidad de Oxford anunci\u00f3 el viernes que incluir\u00e1 a ni\u00f1os y ancianos entre los m\u00e1s de 10.000 voluntarios que empez\u00f3 a reclutar para la segunda fase de ensayos cl\u00ednicos en humanos de su vacuna contra el coronavirus. El rango de edad de las personas a las que se les administrar\u00e1 la vacuna en prueba se ampl\u00eda as\u00ed respecto a la primera fase, para incluir a los grupos de 56-69 a\u00f1os, personas de m\u00e1s de 70 a\u00f1os y de entre 5 y 12 a\u00f1os, anunci\u00f3 el centro.\u200b(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. ordena 300 millones de dosis de posible vacuna del coronavirus) \"Los investigadores evaluar\u00e1n la respuesta inmunol\u00f3gica a la vacuna en personas de diferentes edades, para averiguar si existe una variaci\u00f3n en la respuesta del sistema inmunol\u00f3gico en personas mayores o ni\u00f1os\", explic\u00f3 en un comunicado. (Le puede interesar:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando)La reputada universidad, situada en el centro de Inglaterra, inici\u00f3 en abril la primera fase de ensayos cl\u00ednicos, con voluntarios sanos de entre 18 y 55 a\u00f1os, en la que se administraron m\u00e1s de 1.000 vacunas y cuyo seguimiento est\u00e1 en curso. \"Los estudios cl\u00ednicos est\u00e1n progresando muy bien\", afirm\u00f3 Andrew Pollard, jefe del grupo de vacunas de Oxford, citado en un comunicado. \"Ahora estamos iniciando estudios para evaluar qu\u00e9 tan bien la vacuna induce respuestas inmunes en las personas mayores, y para probar si puede proporcionar protecci\u00f3n a la poblaci\u00f3n en general\", agreg\u00f3.\u00a0Pollard afirm\u00f3 sin embargo a la radio BBC\u00a0que \"no es posible predecir\" cu\u00e1ndo podr\u00eda estar lista la potencial vacuna. \"Es muy dif\u00edcil saber exactamente cu\u00e1ndo tendremos pruebas de que funciona\", afirm\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Maduro acusa a Colombia de planear contagiar a venezolanos de covid-19) La universidad y el gigante farmac\u00e9utico brit\u00e1nico AstraZeneca firmaron un acuerdo que, si se confirma la eficacia de la vacuna, podr\u00eda permitir fabricar entre 30 millones y 100 millones de dosis en el Reino Unido para septiembre. Ante la urgencia de encontrar una vacuna contra el covid-19, Oxford opt\u00f3 por acelerar un proceso que normalmente lleva a\u00f1o y medio como m\u00ednimo, iniciando cada fase de ensayos sin esperar al t\u00e9rmino de la precedente. La tercera fase, cuya fecha de inicio se desconoce, buscar\u00e1 c\u00f3mo funciona la vacuna \"en un gran n\u00famero de personas mayores de 18 a\u00f1os\". Este proyecto es uno de los ocho en todo el mundo que iniciaron los ensayos cl\u00ednicos, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), que contabiliza un total de 118 proyectos.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/como-va-la-vacuna-que-desarrolla-oxford-contra-el-coronavirus-498366", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Cartagena, la segunda ciudad del pa\u00eds con m\u00e1s muertes por coronavirus", "contenido": " Cartagena, desafortunadamente, se ha convertido en una de las protagonistas del drama que ha ocasionado el covid-19 en Colombia. En las \u00faltimas tres semanas, el Ministerio de Salud ha reportado entre una y ocho v\u00edctimas mortales diarias por el virus en la 'heroica'.(Le recomendamos:\u00a0En Neiva contemplan apertura de bares y discotecas el primero de junio) Sin embargo, incre\u00edblemente eso es una de varias preocupaciones y acontecimientos que se registran en una ciudad que, en otros tiempos, se caracteriza de manera positiva por su infraestructura que ha enamorado a propios y visitantes.Ahora es otra realidad: la ciudad de los casos y fallecimientos diarios por contagio, la de las renuncias de funcionarios en la Alcald\u00eda, la de un mercado que se convirti\u00f3 en foco del coronavirus, la del Alcalde cuestionado como administrador de ciudad en tiempos de pandemia y la de una ciudadan\u00eda desobediente.Seg\u00fan cifras del Ministerio de Salud, entre el 6 de mayo y este jueves, el \u2018corralito de piedra\u2019 registr\u00f3 1.300 casos y 56 fallecimientos. Sin embargo, la Alcald\u00eda inform\u00f3 que\u00a0algunos casos que se ven\u00edan contabilizando en Cartagena, pertenecen a municipios de  Bol\u00edvar, por lo que ahora registran un total de 1.666 casos confirmados. Adem\u00e1s, entre el 8 de marzo que lleg\u00f3 el primer contagiado en esta ciudad hasta el 5 de mayo, hab\u00eda 375 casos en casi dos meses. Lo anterior muestra un incremento s\u00fabito en cuesti\u00f3n de 14 d\u00edas.\u00a0Eso, sin olvidar que el primer fallecimiento reportado el 21 de marzo por este virus en Colombia tambi\u00e9n fue en Cartagena. El hombre de 58 a\u00f1os que trabajaba como taxista. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Gobernador denuncia infiltraci\u00f3n de los Pachenca en la Fuerza P\u00fablica) Justamente el pasado 6 de mayo, cuando se hab\u00edan confirmado dos casos, sorprend\u00eda la normalidad con la que se desplazaban los habitantes en la central de abastos m\u00e1s grande de la ciudad.Im\u00e1genes y videos se proyectaron en las redes sociales de la multitud recorriendo las calles de esta zona, y el entonces director del Departamento Administrativo de Salud del Distrito (Dadis), \u00c1lvaro Fortich, describ\u00eda el estado de este popular sector como deplorable y vergonzoso. No hay condiciones sanitarias en este mercado. Hay \u00e1reas a las que es imposible acceder... son inaccesibles a la dignidad humana\u201d.A esas alturas, el movimiento en dicho mercado era libre para los comerciantes y compradores hasta las 6 de la ma\u00f1ana. Despu\u00e9s de esa hora pod\u00edan ingresar personas con c\u00e9dula en mano seg\u00fan el \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 decretado por el Distrito. Pero esta \u00faltima medida no era controlada. Fortich asegur\u00f3 que las p\u00e9simas condiciones sanitarias de Bazurto afectaban los barrios aleda\u00f1os, por lo que, seg\u00fan explic\u00f3, se llevaron a cabo jornadas de desinfecci\u00f3n.Y fue hasta el pasado 18 de mayo cuando el alcalde William Dau, a trav\u00e9s del decreto 0602, limitaba las ventas solo a mayoristas con el fin de evitar aglomeraciones. Entonces la medida estipula que el descargue de los productos se hace entre las 4:00 p.m. y las 12:00 a.m.A partir de esa hora hasta las 8:00 a.m. se permiten las ventas, pero no al detal ni a estacionarios. Y desde las 8:00 a.m. hasta 4:00 p.m. est\u00e1n prohibidas las ventas a todo p\u00fablico. \u201cLa zona se convirti\u00f3 en foco de contagio\u201d, dijo David M\u00fanera, secretario Distrital del Interior. (Le puede interesar:\u00a0Refuerzan medidas en Chinchin\u00e1 por dos nuevos casos de coronavirus) En menos de ocho d\u00edas, tres funcionarios de confianza del alcalde William Dau le renunciaron. El primero fue el doctor \u00c1lvaro Fortich, quien se desempe\u00f1aba como director del Dadis, e hizo oficial su renuncia el 12 de mayo agradeciendo al mandatario haberlo asignado en esa posici\u00f3n.Luego lo hizo un par de d\u00edas despu\u00e9s el asesor en el Dadis, Iv\u00e1n Rodr\u00edguez de \u00c1vila, quien present\u00f3 su renuncia a partir del 18 de mayo, sin explicar motivos de su decisi\u00f3n.Y, recientemente, M\u00f3nica Fadul se convirti\u00f3 en la \u00faltima de la lista, tras presentar la carta el pasado lunes, indicando que trabajar\u00e1 en el cargo de Gerente de Ciudad hasta el pr\u00f3ximo 15 de junio. Los motivos, seg\u00fan comunic\u00f3 la Alcald\u00eda, fueron \u201cestrictamente personales\u201d. (Le recomendamos:\u00a0Claman arreglo de v\u00eda rural que sufri\u00f3 derrumbe hace 4 meses) Como un \u201cactivista anti-corrupci\u00f3n\u201d. As\u00ed se define el alcalde de Cartagena, William Dau, quien desde aquel 1\u00b0 de enero del presente a\u00f1o en que tom\u00f3 las riendas de la ciudad dijo que iba a luchar contra la corrupci\u00f3n que hab\u00eda afectado a la capital de Bol\u00edvar.Sin embargo, se atraves\u00f3 la emergencia sanitaria cuando \u00e9sta arrib\u00f3 a Cartagena, y la atenci\u00f3n se fue a las pol\u00e9micas que protagoniz\u00f3. Como cuando en abril agredi\u00f3 verbalmente a los concejales opositores y los responsabiliz\u00f3 por la situaci\u00f3n actual de corrupci\u00f3n y desigualdad del distrito en el marco de la pandemia.En su intervenci\u00f3n, tild\u00f3 a la oposici\u00f3n de \u201csanturrones\u201d, \u201chijos de p\u201d y otros calificativos degradantes. Tambi\u00e9n se vio inmerso en una discusi\u00f3n con \u00c1lvaro Fortich despu\u00e9s de que \u00e9ste \u00faltimo renunci\u00f3. El galeno se limit\u00f3 a agradecer en la carta de renuncia, pero luego declar\u00f3 que el mandatario Distrital  \u201cno escuchaba sus consejos\u201d y no ten\u00eda en cuenta las recomendaciones en cuanto a medidas sanitarias.A lo que Dau respondi\u00f3 \u201cLo que pasa es que nosotros necesitamos al frente del Dadis no un buen m\u00e9dico sino un buen administrador, un gerente\u201d. Adem\u00e1s, indic\u00f3 que en los dos meses de la crisis no consigui\u00f3 camas de Unidad de Cuidados Intensivos.Por lo que Fortich replic\u00f3 diciendo que logr\u00f3 gestionar 118 camas nuevas para UCI. \u201cEst\u00e1 escud\u00e1ndose en que no hab\u00eda camas\u201d, dijo. D\u00edas despu\u00e9s, el 17 de mayo, se enfrent\u00f3 a los gremios, cuando desde el Gobierno Nacional le solicit\u00f3 nombrar un Gerente de covid-19 para Cartagena, con lo cual estuvo de acuerdo, pero rechaz\u00f3 a la persona que ser\u00eda designada.\u201c\u00bfQu\u00e9 est\u00e1n tramando los gremios?  El Presidente de ANDI est\u00e1 obsesionado con nombrar a alguien que reemplace al Alcalde de Cartagena\u201d, escribi\u00f3 en el pie de la imagen que proyectaba el mensaje en el que solicitaba a la Junta Directiva Nacional de ANDI designar un Gerente de Reactivaci\u00f3n Econ\u00f3mica en relaci\u00f3n con covid-19.\u201cEl actual Presidente de ANDI (Bruce Mac Master) carece de experiencia en manejo de temas econ\u00f3micos en tiempos de pandemia\u201d, agreg\u00f3. Por lo anterior, el directivo sostuvo \u201cDesconcertante la reacci\u00f3n de Alcalde de Cartagena ante solicitud de que nombre un gerente para el COVID-19 en la ciudad. \u00bfSe le olvida que es el mandatario de todos?, \u00bfno tiene capacidad de recibir sugerencias? \u00bfNo tiene capacidad de aceptar que las mejores soluciones son colectivas?\u201d.Tras los hechos, Dau respondi\u00f3 a trav\u00e9s de sus redes sociales \u201cdespu\u00e9s de realizar conversaciones con el Presidente de ANDI y con la Gerente en Cartagena, me place informar que hemos aclarado nuestras diferencias resultantes de malos entendidos que nunca debieron suceder\u201d. Otra de las situaciones que se vienen presentando en la ciudad es la desobediencia de sus habitantes. Solo en el fin de semana del 10 de mayo, la Polic\u00eda impuso 184 comparendos a ciudadanos que desobedecieron la medida.Mientras que el pasado mi\u00e9rcoles, en El Poz\u00f3n, uno de los barrios donde m\u00e1s se han registrado casos de covid-19, se cerraron siete tiendas que violaron las normas sanitarias establecidas por el Distrito.En esta zona y en el barrio Nelson Mandela se instal\u00f3 un Puesto de Mando Unificado (PMU) con el que se busca m\u00e1s operativos, aumento de patrullajes, as\u00ed como un impulso a la cultura pedag\u00f3gica ciudadana para que los habitantes de estos sectores entiendan la gravedad de los efectos del covid- 19. Este mi\u00e9rcoles, durante la emisi\u00f3n del programa 'Prevenci\u00f3n y Acci\u00f3n', el presidente Iv\u00e1n Duque expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n por el incremento de muertes por covid-19 en Cartagena.\u201cLos mayores de 70 a\u00f1os representan casi el 49 % de las muertes en Cartagena\", asegur\u00f3 el Jefe de Estado.Justamente despu\u00e9s design\u00f3 a un coordinador jefe del Ministerio de Salud con el fin de que maneje todo lo correspondiente a la emergencia sanitaria del covid-19 en la capital de Bol\u00edvar.Es el doctor Juan Manuel Benedetti Sarasti, encargado de servir como enlace para seguir de cerca los indicadores que se presenten del coronavirus en esta ciudad, seg\u00fan recomendaciones del comit\u00e9 de expertos. La preocupaci\u00f3n por el aumento de casos en Cartagena no solo lleg\u00f3 del Presidente de la Rep\u00fablica, sino tambi\u00e9n del procurador Fernando Carrillo.\u201c8 de 17 fallecimientos por covid-19 en Colombia - casi la mitad- tuvieron lugar hoy (mi\u00e9rcoles) en Cartagena. La pandemia sigue haciendo de las suyas sin control en la Heroica. #SOSCartagena\u201d, sostuvo el funcionario.Por su parte, el presidente del Senado, Lidio Garc\u00eda tambi\u00e9n mostr\u00f3 su preocupaci\u00f3n por el n\u00famero de fallecidos en un d\u00eda, siendo ocho decesos, la cifra m\u00e1s alta en la ciudad. \u201cCartagena sin control y sin rumbo. De 17 fallecidos en Colombia, hoy 8 son en Cartagena, es decir, el 47%; y de 752 nuevos contagiados aporta 84, lo que corresponde al 11 .1 %. La situaci\u00f3n es cr\u00edtica e inmanejable\u201d, manifest\u00f3. El alcalde de Cartagena, William Dau, anunci\u00f3 este jueves en una transmisi\u00f3n en vivo de Facebook que hasta el lunes se extender\u00e1 el toque de queda que se inicia desde la media noche del domingo.En ese sentido, ning\u00fan ciudadano podr\u00e1 salir hasta las 4:00 a.m. del martes 26 de mayo. Dau agreg\u00f3 que tanto este viernes como el s\u00e1bado continuar\u00e1 rigiendo el \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 de dos d\u00edgitos en Cartagena y que, en la nueva fase de aislamiento que decretar\u00e1 el Presidente a partir del 25 de mayo hasta el 31 del mismo mes se busca que coincida el toque de queda con el de Bol\u00edvar.\u201cHemos estudiado la posibilidad de decretar un toque de queda que coincida en fechas y horas con el decretado por el gobernador Vicente Blel. Y vamos a adoptar para todos los fines de semana un toque de queda en el que haya concordancia entre las disposiciones del departamento y Cartagena\u201d, asegur\u00f3 el mandatario.William Dau record\u00f3, finalmente, que el Distrito de Cartagena ha sido autorizado para tomar todas las medidas del caso con tal de evitar que se siga propagando el virus. Mientras tanto, las autoridades en la ciudad siguen tomando medidas para frenar la evoluci\u00f3n del covid-19 en la \u2018heroica\u2019, la ciudad \u2018fant\u00e1stica\u2019 que no tiene buenos d\u00edas. Deivis L\u00f3pez OrtegaCorresponsal de EL TIEMPO@DeJhoLopez", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/casos-de-coronavirus-en-cartagena-y-por-que-hay-tantos-muertos-498114", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "En Neiva contemplan apertura de bares y discotecas el primero de junio", "contenido": " Una apertura gradual y responsable de la econom\u00eda local har\u00eda la Alcald\u00eda de Neiva a partir del primero de junio para reactivar sectores que desde hace 2 meses viven una dura crisis por las medidas de aislamiento que buscan frenar la propagaci\u00f3n de la covid-19.El alcalde de Neiva, Gorky Mu\u00f1oz Calder\u00f3n, aclar\u00f3 este jueves que, aunque por ahora no existe un decreto de reglamentaci\u00f3n, \u00e9l s\u00ed ha contemplado la posibilidad de una apertura de puertas en centros comerciales, plazoletas de comidas, restaurantes, salones de belleza, almacenes de ropa, locales de belleza y vendedores estacionarios, entre otros.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alerta Cartagena: segunda del pa\u00eds en muertos por coronavirus) De cristalizarse la idea, los negocios funcionar\u00edan hasta en un 40 por ciento de su ocupaci\u00f3n total.\"Teniendo en cuenta las cifras altas de desempleo y la falta de productividad, yo\u00a0creo que debemos reactivarnos paulatinamente en el tema econ\u00f3mico, pero de una forma responsable y con protocolos de bioseguridad\", asegur\u00f3 el mandatario, quien ha\u00a0sostenido reuniones con diferentes sectores para escuchar propuestas.\"La decisi\u00f3n no ha sido tomada de manera definitiva\", dijo, y asegur\u00f3 que, de manera virtual, ha realizado 3 reuniones con los diferentes sectores. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Puebloviejo: cundido de covid-19 y con un alcalde que llora a su pap\u00e1) En cuanto a un tema \u00e1lgido, como el de bares y discotecas, Gorky M\u00fa\u00f1oz aclar\u00f3 que es uno de los sectores que se viene evaluando para su reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, pero aclar\u00f3 que no todos esos negocios podr\u00edan reabrir sus puertas y solo se autorizar\u00eda aquellos que funcionan al aire libre o en espacios grandes para evitar aglomeraci\u00f3n de personas.\u00a0\u201cLos bares funcionar\u00edan a campo abierto al igual que las discotecas, con mesas distanciadas a dos metros y dos personas por cada mesa, estamos analizando la posibilidad y reuni\u00e9ndonos con este sector para tomar la mejor decisi\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3 el Alcalde de Neiva y aclar\u00f3 que, todo este paquete de medidas, se tomar\u00eda \"pero ajustadas a las directrices del Gobierno Nacional\". (Le sugerimos:\u00a0Mujer insulta y golpea a polic\u00edas que le pidieron sus documentos) Propietarios de algunos negocios de Neiva se\u00f1alaron que est\u00e1n \"en la quiebra por el cierre que orden\u00f3 el Gobierno\".\"La reapertura del comercio es urgente, pues muchos estamos aguantando hambre, y todos queremos ajustarnos a las medidas\". NEIVA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/cuarentena-en-colombia-neiva-contempla-reabrir-bares-y-discotecas-en-junio-498208", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El choque de la Corte Suprema y la Constitucional por el caso de Arias", "contenido": " En un duro pronunciamiento, la Corte Suprema de Justicia se refiri\u00f3 al apretado fallo de la Corte Constitucional con el que el alto tribunal le permiti\u00f3 al exministro Andr\u00e9s Felipe Arias impugnar su condena de 17 a\u00f1os de prisi\u00f3n por el caso Agro Ingreso Seguro.En un comunicado, la Corte Suprema dijo que Arias fue condenado \u201ccon riguroso respeto al derecho fundamental al debido proceso\u201d en un caso de \u00fanica instancia que hab\u00eda sido \u201cavalado por m\u00faltiples decisiones de la Corte Constitucional desde 1991\u201d. (Le recomendamos:\u00a0'Corte Constitucional cambi\u00f3 reglas de juego para favorecer a Arias') Por eso, asegur\u00f3 que \u201cahora que la Corte Constitucional cambia intempestivamente esas reglas de juego para favorecer exclusivamente al exministro de Agricultura, la Corte Suprema de Justicia acata, pero no comparte, la decisi\u00f3n mayoritaria que orden\u00f3 tramitar la impugnaci\u00f3n\u201d. Y es que para la Corte Suprema, esta decisi\u00f3n \u201cdeja un peligroso precedente de incertidumbre en la jurisdicci\u00f3n ordinaria\u201d y crea inseguridad jur\u00eddica en lo penal. Ese malestar qued\u00f3 expuesto, a pesar de que horas antes el presidente de la Corte Constitucional, el magistrado Alberto Rojas R\u00edos, dijo que el fallo de Arias no genera \u201cun cataclismo en la justicia, ni puede entenderse como un apocalipsis\u201d, porque simplemente se estaba amparando \u201cel derecho de un ciudadano. Otros podr\u00e1n reclamar ese derecho, pero con tutela y con razones lo suficientemente convincentes\u201d, explic\u00f3.Y es que, seg\u00fan lo manifestado por la Corte Constitucional, la decisi\u00f3n de Arias no beneficiar\u00e1 a todas las 230 personas que la Sala de Casaci\u00f3n Penal conden\u00f3 en \u00fanica instancia desde 1991. (Le puede interesar:\u00a0Las dudas que deja la decisi\u00f3n de la Corte sobre impugnaci\u00f3n de Arias) Su fallo le permiti\u00f3 directamente a Arias \u2013bajo el principio de conformidad, no el de doble instancia\u2013 impugnar su condena pero esa garant\u00eda que se le concedi\u00f3 no cobija de forma extensiva a todos los aforados condenados como \u00e9l en \u00fanica instancia antes del 2018, que fue el a\u00f1o en el que se empez\u00f3 a aplicar la ley de doble instancia para aforados. La raz\u00f3n es que la Corte Constitucional asegur\u00f3, en primer lugar, que el efecto del fallo es inter partes, no inter comunis. Palabras m\u00e1s, palabras menos, eso significa que sus efectos inmediatos y directos solo son para el caso de Arias, y no se hacen extensivos a todos los que est\u00e9n en la misma situaci\u00f3n. Los aforados que consideren que, teniendo en cuenta el precedente de Arias, tambi\u00e9n se les vulner\u00f3 el debido proceso por sus condenas en \u00fanica instancia, tendr\u00edan que interponer tutelas para que, caso a caso, se revise si tienen tambi\u00e9n derecho a la doble conformidad. Pero, adem\u00e1s de eso, deben cumplir varios requisitos: el primero es que tienen que ser aforados condenados desde el 30 de enero del 2014 porque, seg\u00fan la Corte, aunque la Constituci\u00f3n del 91 en su art\u00edculo 29 permite la doble conformidad e impugnar todo fallo condenatorio, ese derecho solo se consolid\u00f3 el 30 de enero del 2014, cuando la Corte Interamericana de Derechos Humanos les reconoci\u00f3 a los aforados condenados en \u00fanica instancia impugnar sus condenas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Condenados antes del 2014 por Corte Suprema no podr\u00edan impugnar) Para la Corte, como ese precedente del bloque constitucional vincula al Estado colombiano, tambi\u00e9n deb\u00eda ser garantizado para los aforados condenados en el pa\u00eds a partir de ese momento. Pero, adem\u00e1s de la fecha, los que se encuentren interesados en impugnar su condena, seg\u00fan explic\u00f3 ayer la magistrada Diana Fajardo, ponente de la decisi\u00f3n, tendr\u00edan que estar detenidos. Si ya pagaron la condena, en su tutela esas personas tendr\u00edan que argumentar por qu\u00e9 consideran que ese fallo sigue teniendo efectos perjudiciales para ellos. Aunque la decisi\u00f3n sobre Arias se tom\u00f3 de forma mayoritaria, estuvo llena de controversia entre los magistrados de esa corporaci\u00f3n. De hecho, la votaci\u00f3n qued\u00f3 5-4, pues salvaron su voto Antonio Jos\u00e9 Lizarazo, Alejandro Linares, Jos\u00e9 Fernando Reyes y Alberto Rojas R\u00edos, quienes consideraban que si bien Arias tiene derecho a la doble conformidad, al que le correspond\u00eda concederla era al Congreso con una ley. (Le sugerimos:\u00a0Reacciones divididas por decisi\u00f3n sobre segunda instancia para Arias) La raz\u00f3n por la que la Corte acept\u00f3 la tutela de Arias es que encontr\u00f3 que al exministro se le vulner\u00f3 el debido proceso porque, cuando fue condenado en \u00fanica instancia por la Sala Penal de la Corte Suprema, \u201cexist\u00eda un est\u00e1ndar internacional que exig\u00eda que las sentencias en \u00fanica instancia, incluso en el marco de procesos penales de juzgamiento especial como el de aforados constitucionales, tuvieran un mecanismo de impugnaci\u00f3n amplio e integral\u201d. Ese precedente fue, justamente, la decisi\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos del 30 de enero del 2014 que reconoci\u00f3 la doble conformidad de un aforado condenado en \u00fanica instancia, en el caso Liakat Ali Alibux vs. Suriname. Por eso, le orden\u00f3 a la Sala Penal iniciar el tr\u00e1mite para dar curso a la impugnaci\u00f3n de Arias, conformar una sala con magistrados que no se hayan pronunciado antes en el caso del exministro y, de ser necesario, acudir a conjueces. La Corte no le dice cu\u00e1ntos magistrados debe tener esa sala, ni le da un plazo m\u00e1ximo para resolver el recurso. Los magistrados deben ser pares, pues no se necesita que sea un superior jer\u00e1rquico de la Sala Penal.\u00a0En cualquier caso, la Corte asegura que la Sala Penal no actu\u00f3 arbitrariamente. Es por eso que el magistrado Alberto Rojas R\u00edos asegur\u00f3 que con este fallo no hay ning\u00fan choque de trenes . \u201cNo es prop\u00f3sito de la Corte cruzarse con la Corte Suprema de Justicia en una contradicci\u00f3n (...). La Sala Penal hizo en su momento lo que ten\u00eda que hacer, pues para el 16 de julio del 2014 hab\u00eda circunstancias que permit\u00edan inferir que el r\u00e9gimen que exist\u00eda era el juzgamiento en \u00fanica instancia para los aforados\u201d, dijo Rojas. Una aclaraci\u00f3n importante que hizo la Corte Constitucional es que en el caso de Arias se mantiene la firmeza de su condena, es decir, no queda suspendida y esto genera dos consecuencias: por un lado, que \u00e9l no podr\u00e1 quedar libre y, por el otro, tampoco podr\u00e1 aspirar a la prescripci\u00f3n de su caso o de algunos de sus delitos.  (Le puede interesar:\u00a0Andr\u00e9s Felipe Arias podr\u00e1 impugnar su condena, pero no quedar\u00e1 libre) Si bien la decisi\u00f3n que le concedi\u00f3 al exministro Andr\u00e9s Felipe Arias la posibilidad de impugnar su condena solo tiene un efecto directo sobre \u00e9l, otras personas que est\u00e9n en su misma condici\u00f3n y cumplan con los argumentos que defini\u00f3 la Corte Constitucional en su fallo de ayer podr\u00edan interponer tutelas para lograr un fallo favorable, tal como lo hizo el exministro.Entre las personas que cumplen con la argumentaci\u00f3n de la Corte (ver nota principal) y podr\u00edan acudir a est\u00e1 figura est\u00e1 la exdirectora del DAS Mar\u00eda del Pilar Hurtado, condenada a 14 a\u00f1os de c\u00e1rcel por el caso de las \u2018chuzadas\u2019 del DAS. Igualmente, el exsecretario de Presidencia Bernardo Moreno, condenado por ese caso.Igualmente, podr\u00eda interponer una tutela, alegando igualdad, el exdirector del DAS Jorge Aurelio Noguera Cotes, condenado a 28 a\u00f1os de c\u00e1rcel por esas escuchas ilegales y por el homicidio del profesor Alfredo Correa de Andr\u00e9is.En cuanto a otros procesados por otros delitos, podr\u00edan pedir que se revisen sus casos el exfiscal Guillermo Le\u00f3n Valencia Cossio, condenado por favorecer a narcotraficantes. E incluso podr\u00eda poner una tutela el general (r) Miguel Alfredo Maza M\u00e1rquez, exdirector del DAS, condenado a 30 a\u00f1os por el magnicidio de Luis Carlos Gal\u00e1n, quien pidi\u00f3 un cupo en la Justicia Especial para la Paz (JEP).El exsenador Iv\u00e1n Moreno Rojas, hermano del exalcalde Samuel Moreno, condenado a 14 a\u00f1os por el \u2018carrusel de la contrataci\u00f3n\u2019, tambi\u00e9n podr\u00eda buscar que su condena sea examinada en la Corte Suprema de Justicia por esta v\u00eda. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfEn qu\u00e9 queda proyecto de ley que beneficiaba a Andr\u00e9s Felipe Arias?) Seg\u00fan su defensa, el exministro de Agricultura Andr\u00e9s Felipe Arias ha pagado al menos 6 a\u00f1os de su sentencia, contando el tiempo que estuvo detenido en Estado Unidos y el que ha estado preso en Colombia, tanto antes de su condena como despu\u00e9s de volver al pa\u00eds. Antes de que Arias se fuera a Estados Unidos estuvo en el Cant\u00f3n Norte de Bogot\u00e1 aproximadamente un a\u00f1o y 10 meses. Cuando la Corte lo conden\u00f3 en el 2014, no pudo ser capturado de inmediato porque poco antes se hab\u00eda ido a Estados Unidos.\u00a0En ese pa\u00eds estuvo detenido primero por unos meses, luego qued\u00f3 libre, y en septiembre del 2017 fue recapturado y estuvo detenido en una c\u00e1rcel de Florida hasta su extradici\u00f3n a Colombia en julio del a\u00f1o pasado. Desde su regreso, Arias ha permanecido en el Cant\u00f3n Norte. REDACCI\u00d3N JUSTICIAEn Twitter:\u00a0@JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/andres-felipe-arias-impugnacion-de-condena-genera-choque-entre-corte-suprema-y-constitucional-498260", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Expectativa por cumbre de generales que cit\u00f3 comandante del Ej\u00e9rcito", "contenido": " EL TIEMPO confirm\u00f3 con fuentes de las Fuerzas Militares que el comandante del Ej\u00e9rcito, el general Eduardo Enrique Zapateiro,\u00a0cit\u00f3 a Bogot\u00e1 a todos los generales de la fuerza.El encuentro, que cuenta con el aval del ministro de la Defensa, Carlos Holmes Trujillo, se desarrollar\u00e1 a partir de las dos de la tarde en la Escuela Militar Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdova, ubicada al norte de Bogot\u00e1. De acuerdo con las fuentes, los generales -cerca de 53- se desplazaron este jueves desde las diferentes zonas del pa\u00eds en aviones de la instituci\u00f3n para cumplir la cita del Zapateiro.Llama la atenci\u00f3n que el encuentro sea de manera presencial, debido a las restricciones adoptadas por el Gobierno para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus.(Le interesa leer:\u00a0Identificar\u00e1n uniformados que est\u00e9n filtrando informaci\u00f3n a reg\u00edmenes).Oficialmente, las fuentes se\u00f1alan que el encuentro es para revisar varios temas de estrategia y planes sobre acciones contra los grupos al margen de la ley, narcotr\u00e1fico y temas relacionados con el orden p\u00fablico.De igual forma, no se descarta que el ministro Trujillo haga presencia y se pronuncie\u00a0por la filtraci\u00f3n de informaci\u00f3n, los llamados 'perfilamientos', y los esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n.\u00a0 En la noche de este jueves, Trujillo, emiti\u00f3 un comunicado en el que afirm\u00f3: \"Estamos ante lo que puede llamarse una gran 'Operaci\u00f3n Verdad' para llegar, de la mano de la Ley y de las autoridades competentes, hasta el fondo de lo que sucedi\u00f3 con las denuncias sobre presuntos usos irregulares o ilegales de la inteligencia militar\".El Ministro reiter\u00f3 que lo que se busca es conocer la verdad y \"no buscar chivos expiatorios ni culpabilizar a inocentes\".(De seguro le interesa leer:\u00a0\u2018La ley proh\u00edbe actividades de inteligencia sobre el periodismo\u2019).La semana pasada Trujillo se reuni\u00f3 de manera presencial y virtual con los oficiales, y les hizo un llamado a la cohesi\u00f3n\u00a0frente a los rumores de divisiones en las tropas.\u00a0Trujillo ley\u00f3 un documento en el que les asegur\u00f3 a los generales que \"los ej\u00e9rcitos son el m\u00e1s alto, puro y noble servicio nacional. Mantenerlos apartados de la deliberaci\u00f3n p\u00fablica no es un capricho de la Constituci\u00f3n, sino una necesidad de su funci\u00f3n\u201d.Se espera que al t\u00e9rmino de la cumbre el comandante del Ej\u00e9rcito haga alg\u00fan pronunciamiento, no se descarta movimientos a nivel interno.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/cumbre-de-generales-del-ejercito-en-bogota-498380", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Comunidades ind\u00edgenas de Cauca se toman las v\u00edas tras audios ofensivos", "contenido": " Las autoridades ind\u00edgenas del Cauca rechazaron los audios que fueron revelados recientemente en los que se escucha a funcionarios del Gobierno Nacional insultando a los nativos.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Comunidades ind\u00edgenas responden a insultos de funcionario del MinTicPor esta raz\u00f3n, asegur\u00f3 la comunidad, no retomar\u00e1n di\u00e1logos con el Gobierno hasta que se les pida una disculpa p\u00fablica por lo ocurrido y quieren que sea en el programa de televisi\u00f3n que conduce el Presidente de la Rep\u00fablica. \"Desde el Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca (Cric) y el Programa de la Defensa de la Vida y los Derechos Humanos alzamos nuestra voz de indignaci\u00f3n y de rechazo a los audios encontrados donde intervienen funcionarios del presidente Duque con palabras denigrantes, racistas, discriminadoras y que afectan de alguna forma la identidad, cultura y dignidad de nuestros pueblos\", expres\u00f3 el coordinador del Cric, Jhoe Sauca.El dirigente tild\u00f3 de grave el hecho y pidi\u00f3 sanciones para los implicados.\u00a0\u201cNuestra lucha ha sido una lucha forjada en sangre, forjada en medio de situaciones que siguen causando muertes, se\u00f1alamientos y estigmatizaci\u00f3n. No puede seguir este asunto de la discriminaci\u00f3n, del racismo enquistado en el Estado colombiano. Necesitamos garant\u00edas, que el Gobierno no juegue con las comunidades trat\u00e1ndonos de brutos, de ignorantes, de decirnos que odian a nuestra gente, que odian nuestros procesos\u201d, agreg\u00f3 el dirigente.(Le recomendamos leer:\u00a0Alerta Cartagena: segunda ciudad del pa\u00eds en muertos por coronavirus) Sauca pide que se implementen las garant\u00edas de la ONU, que a trav\u00e9s de comit\u00e9s ha hecho recomendaciones al Estado colombiano de proteger y respetar a los pueblos ind\u00edgenas. \"De que tengamos realmente el pleno beneficio de que las comunidades ind\u00edgenas no sigamos siendo asesinadas no solamente por las balas,  no solo por el odio, la xenofobia, no solo por el racismo, sino que desde las mismas instituciones no se siga patrocinando el exterminio f\u00edsico y cultural de los pueblos ind\u00edgenas en el Cauca y en Colombia\", finaliz\u00f3 el l\u00edder nativo.El Cric anunci\u00f3 que hasta que no les ofrezcan disculpas p\u00fablicas, no volver\u00e1n a la mesa de conversaciones y se mantendr\u00e1n en asamblea permanente.Estas grabaciones se dieron a conocer el mi\u00e9rcoles pasado, luego de un encuentro virtual entre las partes en el marco de la Comisi\u00f3n Mixta en el que se conversaba acerca de recursos para las comunidades para atender la emergencia por el covid-19. Terminada la reuni\u00f3n, los funcionarios del Gobierno dejaron los micr\u00f3fonos abiertos, sin percatarse de que todo se o\u00eda y estaba siendo grabado.(Vea tambi\u00e9n: Video: Mujer insulta y golpea a polic\u00edas que le pidieron sus documentos) En los audios se escuchan por los menos a tres personas refiri\u00e9ndose de manera despectiva a los ind\u00edgenas.\u201cQue tal esos malpar\u2026 esos 300.000 pesos lo que van hacer, Juan, es comprarse unas flechas\u2026 Que tal esos hijuep\u2026solo quieren plata\u2026 ellos nunca van a cambiar  y van a ser unos miserables y brutos toda su vida\u2026 Yo ya odio a esos hijuep\u2026 No vamos a ceder ni en un 20 % de sus pretensiones, ellos no tienen ni idea de lo que han firmado el 2019\u2026\u201d, se oye en los casi seis minutos de grabaci\u00f3n que los nativos hicieron.Seg\u00fan inform\u00f3 la organizaci\u00f3n, el Ministerio del Interior les inform\u00f3 que los responsables de estos actos de discriminaci\u00f3n son Juan Carlos Pulido y David Plata, asesores del Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (Mintic).El viceministro para la Participaci\u00f3n e Igualdad de Derechos en el Ministerio del Interior, Carlos Alberto Baena, rechaz\u00f3 lo ocurrido y solicit\u00f3 copia de los audios para aplicar los correspondientes correctivos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0En Neiva contemplan apertura de bares y discotecas el primero de junio) \"Cualquier afirmaci\u00f3n lesiva de la integridad de los pueblos ancestrales de Colombia no representa una posici\u00f3n del Gobierno Nacional ni de las instituciones del Estado, y merece el reproche social y la sanci\u00f3n jur\u00eddica y \u00e9tica a quienes incurran en tales actos\", dijo Baena.  MICHELL FRANCOIS ROMOLEROUXPara EL TIEMPOPOPAY\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/indigenas-del-cauca-bloquean-vias-y-exigen-disculpa-del-presidente-ivan-duque-498236", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Triplican recompensa por crimen del defensor de los Farallones de Cali", "contenido": " El golpe a la vida y a la sabidur\u00eda con el asesinato del gestor ambiental y cultural Jorge Enrique Oramas ten\u00eda dolidos ayer a colectivos sociales y autoridades en Cali.El alcalde Jorge Iv\u00e1n Ospina ofreci\u00f3 20 millones de pesos, mientras que la gobernadora del Valle, Clara Luz Rold\u00e1n, anunci\u00f3 otros 50 millones para la b\u00fasqueda de los responsables. Oramas, de 70 a\u00f1os, era calificado como custodio de semillas, agricultor org\u00e1nico y defensor del agua. El s\u00e1bado, en la finca Biocanto, Villacarmelo, apareci\u00f3 muerto a causa de heridas de bala. De acuerdo con el Instituto de Estudios para el Desarrollo y la Paz (Indepaz) se llega as\u00ed a 100 asesinatos de l\u00edderes.El alcalde de Cali, Jorge Iv\u00e1n Ospina, visit\u00f3 Villacarmelo y anunci\u00f3: \"Hay mucho dolor por la muerte de quien era un defensor del parque Farallones, un guardabosques, protector de semillas y del agua.\u00a0Era un maestro en la ense\u00f1anza sobre las semillas y la cocina artesanal\". (Le recomendamos leer:\u00a0Comunidades Ind\u00edgenas de Cauca se toman las v\u00edas tras audios ofensivos)La gobernadora Clara Luz Rold\u00e1n dijo: \"Me tiene muy preocupada esta muerte, por lo cual voy a citar un consejo de seguridad especial. Ya habl\u00e9 con las autoridades pertinentes para hablar de la investigaci\u00f3n y asegurar la protecci\u00f3n de los Farallones y nuestros recursos naturales\".El secretario de Seguridad Municipal, Carlos Rojas, asegur\u00f3 que era un l\u00edder del campo, comprometido con la paz y la defensa ambiental.Oramas dec\u00eda\u00a0en un video que se deb\u00edan respetar los derechos de la Tierra. \"Ella est\u00e1 feliz porque est\u00e1 recuper\u00e1ndose de tanta afrenta que le ha propiciado una mano de locos que hoy est\u00e1n confinados\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0No todos los estudiantes en Cali volver\u00e1n a clases en agosto) CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/alcalde-de-cali-pide-que-se-aclare-el-crimen-de-jorge-enrique-oramas-496902", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Coronavirus: en Bol\u00edvar la curva crece mientras en Antioquia se aplana", "contenido": " El \u00faltimo fallecimiento por coronavirus reportado en Medell\u00edn, el sexto en Antioquia,\u00a0 ocurri\u00f3 el pasado 27 de abril. Desde entonces hasta la fecha, en Cartagena se han reportado 69 muertes. Ese dato, extra\u00eddo\u00a0de las bases oficiales del Instituto Nacional de Salud, pone en evidencia los dos lados de la pandemia en el pa\u00eds: mientras que en Bol\u00edvar los casos y fallecimientos crecen a un ritmo acelerado, en Antioquia parecen estar no quietos,\u00a0 pero s\u00ed con el freno de mano. De hecho, este jueves hubo un dato que llam\u00f3 la atenci\u00f3n en redes sociales: Cartagena, la capital de Bol\u00edvar, tuvo m\u00e1s casos (124) que Bogot\u00e1 (123), epicentro de la crisis.\u00a0 Actualmente, la Heroica tiene 1.796 casos registrados, que equivalen al  93 por ciento del total de Bol\u00edvar. Es decir que de cada 20 casos,  cerca de 19 son reportados all\u00ed. Eso convierte a esa ciudad en la de m\u00e1s casos de contagio, pero tambi\u00e9n de fallecimientos del Caribe colombiano (88).\u00a0De hecho, en cuanto a muertes, solo es superada por la capital.\u00a0 Contrasta esta situaci\u00f3n con Antioquia, departamento que al comienzo alcanz\u00f3 a\u00a0 liderar el escalaf\u00f3n de contagios. Sin embargo, desde finales de abril y, m\u00e1s notoriamente, a comienzos de mayo, su curva de crecimiento comenz\u00f3 a aplanarse.Un dato significativo es que desde el 17 de abril, cuando se confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico del primer caso de covid-19 en Amazonas, ese departamento ya suma 1.385 casos confirmados. Desde el mismo d\u00eda, Bol\u00edvar ha confirmado 1.629. En el mismo periodo, en Antioquia solo se reportaron 278 . En esta gr\u00e1fica animada se puede ver c\u00f3mo mientras en Antioquia comenz\u00f3 un r\u00e1pido incremento de casos y luego se aplan\u00f3 la velocidad, en Bol\u00edvar sucedi\u00f3 exactamente lo contrario, lo que ha desatado una situaci\u00f3n que tiene preocupadas a las autoridades de la regi\u00f3n. Tal como lo public\u00f3 EL TIEMPO, el alcalde de Cartagena, William  Dau, indic\u00f3 que, adem\u00e1s de que se est\u00e1n tomando m\u00e1s muestras de detecci\u00f3n del virus, parte del problema es la indisciplina social, que se est\u00e1 desbordando en ciertos sectores de la ciudad, en especial en los barrios El Poz\u00f3n y Nelson Mandela, donde vive poblaci\u00f3n vulnerable y, pese a esta caracter\u00edstica, no se est\u00e1n acatando las medidas de aislamiento.\u00a0 Si se comparan las curvas de crecimiento de los dos departamentos, como lo hace la siguiente gr\u00e1fica, queda claro cu\u00e1ndo se invirti\u00f3 la tendencia entre ambos: el 7 de mayo. Ese d\u00eda, Antioquia comenz\u00f3\u00a0 su curva descendente, mientras que Bol\u00edvar se fue hacia arriba. Para esa fecha ya estaba vigente el primer anuncio del Gobierno de regreso a la vida productiva de los sectores de la construcci\u00f3n y la manufactura.\u00a0\u00a0 Pero la situaci\u00f3n no es solo de contagios. La comparaci\u00f3n del crecimiento de fallecimientos entre departamentos tambi\u00e9n deja ver c\u00f3mo Antioquia ha logrado frenar ese indicador desde el mes de abril hasta la fecha. \u00bfQu\u00e9 han dicho las autoridades paisas al respecto? An\u00edbal Gaviria, gobernador de Antioquia, explic\u00f3 recientemente en entrevista con este medio los cinco puntos claves que han permitido este resultado: vigilancia epidemiol\u00f3gica efectiva e identificaci\u00f3n r\u00e1pida de casos; oportuna respuesta m\u00e9dica; trabajo en equipo entre gobierno departamental, municipal y empresa privada; medidas tomadas a tiempo y excelente comportamiento de la gente. Colombia suma 652 muertes y 18.330 casos confirmados. Aunque, seg\u00fan expertos, las muertes y contagios aumentar\u00e1n en el pa\u00eds durante mayo, la situaci\u00f3n actual es menos dram\u00e1tica en comparaci\u00f3n con la que se ha vivido en otros pa\u00edses.Estados Unidos suma m\u00e1s de 94.000 muertes y 1,5 millones de contagios. En todo el mundo, ya van m\u00e1s de 332.000 fallecidos. En Colombia, el Ministerio de Salud ha confirmado m\u00e1ximo 22 muertes en un d\u00eda. El\u00a021 de mayo se confirmaron 22 muertes.\u200b(Siga en vivo c\u00f3mo\u00a0avanza la curva de casos de coronavirus en Colombia) La ciudad m\u00e1s afectada por las muertes es Bogot\u00e1, en donde han ocurrido el 28,9 por ciento. La siguen Cartagena, con el 13,4 %; Cali, con el 12,4 %; Leticia, con 7,2 % y Barranquilla, con 4,9 %. En Santa Marta han ocurrido el 2,7 % de los fallecimientos. Para el caso de los departamentos, en Valle del Cauca se concentra el 16,2 % de las muertes. Bol\u00edvar aporta el 14,1 %; Atl\u00e1ntico, el 8,1 %; Amazonas, el 7,3 % y Magdalena, el 4,7 %. Debido a que el 78,9 por ciento de quienes murieron ten\u00edan alguna comorbilidad, se confirma que el covid-19 generalmente afecta a personas con alg\u00fan antecedente adverso de salud. Del total de fallecidos hasta la fecha, 4 de cada 10 personas sufr\u00edan de hipertensi\u00f3n arterial; 2 de cada 10 padec\u00edan diabetes y 2 de cada 10 ten\u00edan EPOC.Aunque es cierto que el covid-19 puede ser m\u00e1s letal en personas con alg\u00fan tipo de comorbilidad, el 8,2 % de los fallecidos no presentaban ning\u00fan antecedente, por lo que es necesario cuidarse y atender todas las recomendaciones dadas. Asimismo, no existe informaci\u00f3n sobre presencia o ausencia de comorbilidades para el 3 % de las personas fallecidas. Est\u00e1n en estudio las comorbilidades de 63 fallecidos (9,6 %). En cuanto al rango de edades, m\u00e1s de la mitad (50,3 %) de muertes ocurri\u00f3 en personas entre los 60 y 79 a\u00f1os. El 22,6 % de las muertes se presentaron en poblaci\u00f3n de 80 a 99 a\u00f1os; otro 21,3 %, en personas entre 40 y 59 a\u00f1os.Las personas m\u00e1s j\u00f3venes que murieron por covid-19 han sido dos beb\u00e9s de 1 mes de vida. Una mujer de 100 a\u00f1os, en Barranquilla, Atl\u00e1ntico, es la persona con mayor edad que ha fallecido a causa del virus. Finalmente, el 61,1 %  de muertes ocurrieron en el sexo biol\u00f3gico masculino y el 38,8 %, en el sexo femenino. En este mapa podr\u00e1 ver c\u00f3mo han aparecido, fecha tras fecha, los fallecidos desde el primero hasta el caso m\u00e1s reciente. YALENI SOLANO- RAFAEL QUINTERO / UNIDAD DE DATOS EL TIEMPO\u200b@yalenisolano @TheFugazi", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/covid-19-hoy-datos-y-cifras-sobre-muertes-por-coronavirus-en-colombia-ultimas-noticias-489402", "categoria": "datos"}, {"titulo": "\u2018No firmamos el Acuerdo para mentir a Colombia\u2019: Timochenko", "contenido": " D\u00edas despu\u00e9s de las denuncias sobre supuestos incumplimiento por parte de las Farc al acuerdo de paz negociado en La Habana, el jefe del partido pol\u00edtico de la exguerrilla, Rodrigo Londo\u00f1o, tambi\u00e9n conocido como Timochenko, sali\u00f3 a responder los se\u00f1alamientos.Lo hizo mediante una carta abierta a \u201cdirectores y periodistas de los grandes medios\u201d, a quienes les dijo, de paso, que deben ser \u201chonestos\u201d en las informaciones que divulgan sobre el acuerdo firmado en 2016.(Le puede interesar:\u00a0Las nuevas pullas entre el expresidente Uribe e Iv\u00e1n Cepeda) El pasado lunes, las senadoras uribistas Paloma Valencia y Mar\u00eda del Rosario Guerra realizaron un debate de control pol\u00edtico en la plenaria del Senado en el que denunciaron varios incumplimientos de la exguerrilla, especialmente en la entrega de bienes y de verdad en la justicia transicional.De hecho, el Gobierno ha manifestado que de 12.070 millones de pesos en efectivo que ese grupo se mostr\u00f3 dispuesto a entregar, solamente se han recibido 2.114 millones de pesos.Ante estas afirmaciones, Timochenko asegur\u00f3 que \u201ca la firma del Acuerdo dispusimos de la entrega total del patrimonio producto de la econom\u00eda de guerra. En agosto de 2017 entregamos un inventario que superaba los $ 963.241 millones, aparte de U$ 450 mil d\u00f3lares y 267.520 gramos de oro\u201d.\u201cSobre esos mismos bienes iniciamos acciones legales para su protecci\u00f3n. Situaci\u00f3n que no fue correspondida por el Gobierno, al no interesarse por garantizar efectivamente su recuperaci\u00f3n material\u201d, asegur\u00f3 el jefe del partido Farc.En relaci\u00f3n con la comparecencia de los excombatientes a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), el l\u00edder de la exguerrilla afirm\u00f3 que ellos han \u201csuscrito 78,3 % (9.732) de las actas de la JEP, mientras que a integrantes de la Fuerza P\u00fablica corresponden tan solo el 20,9 % (2.590) y a agentes del Estado no integrantes de la fuerza p\u00fablica un triste 0,7 % (88)\u201d. \u201cHemos entregado informaci\u00f3n referente a 308 personas que han sido dadas por desaparecidas y 191 acciones encaminadas al esclarecimiento de la verdad\u201d, sostiene.Finalmente, Londo\u00f1o, quien asegur\u00f3 que las Farc no firmaron el acuerdo de paz \u201cpara mentir a Colombia\u201d, propone que se cree una comisi\u00f3n para agilizar el tratamiento a los bienes que los ex - Farc entregaron para la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas del conflicto.De igual forma, propuso una reuni\u00f3n con los medios de comunicaci\u00f3n para \"responderles con la debida amplitud\" sobre los supuestos incumplimientos de la exguerrilla.\u201cNo permitamos que el lenguaje de odio y estigmatizaci\u00f3n repita la tragedia de dolor en este pa\u00eds. Los enemigos de la paz ya nos han arrebatado la vida de 197 firmantes de la paz y no queremos que el discurso impulsado por los nost\u00e1lgicos de la guerra triunfe sobre quienes impulsamos la reconciliaci\u00f3n de Colombia\u201d, dice. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/timochenko-dice-que-las-farc-si-han-entregado-bienes-para-la-reparacion-498356", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Confirman 19 casos m\u00e1s de covid-19 en la c\u00e1rcel de Ternera, Cartagena", "contenido": " La directora encargada del Departamento Administrativo Distrital de Salud (Dadis), Johana Bueno, anunci\u00f3 este jueves que otros 19 internos de la c\u00e1rcel de Ternera, en Cartagena, dieron positivo por covid-19. De acuerdo con la funcionaria, el Instituto Nacional de Salud (INS) confirm\u00f3 los casos de las primeras 40 muestras que se realizaron en el patio uno.(Le recomendamos leer:\u00a0Alerta Cartagena: segunda ciudad del pa\u00eds en muertos por coronavirus)\"El total general de internos en ese patio es de 279, para los cuales estamos a la espera de que el instituto nos mande el reporte de estas pruebas que fueron tomadas\", manifest\u00f3 Bueno.Agreg\u00f3 que se coordin\u00f3 para que a todo el personal administrativo de la c\u00e1rcel les fueran tomadas las muestras y ahora se est\u00e1 a la espera de estos resultados. CARTAGENA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/casos-de-coronavirus-en-la-carcel-de-ternera-en-cartagena-498328", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Oficial: M\u00e9xico declara cancelada su liga de f\u00fatbol en esta temporada", "contenido": " La liga de f\u00fatbol de M\u00e9xico dio por cancelado su campeonato, como consecuencia de la crisis por el coronavirus.\u00a0Los recientes casos positivos en la plantilla del Santos llevaron a que se tomara la decisi\u00f3n como medida de prevenci\u00f3n del contagio.\u00a0 Los directivos mexicanos declararon desierto el campeonato y comienzan a pensar en el dise\u00f1o del campeonato de la siguiente temporada, que esperan iniciar en el mes de julio.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Uribe cree que en la primera semana de julio volver\u00eda el f\u00fatbol)\"En absoluta unidad, la Asamblea Extraordinaria de la LIGA MX acord\u00f3 concluir anticipadamente el Torneo Clausura 2020 de la LIGA MX en sus ramas varonil y femenil. En aspectos referentes a la competencia, derivadas de esta situaci\u00f3n extraordinaria, informamos las siguientes medidas: 1-.  No se declarar\u00e1 a ning\u00fan Club campe\u00f3n del Torneo Clausura 2020\", dijo la Liga en un comunicado,\u00a0Cruz Azul y Le\u00f3n clasifican a la pr\u00f3xima CONCACAF Liga de Campeones por finalizar en la primera y segunda posici\u00f3n tras 10 fechas.Anunciaron adem\u00e1s que entregar\u00e1n a los Clubes un Protocolo Sanitario \u00danico, supervisado por autoridades de salud, que deber\u00e1 cumplirse para que los equipos puedan regresar a entrenar a sus instalaciones deportivas. Ser\u00e1 en la primera semana del mes de junio cuando se defina la fecha exacta para el regreso a las pr\u00e1cticas.Por otro lado, la LIGA MX definir\u00e1 la fecha de inicio del Torneo Apertura 2020 con base en las recomendaciones del Sector Salud Federal. (Le puede interesar:\u00a0Hace 10 a\u00f1os, el Inter de Mourinho fue el mejor del mundo)\"En una decisi\u00f3n conjunta de la LIGA MX y las Secretar\u00eda de Salud, los partidos se jugar\u00e1n a puerta cerrada hasta que las condiciones para que nuestra afici\u00f3n vuelva a las tribunas est\u00e9n dadas para ello\". DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/cancelan-la-liga-de-mexico-y-declaran-desierto-el-campeon-498410", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "SOS de TransMilenio: tambalean finanzas y cumplimiento de tope de 35 %", "contenido": " TransMilenio siente el impacto de la cuarentena a todo nivel. No solo se las arregla para operar con menos del 35 % de la demanda, sino que se enfrenta con unas cuentas que no dan. Operar con el 100 % de su flota y sus recursos, pero recibiendo menos del 35 % de ingresos por cuenta de pasajes est\u00e1 abriendo un hueco en sus finanzas que, a fin de cuentas, debe ser cubierto por el Distrito. El desfase es grande. Esta semana se dio a conocer una carta enviada por el subgerente econ\u00f3mico de TransMilenio S. A., \u00c1lvaro Rengifo, a la Secretar\u00eda Distrital de Hacienda, en la cual indica que los recursos presupuestados originalmente para el Fondo de Estabilizaci\u00f3n Tarifaria (FET) de este a\u00f1o \u201cser\u00edan insuficientes\u201d. (Le recomendamos:\u00a0'Estamos a un punto de que colapse el sistema de transporte': Claudia L\u00f3pez) Vale recordar que los ingresos de TransMilenio provienen de tres fuentes principales: de la venta de pasajes (que hoy es menos del 35 % con respecto a antes de la pandemia), de los ingresos de otras l\u00edneas de negocios (arrendamientos, espacios publicitarios, etc.) y de las transferencias del Distrito. Una de estas transferencias corresponde, justamente, a la estabilizaci\u00f3n tarifaria, que en palabras sencillas es la cantidad de dinero que debe inyectar la ciudad para mantener estable la tarifa del usuario (la que usted paga por pasaje) a pesar que var\u00eden la tarifa t\u00e9cnica y los costos. Esto \u00faltimo fue lo que, precisamente, se desestabiliz\u00f3 con la coyuntura. En la misiva, Rengifo menciona que TM analiza los escenarios de operaci\u00f3n en la cuarentena y c\u00f3mo se impactar\u00edan las finanzas. Calcula que cada semana de pandemia cuesta $ 35.000 millones de FET, y eso incluye un porcentaje no contemplado en el presupuesto original de 2020. \u200bEn un escenario en el que a partir del 27 de abril haya una oferta del 100 %, pero una demanda de apenas el 35 % de lo habitual, aparece un problema. El FET por semana ya no costar\u00eda $ 35.000 millones sino $ 43.600 millones. (Le puede interesar:\u00a0Por qu\u00e9 se activ\u00f3 la alerta naranja en Carvajal y Ciudad Jard\u00edn) \u201cEn las condiciones proyectadas, los recursos presupuestados para la vigencia (2020) se estar\u00edan agotando durante la semana 32\u201d, dice el documento, es decir, a finales de julio, y concluye que la coyuntura exigir\u00eda $ 885.000 millones adicionales a los presupuestados para cubrir el diferencial tarifario. En la carta le pide a Hacienda $ 575.000 millones antes del 2 de agosto. Y, si fuera el caso, $ 310.000 millones m\u00e1s antes del 15 de noviembre. \u201cLa Secretar\u00eda de Hacienda ha sido informada con unas proyecciones que todav\u00eda tienen una incertidumbre alta porque a\u00fan no sabemos qu\u00e9 va a pasar en el segundo semestre. Pero en un ejercicio de planeaci\u00f3n se ha revisado de d\u00f3nde podr\u00edan salir los recursos que faltan. La tarea de conseguirlos es de Hacienda y de la Naci\u00f3n, para que se garanticen los recursos que requiere la ciudad\u201d, confirm\u00f3 Felipe Ram\u00edrez, gerente de TM en un conversaci\u00f3n con EL TIEMPO.La alcaldesa ya confirm\u00f3 que sostuvo conversaciones con la Naci\u00f3n para que facilite cr\u00e9dito y cupo de endeudamiento. Y todas las herramientas que, dada la coyuntura, podr\u00eda ofrecer el Gobierno Nacional a los sistemas de transporte masivo est\u00e1n contemplados en el decreto 575 de 2020, \u201ccon el fin de mitigar el d\u00e9ficit de la operaci\u00f3n producto de la emergencia sanitaria\u201d. Sin embargo, el gerente de TM asegura que \u201ctodav\u00eda no hay una respuesta contundente del Gobierno\u201d. (Le sugerimos:\u00a0En tiempo real: as\u00ed va la operaci\u00f3n de TransMilenio y el Sitp) En medio de todo, Juan Pablo Bocarejo, exsecretario de Movilidad, advierte que aunque \u201cel hueco que se est\u00e1 abriendo afecta sobre todo las finanzas p\u00fablicas\u201d, algunos operadores \u201ctienen sus ingresos sujetos en un peque\u00f1o porcentaje a la cantidad pasajeros movilizados\u201d. El gerente de TM reconoci\u00f3 que los concesionarios han radicado cartas solicitando la evaluaci\u00f3n de su componente financiero. Pero, con relaci\u00f3n a los del SITP, asegur\u00f3 que las fechas y compromisos del otros\u00ed firmado en el 2019 se mantienen.Por otra parte, Bocarejo menciona la posibilidad de ampliar el tope al 50 %para encontrar un balance. Pero para la empresa cualquier cambio depender\u00e1 de lo que indiquen las autoridades de salud.  (Adem\u00e1s:\u00a0Paso a paso para ver, con una app, d\u00f3nde y qu\u00e9 tan lleno viene su Sitp) Mientras el sistema ajusta sus cuentas, enfrenta un problema m\u00e1s cercano. El pasado mi\u00e9rcoles el componente zonal estuvo a un punto de llegar al tope permitido: 35 %, lo que prendi\u00f3 las alarmas del Distrito y el llamado fue uno: utilizar el sistema en las horas valle para no concentrar la demanda en horas pico. La clave, dicen, es repartir la demanda a lo largo del d\u00eda.  Aunque la Alcald\u00eda ha hecho un esfuerzo en exigir la entrada escalonada al trabajo de los sectores autorizados por el Gobierno Nacional, y TransMilenio ha dispuesto de una estrategia en estaciones y paraderos y de monitoreo en tiempo real basado en los pasajes validados, el sistema est\u00e1 en riesgo de cerrar. \u201cUna parte del sector privado est\u00e1 haciendo conejo, diciendo mentiras. La gente no est\u00e1 entrando despu\u00e9s de las 10 de la ma\u00f1ana y el zonal est\u00e1 a punto de cerrar\u201d, advirti\u00f3 L\u00f3pez. Frente a este escenario, \u00d3mar Or\u00f3stegui, director de Bogot\u00e1 C\u00f3mo Vamos, advierte que el escalonamiento de horarios de trabajo no es la \u00fanica alternativa y que se puede apostar por m\u00e1s soluciones. \u201cPrimero, hay que adaptar la din\u00e1mica econ\u00f3mica de la ciudad hacia horarios m\u00e1s amplios. Segundo, hay que recordar que TransMilenio se concibi\u00f3 como transporte masivo y que el desarrollo urbano de la ciudad se dio alrededor de sus corredores. Por tanto, es el \u00fanico medio disponible en muchos lugares. Hoy, el problema se analiza desde la perspectiva de la demanda, pero la soluci\u00f3n est\u00e1 en mejorar la oferta\u201d, comenta Or\u00f3stegui, y alerta que \u201ces un error estigmatizar el transporte p\u00fablico como un foco de contagio, pues esa narrativa corre el riesgo de generar incentivos para que la gente opte por medios como el carro particular o la moto\u201d. Como \u00e9l, otros expertos coinciden en que no se pueden descuidar los sistemas de transporte masivo, pues son la \u00fanica opci\u00f3n para algunos grupos poblacionales. Una encuesta hecha por Moovit Latam en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n indic\u00f3 que la dependencia de esta opci\u00f3n de movilidad es alta y la calidad del servicio no se puede descuidar\u201cLa dependencia no cambiar\u00e1, lo que significa que las ciudades, las agencias de transporte p\u00fablico y los operadores deben estar preparados para cualquier escenario futuro que tambi\u00e9n pueda hacer que la cantidad de pasajeros disminuya a gran escala\u201d, dijo Juan Palacio, country manager LATAM at Moovit. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfVive en un sector en alerta naranja en Bogot\u00e1? Esto le interesa) En lo que puede ser interpretado como una especie de plan B, el plan de desarrollo de Claudia L\u00f3pez habla de la creaci\u00f3n de un operador p\u00fablico de transporte que podr\u00eda apoyar la movilidad en el caso de que alguno de los operadores privados salga, como ya ocurri\u00f3 con el SITP, o que haya una coyuntura que ponga en riesgo la oferta de movilidad. \u201cEl operador p\u00fablico ser\u00eda una empresa distinta a TransMilenio. Servir\u00eda para operar una flota en sus inicios reducida y estar\u00eda para ayudar en momentos dif\u00edciles del sistema. No reemplaza ni a los operadores actuales, ni las licitaciones que vamos a hacer ni compite con TransMilenio. Es un sistema que nos ayuda a tener garant\u00edas adicionales\u201d, coment\u00f3 el gerente de TM. Sin embargo, expertos ven con cautela este modelo y advierten que un nuevo jugador que exija tambi\u00e9n recursos del Distrito no les har\u00eda bien a las finanzas de la ciudad. Por el contrario, sugieren concentrar los esfuerzos en mejorar la calidad del servicio. Por lo pronto, la pandemia ha acelerado la necesidad de dar respuestas a la movilidad de la ciudad. \u201cLa soluci\u00f3n no es restringir el uso de los medios masivos, sino en ampliar las posibilidades para movilizarse, incrementar los protocolos de bioseguridad en el transporte p\u00fablico y mejorar el dise\u00f1o de los buses, estaciones y accesos para reducir el hacinamiento y las demoras\u201d, afirma Or\u00f3stegui. ANA PUENTESREDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-transmilenio-sufre-por-sus-finanzas-y-limites-de-capacidad-498222", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 le puede pasar legalmente a Epa Colombia por video en redes?", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este viernes, en una cuenta de Twitter: @Puespille se public\u00f3 un video de\u00a0Daneidy Barrera Rojas, conocida como Epa Colombia, en el que se le ve (al parecer en la zona de tolerancia de Santa Fe, zona centro de Bogot\u00e1), en medio del aislamiento obligatorio, con el tapabocas debajo de la boca, promocionando los servicios de un grupo de trabajadores sexuales.El video ha causado indignaci\u00f3n porque algunas personas consideran que esta incitando a la prostituci\u00f3n. \"Amigas, vine a visitar a mis amigas. Las maricas se quedaron sin trabajo, y est\u00e1n buscando trabajo, porque ya a los maridos no los dejan salir de las casas. Entonces, las maricas est\u00e1n bell\u00edsimas, como las pueden ver, y cada una tiene un precio\", afirma en el video.Paso seguido, se observa en el video, que presenta a cada uno de los trabajadores sexuales y da su precio por servicio. \"Les presento a se\u00f1ora Huila, una mamacita, es hermosa, tiene un precio de $ 50.000\".(Le interesa leer:\u00a0Epa Colombia no ir\u00e1 a la c\u00e1rcel a pesar de condena por vandalismo).En marzo de este a\u00f1o, el juez segundo penal especializado de Bogot\u00e1 conden\u00f3 a tres a\u00f1os y medio de c\u00e1rcel a Epa Colombia por haber protagonizado actos de vandalismo en TransMilenio, los cuales public\u00f3 en sus redes sociales.Por el bajo monto de la pena, el juez del caso le concedi\u00f3 la libertad y le se\u00f1al\u00f3 que durante ese tiempo no podr\u00e1 usar sus redes sociales. Adem\u00e1s la conden\u00f3 a una multa de 25 salarios m\u00ednimos. EL TIEMPO se comunic\u00f3 con Andr\u00e9s Sosa, quien era el abogado de Epa Colombia. \u00c9l afirm\u00f3 que desde el mes de abril rompi\u00f3 cualquier vinculo laboral y comercial con Daneidy.Se\u00f1al\u00f3 que quien fuera su defendida \"no acepta la sentencia del juzgado porque le impuso el tema de redes sociales\".\u00a0(Le puede interesar leer:\u00a0'Epa Colombia' acept\u00f3 cargos por vandalismo).El abogado explic\u00f3 que los \"t\u00e9rminos de la sentencia se interrumpieron por la emergencia de covid- 19. La sentencia fue recurrida por la Fiscal\u00eda, el ministerio P\u00fablico, TrasMilenio y recaudos Bogot\u00e1. Pero como los t\u00e9rminos est\u00e1n suspendidos hasta el 26 de mayo, ser\u00e1 la justicia la que eval\u00fae el tema\". EL TIEMPO consult\u00f3 con la Polic\u00eda Nacional, que se\u00f1al\u00f3 que Epa Colombia podr\u00eda ser sancionada con una multa tipo 4, equivalente a $936.320 por violar el aislamiento obligatorio, ya que la actividad que se ve que esta realizando no hace parte de las excepciones.(Le interesa este tema:\u00a0Lo que puede hacer si le pusieron un comparendo por violar aislamiento).Por su parte, el penalista Francisco Bernate, asegur\u00f3 que\u00a0Daneidy Barrera Rojas tuvo que haber firmado un acta de compromiso con el juez que la dej\u00f3 en libertad, y que la compromet\u00eda a no utilizar redes sociales.\"Claramente con ese video se incumpli\u00f3 esa orden, lo que va a generar dos efectos. Primero, se pierde el beneficio de la libertad, porque se incumplieron las \u00f3rdenes del juez; y segundo, se le abre un nuevo proceso por el delito de fraude a resoluci\u00f3n judicial o administrativa\", se\u00f1al\u00f3 Bernate.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/epa-colombia-protagoniza-nuevo-video-en-redes-sociales-pese-a-sancion-498320", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Ejercicio para pasar la cuarentena en casa d\u00eda 28 pantorrilla", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/ejercicio-para-pasar-la-cuarentena-en-casa-dia-28-pantorrilla-498310", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Grammy Latino: \"La categor\u00eda vallenata est\u00e1 sana\"", "contenido": " El verdadero peligro para una categor\u00eda en el Grammy Latino es que cerradas las inscripciones no haya candidatos suficientes para\u00a0 entregar el galard\u00f3n. Es decir, hay que preocuparse cuando una categor\u00eda no consigue un m\u00ednimo de 25 \u00e1lbumes inscritos en items como el de mejor \u00e1lbum de cumbia/vallenato.\u00a0Pero en este 2020 no ha sido el caso. Hay suficientes \u00e1lbumes de cumbia y vallenato inscritos. Aunque el Grammy Latino admite que s\u00ed dio una alerta entre la comunidad vallenata (artistas, m\u00e1nagers y disqueras) a medida que se acercaba el cierre y ve\u00eda que faltaba producto. En la noche de este 21 de mayo de 2020 se cerraron las inscripciones de los \u00e1lbumes que aspiran a conseguir una estatuilla en los premios Grammy Latino 2020. Y una de las preocupaciones que se han presentado en algunos a\u00f1os, durante los d\u00edas previos a este cierre, es justamente si la categor\u00eda de cumbia-vallenato conseguir\u00e1 las inscripciones suficientes para mantener su lugar en estos prestigiosos premios. Porque sin el m\u00ednimo de 25 \u00e1lbumes en competencia, el premio puede dejar de entregarse durante ese a\u00f1o y quedar, por as\u00ed decirlo, \"amenazado\" si no se recupera al a\u00f1o siguiente.   Sin embargo, de parte de Laras, la Academia que otorga los premios, el parte es de tranquilidad para los vallenatos y artistas de cumbia.\u201cHasta donde estoy informado, la categor\u00eda est\u00e1 bien -explic\u00f3 Gabriel Abaroa, cabeza de la organizaci\u00f3n, v\u00eda correo electr\u00f3nico-. Evidentemente, no es su mejor a\u00f1o en t\u00e9rminos de novedad, creatividad y originalidad. Pero esta sana\u201d.  Entonces, \u00bfpor qu\u00e9 se corri\u00f3 la voz de que corr\u00eda peligro? No es la primera vez que el premio, que va monitoreando c\u00f3mo van las inscripciones, empieza a ver con preocupaci\u00f3n la ausencia de candidatos a medida que se acerca la fecha de cierre. \u201cLa semana pasada cuando notamos que (la categor\u00eda de mejor \u00e1lbum de cumbia/vallenato) no hab\u00eda cumplido con los requisitos (...) sonamos la voz de alarma entre miembros de la comunidad\u201d, explic\u00f3 Iveliesse Malave, de la misma organizaci\u00f3n. \u201cPor suerte -agreg\u00f3 Malave-, ya los m\u00fasicos se apuraron y estamos bien. Eso no es nuevo. Pasa much\u00edsimo con categor\u00edas como cumbia/vallenato, flamenco merengue-bachata. Como parte de nuestro trabajo es fomentar estos g\u00e9neros aut\u00f3ctonos, todos los a\u00f1os sonamos alarmas en varios pa\u00edses, porque muchas veces los m\u00fasicos andan perdidos y no se percatan de los calendarios y fechas l\u00edmites. Y de ah\u00ed salen noticias en la prensa en distintos pa\u00edses donde se producen estos g\u00e9neros\u201d: Finalmente, terminado el plazo de inscripciones, el Grammy Latino reiter\u00f3 que la categor\u00eda alcanz\u00f3 el n\u00famero m\u00ednimo de inscritos este a\u00f1o. Otras categor\u00edas, en otros a\u00f1os no tuvieron la misma suerte y en esos a\u00f1os de baja inscripci\u00f3n o no se entregaron o se fusionaron con otras. LILIANA MART\u00cdNEZ POLOREDACCI\u00d3N DE CULTURALilang@eltiempo.com@lilangmartin", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/grammy-latino-la-categoria-de-vallenato-cumbia-esta-sana-498244", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Consejos para aprovechar Google Meet, la app que le compite a Zoom", "contenido": " En medio de la cuarentena, las empresas y las personas utilizan cada vez m\u00e1s los servicios virtuales para poder conectar con la gente a pesar de la distancia. Para facilitar ese acercamiento y mejorar la experiencia del usuario, se han lanzado varias aplicaciones al mercado que aumentaron significativamente su n\u00famero de descargas debido a las medidas de distanciamiento social.Ese es el caso de Google Meet, un servicio gratuito para realizar videoconferencias que est\u00e1 incluido dentro de la suite de productos de Google.  La plataforma, que cuenta con una interfaz r\u00e1pida, permite realizar reuniones en l\u00ednea hasta para 100 participantes y, hasta el 30 de septiembre de este a\u00f1o, podr\u00e1n llevarse a cabo con una duraci\u00f3n de 24 horas. A continuaci\u00f3n le presentamos algunos consejos para aprovechar al m\u00e1ximo las funciones que ofrece.  La plataforma cambia autom\u00e1ticamente el dise\u00f1o en funci\u00f3n del contenido mientras se realiza una videollamada.Para cambiar el dise\u00f1o de pantalla al participar en una reuni\u00f3n, dir\u00edjase a la esquina inferior derecha de la pantalla de Meet y haga clic en 'M\u00e1s'. A continuaci\u00f3n elija 'Cambiar dise\u00f1o' y seleccione la opci\u00f3n que m\u00e1s se adapte a sus necesidades.Puede elegir una de estas posibilidades: Barra lateral, Foco y Mosaico. (Le puede interesar: Rappi, Uber, Didi y otras 'apps' lanzan gremio propio en Colombia) En primer lugar, para fijar a un participante en la pantalla principal, dir\u00edjase al panel \u2018Personas\u2019 en el cual aparecen todos los asistentes, seleccione la miniatura del usuario y haga clic en el icono que se muestra para fijar la imagen.Por otro lado, y en caso de ser necesario, el creador de la videollamada podr\u00e1 expulsar a un participante de la reuni\u00f3n si as\u00ed lo desea. Solo debe colocar el cursor sobre la persona que quiera eliminar,\u00a0 luego\u00a0deslice el men\u00fa de los iconos para 'Fijar', 'Silenciar' y 'Quitar', haga clic en 'Quitar'.Finalmente, si escucha alg\u00fan ruido de fondo y desea silenciar a alg\u00fan asistente de la reuni\u00f3n, coloque el cursor sobre el icono de volumen situado junto a la miniatura del participante y haga clic en 'Silenciar'. Cabe destacar que solo la persona cuyo micr\u00f3fono est\u00e1 apagado puede volver a activarlo. (Lea tambi\u00e9n: As\u00ed podr\u00e1 volverse, en l\u00ednea y gratuitamente, un experto de Twitter) Los usuarios tienen la posibilidad de compartir su pantalla completa, una ventana determinada o una pesta\u00f1a de Google para mostrar presentaciones, documentos y otros contenidos.En la parte inferior derecha de su pantalla podr\u00e1 encontrar el bot\u00f3n \u2018Mostrar pantalla\u2019 y seleccionar la opci\u00f3n que se adecue a sus necesidades.  Esta funci\u00f3n es muy \u00fatil para permitir que una conversaci\u00f3n vaya apareciendo por escrito en la pantalla. Sin embargo, es importante tener en cuenta que solo est\u00e1 disponible en ingl\u00e9s.Para activarla, vaya a la parte inferior derecha de la ventana de Meet, seleccione los tres puntos y haga clic en la opci\u00f3n \u2018Activar subt\u00edtulos\u2019. Para desactivarlos repita el mismo procedimiento.  TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/tutoriales-tecnologia/consejos-para-aprovechar-google-meet-la-app-que-le-compite-a-zoom-497710", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Chig\u00fciros se pasean por las calles de Barranca en plena cuarentena", "contenido": " En las \u00faltimas noches, los habitantes de Barrancabermeja han sido testigos de un hecho que no es muy habitual.\u00a0Una manada de chig\u00fciros se pasean por la ci\u00e9naga buscando comida. Algunas personas han logrado fotografiar a los animales que en silencio se dan un ba\u00f1o de medianoche.(Tambi\u00e9n puede ver: Video: Mujer insulta y golpea a polic\u00edas que le pidieron sus documentos) Laura Herrera, secretaria de Medio Ambiente de Barrancabermeja, confirm\u00f3 la veracidad de las fotograf\u00edas y asegur\u00f3 que la soledad por el confinamiento es el motivo de la visita de estos roedores. \"El chig\u00fciro es un animal que necesita silencio y como ahorita no hay personas entonces ellos est\u00e1n saliendo en la noche con sus familias a dar vueltas por la ci\u00e9naga\", indic\u00f3 la Secretaria.(Le recomendamos leer:\u00a0Alerta Cartagena: segunda ciudad del pa\u00eds en muertos por coronavirus) En las fotograf\u00edas se pueden apreciar que son m\u00e1s de tres ejemplares los que pasean en la ciudad, \u201ca ellos les gusta mucho el agua, durante el d\u00eda se esconden y comen, y en la noche aprovechan y salen\u201d, asegur\u00f3 Herrera. \"Pero no solo en la ci\u00e9naga han sido vistos, tambi\u00e9n han aparecido en sectores como el emblem\u00e1tico Cristo Petrolero, en la comuna cuatro, en el sector del Cristo y en varios sectores donde las personas los han identificado\", cuenta la Secretaria. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Puebloviejo: cundido de covid-19 y con un alcalde que llora a su pap\u00e1)No es usual ver este roedor en las ciudades dado que \"est\u00e1 muy amenazado por nosotros los humanos porque muchas personas los cazan por su carne y ellos tienden a esconderse\", enfatiz\u00f3. La \u00e9poca de cuarentena ha generado no solo la aparici\u00f3n de estas especies, sino la mejora en la calidad de aire en Barrancabermeja, explic\u00f3 la Secretaria de Medio Ambiente.\"Hemos notado un cambio en la calidad de aire y eso se percibe en el silencio, ya que por el tema de la refiner\u00eda, esta es una ciudad que no tiende a ser muy silenciosa, entonces eso ha sido muy provechoso para las especies\".BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/fotos-de-la-manada-de-chigueiros-que-se-pasean-en-barrancabermeja-durante-la-cuarentena-498350", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La situaci\u00f3n de Andr\u00e9s Felipe Arias / Ser mayor de 70 en una pandemia", "contenido": " El debate por el derecho del exministro Andr\u00e9s Felipe Arias a una doble instancia que revise la sentencia en su contra llev\u00f3 a un enfrentamiento entre la Corte Suprema de Justicia y la Corte Constitucional. Finalmente, \u00bfc\u00f3mo queda su situaci\u00f3n judicial?\u00a0 Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': Carlos Vives nos habla del proceso de revisi\u00f3n de las ra\u00edces de la Sierra en la m\u00fasica, en medio del lanzamiento de su nuevo \u00e1lbum; un funcionario p\u00fablico que no apag\u00f3 el micr\u00f3fono del Zoom protagoniza un bochornoso incidente de discriminaci\u00f3n; ante el aislamiento: \u00bfen d\u00f3nde quedan los derechos de los mayores de 70 a\u00f1os? Y al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/ultimas-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-498284", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "La situaci\u00f3n de Andr\u00e9s Felipe Arias / Ser mayor de 70 en una pandemia", "contenido": " El debate por el derecho del exministro Andr\u00e9s Felipe Arias a una doble instancia que revise la sentencia en su contra llev\u00f3 a un enfrentamiento entre la Corte Suprema de Justicia y la Corte Constitucional. Finalmente, \u00bfc\u00f3mo queda su situaci\u00f3n judicial?\u00a0 Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': Carlos Vives nos habla del proceso de revisi\u00f3n de las ra\u00edces de la Sierra en la m\u00fasica, en medio del lanzamiento de su nuevo \u00e1lbum; un funcionario p\u00fablico que no apag\u00f3 el micr\u00f3fono del Zoom protagoniza un bochornoso incidente de discriminaci\u00f3n; ante el aislamiento: \u00bfen d\u00f3nde quedan los derechos de los mayores de 70 a\u00f1os? Y al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/ultimas-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-498284", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Abren proceso de responsabilidad fiscal contra el alcalde de Medell\u00edn", "contenido": " La Contralor\u00eda General de la Naci\u00f3n anunci\u00f3 que abrir\u00e1 un proceso de responsabilidad fiscal contra el alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, por un\u00a0presunto sobrecosto en un contrato que ten\u00eda por objeto el suministro de alimentos a poblaci\u00f3n estudiantil.El sobre costo en dicho contrato es de\u00a0942 millones de pesos y tambi\u00e9n aparecen vinculadas la\u00a0Secretaria Educaci\u00f3n, Martha Alexandra Agudelo, la Asesora Jur\u00eddica de ese Despacho, Mar\u00eda Patricia Ariza, y la Corporaci\u00f3n Colombia Avanza, representada legalmente por Henry Paulison G\u00f3mez.(Lea tambi\u00e9n:\u00a010 alcaldes a responder penalmente por irregularidades en contratos) \"En el contrato mencionado se evidenci\u00f3 que el valor por kit alimentario fue de $26.423 pesos, valor que al sumar el porcentaje del costo de log\u00edstica y transporte ascendi\u00f3 a la suma de $32.500 pesos por kit alimentario, que multiplicado por 220.578 kits pactados en el contrato, arroj\u00f3 como valor total del mismo la suma de $7.168 millones de pesos.\u00a0Al constatar los valores de los productos antes mencionados con los consultados con el Grupo \u00c9xito dentro de la fecha estipulada en el contrato, se determin\u00f3 que en este establecimiento el kit alimenticio tendr\u00eda un costo de $22.149 pesos, lo que significa qu\u00e9 al multiplicar este valor por la cantidad de kits estipulados en el contrato, arrojar\u00eda un valor de $4.885 millones de pesos, advirti\u00e9ndose as\u00ed unsobrecosto de 19,03%, representados en la suma de $942 millones, considerada como da\u00f1o patrimonial al Estado\", dice el informe de la Contralor\u00eda.En el seguimiento que ha hecho el ente de control a las contrataciones en el pa\u00eds para atender la pandemia por el COVID-19, Medell\u00edn aparece entre las ciudades capitales\u00a0con los valores m\u00e1s altos en contratos con presuntos sobrecostos, por contratos por\u00a0$9.729 millones de pesos, detr\u00e1s de Barranquilla que aparece con\u00a0$18.652 millones.De igual forma, en el reporte enviado por la Contralor\u00eda, se indica que\u00a0en la capital antioque\u00f1a, La Unidad de Investigaciones Especiales con la Corrupci\u00f3n abri\u00f3 indagaci\u00f3n preliminar por la compra de 1'350.000 tapabocas.\"Las alertas de la Contralor\u00eda han servido tambi\u00e9n para que se cancelen o liquidencontratos por $3.200 millones. Es as\u00ed como se cancel\u00f3 un contrato en Medell\u00edn por $2.462 millones\", indic\u00f3 el ente de control. Por su parte, el alcalde Quintero respondi\u00f3 desde su cuenta de twitter, asegurando que desde el pasado 6 de abril le solicit\u00f3 a los entes de control auditar todas las acciones en el marco de la emergencia. \"Con transparencia, efectividad y diligencia hemos afrontado este reto y con la misma disposici\u00f3n entregaremos la informaci\u00f3n adicional que sea requerida\", expres\u00f3 el mandatario local.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/abren-proceso-de-responsabilidad-fiscal-contra-el-alcalde-de-medellin-498134", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 se sabe de los ejercicios militares con misiles en Venezuela?", "contenido": " La Fuerza Armada de Venezuela hizo este jueves pruebas de misiles en La Orchila, isla al norte del pa\u00eds, seg\u00fan dijo el presidente Nicol\u00e1s Maduro, a la espera de la llegada de buques petroleros de Ir\u00e1n en medio de tensiones con Estados Unidos.\"Fuimos testigos de ejercicios militares (...) en la isla de La Orchila, con la prueba de sistemas misil\u00edsticos de m\u00e1xima precisi\u00f3n para la defensa de las aguas y las costas\", dijo Maduro durante un encuentro con el alto mando militar transmitido por la televisi\u00f3n estatal, sin mencionar directamente las embarcaciones iran\u00edes cargadas de gasolina y otros productos petroleros que se dirigen a Venezuela. (Lea tambi\u00e9n: Maduro acusa a Colombia de planear contagiar a venezolanos de covid-19) \"Estuvimos haciendo pruebas del misil (ruso) Buk, precisi\u00f3n absoluta (...), un misil de gran alcance\", agreg\u00f3 el l\u00edder del r\u00e9gimen. Juan Guaid\u00f3, l\u00edder parlamentario opositor reconocido por medio centenar de gobiernos -encabezados por Estados Unidos- como presidente encargado del pa\u00eds sudamericano, tild\u00f3 a 'Escudo Bolivariano' de \"ejercicio de propaganda\".(Lea tambi\u00e9n: Maduro celebr\u00f3 env\u00edo de buques petroleros de Ir\u00e1n a Venezuela)El mi\u00e9rcoles, Maduro celebr\u00f3 el pr\u00f3ximo arribo de los barcos de Ir\u00e1n, luego de que Teher\u00e1n advirtiera de \"consecuencias\" si Estados Unidos impidiera su llegada a Venezuela. El pa\u00eds sudamericano sufre una escasez de combustible que coincide con la cuarentena por el nuevo coronavirus. A\u00fan no se ha anunciado en qu\u00e9 fecha entrar\u00edan estos nav\u00edos en aguas venezolanas. \"Estamos listos para lo que sea y cuando sea\", expres\u00f3 entonces el mandatario. El ministro de la Defensa, el general Vladimir Padrino L\u00f3pez, asegur\u00f3 que los buques \"ser\u00e1n escoltados\" por aire y por mar por la Fuerza Armada una vez entren en la zona econ\u00f3mica exclusiva venezolana.\u00a0Seg\u00fan la ONU, un pa\u00eds tiene en su zona econ\u00f3mica exclusiva soberan\u00eda para la \"exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n\" de recursos, pero terceros Estados tienen \"libertades de navegaci\u00f3n y sobrevuelo\". Las pruebas se enmarcan en ejercicios militares llamados 'Escudo Bolivariano', un despliegue permanente ordenado en febrero con el que el mandatario renov\u00f3 su ret\u00f3rica antiimperialista contra Washington, que ha aumentado su presi\u00f3n sobre Venezuela al recrudecer sanciones contra el pa\u00eds y su industria petrolera y al acusar a Maduro de \"narcoterrorismo\", ofreciendo una recompensa por \u00e9l.Nicol\u00e1s Maduro, en conjunto con la c\u00fapula de las FANB, a trav\u00e9s de las redes sociales habl\u00f3 sobre estos ejercicios militares. Mientras anunciaba la puesta en marcha de la estrategia, tambi\u00e9n se retransmitieron im\u00e1genes de las supuestas pruebasEn la alocuci\u00f3n se vieron veh\u00edculos sobre los cuales estaban montados varios misiles. Adem\u00e1s, el r\u00e9gimen tambi\u00e9n pas\u00f3 im\u00e1genes de soldados montados en lanchas que navegaban el oc\u00e9ano esperando la llegada de los buques iran\u00edes. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando)AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/venezuela-hoy-maduro-ordena-pruebas-de-misiles-en-aguas-de-venezuela-a-la-espera-de-buques-de-iran-498250", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Bogot\u00e1 se endeudar\u00eda con $ 10 billones para superar la crisis", "contenido": " Luego de dos meses de cuarentena y poco m\u00e1s de tres semanas de reapertura gradual, expertos y funcionarios del Distrito pusieron sobre la mesa el impacto que esta crisis podr\u00eda significar para la econom\u00eda y la productividad en la ciudad.Los alcances de la pandemia se analizaron en el foro virtual \u2018Plan Distrital de Desarrollo 2020-2023: recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica\u2019, organizado por ProBogot\u00e1 Regi\u00f3n y que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, de los jefes de las carteras de Planeaci\u00f3n, Desarrollo Econ\u00f3mico y Hacienda, y de expertos de la academia y periodistas. (Le recomendamos:\u00a0Por qu\u00e9 se activ\u00f3 la alerta naranja en Carvajal y Ciudad Jard\u00edn) En el evento, que fue transmitido por redes sociales, los panelistas dieron las primeras luces sobre c\u00f3mo la cuarentena podr\u00eda implicar no solo un decrecimiento en el producto interno bruto de la ciudad, sino una ca\u00edda en t\u00e9rminos de empleo, densidad empresarial y pobreza. La primera en intervenir fue la alcaldesa, quien pronostic\u00f3 que esta \u201cva a ser la peor crisis econ\u00f3mica de nuestra historia\u201d y que \u201cla soluci\u00f3n es aprobar el plan de desarrollo, sin trampas\u201d. Seg\u00fan la mandataria, una de las soluciones para la reactivaci\u00f3n de la ciudad es que tanto el Distrito como el Concejo y los empresarios y los comerciantes hagan una gran alianza para cumplir el \u2018Nuevo contrato social y ambiental\u2019, como se denomina al plan de desarrollo propuesto por la administraci\u00f3n para el cuatrienio. Ante esta situaci\u00f3n, Juan Carlos Pinz\u00f3n, presidente de ProBogot\u00e1, alert\u00f3 sobre la reducci\u00f3n de casi $ 3 billones en el presupuesto del plan presentando al Concejo versus el plan original; sin embargo, dijo que este ser\u00eda el costo de la atenci\u00f3n a la pandemia. Alert\u00f3 sobre la necesidad de pensar en nuevas fuentes de ingreso de cara a un hueco financiero de cerca de $ 11 billones para la ejecuci\u00f3n del plan de desarrollo en discusi\u00f3n. Y es que frente a la crisis por la pandemia, los recursos del Distrito y la naci\u00f3n se han volcado a fortalecer el sistema de salud y la atenci\u00f3n social, esto sin desconocer, como lo apunt\u00f3 Eduardo Lora, panelista e investigador asociado del Centro para el Desarrollo Internacional de Harvard, que \u201ceste es un choque transitorio y no permanente\u201d.  (Le puede interesar:\u00a0S.O.S TransMilenio: tope del 35 % afecta sus finanzas) Por esta raz\u00f3n, tanto para el Distrito como para los expertos lleg\u00f3 el momento de analizar el impacto y pensar cu\u00e1les ser\u00edan las medidas priorizadas para salir r\u00e1pido del impacto de la crisis, que, seg\u00fan Lora, no ser\u00e1 cuesti\u00f3n de meses sino de dos a tres a\u00f1os. Uno de los indicadores que definir\u00e1 el impacto real de la pandemia en la econom\u00eda bogotana es el PIB, y aunque el secretario de Hacienda, Juan Mauricio Ram\u00edrez, explic\u00f3 que las proyecciones para este a\u00f1o indican un decrecimiento de entre el 4,2 % y el 8 %, para el investigador de Harvard es probable que la ca\u00edda alcance un 12 %. En este panel tambi\u00e9n se determin\u00f3 que ese decrecimiento ser\u00e1 solo por este a\u00f1o, pues en la medida que la productividad vuelva a su curso, lo que pasar\u00eda en el 2021 es un efecto rebote en el que el PIB volver\u00e1 a crecer de forma gradual. Claro que para que esto suceda, seg\u00fan los panelistas, que estuvieron acompa\u00f1ados de los concejales Andr\u00e9s Forero y Gloria Elsy D\u00edaz, Bogot\u00e1 tiene que encontrar nuevas formas de financiaci\u00f3n de las medidas de mitigaci\u00f3n, y en este \u00e1mbito fue el mismo secretario de Hacienda quien aclar\u00f3 que el presupuesto de la ciudad depender\u00e1 en gran medida del endeudamiento, cuyas primeras proyecciones hablan de unos $ 10 billones.Para Eduardo Lora, aunque \u201cla estrategia es la correcta, el panorama va a ser tremendo\u201d, dijo. \u201cSi el Distrito no se endeuda lo m\u00e1ximo que pueda ahora mismo, aprovechando las tasas de inter\u00e9s de este momento, luego va a ser mucho m\u00e1s dif\u00edcil mantener esa capacidad de endeudamiento\u201d, puntualiz\u00f3.  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 permitido y qu\u00e9 no en una propiedad horizontal por pandemia?) Otro de los factores que va a determinar el impacto de la pandemia en la ciudad es la p\u00e9rdida de empleos, que seg\u00fan Mauricio Santa Mar\u00eda, director de la Asociaci\u00f3n Nacional de Instituciones Financieras, en marzo alcanz\u00f3 los 42.000 casos y en toda la cuarentena podr\u00eda llegar a casi 500.000. Para Santa Mar\u00eda hay cinco recomendaciones que el Distrito debe realizar en este momento: no dilatar m\u00e1s la apertura de la econom\u00eda, dar cr\u00e9ditos de liquidez y caja a las empresas, reducir las exigencias en t\u00e9rminos de producci\u00f3n limpia que puedan generar sobrecostos a las empresas mientras pasa la crisis, focalizar inversiones en producci\u00f3n e infraestructura y fortalecer este \u00faltimo sector, debido a que es una de las fuentes de empleo m\u00e1s importantes.La respuesta de la Administraci\u00f3n Distrital es que el plan de reactivaci\u00f3n ya est\u00e1 andando y se calcula que hay dos millones de personas empleadas operando en este momento y 32.000 empresas activas.  (Le puede interesar:\u00a0Pandemia y bandas de ex-'paras', coctel que acorrala a Ciudad Bol\u00edvar) Adem\u00e1s, en t\u00e9rminos de empleo, seg\u00fan Adriana C\u00f3rdoba, secretaria de Planeaci\u00f3n, en el plan de desarrollo se plante\u00f3 la generaci\u00f3n de 200.000 nuevos empleos, por lo que su aprobaci\u00f3n facilitar\u00eda la r\u00e1pida salida de la actual crisis. Hay que decir que para los panelistas la \u00fanica f\u00f3rmula perfecta para que el plan de reactivaci\u00f3n funcione es que se haga un correcto control epidemiol\u00f3gico en la poblaci\u00f3n, pues esto garantizar\u00e1 que se cierre solo lo que sea necesario para no bajar la guardia en t\u00e9rminos de productividad.Finalmente, una de las grandes conclusiones del foro es que si bien la crisis econ\u00f3mica es una realidad, salir de ella debe ser un trabajo articulado que requiere apoyo de los sectores p\u00fablico y privado y, adem\u00e1s, debe hacerse con control pol\u00edtico. En medio del foro, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez arremeti\u00f3 de nuevo contra el Ministerio de Justicia y la Fiscal\u00eda por cuenta de la responsabilidad en el manejo de las URI y estaciones de Polic\u00eda de la ciudad que, por su hacinamiento y ocupaci\u00f3n, causan alerta ante los contagios con covid-19, que ya superaron los 30 casos en estos lugares. \u201cLa \u00fanica tarea que le qued\u00f3 al Ministerio de Justicia era atender las c\u00e1rceles. No le qued\u00f3 ninguna otra y ni esa est\u00e1 haciendo... y usaron las facultades de emergencia del Gobierno Nacional para meter un articulito (...) que dice \u2018les transferimos la responsabilidad a los municipios\u2019, y no nos transfirieron ni un centavo, la plata sigue estando en la Fiscal\u00eda y en el Ministerio de Justicia\u201d, sentenci\u00f3 la mandataria.  (Le sugerimos:\u00a0Alcald\u00eda aplaza de nuevo el pago de predial e ICA) Pero esto no fue lo \u00fanico. L\u00f3pez afirm\u00f3 que \u201cla ministra de Justicia, muy campante, nos pidi\u00f3 que contamin\u00e1ramos la c\u00e1rcel Distrital, que es una c\u00e1rcel modelo. Es de las pocas c\u00e1rceles que no tiene un contagio masivo. La gran propuesta de ella fue que traslad\u00e1ramos presos all\u00e1. Yo le digo: \u2018\u00bfvamos a contaminar a todo el mundo?\u2019. Y me dice: \u2018de malas, eso es lo que tienen que hacer\u2019. Por fortuna intervino la Procuradur\u00eda\u201d. Adem\u00e1s de estas afirmaciones, la alcaldesa dijo que \u2018apostaba\u2019 que al final del gobierno Duque \u201cni el Gobierno Nacional har\u00e1 la c\u00e1rcel, ni nos dej\u00f3 hacer una\u201d, enfatiz\u00f3, y afirm\u00f3 que el Distrito le pidi\u00f3 por escrito el lote de La Picota argumentando que ser\u00eda Bogot\u00e1 la que pondr\u00eda el dinero. Cabe destacar que esta discusi\u00f3n, que ya lleva varias semanas, tiene en vilo la responsabilidad de la bioseguridad en las estaciones de Polic\u00eda y en las URI. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1El Tiempo@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-bogota-se-endeudaria-con-10-billones-para-superar-la-crisis-498226", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Sepa qu\u00e9 est\u00e1 analizando el Gobierno sobre pago de prima de junio", "contenido": " Aunque es consciente de la cercan\u00eda de la fecha para el pago de la prima a los trabajadores colombianos, el ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla, indic\u00f3 que es un tema que tienen en la mira y est\u00e1n buscando una medida, que a\u00fan no se ha decidido, para intentar flexibilizar la fecha en la que se debe cumplir ese giro. Seg\u00fan expres\u00f3 Carrasquilla durante un foro realizado este jueves, organizado por Asopostal y Vali: \"no existe ning\u00fan decreto legislativo en ese sentido en este momento. Pero somos conscientes de la dificultad que tienen las empresas para cumplir con los pagos a los trabajadores, por lo cual, en cuesti\u00f3n de d\u00edas estaremos exponiendo las alternativas\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Subsidio para pagar prima de junio a trabajadores: lo que pide Fenalco) De acuerdo con Carrasquilla, entre las opciones estar\u00eda dar flexibilidad en el momento del pago de la prima, aunque indic\u00f3 que el apoyo entregado a las compa\u00f1\u00edas para que puedan cumplir con el pago de la n\u00f3mina \"no es el punto final\", con lo cual dej\u00f3 abierta la posibilidad de que se puedan disponer de recursos para tambi\u00e9n subsidiar el pago de esta prestaci\u00f3n. Los panelistas del foro le hicieron cuestionamientos al ministro en relaci\u00f3n con cierto \u201ctemor\u201d que ha mostrado el Gobierno para aumentar el gasto en la coyuntura, debido a que nuestro pa\u00eds ha dispuesto de un 10 por ciento del PIB para enfrentar la situaci\u00f3n, mientras que otras naciones triplican o quintuplican ese monto. Al respecto, Carrasquilla dijo que el Gobierno colombiano \u201ctiene cero susto a endeudarse\u201d. Es m\u00e1s, indic\u00f3 que el pa\u00eds puede llegar a una deuda equivalente al 60 por ciento del PIB o m\u00e1s, la que ser\u00eda la m\u00e1s alta de la historia.Uno de los temas claves del gasto es precisamente invertir para salvar el empleo. En ese sentido, se\u00f1al\u00f3 que el apoyo entregado a las compa\u00f1\u00edas, a trav\u00e9s del subsidio a la n\u00f3mina, \u201cno es el punto final\u201d. Dijo, con ello, que a\u00fan no hay ning\u00fan decreto ni ninguna decisi\u00f3n.\u00a0\u201cEstamos al tanto de la prima y en cuesti\u00f3n de d\u00edas anunciaremos decisiones\u201d, afirm\u00f3. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/prima-de-junio-buscan-salidas-para-enfrentar-este-pago-a-trabajadores-que-esta-proximo-a-cumplirse-498050", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Chats, golpizas y p\u00e9rdida de un beb\u00e9: las pruebas en contra de Villa", "contenido": " De a poco, sigue la investigaci\u00f3n del caso en el que Daniela Cort\u00e9s, expareja de Sebasti\u00e1n Villa, jugador de Boca Juniors y de la Selecci\u00f3n Colombia, por violencia de g\u00e9nero, en la que el futbolista tambi\u00e9n hizo una demanda. Esta vez, el caso para la declaratoria fue para Cort\u00e9s y sus testigos. Para apoyar la denuncia, Cort\u00e9s llev\u00f3 a su hermana y a una amiga, quienes de manera virtual, desde Colombia, entregaron sus testimonios, que dejaron una coincidencia en el relato de las agresiones f\u00edsicas por parte de Villa a su expareja.Seg\u00fan relat\u00f3 la amiga de Daniela Cort\u00e9s, la mujer estuvo embarazada hace un a\u00f1o y medio y como producto de una supuesta golpiza de Villa, habr\u00eda perdido el beb\u00e9, tras tener un sangrado.Le puede interesar: (Peligra el Tour para Nairo, Ur\u00e1n y Egan, por nueva medida del Gobierno).\"\u00bfSi estuvo embarazada? S\u00ed se\u00f1or, hace aproximadamente un a\u00f1o ella me lo cont\u00f3, se hizo varias pruebas que resultaron positivas, y luego de uno de esos episodios de golpizas tuvo un sangrado. No quiso ir al m\u00e9dico porque sinti\u00f3 mucho dolor y aparte ten\u00eda el sangrado. Ella estaba muy feliz y contenta para poder conformar un hogar como tanto hab\u00edan planeado. Es m\u00e1s, Sebasti\u00e1n le estaba pidiendo un hijo hace tiempo, desde que se fueron a la Argentina estaban buscando el beb\u00e9\u201d. publica el diario Ol\u00e9, que recoge las voces de la amiga.Por su parte, la hermana de Cort\u00e9s asegur\u00f3 que siempre hablaban cuando Villa supuestamente la golpeaba y las pruebas quedaron en unas chats que ella tiene, en donde adem\u00e1s hay im\u00e1genes de los golpes.Tambi\u00e9n lea: (El futuro de James podr\u00eda dar un giro inesperado).\"Realmente, Dani siempre se comunicaba conmigo siempre que suced\u00eda cualquier tipo de agresi\u00f3n hacia ella. Me contaba lo que estaba pasando y me mandada fotos de los golpes que ten\u00eda en el rostro o en cualquier otra parte del cuerpo. Fueron constantes, tanto f\u00edsicas como verbales y tengo fotos del 2018. Es un chat conmigo del 12 de abril. Me cont\u00f3 que el s\u00e1bado anterior hab\u00edan estado como en la casa disfrutando en pareja y despu\u00e9s, en medio de la conversaci\u00f3n, empez\u00f3 a poner la situaci\u00f3n como salida de contexto, empezaron las agresiones. Me dec\u00eda que Sebasti\u00e1n la hab\u00eda agredido nuevamente, que se quer\u00eda venir para ac\u00e1, que estaba muy aburrida\", dijo.Por su parte,\u00a0Fernando Burlando, abogado de la expareja de Villa, asegur\u00f3 que en los pr\u00f3ximos d\u00edas pondr\u00e1n dos demandas nuevas en contra del jugador de Boca Juniors.\"Una por violaci\u00f3n de cuarentena y otra por falsa denuncia de extorsi\u00f3n y estafa procesal. Hizo una falsa defensa diciendo que no eran pareja, cuando todos contaron que estaban comprometidos. Y todo el tema de la plata que meti\u00f3 en el medio\u201d, sentenci\u00f3 en declaraciones recogidas por el diario Ol\u00e9, en las que adem\u00e1s dijo: \"Va a terminar todo en un juicio oral y tendr\u00e1 su condena, que luego veremos c\u00f3mo ser\u00e1 pero le traer\u00e1 problemas.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/sebastian-villa-hermana-y-amiga-de-daniela-cortes-testifican-contra-el-jugador-498092", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "No todos los estudiantes en Cali volver\u00e1n a clases en agosto", "contenido": " La semana entrante la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de Cali tendr\u00e1 listos los lineamientos generales de los protocolos de bioseguridad que se seguir\u00e1n en las diferentes instituciones educativas de la capital del Valle a partir del primero de agosto pr\u00f3ximo, cuando se regrese a clases presenciales. William Rodr\u00edguez S\u00e1nchez, secretario de educaci\u00f3n encargado de Cali, explic\u00f3 que una vez est\u00e9n elaborados esos protocolos se entregar\u00e1n a la Secretar\u00eda de Salud para su revisi\u00f3n.La clave para el regreso de las clases en los planteles educativos de Cali ser\u00e1 la aprobaci\u00f3n de los protocolos de biobioseguridad por la autoridad sanitaria municipal.(Le recomendamos leer:\u00a0Alerta Cartagena: segunda ciudad del pa\u00eds en muertos por coronavirus)Desinfecci\u00f3n de plantas f\u00edsicas, disponibilidad de jab\u00f3n y gel antibacteriales en los ba\u00f1os y entrega de kits de bioseguridad, son algunos de los elementos de esos protocolos de bioseguridad.Adem\u00e1s, se procurar\u00e1 que en los salones de clase los alumnos guarden la distancia m\u00ednima de 1,5 metros entre cada uno de ellos. El material did\u00e1ctico de uso colectivo tambi\u00e9n quedar\u00e1 prohibido para evitar eventuales contagios.(Tambi\u00e9n puede ver: Video: Mujer insulta y golpea a polic\u00edas que le pidieron sus documentos)En cuanto a los horarios de ingreso a los colegios, as\u00ed como de salida de estos, el jefe de la educaci\u00f3n en Cali coment\u00f3 que ser\u00e1n \"escalonados\" para evitar las aglomeraciones en las puertas de acceso a las instituciones educativas. En este aspecto, Rodr\u00edguez se\u00f1al\u00f3 que requieren el apoyo de la Secretar\u00eda de Movilidad municipal y que el gremio del transporte cumpla con los requerimientos de distanciamiento social. Sin embargo, el secretario de Educaci\u00f3n (e) hizo \u00e9nfasis en que la totalidad de estudiantes no regresar\u00e1 a las clases presenciales en dos meses. \"La alternancia lo que implica es que nosotros tenemos que empezar un proceso gradual, lo cual\u00a0nos implica que no todos los estudiantes van a entrar el 1 de agosto a clases presenciales\".Seg\u00fan Rodr\u00edguez, los 167.000 estudiantes que tiene el sistema educativo oficial, m\u00e1s los 59.000 que tiene el sistema educativo contratado, m\u00e1s los cerca de 150.000 de los colegios privados; no van a estar todos el 1 de agosto en clase. El retorno ser\u00e1 gradual y se concertar\u00e1 con cada una de las instituciones educativas, incluso con las privadas.(Le recomendamos leer:\u00a0Puebloviejo: cundido de covid-19 y con un alcalde que llora a su pap\u00e1)El funcionario propondr\u00e1 que inicialmente ingresen a clases los alumnos de los grados superiores y paulatinamente se vaya ampliando el retorno a los estudiantes de grados inferiores, \"teniendo en cuenta que los ni\u00f1os y ni\u00f1as de preescolar, primero, segundo y tercero de primaria son mucho m\u00e1s afectivos, m\u00e1s espont\u00e1neos y tener control de que no haya interacci\u00f3n f\u00edsica directa es mucho m\u00e1s complejo\". Con respecto al calendario escolar durante este a\u00f1o, Rodr\u00edguez les record\u00f3 a estudiantes y padres de familia que las vacaciones de mitad de a\u00f1o (de junio-julio) se adelantaron entre el 31 de marzo y el 19 de abril pasados, as\u00ed como las semanas de desarrollo institucional de diciembre de este a\u00f1o.Rodr\u00edguez, adem\u00e1s, recalc\u00f3 que el proceso escolar se retom\u00f3 con la educaci\u00f3n en casa, continuar\u00e1 hasta la semana de receso de mediados de octubre pr\u00f3ximo (del 12 al 17) y seguir\u00e1 hasta la segunda semana de diciembre, para garantizar las 40 semanas lectivas, que no ser\u00e1n presenciales sino alternadas con educaci\u00f3n en casa.(Le puede interesar:\u00a0En Neiva contemplan apertura de bares y discotecas el primero de junio)El secretario se\u00f1al\u00f3 que el Ministerio de Educaci\u00f3n le pidi\u00f3 a las secretar\u00edas de educaci\u00f3n elaborar cronogramas flexibles, lo cual permita tener algunas semanas de desarrollo institucional para hacer ajustes y garantizar unos m\u00ednimos de calidad en el proceso educativo.CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/cuando-es-el-regreso-a-clases-presenciales-en-cali-498240", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018La devoluci\u00f3n del IVA, la pol\u00edtica social m\u00e1s innovadora en 20 a\u00f1os\u2019", "contenido": " Desde finales de marzo pasado, el Gobierno avanza en la implementaci\u00f3n de una de las medidas con mayor potencial para convertirse en una herramienta efectiva en la lucha contra la pobreza en Colombia: la devoluci\u00f3n del IVA. Se trata de una compensaci\u00f3n de $75.000 que ser\u00e1n entregados cada dos meses y hasta el 2021 a los dos millones de hogares menos favorecidos del pa\u00eds, por medio de los programas de \u2018Familias en Acci\u00f3n\u2019 y \u2018Colombia Mayor\u2019. El objetivo es que estos recursos sean utilizados en la compra de alimentos y para suplir las necesidades m\u00e1s urgentes del grupo familiar, especialmente, en lo que respecta a la atenci\u00f3n de ni\u00f1os y adultos mayores.Estos montos pueden hacer la diferencia en un momento en que los bolsillos de las familias m\u00e1s pobres se han visto golpeados por cuenta de la pandemia de Covid-19. Precisamente, pensando en las necesidades de estos hogares en medio de la emergencia, el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP) decidi\u00f3 adelantar el segundo giro de este dinero, el cual se viene realizando desde el 13 de mayo.Foro digital despej\u00f3 dudas de la ciudadan\u00eda Para responder a todas las preguntas que rodean esta iniciativa sin precedentes en la pol\u00edtica social del pa\u00eds e indicarles a los colombianos que a\u00fan no han sido beneficiados c\u00f3mo pueden inscribirse, EL TIEMPO, PORTAFOLIO y el DNP llevaron a cabo el pasado 20 de mayo el foro digital \u2018Todo sobre la devoluci\u00f3n del IVA\u2019, que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Luis Alberto Rodr\u00edguez, director del DNP, y Roberto Angulo, economista y socio fundador de Inclusi\u00f3n S.A.S., en un espacio que estuvo moderado por Francisco Miranda, director del diario PORTAFOLIO.Durante la transmisi\u00f3n, Luis Alberto Rodr\u00edguez hizo hincapi\u00e9 en que uno de los m\u00e1s grandes aportes de la devoluci\u00f3n del IVA es que sus beneficiarios no fueron escogidos por estratos, \u201csino por sus niveles de pobreza y vulnerabilidad, expresados en las bases de datos del Sisb\u00e9n, lo cual es una forma de darle transparencia y solidez t\u00e9cnica a este proceso que ya lleva m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de giros realizados. Es una iniciativa que tuvimos que acelerar ante los efectos negativos de la pandemia en la econom\u00eda de los menos favorecidos\u201d, se\u00f1al\u00f3.En la misma l\u00ednea, el director del DNP fue enf\u00e1tico en afirmar que por primera vez en Colombia se avanza hacia un esquema que compensa exclusivamente a los hogares vulnerables, corrigiendo la regresividad del IVA tras varios intentos hechos que no hab\u00edan tenido el impacto esperado en a\u00f1os anteriores, tales como exenciones, exclusiones y tarifas diferenciales.  El impacto real de los $75.000\u200bSeg\u00fan cifras provistas por el DNP, el gasto del IVA en el 20 por ciento de los hogares m\u00e1s pobres del pa\u00eds oscila entre $60.000 a $90.000 mensuales (lo que equivale a un 7,3 por ciento de los ingresos de esta poblaci\u00f3n, de acuerdo con la entidad); montos nada irrisorios para bolsillos de los m\u00e1s vulnerables. De ah\u00ed que la compensaci\u00f3n pretenda avanzar hacia la equidad en Colombia y en la correcci\u00f3n de lo que ha sido calificado como una \u201cinjusticia hist\u00f3rica\u201d: el cobro del IVA a las familias m\u00e1s pobres.De otro lado, los panelistas del foro digital coincidieron en que la devoluci\u00f3n del IVA es un paso adelante en asegurar la seguridad alimentaria. \u201cUn hogar del decil 1, es decir, del 10 por ciento m\u00e1s pobre en Colombia, consume al mes entre $180.000 y $250.000 en alimentos. Por tanto, con una transferencia de $75.000 pesos cada dos meses ($37.500 mensuales) estamos hablando de que se est\u00e1 supliendo entre el 20 y el 25 por ciento del consumo de alimentos en una familia pobre. Esto es clave de entender\u201d, explic\u00f3 Roberto Angulo.As\u00ed mismo, el socio fundador de Inclusi\u00f3n S.A.S. precis\u00f3 que aunque estamos en un momento en el que es dif\u00edcil saber c\u00f3mo han cambiado los ingresos de los hogares a ra\u00edz de la emergencia por la Covid-19, \u201cestudios que se hicieron antes de la llegada de la pandemia, como uno realizado por la Universidad Externado de Colombia, evidenciaban que la compensaci\u00f3n del IVA podr\u00eda disminuir hasta en dos puntos porcentuales la pobreza, en uno la pobreza extrema y aportar un punto en el coeficiente de menor desigualdad del Banco Interamericano de Desarrollo (BID)\u201d.Ocde aplaudi\u00f3 la devoluci\u00f3n del IVALuego de que Colombia oficializara su ingreso a la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (Ocde), este organismo que promueve las buenas pr\u00e1cticas entre pa\u00edses valor\u00f3 de manera positiva la compensaci\u00f3n del IVA, afirmando que es muy probable que esta reforma ayude a reducir la pobreza y la desigualdad.\u201cExiste amplia evidencia emp\u00edrica que demuestra que estos programas sociales utilizados para canalizar la compensaci\u00f3n del IVA tienen efectos positivos en la equidad, la reducci\u00f3n de la pobreza, el logro educativo, la nutrici\u00f3n y otras dimensiones de la calidad\u201d, precis\u00f3 el organismo.Al respecto, el director del DNP coment\u00f3 en el foro digital que \u201cfue una buena noticia tener el benepl\u00e1cito de la Ocde respecto a esta medida, el cual reconoci\u00f3 que este tipo de transferencias monetarias no condicionadas tambi\u00e9n permiten avanzar en el acceso a los servicios bancarios en la poblaci\u00f3n vulnerable. De aqu\u00ed en adelante, desde el DNP aprenderemos mucho de los otros pa\u00edses miembro, teniendo en cuenta que tenemos a nuestro cargo la Secretar\u00eda T\u00e9cnica de la comisi\u00f3n que le hace seguimiento a la participaci\u00f3n de Colombia en la Ocde\u201d.Finalmente, el organismo mostr\u00f3 su apoyo a las autoridades colombianas para que sigan trabajando en la implementaci\u00f3n de la devoluci\u00f3n del IVA, con miras a que el programa pueda contribuir a largo plazo a un sistema de impuestos y transferencias m\u00e1s justo y equitativo.Avanzar en cobertura, el retoSiguiendo el ejemplo de otros programas sociales exitosos como \u2018Familias en Acci\u00f3n\u2019, el cual a 20 a\u00f1os de su creaci\u00f3n contribuye a cerca de 2,6 millones de hogares (10 millones de colombianos, aproximadamente), el director del DNP fue enf\u00e1tico en afirmar que la compensaci\u00f3n del IVA se proyecta a seguir incrementando su cobertura en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\u201cEn este momento, tenemos la obligaci\u00f3n como sociedad, y el Gobierno as\u00ed lo entiende, de incrementar esos dos millones de beneficiados por la compensaci\u00f3n del IVA al 2021, especialmente, en una \u00e9poca de emergencia econ\u00f3mica y de pandemia. Sabemos que un n\u00famero mucho mayor de hogares necesitan de estas transferencias monetarias, pero esto requiere de trabajos operativos en los cuales estamos avanzando; ser\u00eda muy f\u00e1cil girarle a todos los colombianos, pero queremos llegarles a los que verdaderamente lo necesitan\u201d, precis\u00f3 Rodr\u00edguez.Cabe resaltar que este beneficio tambi\u00e9n incluye a las familias de 1.100 municipios con altas tasas de pobreza o con una significativa concentraci\u00f3n de hogares en condici\u00f3n de vulnerabilidad.Si usted est\u00e1 en condici\u00f3n vulnerable y no est\u00e1 inscrito en el Sisb\u00e9n ni en \u2018Familias en Acci\u00f3n\u2019 o \u2018Colombia Mayor\u2019, para recibir la compensaci\u00f3n del VIA deber\u00e1 solicitar en su respectiva alcald\u00eda la aplicaci\u00f3n de la encuesta del Sisb\u00e9n IV. En 2021, el Gobierno nacional definir\u00e1 el mecanismo de entrada de los nuevos beneficiarios a este esquema.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-devolucion-del-iva-la-politica-social-mas-innovadora-en-20-anos-498392", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Maduro ironiza tras salida de DirecTV: \"Se puso de moda\" la TV abierta", "contenido": " El presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, dijo este jueves que \"se puso de moda\" la televisi\u00f3n abierta, ironizando tras el cese de operaciones en el pa\u00eds de la plataforma por suscripci\u00f3n DirecTV, propiedad de la firma estadounidense AT&T. \"Se puso de moda\", expres\u00f3 Maduro con una sonrisa en un discurso transmitido por la televisi\u00f3n estatal.(Le puede interesar:\u00a0Maduro acusa a Colombia de planear contagiar a venezolanos de covid-19) Vuelven \"las antenas, los ganchos de ropa, los alambres y todo el mundo en se\u00f1al abierta. Nos estamos viendo ch\u00e9vere (excelente)\", continu\u00f3. A ra\u00edz de las sanciones de Estados Unidos contra Venezuela, AT&T anunci\u00f3 el martes el cese de las operaciones de DirecTV en el pa\u00eds. La empresa con sede en Dallas, Texas, explic\u00f3 que las sanciones econ\u00f3micas de Washington proh\u00edben la transmisi\u00f3n de la televisora privada Globovisi\u00f3n y del canal de la estatal Petr\u00f3leos de Venezuela, PDVSA TV. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 DirecTV dej\u00f3 de prestar sus servicios en Venezuela?)Sin embargo, la trasmisi\u00f3n de ambos canales era requerida por la licencia otorgada por el gobierno socialista para autorizar a la proveedora de servicio de televisi\u00f3n paga. DirecTV abarcaba 45,32% del mercado de televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n en Venezuela, con cerca de 2 millones de suscripciones seg\u00fan cifras oficiales. El cese de operaciones afecta a unos 6,5 millones de personas en este pa\u00eds de 30 millones de habitantes.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/maduro-se-burla-de-salida-de-directv-se-puso-de-moda-la-tv-abierta-498300", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Epa Colombia volvi\u00f3 a redes y pidi\u00f3 ayuda para trabajadoras sexuales", "contenido": " La controvertida y pol\u00e9mica Daneidy Barrera, m\u00e1s conocida como 'Epa Colombia', nuevamente apareci\u00f3 en sus redes sociales, despu\u00e9s de pasar m\u00e1s de seis meses sin hacer uso de ellas. La mujer hab\u00eda dejado de publicar contenido debido a que, en las pasadas protestas del mes de noviembre, cometi\u00f3 actos vand\u00e1licos en una estaci\u00f3n de TransMilenio y en algunas calles de la capital y se le hab\u00eda prohibido hacer uso de sus cuentas. El pasado jueves, reapareci\u00f3 en su Instagram. La joven public\u00f3 diversos videos en los que se le ve bailando y modelando un vestido, aparentemente hecho de bolsas pl\u00e1sticas y con un tapabocas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Epa Colombia no ir\u00e1 a la c\u00e1rcel a pesar de condena por vandalismo).En otro video sale hablando con su pareja, la futbolista Daniela Celis, contando todo lo que tuvo que vivir cuando fue condenada por un juez.Y, en otro clip, apareci\u00f3 en el barrio Santa Fe, en el centro de Bogot\u00e1, y camina por la zona de tolerancia de ese sector en compa\u00f1\u00eda de trabajadoras sexuales que ofrecen sus servicios y quienes no han podido trabajar a causa de la pandemia.Mientras las mujeres bailan y lucen sus cuerpos, 'Epa Colombia' las 'ofrece' y le pide a la gente que les de trabajo. \"Miren, vine a ver a mis amigas, se quedaron sin trabajo y est\u00e1n buscando, porque ya a los esposos no los dejan salir de las casas. Se que estamos pasando por un mal\u00a0 momento, que es la pandemia, pero ellas no tienen con que subsistir, necesitan un mercado...\", afirm\u00f3 la mujer. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea el video en este link). 'Epa Colombia' termin\u00f3 confesando que,\u00a0despu\u00e9s de haber sido judicializada, intent\u00f3 quietarse quitarse la vida, se dedic\u00f3 a estudiar estilismo y tambi\u00e9n comparti\u00f3 con su familia y pareja. Podr\u00eda ser sancionada por haber violado la cuarentena y\u00a0 por haber infringido la restricci\u00f3n del uso de redes sociales.\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/epa-colombia-volvio-a-redes-y-pidio-ayuda-para-trabajadoras-sexuales-498334", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Este es el plan para que Nairo, Ur\u00e1n y Egan puedan viajar al Tour", "contenido": " El tema del desplazamiento de los ciclistas colombianos a territorio europeo para afrontar el calendario tentativo sigue dando de qu\u00e9 hablar.\u00a0 Si bien la Ministra de Transporte, \u00c1ngela Mar\u00eda Orozco, advirti\u00f3 que las fronteras seguir\u00e1n cerradas y que las actividades en los aeropuertos para viajes nacionales e internacionales estar\u00e1n cerradas hasta el 31 de agosto, pues ya se comienza a trabajar en el tema del desplazamiento de los pedalistas.\u00a0\u00a0Le puede interesar (Peligra el Tour para Nairo, Ur\u00e1n y Egan, por nueva medida del Gobierno)Que corredores como Nairo Quintana, Rigoberto Ur\u00e1n y Egan Bernal est\u00e9n prepar\u00e1ndose para ir al Tour de Francia, indica que hay que tomar cartas en el asunto de una vez, pues con la medida del Gobierno no podr\u00edan abandonar al pa\u00eds y la prueba francesa arrancar\u00e1 el 29 de agosto.\u00a0En estos momentos, la Federaci\u00f3n Colombiana de Ciclismo est\u00e1 al tanto de la situaci\u00f3n y en primera medida hace un censo con los corredores para conocer en qu\u00e9 pruebas estar\u00e1n y cu\u00e1les son las exigencias de sus equipos.\u00a0El inventario consta de nombres, carreras, fechas y una consulta con las respectivas escuadras para comenzar a hacer los tr\u00e1mites para el desplazamiento.\u00a0Le puede interesar: (Chats, golpizas y p\u00e9rdida de un beb\u00e9: las pruebas en contra de Villa)Una vez los datos est\u00e9n concretados, la idea es dialogar con los estamentos colombianos\u00a0 comprometidos con el tema del permisos para salir del pa\u00eds.\u00a0Se dialogar\u00e1 con el Ministerio de Transporte, con la colaboraci\u00f3n\u00a0 del Ministerio del Deporte, el de Relaciones Exteriores e inmigraci\u00f3n Colombia.Aunque existe la opci\u00f3n de vuelos humanitarios, la idea m\u00e1s pr\u00f3xima es la contrataci\u00f3n de un vuelo ch\u00e1rter, en el que viajen los pedalistas comprometidos en el tema.\u00a0Sin embargo, ac\u00e1 nace potro inconveniente. Hay equipos y ciclistas que, adem\u00e1s de los que pertenecen a equipos del World Tour, tambi\u00e9n tienen la necesidad de viajar, como el UAE Team Colombia, y el Tierra de Atletas, que tienen la oportunidad de disputar el Bio Giro en Italia.\u00a0Le puede interesar: (\u00a1Emocionante! As\u00ed recuerda el Tour de Francia el t\u00edtulo de Egan)De igual manera, la Selecci\u00f3n Colombia que participar\u00e1 en el Tour de l'Avenir tambi\u00e9n necesita de tramitar todos estos permisos para tener la opci\u00f3n de desplazarse a Europa.\u00a0Y, adem\u00e1s de esto, pues el tiempo apremia, pues esto demanda un sinn\u00famero de plazos para obtener el permiso, viajar y al llegar a Europa entrar en cuarentena, lo que acarrear\u00eda al menos dos semanas m\u00e1s antes de ir a la competencia.\u00a0Lo clave del tema es que ya se trabaja en la idea de que los ciclistas se puedan desplazar y cumplir con sus compromisos.Deportes", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/asi-sera-el-tramite-para-que-nairo-uran-y-egan-puedan-viajar-y-correr-el-tour-de-francia-498458", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Mujer insulta y golpea a polic\u00edas que le pidieron sus documentos", "contenido": " Una mujer reacci\u00f3n de manera violenta contra unos\u00a0agentes de la Polic\u00eda de Tunja quienes le pidieron sus documentos cuando caminaba sin tapabocas por las calles de esta capital.Los insultos y los carterazos que la mujer les propin\u00f3 a los dos agentes que la requirieron fueron grabados por otros transe\u00fantes de Tunja. Mientras tanto, la se\u00f1ora intentaba eludir a los polic\u00edas. (Lea:\u00a0Enfado en Pereira por presunto abuso policial a un vendedor informal)En el video se ve a  la mujer disgustada y se resiste a hablar con uno de los oficiales. \u201cYo no quiero escuchar nada de usted\u201d, dice la mujer en el video. Despu\u00e9s, la se\u00f1ora agredi\u00f3 a los polic\u00edas con su bolso.De acuerdo con las autoridades de Tunja, la mujer viol\u00f3 la norma del uso obligatorio del tapabocas y se present\u00f3 un claro acto de desorden en v\u00eda p\u00fablica e irrespeto a la autoridad. \u201cEl hecho sucedi\u00f3 cuando se le requiri\u00f3 el documento y la mujer se torn\u00f3 agresiva. Debido a esto, los uniformados la sancionaron\u00a0 con el c\u00f3digo de convivencia; es decir, la mujer enfrenta una multa de m\u00e1s de 900.000 pesos\u201d, asegur\u00f3 el intendente Freddy Wilches de la Polic\u00eda de Tunja.Por su parte, Mar\u00eda Emma Caro Robles, coronel de la Polic\u00eda en la capital de Boyac\u00e1,  manifest\u00f3 que entiende que hay una situaci\u00f3n especial por el momento que se atraviesa; sin embargo, insisti\u00f3 en que los ciudadanos deben colaborar y cuidarse ellos mismos.(En otras noticias: Video: Persecuci\u00f3n de pel\u00edcula en Medell\u00edn termin\u00f3 en grave accidente) En el departamento de Boyac\u00e1 la Secretar\u00eda de Salud Departamental confirm\u00f3 seis nuevos casos positivos de covid-19. A la fecha, Boyac\u00e1 suma m\u00e1s de 120 casos positivos. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/mujer-sin-tapabocas-en-tunja-insulta-y-golpea-con-cartera-a-policias-498206", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Revelan video in\u00e9dito del tigre de Tasmania, extinto hace 84 a\u00f1os", "contenido": " El Archivo Nacional de Cine y Sonido de Australia (Nfsa, por sus siglas en ingl\u00e9s) hizo p\u00fablico un video in\u00e9dito de uno de los animales m\u00e1s llamativos que han habitado la Tierra: el tigre de Tasmania. De apenas 21 segundos de duraci\u00f3n, en el clip se ve a Benjam\u00edn, el que se cree que fue el \u00faltimo ejemplar de la especie, pase\u00e1ndose por una jaula del zool\u00f3gico de Beaumaris, en la ciudad de Hobart, Tasmania. Seg\u00fan la Nfsa, las im\u00e1genes se grabaron en marzo de 1935 y hac\u00edan parte de un proyecto sobre viajes denominado \u2018Tasmania, the Wonderland\u2019. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0China convirti\u00f3 un desierto en un oasis gigante). Un a\u00f1o y medio despu\u00e9s, en septiembre de 1936, Benjam\u00edn muri\u00f3 en el zool\u00f3gico, lo que marc\u00f3, dicen los expertos, la extinci\u00f3n de la especie (hace 84 a\u00f1os).El contenido, revelado el pasado 18 de mayo, es uno de los dos registros que se tienen del tigre. El otro fue grabado en el zool\u00f3gico de Londres. Ambos est\u00e1n en blanco y negro.\"La escasez de material hace que cada segundo sea realmente precioso. Estamos muy emocionados de digitalizar este material y ponerle a disposici\u00f3n de todos\u201d, coment\u00f3 Simon Smith, curador de la Nfsa, en un comunicado. En octubre del a\u00f1o pasado, el Departamento de Industrias Primarias, Parques, Agua y Medio Ambiente de Tasmania (Dpipwe, por sus siglas en ingl\u00e9s), public\u00f3 una investigaci\u00f3n en la asegura que el tigre ha sido avistado, por lo menos, 8 veces en los \u00faltimos 3 a\u00f1os.(Le puede interesar: Reportan avistamientos de un animal extinto hace m\u00e1s de 80 a\u00f1os).\u201cNo obstante, no ha habido evidencia s\u00f3lida que respalde los avistamientos\u201d, record\u00f3 la cadena \u2018CNN\u2019. \u201cEs un marsupial carn\u00edvoro de color marr\u00f3n amarillento y gris con rayas en su espalda. Posee una poderosa mand\u00edbula y se asemeja a gatos, zorros y lobos\u201d, lo describi\u00f3 el Museo de Australia.Su nombre lo recibe de su lugar de origen: Tasmania, que es un estado del pa\u00eds oce\u00e1nico (oficialmente Mancomunidad de Australia).Algunas de las razones de su extinci\u00f3n fueron: caza indiscriminada, ocupaci\u00f3n de su territorio por parte del hombre, cambio clim\u00e1tico y declive gen\u00e9tico. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/africa/australia-revelan-video-inedito-de-tigre-de-tasmania-animal-extinto-498170", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Enfado en Pereira por presunto abuso policial a un vendedor informal", "contenido": " En un video qued\u00f3 registrado c\u00f3mo alrededor de 15 agentes de la Polic\u00eda de Pereira forcejean con un vendedor ambulante mientras funcionarios de espacio p\u00fablico del municipio le decomisan el carro de madera en el que transporta las frutas que comercializa. (Vea tambi\u00e9n:\u00a0Video: Persecuci\u00f3n de pel\u00edcula en Medell\u00edn termin\u00f3 en grave accidente) El video, que circula en las redes sociales, ha sido rechazado por la comunidad, pues agregan que es un caso similar al ocurrido en las \u00faltimas horas en Bogot\u00e1, donde un adulto mayor fue agredido por dos uniformados de la Polic\u00eda mientras vend\u00eda sus productos en las calles.Al respecto, el comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Pereira, coronel Juan Carlos Morales, indic\u00f3 que no se trata de situaciones similares, pues el procedimiento era realizado por personal regulador del espacio p\u00fablico de la Alcald\u00eda y los uniformados solo acompa\u00f1aron el procedimiento.(Le recomendamos leer:\u00a0Puebloviejo: cundido de covid-19 y con un alcalde que llora a su pap\u00e1) \"Es un control al espacio p\u00fablico, donde las personas est\u00e1n deambulando por la ciudad sin ning\u00fan tipo de medidas de seguridad o elementos de protecci\u00f3n. Adem\u00e1s, estas personas no hacen parte de las excepciones decretadas, por lo que deber\u00edan estar acatando la cuarentena. No se pueden asociar casos donde las circunstancias son totalmente diferentes. Se est\u00e1 haciendo cumplir una norma despu\u00e9s de haber hecho mucha pedagog\u00eda\", afirm\u00f3 el comandante.Sobre si hubo uso excesivo de la fuerza el oficial, precis\u00f3 que se evit\u00f3 una agresi\u00f3n a los funcionarios. \"El video no muestra, en ning\u00fan escenario, que haya un uso de fuerza indebida en contra de esta persona, pero s\u00ed que la persona quiere agredir con golpes a funcionarios de la Alcald\u00eda, por los que los oficiales proceden a apartarlo mientras los reguladores del espacio p\u00fablico contin\u00faan el procedimiento\", a\u00f1adi\u00f3 el coronel. (Adem\u00e1s:\u00a0Entregan ayudas a miles de ni\u00f1os venezolanos que estudiaban en C\u00facuta) Finalmente, el comandante de la Metropolitana de Pereira indic\u00f3 que desde la instituci\u00f3n buscan porque prime la salud p\u00fablica.\"Estas personas saben que los alimentos no conservan normas de seguridad y trabajamos por evitar un aumento de los contagios. Quiz\u00e1 la persona que lo grab\u00f3 no le compr\u00f3 y protegi\u00f3 a los suyos, pero otras familias s\u00ed y nadie tiene la certeza de que uno de ellos sea un portador asintom\u00e1tico\".(Le puede interesar nuestro test:\u00a0Esta es la prueba definitiva para saber si domina el idioma espa\u00f1ol)Hasta el momento, Risaralda registra 238 casos positivos; 165 de ellos est\u00e1n en Pereira, pero los activos, seg\u00fan el Instituto Nacional de Salud son 34. LAURA USMAPara EL TIEMPOPEREIRA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/video-del-vendedor-ambulante-agredido-por-la-policia-en-pereira-498064", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 puedes hacer para evitar contagiarte cuando acabe la cuarentena?", "contenido": " \u00bfQu\u00e9 peligro representa para m\u00ed ese hombre que estornuda en la cola del autob\u00fas? \u00bfRealmente deber\u00eda ir a un restaurante? \u00bfO usar el transporte p\u00fablico? A medida que parte del mundo est\u00e1 saliendo gradualmente del confinamiento y volviendo a los entornos y actividades sociales, el riesgo de contraer y propagar el coronavirus aumenta, lo que provoca temor de que se produzca una segunda ola de infecciones. Hablamos con el inmun\u00f3logo y profesor asociado de biolog\u00eda Erin Bromage sobre c\u00f3mo podr\u00edamos reducir el riesgo de contraer la covid-19. Imparte un curso de epidemiolog\u00eda de enfermedades infecciosas en la Universidad de Massachusetts en Dartmouth, Estados Unidos, y ha seguido de cerca esta pandemia. M\u00e1s que un experto en esta enfermedad en particular, ve su rol como el de un comunicador de informaci\u00f3n cient\u00edfica y escribi\u00f3 en un blog un texto sobre los riesgos del coronavirus que ha sido le\u00eddo casi 16 millones de veces. Estos son sus consejos para mantenerse a salvo cuando volvamos a alg\u00fan tipo de normalidad. Bromage dice que la mayor\u00eda de las personas se infectan en su propia casa, porque un miembro del hogar que se lo transmite a otros a trav\u00e9s del contacto continuo. \u00bfPero qu\u00e9 pasa fuera de casa? \u00bfEstamos en peligro en nuestra caminata diaria por el parque? \u00bfEsa persona desconsiderada que corre sin una mascarilla me lo va a contagiar? Probablemente no, dice el profesor. \"Al aire libre, tienes una diluci\u00f3n ilimitada\", le dijo a la BBC. \"As\u00ed que exhalas y esto se disipa muy, muy r\u00e1pido\". Eso significa que es poco probable que est\u00e9s expuesto al virus durante el tiempo suficiente para contraerlo. \"Para infectarte, necesitas exponerte a una dosis infecciosa del virus; seg\u00fan estudios de dosis infecciosas con MERS y SARS, algunos estiman que se necesitan tan solo 1.000 part\u00edculas virales de SARS-CoV2 para que una infecci\u00f3n arraigue\", escribi\u00f3 en su blog. Este n\u00famero es objeto de mucho debate y debe determinarse mediante experimentos, pero proporciona una referencia \u00fatil para demostrar c\u00f3mo puede ocurrir la infecci\u00f3n. El punto clave aqu\u00ed es que puedes alcanzar ese n\u00famero, sea cual sea, de varias maneras diferentes. \"A trav\u00e9s de 1.000 part\u00edculas virales que recibes en una respiraci\u00f3n... o 100 part\u00edculas virales inhaladas con cada respiraci\u00f3n durante 10 respiraciones o 10 part\u00edculas virales con 100 respiraciones. Cada una de estas situaciones puede provocar una infecci\u00f3n\", explic\u00f3. Y eso significa que en esas instancias en las que pasas un tiempo breve con personas infectadas (como aquellas que corren sin respetar el distanciamiento social) es poco probable que te transmitan una dosis infecciosa. Entonces \u00bfqu\u00e9 situaciones deber\u00edan preocuparnos m\u00e1s? https://www.youtube.com/watch?v=N_i9OcJBtiQ La tos y los estornudos realmente transmiten enfermedades, pero en tasas muy diferentes. Una sola tos libera alrededor de 3.000 gotas a unos 80 km/h, seg\u00fan Bromage. La mayor\u00eda de las gotas son bastante grandes y la gravedad hace que caigan al suelo r\u00e1pidamente, pero otras permanecen en el aire y pueden cruzar una habitaci\u00f3n. Pero si la persona con la que est\u00e1s en un ascensor estornuda en vez de toser, tus problemas se multiplican por 10. Un solo estornudo libera alrededor de 30.000 gotas, mucho m\u00e1s peque\u00f1as y que viajan distancias mucho m\u00e1s grandes, f\u00e1cilmente a trav\u00e9s de una habitaci\u00f3n. Estas pueden alcanzar velocidades de hasta 320 km/h, dice Bromage. \"Si una persona est\u00e1 infectada, las gotas en una sola tos o estornudo pueden contener hasta 200 millones de part\u00edculas de virus\", escribi\u00f3. \"Entonces, si est\u00e1s conversando cara a cara con una persona y esta estornuda o tose directamente hacia ti, es bastante posible que acabes inhalando 1.000 part\u00edculas de virus y te infectes\". Incluso si no estuvieras presente cuando la tos o el estornudo ocurren, es posible que no est\u00e9s a salvo. Algunas gotas infectadas son lo suficientemente peque\u00f1as como para permanecer en el aire durante unos minutos y si ingresas a esa habitaci\u00f3n dentro de ese tiempo, podr\u00edas respirar las suficientes como para contagiarte. Sabemos que las personas pueden ser infecciosas durante aproximadamente cinco d\u00edas antes de que comiencen a mostrar s\u00edntomas y algunas pueden no presentarlos nunca. Adem\u00e1s, incluso la respiraci\u00f3n libera copias del virus al medio ambiente. \u00bfPero cu\u00e1ntas? \"Un solo respiro libera de 50 a 5.000 gotas. La mayor\u00eda de ellas van a una velocidad baja y caen al suelo r\u00e1pidamente\", seg\u00fan Bromage. Cuando respiramos por la nariz, se liberan a\u00fan menos gotas. \"All\u00ed est\u00e1 a\u00fan m\u00e1s filtrado y apunta directamente hacia abajo. As\u00ed que encuentras que muy pocos pat\u00f3genos, part\u00edculas virales, se liberan con la respiraci\u00f3n\", le dijo a la BBC. \"Es importante destacar que, debido a la falta de fuerza de exhalaci\u00f3n al respirar, las part\u00edculas virales de las \u00e1reas respiratorias inferiores no son expulsadas\". Esto es significativo porque los tejidos que se encuentran en estas \u00e1reas inferiores son donde el coronavirus se halla en mayor concentraci\u00f3n. No sabemos exactamente cu\u00e1ntas part\u00edculas virales de SARS-CoV2 (este nuevo coronavirus) se liberan con la respiraci\u00f3n, pero Bromage cita un estudio que dice que una persona infectada con influenza libera de 3 a 20 copias de ARN viral por minuto de respiraci\u00f3n. Si esta cifra es v\u00e1lida para el coronavirus, una persona infectada libera 20 copias por minuto en el medio ambiente. Tendr\u00edas que inhalar cada part\u00edcula que respir\u00f3 durante 50 minutos para alcanzar la cifra de 1.000 copias discutida anteriormente para poder contagiarte (hay que recordar que esta cifra solo se usa como referencia y el valor exacto a\u00fan debe determinarse). Por lo tanto, podemos ver que ser\u00eda mucho menos probable contraer la enfermedad simplemente estando en la misma habitaci\u00f3n que alguien que est\u00e1 infectado pero no tose ni estornuda. Hablar multiplica la liberaci\u00f3n de gotitas respiratorias aproximadamente por 10, es decir, a alrededor de 200 copias del virus por minuto, seg\u00fan Bromage. \"Llegas a gritar o cantar y las gotas realmente se proyectan en esa etapa y pueden venir desde lo m\u00e1s profundo de tus pulmones mientras est\u00e1s forzando ese sonido\", le dijo a la BBC. Estas gotas tambi\u00e9n provienen de \u00e1reas donde es m\u00e1s probable que el tejido est\u00e9 contaminado. \"Por lo tanto, cualquier cosa que provoque emisiones en\u00e9rgicas simplemente pone m\u00e1s de esas gotitas respiratorias en el aire desde tejidos que tienen una mayor carga viral\", dijo. Pese a que es mucho m\u00e1s dif\u00edcil contraer la infecci\u00f3n de esta manera, hay estudios estiman que muchas infecciones, y tal vez la mayor\u00eda de las transmisiones fuera del hogar, se producen en personas sin ning\u00fan s\u00edntoma. Obviamente, aquellas profesiones que tratan directamente con personas infectadas corren el mayor riesgo. Tambi\u00e9n sabemos que ciertos entornos han provocado contagios a gran escala. Si bien, para el p\u00fablico, los cruceros pueden ser lo primero que viene a la mente, Bromage destaca los eventos que ocurrieron en oficinas de dise\u00f1o abierto y en eventos deportivos y sociales como fiestas de cumplea\u00f1os, funerales y un recital de coro. En estos casos, las personas ten\u00edan un riesgo mucho mayor de exposici\u00f3n viral debido al tiempo que pasaron en un lugar cerrado en presencia de alguien que estaba infectado. \"Incluso si estaban a 15 metros de distancia, como en el coro o en el centro de atenci\u00f3n telef\u00f3nica, al ser alcanzados por aire que conten\u00eda una dosis aunque sea baja del virus durante un per\u00edodo prolongado, fue suficiente para causar un contagio\", dijo. A medida que volvemos al trabajo, ciertas profesiones tambi\u00e9n ser\u00e1n motivo de especial preocupaci\u00f3n. Las oficinas de dise\u00f1o abierto con poca ventilaci\u00f3n son especialmente problem\u00e1ticas. Bromage cita un ejemplo en el que 94 de 216 empleados de oficina en un edificio en Corea del Sur se infectaron, la gran mayor\u00eda de los cuales estaban en un lado de un piso, donde compart\u00edan un gran espacio abierto. Los dentistas no constituyen gran parte de la poblaci\u00f3n, pero estar\u00e1n particularmente expuestos al riesgo. \"Es una ocupaci\u00f3n que crea una gran cantidad de aerosoles, solo por los procedimientos que realizan, y realmente tendr\u00e1n que pensar en su lugar de trabajo para proteger principalmente a sus empleados\", dice. \"Porque no ser\u00e1n estos quienes puedan enfermar al paciente, sino el paciente quien puede hacer que los empleados, los higienistas dentales, el dentista, se enfermen por la perforaci\u00f3n, la succi\u00f3n, todos los fluidos que van a todas partes\". El personal docente tambi\u00e9n se enfrenta a un mayor riesgo, asegur\u00f3. \"Hay una poblaci\u00f3n de profesores y catedr\u00e1ticos de edad avanzada con personas m\u00e1s j\u00f3venes en un sal\u00f3n de alta densidad. Habr\u00e1 que pensar mucho en c\u00f3mo hacer que esos lugares de trabajo sean seguros\". Bromage dice que se han reportado muy pocos episodios de brotes en ambientes al aire libre. El viento y el espacio diluyen la carga viral y la luz solar, el calor y la humedad tambi\u00e9n pueden tener un efecto en la supervivencia viral. Al mantener la distancia social y limitar la duraci\u00f3n de las interacciones, podemos reducir a\u00fan m\u00e1s el riesgo. Pero algunas interacciones en interiores pueden ser muy arriesgadas. Los eventos llenos de gente hablando, cantando o gritando ser\u00e1n, por supuesto, de alto riesgo, y las medidas de distanciamiento social se vuelven menos efectivas en interiores con el tiempo. Los espacios con intercambio de aire limitado o aire reciclado son particularmente problem\u00e1ticos. Pero comprar, al menos para el cliente, es mucho menos arriesgado, siempre y cuando pase relativamente poco tiempo en un solo ambiente. A medida que se eliminan las restricciones de coronavirus, seg\u00fan Bromage, debemos evaluar cr\u00edticamente nuestras actividades en t\u00e9rminos de riesgo. Si vas a ambientes interiores, considera el volumen del espacio, la cantidad de gente que habr\u00e1 adentro en un momento dado y cu\u00e1nto tiempo pasar\u00e1s all\u00ed. \"Si est\u00e1s sentado en un espacio bien ventilado, con pocas personas, el riesgo es bajo\", dijo. \"Si est\u00e1s en una oficina de dise\u00f1o abierto, realmente necesitas evaluar cr\u00edticamente el riesgo (volumen, personas y flujo de aire). Si est\u00e1s en un trabajo que requiere hablar cara a cara o, lo que es peor, gritar, necesitas evaluar el riesgo\". Para una visita a un centro comercial, por ejemplo, \"la baja densidad, el alto volumen de aire de la tienda junto con el tiempo limitado que pasar\u00e1s en la tienda, significa que la oportunidad [para un cliente] de recibir una dosis infecciosa es baja\", dijo el experto. \"Pero, para el trabajador de la tienda, el tiempo extendido que pasa all\u00ed brinda una mayor oportunidad de recibir la dosis infecciosa\u201d, afirm\u00f3. Afuera, el riesgo de infecci\u00f3n es mucho menor porque las gotitas infectadas se disipar\u00e1n m\u00e1s r\u00e1pidamente, pero recuerda que se necesitas \"dosis y tiempo\" para contagiarte. \"Y aunque me he centrado en la exposici\u00f3n respiratoria aqu\u00ed, no olviden las superficies. Esas gotitas respiratorias infectadas aterrizan en alg\u00fan lugar. \u00a1L\u00e1vense las manos con frecuencia y dejen de tocarse la cara!\u201d, escribi\u00f3. Probablemente, tambi\u00e9n deber\u00edas dejar de soplar las velas de tu torta de cumplea\u00f1os. Visita nuestra cobertura especial Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=XBfltfjAEZk https://www.youtube.com/watch?v=oti5ff60UZE sa", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/fin-del-confinamiento-por-coronavirus-que-puedes-hacer-para-evitar-contagiarte-de-covid-19-497860", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La salud del humorista Hassam podr\u00eda mejorar", "contenido": " En los \u00faltimos meses, el comediante Hassam, reconocido por sus personajes humor\u00edsticos como\u00a0Rogelio Pataquiva, ha sido tendencia en las noticias del entretenimiento, dado que confes\u00f3 que padece una enfermedad terminal.Entre risas y energ\u00eda positiva, este personaje de la televisi\u00f3n colombiana ha estado muy activo en sus redes sociales, en las que ha compartido su tratamiento m\u00e9dico y sus actividades durante la cuarentena.\u00a0 Pero una buena noticia lleg\u00f3 recientemente a Hassam y, con mucho \u00e1nimo, la comparti\u00f3 con sus seguidores.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Kendall Jenner pagar\u00e1 millonaria suma por demanda) \"Hoy fue mi \u00faltima quimio de este ciclo, viene una biopsia y, dependiendo del resultado, todo puede ponerse a mi favor\", escribi\u00f3 el humorista, como descripci\u00f3n de una foto en el que se le ve con cara de 'ansioso'. Aun as\u00ed, con mente positiva, a\u00f1adi\u00f3 que hace lo posible para no pensar que est\u00e1 enfermo y agradeci\u00f3 los mensajes de aliento que le dejan muchos fan\u00e1ticos.\u00a0\u00a0\"Durante todo el proceso no quise en cat\u00e9ter interno para no estar pensando en que ando enfermo. Me rega\u00f1aron pero qu\u00e9 hago, es mi forma de enfrentar esta joda.Gracias por todos sus mensajes. Me recargan de energ\u00eda.\", concluy\u00f3.(Adem\u00e1s:\u00a0Treinta a\u00f1os de un himno de Los Prisioneros contra el machismo)\u00a0En marzo pasado, en medio de una entrevista con el periodista Gustavo G\u00f3mez, de Caracol Radio, Hassam se \"abri\u00f3\" ante el micr\u00f3fono para contar detalles de su grave enfermedad, que le ha ense\u00f1ado a sonre\u00edr y ser agradecido.\u201cMe diagnosticaron mieloma m\u00faltiple, que es un tipo de c\u00e1ncer que llena los huesos y la m\u00e9dula \u00f3sea de c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas. Es muy complicado, porque no tiene cura. Hay muchos c\u00e1nceres que se logran superar, este especialmente no se puede\u201d, confes\u00f3 el humorista.Asimismo, Hassam asegur\u00f3 que los tratamientos m\u00e9dicos se han logrado gracias a una p\u00f3liza que adquiri\u00f3, para prolongar su tiempo de vida.\u201cLo que se busca con los procedimientos que se han cumplido es prolongar la calidad de vida y evitar que el c\u00e1ncer se extienda por la m\u00e9dula \u00f3sea. Si la sangre es la gasolina, la m\u00e9dula \u00f3sea es el aceite con el que uno est\u00e1 bien\u201d, dijo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Yo estoy que me muero, pero de la risa', afirma Hassam)A pesar de los problemas, como su enfermedad y la muerte de su madre en agosto de 2019, Hassam ha seguido en contacto con sus seguidores en redes, como una manera de enfrentarse a s\u00ed mismo y sonre\u00edr ante las dificultades.\u201cDesde el principio decid\u00ed no aislarme de las redes sociales. Soy amante de que la gente est\u00e9 conectada con lo que pasa. Hacer part\u00edcipe a la gente en redes me pareci\u00f3 una buena raz\u00f3n para seguir conectado pese a todo\u201d, comparti\u00f3. CULTURA EL TIEMPO\u00a0\u200b@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/hassam-termino-ciclo-de-quimioterapia-498324", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Otros condenados por la Corte que podr\u00edan pedir impugnaci\u00f3n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/agro-ingreso-seguro-y-casos-que-podrian-entrar-a-doble-instancia-498096", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Las conmovedoras fotos que deja el distanciamiento social en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/fotos-distanciamiento-social-despues-de-la-cuarentena-497178", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El hombre que se ha hecho un tatuaje por cada d\u00eda de cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-hombre-se-hace-un-tatuaje-por-cada-dia-en-cuarentena-496700", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Emotivos letreros en medio de la crisis por el coronavirus en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/fotos-mensajes-de-agradecimiento-durante-crisis-por-el-coronavirus-496746", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El nuevo \u2018top\u2019 del descaro con las \u00faltimas fiestas en plena cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fiestas-y-celebraciones-que-violaron-la-cuarentena-en-colombia-496028", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El incre\u00edble aspecto juvenil de la dise\u00f1adora Vera Wang, a sus 70 a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/vera-wang-fotos-de-la-disenadora-que-luce-joven-a-sus-70-anos-495950", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Protocolos de seguridad con los que las peluquer\u00edas volver\u00e1n a abrir", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/en-fotos-protocolos-de-seguridad-para-que-las-peluquerias-vuelvan-a-abrir-497458", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El riguroso protocolo durante el regreso a clases en Corea del Sur", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-hoy-asi-fue-el-regreso-de-clases-de-los-colegios-en-corea-del-sur-497488", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Obonaga", "contenido": " Este es un mensaje para el profesor \u00c9dgar Obonaga. Yo s\u00e9 que se est\u00e1 recuperando del virus poco a poco, en una unidad de cuidados intensivos en el norte de Bogot\u00e1, desde el mi\u00e9rcoles de la semana pasada, pero, ya que de vez en cuando le leen plegarias de estas, me atrevo a rogarle el favor de que se ponga de pie apenas pueda porque ac\u00e1 todos sus disc\u00edpulos estamos necesit\u00e1ndolo desde el d\u00eda en que lo conocimos. Su rigor es una br\u00fajula en el caos nuestro de cada ma\u00f1ana.\u00a0 Sus modelos matem\u00e1ticos son claves, por estos d\u00edas de tumbos e incertidumbres, para darles luces a los l\u00edderes que s\u00ed creen en Estados fuertes \u2013convencidos, por ejemplo, de la medicina preventiva y la salud p\u00fablica\u2013 mucho m\u00e1s preocupados por su gente que por su imagen. Pero sobre todo hace falta su ejemplo: su personaje de bata blanca, de chistes precisos como ecuaciones, que lo pone a uno a ser mejor.Si algo me ha conmovido de las rutinas de la cuarentena \u2013y quiz\u00e1s me ha conmovido as\u00ed, advierto, porque siempre ser\u00e9 el hijo de un maestro\u2013, es el esp\u00edritu con el que los profesores y las profesoras de nuestros hijos han encarado las clases a distancia: no es nada f\u00e1cil descifrar esta nueva educaci\u00f3n en el medio de la intimidad y del drama social que nos tiene rebarajando el presente, pero d\u00eda por d\u00eda se sacan de adentro sus voces narradoras, que desde el principio de las eras nos han llevado de una orilla a la otra, para mostrar las trasescenas de las materias de siempre, para retratar el mundo como una suma de tiempos dif\u00edciles que ponen a prueba lo divino y lo humano, para cantar a los corajes de estas familias de cebras \u2013todas lo somos\u2013 que una vez m\u00e1s se han visto obligadas a hacer y a ser un refugio.Ese esp\u00edritu combativo \u2013esa vocaci\u00f3n indeclinable que no ve alternativa\u2013 es la forma de ser de Obonaga. Querida familia de mi profesor: cuando ustedes puedan, cuando vean que va a servirles de algo a \u00e9l y a ustedes, cu\u00e9ntenle por favor que sus alumnos no hemos podido ni hemos querido dejar de pensar en esas clases de \u00c1lgebra, de Geometr\u00eda, de Trigonometr\u00eda, de C\u00e1lculo, que eran verdaderas pel\u00edculas de suspenso: \u201cFalta mucho para que me toque pasar al tablero...\u201d, \u201cya casi me va a tocar ...\u201d, \u201ccreo que el Silva que est\u00e1 llamando soy yo...\u201d, se susurraba uno con el coraz\u00f3n a mil. Por supuesto, Obonaga, que fue de la Universidad Pedag\u00f3gica a la Universidad de los Andes, y fue del Gimnasio Moderno a la Escuela de Ingenier\u00eda \u2013y all\u00e1, como si fuera poco, fue amigo y colega de mi pap\u00e1\u2013, a veces se sal\u00eda de su personaje erguido, de ce\u00f1o fruncido, sin tiempo que perder e implacable, convertido de golpe en un hincha del Deportivo Cali sorprendido por una risita de ni\u00f1o. En los recreos hablaba sin eufemismos de justicia social, pero no le hablaba a la nada, no, porque aqu\u00ed estamos. Gracias a su ejemplo, de hombre incapaz de irse por las ramas, de cerebro programado para las soluciones, entendemos que la salida al desmadre en la Sierra Nevada y en el Amazonas y en el Cauca, humillados y ofendidos por el cinismo de esos funcionarios, es la solidaridad entre vecinos; gritamos, a ver si deja de ser un ruido entre un rumor, que el pasado fin de semana lleg\u00f3 a cien el n\u00famero de l\u00edderes asesinados este a\u00f1o bisiesto en este pa\u00eds que sin embargo sigue, y recibimos con humor exasperado la noticia de que en un bello acto fallido DIRECTV llam\u00f3 \u201ccomedia\u201d al programa diario del Presidente \u2013que se alarg\u00f3 como una telenovela de alto rating\u2013 en esta Colombia cuyo g\u00e9nero no ha dejado de ser el \u201cLejano Oeste\u201d.Profesor Obonaga: gracias a usted uno llega preparado, con el siguiente paso en la cabeza, siempre que toca pasar al tablero. Mej\u00f3rese pronto, maestro, que mejorar ha sido su trabajo desde siempre. Ricardo Silva Romerowww.ricardosilvaromero.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/ricardo-silva-romero/obonaga-columna-de-ricardo-silva-romero-498146", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfEl fin de la globalizaci\u00f3n?", "contenido": " Dif\u00edcil que puedan estar de fiesta en medio de este pandemonio. Pero desde todos los polos, izquierda o derecha, los enemigos de la globalizaci\u00f3n parecen ver en estos momentos razones que validar\u00edan sus posturas. Las agendas nacionalistas hab\u00edan avanzado en a\u00f1os recientes. Ahora, sin embargo, vivir\u00edamos el fin de una era. \u2018Adi\u00f3s, globalizaci\u00f3n\u2019, anuncia el titular del 'The Economist', la influyente revista inglesa. El mensaje se vuelve confuso al leerse el subt\u00edtulo que le sigue: \u2018El peligroso se\u00f1uelo de la autosuficiencia\u2019.Antes que una despedida, es una advertencia. Hay que reconocer los hechos. La crisis financiera de la \u00faltima d\u00e9cada y la rivalidad entre China y Estados Unidos le hab\u00edan impartido serios golpes a la apertura econ\u00f3mica mundial. Azotados por la covid-19, los confinamientos nacionales son hoy s\u00edmbolo de nuestra existencia.Muchas fronteras y aeropuertos permanecen cerrados. Nos espera un mundo m\u00e1s hostil contra los inmigrantes e inh\u00f3spito para los turistas. Algunos pa\u00edses est\u00e1n \u2018repatriando\u2019 f\u00e1bricas: buscan acabar con las \u2018cadenas de suministro\u2019 en aras de la autonom\u00eda productiva. Los gobiernos impondr\u00e1n mayores restricciones de los flujos de bienes y capitales. Hasta aqu\u00ed, los hechos y las predicciones. Pero es la advertencia la que deber\u00eda atraer nuestra principal atenci\u00f3n: frente a dicho panorama, nuestro futuro no ser\u00e1 \u201cni m\u00e1s humano ni m\u00e1s seguro\u201d. Desafortunadamente, el editorial de 'The Economist' deja una sensaci\u00f3n derrotista, mientras nos invita a sumarnos a la despedida, pero con preocupaci\u00f3n.Tan preocupante advertencia deber\u00eda motivar una narrativa que reafirme las bondades de la globalizaci\u00f3n, de las que nos seguimos beneficiando en medio de la pesadilla. Las p\u00e1ginas de la misma revista, en sus ediciones recientes y en su historia, sirven para ir armando el caso de la defensa.\u2018El milagro de la comida\u2019 fue el titular de uno de sus editoriales de comienzos de mayo. Gracias a su oferta global, el flujo de alimentos ha seguido d\u00e1ndole la vuelta al mundo. Su freno ser\u00eda devastador: cuatro quintas partes de las \u201cbocas del planeta se alimentan con bienes importados\u201d.Esta ma\u00f1ana, mientras compraba frutas y legumbres en un mercado ingl\u00e9s, mir\u00e9 de cerca las etiquetas para verificar de donde proced\u00edan: limones de Brasil, guineos de Ghana, tomates de Portugal, manzanas de Sud\u00e1frica, pi\u00f1as de Costa Rica, aguacates de Colombia, habichuelas y pl\u00e1tanos de Guatemala, uvas de Chile, perejil de Marruecos, apio, cilantro y naranjas de Espa\u00f1a... Las fresas s\u00ed son brit\u00e1nicas, pero su recolecci\u00f3n depende de miles de trabajadores de Europa oriental con crecientes problemas de visas y movilidad.Es apenas un simple ejemplo de las complejidades de una industria global \u2013\u2018conectividad\u2019, como observa 'The Economist', ser\u00eda la palabra que mejor la caracteriza\u2013. Est\u00e1 sufriendo los golpes del coronavirus, que impacta m\u00e1s a la poblaci\u00f3n empobrecida por una econom\u00eda en recesi\u00f3n global. Si se levantan mayores barreras nacionalistas, los pa\u00edses m\u00e1s pobres ser\u00edan los m\u00e1s afectados.En vez de anunciar su fin, la covid-19 nos alerta, de manera tr\u00e1gica, de que estamos m\u00e1s globalizados que nunca. Es el destino de la humanidad. Lleno de retos que exigen m\u00e1s, no menos \u2018conectividad\u2019. Pi\u00e9nsese tan solo en la b\u00fasqueda afanosa de la vacuna contra el coronavirus y la perspectiva que nos espera si prevalecen los ego\u00edsmos nacionalistas por encima de la cooperaci\u00f3n mundial.Claro que hay problemas en los dise\u00f1os actuales de la \u2018globalizaci\u00f3n\u2019. Se requieren ajustes. Y muchos. Ese es otro tema. Hay que comenzar por reajustar una narrativa que confunde alertas con despedidas.Eduardo Posada Carb\u00f3", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/eduardo-posada-carbo/el-fin-de-la-globalizacion-columna-de-eduardo-posada-carbo-498154", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Pandemia de mitos", "contenido": " Espero que en dos a\u00f1os alg\u00fan pensador agudo exponga los absurdos que se han dicho durante esta pandemia. Ha habido teor\u00edas de conspiraci\u00f3n que persistir\u00e1n, porque cuanto m\u00e1s absurdas, m\u00e1s duran. M\u00e1s preocupantes son los an\u00e1lisis de gente seria que le tuerce el cuello a la l\u00f3gica para explicar las razones por las cuales surgi\u00f3 la pandemia (distintas a que se trata de un evento natural). Las reglas que permiten a los fil\u00f3sofos postular una relaci\u00f3n causa-efecto han sido inmisericordemente atropelladas. Algunos aseguran que nunca hab\u00eda vivido la humanidad situaci\u00f3n parecida. \u00a1Por favor! Tuvimos una peste que duro 900 a\u00f1os y mat\u00f3, en muchos lugares, a dos tercios de la poblaci\u00f3n. En los \u00faltimos 100 a\u00f1os hemos tenido nueve pandemias o cuasipandemias, una con 100 millones de muertos. A\u00fan recuerdo de mi infancia el terror que le ten\u00edamos a la polio.Hay quienes tratan de encajar, a la fuerza, las causas de la pandemia en sus teor\u00edas sociales o ambientales. Parece irresistible ese impulso de darse la raz\u00f3n a uno mismo. La realidad es que estamos ante un evento natural. Lo hemos enfrentado en forma diferente a otros anteriores porque las circunstancias son diferentes. Las consecuencias econ\u00f3micas van a ser graves, pero en la historia las pandemias indefectiblemente fueron seguidas de tremendas hambrunas; esta vez, si actuamos bien, no se dar\u00e1n.Algunos, con optimismo ut\u00f3pico, plantean que se va a producir un quiebre en la sociedad, en la econom\u00eda y en la estructura pol\u00edtica. Hay quienes lo dicen pensando con el deseo, otros lo hacen pensando con el temor. Deseo y temor son naturales, pero no ayudan a acertar.Viajamos sobre una frontera. Muchas cosas en el futuro caer\u00e1n de un lado u otro seg\u00fan nosotros las inclinemos. Se dice que las relaciones entre la gente se van a modificar, pero no es claro en qu\u00e9 sentido. Hay actos de solidaridad y altruismo, pero tambi\u00e9n se cerraron fronteras, aument\u00f3 la xenofobia, se agrede a personal de salud en sus casas y hasta hemos visto a monjas peleando con sus vecinos, a punta de rosarios y rock, por el dominio del espacio auditivo.El aislamiento social no es bueno. Tal vez sea un mal menor, no es una virtud. El mensaje oficial dice que te a\u00edslas para proteger al otro, pero lo que resuena en el subconsciente es que te a\u00edslas para protegerte del otro. Hay pa\u00edses donde se empez\u00f3 a considerar el establecimiento de un sistema de inteligencia artificial para hacerles seguimiento a sus ciudadanos, como en la peor distop\u00eda. Nosotros no tenemos la tecnolog\u00eda para hacerlo, pero nos esforzamos. En Leticia, personas disfrazadas de \u00e1ngel de la muerte azuzan con sus b\u00e1culos a los desobedientes; en los noticieros, periodistas y gobernantes locales acosan a personas sencillas, reclamando la intervenci\u00f3n de la Fiscal\u00eda y el Ej\u00e9rcito. No se alcanza a ver si debajo de la chaqueta visten camisas negras. Tenemos que establecer normas de cuidado y prevenci\u00f3n, \u00a1pero no nos chiflemos!S\u00ed podr\u00eda ser realista esperar que se aceleren algunos procesos que se ven\u00edan dando. Se hizo muy evidente que el pa\u00eds tiene que estar totalmente intercomunicado con internet. Hay que revisar el sistema de salud. Hay empresas que deber\u00e1n transformarse. Se fortalecer\u00e1n estudios y trabajo a distancia. La producci\u00f3n de alimentos ser\u00e1 prioritaria y con bienestar al campesino. Se revisar\u00e1 el sistema impositivo para promover la equidad. Va a hacerse a\u00fan m\u00e1s evidente la necesidad del desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico. Se profundizar\u00e1 la discusi\u00f3n sobre el ingreso m\u00ednimo vital (alg\u00fan d\u00eda llegar\u00e1).Pero eso no se va a dar espont\u00e1neamente; habr\u00e1 que empujar. Ser\u00eda una muy buena tarea para una academia con imaginaci\u00f3n y conocimientos, cr\u00edtica, razonable y (me perdonan algunos colegas) no dogm\u00e1tica.Mois\u00e9s Wasserman@mwassermannl", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/moises-wasserman/pandemia-de-mitos-columna-de-moises-wasserman-498162", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Seguridad el\u00e9ctrica: Colombia no se apaga", "contenido": " De manera c\u00edclica, cuando se presenta un nivel bajo en los embalses y los aportes h\u00eddricos no son los esperados, aparecen los anuncios apocal\u00edpticos del apag\u00f3n. Asunto que afortunadamente no se ha dado desde 1991, por tener una pol\u00edtica y un sector el\u00e9ctrico confiables. No cabe la menor duda de que debemos seguir realizando mejoras a estos y asegurar la ejecuci\u00f3n de los cronogramas previstos en los proyectos energ\u00e9ticos de expansi\u00f3n que garanticen el abastecimiento en el largo plazo. Seg\u00fan el operador del mercado el\u00e9ctrico, XM, con corte al 12 de mayo, el nivel agregado de los embalses estaba en 32,46 % y las precipitaciones, en el 57,03 % con respecto al registro hist\u00f3rico, aunque esperamos una recuperaci\u00f3n en estos meses que vienen. Esta situaci\u00f3n exige del sector una atenci\u00f3n especial y seguimiento continuo de las variables hidrol\u00f3gicas; revisar la programaci\u00f3n de los mantenimientos preventivos de las plantas generadoras; considerar fuentes adicionales como autogeneraci\u00f3n e importaciones de energ\u00eda desde Ecuador, entre otras.Los generadores el\u00e9ctricos han entregado la energ\u00eda requerida por el sistema, incluyendo aquella a partir del gas importado de la planta regasificadora del Caribe, que ha permitido reemplazar los combustibles l\u00edquidos en esta actividad.Tambi\u00e9n hay que tener en cuenta que el covid-19 ha cambiado el panorama de la demanda de energ\u00eda el\u00e9ctrica en el pa\u00eds. Los an\u00e1lisis muestran cifras negativas de crecimiento econ\u00f3mico en escenarios que van de -2,7 a -7 % para 2020 y una recuperaci\u00f3n tenue para el 2021, por lo que las \u00faltimas estimaciones de demanda hechas por la Unidad de Planeaci\u00f3n Minero Energ\u00e9tica (Upme) en octubre de 2019 ameritan necesariamente una reducci\u00f3n acorde con esto.Por eso es importante indicar que la propuesta reciente de la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas de la activaci\u00f3n inmediata del mecanismo previsto en el Estatuto de Desabastecimiento, mediante la cual se exige a las hidroel\u00e9ctricas embalsar mayor cantidad de agua y a las t\u00e9rmicas aumentar su generaci\u00f3n, inserta discrecionalidad al despacho econ\u00f3mico.A nuestro juicio, es una medida de intervenci\u00f3n en el mercado de energ\u00eda el\u00e9ctrica que modifica el mecanismo actual y deber\u00eda ser tomada como la \u00faltima opci\u00f3n. Esto puede minar el modelo y la estabilidad del mercado que en m\u00e1s de 25 a\u00f1os, por virtud de las leyes 142 y 143 de 1994, han demostrado la capacidad y eficiencia para atender situaciones complicadas en t\u00e9rminos de hidrolog\u00eda, principalmente con reglas claras y objetivas para todo el sector mitigando riesgos de subjetividad que conlleven distorsiones en precios.Hace diez a\u00f1os se aplic\u00f3 una medida similar que implic\u00f3 mayores precios de la energ\u00eda para la demanda, y en este escenario se sumar\u00eda a la dif\u00edcil situaci\u00f3n econ\u00f3mica derivada de la emergencia que afecta a gran parte de la poblaci\u00f3n y a todo el aparato productivo; por supuesto, reconocemos que el Gobierno Nacional ha tomado medidas para la protecci\u00f3n de los segmentos m\u00e1s vulnerables y apoyos importantes a distintos sectores de la producci\u00f3n del pa\u00eds.Por ello consideramos que la intervenci\u00f3n planteada debe revisarse; y si al final se decide adoptarla, deben contemplarse las lecciones aprendidas, haciendo un an\u00e1lisis integral de todas las variables seg\u00fan el beneficio esperado con la revisi\u00f3n de los escenarios poco probables y sus costos, as\u00ed como definir los indicadores para levantar la intervenci\u00f3n y revisar el estatuto actual.En general, es absolutamente indispensable que se mantengan las reglas que no afecten la libre competencia, la seguridad jur\u00eddica sectorial ni mucho menos la sostenibilidad del sector el\u00e9ctrico y su eficiencia para servirles a los colombianos, como hasta el momento lo hemos venido haciendo.Camilo S\u00e1nchez OrtegaPresidente de Andesco", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/camilo-sanchez-ortega/seguridad-electrica-colombia-no-se-apaga-columna-de-camilo-sanchez-ortega-498150", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/al-abuso-de-virus-judicial-caricatura-de-matador-498186", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/estreno-caricatura-de-matador-498188", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/descanso-al-recibir-la-noticia-caricatura-de-mil-498190", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La vida despu\u00e9s del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-en-colombia-asi-sera-la-vida-despues-de-la-pandemia-491052", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Kendall Jenner pagar\u00e1 millonaria suma por demanda", "contenido": " La modelo e influencer Kendall Jenner ha acordado pagar 90.000 d\u00f3lares para conciliar una demanda interpuesta contra ella en relaci\u00f3n al fallido Fyre Festival, un supuesto evento musical de lujo planificado para abril de 2017 y en cuya promoci\u00f3n particip\u00f3, pero que nunca lleg\u00f3 a celebrarse. Jenner, que public\u00f3 un post de Instagram impulsando el festival, zanj\u00f3 as\u00ed una denuncia presentada por un grupo administrador de quiebra que est\u00e1 tratando de recuperar dinero que se gast\u00f3 en la organizaci\u00f3n del festival en nombre de los acreedores que prestaron los fondos para el evento. Junto a Jenner, que recibi\u00f3 dinero por la promoci\u00f3n del festival, tambi\u00e9n han sido denunciados otros artistas que iban a participar en la gran fiesta, que fueron pagados por sus actuaciones por el organizador del evento, Billy McFarland, y que luego no tuvieron lugar, como Migos, Pusha T, Blink-182 y Lil Yachty. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Kylie Jenner por segunda vez es la multimillonaria m\u00e1s joven del mundo)Los t\u00e9rminos del acuerdo aparecen en documentos presentados este martes ante el Tribunal de Quiebras de Manhattan, en el que consta que Jenner, que tiene 129 millones de seguidores en Instagram, recibi\u00f3 de la compa\u00f1\u00eda de McFarland, Fyre Media, 250.000 d\u00f3lares por la publicaci\u00f3n de una promoci\u00f3n del evento y 25.000 d\u00f3lares m\u00e1s pocos d\u00edas despu\u00e9s. Jenner ha negado cualquier tipo de responsabilidad relacionada con la demanda, y el acuerdo fue alcanzado despu\u00e9s de que el administrador de la quiebra, Gregory Messer, y la modelo pactaran una mediaci\u00f3n en 2019.\u00a0Las leyes de quiebra en EE. UU. dan la posibilidad a los administradores de la misma a recuperar pagos hechos por la compa\u00f1\u00eda antes de la bancarrota. El descalabro del festival ha desembocado en numerosas demandas civiles y es el protagonista de varios documentales emitidos en las plataformas digitales Hulu y Netflix, mientras que McFarland, el fundador del evento, cumple una condena de c\u00e1rcel de 6 a\u00f1os por fraude. (Adem\u00e1s:\u00a0Por qu\u00e9 Kendall y Kylie no salen tanto en 'reality' de las Kardashian)Varias modelos promovieron el Fyre Festival en sus perfiles de la red social Instagram, lo que dio gran visibilidad al lujoso evento, por el que j\u00f3venes de alto poder adquisitivo pagaron miles de d\u00f3lares en concepto de entradas, hospedaje y comida. En su material promocional, el Fyre Festival, cuyas entradas val\u00edan entre 4.000 y 12.000 d\u00f3lares, vend\u00eda varios d\u00edas de conciertos en una isla privada de las Bahamas, que supuestamente hab\u00eda sido propiedad del narcotraficante Pablo Escobar. La organizaci\u00f3n promet\u00eda a los asistentes un traslado en aviones privados, y dispondr\u00edan de villas a pie de playa y opulentas comidas antes de acudir a conciertos de populares grupos y cantantes. Sin embargo, muchos de los asistentes mostraron en las redes sociales tiendas de campa\u00f1a a medio erigir equipadas solo con colchones mojados por la lluvia, simples s\u00e1ndwiches de queso, traslado en aviones comerciales y autobuses escolares, falta de letrinas m\u00f3viles, y una atenci\u00f3n al p\u00fablico pr\u00e1cticamente nula. Tras m\u00e1s de un d\u00eda de espera, el evento fue cancelado por la evidente falta de recursos. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/kendall-jenner-pagara-millonaria-suma-por-demanda-498308", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El proyecto fotogr\u00e1fico que expone la evoluci\u00f3n de covid-19 en Am\u00e9rica", "contenido": " La \u00faltima vez que Iv\u00e1n abraz\u00f3 a su mam\u00e1 fue el 6 de marzo, fecha en la que el Ministerio de Salud dio a conocer el primer caso positivo de covid-19 en el pa\u00eds. \u201cYo vivo con mi madre, que ya es una se\u00f1ora mayor, y por ende el riesgo de contagio es el triple. Aunque estamos juntos, nos toca vivir a la distancia porque ella es la que puede sufrir las consecuencias si yo no me cuido cuando salgo\u201d, cuenta Iv\u00e1n Valencia, fotoperiodista y freelance para las agencias AP y Bloomberg en Bogot\u00e1.(Le puede interesar: Colombiano expone en Fotofest Biennial 2020) \u00c9l, junto a otros 17 fot\u00f3grafos, integra el colectivo Covid Latam que desde 13 pa\u00edses latinoamericanos relata, en im\u00e1genes, el minuto a minuto de la pandemia a trav\u00e9s de su cuenta de Instagram @covidlatam. \u201cLo que hacemos es un registro visual que trata de mostrar c\u00f3mo se vive el avance del coronavirus en nuestra regi\u00f3n y que integra varios tintes, desde contarlo a trav\u00e9s de la propia intimidad de la cuarentena de algunos de los fot\u00f3grafos, hasta abordar el contexto social de los pa\u00edses latinoamericanos. Creo que es un proyecto que fluye entre lo \u00edntimo y lo social con un rasgo muy latinoamericano\u201d, explica por su parte Sebasti\u00e1n Gil Miranda, fot\u00f3grafo documental argentino y quien est\u00e1 detr\u00e1s de la idea original de la iniciativa. Sebasti\u00e1n, quien ya hab\u00eda dirigido proyectos fotodocumentales colectivos, con una mirada social y humanitaria, en el Mundial de f\u00fatbol de Brasil 2014 y los Juegos Ol\u00edmpicos de R\u00edo 2016, pens\u00f3 que la crisis devenida por el coronavirus pod\u00eda ser una nueva oportunidad para hacer algo similar. \u201cCreemos que este es un momento hist\u00f3rico y que si bien es dur\u00edsimo y tiene un mont\u00f3n de situaciones cr\u00edticas a nivel mundial, tambi\u00e9n hay, de fondo, una gran oportunidad para parar, reflexionar e intentar generar un cambio profundo\u201d, cuenta.As\u00ed, se dio a la tarea de convocar a nueve fot\u00f3grafas y nueve fot\u00f3grafos interesados en registrar un mismo virus, sumando 9+9+1 =19 haciendo una analog\u00eda con el covid-19. Ellos retratan la enfermedad desde Argentina, Bolivia, Brasil, Chile, Costa Rica, Cuba, Ecuador, Guatemala, M\u00e9xico, Per\u00fa, Uruguay, Venezuela y Colombia. (Le recomendamos: MoMA rindi\u00f3 homenaje a una de las pioneras de la fotograf\u00eda documental)\u201cEl proyecto es el ejemplo de lo que queremos ser y hacer. Para nosotros el cambio no es solo desde lo social o lo econ\u00f3mico, la equidad de g\u00e9nero es algo fundamental y partimos de ah\u00ed para trabajar juntos contra este virus, concibi\u00e9ndolo como una met\u00e1fora de la sociedad en s\u00ed misma\u201d, argumenta Gil. De esta manera, el perfil en Instagram propone una narrativa poderosa, \u00edntima y nost\u00e1lgica de lo que ocurre diariamente en las distintas ciudades latinoamericanas, sumidas en la pandemia, teniendo como tel\u00f3n de fondo la desigualdad social.Federico R\u00edos es uno de los colombianos que integra el proyecto. Actualmente se encuentra en Medell\u00edn, luego de pasar por Bogot\u00e1 y Manizales, donde realiz\u00f3 un aislamiento preventivo.Para \u00e9l, esta iniciativa lo que hizo fue \u201cjuntar a una familia de fot\u00f3grafos con inquietudes muy similares para tratar de entender qu\u00e9 es lo que est\u00e1 sucediendo con el virus y c\u00f3mo eso est\u00e1 afectando a Latinoam\u00e9rica\u201d.\u201cCada regi\u00f3n tiene sus particularidades, en Latinoam\u00e9rica la particularidad es la pobreza, las condiciones econ\u00f3micas tan dif\u00edciles en las que vive la gente, los cinturones de miseria que rodean las ciudades, gobiernos contrariados\u2026 y todo eso genera que la situaci\u00f3n sea mucho m\u00e1s compleja\u201d, advierte R\u00edos. Por eso, no dud\u00f3 en aceptar la propuesta de Sebasti\u00e1n de levantar la mirada desde \u201cun fotoperiodismo independiente\u201d. (Adem\u00e1s: Macondo en el lente de Leo Matiz: vea la exposici\u00f3n en Cartagena)\u201cNo tenemos detr\u00e1s ninguna l\u00ednea editorial m\u00e1s all\u00e1 que la de nuestras propias motivaciones y preocupaciones. Somos una familia de 18 fot\u00f3grafos que representan a millones de habitantes en Latinoam\u00e9rica entre los que se encuentran ind\u00edgenas, afros y migrantes\u201d, resume R\u00edos.Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y la Universidad Johns Hopkins (EE. UU.), Latinoam\u00e9rica y el Caribe registran m\u00e1s de 250 mil casos de covid-19 que superan las 10 mil muertes. Si bien estas cifras no se equiparan a las de solo Am\u00e9rica del Norte o Europa, cada d\u00eda que pasa la regi\u00f3n es responsable por un porcentaje mayor de los casos globales, actualmente es el 5,6 % del general. Las cifras oficiales reflejan que las v\u00edctimas mortales en la regi\u00f3n representan el 4 % de las del planeta, opero estas son sin embargo nada la punta del iceberg, ya que el n\u00famero de contagiados y muertos seguir\u00e1 creciendo, pues se estima que todav\u00eda faltan algunas semanas para que la pandemia llegue a su pico en tierras latinoamericanas.En n\u00fameros absolutos Brasil es, de lejos, el pa\u00eds m\u00e1s afectado de toda la regi\u00f3n y ya ocupa el tercer puesto a nivel mundial en casos confirmados, y aunque su tama\u00f1o, es el pa\u00eds m\u00e1s grande de la Am\u00e9rica Latina, y el hecho de haber sido el primero en reportar contagios son parte de la explicaci\u00f3n, tambi\u00e9n es el pa\u00eds en el que los casos se han multiplicado a mayor velocidad, lo que podr\u00eda tener que ver con las reticencias del gobierno a imponer medidas de aislamiento.\u201cCada pa\u00eds est\u00e1 enfrentando la crisis del covid-19 de formas distintas, lo que hace que el avance del virus sea completamente distinto. En Argentina, estamos con normas bastante estrictas de aislamiento, mientras que en Brasil est\u00e1n en un sentido casi contrario con muy poca protecci\u00f3n. Eso hace que nuestro propio registro tambi\u00e9n se vea atravesado por las decisiones gubernamentales y los efectos de estas en cada pa\u00eds\u201d, comenta Sebasti\u00e1n Gil en relaci\u00f3n a que, de fondo, el proyecto fotogr\u00e1fico permite comparar, en una misma p\u00e1gina virtual, las distintas realidades de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. \u201cHoy en d\u00eda muy pocas personas pueden salir a ver lo que est\u00e1 pasando en sus ciudades. Poder tener la informaci\u00f3n necesaria para contrastar eso de una manera m\u00e1s visual a trav\u00e9s de fot\u00f3grafos que salen a retratar el lado m\u00e1s humano, y no solo la que se levanta desde un escritorio para publicar en una p\u00e1gina web, es fundamental para que esto no se convierta en una crisis de solo n\u00fameros\u201d, argumenta Fabiola Ferrero, periodista y fot\u00f3grafa venezolana, quien est\u00e1 pasando el aislamiento en Bogot\u00e1.Fabiola vive en Caracas, pero lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 el 12 de marzo con planes de analizar si se mudaba por un tiempo a Colombia, ya que lleva varios a\u00f1os trabajando entre los dos pa\u00edses. \u201cPero cay\u00f3 la cuarentena y no pude regresar a Caracas, lo que est\u00e1 bueno igual porque ahora estoy trabajando en un proyecto sobre los migrantes venezolanos aqu\u00ed en Bogot\u00e1\u201d, explica. Para ella, el trabajo de este colectivo, del que hace parte, es fundamental para \u201csensibilizar y empatizar, sobre todo, con quienes est\u00e1n en su casa y no tienen contacto con lo que est\u00e1 ocurriendo afuera\u201d. \u201cEs una oportunidad para que desde su Instagram puedan salir de s\u00ed mismos, de su propia burbuja, y entender que esto es una crisis colectiva y que as\u00ed como te afecta a ti porque est\u00e1s aburrido en tu casa, le afecta a alguien que no tiene para comer o le afecta a otra persona porque perdi\u00f3 su trabajo o le afecta a alguien m\u00e1s porque perdi\u00f3 a un familiar\u201d, agrega. De acuerdo con el segundo informe especial por el covid-19 de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal), la tasa de pobreza promedio para Am\u00e9rica Latina aumentar\u00eda en 4.4 puntos, pasando de 30.3 % en 2019 a 34.7 % en 2020, es decir que cerca de 28.7 millones de personas quedar\u00edan por debajo de la l\u00ednea de pobreza.De igual manera, la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza extrema, que representa al 11.0 % de los latinoamericanos, en 2020 podr\u00eda ascender al 13.5 por ciento; siendo las mujeres, los trabajadores informales, los peque\u00f1os negocios y la poblaci\u00f3n de menores ingresos los m\u00e1s vulnerables. Por eso, este tipo de experiencias narrativas colectivas e interactivas van m\u00e1s all\u00e1 del oficio fotogr\u00e1fico. Para Johis Alarc\u00f3n, los ojos de Covid Latam desde Ecuador, tener diversas miradas desde los distintos territorios permite crear una narraci\u00f3n visual de Am\u00e9rica Latina distinta a la cotidiana. \u201cEspero que podamos construir una narraci\u00f3n \u00e9tica de lo que est\u00e1 sucediendo en cada uno de nuestros territorios y que, de cierta forma, este relato pueda hacer visible la desigualdad social que ya estaba presente, pero que ahora se ha desbordado y sobre la cual es necesario tomar acciones\u201d, agrega.En concordancia, Iv\u00e1n recuerda una de sus primeras experiencias cuando reci\u00e9n comenzaba el aislamiento en Bogot\u00e1 y las personas se resguardaron temerosas en sus casas. \u201cPas\u00f3 algo muy curioso porque jam\u00e1s hab\u00edamos visto la ciudad vac\u00eda y, los primeros d\u00edas, en las calles se ve\u00edan muchas personas, pero no eran ni trabajadores ni deportistas, no, eran habitantes de calle. Eso me mostr\u00f3 la evidente desigualdad que afecta a los pa\u00edses latinoamericanos, los habitantes de la calle son un fiel reflejo del lujo que significa aislarse. El virus es contagioso, pero la desigualdad no lo es\u201d, enfatiza. Sin embargo, para estos 18 fot\u00f3grafos el reto no es solo mostrar los tragos amargos de la pandemia, sino aquellos halos de luz que marquen el camino de salida. \u201cLo que buscamos es estar presentes, que no solo sea un registro pasivo sino ver si podemos aportar alg\u00fan granito de arena para mejorar la situaci\u00f3n en las distintas poblaciones. Bien usada, la fotograf\u00eda es un potencial elemento de cambio social, por lo menos posibilita abrir los ojos y generar conciencia y nos invita a contagiarnos de esperanza, eso hace que se sobrelleve de una mejor manera el aislamiento. Estamos en un momento tr\u00e1gico, pero pensamos que por sobre eso est\u00e1 la vida, la posibilidad de resistir y de mejorar\u201d, afirma Sebasti\u00e1n Gil al respecto.\u201cSi algo nos caracteriza como latinoamericanos es que tenemos, por all\u00e1 guardado al final del bolsillo, la esperanza de que extra\u00f1a y milagrosamente las cosas resulten bien y que no lleguemos a tener las cifras de contagio que tuvo Espa\u00f1a o Italia\u201d, agrega Federico. Algo que les suelen preguntar a este grupo de fot\u00f3grafos es si cubrir la pandemia es similar a cubrir una guerra, pero para ellos esa es una comparaci\u00f3n equ\u00edvoca.\u201cLa guerra se mantiene por voluntad de los humanos, porque alguien toma la decisi\u00f3n de matar y creo que no hay ninguna justificaci\u00f3n v\u00e1lida para eso. Detener el coronavirus no depende de ning\u00fan ser humano, podemos decidir tomar precauciones, pero contagiarnos no. Esta es una situaci\u00f3n a la que debemos responder unidos. Lo que necesitamos es solidaridad, desmarcarnos del hero\u00edsmo, sea de m\u00e9dico, fot\u00f3grafo o polic\u00eda, para apoyar a quienes no tienen un techo, a quienes est\u00e1n pasando hambre\u201d, sentencia Rios, quien es enf\u00e1tico en aseverar que \u201cnadie tiene la voluntad de detener el coronavirus con un chasquido de dedos\u201d. Por su parte, Iv\u00e1n Valencia considera que si bien los reporteros gr\u00e1ficos siempre salen a la acci\u00f3n en situaciones dif\u00edciles, como la actual, junto con las fuerzas p\u00fablicas o los m\u00e9dicos, este momento le ha ense\u00f1ado que \u201cninguna foto vale la vida\u201d. \u201cHe sido m\u00e1s consciente de mis l\u00edmites. De nada vale tener un premio si eso implica afectar mi vida o la de otros. Nosotros no somos Superman, somos seres humanos de carne y hueso que decidimos mostrar, a trav\u00e9s de im\u00e1genes, lo que est\u00e1 ocurriendo sea desde nuestras casas o desde afuera\u201d, explica.As\u00ed, d\u00eda a d\u00eda, estos reporteros gr\u00e1ficos se arman de su c\u00e1mara, guantes y tapabocas para postear desde fotos de sus familias, po\u00e9ticos autorretratos, largas filas de quienes esperan por comprar alimentos vistas desde sus balcones; hasta jornadas de desinfecci\u00f3n en las calles, congestiones en el transporte p\u00fablico, protestas de quienes exigen ayuda alimentaria, pacientes en estado avanzado de la enfermedad y solitarios entierros que son el reflejo de la fragilidad de la vida en tiempos de covid-19.\u201cNo s\u00e9 si ya pas\u00f3 lo peor o si est\u00e1 por llegar, pero vivo el d\u00eda a d\u00eda documentando lo que est\u00e1 pasando y prepar\u00e1ndome para cubrir el post coronavirus. Muchos de nosotros estamos saliendo a trabajar sin un sueldo fijo, pero con la voluntad de querer que la mayor\u00eda de personas puedan reconocer lo que est\u00e1 pasando y que tomen consciencia de cuidarse y ayudar a otros\u201d, dice Iv\u00e1n mientras se alista para una nueva jornada de trabajo fuera de casa.Stephany Echavarr\u00eda Redacci\u00f3n ADN", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/coronavirus-hoy-covid-latam-fotografos-de-latinoamerica-que-narran-drama-497804", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ladrones intentan robar una tienda usando mascaras hechas con sandias", "contenido": " Un hecho ins\u00f3lito ocurri\u00f3 en el estado de Virginia, en Estado Unidos, en donde la cuarentena obligatoria para evitar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus est\u00e1 decretada hasta el 10 de junio. All\u00ed, dos ladrones causaron un gran revuelo despu\u00e9s de usar sand\u00edas para hacer m\u00e1scaras y poder efectuar un robo en una tienda. El pasado 5 de mayo a las 9:35 de la noche dos delincuentes se detuvieron en una camioneta Toyota Tacoma negra modelo 2006 y entraron en un establecimiento llamado \u2018Sheetz Store\u2019, ubicado en el municipio de Louisa, en Virginia, seg\u00fan registr\u00f3 el Departamento de Polic\u00eda de Louisa. (Lea tambi\u00e9n: 'Los ladrones no se quedan en casa: robos durante cuarentena en el pa\u00eds'). Las c\u00e1maras de seguridad de la tienda captaron que los dos sujetos llevaban en la cabeza sand\u00edas talladas con agujeros para sus ojos.  Los j\u00f3venes quer\u00edan aprovechar el descuido de las autoridades en medio de la cuarentena.Uno de los dos sospechosos fue arrestado el viernes pasado, seg\u00fan confirm\u00f3 el jefe de polic\u00eda Tom Leary al medio estadounidense \u2018CNN\u2019. Se trata de Justin Rogers, un joven de 20 a\u00f1os que fue acusado de 3 cargos: hurto de alcohol, posesi\u00f3n de alcohol en menores y por usar m\u00e1scaras para cubrir sus rostros durante un crimen. La polic\u00eda sigue buscando al segundo sospechoso.(Lea tambi\u00e9n: 'Expulsan del pa\u00eds a mujer se\u00f1alada de cometer m\u00e1s de 30 hurtos'). \"Definitivamente, esto no es algo que se ve muy a menudo en Louisa\", dijo Leary a 'CNN'. \"Somos una ciudad realmente agradable y tranquila, con mucha gente trabajadora y algo como esto es bastante inusual\".Las im\u00e1genes del robo se han divulgado en redes sociales y el acontecimiento se viraliz\u00f3. Los delincuentes fueron bautizados con el apodo de \u2018Los Frutales\u2019 y muchas personas han criticado su actuaci\u00f3n. Una de las clientas de la tienda, Candice Wendt, le dijo a \u2018WRIC\u2019 que el disfraz de estos criminales le parec\u00eda \u201crid\u00edculo\u201d. \"Creo que la cantidad de trabajo que tienes que hacer para ahuecar una sand\u00eda para que se te pegue en la cabeza es una locura\", dijo indignada. \"\u00bfPor qu\u00e9? \u00bfPor qu\u00e9 har\u00edan eso? Es tan est\u00fapido\" a\u00f1adi\u00f3.(Lea tambi\u00e9n: '\u00a1Indignante! empresario habr\u00eda robado m\u00e1s de 2 millones de tapabocas').Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/cuarentena-en-estados-unidos-insolito-robo-con-sandias-en-cabezas-498172", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Treinta a\u00f1os de un himno de Los Prisioneros contra el machismo", "contenido": " \"Eres ciudadana de segunda clase, sin privilegios y sin honorPorque yo doy la plata est\u00e1s forzada a rendirme honores y a seguir mi humor\", dec\u00eda una de las estrofas de la canci\u00f3n 'Corazones Rojos', del \u00e1lbum 'Corazones' de la famosa banda chilena comandada en ese momento por Jorge Gonz\u00e1lez.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Gusi: romance vallenato con sonidos caribe\u00f1os) Una canci\u00f3n pol\u00e9mica, adelantada a su tiempo (1990) por poner en evidencia y contra las cuerdas al machismo y, de alguna manera, la violencia contra la mujer.De hecho, tras celebraci\u00f3n de 30 a\u00f1os del \u00e1lbum (el 20 de mayo)\u00a0el colectivo Las Tesis, creadoras del performance 'Un violador en tu camino', tambi\u00e9n le rindi\u00f3 un homenaje a esa composici\u00f3n con una versi\u00f3n en la que a\u00f1adieron la frase \"Dios tambi\u00e9n es hombre\" y representaron con im\u00e1genes de los estereotipos con los que se presentaba a la mujer en la televisi\u00f3n. El videoclip muestra im\u00e1genes de c\u00f3mo la mujer\u00a0era representada en los medios de comunicaci\u00f3n masivos en la \u00e9poca de Corazones, y c\u00f3mo el tono sexista se fue reproduciendo sucesivamente con el avanzar del tiempo.Pero tanto la canci\u00f3n como el disco fueron responsables de una evoluci\u00f3n de la banda que represent\u00f3 eso que llamaron el rock en espa\u00f1ol. Era hora de dar un salto y acariciar otros g\u00e9neros como el pop electr\u00f3nico y este disco fue el ejemplo fidedigno de ese cambio.\u00a0Asimismo, signific\u00f3 el cierre de una etapa de crecimiento y conflicto, ya que ser\u00eda el precedente para la fractura de la banda. En esa \u00e9poca se retir\u00f3 su guitarrista Claudio Nerea y la reivindicaci\u00f3n social se fue transformando en un dolor marcado por el desamor y otros sentimientos. No hay que olvidar que en ese \u00e1lbum tambi\u00e9n resonaron \u2018Tren al sur\u2019 y 'Estrechez de coraz\u00f3n', marcando claramente una mixtura de sonidos m\u00e1s cerca a New Order, The Human Leaguem Pet Shop Boys y hasta Sandro. En una entrevista con el diario La Tercera de Chile, el exvocalista y compositor de Los prisioneros, Jorge Gonz\u00e1lez, reconoci\u00f3 que ese disco \"ten\u00eda\u00a0un sonido muy c\u00e1lido hecho con computador. No exist\u00eda esa mezcla y a\u00fan no existe\u201d.\u00a0 Tambi\u00e9n revel\u00f3 que \"el rock viejo era re machista. Led Zeppelin. Los Stones. Ultra machos. Pero el punk no. Ah\u00ed hab\u00eda hero\u00ednas\u201d, recalcando esa sensibilidad y conciencia que descargaba 'Corazones rojos' y que lo hizo una canci\u00f3n fuerte, pegajosa, pero sobre todo relevante en este momento.CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/los-prisioneros-la-historia-de-su-himno-antimachista-498144", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Mujer tuvo que usar un disfraz inflable para poder abrazar a su mam\u00e1", "contenido": " Debido a la pandemia que se ha generado por el\u00a0coronavirus, las formas de relacionarse con otras personas se han transformado. Ya no hay besos ni abrazos y darse la mano desapareci\u00f3, por lo menos por un tiempo. La situaci\u00f3n tambi\u00e9n ha obligado a las personas a distanciarse e, incluso, algunas han tenido que alejarse de sus seres queridos. Una mujer que vive en el estado de Virginia, Estados Unidos, decidi\u00f3 ir a visitar a su madre, que hace parte de las personas de riesgo por su avanzada edad, y abrazarla, pero lo hizo de una forma poco usual: con un disfraz de hipop\u00f3tamo inflable. El disfraz, previamente esterilizado, le cubri\u00f3 todo el cuerpo. Su madre, quien se encuentra viviendo en un hogar geri\u00e1trico llamado Fox Trails, en Stephens City, no pudo contener la emoci\u00f3n y se avent\u00f3 hacia su hija para recibir el abrazo. Las im\u00e1genes del emotivo momento se viralizaron. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ofensivos comentarios de un funcionario contra los ind\u00edgenas). Los trabajadores del hogar respaldaron a la mujer para darle todas las medidas de salubridad y cuidar a los dem\u00e1s residentes. El video, publicado en Twitter, gener\u00f3 varias reacciones emotivas. \u201cEsto es muy bueno y tambi\u00e9n algo que veremos en 10 a\u00f1os y diremos \u2018\u00bffue esta la vida real?\u2019. Muy dulce\u201d, fue uno de los comentarios\u00a0Cabe recordar que Estados Unidos es uno de los pa\u00edses m\u00e1s golpeados por la pandemia con m\u00e1s de 1,5 millones de personas contagiadas y m\u00e1s de 93.000 fallecidos. (Le puede interesar:\u00a0La pelea judicial entre los accionistas del puerto de Buenaventura). (Si nos ve desde la aplicaci\u00f3n, vea el video aqu\u00ed).\u00a0 Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/mujer-se-disfrazo-de-hipopotamo-inflable-para-abrazar-a-su-madre-497930", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Homenaje de agradecimiento al personal m\u00e9dico y de salud", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/homenaje-de-agradecimiento-al-personal-medico-y-de-salud-495958", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carlos Vives presenta su nuevo \u00e1lbum, un viaje a la cultura anfibia", "contenido": " 'Cumbiana' tiene toda la chispa de un \u00e1lbum comercial de estos tiempos: sencillos pegajosos, colaboraciones con figuras en proyecci\u00f3n y buena onda a lo largo de todas las canciones \u2013tan necesaria en estos tiempos aciagos\u2013. Pero la apuesta de Carlos Vives apunta m\u00e1s lejos. El cantante samario, que se hizo a una carrera en el vallenato desde el comienzo de los 90, mira ahora hacia ese \u201cotro Caribe\u201d, el de los pueblos zen\u00faes, los pocabuyes, la naci\u00f3n chimila, con la idea de entender el sonido de lo que \u00e9l llama \u2018la naci\u00f3n anf\u00edbia\u2019 de las ci\u00e9nagas y una fuente inicial de toda la m\u00fasica.Pero lejos de un esfuerzo acad\u00e9mico, 'Cumbiana' -que estrena hoy- entrega 10 canciones que unen eso que Vives encontr\u00f3 en la ra\u00edz de los territorios con los sonidos urbanos, los sintetizadores y las librer\u00edas electr\u00f3nicas. Y sabe que le caer\u00e1n cr\u00edticas por ello, tantas como cuando salt\u00f3 del pop a cantar a Escalona.En el \u00e1lbum aparecen colaboraciones de Rub\u00e9n Blades (en Canci\u00f3n para Rub\u00e9n); Alejandro Sanz, en el sencillo 'For Sale', que se conoci\u00f3 el pasado martes; Jessie Reyez, en el reguet\u00f3n 'Hechicera'; el jamaiquino Ziggy Marley (quien canta los versos en balada de 'El hilo', incluso con palabras kogui). Tambi\u00e9n se nota la forma como se involucraron Elkin Robinson y un viejo conocido de Vives que volvi\u00f3 a la ecuaci\u00f3n: Teto Ocampo, con sus experimentos desde su proyecto Mucho Indio.Tambi\u00e9n incluye el primer sencillo, 'No te vayas', y ocurrencias ex\u00f3ticas como la pista 'Zhigonezhi', un h\u00edbrido entre m\u00fasica electr\u00f3nica y el sonido de 20 gaitas; la 'Rapsodia en La mayor (dedica a Elena'), o la canci\u00f3n 'Cumbiana'. El disco es la primera parte de un tr\u00edptico del que, adelanta, tambi\u00e9n vendr\u00e1n \u201clas miradas a lo africano y a lo europeo\u201d.\u201cDescubr\u00ed que en todo lo que he hecho en mi vida en mis discos de aqu\u00ed pa\u2019 atr\u00e1s, tengo patrones anfibios\u201d, plantea Vives, quien, emocionado, cont\u00f3 todo tras una sola pregunta:\u00bfC\u00f3mo se dio el proyecto? Tuve la suerte de que el \u00faltimo mes antes de que empezara toda esta locura del aislamiento, program\u00e9 trabajo all\u00e1 en la ci\u00e9naga para tener un di\u00e1logo con la poblaci\u00f3n, con los pueblos anfibios que es de donde se inspira el nombre de Cumbiana, como ese mundo perdido, de pronto no ten\u00edamos esa palabra para hablar de ese mundo, digamos que lo descubr\u00ed por los historiadores de las cr\u00f3nicas de Indias, cuando hablaban del pa\u00eds de los pocabuyes, la naci\u00f3n chimila, los pueblos zen\u00faes.Despu\u00e9s todo el mundo Escalona y todo eso, empec\u00e9 a descubrir que la huella m\u00e1s antigua que hay en nuestra m\u00fasica y la herencia m\u00e1s antigua, percusiones y l\u00edneas mel\u00f3dicas, viene de esa cultura anfibia prehisp\u00e1nica, y entonces al final ocurre todo lo que ocurre en esos territorios: la llegada de Europa, la llegada de \u00c1frica, y se sintetiza todo lo que somos en nuestra m\u00fasica\u201d. Vives se mete adem\u00e1s en una discusi\u00f3n de largo aliento: \u201cSi t\u00fa le preguntas a la mayor\u00eda de la gente sobre la cumbia, te va a decir, \u2018la cumbia, eso vino del \u00c1frica y entr\u00f3 por el r\u00edo Magdalena\u2019. No fue solo as\u00ed. No es que lo africano no sea fundamental, claro que fue important\u00edsimo, las fusiones de esos tambores cumbieros ind\u00edgenas con cosas que llegaron de \u00c1frica nos arrojan un mont\u00f3n de patrones maravillosos, el chand\u00e9, las chalupas, las tamboras. No termina uno de ver la dimensi\u00f3n de ese cruce de culturas y caminos que somos, pero no podemos seguir contando la historia sin hablar de ese territorio porque es una manera adem\u00e1s de llamar la atenci\u00f3n sobre este: la ci\u00e9naga grande de Santa Marta no es solo la ci\u00e9naga de Santa Marta, es el delta del r\u00edo grande de la Magdalena. Que hicimos una carretera mal hecha y entonces ya no tenemos delta, y la gente que vive sobre el agua creemos que realmente son los desplazados, que son muy pobres o que no tienen ninguna cultura, y que la violencia y mil cosas. Resulta que es la \u00faltima huella que tenemos de una cultura que vivi\u00f3 sobre el agua, y que no aparece como las casitas en el agua: aparece como la naci\u00f3n, eran pueblos y pueblos y pueblos.Tambi\u00e9n he aprendido mucho en los \u00faltimos tiempos de toda esta juventud que me busca (...) He aprendido que puedo descubrir nuevos patrones, puedo mezclar el dancehall con la caja del vallenato r\u00e1pido o con la cumbia, puedo mezclar mil cosas de lo que hoy se usa (...) Trabajo con mi ahijado Martin Velilla, que conoce la cosa local pero tambi\u00e9n la conexi\u00f3n con todos estos sintetizadores y librer\u00edas de sonidos \u201d.De las colaboraciones de Sanz y Blades, dice: \u201cVen\u00edamos con Rub\u00e9n hablando mucho de lo que ellos llaman \u2018t\u00edpico\u2019. Del camino que yo hab\u00eda tomado, Rub\u00e9n siempre lo vio posible para un mundo de un imaginario paname\u00f1o porque para ellos la cumbia es paname\u00f1a (...) Luego pens\u00e9 qu\u00e9 iba a pasar si le mandaba la canci\u00f3n a Alejandro. Ten\u00eda que mandarla con unos c\u00f3digos para que \u00e9l lo transformara con ese guadalquivir con el que se alimenta. Es ese canto de ida y vuelta\u201d. CARLOS SOLANOCULTURA Y ENTRETENIMIENTO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/carlos-vives-presenta-su-nuevo-disco-cumbiana-un-viaje-a-la-cultura-anfibia-498198", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La transformaci\u00f3n de las universidades ante la pandemia", "contenido": " Uno de los sectores m\u00e1s impactados por la pandemia del coronavirus ha sido el de la educaci\u00f3n superior, pues debi\u00f3 reorganizarse de un momento a otro para continuar con los periodos acad\u00e9micos en una modalidad mediada por la tecnolog\u00eda y remota. Sin embargo, el tema no para all\u00ed, pues la afectaci\u00f3n sobre la econom\u00eda se sentir\u00eda en una alta deserci\u00f3n en el segundo semestre del a\u00f1o cuando todav\u00eda es incierto el panorama sobre si los estudiantes pueden volver a estudiar de manera presencial. De acuerdo con la Universidad de Ciencias Aplicadas y Ambientales (UDCA), es importante tener en cuenta que todas las decisiones que se est\u00e1n tomando en la actualidad sobre educaci\u00f3n superior est\u00e1n alineadas con las directrices dadas por el Gobierno Nacional, por lo que muchas de las preguntas que se hacen los estudiantes todav\u00eda son inciertas debido a que todo est\u00e1 ocurriendo sobre la marcha.Por ejemplo, se est\u00e1 pensando en un regreso paulatino a las aulas que no puede ser 100% presencial, sino semipresencial. Lo anterior representa un reto no solo por la aplicaci\u00f3n de los estrictos protocolos de bioseguridad que se deben tener en cuenta para que el personal administrativo y los estudiantes regresen al campus, sino tambi\u00e9n porque hay que adecuar espacios y clases que antes de la pandemia implicaban poca distancia personal como es el caso de los laboratorios y los anfiteatros, explica la UDCA. Precisamente este tipo de adecuaciones implican una inversi\u00f3n adicional para las universidades adem\u00e1s de las que ya hac\u00edan para poder ser certificadas o mantener dicha certificaci\u00f3n, explica la Universidad Central. El hecho de que un grupo de laboratorio deba dividirse en tres para cumplir con los protocolos de distanciamiento implicar\u00eda m\u00e1s pago de horas para los profesores.Estos y otros retos y oportunidades de las instituciones universitarias, podr\u00e1n conocerlos en el conversatorio \u2018Aprender a reaprender: La transformaci\u00f3n de las universidades ante la pandemia\u201d.Fecha: 19 de mayoHora: 2:30 p.m.A trav\u00e9s de eltiempo.com y las redes de EL TIEMPO Casa Editorial.Siga la transmisi\u00f3n en vivo en este link:\u00a0https://youtu.be/ytPrwZfk-b4", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/foro-la-transformacion-de-las-universidades-ante-la-pandemia-496054", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Devoluci\u00f3n del IVA: hacia una Colombia m\u00e1s justa", "contenido": " \u201cUn pa\u00eds m\u00e1s justo es aquel donde se devuelve el IVA a los m\u00e1s vulnerables y desde hoy lo estamos haciendo en Colombia\u201d, se\u00f1al\u00f3 a finales de marzo Luis Alberto Rodr\u00edguez, director del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP), cuando se oficializ\u00f3 que por primera vez los hogares colombianos m\u00e1s necesitados recibir\u00e1n una compensaci\u00f3n por el pago de ese tributo. Actualmente, con dicha disposici\u00f3n, los hogares menos favorecidos cuentan con un recurso para comprar alimentos y cubrir las necesidades m\u00e1s urgentes en el grupo familiar, como la atenci\u00f3n de ni\u00f1os y adultos mayores en plena emergencia econ\u00f3mica y sanitaria causada por la COVID-19.\u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 haciendo el giro de estos recursos? \u00bfQu\u00e9 pasa si no estoy inscrito en el Sisb\u00e9n ni en los programas sociales del Gobierno nacional? \u00bfD\u00f3nde puedo consultar si soy beneficiario de la devoluci\u00f3n del IVA? Estas y otras dudas en torno a esta medida -sin precedentes dentro de las pol\u00edticas sociales del Estado colombiano- tendr\u00e1n respuesta el pr\u00f3ximo 20 mayo, fecha en la cual el DNP se tomar\u00e1 las redes sociales y las plataformas digitales de EL TIEMPO mediante un foro a cargo de Luis Alberto Rodr\u00edguez. Con\u00e9ctese a este espacio informativo y haga sus preguntas en www.eltiempo.com.  Devoluci\u00f3n del IVA ya es una realidad\u200bA la fecha, casi un mill\u00f3n de personas se han beneficiado con una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica de $75.000, avanzando as\u00ed en el cumplimiento de la meta de un mill\u00f3n de hogares al t\u00e9rmino de 2020; por otra parte, el DNP espera que durante 2021 la devoluci\u00f3n del IVA impacte positivamente a dos millones de hogares.\u201cSe decidi\u00f3 corregir esta injusticia sobre todo en un momento de crisis en el que estos hogares est\u00e1n afectados directamente por los estragos econ\u00f3micos y sociales derivados de la presencia del coronavirus en el pa\u00eds\u201d, indic\u00f3 el director del DNP.Cabe destacar que el giro de las transferencias monetarias se llevar\u00e1 a cabo cada dos meses: la primera devoluci\u00f3n del IVA se efectu\u00f3 en los primeros d\u00edas de abril y la pr\u00f3xima -prevista inicialmente para junio- se adelant\u00f3 para mediados de mayo. De ah\u00ed en adelante, los hogares favorecidos las recibir\u00e1n cada dos meses.En la misma l\u00ednea, el DNP lleg\u00f3 a un acuerdo con bancos y operadores de pagos para que las devoluciones no cobradas se puedan acumular por dos periodos, es decir, el dinero estar\u00e1 disponible durante varios meses.\u00bfA qu\u00e9 hogares cobija la medida?La devoluci\u00f3n del IVA es una compensaci\u00f3n adicional para quienes est\u00e1n registrados en el Sisb\u00e9n y los hogares m\u00e1s vulnerables de \u2018Familias en Acci\u00f3n\u2019, as\u00ed como en la lista de priorizados del Programa \u2018Colombia Mayor\u2019. Igualmente, este beneficio incluye a las familias de 1.100 municipios con altas tasas de pobreza o con una significativa concentraci\u00f3n de hogares en condici\u00f3n de vulnerabilidad.Las personas en condici\u00f3n vulnerable que hoy no est\u00e1n inscritas en el Sisb\u00e9n ni en los programas sociales ya mencionados, deber\u00e1n solicitar en sus respectivas alcald\u00edas la aplicaci\u00f3n de la encuesta del Sisb\u00e9n IV. En 2021, el Gobierno nacional definir\u00e1 el mecanismo de entrada de tales hogares al esquema de devoluci\u00f3n del IVA.De acuerdo con cifras provistas por el DNP, se prev\u00e9 que la devoluci\u00f3n del IVA le cueste al Estado unos $400.000 millones en 2020; en 2021, cuando la medida llegue a dos millones de hogares, sumar\u00e1 cerca de un bill\u00f3n de pesos.  La premisa es corregir la inequidad El uso del Sisb\u00e9n como la principal herramienta para entregar la compensaci\u00f3n del IVA le permite al DNP tener la seguridad de que los giros llegan a la poblaci\u00f3n en pobreza y pobreza extrema, pues sus bases de datos se actualizan peri\u00f3dicamente con otras fuentes de informaci\u00f3n. Lo anterior posibilita identificar a los m\u00e1s necesitados y, con base en ello, seguir avanzando hacia un pa\u00eds m\u00e1s justo.Hist\u00f3ricamente, el IVA ha sido considerado un impuesto regresivo porque impacta sin discriminaci\u00f3n de ninguna clase a las personas, sin importar que sean altos o bajos sus ingresos. En consecuencia, los hogares colombianos menos favorecidos destinan al pago del IVA el 7,3 por ciento de sus recursos, mientras que en los hogares de ingresos m\u00e1s altos la cifra es del 4,3 por ciento.\u201cCon esta medida se da un paso trascendental para tener un pa\u00eds m\u00e1s justo. Pese a que han sido varias las iniciativas para corregir la regresividad del IVA en el pasado, como exenciones, exclusiones y tarifas diferenciales en ciertos productos y servicios, no se hab\u00eda conseguido el impacto esperado\u201d, asegura Luis Alberto Rodr\u00edguez.Son muchos los pa\u00edses que han adoptado diversas variantes del cobro del IVA de manera personalizada; aunque desde hace varios a\u00f1os en Colombia se hab\u00eda manifestado la intenci\u00f3n de hacerlo, no se materializaba por las complicaciones para la digitalizaci\u00f3n de pagos, la baja bancarizaci\u00f3n de los potenciales beneficiarios y la capacidad de control por parte de las instituciones. \u201cSin embargo, con la Ley de Crecimiento Econ\u00f3mico aprobada en diciembre pasado, se estableci\u00f3 un esquema especial por concepto de gasto en IVA para corregir una injusticia con los m\u00e1s vulnerables, quienes deben pagar IVA pese a sus bajos ingresos\u201d, precisa el director del DNP.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/devolucion-del-iva-hacia-una-colombia-mas-justa-496010", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La nueva GLB llega a sumarse a la familia SUV de Mercedes-Benz", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-nueva-glb-llega-a-sumarse-a-la-familia-suv-de-mercedes-benz-495520", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "D\u00eda 58 de cuarentena: adopci\u00f3n de en tiempos de confinamiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/dia-58-de-cuarentena-adopcion-de-perros-y-gatos-y-otros-hechos-del-dia-498148", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Empresas que se iniciaron con poca inversi\u00f3n y lograron el \u00e9xito", "contenido": " Con una tasa de sobrevivencia de nuevos emprendimientos del 29,7 por ciento, las cifras de la Confederaci\u00f3n Colombiana de C\u00e1maras de Comercio (Confec\u00e1maras) demuestran la cruda realidad: un 70 por ciento de las empresas del pa\u00eds fracasan en sus primeros 5 a\u00f1os.Factores como el desconocimiento de los elementos que determinan su desempe\u00f1o, el enfoque y el acceso a financiaci\u00f3n son algunas razones para que las empresas decidan retirarse. Sin embargo, as\u00ed como la inversi\u00f3n no asegura el \u00e9xito, el inicio con un peque\u00f1o capital tampoco impide prosperar en el emprendimiento.Para Ignacio Gait\u00e1n, presidente de INNpulsa Colombia, un emprendedor necesita resiliencia, conocimiento de la industria, identificar el mercado y los cambios que este conlleva. En su concepto, entender que la claridad del negocio es m\u00e1s importante que el capital.\u201cA veces, el primer obst\u00e1culo es uno mismo. Es importante conectarse con el ecosistema, ser autocr\u00edticos y estar dispuesto a aprender todo tiempo, esa es la base\u201d.En esta misma l\u00ednea, Tatiana Le\u00f3n, directora de emprendimiento de Connect Bogot\u00e1 Regi\u00f3n, cree que el emprendimiento es un camino lleno de obst\u00e1culos que van desde la aceptaci\u00f3n del mercado hasta las relaciones internas con sus socios o colaboradores, pero \u201cun buen emprendedor en capaz de darle la vuelta a las dificultades para convertirlas en fortalezas\u201d. Ambos coinciden en que habilidades y humildad son necesarias, especialmente para el entender que en el mundo empresarial nunca se est\u00e1 solo y que, por el contrario,  En 2013, cuatro especialistas en la comercializaci\u00f3n de software se reunieron con \u00e1nimo de crear un nuevo negocio y fundaron Softseguros, una firma especialista en desarrollo y sistemas como CRM para agencias, brokers y corredur\u00edas de seguros. La idea inicial estaba acompa\u00f1ada de ganas y \u00e1nimo, pero sin un presupuesto. En su segundo a\u00f1o recibieron una inversi\u00f3n de 70 millones de pesos y con ello empezaron a crecer sus proyectos. Hoy, la compa\u00f1\u00eda cuenta con 19 empleados y presta sus servicios en 15 pa\u00edses. El a\u00f1o pasado facturaron alrededor de 200.000 d\u00f3lares, y tras los cinco meses corridos del 2020 dicen que ya est\u00e1n alcanzando los 100.000 d\u00f3lares. Ese crecimiento va de la mano con la transformaci\u00f3n digital que la pandemia ha acelerado. Seg\u00fan Softseguros, han recibido a m\u00e1s de 1.000 usuarios nuevos gracias a su estrategia digital, que busca incrementar ventas y tener m\u00e1s organizados los negocios \u2018Persistir, resistir y nunca desistir\u2019 es el lema de oro de Mauricio Amadeur, CEO de Home & Care, una empresa de aseo que busca mejorar la calidad de vida de sus clientes y brindar condiciones laborales formales dignas, con garant\u00edas legales y oportunidades para sus colaboradores.El emprendimiento arranc\u00f3 en 2013 con una inversi\u00f3n de 30 millones de pesos, y antes de iniciarse la emergencia sanitaria por covid-19 este a\u00f1o, sus expectativas de ventas rondaban el mill\u00f3n de d\u00f3lares. Para Mauricio, sobrellevar la frustraci\u00f3n, en especial en los primeros a\u00f1os, es esencial para que un emprendimiento d\u00e9 frutos, logre ser sostenible y escalable hacia el futuro. \u201cEl dinero resulta pasar a un segundo plano cuando no se tienen las capacidades de afrontar los obst\u00e1culos que se presentan al entrar al mundo de los negocios\u201d. Home & Care factura hoy 2.400 millones de d\u00f3lares. Adaptarse a los cambios tecnol\u00f3gicos y a los nuevos mercados ya es toda una especialidad para Aldeamo. Aunque actualmente busca conectar personas y empresas a trav\u00e9s de plataformas de comunicaci\u00f3n masivas, inici\u00f3 en los a\u00f1os 90 en el negocio del desarrollo de p\u00e1ginas web intranet.En su inicio, todo se resum\u00eda a cuatro computadores obsequiados por los padres de los socios y a una inversi\u00f3n de 100.000 pesos para el registro en la C\u00e1mara de Comercio.El primer cambio ocurri\u00f3 en los a\u00f1os 2000, cuando desarroll\u00f3 ringtones de moda. Ahora, con una facturaci\u00f3n de unos 28.000 millones de pesos, adem\u00e1s de conectar consumidores y prestadores de servicio, realiza estudios y an\u00e1lisis para entender las nuevas tecnolog\u00edas y prepararse para los cambios del futuro. BackStartup es un despacho contable virtual para pymes que combina lo mejor de los dos mundos: un software que automatiza y simplifica procesos, y la experiencia de contadores especializados que brindan asesor\u00eda personalizada.\u200bEn sus inicios, en 2015, con la idea de crear un producto de gesti\u00f3n administrativa para emprendedores, notaron que generar distintos desarrollos con un capital reducido no ser\u00eda rentable. Seg\u00fan Juana Barco, CEO de BackStartup, la empresa se inici\u00f3 con capital de 0 pesos, apalancados en que los socios ten\u00edan empleo y que cada uno invert\u00eda el 30 por ciento de su sueldo para sacar a flote la empresa. Hoy, Backstratup factura al rededor de 1 mill\u00f3n de d\u00f3lares al a\u00f1o. Para Barco, la capacidad de adaptarse r\u00e1pidamente a los cambios, la perseverancia, un equipo de trabajo comprometido y rodearse de mentores que sean gu\u00edas en el proceso han sido indispensables para lograr el \u00e9xito empresarial. Stradata es una empresa que busca ayudar a mejorar el futuro de otras compa\u00f1\u00edas integrando y ejecutando soluciones innovadoras basadas en inteligencias artificial, machine learning y anal\u00edtica de datos. Su experiencia puede ser ejemplo de que la falta de presupuesto puede abrir m\u00e1s puertas de las que se cree.\u200bEn un principio, la empresa quer\u00eda convertirse en una fuerte competencia para compa\u00f1\u00edas internacionales como World Compliance y World Check, que ya llevan varios a\u00f1os en el mercado con un alto n\u00famero de colaboradores y con servidores robustos. Al darse cuenta de que para lograrlo deb\u00edan hacer una inversi\u00f3n alta, decidieron buscar los mismos resultados que su competidores por caminos diferentes, as\u00ed que llevaron su infraestructura a la nube y con ayuda de inteligencia artificial lograron reducir costos y expandir su negocio.Stradata arranc\u00f3 con un presupuesto de 8 millones de pesos para su estrategia de imagen, asuntos legales y tecnol\u00f3gicos, y en el ultimo a\u00f1o su facturaci\u00f3n alcanz\u00f3 los 3.000 millones de pesos.\u201cSi hubi\u00e9ramos tenido plata, hubi\u00e9ramos invertido en el pasado; la falta de dinero nos hizo capitalizar el futuro\u201d, expres\u00f3 Felipe Correa, CEO de la compa\u00f1\u00eda. YESHICA ORJUELA TORRESREDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@YeshicaT", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/empresas-que-se-iniciaron-con-poca-inversion-y-lograron-el-exito-498156", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Confirman que 142 presos de la c\u00e1rcel de Leticia tienen coronavirus", "contenido": " Fuentes penitenciarias confirmaron este mi\u00e9rcoles que en la c\u00e1rcel de Leticia (Amazonas) los contagios de coronavirus llegaron a 143 casos.\u00a0 As\u00ed, son 142 los detenidos de esta prisi\u00f3n que tienen coronavirus. Teniendo en cuenta que en esta c\u00e1rcel hay 181 presos, esta cifra significa que el 78 por ciento de los detenidos en esta prisi\u00f3n est\u00e1n contagiados.\u00a0A esta situaci\u00f3n se suma un guardia del Inpec que tambi\u00e9n dio positivo en la prueba de covid-19.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Piden acci\u00f3n urgente por brote masivo de covid-19 en c\u00e1rcel de Leticia).\u00a0El brote de coronavirus en la c\u00e1rcel de Leticia se habr\u00eda iniciado hace m\u00e1s de un mes por un dragoneante que consult\u00f3 urgencias con su hija en la cl\u00ednica de Leticia, en donde fue atendido por un m\u00e9dico que luego dio positivo para covid-19.\u00a0Seg\u00fan el sindicato del Inpec en Leticia, el establecimiento penitenciario de la capital del Amazonas no tiene la infrestructura necesaria para aislar a nadie. Y aunque algunos guardianes han recibido insumos de protecci\u00f3n, no han sido suficientes.\u00a0Hasta hace una semana, seg\u00fan fuentes de la Defensor\u00eda del Pueblo, solo unas 10 personas de la c\u00e1rcel de Leticia hab\u00edan sido beneficiadas con el decreto de excarcelaciones del Gobierno.\u00a0Las alertas se mantienen no solo en la c\u00e1rcel de Leticia, en donde el hacinamiento supera el 53 por ciento, lo que hace dif\u00edcil el distanciamiento social necesario para prevenir los contagios, sino en todo Amazonas.\u00a0Y es que el departamento, que tiene 78.000 habitantes, ya suma 1.312 contagiados, convirti\u00e9ndose en la quinta regi\u00f3n del pa\u00eds con m\u00e1s casos, despu\u00e9s de Bogot\u00e1 (6.189), Atl\u00e1ntico (2.047), Valle del Cauca (1.973). y Bol\u00edvar (1.665).\u00a0\u00a0La primera c\u00e1rcel en la que se reportaron casos de coronavirus en el pa\u00eds fue la de Villavicencio, en el Meta, que tuvo sus primeros contagiados en abril pasado. Ahora este centro penitenciario ya suma unas 900 personas con el virus.\u00a0 JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/confirman-que-142-presos-de-la-carcel-de-leticia-tienen-coronavirus-497722", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Alcaldesa en Cauca denuncia amenazas a las mujeres de su gabinete", "contenido": " La alcaldesa de Santander de Quilichao, norte del Cauca, Lucy Amparo Guzm\u00e1n Gonz\u00e1lez, adem\u00e1s de enfrentar la amenaza del coronavirus en su municipio, enfrenta las amenazas de muerte contra ella y las mujeres de su gabinete. La mandataria explica que el pasado 7 de mayo empezaron a ver unos mensajes a trav\u00e9s de whatsapp y Facebook atacando a la secretaria de salud Leidy Patricia V\u00e1squez Carabal\u00ed. \u201cCuando ella renuncia por razones personales, las amenazas se intensifican y adem\u00e1s pasan a ser ya amenazas de m\u00e1s fuerte calibre contra la integridad de\u00a0cuatro funcionarias de la alcald\u00eda, a quienes adem\u00e1s colocan sus fotos: Sof\u00eda Herrera Ch\u00e1vez, directora de Hacienda; Nadimy Lorena Salazar David, directora del Instituto Municipal de Deportes; Gloria Stella Casta\u00f1o Ram\u00edrez, tesorera general y Ana Katherine Vernaza Moreno, secretaria ejecutiva del Despacho\u201d, explica la odont\u00f3loga, quien aclar\u00f3 que estas amenazas contra la secretaria de salud se agudizaron el 14 de este mes, por lo que creen que se generan en el marco del covid-19.(Le recomendamos leer:\u00a0Puebloviejo: cundido de covid-19 y con un alcalde que llora a su pap\u00e1)Hasta la fecha, en esa localidad se han presentado tres casos de contagio de coronavirus.\u201cAhora vas a ver c\u00f3mo te mando a mis amigos para que te atiendan como te mereces\u201d, \u201ccrees que no s\u00e9 qui\u00e9n sos ni a qui\u00e9n tengo que mandar a buscar\u2026pues te equivocas\u2026.pronto sabr\u00e1s de m\u00ed\u2026\u201d, son algunos de los mensajes escritos y por audios que han sido enviados a estas mujeres.La alcaldesa, quien es la primera mujer en la historia que por voto popular lleg\u00f3 a ese cargo en ese municipio, ya ha sido v\u00edctima de amenazas en el pasado.\u201cA m\u00ed me vienen amenazando desde mi campa\u00f1a pol\u00edtica. A principios de este a\u00f1o, a trav\u00e9s de panfletos, volvieron y me amenazaron. Estas amenazas yo las radiqu\u00e9 por ventanilla \u00fanica en el municipio el 28 de marzo. Sin embargo, pienso que estos mensajes de ahora tienen unas caracter\u00edsticas diferentes y no creo que se trate de las mismas personas. Lo preocupante ahora es que los mensajes son m\u00e1s intimidatorios, porque ya no son s\u00f3lo contra m\u00ed, sino contra mujeres de mi gabinete, madres de familia, la mayor\u00eda con ni\u00f1os peque\u00f1os, a quienes, incluso, les advierten que ir\u00e1n hasta las casas\u201d, relata la mujer.(Tambi\u00e9n le puede interesar nuestro test:\u00a0Esta es la prueba definitiva para saber si domina el idioma espa\u00f1ol)La alcaldesa cree que estas amenazas pueden ser por condici\u00f3n de g\u00e9nero, ya que la mitad de las personas que conforman el gabinete de esta administraci\u00f3n municipal son mujeres. Las autoridades investigan.\u201cNo sabemos exactamente qui\u00e9n est\u00e1 detr\u00e1s de estas amenazas. Ya colocamos la denuncia el s\u00e1bado pasado en Fiscal\u00eda y hemos tenido comunicaci\u00f3n permanente tanto con el Fiscal como con el Defensor del Pueblo. Estamos a la espera de alg\u00fan resultado\u201d, finaliza la alcaldesa.MICHEL ROMOLEROUXPARA EL TIEMPO - POPAY\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/alcaldesa-de-santander-de-quilichao-cauca-denuncia-amenazas-contra-ella-y-varias-funcionarias-497886", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Comunidades ind\u00edgenas responden a insultos de funcionario del MinTic", "contenido": " Luego de que se conociera un audio en el que uno de los funcionarios del Minsterio de las Tic insultaba a la comunidad del Consejo Regional del Cauca (CRIC), el movimiento ind\u00edgena se pronunci\u00f3 y calific\u00f3 los comentarios como un ataque de xenofobia extrema.(Lea tambi\u00e9n: Ofensivos comentarios de un funcionario contra los ind\u00edgenas) Jes\u00fas Antonio Maca, el consejero mayor del CRIC, dijo que es preocupante la forma en la que el Gobierno Nacional ha hecho cr\u00edticas denigrantes a su movimiento, declaraciones que rechazaron por el racismo \u201cal punto que mencionan querer acabarnos y eso es muy grave, pero nosotros no bajamos la guardia, seguimos adelante con nuestro proceso\u201d.Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que dejar\u00e1n que las autoridades investiguen el caso y pidieron que el Gobierno Nacional revise la situaci\u00f3n: \u201cEs denigrante para nosotros, pero tambi\u00e9n para el Gobierno, queda muy mal que sus funcionarios est\u00e9n haciendo ese tipo de comentarios\u201d. Adem\u00e1s, el consejero resalt\u00f3 que el Gobierno a\u00fan no les ha entregado ayudas para pasar la cuarentena.\u201cRechazamos los se\u00f1alamientos, las burlas de funcionarios del Gobierno colombiano. Nos han querido exterminar, eso es lo que hacen ver esos audios, donde acuerdan el exterminio\u201d afirm\u00f3 el consejero mayor y agreg\u00f3 por eso se levantan de la mesa de la comisi\u00f3n mixta.El CRIC anunci\u00f3 que las 127 autoridades tradicionales y los diez pueblos pertenecientes al CRIC rechazaron que se ataque la dignidad e integridad colectiva de los pueblos ind\u00edgenas con frases descalificadoras y racistas. Agreg\u00f3 que con esas declaraciones qued\u00f3 claro por qu\u00e9 no funcionan los acuerdos que han concretado con el Estado y que al final no se ejecutan.\u201cLa conversaci\u00f3n que realizan estos mal llamados \u201cservidores p\u00fablicos\u201d hace referencia al plan de contingencia ante la pandemia, presentado por los pueblos ind\u00edgenas del CRIC hace m\u00e1s de un mes. Es una gran ofensa para estos funcionarios que los pueblos ind\u00edgenas del Cauca estemos haciendo control territorial ante la expansi\u00f3n del virus y exijamos del Gobierno colombiano corresponsabilidad con los recursos del presupuesto nacional que han sido extra\u00eddos a municipios y entidades territoriales, o a trav\u00e9s con deuda p\u00fablica\u201d, afirm\u00f3 el consejo.Por tanto, el consejo del CRIC exigi\u00f3 al Gobierno Nacional tres puntos:1.\tAl Gobierno Nacional, que de inmediato presente excusas p\u00fablicas ante el pa\u00eds reavivando y dignificando el ejercicio que venimos realizando los pueblos ind\u00edgenas del departamento del Cauca y del pa\u00eds en medio de la coyuntura de la crisis social, humanitaria y de salud intercultural. 2.\tAl Ministerio del Interior, como coordinador de la Comisi\u00f3n Mixta desde el Gobierno nacional, mencionar responsablemente, de manera p\u00fablica y de cara al pa\u00eds, el nombre, cargo y entidad de los funcionarios que a trav\u00e9s de grabaci\u00f3n han humillado la dignidad de los pueblos ind\u00edgenas invocando el exterminio colectivo. Esta exigencia la hacemos porque independientemente de las ideas pol\u00edticas de dichos funcionarios, sus acciones y se\u00f1alamientos configuran un delito de racismo, penalizado por normas internacionales adoptadas por el Estado colombiano.3.\tConvocamos y exigimos que el Gobierno Nacional, de manera p\u00fablica, retire de los respectivos cargos a los funcionarios del nivel nacional vinculados con la grabaci\u00f3n, pues esta clase de acciones bastante da\u00f1o hacen al pa\u00eds, al movimiento ind\u00edgena y a los centenares de v\u00edctimas que ha dejado el conflicto armado en materia dederechos humanos.Por otro lado, la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena (ONIC) rechaz\u00f3  el trato del funcionario y dijo que la xenofobia y el racismo no pueden seguir imperando en la gobernabilidad nacional: \u201cSe devela la dilaci\u00f3n, el incumplimiento y desidia institucional frente a la garant\u00eda de los derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas\u201d. POL\u00cdTICA.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/comunidades-indigenas-responden-a-insultos-de-funcionario-del-mintic-497938", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Puebloviejo: cundido de covid-19 y con un alcalde que llora a su pap\u00e1", "contenido": " El comienzo de la hecatombe lleg\u00f3 el 25 de abril a Puebloviejo, Magdalena. El alcalde Fabi\u00e1n Obispo declaraba con suma preocupaci\u00f3n que una abuela de 76 se debat\u00eda entre la vida y la muerte por culpa del covid-19. Era el anuncio de que el virus hab\u00eda llegado al municipio.Cuatro d\u00edas despu\u00e9s se conoci\u00f3 su deceso en un hospital de Santa Marta y en Puebloviejo, ahora s\u00ed, empezaba el estr\u00e9s. La mujer, quien habr\u00eda estado d\u00edas antes de viaje en la capital del Magdalena, enferm\u00f3 de manera intempestiva a mitad de abril, en plena agon\u00eda y, sin conocer su diagn\u00f3stico, contagi\u00f3 de covid-19 a tres de sus hijos.Ellos, sin saber qu\u00e9 pasaba, pasaron d\u00edas asintom\u00e1ticos. Por el desconocimiento de su enfermedad fueron esparciendo el virus a otros puebloviejeros y as\u00ed, de a poco, se fue desencadenando la crisis.(Le puede interesar:\u00a0Estos son los ocho lugares m\u00e1s terror\u00edficos que existen en Colombia)Hoy Puebloviejo es el segundo municipio del pa\u00eds con m\u00e1s decesos por cada mill\u00f3n de habitantes y el cuarto en el escalaf\u00f3n de mayor incidencia, seg\u00fan el Instituto Nacional de Salud (INS). As\u00ed las cosas, en este territorio van 93 casos y 7 fallecimientos.En este peque\u00f1o municipio hay m\u00e1s casos de muertos que Medell\u00edn (3) y m\u00e1s contagios que todo Santander (52). El aviso de la primera muerte reson\u00f3 por cada una de las calles de este vecindario coste\u00f1o, el cual es la uni\u00f3n de varios centros poblados -habitados por 33.000 personas- que separan al mar Caribe de la Ci\u00e9naga Grande de Santa Marta y que est\u00e1 en plena Troncal del Caribe en medio de la ruta entre Barranquilla y Santa Marta.Contrario a los avisos desesperados del alcalde Obispo para que se acataran todas las normas de aislamiento, en algunos lugares se segu\u00edan viviendo para los primeros d\u00edas de mayo situaciones que, como dice el mandatario, son parte de la cultura coste\u00f1a y dif\u00edcil de desarraigar.Vecinos afanosos llamaban a la Polic\u00eda y a la Alcald\u00eda para dar aviso de c\u00f3mo se hac\u00edan corrillos de apostadores en plena calle o a orillas de la Ci\u00e9naga para ver peleas de gallos. Al menos han sido ocho los lugares clandestinos los que se han clausurado. En otros casos alertaban de j\u00f3venes jugando f\u00fatbol en canchas improvisadas. Cuando el alcalde Obispo hac\u00eda el cerco epidemiol\u00f3gico para evitar la propagaci\u00f3n y visitaba los barrios para insistir en los peligros que acarrean las violaciones a la cuarentena, una tragedia sacud\u00eda a su n\u00facleo familiar.Su padre, el docente Genaro Obispo, fallec\u00eda por s\u00edntomas asociados al coronavirus, sin que su deceso por esta enfermedad se haya confirmado por parte de las autoridades sanitarias. \u201cEsa p\u00e9rdida del viejo ha sido dif\u00edcil. Estamos subiendo el \u00e1nimo, tratando de salir adelante. A mi pap\u00e1 le realizaron la prueba. Estamos a la espera del resultado, hay unos indicios de que pudo haber sido por covid-19\u201d, cuenta el alcalde Obispo.Al alcalde le toca pasar su duelo encerrado en casa, pues la sospecha de que la muerte de su padre fue por coronavirus lo hizo aislarse. Desde all\u00ed discute por tel\u00e9fono las medidas para el pueblo con Selena Granados, mandataria encargada, y recibe las quejas de una comunidad, la mayor\u00eda dedicada a la pesca, que ha estado a punto de estallar.En lo que m\u00e1s se ha invertido es en la consecuci\u00f3n de pruebas para analizar a las personas que han estado cerca de alg\u00fan contagiado, de manera que se puedan aislar con rapidez. Seg\u00fan el alcalde, se han realizado cerca de 600 muestras y por esa tarea en la que no se ha escatimado esfuerzo sus n\u00fameros son mayores. La mayor\u00eda de pacientes est\u00e1n en sus hogares.(Para leer:\u00a0Retrato de Leticia: pueblo que llora la peor tragedia de su historia) La tragedia del alcalde Obispo no solo pasa por lamentar la muerte de su padre. Los puebloviejeros lo llaman a diario para contarle que cuando viajan al vecino municipio de Ci\u00e9naga son tratados como los \"bichos raros\" del Magdalena por culpa del covid-19.\u201cMuchos han estigmatizado el buen nombre de los puebloviejeros. Sabemos que hay mucha gente que ha irrespetado el aislamiento, pero no es solo una cosa de ac\u00e1, la gran mayor\u00eda de la Costa Caribe no ha respetado la cuarentena\u201d, se\u00f1ala.Pero muchos de quienes violan la cuarentena lo hacen por necesidad, indica el mandatario Obispo, quien cuenta que su municipio tiene mucha poblaci\u00f3n vulnerable que depende de salir a las faenas de pesca para conseguir qu\u00e9 llevar a un hogar en el que viven varias personas.En Puebloviejo, incluso, se opt\u00f3 por la ley seca y se evita que los camiones con cerveza ingresen al municipio, as\u00ed a toda costa se evita que se armen los parrandones vallenatos que se acostumbran por estas tierras.\u201cEsta enfermedad es una pandemia, as\u00ed como hay personas infectadas en Puebloviejo hay otras en muchos lugares del mundo. Muchas madres me llaman a contarme que algunas personas las echaron de Ci\u00e9naga porque nosotros los \u00edbamos a contagiar. Somos seres humanos y nos est\u00e1n discriminando\u201d, se\u00f1ala. La necesidad de buscar qu\u00e9 comer no es la \u00fanica raz\u00f3n que genera que los puebloviejeros evadan la cuarentena.Hay d\u00edas en los cuales el servicio de energ\u00eda de Electricaribe se va hasta cinco veces al d\u00eda y los habitantes de este poblado quedan desprovistos de un simple ventilador que los saque de los agobios del encierro con una temperatura superior a los 30 grados.\u201c\u00a1Con estos calores extremos que est\u00e1n haciendo y se va la energ\u00eda! A veces no hay m\u00e1s opci\u00f3n que salir a la puerta, buscar aire y son momentos cuando puede haber contacto con otras personas. Si nosotros tuvi\u00e9ramos buenos servicios, eso ayudar\u00eda a que las familias respetaran el confinamiento\u201d, a\u00f1ade el alcalde Obispo. Las constantes penurias que se atraviesan por culpa de Electricaribe y la curva ascendente de casos ha generado ciertas protestas contra la administraci\u00f3n de Obispo, quien llama a la calma para no perder la cordura.A trav\u00e9s de una carta, el mandatario pidi\u00f3 a Electricaribe reparar las conexiones el\u00e9ctricas de manera urgente, pues tild\u00f3 como \u201csaboteo\u201d el servicio que se le presta al municipio.En este pueblo la atenci\u00f3n en salud es delicado. En el hospital, aunque hay servicio de urgencias, est\u00e1n desprovistos de camas de unidad de cuidados intensivos o ventiladores, por lo que los enfermos de gravedad deben ser trasladados a Ci\u00e9naga o Santa Marta.\u201cEn este momento, como alcalde, me siento solo. Hago un llamado para un SOS, para que as\u00ed como el Gobierno Nacional intervino a Leticia, tambi\u00e9n lo haga con nuestro municipio, nuestras cifras demuestran un panorama dif\u00edcil y solos no lo vamos a superar\u201d, se\u00f1ala el alcalde Obispo.CRISTIAN \u00c1VILA JIM\u00c9NEZRedactor de NACI\u00d3N\u00a0EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-puebloviejo-magdalena-drama-y-numero-de-casos-497796", "categoria": "colombia"}]