[{"titulo": "Sali\u00f3 nuevo decreto que aclara detalles de Bogot\u00e1 Cuidadora", "contenido": " La Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 emiti\u00f3 este martes un nuevo decreto de cuarentena con m\u00e1s precisiones en relaci\u00f3n al sistema 'Bogot\u00e1 Cuidadora', presentado como una estrategia de control epidemiol\u00f3gico pero que fue ampliamente criticada por algunos sectores.\u00a0La plataforma incluye la opci\u00f3n 'Registro de Movilidad Segura', un registro voluntario para que las personas acrediten por qu\u00e9 salen a las calles y c\u00f3mo se movilizan. Seg\u00fan el Distrito, el registro permitir\u00eda hacer un control epidemiol\u00f3gico y un an\u00e1lisis del flujo de movilidad para tomar acciones que protejan a la ciudadan\u00eda.\u00a0(Le recomendamos:\u00a0Resuelva las dudas de la pol\u00e9mica aplicaci\u00f3n Bogot\u00e1 Cuidadora) Sin embargo, el sistema gener\u00f3 dudas relacionadas sobre la privacidad, la seguridad de los datos y la vigilancia a los ciudadanos.Despu\u00e9s de aclarar que el registro es voluntario, que solo debe hacerse una vez y que cuenta con habeas data, la Alcald\u00eda resolvi\u00f3 expedir un nuevo decreto que detalle el funcionamiento de Bogot\u00e1 Cuidadora.\u00a0\u00a0 El decreto 131 de 2020 se cambi\u00f3 por el decreto 134 de 2020 que hace la siguiente modificaci\u00f3n en el punto del registro:\u00a0\"ART\u00cdCULO 3.- REGISTRO EN GOBIERNO ABIERTO -GABO- Con el fin de facilitar a la ciudadan\u00eda la acreditaci\u00f3n del cumplimiento de una actividad econ\u00f3mica y laboral exceptuada por el gobierno nacional, y obtener informaci\u00f3n que permita adoptar decisiones que reduzcan los riesgos de contagio y propagaci\u00f3n de la epidemia del COVID-19 en la movilidad en Bogot\u00e1, D.C., las personas que deban movilizarse fuera de su domicilio para realizar actividades econ\u00f3micas y laborales, podr\u00e1n acreditar por una vez a trav\u00e9s del formulario previsto por la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 en la aplicaci\u00f3n digital Gobierno Abierto de Bogot\u00e1 \u2013 GABO- o en  la p\u00e1gina web www.bogota.gov.co/bogota-cuidadora la actividad econ\u00f3mica y la principal forma de movilidad utilizada para adelantarla. La recolecci\u00f3n de esta informaci\u00f3n tiene como objetivo organizar y optimizar formas de transporte bioseguras para la ciudadan\u00eda. (Le puede interesar:\u00a0Claudia L\u00f3pez dice que inscripci\u00f3n en Bogot\u00e1 Cuidadora es voluntaria) Igualmente en la aplicaci\u00f3n digital Gobierno Abierto de Bogot\u00e1 \u2013 GABO- o en la p\u00e1gina web www.bogota.gov.co/bogota-cuidadora los ciudadanos podr\u00e1n solicitar su inclusi\u00f3n en alguno de los programas de apoyo social y econ\u00f3mico que brinda la Administraci\u00f3n Distrital, ofrecer ayuda a otros ciudadanos, y reportar sus s\u00edntomas y estado de salud. La informaci\u00f3n relacionada con estado de salud y s\u00edntomas se consolidar\u00e1 con la informaci\u00f3n recolectada por el gobierno nacional a trav\u00e9s de CoronApp para estrictos efectos de cuidado epidemiol\u00f3gico, que reduzcan los riesgos de contagio y propagaci\u00f3n de la epidemia del COVID-19.El suministro de cualquier informaci\u00f3n en la aplicaci\u00f3n digital Gobierno Abierto de Bogot\u00e1 \u2013 GABO- o en la p\u00e1gina web www.bogota.gov.co/bogota-cuidadora es voluntaria y su tratamiento est\u00e1 sometida al principio de habeas data y a los mandatos establecidos para tal efecto en la Ley 1581 de 2012.\" La Secretar\u00eda Jur\u00eddica record\u00f3 que\u00a0las autoridades no  pueden imponerle una sanci\u00f3n por no estar registrado en la aplicaci\u00f3n  sino por incumplir las normas del aislamiento.Esto tambi\u00e9n qued\u00f3 consignado en el nuevo decreto con la siguiente adici\u00f3n:\u00a0\"Las autoridades de polic\u00eda deber\u00e1n enfocar sus actividades de vigilancia y control en la verificaci\u00f3n del cumplimiento de las normas de bioseguridad establecidas en los Decretos Distrital 126 y 128 de 2020. En el caso de los ciudadanos se deber\u00e1 verificar especialmente el cumplimiento del uso obligatorio del tapabocas y el distanciamiento social, y en el caso de los establecimientos de comercio y empresas, se vigilar\u00e1 el cumplimiento de los protocolos de bioseguridad, de transporte seguro, de los horarios y turnos, entre otros\".\u00a0 Recuerde que, si usted lo desea, puede retirar sus datos de la p\u00e1gina si ya los ingres\u00f3.\u00a0La Ley 1581 es muy clara en t\u00e9rminos de que cualquier persona puede solicitar que se retiren sus datos de determinadas bases de datos. El Distrito cre\u00f3 en sus plataformas un aviso de privacidad donde se encuentra la direcci\u00f3n del correo electr\u00f3nico para que los usuarios  pidan la eliminaci\u00f3n de su informaci\u00f3n personal de las mismas. (Tenga en cuenta: Vea aqu\u00ed c\u00f3mo pagar multas de tr\u00e1nsito con descuento y sin intereses) BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/alcaldia-saco-nuevo-decreto-que-aclara-detalles-de-bogota-cuidadora-502306", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Grave aumento de casos de covid-19 en c\u00e1rcel de Cartagena", "contenido": " La c\u00e1rcel de San Sebasti\u00e1n de Ternera, en Cartagena, tiene 241 casos positivos y un muerto por coronavirus. El lunes,\u00a0el Instituto Nacional de Salud report\u00f3 81 nuevos casos dentro del penal.\u200bEntre los enfermos por la pandemia hay cinco guardias del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec). \"Se han tomado 798 muestras para covid-19, de las cuales 241\u00a0 ya dieron positivos. Entre las medidas que se han tomado est\u00e1n el aislamiento para todos los casos positivos y se aumentar\u00e1 el tamizaje para la poblaci\u00f3n en riesgo, as\u00ed como el lavado constante de manos y el uso correcto del tapabocas\", se\u00f1al\u00f3 la secretaria de Salud (e)  Johana Bueno.(Le recomendamos leer:\u00a0Relatos de colombianos atrapados en Nueva York entre covid y protestas) En el patio tres hay un caso, el resto de pacientes positivos est\u00e1n en el patio uno. Las autoridades de la salud investigan el extra\u00f1o caso de un dragoneante del Inpec de 45 a\u00f1os en San Sebasti\u00e1n de Ternera que dio negativo tres veces a la prueba para covid-19, sin embargo muri\u00f3 hace tres d\u00edas.Adem\u00e1s del penal, Cartagena de Indias reporta a la fecha 3.037 casos positivos y 140 muertos por la pandemia. Hay 433 personas que le han ganado la batalla al coronavirus.CARTAGENA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-la-carcel-de-hombres-de-cartagena-502182", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Rusia comenzar\u00e1 ensayos de vacuna contra covid-19 en militares", "contenido": " El Ministerio de Defensa de Rusia anunci\u00f3 este martes que comenzar\u00e1 los ensayos cl\u00ednicos de una vacuna contra el covid-19 en 50 militares que se han ofrecido voluntariamente a participar en la prueba. \"Para verificar la seguridad y eficacia de la vacuna han sido seleccionados 50 militares, de ellos 5 mujeres, que se han prestado de manera voluntaria a participar en los ensayos\", afirma Defensa en un comunicado.(Lea tambi\u00e9n: Rusia anuncia inscripci\u00f3n de primer antiviral efectivo contra covid-19) La vacuna fue elaborada con la participaci\u00f3n de especialistas militares del Centro de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica n.\u00ba 48 del Ministerio de Defensa, en una de cuyas instalaciones se har\u00e1 el ensayo cl\u00ednico. Seg\u00fan la nota de prensa, el primer grupo de voluntarios ingresar\u00e1 este mi\u00e9rcoles al centro, donde ser\u00e1 sometido a exhaustivos reconocimientos m\u00e9dicos previos al comienzo de las pruebas cl\u00ednicas. El 26 de mayo, el ministro de Defensa de Rusia, Sergu\u00e9i Shoig\u00fa, inform\u00f3 al presidente Vlad\u00edmir Putin que los ensayos cl\u00ednicos de la vacuna concluir\u00e1n antes de finales de julio.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Rusia espera exportar su f\u00e1rmaco contra el covid-19 a Am\u00e9rica Latina) El Gobierno ruso anunci\u00f3 que siete centros cient\u00edficos del pa\u00eds trabajan en la elaboraci\u00f3n de una vacuna contra el covid-19 y de medicinas para combatir esta enfermedad infecciosa. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Esta es la estrategia de Rusia para realizar test masivos de covid-19)El pasado fin de semana, el Ministerio de Sanidad anunci\u00f3 el registro del primer medicamento espec\u00edfico para el tratamiento del coronavirus. Seg\u00fan sus creadores, el f\u00e1rmaco, Afivavir, desarrollado a partir del antiviral japon\u00e9s Favipiravir, es altamente eficaz contra el nuevo coronavirus y el 11 los hospitales recibir\u00e1n medicinas suficientes para 60.000 tratamientos. \"Estamos enfocados en la b\u00fasqueda de un componente farmac\u00e9utico para controlar la situaci\u00f3n (epid\u00e9mica). Si obtenemos una tecnolog\u00eda m\u00e9dica con ayuda de f\u00e1rmacos, volveremos al cauce normal\", afirm\u00f3 este martes el ministro de Sanidad ruso, Mija\u00edl Musrashko, seg\u00fan la agencia Interfax. A d\u00eda de hoy, Rusia acumula 423.741 casos de covid-19 (8.863 en la \u00faltimas 24 horas) y 5.037 decesos por esta enfermedad (182 en la \u00faltima jornada), seg\u00fan las cifras oficiales.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/vacuna-coronavirus-rusia-probara-vacuna-contra-coronavirus-en-militares-502198", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El taxista que se asust\u00f3 con virus por muerte de colegas en Nueva York", "contenido": " En sus encierros de cuatro paredes y con unas cuantas salidas a las calles silenciosas, las historias de colombianos reflejan los dramas que trajo la pandemia de coronavirus en la 'Capital del Mundo', que no ha terminado su cuarentena y sufre ahora el agite de las protestas por el crimen de un ciudadano en un acto policial en MInneapolis.Han sido semanas de incertidumbre, miedo y desempleo en la 'Gran Manzana', que extendi\u00f3 su caurentena hasta el 13 de junio y donde se ha vivido el horror de encontrar cad\u00e1veres amontonados en camiones en una funeraria.El registro esta semana marca  377.911 casos positivos y 30.566 muertos en Nueva York.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo van las ciudades capitales en camas de UCI?) A Wilman S\u00e0nchez Cabrera nunca lo olvidar\u00e1n en el mundo del baile y la bohemia en Cali. Se hizo reconocido en la pareja Wilman y Mait\u00e9, la primera en traer el t\u00edtulo de Campe\u00f3n Mundial de Tango a Colombia.Tambi\u00e9n por ser el\u00a0fundador del \u2018Viejo Rinc\u00f3n\u2019 en Cali y \u2018La Barraca de Lorena\u2019 en Bogot\u00e1. Su muerte, cuando cumpl\u00eda 59 a\u00f1os, al sufrir el coronavirus, caus\u00f3 luto en ese mundo de la rumba y la gastronom\u00eda.S\u00e1nchez Cabrera, nacido en Palmira, estudi\u00f3 m\u00fasica y danza en el Instituto Popular de Cultura (IPC) en Cali, donde se especializ\u00f3 en\u00a0danza folcl\u00f3rica. Luego estudi\u00f3 contadur\u00eda y administraci\u00f3n de empresas. En los \u00faltimos cinco a\u00f1os S\u00e1nchez Cabrera, padre de dos hijos, se radic\u00f3 en\u00a0Queens, en Nueva York, donde era gerente de una cadena de restaurantes, hasta finales de marzo cuando se sinti\u00f3 enfermo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a1Atenci\u00f3n, Cali! As\u00ed ser\u00e1 la cuarentena hasta el 15 de junio)Juan Carlos S\u00e1nchez, uno de sus cinco hermanos, dice que Wilman marc\u00f3 historia en el entretenimiento y espect\u00e1culos en Cali al abrir puertas a bailarines y cantantes.Lorena Urrea, cantante de Delirio, vivi\u00f3 28 a\u00f1os con Wilman, con quien tuvo su segundo hijo, Nicol\u00e1s. Ella lo refiere como un artista, emprendedor, gran compa\u00f1ero y padre.Mait\u00e9, con quien se consagr\u00f3 en el baile, dice que siempre llevar\u00e1 la imagen de un so\u00f1ador y artista inolvidable. Al comienzo, cuando el virus caminaba desde China y Europa, el taxista colombiano Jairo Claros sent\u00eda como miles de personas, que era algo lejano de Nueva York. Con los d\u00edas empez\u00f3 a usar tapabocas, guantes y desinfectante.\u201cYo segu\u00ed manejando como\u00a010 d\u00edas y no entend\u00eda la gravedad de todo, pero me fui 'paniqueando' con la muerte de colegas y cuando ve\u00eda la fila de gente en el Hospital Elmhurst\u201d, cuenta Claros, desde Queens.\u00a0\u00a0Para este colombiano, radicado hace 30 a\u00f1os all\u00ed, es una pesadilla. \u201cMucha gente cree que est\u00e1 bien y est\u00e1 contagiada. El esposo de mi excompa\u00f1era, que es polic\u00eda, sali\u00f3 positivo, y siete amigos de mi ramo, han fallecido\u201d. Si Nueva York es la ciudad m\u00e1s azotada por el virus en Estados Unidos, Queens, donde reside el taxista con su hijo en un apartamento sin vista a la calle, al lado de Brooklyn son los condados epicentros del brote.(Adem\u00e1s lea:\u00a0La historia del destacado profesor espa\u00f1ol que ahora vive en la calle)En Gramercy Park, en Manhattan, en su mayor\u00eda habitada por personas de raza blanca, la tasa es de 31 muertes por cada 100.000 habitantes. En Far Rockaway, en Queens, donde m\u00e1s del 40 % de sus residentes son afroamericanos y un 25 % latinos, la tasa de mortalidad es casi 15 veces mayor: 444 muertes por cada 100.000 personas.Las cifras horrorizan en esta ciudad que sufri\u00f3\u00a0 el atentado del 11\u00a0de septiembre de 2011, cuando murieron 2.983\u00a0personas. Juliana Montenegro, cale\u00f1a de 33 a\u00f1os, quien reside con su hijo, de 8 a\u00f1os, en Queens, habla del miedo. \"Muchos l\u00edderes de mi iglesia cristiana han perdido la vida como los padres y la madre de tres amigas. El abuelo de mi hijo sali\u00f3 positivo, cinco de mis clientas tambi\u00e9n se contagiaron. Ya lo material y el dinero han pasado a un segundo plano porque ahora es salvar la vida\u201d, dice la esteticista. El dise\u00f1ador colombiano Ra\u00fal Pe\u00f1aranda y su equipo de trabajo, con el fin de ayudar al personal m\u00e9dico, decidi\u00f3 producir m\u00e1s de 2.000 tapabocas y mascarillas y donarlos a los hospitales neoyorquinos.\u201cSimplemente porque soy ser humano y tenemos que ayudarnos los unos a los otros\u201d, dice Pe\u00f1aranda, con marca propia en su taller en el Fashion District de la Gran Manzana y con 15 colecciones en las pasarelas de la Semana de la Moda de Nueva York.\"Todas las m\u00e1scaras fueron donadas a los hospitales como Sloane Kennedy, Mount Sinai, Lenox Hill y de Brooklyn. Sirven como capa extra de protecci\u00f3n para el personal de salud. Fui la tercera marca, despu\u00e9s de Ralph Lauren y Christian Siriano en tener esta iniciativa.\u00a0Esto lo hicimos hasta cuando se nos permiti\u00f3, porque ya luego tuvimos que cerrar el estudio\". \"Tengo una hermana en Cali, el resto de mi familia, pap\u00e1, mam\u00e1, tres hermanas y mi hermanito permanecen en Miami y gracias a Dios est\u00e1n bien, pero aqu\u00ed en Nueva York s\u00ed he perdido bastantes personas y es lamentable todos los d\u00edas ver cu\u00e1ntas personas se han ido\", dice el dise\u00f1ador.\"Estoy en una zona de Times Square que est\u00e1 agitada por el acto del polic\u00eda. Hay gente protestando en paz como debe ser para que esas muertes no se repitan y hay otros saqueando las tiendas. Esperamos que abran la ciudad la semana pr\u00f3xima.. Todo est\u00e1 cerrado y, ahora con las protestas, no podemos salir de 11 p.m. a 5 a-m-\". Alexis Ruginis Sierra, nacida en Nueva York, a los 10 a\u00f1os se radic\u00f3 en Cali y solo volvi\u00f3 a Estados Unidos cuando se gradu\u00f3 del posgrado en 2010. Ahora vive en Manhattan, uno de los cinco distritos de Nueva York.\u00a0\"Nuestro mundo se ha reducido a unas 4 cuadras hac\u00eda el sur, y 4 al norte.Lo m\u00e1s lejos que caminamos es para ir al mercado, que tal vez son 6 cuadras. Por suerte vivimos cerca de un parque y gente viene a correr o a jugarcon sus hijos. Con tanto ni\u00f1o encerrado, la rutina de nuestro negocio s\u00ed ha cambiado. Mi hermana y yo fundamos Veoleo, una editorial independiente que produce libros y crea contenido para la poblaci\u00f3n Latina enEstados Unidos y otros pa\u00edses no-hispanoparlantes. Cuando cerraron los colegios, con artistas latinos, dise\u00f1aron hojas paracolorear. \"Tuvimos acogida, as\u00ed que ahora estamos produciendocontenido para m\u00e1s edades y desarrollando proyectos digitales. Sacamos productos que le sirven a la comunidad as\u00ed que elconsumidor escoge el precio, empezando desde cero\".\u00a0Alexis sufri\u00f3 un drama familiar. \"Mi abuelita se muri\u00f3 el primero de abril. Estaba en un centro de rehabilitaci\u00f3n por una cirug\u00eda de cadera cuando impusieron la cuarentena. Tratamos de hablarle por tel\u00e9fono y video-llamada pero no es lo mismo. Poco a poco, la notabamos m\u00e1s ida. Jam\u00e1s sabremos si el virus caus\u00f3 su fallecimiento o si sencillamente muri\u00f3 de vejez. Lo cierto es que estamos con el coraz\u00f3n roto\". \"Para ella, era importante el ritual f\u00fanebre cat\u00f3lico, as\u00ed que la misa la organiz\u00f3 mi suegra en Cali y la familia, cada quien por su lado, pudo verla por redes. La funeraria nos avis\u00f3 que en una semana hab\u00eda recibido a 50 personas, cuando lo usual son 25 al mes. No tuvieron tiempo de prepararla, y si hubi\u00e9ramos querido velarla, se limitar\u00eda a a 10 personas. Decidimos que era demasiado riesgo pues mis papas y mi t\u00eda son vulnerables. As\u00ed que fuimos al cementerio y uno a uno nos bajamos de los carros para ponerle flores al ata\u00fad. Vi a mi mam\u00e1 llorando a dos metros y no pod\u00eda abrazarla, eso fue devastador. Todo parece mentira\".\u00a0 Carolina, quien desde hace cinco a\u00f1os reside en Nueva York, sale cada 15 d\u00edas a mercar en Harlem en Manhattan. Solo hay supermercados y droguer\u00edas abiertas, pero hay personas en algunas esquinas que venden desde mascarillas hasta comidas e incienso.\u00a0Ella no se atreve a usar el tren. La escuela donde trabaja cerr\u00f3 y solo se dictan clases on\u00a0line.\u00a0\u00a0Todas las personas que conoce, que trabajan\u00a0 por horas, perdieron el trabajo. Son trabajadores de restaurantes y tiendas que se fueron cerrando\".\u00a0\u00a0\"Yo tambi\u00e9n soy actriz y filmmaker. Antes del coronavirus me hab\u00edan dado roles en short films que deb\u00edan ser filmados entre marzo y abril. Ten\u00eda proyectos en vista con otros productores para un documental, y sigue en veremos. Soy una persoina tranquila y me gusta estar en casa. Considero que esta cuarentena es m\u00e1s un proceso de transformaci\u00f3n personal y global, autoconocimiento y autoevaluaci\u00f3n. Debemos ser resilientes\", dice Carolina.Por ahora sigue aplicando para trabajos. \"Algunos son para hacer desde la casa (voice-over sobre todo), los self-tape son para producciones en espera. A todos nos preocupan los pagos de rentas y tarjetas de cr\u00e9dito. Y , sobre todo, la vida\".\u00a0 Luz Ibarra or\u00f3 casi tres meses para que la mam\u00e1 pudiera regresar despu\u00e9s de viajar a a\u00a0Estados Unidos el pasado 3 de marzo para cuidar a otra hija que reci\u00e9n hab\u00eda salido de una operaci\u00f3n quir\u00fargica.\u201cMi madre Luz Mila Lancheros deb\u00eda regresar el 25 de abril pero todo se complic\u00f3 y no pudo acceder pronto a un vuelo humanitario desde Nueva York, por donde deb\u00eda pasar en el viaje de regreso\u201d, explica Luz.  La espera se termin\u00f3 el jueves 28 de mayo cuando pudo regresar, aunque dice que muchos colombianos se quedaron sin poder volver. \"Todos tienen derecho a regresar, igual esos vuelos no son gratis. Ya es hora de que reativen las aerol\u00edneas\u201d, dice Luz, agradecida por el retorno de la mam\u00e1. Daniel Arias reside hace 16 a\u00f1os en\u00a0 Long Island City, isla del Estado de Nueva York,con\u00a0m\u00e1s de 3.000 muertes. Desde el 14 de marzo est\u00e1 en aislamiento voluntario, pero\u00a0\u00a0debe ir una vez a la semana a la oficina. \"En la ciudad se siente la zozobra cada que se escucha una ambulacia, porque se cree que es otra persona para el conteo de victimas\u00a0del virus.\u00a0El sentimiento general es de incertidumbre porque el Estado enfrenta la crisis con recursos pero el Gobierno Federal, en vez de facilitar medios para ayudar, insiste\u00a0en poner trabas\", dice.\u00a0No hay restricciones de circulaci\u00f3n pero se debe mantener entre personas distancia de 6 metros' y usar tapabocas en sitios p\u00fablicos.Florencia, residente hace cuatro a\u00f1os el Long Island, se traslad\u00f3\u00a0temporalmente a Vestal, donde hay menos contagios. \"En este tiempo empec\u00e9 a estudiar un nuevo idioma, a tomar cursos online, hacer ejercicio y aprender a cocinar\".El silencio de las noches solo se rompe cuando los neoyorquinos desde sus ventanas aplauden a los trabajadores de la salud, agradeci\u00e9ndoles por su lucha contra el virus que les ha quitado la vida a m\u00e1s de 374.000 personas en el mundo.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/los-colombianos-que-sufren-por-el-coronavirus-y-las-protestas-por-george-floyd-en-nueva-york-491980", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed van los contagios y muertes por covid-19 en cada departamento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-casos-en-vivo-diarios-por-departamento-495176", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Cay\u00f3 'Juli\u00e1n', presunto secuestrador de los 3 periodistas ecuatorianos", "contenido": " El presidente de Ecuador, Lenin Moreno, confirm\u00f3 a trav\u00e9s de su cuenta en Twitter que fue capturado alias Juli\u00e1n, integrante del frente que se hace llamar 'Oliver Sinisterra'.De acuerdo con el Presidente, el capturado particip\u00f3 en el secuestro (en marzo de 2018) de Javier Ortega, Pa\u00fal Rivas y Efra\u00edn Segarra, tres comunicadores del peri\u00f3dico El Comercio de Quito. Se\u00f1al\u00f3 Lenin que la captura de 'Juli\u00e1n', cuyo nombre de pila es Lino Juli\u00e1n Ru\u00edz Segura, se logr\u00f3 en medio de una operaci\u00f3n adelantada entre la Fuerza P\u00fablica y la Fiscal\u00eda en Esmeraldas, territorio ecuatoriano.Contra 'Juli\u00e1n' se emiti\u00f3 orden de captura en junio de 2018, en la que tambi\u00e9n se le sindica de haber participado en la activaci\u00f3n de un carro bomba en San Lorenzo, en enero de ese mismo a\u00f1o.(Le recomendamos leer:\u00a0Colombia se solidariza con muerte de militares en frontera con Ecuador).Los periodistas fueron secuestrados en la frontera entre Ecuador y Colombia por hombres del frente 'Oliver Sinisterra', una disidencia de las Farc dedicada al narcotr\u00e1fico, que para esa \u00e9poca estaba al mando de alias 'Guacho'.Los tres hombres precisamente hab\u00edan viajado a la frontera para reportar la cr\u00edtica situaci\u00f3n de orden p\u00fabico que se registraba en la zona por la presencia de las disidencias.\u00a0(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Detalles del secuestro y asesinato de los 3 periodistas ecuatorianos). De acuerdo con la investigaci\u00f3n adelantada, los integrantes del equipo del peri\u00f3dico ecuatoriano fueron trasladados a Colombia, a zona rural de Tumaco en Nari\u00f1o, donde permanecieron en la vereda Los Cocos, hasta la noche que fueron asesinados.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Hallan tres cuerpos que ser\u00edan de periodistas asesinados por 'Guacho').La muerte de los comunicadores se dio en medio de una serie de exigencias de 'Guacho', que lo llev\u00f3 a enfrentarse al gobierno de Lenin Moreno, hasta su dr\u00e1stica decisi\u00f3n de ordenar el asesinato de los tres hombres.En medio de las acciones adelantadas por la Polic\u00eda de Ecuador y Colombia han sido capturadas varias fichas del 'Oliver Sinisterra', que participaron en el secuestro y homicidio de los ecuatorianos.(Lo invitamos a leer:\u00a0Por narco en Cali con el que negociaba carga de coca cay\u00f3 \u2018Guacho\u2019).JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/capturan-en-ecuador-a-presunto-implicado-en-muerte-de-periodistas-502298", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la salida del jefe de operaciones del Ej\u00e9rcito?", "contenido": " Sin dar mayores detalles, el Ej\u00e9rcito confirm\u00f3\u00a0que el general Ra\u00fal Antonio Rodr\u00edguez Ar\u00e9valo pidi\u00f3 la baja en el Ej\u00e9rcito.Sin embargo, desde mucho antes el que el alto oficial pidiera vacaciones y pidiera el retiro, la Fiscal\u00eda ya hab\u00eda compulsado copias dentro de la investigaci\u00f3n que la Delegada ante la Corte adelanta en torno a la conducta del general (r.) Jorge Romero, por corrupci\u00f3n en contratos y supuesta venta de informaci\u00f3n a grupos ilegales. El nombre de Rodr\u00edguez Ar\u00e9valo, hasta esta semana jefe del Estado Mayor de Operaciones del Ej\u00e9rcito, sali\u00f3 a relucir en conversaciones entre contratistas que supuestamente se beneficiaron de las irregularidades cometidas en la Cuarta Brigada \u2013cuando Romero era su comandante\u2013, en las cuales se habla del posible pago de coimas.(Le puede interesar:\u00a0Los generales en la mira de la Fiscal\u00eda por esc\u00e1ndalos en el Ej\u00e9rcito)\u00a0En ese mismo contexto tambi\u00e9n se le compulsaron copias al general Jorge Salgado, antiguo inspector del Ej\u00e9rcito.Si bien los generales retirados Rodr\u00edguez y Romero (detenido) han sido enf\u00e1ticos en negar cualquier conducta irregular, la Fiscal\u00eda avanza en el recaudo de pruebas y se apresta a tomar decisiones.Pero ese episodio judicial no es el \u00fanico que antecedi\u00f3 al saliente Jefe de Operaciones del Ej\u00e9rcito, quien por tr\u00e1mites administrativos se encuentra en un periodo previo de tres meses de vacaciones antes de que se formalice su salida de la fuerza. En efecto, el general Rodr\u00edguez Ar\u00e9valo es uno de los oficiales que aparece en varias fotos posando al lado del oscuro y asesinado ganadero Jos\u00e9 Guillermo \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez\u2019, a quien la Fiscal\u00eda vinculaba con el narcotraficante \u2018Marquitos\u2019 Figueroa.(Le puede interesar:\u00a0Los secretos y la fortuna del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez)La imagen del general es de finales de 2016 y es de una fiesta de 15 a\u00f1os. En ella se le ve junto al \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 y a su ahora viuda, la exreina Mar\u00eda M\u00f3nica Urbina, y al lado de otra mujer.(Lo invitamos a leer:\u00a0Operaci\u00f3n Bast\u00f3n: el destape de la corrupci\u00f3n en el Ej\u00e9rcito)\u00a0En todo caso, Rodr\u00edguez Ar\u00e9valo \u2013con m\u00e1s de 20 condecoraciones en su hoja de vida\u2013 se hab\u00eda desempe\u00f1ado como comandante de la Quinta Divisi\u00f3n, jefe de Estado Mayor de la Sexta Divisi\u00f3n, comandante de la Primera Brigada del Ej\u00e9rcito, segundo Comandante y Jefe de Estado Mayor de la D\u00e9cima Tercera Brigada del Ej\u00e9rcito.Tambi\u00e9n se desempe\u00f1\u00f3 como Jefe de la Oficina de Incorporaci\u00f3n de la Escuela Militar de Cadetes General Jos\u00e9 Mar\u00eda C\u00f3rdova, comandante del Batall\u00f3n de Artiller\u00eda N. 2 La Popa y comandante de la D\u00e9cima Tercera Brigada.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/que-hay-detras-de-la-salida-de-raul-rodriguez-jefe-de-operaciones-del-ejercito-502296", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Defensa de Atehort\u00faa dice que caso en su contra es por pugna de poder", "contenido": " Desde las 9 a. m. de este martes se reanud\u00f3 la audiencia de juicio disciplinario contra el director de la Polic\u00eda, general \u00d3scar Atehort\u00faa, por presuntas irregularidades en la construcci\u00f3n de casas fiscales en San Luis, Tolima, proyecto conocido como Cenop. La diligencia hab\u00eda comenzado el pasado 26 de mayo pero fue aplazada hasta este martes por petici\u00f3n de la defensa del general.La audiencia comenz\u00f3 con una exposici\u00f3n del abogado del general Atehort\u00faa, quien empez\u00f3 por decir que el proceso que se sigue en contra del general hace parte de un plan premeditado de algunos uniformados que quieren ascender y difundieron informaci\u00f3n para tratar de manchar el nombre del general. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Aplazado juicio del director de la Polic\u00eda en la Procuradur\u00eda) \u201c\u00bfPor qu\u00e9 esta catarata de procesos que ahora convergen sin conexidad ni procedencia? Es por una intensa gesti\u00f3n de personas que quieren ascender a cualquier precio a la alta direcci\u00f3n general de la Polic\u00eda, un presupuesto quiz\u00e1s de \u2018el fin justifica los medios\u2019 pero que lleva a adelantar una investigaci\u00f3n contra un aforado que ya ten\u00eda archivo definitivo\u201d, dijo el defensor.As\u00ed, dijo, el general Atehort\u00faa nunca hab\u00eda tenido una sola anotaci\u00f3n disciplinaria en sus 36 a\u00f1os de servicio hasta este proceso, que seg\u00fan \u00e9l,\u00a0promovieron algunos uniformados que filtraron an\u00f3nimos a medios de comunicaci\u00f3n. La defensa del general tambi\u00e9n argument\u00f3 que el proceso disciplinario que le sigue la Procuradur\u00eda por cuatro presuntas faltas -dos de ellas tan graves como tr\u00e1fico de influencias y extralimitaci\u00f3n- deber\u00eda ser descartado puesto que ya se hab\u00eda archivado definitivamente una investigaci\u00f3n por estos hechos. (Le puede interesar:\u00a0Los testimonios que llevaron a juicio en la Procuradur\u00eda al director de Polic\u00eda) El abogado mencion\u00f3 que, de acuerdo con la llamada Ley anticorrupci\u00f3n, para volver a abrir un proceso que ya ten\u00eda archivo definitivo se debe recurrir al Consejo de Estado, y que esto solo puede ser cuando la situaci\u00f3n investigada tiene que ver con delitos contra los Derechos Humanos o del \u00e1mbito del Derecho Internacional Humanitario, y que este proceso no cumple con esas caracter\u00edsticas. Igualmente, la defensa del director de la Polic\u00eda present\u00f3 una grabaci\u00f3n para deslegitimar lo dicho por el hoy inspector general de la Polic\u00eda, general William Ren\u00e9 Salamanca, cuyo testimonio hace parte del pliego de cargos de la Procuradur\u00eda.Ese documento recoge un episodio en el que\u00a0Atehort\u00faa envi\u00f3 a vacaciones forzadas a Salamanca luego de que este se negara a sacar de su equipo de investigadores a dos uniformados que hab\u00edan encontrado documentos que incriminar\u00edan a Atehort\u00faa. (En otras noticias:\u00a0Ante la Corte, funcionarios p\u00fablicos piden tumbar impuesto solidario) En esa grabaci\u00f3n, una entrevista del primer abogado de Atehort\u00faa al general Salamanca, este \u00faltimo reconoce que \u00e9l no analiz\u00f3 los contratos por los que fue llamado a juicio el general Atehort\u00faa, tampoco tiene seguridad de las fechas de los mismos. En su argumentaci\u00f3n, el abogado del general tambi\u00e9n present\u00f3 unos documentos con los que la Contralor\u00eda General de la Naci\u00f3n desestimaba algunas dudas que hab\u00eda planteado anteriormente frente a posible irregularidades en las casas fiscales. El abogado pidi\u00f3 que, aunque esas decisiones son de otra entidad de control, se tengan en cuenta en el proceso en la Procuradur\u00eda igualmente.Debido a que la defensa del general Atehort\u00faa hizo una solicitud de non bis ibidem\u00a0-no ser juzgado dos veces por los mismos hechos-, ya que al general ya le hab\u00edan archivado un caso por estos hechos, la Procuradur\u00eda decret\u00f3 un receso hasta el pr\u00f3ximo 10 de junio para resolver esa solicitud. As\u00ed las cosas, la audiencia de juicio proseguir\u00e1 el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles a las 10 de la ma\u00f1ana.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/defensa-del-general-atehortua-en-juicio-de-procuraduria-por-casas-fiscales-en-tolima-502274", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Profesor espa\u00f1ol fue rescatado y narra c\u00f3mo acab\u00f3 viviendo en la calle", "contenido": " En el a\u00f1o 2016, Francisco Jos\u00e9 de la Hoz Rodr\u00edguez lleg\u00f3 a Colombia por primera vez proveniente de Madrid, Espa\u00f1a con las mejores expectativas y preparaci\u00f3n para dictar clase en la universidad de la ciudad de Manizales. (Le recomendamos leer:\u00a0El revelador relato detr\u00e1s de desaparici\u00f3n de tres j\u00f3venes en Casanare) Su paso por esa alma mater fue fugaz, como tambi\u00e9n sucedi\u00f3 dos a\u00f1os despu\u00e9s en la Universidad del Magdalena en Santa Marta. Su brillante hoja de vida en la que soporta doctorados y licenciatura en Derecho en la Universidad Complutense de Madrid y una licenciatura m\u00e1s en Ciencias Pol\u00edticas Sociales de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia llenaron de confianza a las directivas de los programas de Derecho de las dos instituciones p\u00fablicas para contratar sus servicios como educador. Aunque quienes lo han tratado, corroboran que, efectivamente, Francisco es un hombre intelectual y con mucho conocimiento para transmitir, el problema psiqui\u00e1trico que afronta habr\u00eda truncado sus sue\u00f1os de estabilizarse como docente en territorio colombiano. Una exalumna cont\u00f3 que, por momentos, el extranjero\u00a0se mostraba ansioso y deb\u00eda  en repetidas ocasiones interrumpir sus clases para salir a fumarse un cigarrillo.Tambi\u00e9n, las explicaciones en las asignaturas que dictaba se tornaban dif\u00edciles de entender por el ritmo acelerado que tomaba y las salidas de contexto por lapsus que sufr\u00eda.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Relatos de colombianos atrapados en Nueva York entre covid y protestas) Cristian Rodr\u00edguez, director de la facultad de Derecho de la Universidad del Magdalena, dijo que Francisco lo contact\u00f3 por correo electr\u00f3nico desde Espa\u00f1a para hacerle una solicitud laboral.\"Su perfil me pareci\u00f3 muy interesante y como ten\u00edamos una vacante, acced\u00ed a vincularlo durante el segundo semestre del 2018. Lastimosamente la calificaci\u00f3n de los estudiantes no fue la mejor, porque no lograban comprenderle y por eso prescindimos de sus servicios\", cont\u00f3 Rodr\u00edguez. Posteriormente, el director de la facultad de Derecho de la Unimagdalena tuvo informaci\u00f3n que lo mismo le hab\u00eda sucedido al extranjero en Manizales. EL TIEMPO contact\u00f3 personalmente al profesor Francisco de la Hoz, quien accedi\u00f3 a entregar una entrevista y contar c\u00f3mo fue esa transici\u00f3n de las universidades de Colombia a las calles de la capital del Magdalena.(Le puede interesar:\u00a0El Pac\u00edfico colombiano est\u00e1 en jaque a causa del coronavirus) El espa\u00f1ol, de 44 a\u00f1os reci\u00e9n cumplidos en el mes de marzo, a pesar de tener dos meses deambulando sin rumbo, conserva un alto grado de lucidez y amabilidad. No obstante, por efectos propios de la enfermedad psiqui\u00e1trica que padece, en instantes se pierde en la conversaci\u00f3n y se sale de la realidad.Francisco de la Hoz cuenta que en 2016 se vio obligado a dejar de trabajar en Manizales y regresar a su pa\u00eds por una enfermedad a la que prefiere no hacer referencia. Luego de sentirse recuperado, retom\u00f3 su labor como docente en Colombia, esta vez en Santa Marta, a donde lleg\u00f3 con el dinero justo para instalarse en un hostal en el Centro y comenzar sus clases en las asignaturas de Introducci\u00f3n al Derecho y T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n Socio jur\u00eddicas. Solo por tres meses estuvo vinculado en la Universidad del Magdalena. En febrero de 2018 le notificaron que no ser\u00eda tenido en cuenta y desde entonces inici\u00f3 una lucha para sobrevivir en Santa Marta porque se negaba a volver con un nuevo fracaso a su pa\u00eds de origen.\"Toqu\u00e9 las puertas de otras universidades privadas, pero no tuve suerte. As\u00ed que con los ahorros a punto de acabarse, no encontr\u00e9 otra alternativa que dedicarme a vender dulces, cigarrillos y cualquier otra cosa en el Mercado para poder comer y pagar una habitaci\u00f3n\", relata. Durante un a\u00f1o, el profesor Francisco de la Hoz se gan\u00f3 la vida como vendedor informal. A partir de la llegada del covid-19, todo se le complic\u00f3; no pudo seguir trabajando por las restricciones y qued\u00f3 en la calle. El extranjero era muy activo en la red social Facebook, all\u00ed siempre publicaba la m\u00fasica que le gusta escuchar y sub\u00eda estados que denotaban el problema psiqui\u00e1trico que padece. Lo que llama la atenci\u00f3n es que los comentarios que registran son de amistades y exalumnos, pero ninguno de familiares o de pareja sentimental. De hecho, cuando Francisco habla de su familia, solo se refiere a su madre, de quien dice perdi\u00f3 contacto desde hace alg\u00fan tiempo y desconoce su paradero.El docente permanec\u00eda en la calle de un lado a otro y pasaba las noches en sitios cercanos a universidades a las que llegaba a tempranas horas del d\u00eda para pedir limosna. En varias ocasiones fue necesario que la Polic\u00eda lo retirara porque por su apariencia generaba temor entre los estudiantes que desconoc\u00edan su procedencia. Este lunes por la noche, un agente del CTI de la Fiscal\u00eda lo encontr\u00f3 debajo de un \u00e1rbol en medio de la lluvia que ca\u00eda desde la tarde en la ciudad. Al identificarlo decidi\u00f3 auxiliarlo  y lo condujo a su casa para darle alimentaci\u00f3n, asearlo y darle un corte de cabello y barba.Pero su ayuda m\u00e1s grande fue gestionarle al docente extranjero un refugio temporal con la Alcald\u00eda. A eso de las 9 de la noche, Francisco de la Hoz fue llevado a un albergue en el Centro Hist\u00f3rico, donde le garantizar\u00e1n sus comidas, servicios p\u00fablicos y su bienestar. Igualmente recibir\u00e1 tratamiento psicol\u00f3gico y con Migraci\u00f3n se buscar\u00e1 contactar familiares o allegados para lograr que vuelva a su pa\u00eds.Francisco acept\u00f3 este apoyo y manifest\u00f3 sentirse feliz y m\u00e1s tranquilo \"porque ya no pasar\u00e9 m\u00e1s calor, fr\u00edo y hambre\". El docente espa\u00f1ol, que evidentemente padece de un trastorno psicol\u00f3gico, dice que se siente bien de salud y agradece la ayuda que le han dado en estos \u00faltimos d\u00edas exalumnos y la comunidad. Insiste en que lo \u00fanico que desea es una oportunidad para trabajar ya sea en Colombia o en Espa\u00f1a. Roger UrielesPara EL TIEMPO Santa Marta@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/la-historia-del-profesor-espanol-que-ahora-vive-en-las-calles-de-santa-marta-502242", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Gobierno responde a esta hora por incidente con Cuba", "contenido": " La canciller Claudia Blum y el Comisionado de paz, Miguel Ceballos, acuden a esta hora al Senado de la Rep\u00fablica para responder por la pol\u00edtica exterior que ha implementado este gobierno en lo que tiene que ver con el acuerdo de La Habana. El debate tiene como objetivo que el Gobierno Nacional responda sobre las obligaciones internacionales del Estado frente a los di\u00e1logos de paz, los acuerdos y su implementaci\u00f3n.\u201cNosotros lamentamos que pasamos de ser el pa\u00eds que simbolizaba la b\u00fasqueda de la paz en el mundo, a ser el pa\u00eds que lidera una pol\u00edtica exterior muy peligrosa, que es orientada por el ala m\u00e1s extremista de la Casa Blanca, que promueve el ataque a un pa\u00eds que ha sido clave para los procesos de paz, como es el caso de Cuba\u201d, indic\u00f3 el senador Iv\u00e1n Cepeda, citante del debate junto a su colega Antonio Sanguino.(Lea tambi\u00e9n: Cuba acusa a Colombia de allanar camino para que EE. UU. la sancione)El debate se da justo un d\u00eda despu\u00e9s de que se produjera uno de los se\u00f1alamientos  m\u00e1s duros en pol\u00edtica exterior recibido por la administraci\u00f3n del presidente Iv\u00e1n Duque. Cuba acus\u00f3 a Colombia de facilitar el camino para que Estados Unidos la incluyera en la lista de pa\u00edses que \"no cooperan plenamente\" en la lucha antiterrorista.Esta es la respuesta de La Habana a dos hechos. Uno, la decisi\u00f3n, el 13 de mayo, del gobierno de Donald Trump de sancionar a la isla por negarse a entregar a una delegaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional, Eln, que lleg\u00f3 a La Habana en mayo de 2018 para continuar con las negociaciones de paz iniciadas dos a\u00f1os antes, durante la gesti\u00f3n de Juan Manuel Santos.(Le puede interesar: Farc pide confianza y respeto para los pa\u00edses garantes del Acuerdo)Y dos, una respuesta directa a la \u201ccelebraci\u00f3n\u201d del alto comisionado de paz, Miguel Ceballos, quien en su momento sali\u00f3 en p\u00fablico a explicar el se\u00f1alamiento de Washington y lo calific\u00f3 \u201ccomo un espaldarazo\u201d.Durante su intervenci\u00f3n, el senador Cepeda anunci\u00f3 que, \u201cpuesto que sabemos que no renunciar\u00e1\u201d, junto al senador Antonio Sanguino, elevar\u00e1 una queja disciplinaria ante la Procuradur\u00eda contra el comisionado Miguel Ceballos  \u201cpor violar la Constituci\u00f3n, lesionar el derecho a la paz, incumplir con la implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz, y actuar con probada mala fe en cada una de las responsabilidades que le corresponden en su cargo\u201d.El senador agreg\u00f3 que, por esas acciones, \u201cla primera consecuencia es la de poner en cuesti\u00f3n la credibilidad del Estado colombiano ante la comunidad internacional, con los efectos adversos que ello tendr\u00e1 para futuras negociaciones de paz, las cuales hoy no se ven en el horizonte\u201d.Cepeda volvi\u00f3 a pedirle a Ceballos su renuncia, al considerarlo \"indigno de su cargo\"POL\u00cdTICA.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/gobierno-responde-por-incidente-con-cuba-502230", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Bajo el mayor hermetismo llegaron militares de EE. UU. a Bogot\u00e1", "contenido": " Tal y como inform\u00f3 EL TIEMPO, este lunes aterrizaron -\u00a0 bajo el mayor hermetismo - en Bogot\u00e1 los 48 militares estadounidenses que hacen parte de\u00a0la Misi\u00f3n SFAB - Brigada de Asistencia fuerza de Seguridad - que vienen a prestar asesor\u00eda a las Fuerzas Militares en la lucha contra el narcotr\u00e1fico.Aunque inicialmente fuentes de las Fuerzas Militares indicaron que los uniformados aterrizar\u00edan en el Fuerte Militar de Tolemaida, se confirm\u00f3 que el cuerpo \u00e9lite lleg\u00f3 directamente a la embajada de Estados Unidos, donde se decidi\u00f3 el protocolo para que cumplan su aislamiento obligatorio\u00a0para frenar la expansi\u00f3n del coronavirus. El ministro de la Defensa, Carlos Holmes Trujillo, fue citado al Congreso de la Rep\u00fablica por la llegada de los uniformados, ya que algunos parlamentarios afirman que la presencia de los militares extranjeros requer\u00eda autorizaci\u00f3n del ente legislativo.En tal sentido se pronunci\u00f3 el presidente del senado Lidio Garc\u00eda, quien record\u00f3 que esa corporaci\u00f3n era la encargada de avalar el paso de tropas extranjeras por el pa\u00eds.Trujillo sustent\u00f3 que \"no se trata de paso de tropas\" y que la unidad \u00e9lite \"no va a participar en operaciones sobre terreno\", adem\u00e1s, que su presencia hace parte de los acuerdos de cooperaci\u00f3n firmados, hace d\u00e9cadas, entre Colombia y Estados Unidos.(Le recomendamos leer:\u00a0Fuerza \u00e9lite de EE. UU. llega a apoyar lucha contra el narcotr\u00e1fico)A trav\u00e9s de un comunicado, emitido la semana pasada, la\u00a0 Embajada se\u00f1al\u00f3 que el almirante Craig Faller, comandante en jefe del Comando Sur de Estados Unidos, Southcom (por sus siglas en ingl\u00e9s), considera que \u201cla misi\u00f3n de SFAB en Colombia es una oportunidad de mostrar nuestro compromiso mutuo contra el narcotr\u00e1fico y el apoyo a la paz regional, el respeto de la soberan\u00eda y a la promesa duradera de defender los ideales y valores compartidos\u201d. El presidente de Estados Unidos, Donald Trump, anunci\u00f3 el 1 de abril que 22 pa\u00edses trabajar\u00edan de manera coordinada para frenar el tr\u00e1fico de drogas desde Colombia, M\u00e9xico y Venezuela. Sustent\u00f3 su anuncio en que ten\u00edan informaci\u00f3n que daba cuenta de que los carteles dedicados al tr\u00e1fico de drogas iban a aprovechar la pandemia para transportar m\u00e1s coca\u00edna hacia Norteam\u00e9rica. Y el secretario de Defensa, Mark Esper, afirm\u00f3 que \u201cel r\u00e9gimen ileg\u00edtimo de Maduro depende de los beneficios de la droga para mantener su poder opresor\u201d.(De seguro le interesa:\u00a0La misi\u00f3n de grupo \u00e9lite de EE. UU. que encendi\u00f3 pol\u00e9mica en Colombia)\u200bEl\u00a0 exministro de Defensa, Juan Carlos Pinz\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 que el componente SFAB\u00a0 brindar\u00e1 a las tropas colombianas m\u00e1s capacidad de control territorial y de desmantelamiento de las estructuras criminales. Ratific\u00f3 que este tipo de asistencias se ci\u00f1en al marco jur\u00eddico definido por el Acuerdo de Asistencia Militar entre la Rep\u00fablica de Colombia y Estados Unidos de Am\u00e9rica de 1952 y que tuvo un ambicioso desarrollo con el Plan Colombia, que incluy\u00f3 el fortalecimiento de la aspersi\u00f3n a\u00e9rea con glifosato.Por su parte, Diego Celis, abogado, profesional en Gobierno y RR. II. y profesor de la Universidad Externado, asegur\u00f3 que la misi\u00f3n podr\u00eda preocupar a Maduro, dada la vinculaci\u00f3n de miembros de su gobierno con el narcotr\u00e1fico. \u201cEse r\u00e9gimen utilizar\u00e1 este hecho, en su acostumbrada ret\u00f3rica, para ocultar la acentuada crisis y la violaci\u00f3n de derechos humanos que ocurre internamente\u201d, dijo Celis. Los militares estadounidenses , terminado su aislamiento,\u00a0 se repartir\u00e1n en cuatro equipos de trabajo.Un grupo permanecer\u00e1 en Bogot\u00e1, trabajando con la Brigada contra el narcotr\u00e1fico.(Le recomendamos leer:\u00a0Por coca, est\u00e1n enfrentados \u2018Gentil Duarte\u2019 e \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019 en Nari\u00f1o)El segundo ir\u00e1 a Tumaco, Nari\u00f1o, donde se encuentra la Fuerza de Tarea H\u00e9rcules, que cuenta con un componente de Ej\u00e9rcito, Armada y Polic\u00eda. Su raz\u00f3n de ser es la seguridad sobre el litoral del Pac\u00edfico.\u00a0En Tib\u00fa, Norte de Santander, se instalar\u00e1 un tercer equipo de militares norteamericanos, all\u00ed se ubica la sede de la Fuerza de Tarea Vulcano, que tiene como zona de operaciones la regi\u00f3n del Catatumbo, donde se estima que hay unas 30.000 hect\u00e1reas de narcocultivos, de las 33.598 detectadas en el departamento.(Le sugerimos leer:\u00a0Cay\u00f3 'Juampa', sucesor de 'S\u00e1balo', jefe de las disidencias en Nari\u00f1o)El cuarto equipo se desplazar\u00e1 a La Macarena, en Meta, donde tiene su sede de operaciones la Fuerza de Tarea Omega, que enfrenta a las disidencias \u2013cuatro frentes, el m\u00e1s grande al mando de \u2018Gentil Duarte\u2019\u2013 y redes criminales organizadas que delinquen en el oriente del pa\u00eds.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/llegada-a-colombia-de-cuerpo-elite-de-ee-uu-genera-polemica-502170", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Esto es lo que concluyen las dos autopsias sobre la muerte de Floyd", "contenido": " Las dos autopsias realizadas a George Floyd (la oficial y la independiente) arrojaron la misma conclusi\u00f3n: su muerte a manos de polic\u00edas hace una semana fue un homicidio. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Trump eleva tensi\u00f3n al pedir \u2018mano dura\u2019 contra manifestantes)Difieren, sin embargo, en qu\u00e9 caus\u00f3 el homicidio: mientras la autopsia contratada por la familia apunta a una muerte por \"asfixia\", la del forense del condado habla de un \"paro cardiorrespiratorio\" ocurrido mientras le inmovilizaban. Sea como sea, la coincidencia de ambas autopsias en el homicidio estrecha el cerco sobre los cuatro expolic\u00edas implicados -solo uno de ellos imputado y en prisi\u00f3n-, cuyo procesamiento es hoy por hoy el principal reclamo de las protestas raciales. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 es Antifa, el grupo que Trump acusa de 'organizaci\u00f3n terrorista'?)Tras hacer p\u00fablica la autopsia independiente, los familiares de Floyd reclamaron que a Dereck Chauvin, el \u00fanico detenido bajo los cargos de asesinato en tercer grado y de homicidio imprudente en segundo grado, se le ampl\u00ede la acusaci\u00f3n a homicidio en primer grado. Respecto al resto de polic\u00edas implicados, pidieron que se les procese \"todo lo que permita la ley\". \"La causa de la muerte, en mi opini\u00f3n, es asfixia por la presi\u00f3n al cuello\", dijo el doctor Michael Baden, exforense de Nueva York y uno de los m\u00e9dicos encargados de la autopsia independiente, que tambi\u00e9n asegur\u00f3 que ninguna patolog\u00eda previa influy\u00f3 en el deceso. El abogado de la familia Floyd, Benjamin Crump, acus\u00f3, autopsia en mano, a los agentes de \"matarlo con una rodilla en su cuello durante casi nueve minutos y dos rodillas en su espalda, presion\u00e1ndole los pulmones\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La tormenta perfecta que se cierne sobre EE. UU.)Crump dijo que la ambulancia a la que subieron inconsciente a Floyd \"fue su coche f\u00fanebre\". La otra autopsia, la del condado de Hennepin, apunta a que Floyd muri\u00f3 por \"un paro cardiorrespiratorio cuando estaba siendo sometido por agentes policiales\". El informe forense cita que Floyd sufr\u00eda problemas card\u00edacos y tambi\u00e9n que en el momento de su muerte estaba bajo los efectos de una intoxicaci\u00f3n por fentanilo, aunque no hace un v\u00ednculo directo entre estos factores y su deceso. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Mantener el di\u00e1logo es tan importante como comenzarlo\u2019)Estos hallazgos est\u00e1n en ya manos del fiscal del estado, Keith Ellison, que asumi\u00f3 el caso hace 24 horas tras apartar al cuestionado fiscal del condado y que ahora deber\u00e1 decidir si los informes bastan para ordena la captura de los otros tres agentes. Detener a estos tres agentes se ha convertido, precisamente, en el clamor de las protestas por la muerte de Floyd, que esta semana han dado la vuelta al mundo y que han derivado en ocasiones en los mayores disturbios raciales del siglo en Estados Unidos. En Minnesota, miles de personas trasladaron de Minneapolis a las puertas de la mansi\u00f3n del gobernador, en Saint Paul, sus reivindicaciones. \"Ha ca\u00eddo uno, faltan tres\" o \"Encerrad a los 4 asesinos\" fueron algunas de las proclamas.(En otras noticias:\u00a0Venezuela, cambio de era en precio de gasolina) El gobernador, Tim Walz, sali\u00f3 de su mansi\u00f3n entre abucheos pero escuch\u00f3 durante unos 45 minutos los testimonios de v\u00edctimas de la violencia polic\u00edaca que participaron el la protesta, del todo pac\u00edfica. Por la noche, aunque sin desmanes, las autoridades detuvieron a decenas de personas que desafiaron la cuarta jornada de toque de queda en Minneapolis, que parece haber dejado atr\u00e1s el caos, los saqueos y los incendios.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/que-dicen-las-dos-autopsias-sobre-la-muerte-de-george-floyd-en-estados-unidos-502250", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Estafa: cae falso general que ped\u00eda dinero a alcaldes por covid-19", "contenido": " Un reconocido y respetado general de la Polic\u00eda Nacional supuestamente\u00a0llam\u00f3 a varios alcaldes de Antioquia y Boyac\u00e1 pidiendo una ayuda econ\u00f3mica para atender a las familias m\u00e1s necesitadas de su jurisdicci\u00f3n.Las llamadas se realizaron desde mediados de marzo, \u00e9poca en la que se inici\u00f3 la emergencia suscitada por el coronavirus y el posterior aislamiento obligatorio. El supuesto general le pidi\u00f3 a los alcaldes dinero en efectivo - entre 300 mil y 2 millones de pesos - los cuales deb\u00edan girarle a trav\u00e9s de una empresa dedicada a prestar este tipo de servicios. El dinero, de acuerdo a lo solicitado por el falso oficial, se invertir\u00eda en la compra de mercados para las comunidades m\u00e1s necesitadas.Algunos alcaldes fueron advertidos de que esa no era la manera de actuar de la Polic\u00eda, y menos de un general, \"pedir dinero a nombre de terceros\", y en env\u00edos a trav\u00e9s de empresas de giros, lo que prendi\u00f3 las alarmas de los mandatarios locales.(Le recomendamos leer:\u00a0Con estos audios, la Polic\u00eda alerta sobre modalidad de estafa).La informaci\u00f3n fue puesta en conocimiento del Gaula de la Polic\u00eda, que de inmediato inici\u00f3 un proceso de investigaci\u00f3n, que los llev\u00f3 a establecer que \"diferentes autoridades pol\u00edtico administrativas y empresarios a nivel nacional, empezaron a recibir llamadas v\u00eda celular, donde se identificaban a nombre de se\u00f1ores oficiales activos de la Polic\u00eda Nacional\", asegur\u00f3 el director del Gaula, el general Fernando Murillo. \"Buenas tardes se\u00f1or alcalde, habla el brigadier general (...) el motivo de la llamada era para saludarlo y pedirle su colaboraci\u00f3n.\u00a0 Es que por esta situaci\u00f3n que se est\u00e1 presentando en el departamento por la pandemia hay muchas familias necesitadas, por eso le solicito respetuosamente, si nos colabora con una ayuda humanitaria (...), le hago llegar el n\u00famero de la cuenta por el WhastApp \", se escucha en una comunicaci\u00f3n interceptada por las autoridades para identificar a los posibles estafadores.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Hurto inform\u00e1tico: 'Con una sola llamada me robaron mis ahorros').El general Murillo se\u00f1al\u00f3 que gracias al trabajo de los investigadores, quienes se apoyaron en ayudas t\u00e9cnicas, se logr\u00f3 identificar y ubicar a\u00a0Julio Cesar Rinc\u00f3n Pacheco, de 42 a\u00f1os, como el hombre que estaba llamado a pedir dinero a nombre de los oficiales.De acuerdo con el director del Gaula, se encontr\u00f3 que\u00a0Rinc\u00f3n ten\u00eda 9 denuncias por estafa, dos por extorsi\u00f3n, y otras m\u00e1s por abuso de confianza y violencia intrafamiliar. En junio de 2009, Rinc\u00f3n fue capturado por\u00a0 hacerse pasar como integrante de estructuras de crimen organizado, para el pago de extorsiones.Cumpli\u00f3 una pena de cinco a\u00f1os de prisi\u00f3n en las c\u00e1rceles de Fusagasug\u00e1 y Duitama.\u00a0All\u00ed perfeccion\u00f3 sus actividades delictivas, afirmaron los agentes del Gaula, al confirmar que Rinc\u00f3n llamaba a sus v\u00edctimas desde inmediaciones de la c\u00e1rcel de alta seguridad de C\u00f3mbita en Boyac\u00e1, para que en caso de que las autoridades trataran de triangular la llamada, esta rebotara en el centro de reclusi\u00f3n y quedara como una llamada desde la c\u00e1rcel.(De seguro le puede interesar:\u00a0Estafa: 'As\u00ed me robaron m\u00e1s de $ 2 millones por una falsa encomienda').Julio Cesar Rinc\u00f3n fue capturado en la vereda San Isidro Alto, de C\u00f3mbita (Boyac\u00e1),\u00a0 y fue llevado ante un juez para ser procesado por estafa y suplantaci\u00f3n de identidad.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/coronavirus-capturan-a-falso-general-que-estafo-a-alcaldes-501974", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La marca 'Hard Rock Caf\u00e9' se despide de Bogot\u00e1", "contenido": " El rev\u00e9s mundial en el sector de los restaurantes sigue cerrando las puertas de establecimientos que durante a\u00f1os han sido compa\u00f1\u00eda cotidiana del p\u00fablico. Esta vez, el turno de despedirse fue para el Hard Rock Caf\u00e9 de Bogot\u00e1, abierto en la zona Rosa, en el centro comercial Atlantis, desde el primero de octubre del 2001.(Le recomendamos:\u00a0Falleci\u00f3 H\u00e9ctor Su\u00e1rez, el actor del programa '\u00bfQu\u00e9 nos pasa?') Se trat\u00f3 de la primera franquicia de esta marca en Colombia. A su apertura en el 2001, le siguieron la de Cartagena, en diciembre de 2007, y la de Medell\u00edn, en el 2010.  As\u00ed, a lo largo de 20 a\u00f1os, fue una referencia del sector de la rumba bogotana. All\u00ed se hicieron lanzamientos musicales, ruedas de prensa, eventos importantes relacionados con la m\u00fasica, que, de hecho, buscaba exaltar gracias a su c\u00e9lebre 'memorabilia', con elementos ic\u00f3nicos de distintos artistas enmarcados en la historia del rock. Como muchos otros, a lo largo del 2020, este\u00a0cierre era impensable meses atr\u00e1s. A comienzos de marzo pasado, cuando a\u00fan no se alcanzaban a dimensionar las devastadoras consecuencias del covid-19 en los diferentes sectores econ\u00f3micos, el Hard Rock Caf\u00e9 Bogot\u00e1 iniciaba una campa\u00f1a para presentar un nuevo men\u00fa de m\u00e1s de nuevos platos. Seg\u00fan el comunicado que compart\u00edan entonces, este men\u00fa tendr\u00eda una nueva l\u00ednea de hamburguesas entre las que se destacaba \u201cla primera hamburguesa con hoja de oro comestible de 24 quilates\u201d, adem\u00e1s de malteadas nuevas con o sin alcohol y otras opciones.  (Le puede interesar:\u00a0Andr\u00e9s Carne de Res y otros 22.000 restaurantes, en aprietos) Pocos alcanzaron a disfrutar de este men\u00fa en Bogot\u00e1, pues precisamente el 6 de marzo se registr\u00f3 el primer caso de coronavirus en el pa\u00eds y las posteriores medidas de cuarentena, que pese a haber empezado un proceso de flexibilizaci\u00f3n (el decreto 749 del 28 de mayo permiti\u00f3 preparar comida para llevar a los restaurantes), este lunes, seg\u00fan inform\u00f3 el diario 'La Rep\u00fablica', el gerente del Hard Rock Caf\u00e9 Bogot\u00e1, Alberto Mu\u00f1oz, anunci\u00f3 que esta marca cerrar\u00e1 sus puertas el 30 de junio.Las razones, seg\u00fan le inform\u00f3 a dicho diario, tienen que ver con el vencimiento de la franquicia, que se renovaba cada diez a\u00f1os. \u201cDadas las circunstancias de la econom\u00eda actual, no se ha encontrado viable que en este momento renovarla\u201d, le dijo Mu\u00f1oz a 'La Rep\u00fablica'.  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Restaurantes abren desde hoy el servicio 'compre y lleve') Agreg\u00f3 que esto se da por la gran incertidumbre que hay en el sector de los bares y restaurantes. \u201cLa imposibilidad de mantener la m\u00fasica en vivo durante este a\u00f1o y todas las restricciones que hay en circulaci\u00f3n, nos da una perspectiva hacia adelante dif\u00edcil de lograr. En esas circunstancias, es muy costoso incurrir en una renovaci\u00f3n de una franquicia para mantener cerrado el negocio\u201d. Por otro lado, el Hard Rock Caf\u00e9 de Medell\u00edn y el de Cartagena contin\u00faan operando, puesto que sus franquicias est\u00e1n vigentes. Sobre el de Cartagena, Mu\u00f1oz afirm\u00f3 que esa franquicia s\u00ed se renov\u00f3 y contin\u00faa.No es el \u00fanico Hard Rock Caf\u00e9 que se cierra en Am\u00e9rica Latina,\u00a0el de Caracas hizo el mismo anuncio. Cabe recordar que Hard Rock Caf\u00e9 es una marca de franquicias fundada en 1971 y que, a lo largo de una historia de casi 50 a\u00f1os, ha tenido presencia en 74 pa\u00edses. (Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed se prepara Subway para la reapertura de sus puntos de venta) REDACCI\u00d3N DE CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/hard-rock-cafe-cierra-en-bogota-el-30-de-junio-502282", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 el 'pico y placa' en Bogot\u00e1 en esta etapa de aislamiento?", "contenido": " A partir del pasado lunes 1 de junio, las reglas del aislamiento preventivo obligatorio fueron modificadas por el Gobierno Nacional. En el decreto 749 de 2020, que fue expedido el pasado 28 de mayo, hubo una flexibilizaci\u00f3n de las restricciones.\u00a0 Es por eso que la ciudadan\u00eda se pregunta qu\u00e9 pasar\u00e1 con las medidas de transporte y movilidad que aplican en Bogot\u00e1 y en otras capitales del pa\u00eds.\u00a0Debido a las normas que se han dictado con el fin de mantener los protocolos de distanciamiento social, reglas como el 'pico y placa' se han levantado desde el comienzo del aislamiento.La Secretar\u00eda de Movilidad de la capital aclar\u00f3 algunas dudas al respecto en su cuenta de Twitter, donde inform\u00f3 que por lo pronto \"no hay 'pico y placa' en Bogot\u00e1 porque contin\u00faa la restricci\u00f3n general de circulaci\u00f3n de veh\u00edculos y personas. Solo podr\u00e1n movilizarse quienes est\u00e9n dentro de las excepciones\". Para quienes se movilicen en carro particular y no est\u00e9n autorizados por la norma puede haber multas econ\u00f3micas. Seg\u00fan Movilidad, en ese caso podr\u00edan pagar hasta $438.901 o 15 salarios m\u00ednimos legales diarios vigentes.Asimismo, y seg\u00fan lo planteado por el Decreto\u00a0749, el servicio de transporte p\u00fablico se debe seguir prestando con normalidad. Este texto plantea que para las personas que est\u00e1n dentro de las 43 excepciones \"se deber\u00e1 garantizar el servicio p\u00fablico de transporte terrestre, por cable, fluvial y mar\u00edtimo\".(Le puede interesar:\u00a0Historia de la mujer que perdi\u00f3 ojo al caer de su bici).Esto quiere decir que los servicios que prestan los buses del Sistema Integrado de Transporte (Sitp) y el TransMilenio siguen operando, aunque aplicando las medidas de distanciamiento social. La Secretar\u00eda ha informado que en este sector, que est\u00e1 en cuarentena desde el pasado lunes 1 de junio, se est\u00e1n aplicando restricciones \"estrictas\" al tr\u00e1nsito de veh\u00edculos, que s\u00f3lo se pueden movilizar en casos muy puntuales.\u00a0Pero al igual que en las otras zonas de Bogot\u00e1, el 'pico y placa' no est\u00e1 vigente.En cuanto al funcionamiento del TransMilenio y el Sitp, Movilidad inform\u00f3 que se mantiene la operaci\u00f3n en las estaciones. \"Sin embargo, se desviar\u00e1n algunas rutas zonales y de alimentaci\u00f3n que ingresan habitualmente al pol\u00edgono acordonado en la localidad de Kennedy\", inform\u00f3 la Secretar\u00eda.(Siga leyendo:\u00a0Lo que dice la Alcald\u00eda sobre pol\u00e9mica por 'app' Bogot\u00e1 Cuidadora)Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que habr\u00e1 controles policiales en las zonas en las que hay m\u00e1s aglomeraciones. Las rutas de las ciclov\u00edas seguir\u00e1n funcionando, pero habr\u00e1 presencia de la Polic\u00eda de d\u00eda y de noche para asegurarse de que las personas que se est\u00e1n movilizando est\u00e1n dentro de las excepciones que aplican para esta localidad (lo cual tambi\u00e9n aplica para veh\u00edculos particulares):- Personas que salen para conseguir el abastecimiento b\u00e1sico (una persona por n\u00facleo familiar).- Urgencias m\u00e9dicas.- Labores de cuidado de ni\u00f1os, adultos mayores y personas en condici\u00f3n de discapacidad.- Personas que salen con sus mascotas (m\u00e1ximo 20 minutos en la zona de residencia).- Casos de fuerza mayor.(Adem\u00e1s: Investigador de la Sij\u00edn camuflaba coca en la llanta de su carro) Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/pico-y-placa-bogota-multa-por-infraccion-sigue-vigente-502266", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Ernesto Samper dice que en Colombia 'hace falta canciller\u2019", "contenido": " El expresidente Ernesto Samper Pizano lanz\u00f3 un severo ataque a la pol\u00edtica exterior del Gobierno: \u201cDuque ser\u00e1 recordado por los errores de su pol\u00edtica exterior\u201d, sentenci\u00f3. \u201cDuque ser\u00e1 recordado por los errores de su pol\u00edtica exterior. Por su sometimiento incondicional a los EEUU. El desconocimiento de acuerdos internacionales. Su temeraria y est\u00e9ril actitud contra Venezuela. Por ideologizar foros regionales y, recientemente, por falta de Canciller\u201d, expres\u00f3 quien fuera secretario general de Unasur.La Uni\u00f3n de Naciones Suramericanas, Unasur, que ten\u00eda un prop\u00f3sito de \"construir una identidad y ciudadan\u00eda suramericana y desarrollar un espacio regional integrado\" tuvo su momento de esplendor por el impulso dado por Hugo Ch\u00e1vez.\u200bEl crudo an\u00e1lisis de Samper ocurre en un contexto especialmente delicado para la pol\u00edtica exterior del pa\u00eds debido, en primer lugar, al se\u00f1alamiento de Cuba en el sentido de que Colombia allan\u00f3 el camino para Estados Unidos pusiera a la isla en la lista de pa\u00edses que no cooperan en la lucha contra el terrorismo.Y, tambi\u00e9n, por las cr\u00edticas en varios sectores pol\u00edticos a la llegada de militares de Estados Unidos al pa\u00eds con el argumento de que vienen a luchar contra el flagelo del narcotr\u00e1fico.Una vieja rencilla\u201cLa llegada de tropas extranjeras a Colombia, sin la debida autorizaci\u00f3n del Senado de la Rep\u00fablica, constituye una violaci\u00f3n a la soberan\u00eda Colombiana y a nuestra Constituci\u00f3n\u201d, hab\u00eda se\u00f1alado Samper, tambi\u00e9n en sus redes sociales.Pero, \u00bfpor qu\u00e9 tan demoledor comentario de Samper? Para observadores pol\u00edticos, su fuerte cuestionamiento\u00a0 a Blum equivale a una cuenta de cobro a una confrontaci\u00f3n entre ambos que viene de a\u00f1os atr\u00e1s.As\u00ed es. A pesar de sus inicios liberales, ella apoy\u00f3 a Andr\u00e9s Pastrana hab\u00eda creado: Nueva Fuerza Democr\u00e1tica. Con ese apoyo, lleg\u00f3 por primera vez al Senado (de las cuatro veces en la que fue elegida).Ella particip\u00f3 en la campa\u00f1a presidencial de Pastrana en el 94. Ese mismo a\u00f1o, hizo campa\u00f1a para reelegirse como senadora y en esa ocasi\u00f3n su f\u00f3rmula a la C\u00e1mara de Representantes fue Ingrid Betancourt. Las dos salieron elegidas.\u200bSamper gan\u00f3 las elecciones y gobern\u00f3 entre el 94 y el 98 bajo el esc\u00e1ndalo diario de lo que se llam\u00f3 el proceso 8.000 por la filtraci\u00f3n de  dineros de la mafia del cartel de Cali en su campa\u00f1a presidencial.\u200bDesde ese momento, Blum se volvi\u00f3 en una fuerte cr\u00edtica de Samper hasta alejarse de su partido (el liberal ) en la campa\u00f1a del 98 para sentar un divorcio con Horacio Serpa, entonces escudero de Samper.\u200bLa canciller, precisamente, ha centrado buena parte de su actividad frente a esta cartera en los dos temas de Cuba y Venezuela.En efecto, desde que sustituy\u00f3 en el cargo a Carlos Holmes Trujillo, que pas\u00f3 a ocupar la cartera de Defensa,  anunci\u00f3 que seguir\u00eda la directriz de la ofensiva diplom\u00e1tica liderada por Colombia contra el presidente venezolano, Nicol\u00e1s Maduro, y que denominaron \"cerco diplom\u00e1tico\".Venezuela en la miraDe hecho, Blum, siempre hab\u00eda rechazado abiertamente \u201clas injerencias\u201d de Venezuela en la pol\u00edtica colombiana. Como columnista en El Pa\u00eds de su Cali natal escribi\u00f3:\u201cLos que piensan que el regreso de Venezuela a la democracia no es importante para nosotros, entiendan que ese objetivo diplom\u00e1tico que impulsa el presidente Duque es tan urgente para Colombia como la misma erradicaci\u00f3n del narcotr\u00e1fico\u201d.Y en cuanto a La Habana, en el momento de su posesi\u00f3n, ya gravitaba en el ambiente la presi\u00f3n del Gobierno colombiano a Cuba para la entrega de los negociadores de la guerrilla.Sin embargo, Samper va m\u00e1s all\u00e1 y habla abiertamente de que el pa\u00eds adolece de canciller.La controversia en materia de pol\u00edtica exterior est\u00e1 en primera plana. En efecto, este lunes Cuba acus\u00f3 a Colombia de facilitar el camino para que Estados Unidos la incluyera en la lista de pa\u00edses que \u201cno cooperan plenamente\u201d en la lucha antiterrorista, por albergar en la isla a una delegaci\u00f3n de negociadores de la guerrilla del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional, Eln.La conducta de Colombia \u201cha servido y facilitado los argumentos para los prop\u00f3sitos agresivos de los Estados Unidos contra nuestra naci\u00f3n y que ha brindado su \u2018espaldarazo' a las infamias estadounidenses\u201d, dijo la canciller\u00eda cubana en un comunicado.El 13 de mayo, el gobierno de Donald Trump sancion\u00f3 a la isla socialista por negarse a entregar a varios de los cuadros del Eln que llegaron a La Habana en mayo de 2018 para continuar con las negociaciones de paz iniciadas dos a\u00f1os antes, durante la gesti\u00f3n de Juan Manuel Santos.Las conversaciones se detuvieron con la llegada al poder de Iv\u00e1n Duque en agosto de 2018 y se rompieron en enero de 2019, tras un brutal atentado del Eln contra la escuela de Polic\u00eda General Santander, que dej\u00f3 una veintena de j\u00f3venes muertos y m\u00e1s de un centenar de heridos.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/samper-dice-que-duque-sera-recordado-por-los-errores-de-su-politica-exterior-502194", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 les ha ense\u00f1ado la cuarentena a los famosos?", "contenido": " Ricky Martin, Maluma, Natalia Lafourcade, Becky G., Lali Esp\u00f3sito, Carlos Vives, Sech, Miguel \u00c1ngel Silvestre, Guaynaa y un largo etc\u00e9tera de famosos revelaron a Efe cu\u00e1l ha sido el aprendizaje sobre ellos mismos que han tra\u00eddo los d\u00edas de confinamiento para contener la pandemia del coronavirus. \"Desapego\" es la palabra que escogi\u00f3 Ricky Martin a la hora de hablar de lo que ha aprendido en el aislamiento social. Seg\u00fan confes\u00f3, se refiere no solo a las cosas materiales, sino a los planes y visiones para el futuro.(Le recomendamos:\u00a0Falleci\u00f3 H\u00e9ctor Su\u00e1rez, el actor del programa '\u00bfQu\u00e9 nos pasa?') Carlos Vives se ha descubierto en el encierro como un \"padre de todos los que trabajan\" en sus proyectos. \u00c9l mismo se ha sorprendido de cu\u00e1nto quiere proteger hasta en lo emocional a los empleados de sus iniciativas musicales, su restaurante, su teatro y su fundaci\u00f3n, al punto de ser algo que \"quita el sue\u00f1o\u201d, dijo. Tambi\u00e9n la cantautora mexicana Natalia Lafourcade descubri\u00f3 que le cuesta quedarse tranquila.\u00a0Seg\u00fan ella, est\u00e1 \"aprovechando para tomar clases de piano\" con su madre, que ha sido una de sus grandes maestras, pues \"siempre\" necesita \"estar haciendo algo creativo\". Ante la misma pregunta, Armando Celis, 'El Chocomilk' de Banda Los Sebastianes, afirm\u00f3 que nunca pens\u00f3 que una pandemia le ayudar\u00eda a entender mejor a las mujeres. \"Ese perfeccionismo, esa insistencia en que todo se vea lindo y quede bien es algo que usualmente nos desespera a los hombres. En estos d\u00edas que nos agarraron a punto de sacar un disco, he por fin comprendido esa necesidad de prestarle atenci\u00f3n a los detalles\", dijo. (Le puede interesar:\u00a0Diez acciones pr\u00e1cticas para mantenerse l\u00facido en esta cuarentena) La actriz y cantante argentina Lali Esp\u00f3sito se dio cuenta de que hab\u00eda perdido el lado m\u00e1s divertido de su arte por estar buscando la perfecci\u00f3n.\u00a0\"En estos d\u00edas que he tenido que aprender a grabarme, iluminarme, maquillarme y hacerme mis videos, estoy dejando eso y sencillamente disfrutando lo que hago y que salga lo mejor que se pueda.\u00a0Ha sido una liberaci\u00f3n\". Maluma, por su parte, se ha dado cuenta de que hay varias diferencias entre Juan Luis, su nombre de pila, y el artista que mueve multitudes: \"Obviamente somos la misma persona, pero en estos d\u00edas, por ejemplo, se nota que yo en mi d\u00eda a d\u00eda no llevo joyas y me siento m\u00e1s c\u00f3modo en camiseta y pantalones cortos, que con cualquier otra ropa\", explic\u00f3. Los actores espa\u00f1oles del momento en Am\u00e9rica Latina tienen posiciones encontradas en cuando a sus descubrimientos personales durante la pandemia. Aitor Luna, quien interpreta uno de los personajes principales en la segunda temporada de \"Enemigo \u00cdntimo\", la serie de Telemundo, afirm\u00f3 que a\u00fan no puede creer \"lo bien\" que se la ha \"pasado solo\". Luna acababa de llegar a Madrid, procedente de M\u00e9xico, cuando qued\u00f3 confinado en su departamento. Ha estado \"feliz\", dijo, aunque sabe que es privilegiado pues tiene dos balcones desde los que puede ver \"un buen pedazo de cielo\". Miguel \u00c1ngel Silvestre descansaba en casa de su madre en Espa\u00f1a cuando comenzaron a subir los casos de la covid-19 en su pa\u00eds, decidi\u00f3 permanecer all\u00ed y hacerse compa\u00f1\u00eda. (Adem\u00e1s:\u00a0\u2018Tertulias de cocina\u2019, un p\u00f3dcast para hablar de la comida tradicional) \"Me hace mucha falta la gente, de pronto me descubro d\u00e1ndole caricias al perro en todo momento y me doy cuenta de lo mucho que extra\u00f1o el contacto, los abrazos de mis amigos\", indic\u00f3. Otra artista que ha debido pasar la cuarentena en soledad es la actriz mexicana Mariana Trevi\u00f1o, famosa por sus protag\u00f3nicos en la pel\u00edcula espa\u00f1ola \u201cLos Rodr\u00edguez y el m\u00e1s all\u00e1\u201d y la serie de Netflix \u201cClub de cuervos\u201d. Admiti\u00f3 que hay momentos en los que se ha sentido \u201cdesamparada de cari\u00f1o\u201d, aunque por lo general ha estado tranquila. \u201cNo me siento bien solita, pero es algo que tengo que aprender a disfrutar, porque dicen que es muy bueno para uno\u201d, indic\u00f3, por su parte, Becky G., quien aunque ha pasado el confinamiento en su casa con su pareja, el futbolista estadounidense de padres argentinos Sebasti\u00e1n Lletget, extra\u00f1a much\u00edsimo a su familia y a su equipo de trabajo.\u00a0Al cantautor urbano paname\u00f1o Sech la cuarentena lo ha vuelto a colocar en el presente. \"Siempre estamos pensando en lo que viene, lo que hay que hacer y ahora no hay m\u00e1s que esperar. Es un buen descubrimiento volver a disfrutar del ahora\", indic\u00f3. Su colega puertorrique\u00f1o Guaynaa se ha sorprendido a s\u00ed mismo con su capacidad para enfocar su energ\u00eda usualmente dispersa en su familia y en lo suyo. \"He podido enfocarme en horarios para cuidarme m\u00e1s que nunca y sentirme sano. Es algo que nunca hab\u00eda logrado antes\", explic\u00f3. El colombiano Feid pensaba que era muy unido con su hermano, pero ahora han \"pasado horas y horas juntos\". \"He podido ver que no es lo mismo estar unos d\u00edas de visita en la casa, cuando hay tambi\u00e9n primos, t\u00edos y amigos que ver, que este encierro. Nos hemos reconectado como cuando \u00e9ramos peque\u00f1os\", cont\u00f3. Algo similar le sucedi\u00f3 al actor mexicano de telenovelas Jos\u00e9 Ron, quien es muy apegado a su familia, pero que desde que se mud\u00f3 de la casa familiar hac\u00eda m\u00e1s de una d\u00e9cada nunca hab\u00eda \"pasado tanto tiempo\" con ellos. \"He recuperado recuerdos perdidos\", dijo. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/maluma-ricky-martin-y-otros-famosos-cuentan-que-les-ha-ensenado-la-cuarentena-502018", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Un bolero azul', el estreno de 'Chabuco en La Habana'", "contenido": " Un bolero azul, composici\u00f3n del cubano Jorge Luis Piloto, tiene ese sonido cl\u00e1sico que le daba una atm\u00f3sfera \u00e9pica al amor. La voz es la del colombiano Jos\u00e9 Dar\u00edo Mart\u00ednez, conocido por todos como Chabuco. Con esta interpretaci\u00f3n, el cantante nacido en Valledupar da comienzo a su etapa titulada Chabuco en La Habana. As\u00ed se llamar\u00e1 el \u00e1lbum que est\u00e1 por entregarle al p\u00fablico. Chabuco ven\u00eda de un \u00e1lbum de influencia brasile\u00f1a. Y no era la primera vez que se adentraba en otras culturas. Ahora llega un trabajo en el que se arropa de influencias cubanas. Y qu\u00e9 mejor que comenzar con un bolero cadencioso cuya letra misma invita a \u201crepetirlo y repetirlo\u201d.\u201cEs el primer sencillo de un \u00e1lbum en el que traigo algunas composiciones in\u00e9ditas m\u00edas \u2013dice Chabuco\u2013, adem\u00e1s de la de Piloto y otros compositores. Tambi\u00e9n est\u00e1 la influencia del vallenato, que siempre va conmigo. Entonces, es un \u00e1lbum que me tiene muy contento, lo tengo que cantar porque con esto de la pandemia, me toc\u00f3 salir corriendo de La Habana, llegar a Miami, cantar all\u00ed la canci\u00f3n, llegar aqu\u00ed y encerrarme. Me tiene sorprendido el recibimiento que le ha dado la gente a Un bolero azul. Creo que tambi\u00e9n la gente est\u00e1 bastante sensible\u201d. \u00bfQu\u00e9 falta para terminar el \u00e1lbum?Est\u00e1 grabado. Este bolero lo cant\u00e9 en Miami y lo mand\u00e9 a Argentina, donde Pablo Governatori, que mezcla los \u00e1lbumes de Rub\u00e9n Blades, y tiene un sonido incre\u00edble. Lo mismo har\u00e9 cuando termine de cantar el disco: lo voy a cantar aqu\u00ed en mi casa, porque tengo un estudio, mando los tracks a Argentina para la mezcla y ver\u00e9 en qu\u00e9 fecha se puede sacar. Tambi\u00e9n es bueno dejar que baje un poco esto que est\u00e1 pasando.Antes hizo un \u00e1lbum de encuentros entre sus sonidos y los del Brasil. Ahora mira a Cuba, \u00bfseguir\u00e1 explorando as\u00ed otros pa\u00edses?La idea es estar buscando sonidos de todos los pa\u00edses. Como el \u00e1lbum que hice en Espa\u00f1a, que se llam\u00f3 Ida y vuelta. Me alejo un poco de grabar el vallenato, que es mi ra\u00edz, pero que siempre llevo.\u00bfQu\u00e9 mantiene del vallenato y en qu\u00e9 se aleja?Chabuco en La Habana es netamente un disco a\u00f1os 50 de Cuba. Lo hice con el nieto de Bebo Valdez, con sonido antiguo. Grabamos la m\u00fasica en bloque, tocando en vivo, eso casi no se usa. Siempre grabo mis discos en vivo, y la letra y la melod\u00eda tienen algo de vallenato, aunque es un \u00e1lbum latino, con un sonido particular. El vallenato sigue estando, en la l\u00ednea mel\u00f3dica y en la forma de cantar, eso le da gracia. \u00bfPor qu\u00e9 esta vez mir\u00f3 hacia Cuba?De cierta forma es por donde deb\u00ed comenzar. Pero hice primero algo con flamenco, con sonido latin jazz de Nueva York, bossa nova y samba. Pero la cubana es la m\u00fasica que siempre tuve m\u00e1s cerca. Con ella me criaron. Mi padre me pon\u00eda muchos boleros. Y he tenido que ver con m\u00fasicos cubanos, hemos intercambiado conocimientos de folclor, y me siento muy de ah\u00ed, conocedor de los ritmos, porque fueron a\u00f1os estudi\u00e1ndolos.\u00bfTiene pensado explorar otros pa\u00edses en el futuro?Quisiera ir al Congo, a \u00c1frica. Sigo muchos artistas de all\u00e1, tienen una musicalidad incre\u00edble y muchos no son estudiados, son de pueblo, como yo, pero hacen su folclor, muy respetable, y suena divino. Es un sue\u00f1o por cumplir. \u00bfC\u00f3mo le fue como compositor?Como compositor, siempre bien. No hago muchas canciones para otros, no me gusta hacerlas por encargo. Cuando compongo es porque verdaderamente quer\u00eda soltar una canci\u00f3n, as\u00ed hice Camino o Ida y vuelta, as\u00ed escrib\u00ed una con Vicente Garc\u00eda, en mi disco pasado: Margarita. Sin embargo, me han grabado artistas espa\u00f1oles.\u00bfQu\u00e9 tem\u00e1ticas tuvieron sus composiciones en este \u00e1lbum?Tem\u00e1ticas semejantes a lo que es el disco. Si se llama Chabuco en La Habana, hablo sobre el amor en La vida es como un son, son temas que abordan la pasi\u00f3n del amor. Valle de ayer, en homenaje a Valledupar, es sobre un recuerdo. A veces me levanto y alg\u00fan olor me hace a\u00f1orar cuando estaba ni\u00f1o; por ejemplo, la tierra mojada, ba\u00f1arme en los aguaceros. Entonces comienzo a pensar en esos recuerdos, tambi\u00e9n las canciones de los juglares. Una nostalgia que me hace preguntarme d\u00f3nde andar\u00e1 ese Valle de ayer. \u00bfC\u00f3mo lleg\u00f3 a usted Un bolero azul?Ya hab\u00eda grabado una canci\u00f3n de Jorge Luis Piloto: No falla. Fue un sencillo que saqu\u00e9 con Dayhan D\u00edaz, que era el director de Mojito Lite. \u00c9l hac\u00eda un disco de duetos y me invit\u00f3 a cantarla. Piloto me llam\u00f3 a decirme que le hab\u00eda encantado la interpretaci\u00f3n, y estando en Miami nos pusimos una cita e intentamos algunos estribillos, y un d\u00eda me envi\u00f3 un mensaje: \u201cTe voy a enviar la canci\u00f3n que m\u00e1s me gusta a m\u00ed. No se la he entregado a nadie, pero con la interpretaci\u00f3n tuya de No falla, estoy seguro de que ir\u00e1 bien\u201d. Qued\u00e9 impactado. Fui a Miami a cantarla, y \u00e9l tambi\u00e9n fue al estudio, dirigi\u00f3 la voz. Eso no pasa nunca. Es un compositor de muchos \u00e9xitos desde los 80 para ac\u00e1, y que vaya y dirija la voz... Creo que eso influy\u00f3 en los mensajes que estoy recibiendo. Hay gente que dice que la canci\u00f3n se le mete en todos los rincones del cuerpo. A m\u00ed me eriza. La he o\u00eddo mucho, pero sigo sintiendo eso.\u00bfTiene un mensaje para sus colegas en cuarentena?Algo que les digo a mis amigos m\u00fasicos que me comentan lo mucho que esto los ha golpeado: no paren, este sue\u00f1o de la m\u00fasica hay que vivirlo hasta la muerte. Lo m\u00e1s importante es seguir so\u00f1ando. Mientras nos despertemos con vida, hay que seguir caminando. Ha sido dif\u00edcil, pero no hay que bajar la guardia. Esta es nuestra arma y nuestra fuerza, la m\u00fasica que sale del coraz\u00f3n no la derriba nadie. LILIANA MART\u00cdNEZ POLOCULTURA Y ENTRETENIMIENTO}@Lilangmartin", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/un-bolero-azul-primera-cancion-del-album-chabuco-en-la-habana-502096", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Diez acciones pr\u00e1cticas para mantenerse l\u00facido en esta cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/consejos-para-mantener-la-calma-y-la-claridad-mental-en-cuarentena-501986", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Tertulias de cocina\u2019, un p\u00f3dcast para hablar de la comida tradicional", "contenido": " Tertulias de cocina, el p\u00f3dcast de gastronom\u00eda y seguridad alimentaria que cre\u00f3 el peruano Alex\u00e1nder Almeri, tiene mucho de \u201cresistencia. Por eso, nos interesa que hable la gente de los territorios olvidados, pues lo que hay en las ciudades no ha sido representativo de las cocinas tradicionales, es una tarea pendiente\u201d. Almeri ahora vive en la regi\u00f3n de los Farallones de Cali, un lugar a dos horas de la capital del Valle que es un sitio hermoso donde, precisamente, empieza la parte selv\u00e1tica y a lo lejos est\u00e1 el mar Pac\u00edfico. Originario de Cajamarca, en el norte peruano, cuenta que sali\u00f3 hace 25 a\u00f1os a recorrer el mundo y lleg\u00f3 a Colombia por Cartagena, donde fue contratado como chef, su profesi\u00f3n. Posteriormente vivi\u00f3 en el Valle del Cauca y Pasto, Nari\u00f1o. \u201cTertulias de cocina naci\u00f3 de la necesidad de generar di\u00e1logos sobre la gastronom\u00eda local. Fue en Pasto donde coordin\u00e9 la oficina que buscaba convertir a esta ciudad en capital gastrodiversa. Inicialmente, con un grupo multidisciplinario nos sent\u00e1bamos a tertuliar, invitando a esos protagonistas del campo, la agricultura y la cocina tradicional, y lo grab\u00e1bamos\u201d, cuenta. A sus tertulias fueron mujeres como Maruja Coral, sabedora tradicional, y otros muchos personajes que siempre han trabajado en silencio, pero guardando los conocimientos gastron\u00f3micos y tambi\u00e9n los de la tierra misma. Hay cap\u00edtulos con reuniones en la zona de La Cocha, en encuentros de las familias campesinas de la zona, \u201cdonde todav\u00eda se cocina al lado de ese fuego que calienta y abraza, y esa cocina es el punto central, pues ah\u00ed llegan los alimentos por un camino honroso\u201d.Sus programas han tenido invitados como Santiago Rivas (presentador de Los puros criollos), para hablar de tamales. \u201cCreo que en este pa\u00eds hay una tarea pendiente y es valorar mucho m\u00e1s el mundo de la cocina de hojas, que cubren amasijos, tamales y envueltos, y que est\u00e1n en todas partes. Siempre, quienes los ofrecen, hablan con mucho cari\u00f1o del envuelto, de esa hoja que lo cubre y que genera una directa relaci\u00f3n con la tierra\u201d, asegura. La llegada de la emergencia los oblig\u00f3 a trabajar las Tertulias de cocina de un modo diferente, pero sin perder su esencia y con agregados, pues luego de un viaje a Cartagena, antes de la pandemia, decidi\u00f3 incluir a la costa en su podcast. \u201cFui a hacer un trabajo de memoria de las cocinas tradicionales especialmente en los sectores insulares y abrimos esta tertulia, que es muy rica en todos los aspectos\u201d, dice. De hecho, record\u00f3 sus d\u00edas de chef en Cartagena, cuando encontr\u00f3 las cocinas negra, mestiza, ind\u00edgena y \u00e1rabe mezcladas, con combinaciones muy dulces o muy saladas. All\u00ed ha repetido el modelo de Nari\u00f1o: \u201cHacer campa\u00f1as en favor de los agricultores, hablar de la canasta ancestral y dar a conocer a quienes mueven los alimentos sin intermediarios en los departamentos de La Guajira, C\u00f3rdoba y Sucre, y en Santa Marta y Cartagena\u201d. Cree que la gastronom\u00eda colombiana ha resistido mucho y en todos los territorios. \u201cEl frito, que tambi\u00e9n est\u00e1 en todo lado, es el que m\u00e1s ha aguantado. Las mujeres que lo venden son las m\u00e1s luchadoras, porque muchas de ellas han trascendido, con sus preparaciones, incluso el conflicto armado. Pero es importante luchar contra esa falta de memoria en el pa\u00eds con respecto a su gastronom\u00eda, porque si Colombia no la tiene en cuenta, no les puede exigir a los chefs que la valoren\u201d, afirma. Dos veces al mes, los s\u00e1bados, se suben los podcasts a Spotify y SoundCloud. REDACCI\u00d3N CULTURA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/tertulias-de-cocina-un-podcast-para-hablar-de-la-comida-tradicional-502078", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ejercicio para pasar la cuarentena en casa d\u00eda 33 banda y pierna", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/ejercicio-para-pasar-la-cuarentena-en-casa-dia-33-banda-y-pierna-501726", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Falleci\u00f3 H\u00e9ctor Su\u00e1rez, el actor del programa '\u00bfQu\u00e9 nos pasa?'", "contenido": " \u00a0H\u00e9ctor Su\u00e1rez, uno de los m\u00e1s grandes actores y comediantes mexicanos, falleci\u00f3 a los 81 a\u00f1os de edad. Aunque no se especificaron las causas de su deceso, la noticia golpea fuerte a una generaci\u00f3n que en Colombia lo vio en la serie '\u00bfQu\u00e9 nos pasa?', en la que interpret\u00f3 a personajes como El Flanagan, Rigoletto, el 'No hay' e hizo cr\u00edticas con humor muy fuertes al machismo, la falta de identidad y la corrupci\u00f3n. \u201cLa familia Su\u00e1rez, les pedimos que por favor comprendan este momento de gran tristeza que estamos viviendo y tambi\u00e9n esperamos que puedan respetar nuestro duelo. Para nosotros se va el pap\u00e1, el abuelo, el hermano, el esposo y no la figura p\u00fablica que merece todo el reconocimiento de la familia art\u00edstica y los medios de comunicaci\u00f3n. Dennos oportunidad de procesar este duelo y en unos d\u00edas podremos conversar con ustedes. \u00a1Gracias! Descanse en paz, H\u00e9ctor Su\u00e1rez\u201c. A H\u00e9ctor Su\u00e1rez tambi\u00e9n se le recuerda porque rod\u00f3 en Colombia uno de los episodios de la primera temporada de la serie Tiempo Final\u00a0, junto a \u00c9dgar Vivar\u00a0, el famoso Se\u00f1or Barriga. Uno de sus personajes m\u00e1s queridos era aquel que dec\u00eda: 'Queremos Roooock': Asimismo, hizo cine, trabaj\u00f3 en  telenovelas, obras de teatro y fue uno de las estrellas mexicanas de mayor proyecci\u00f3n en el continente.  A pesar de la fama y el reconocimiento, siempre denunci\u00f3 que tras el \u00e9xito de su programa estrella fue muchas veces v\u00edctima de persecuci\u00f3n por gente poderosa que no se sent\u00eda c\u00f3moda con sus denuncias frente a la pantalla.Como lo registra la revista digital Animal Pol\u00edtico al recordar que en el 2017 el actor dijo haber recibido amenazas. Seg\u00fan el texto de la publicaci\u00f3n que record\u00f3 a Su\u00e1rez, el comediante narr\u00f3 que una camioneta lo sigui\u00f3 en varias ocasiones. Luego en mayo de ese a\u00f1o en el ba\u00f1o de un centro comercial en Morelos alguien le puso una pistola en la cabeza.\u201cMe pidi\u00f3 que dejara de hablar del gobierno y de la presidencia\u201d, le cont\u00f3 tambi\u00e9n Su\u00e1rez a la periodistaCarmen Aristegui. \u201cNo s\u00e9 si es una advertencia\u2026 me hice pip\u00ed, no vivo en paz. No s\u00e9 qu\u00e9 hacer, estoy muy asustado\u201d, dijo entonces y agreg\u00f3 \u201cno estoy a gusto, no estoy contento, no duermo\u2026 no s\u00e9 las consecuencias que pueda tener esta denuncia\u201d, fue el testimonio que dio en su momento. Sin embarg\u00f3 nunca dej\u00f3 de trabajar y recientemente hasta prob\u00f3 con la red social Tik Tok y tras ganarle una batalla al c\u00e1ncer de vejiga, recalc\u00f3 siempre que se sent\u00eda apartado del mundo del espect\u00e1culo de su pa\u00eds. Sobretodo de los canales m\u00e1s importes de la TV mexicana.Eso lo hizo buscar papeles en el exterior, como aquel inolvidable trabajo que hizo en la serie Tiempo Final en Bogot\u00e1 en el episodio Los viejitos, en el 2017 donde caus\u00f3 sensaci\u00f3n y muichos le gritaban \u00a1Queremos Rooockk!, para demostrarle su cari\u00f1o. Cuando se comenz\u00f3 a emitir el programa mexicano \u00bfQu\u00e9 nos pasa? En Colombia, a mediados de los d\u00e9cada de los 80, todo se paraba. El programa de humor m\u00e1s mexicano de la \u00e9poca ten\u00eda en el pa\u00eds una fanaticada leal que segu\u00eda cada semana los sketches de humor e iron\u00eda que sal\u00edan del talento del actor H\u00e9ctor Su\u00e1rez, quien como un camale\u00f3n pod\u00eda convertirse en el entra\u00f1able roquero conocido como El Flanagan que era capaz de vestirse como un punk, gritar a cuatro vientos el poder de la m\u00fasica y bailar al estilo de Michael Jackson mientras escuchaba en una grabadora la canci\u00f3n Kiss, de Prince.\"\u00a1Queremos Rooockkk\", gritaba convertido en un personaje que criticaba duramente la falta de identidad de la sociedad mexicana. Luego pasaba aser El No Hay, un tipo sencillo que revelaba una apat\u00eda radical a todo y una falta de compromiso, mientras trataba de sobrevivir en una extra\u00f1a y muy divertida zona de confort. Sumado a otro como El Pach\u00e1, un referente del machismo recalcitrante y Do\u00f1a Zoila, una representaci\u00f3n de la mujer madura, cansada y que luchaba porque no se le notara el paso del tiempo o Don Rigoletto, un carnicero que no ten\u00eda problema en vender productos de dudosa calidad y procedencia y que reflejaba en sus manera de hablar una falta de tacto y un doble sentido muy intenso.\u00bfPero qu\u00e9 hizo que este programa de televisi\u00f3n fuera tan exitoso en Colombia?La respuesta es sencilla y reiterativa: mostraba el machismo, los excesos de poder, las desigualdades sociales y la violencia, con un humor directo y una caricatura que, entre l\u00edneas mandaba mensajes muy claros de cr\u00edtica a los pol\u00edticos y a la sociedad en general. Eso peg\u00f3 muy fuerte, pues nadie se hab\u00eda atrevido como H\u00e9ctor Su\u00e1rez a poner el dedo en la llaga y al mismo tiempo a hacer re\u00edr.Por eso hoy muchos lo recuerdan tras anunciarse su muerte a los 81 a\u00f1os no solo en M\u00e9xico, sino en toda Latinoam\u00e9rica, donde consigui\u00f3, para muchos, estar a la altura de un Chespirito o hasta un Cantinflas, al reflejar una realidad compleja cargada de buen humor y toneladas de maquillaje para interpretar a sus personajes.ANDR\u00c9S HOYOS VARGAS@AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/fallecio-hector-suarez-el-del-programa-que-nos-pasa-502208", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo es un paro con distanciamiento social? / El poder de Anonymous", "contenido": " \u00bfQu\u00e9 es el impuesto solidario y por qu\u00e9 la petici\u00f3n de tumbarlo lleg\u00f3 hasta la Corte Constitucional? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Las 16 preguntas que debe contestar si quiere salir durante la cuarentena en Bogot\u00e1; exponer a Estados Unidos, la amenaza que el colectivo de hackers Anonymous en reacci\u00f3n al caso de George Floyd; en pr\u00f3ximos d\u00edas, Bogot\u00e1 volver\u00e1 a ver un paro de maestros de Fecode, pero las reglas de juego frente a la pandemia son diferentes. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/paro-de-fecode-y-anonymous-temas-de-el-primer-cafe-502134", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo es un paro con distanciamiento social? / El poder de Anonymous", "contenido": " \u00bfQu\u00e9 es el impuesto solidario y por qu\u00e9 la petici\u00f3n de tumbarlo lleg\u00f3 hasta la Corte Constitucional? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Las 16 preguntas que debe contestar si quiere salir durante la cuarentena en Bogot\u00e1; exponer a Estados Unidos, la amenaza que el colectivo de hackers Anonymous en reacci\u00f3n al caso de George Floyd; en pr\u00f3ximos d\u00edas, Bogot\u00e1 volver\u00e1 a ver un paro de maestros de Fecode, pero las reglas de juego frente a la pandemia son diferentes. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/paro-de-fecode-y-anonymous-temas-de-el-primer-cafe-502134", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Cu\u00e1les ser\u00e1n los aliados de Colombia en la era poscovid-19", "contenido": " \u201cTodo demagogo necesita un enemigo. En la Alemania nazi fueron los jud\u00edos (y en menor medida los gitanos y comunistas). Trump eligi\u00f3 a los suyos: los inmigrantes indocumentados, mexicanos, centroamericanos, latinoamericanos, \u2018badmen\u2019, criminales y violadores. Decidi\u00f3 expulsarlos e impedir, con la construcci\u00f3n de un muro, que estos parias contaminen su hermoso pa\u00eds\u201d, dice el escritor mexicano Jorge Volpi en su libro Contra Trump: panfleto urgente. La campa\u00f1a presidencial de Estados Unidos en 2016 y sus resultados en 2017 ya anticipaban la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica y el denominado \u2018efecto Trump\u2019 en la pol\u00edtica exterior de un magnate sin experiencia en el manejo del Estado, reputado como ignorante y narciso: enarbola sentimientos nacionalistas, culpa a los dem\u00e1s de sus desaciertos y prioriza su reelecci\u00f3n por encima de los intereses colectivos, muy incierta por lo dem\u00e1s, pues su estandarte de batalla, la econom\u00eda y el empleo, se desploma por la debacle econ\u00f3mica que agudiz\u00f3 la covid-19. Un d\u00eda responsabiliza a China por el desastre del manejo de la pandemia; al siguiente, a la OMS por sesgada e ineficiente; despu\u00e9s, a sus gobernadores e incluso al expresidente Obama, convertido en pera de boxeo para sus golpes bajos. \u201cLa estrategia de Trump es siempre buscar un enemigo. Dado que el coronavirus es invisible, como \u00e9l mismo dice, est\u00e1 recurriendo a los enemigos de siempre para motivar a su base de votantes\u201d (EL TIEMPO, 24-5-20). Pero en una econom\u00eda globalizada que ha transitado del Atl\u00e1ntico al Pac\u00edfico con el liderazgo de China (Asean+5), la realidad no solo modific\u00f3 el comercio, sino la geopol\u00edtica, estableciendo relaciones multilaterales y de bloques econ\u00f3micos que compiten en la escena internacional.Si observamos las previsiones del FMI en los tres \u00faltimos a\u00f1os, es claro que el crecimiento era lento a nivel mundial (2,9 en 2019), y con la pandemia de la covid-19, el estimado para 2020 es de -3 %, todas las regiones decrecen de manera desigual y para 2021 se espera una reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda del 5,8 %. Visto por pa\u00edses y regiones, el a\u00f1o 2020 ser\u00e1 m\u00e1s cr\u00edtico que la Gran Depresi\u00f3n del 29, acompa\u00f1ado de d\u00e9ficits y riesgos derivados de endeudamiento y default, de inflaci\u00f3n, p\u00e9rdida del valor de la moneda y millones de personas que perder\u00e1n el empleo o trabajar\u00e1n y ganar\u00e1n menos, profundizando la desigualdad en ingresos y aumentando la pobreza.(Le puede interesar Primeras se\u00f1ales que indican que la econom\u00eda est\u00e1 queriendo despegar)Los pa\u00edses ricos como EE. UU. caer\u00e1n a -5,9 %; la zona euro, a -7,2 %; Jap\u00f3n, a -5,2 %; el Reino Unido, a -6,5 %, pero algunas econom\u00edas emergentes como China e India tendr\u00e1n crecimientos positivos de 1,2 % y 1,9 %; para el a\u00f1o 2021, la perspectiva de crecimiento para los pa\u00edses es positiva, no obstante, las tasas m\u00e1s altas las registran China (9,2 %), India (7,4 %) y Asean-5 (7,8 %); mientras que EE. UU y la Uni\u00f3n Europea alcanzar\u00edan el 4,7 %. En cuanto a Am\u00e9rica Latina, la perspectiva del a\u00f1o 2020 es crecimiento negativo (-5,2 %), y recuperaci\u00f3n en el 2021 (3,4 %). Colombia sigue la tendencia regional: para el 2020, -2,4 %, el m\u00e1s bajo de la regi\u00f3n, y un crecimiento del 3,7 % para el 2021. Es de advertir que esta es la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del mundo, encabezada por Brasil, cuyo coeficiente de Gini es del 0,54; Panam\u00e1, con 0,498, y Colombia, 0,497. En este indicador, cero es completamente igual y uno, total desigualdad. Ello tambi\u00e9n se traduce en ser la regi\u00f3n m\u00e1s vulnerable para caer en la pobreza, con una probabilidad del 89,8 %, e incluso, capas altas podr\u00edan caer a este nivel, en proporci\u00f3n del 13,5 %, seg\u00fan la Cepal.(Adem\u00e1s Estas son las nuevas reglas de la cuarentena en las capitales)Si analizamos la rivalidad entre los grandes bloques, se advierte que el coronavirus no respet\u00f3 fronteras nacionales ni clases sociales y se globaliz\u00f3; comenz\u00f3 en Wuhan (China), sigui\u00f3 a Europa y pas\u00f3 a Estados Unidos con el nivel m\u00e1s alto de contagios (1,7 millones) y fallecidos (100.413), seguido de Brasil con 378.000 contagios y 23.600 fallecidos. Hoy este pa\u00eds es el epicentro en Suram\u00e9rica y toda la regi\u00f3n es primera en el mundo. N\u00f3tese que los pa\u00edses europeos ya se encuentran en fase de reapertura gradual de su econom\u00eda y los pa\u00edses asi\u00e1ticos como China, Jap\u00f3n y Corea del Sur tienen controlada la pandemia y reactivada su econom\u00eda. \u00a1Hay una cierta correspondencia en el manejo acertado dado a la pandemia por parte de estos pa\u00edses, lo que se refleja en sus perspectivas econ\u00f3micas, y \u201cel desastre ca\u00f3tico con que se manej\u00f3 la pandemia del covid-19 por la mentalidad de \u2018qu\u00e9 puedo sacar yo de esto y al demonio con el resto de las personas\u2019 \u201d, como dijo Obama respecto de Trump, lo cual puede extenderse a Bolsonaro en Brasil!En Colombia se ha reabierto gradualmente la econom\u00eda en respuesta a la emergencia sanitaria con notable preocupaci\u00f3n no solo por las altas tasas de desempleo e informalidad ya existentes, sino por el comercio exterior, dado que el precio del crudo baj\u00f3 y afect\u00f3 la balanza de pagos, y considerando que el 56 % de las exportaciones del pa\u00eds dependen de los combustibles y de las industrias extractivas.  Ante esta reducci\u00f3n en los ingresos y por cuenta de la desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica mundial por la covid-19, es necesario plantearse otro tipo de estrategias comerciales y de aliados estrat\u00e9gicos hacia el futuro para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds.Los principales socios comerciales de Colombia son Estados Unidos, China y la Uni\u00f3n Europea. Al mirar las exportaciones e importaciones con los dos primeros se observa que desde enero del 2020 se redujeron tanto las exportaciones como las importaciones, principalmente con China \u2013foco de la pandemia entre enero y marzo del 2020\u2013, como se puede observar en el gr\u00e1fico. Al desagregar las exportaciones a China, los vegetales, combustibles y fundiciones de acero son claves, mientras que con Estados Unidos figuran los combustible, vegetales, caf\u00e9 y perlas, todos bienes primarios. (Le sugerimos leer Cuba acusa a Colombia de allanar camino para que EE. UU. la sancione) A China le compramos principalmente computadores y veh\u00edculos, es decir, tecnolog\u00eda, mientras que importamos de Estados Unidos ma\u00edz, arroz, trigo y combustibles, que producimos tambi\u00e9n en el pa\u00eds. En este punto, es importante analizar que mientras al gigante asi\u00e1tico exportamos bienes primarios, pero importamos tecnolog\u00eda, a Estados Unidos exportamos e importamos bienes primarios, por lo que no estamos aprovechando las ventajas comparativas del pa\u00eds, m\u00e1s a\u00fan en \u00e9pocas de crisis cuando un desabastecimiento de productos como el ma\u00edz o el arroz afecta la seguridad alimentaria.Las exportaciones a China llegan a los 648.978 millones de d\u00f3lares, que corresponden al 36 % de lo que se exporta a Estados Unidos, pero, como analizamos anteriormente, la perspectiva de crecimiento de China en este a\u00f1o es positiva y en el a\u00f1o 2021 estar\u00e1 por encima del 7 %, lo que indica que debemos fortalecer las relaciones comerciales con este pa\u00eds exportando mayor cantidad de vegetales y pescados, que consume a gran escala el pa\u00eds asi\u00e1tico. De esta forma se reduce la dependencia actual que tiene el pa\u00eds con Estados Unidos, el cual ejerce presiones como en el acuerdo de paz y en la reducci\u00f3n de los cultivos de coca: \u201cEl presidente colombiano, Iv\u00e1n Duque, apost\u00f3 por la erradicaci\u00f3n forzada en un contexto en el que Colombia lleg\u00f3 al m\u00e1ximo hist\u00f3rico de hect\u00e1reas cultivadas de coca en 2018 \u2013a\u00f1o de su posesi\u00f3n\u2013 y con la presi\u00f3n pol\u00edtica de Estados Unidos por abordar militarmente el problema\u201d (agencia Efe, 2020). A pesar de que muchos pa\u00edses han cerrado fronteras y endurecido los controles fronterizos, no es posible pensar en esta \u00e9poca en una econom\u00eda de autarqu\u00eda; por el contrario, la globalizaci\u00f3n vino para quedarse, solo que asistiremos a una nueva fase que no se apoyar\u00eda en el comercio tradicional, sino en un nuevo comercio electr\u00f3nico en el que las plataformas que introdujeron las TIC jugar\u00e1n un papel estrat\u00e9gico. Ya en China, la multinacional Alibaba y Tencent, dos empresas tecnol\u00f3gicas gigantes, han construido un sistema de banca paralela (billeteras digitales) con m\u00e1s de un mill\u00f3n de usuarios, y \u201cel a\u00f1o pasado los clientes chinos pagaron 49 billones en compras a trav\u00e9s de dispositivos m\u00f3viles, 35 veces el total de 2013\u201d. Estas aplicaciones se est\u00e1n globalizando y Alipay es aceptado por tiendas en 53 pa\u00edses y regiones a donde se dirigen los viajeros chinos.  Adem\u00e1s, el sistema bancario est\u00e1 activo hoy m\u00e1s que nunca, as\u00ed como las plataformas que garantizan los avances en la ciencia, la salud (telemedicina) y la educaci\u00f3n (digital y a distancia) y todas las modalidades del teletrabajo que rompen las fronteras nacionales. Pero la confrontaci\u00f3n geopol\u00edtica se filtra incluso en la Asamblea Mundial por covid-19 de la OMS, y m\u00e1s all\u00e1 de la rivalidad EE. UU.-China, de las acusaciones por el manejo de la pandemia, el debate remite a la futura vacuna contra el coronavirus, respecto a la cual las voces de Xi Jinping y del franc\u00e9s Emmanuel Macron coinciden en que ser\u00eda un \u201cbien p\u00fablico mundial\u201d, al contrario del inter\u00e9s de las farmac\u00e9uticas de convertirlo en una mercanc\u00eda. \u00bfCu\u00e1les ser\u00e1n los nuevos aliados de Colombia en la era posvirus? La respuesta deber\u00eda centrarse en c\u00f3mo se reconfiguran los bloques econ\u00f3micos, ratificando el principio de no desmantelar el orden multilateral que de manera precisa se\u00f1al\u00f3 Josep Borrell, responsable de la pol\u00edtica exterior de la UE: \u201cHay una confrontaci\u00f3n dial\u00e9ctica, una batalla de narrativas de qui\u00e9n cuenta mejor la historia y es el m\u00e1s capaz de resolver problemas, que esconde un conflicto potencial por la hegemon\u00eda mundial. Europa tiene que estar en una posici\u00f3n aut\u00f3noma. Ciertamente compartimos con Estados Unidos un mismo sistema pol\u00edtico de representaci\u00f3n democr\u00e1tica. China es nuestro gran socio comercial, m\u00e1s de mil millones de euros diarios, es un competidor econ\u00f3mico y tecnol\u00f3gico y tambi\u00e9n lo hemos calificado de rival porque tiene un sistema distinto al nuestro. Eso hace que la relaci\u00f3n sea complicada y que no se pueda simplificar. Pero no estamos en una confrontaci\u00f3n con China\u201d (EL TIEMPO 27-05-20).Colombia no puede seguir atada a una relaci\u00f3n bilateral que le impone el gobierno Trump, narcotizando las relaciones exteriores, que pide cuentas de las hect\u00e1reas cultivadas en coca, sin reconocer la corresponsabilidad en el consumo y la cooperaci\u00f3n en la lucha contra las multinacionales del narcotr\u00e1fico, o convertirnos en plataforma para derrocar a Maduro.  Compartimos 2.300 kil\u00f3metros de frontera con Venezuela y cientos de miles de migrantes por razones econ\u00f3micas y pol\u00edticas. O pretender enemistarnos con Cuba, garante junto con Noruega del acuerdo de paz, que es un compromiso de Estado blindado por la comunidad internacional. Las relaciones son multilaterales y m\u00e1s que nunca necesitamos la cooperaci\u00f3n internacional; para Colombia es clave no quedarse sola en la regi\u00f3n. Parodiando a Octavio Paz, recordemos que el imperio se hace m\u00e1s grande si lo miramos de rodillas.RICARDO MOSQUERA MESA - PARA EL TIEMPOExrector y profesor asociado Universidad Nacional", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/los-alidos-que-colombia-necesita-despues-del-coronavirus-502118", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La necesidad de la recuperaci\u00f3n verde en Am\u00e9rica Latina y el Caribe", "contenido": " El mundo se enfrenta a una crisis humanitaria y sanitaria sin precedentes en el \u00faltimo siglo en un contexto econ\u00f3mico, social y ambiental ya adverso. Si bien la historia registra antes el paso de grandes pandemias, ninguna irrumpi\u00f3 en un mundo tan poblado ni tan interconectado y con un planeta ambientalmente enfermo. Hace cinco a\u00f1os el Papa Francisco lanz\u00f3 la Enc\u00edclica Laudato Si\u00b4, donde aborda la degradaci\u00f3n ambiental y el cambio clim\u00e1tico.  En ella llama a la acci\u00f3n r\u00e1pida y unificada para cambiar la direcci\u00f3n de la relaci\u00f3n humana con su entorno que, si continua as\u00ed, acabar\u00e1 con la humanidad misma. La Enc\u00edclica del primer Papa latinoamericano de la historia nos llama a reflexionar sobre la relaci\u00f3n con la naturaleza, nuestra casa. Y las decisiones pr\u00f3ximas definir\u00e1n esta relaci\u00f3n y el futuro de Am\u00e9rica Latina y el Caribe.\u00a0(Puede leer:\u00a0Estas son las 16 preguntas que deber\u00e1 contestar en l\u00ednea si va a salir en cuarentena)Tras la emergencia sanitaria nos enfrentaremos a la depresi\u00f3n econ\u00f3mica m\u00e1s grave en 120 a\u00f1os. La urgencia de reducir sus impactos ya se est\u00e1 aduciendo para abandonar avances regulatorios y consideraciones ambientales y clim\u00e1ticas, que, si no se integran al centro de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, empujar\u00e1n a la regi\u00f3n hacia efectos m\u00e1s dram\u00e1ticos y a mayor plazo que los del covid-19.La reanimaci\u00f3n econ\u00f3mica requerir\u00e1 recursos y endeudamientos que restar\u00e1n capacidad de gasto p\u00fablico.  La potencia de nuestros pa\u00edses para responder a las crisis clim\u00e1ticas recurrentes y cada vez m\u00e1s intensas se ver\u00e1 gravemente disminuida: sequ\u00edas, inundaciones, huracanes, p\u00e9rdidas en la producci\u00f3n agr\u00edcola, p\u00e9rdidas de energ\u00eda y exposici\u00f3n a un aumento de las pandemias, entre otras. Preocupa especialmente la regi\u00f3n del Caribe, que ya estaba previamente asediada por golpes tanto clim\u00e1ticos como econ\u00f3micos, incluyendo un fuerte endeudamiento y una alta exposici\u00f3n a desastres naturales. Para el Caribe el cuidado de los oc\u00e9anos es esencial en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico y el turismo sustentable ser\u00e1 clave para afrontar la crisis post pandemia. Por todo ello, es tan importante tomar medidas de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica sostenibles y \u201ca prueba del clima\u201d, no las usuales.\u00a0 (Tambi\u00e9n puede leer: 'El s\u00edndrome del edificio enfermo que record\u00f3 el coronavirus')\u00a0 La salida de la crisis del 2008 en la regi\u00f3n vio programas muy tradicionales: construcci\u00f3n de carreteras, edificaciones y est\u00edmulos a industrias altas en emisiones, como a la producci\u00f3n y venta de autom\u00f3viles. No hubo apoyos a las renovables o al transporte p\u00fablico limpio, por ejemplo. 12 a\u00f1os despu\u00e9s, la emergencia clim\u00e1tica y la crisis de la biodiversidad han aumentado, estamos frente a la sexta extinci\u00f3n masiva, que evidencia la interacci\u00f3n entre la crisis sanitaria y la del medio ambiente.\u00a0La reorientaci\u00f3n del desarrollo con otros sectores y pol\u00edticas coherentes tiene ahora importantes expresiones, como el Pacto Verde de la Uni\u00f3n Europea, la Civilizaci\u00f3n Ecol\u00f3gica China, el Nuevo Pacto Verde de Corea del Sur y las propuestas dem\u00f3cratas de los Estados Unidos con su Green New Deal.La recuperaci\u00f3n debe ser distinta esta vez, basada en sectores verdes, con un gran impulso a la sostenibilidad o de econom\u00eda verde.  Estas inversiones alentar\u00edan la innovaci\u00f3n, nuevos negocios y empleos decentes, efectos positivos en la oferta y demanda agregada en las econom\u00edas de la regi\u00f3n, superiores a los de sectores tradicionales de infraestructura. Esta oportunidad no debe desperdiciarse, como en el 2008.  El liderazgo pol\u00edtico es clave para abordar simult\u00e1neamente la crisis sanitaria, la econ\u00f3mica y la clim\u00e1tica, con coraje y audacia, y el momento es ahora. (Le puede interesar: '\u00bfEl pa\u00eds debe endeudarse con susto?') Es imperativo otorgar certidumbre a la inversi\u00f3n para la econom\u00eda sostenible con marcos coherentes, legislativos, regulatorios, y de pol\u00edtica p\u00fablica. Las \u00e1reas de mayor oportunidad para alcanzar la Agenda 2030 y la recuperaci\u00f3n verde son, al menos, los siguientes:\u00a0 Este crecimiento selectivo debe expresar un acuerdo social recogido en pol\u00edtica econ\u00f3mica y regulatoria en favor de esos sectores, en ascenso, y de desincentivo a los sectores en ocaso. Y los recursos necesarios son muy insuficientes si s\u00f3lo se dispone de recursos p\u00fablicos. As\u00ed, es necesario que los flujos financieros apoyen la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, y las asociaciones con el sector privado. Para ello es fundamental reorganizar las \u00e1reas de inversi\u00f3n financiera como est\u00e1n haciendo econom\u00edas m\u00e1s avanzadas a trav\u00e9s de taxonom\u00edas sostenibles como gu\u00edas para la inversi\u00f3n.La Agenda 2030, con su llamado a la universalidad y simultaneidad al igual que el Acuerdo de Par\u00eds orientan el desarrollo en el sentido correcto y para una recuperaci\u00f3n verde. Si tomamos estas acciones Am\u00e9rica Latina y El Caribe saldr\u00e1 reforzada de esta crisis y podremos decir que fuimos responsables para con la casa com\u00fan que como dice la enc\u00edclica, se nos ha confiado. (Lea tambi\u00e9n: 'Un ganador en esta pandemia')LEO HEILEMANDirector Regional del Programa de la ONU para el Medio Ambiente en\u00a0Am\u00e9rica Latina y el CaribeALICIA B\u00c1RCENA\u200bSecretaria Ejecutiva de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-recuperacion-verde-en-america-latina-y-el-caribe-para-salir-de-la-crisis-501834", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Se registra un brote de \u00e9bola en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo", "contenido": " En el noreste de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo (RDC) se registr\u00f3 un rebrote de fiebre hemorr\u00e1gica \u00e9bola, que se suma a otro brote que ya exist\u00eda en el oriente del pa\u00eds africano. En una rueda de prensa el ministro de Salud,\u00a0Eteni Longondo, se\u00f1al\u00f3 que esta es \"una nueva epidemia\". Seg\u00fan inform\u00f3 Longongo, desde el pasado s\u00e1bado 30 de mayo, se han registrado ocho casos de contagios con \u00e9bola, incluidas cuatro personas que fallecieron debido a la enfermedad producida por ese virus.No obstante, el ministro se\u00f1al\u00f3 que entre esos casos hab\u00eda algunos que hasta el momento no se hab\u00edan confirmado con pruebas de laboratorio. Al parecer, a\u00fan est\u00e1n a la espera de algunos resultados. En su intervenci\u00f3n, el gobierno de la RDC aprovech\u00f3 para pedir un apoyo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), tras confirmar la reaparici\u00f3n del virus en Mbandaka, que es la capital de la provincia de \u00c9quateur y que tiene una poblaci\u00f3n de cerca de un mill\u00f3n de habitantes.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Venezuela, cambio de era en precio de gasolina)A trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, el director de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, manifest\u00f3 el apoyo que puede brindarle esa entidad a la poblaci\u00f3n congolesa. \"La OMS tiene equipos en Mbandaka para apoyar la respuesta frente a la nueva epidemia de \u00e9bola\", escribi\u00f3\u00a0Ghebreyesus.La provincia congole\u00f1a del \u00c9quateur ya hab\u00eda recibido el golpe del \u00e9bola hace dos a\u00f1os. Seg\u00fan la agencia AFP, entre mayo y julio de 2018 se reportaron 54 contagios y hubo 33 muertes debido a la enfermedad producida por el virus del \u00e9bola. Asimismo, en el este de la RDC ya se reportan 2.280 personas fallecidas por \u00e9bola. En principio las autoridades hab\u00edan se\u00f1alado que el virus deb\u00eda estar controlado para 25 de junio de este a\u00f1o, pero debido a estos brotes ese objetivo parece dif\u00edcil de cumplir. Solo entre el 2014 y el 2016, el \u00e9bola dej\u00f3 un saldo de 11.325 muertes en todo el continente africano.(Siga leyendo:\u00a0Consulta en l\u00ednea para resultados por covid-19)El gobierno de la RDC tendr\u00e1 que enfrentarse a dos epidemias al tiempo. Por un lado est\u00e1 el rebrote del \u00e9bola y por el otro la aparici\u00f3n del nuevo coronavirus. Si bien demor\u00f3 un poco m\u00e1s en llegar a \u00c1frica, en comparaci\u00f3n con otros continentes, el nuevo coronavirus ha empezado a se\u00f1alarse como un problema central para los pa\u00edses de esa parte del planeta.Seg\u00fan los datos entregados por la universidad Johns Hopkins, la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo ya cuenta con m\u00e1s de 3.320 casos de personas contagiadas por el coronavirus y cerca de 72 muertes. El n\u00famero de contagios de ese pa\u00eds se aceler\u00f3 en mayo y la curva epidemiol\u00f3gica est\u00e1 en pleno ascenso.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Trump eleva tensi\u00f3n al pedir \u2018mano dura\u2019 contra manifestantes). Tendencias EL TIEMPO*Con informaci\u00f3n de AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/africa/nuevo-brote-de-ebola-en-africa-502196", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La hist\u00f3rico 4-4 de Colombia contra Rusia", "contenido": " Era la segunda salida de Colombia en el Mundial de Chile de 1962. Su estreno no fue bueno, perdi\u00f3 2-1 con Uruguay y al frente estaba el fuerte equipo de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, con el casi imbatible arquero, Lev Yashin. Arica fue la ciudad sede del compromiso. El rival del equipo dirigido por Adolfo Pedernera ven\u00eda de ser el campe\u00f3n de Europa, tras el 2-0 contra Yugoslavia, un fuerte antecedente que predec\u00eda que el resultado no ser\u00eda bueno. Le puede interesar: (Especial: Los Mundiales a trav\u00e9s de EL TIEMPO)\u00a0Yashin era el mejor golero de mundo en la \u00e9poca y fue testigo de tres goles en el arco del colombiano Efra\u00edn \u2018Caim\u00e1n\u2019 S\u00e1nchez, quien vio c\u00f3mo Valentin Ivanov (8\u2019 y 11\u2019) e Igor Chislenko (10\u2019), vulneraban su arco para un implacable 3-0. El descuento para el combinado Colombia lo anot\u00f3 Hermman \u2018Cuca\u2019 Aceros, al minuto 21 de la primera parte. Y para de contar. Luego de una charla motivacional de Pedernera en el intermedio del juego, los colombianos salieron a comerse la cancha, olvid\u00e1ndose de un negro primer tiempo, pero ese entusiasmo dur\u00f3 poco, pues a los 11 minutos del complemento, Viktor Ponedelnik puso el 4-1. Con el mundo encima, los colombianos recibieron una inyecci\u00f3n a los 23 minutos, con el gol ol\u00edmpico de Marco Coll, el \u00fanico, hasta ahora, en la historia de los mundiales de f\u00fatbol. El \u00e1nimo regreso y Antonio Rada (27 ST) y Marino Klinger 31 ST), convirtieron la amargura en alegr\u00eda, empatando un partido que estaba perdido. Esa vez, Colombia aline\u00f3 as\u00ed: Efra\u00edn S\u00e1nchez; An\u00edbal Alzate, Jaime Gonz\u00e1lez, \u00d3scar L\u00f3pez, H\u00e9ctor Echeverri; Rolando Serrano, Marcos Coll (capit\u00e1n); Hermann Aceros, Marino Klinger, Antonio Rada y H\u00e9ctor Gonz\u00e1lez.", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/columnistas-deportes/lisandro-abel-rengifo/mundial-chile-1962-historico-empate-de-colombia-con-union-sovietica-4-4-502268", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Se registra un brote de \u00e9bola en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo", "contenido": " En el noreste de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo (RDC) se registr\u00f3 un rebrote de fiebre hemorr\u00e1gica \u00e9bola, que se suma a otro brote que ya exist\u00eda en el oriente del pa\u00eds africano. En una rueda de prensa el ministro de Salud,\u00a0Eteni Longondo, se\u00f1al\u00f3 que esta es \"una nueva epidemia\". Seg\u00fan inform\u00f3 Longongo, desde el pasado s\u00e1bado 30 de mayo, se han registrado ocho casos de contagios con \u00e9bola, incluidas cuatro personas que fallecieron debido a la enfermedad producida por ese virus.No obstante, el ministro se\u00f1al\u00f3 que entre esos casos hab\u00eda algunos que hasta el momento no se hab\u00edan confirmado con pruebas de laboratorio. Al parecer, a\u00fan est\u00e1n a la espera de algunos resultados. En su intervenci\u00f3n, el gobierno de la RDC aprovech\u00f3 para pedir un apoyo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), tras confirmar la reaparici\u00f3n del virus en Mbandaka, que es la capital de la provincia de \u00c9quateur y que tiene una poblaci\u00f3n de cerca de un mill\u00f3n de habitantes.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Venezuela, cambio de era en precio de gasolina)A trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, el director de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, manifest\u00f3 el apoyo que puede brindarle esa entidad a la poblaci\u00f3n congolesa. \"La OMS tiene equipos en Mbandaka para apoyar la respuesta frente a la nueva epidemia de \u00e9bola\", escribi\u00f3\u00a0Ghebreyesus.La provincia congole\u00f1a del \u00c9quateur ya hab\u00eda recibido el golpe del \u00e9bola hace dos a\u00f1os. Seg\u00fan la agencia AFP, entre mayo y julio de 2018 se reportaron 54 contagios y hubo 33 muertes debido a la enfermedad producida por el virus del \u00e9bola. Asimismo, en el este de la RDC ya se reportan 2.280 personas fallecidas por \u00e9bola. En principio las autoridades hab\u00edan se\u00f1alado que el virus deb\u00eda estar controlado para 25 de junio de este a\u00f1o, pero debido a estos brotes ese objetivo parece dif\u00edcil de cumplir. Solo entre el 2014 y el 2016, el \u00e9bola dej\u00f3 un saldo de 11.325 muertes en todo el continente africano.(Siga leyendo:\u00a0Consulta en l\u00ednea para resultados por covid-19)El gobierno de la RDC tendr\u00e1 que enfrentarse a dos epidemias al tiempo. Por un lado est\u00e1 el rebrote del \u00e9bola y por el otro la aparici\u00f3n del nuevo coronavirus. Si bien demor\u00f3 un poco m\u00e1s en llegar a \u00c1frica, en comparaci\u00f3n con otros continentes, el nuevo coronavirus ha empezado a se\u00f1alarse como un problema central para los pa\u00edses de esa parte del planeta.Seg\u00fan los datos entregados por la universidad Johns Hopkins, la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo ya cuenta con m\u00e1s de 3.320 casos de personas contagiadas por el coronavirus y cerca de 72 muertes. El n\u00famero de contagios de ese pa\u00eds se aceler\u00f3 en mayo y la curva epidemiol\u00f3gica est\u00e1 en pleno ascenso.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Trump eleva tensi\u00f3n al pedir \u2018mano dura\u2019 contra manifestantes). Tendencias EL TIEMPO*Con informaci\u00f3n de AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/africa/nuevo-brote-de-ebola-en-africa-502196", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00a1Tienda Compensar: m\u00e1s de 250 cursos virtuales para toda la familia!", "contenido": " Sumando esfuerzos para contribuir al bienestar integral de toda nuestra comunidad afiliada, Compensar lanz\u00f3 recientemente la Tienda Virtual, un completo cat\u00e1logo que incluye diversas actividades dirigidas a toda la familia. Se trata de m\u00e1s de 250 cursos dirigidos a madres, gestantes, beb\u00e9s, ni\u00f1os, adolescentes, adultos y adultos mayores. Mediante la plataforma ZOOM podr\u00e1s recibir clases en directo en aulas conformadas especialmente para ello. Los cursos tienen una duraci\u00f3n de 4 u 8 horas dependiendo de la modalidad que escojas y seg\u00fan los d\u00edas de programaci\u00f3n. Las opciones son muy variadas y buscan brindarte bienestar a la distancia; desde clases de Yoga para gestantes pasando por estimulaci\u00f3n temprana y actividad motriz para beb\u00e9s as\u00ed como deporte, arte y manualidades para ni\u00f1os, fotograf\u00eda para adolescentes llegando a ejercicios de agilidad mental para los adultos mayores.Con el acompa\u00f1amiento semipersonalizado de nuestros docentes, lograr\u00e1s no s\u00f3lo aprender nuevas t\u00e9cnicas sino continuar con aquellas disciplinas que te apasionan a ti y tu familia. En la Tienda Compensar tambi\u00e9n encontrar\u00e1s alternativas para continuar o hacerte miembro del gimnasio virtual de Compensar donde disfrutar\u00e1s de contenidos sobre nutrici\u00f3n y acondicionamiento f\u00edsico. Y para los m\u00e1s disciplinados ofrecemos planes de entrenamiento a la medida. Son 250 cursos pensados para toda la familia. \u00a1An\u00edmate! Ingresa a nuestra Tienda Virtual y aprovecha al m\u00e1ximo este tiempo en casa.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tienda-compensar-mas-de-250-cursos-virtuales-para-toda-la-familia-501014", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00a1Malas noticias para Yerry Mina con el Everton!", "contenido": " No son buenas las noticias que se conocieron este martes para Yerry Mina. El Everton confirm\u00f3 que el defensor colombiano estar\u00e1 fuera de de los entrenamientos y las competiciones durante varias semanas despu\u00e9s de sufrir una lesi\u00f3n muscular. Un escaneo que se le realiz\u00f3 con el grupo m\u00e9dico del club confirm\u00f3 que el internacional colombiano sufri\u00f3 una rotura parcial en su m\u00fasculo cu\u00e1druple izquierdo durante el entrenamiento la semana pasada.(Le puede interesar: Este ser\u00eda el reemplazo del 'tico' Ortiz en Millonarios)El jugador de 25 a\u00f1os se encuentra ahora en las primeras etapas de su rehabilitaci\u00f3n bajo el cuidado del personal m\u00e9dico del club y est\u00e1 haciendo un buen progreso.(Tambi\u00e9n lea: Jackson Mart\u00ednez es noticia en el reinicio del f\u00fatbol en Portugal)Esta es una muy mala noticia, pues Mina hab\u00eda declarado hace dos semanas que se encontraba en muy buenas condiciones para volver a las canchas y se hab\u00eda entrenado de la mejor forma en la cuarentena. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/yerry-mina-sufrio-una-lesion-muscular-antes-del-reinicio-de-la-premier-league-502292", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "El Pac\u00edfico colombiano est\u00e1 en jaque a causa del coronavirus", "contenido": " Los dos puertos del Pac\u00edfico colombiano, Buenaventura y Tumaco, afrontan la peor de sus crisis hospitalarias. De hecho, en el primero no hay ni una cama de UCI disponible pese a las\u00a0promesas del Gobierno Nacional.Pero es la corrupci\u00f3n que se ha vivido en Buenaventura en d\u00e9cadas anteriores la que le pas\u00f3 la cuenta de cobro al sistema de salud del segundo puerto m\u00e1s importante del pa\u00eds. Buenaventura tiene m\u00e1s de 350.000 habitantes y hace siete a\u00f1os se qued\u00f3 sin su \u00fanico hospital p\u00fablico, porque la misma corrupci\u00f3n oblig\u00f3 a su liquidaci\u00f3n y luego en 2017 lo abri\u00f3 sin haber superado sus dificultades econ\u00f3micas, as\u00ed que ahora este centro asistencial no tiene camas tipo UCI para atender a pacientes de todo tipo y, sobre todo, a contagiados de covid-19.Lo grave, como lo reconocen la gobernadora del Valle del Cauca, Clara Luz Rold\u00e1n; la secretaria de Salud del departamento, Mar\u00eda Cristina Lesmes; y el alcalde de Buenaventura, V\u00edctor Hugo Vidal, es que los casos en el puerto siguen en aumento. De hecho, Buenaventura es la segunda municipalidad en todo el Valle de Cauca con m\u00e1s casos de covid-19, despu\u00e9s de Cali.(Le recomendamos leer:\u00a0\u00bfC\u00f3mo van las ciudades capitales en camas de UCI?)Ya la secretaria Lesmes hab\u00eda hecho el llamado para que en el hospital p\u00fablico, con el nombre de Luis Ablanque de la Plata, se adecuara uno de los pisos para los pacientes de coronavirus.\"La situaci\u00f3n es cr\u00edtica. Buenaventura no est\u00e1 preparada, viene muy lento el proceso de adecuaci\u00f3n del hospital, lo que significa una presi\u00f3n adicional para el departamento\". Pr\u00e1cticamente, 496 enfermos hasta el jueves y 25 fallecidos (hasta el primero de junio) han buscado recuperarse en sus casas. La opci\u00f3n que le queda a Buenaventura en atenci\u00f3n en salud es la cl\u00ednica privada Reina Sof\u00eda. Pero all\u00ed solo hay 12 camas UCI.\"Los primeros equipos que nos lleguen del Gobierno nacional, las unidades de cuidados intensivos, ser\u00e1n destinados para Buenaventura; estamos poni\u00e9ndonos de acuerdo con la cl\u00ednica Santa Sof\u00eda para dotar el n\u00famero de camas y adaptando nuestro hospital departamental para proveerlo de camas de unidad de cuidados intensivos\", dijo la gobernadora del Valle.\"Estamos pidiendo que nos coloquen en la categor\u00eda de las ciudades con mayores dificultades. Nos sentimos solos\", dijo Vidal y agreg\u00f3 que en abril el Ministro de Salud prometi\u00f3 que en Buenaventura se entregar\u00edan 58 nuevas camas UCI y otras 23 de hospitalizaci\u00f3n, y no han cumplido.(Le recomendamos nuestro\u00a0top 10 de las 'colombianadas' m\u00e1s ocurrentes de la cuarentena) Para la secretaria Lesmes, la situaci\u00f3n en el puerto es dram\u00e1tica. \"Tenemos un \u00edndice de positividad de las pruebas del 25 por ciento, tenemos la letalidad m\u00e1s alta del pa\u00eds, es decir, la tasa de mortalidad por el n\u00famero de habitantes y el n\u00famero de personas fallecidas\". Sum\u00e1ndose a los llamados de la administraci\u00f3n departamental y municipal, el senador Alex\u00e1nder L\u00f3pez tambi\u00e9n lanz\u00f3 un SOS por Buenaventura y otros municipios del Pac\u00edfico.\"Estamos hablando de casi un mill\u00f3n de personas que est\u00e1n en el puerto, originarias del Pac\u00edfico colombiano, contando con los visitantes\", dijo el senador L\u00f3pez, quien tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la crisis de la salud en Tumaco, donde abunda la pobreza y hay una conducta recurrente de desobediencia hacia la cuarentena. Aqu\u00ed hasta el personal de la salud se ha visto fuertemente afectado por la covid-19. Algunas enfermeras y auxiliares que ahora son pacientes no tuvieron otra opci\u00f3n que entrar en cuarentena obligatoria, entre ellas tres enfermeras jefe. \"Ellas han tenido s\u00edntomas de la enfermedad, pero ya est\u00e1n en aislamiento\", inform\u00f3 la alcaldesa de la localidad, Mar\u00eda Emilsen Angulo, quien a\u00f1adi\u00f3 que las tres enfermeras hacen parte del equipo de la Secretar\u00eda de Salud de Tumaco.Seg\u00fan cifras del INS, en Tumaco hab\u00eda 728 casos positivos y 30 muertes por covid-19 hasta el primero de junio.Frente a esta realidad, la Alcald\u00eda de Tumaco hizo la convocatoria abierta para contratar un m\u00e9dico general con experiencia en salud p\u00fablica y dos enfermeras tambi\u00e9n con experiencia. Adem\u00e1s, se debi\u00f3 realizar una gran reestructuraci\u00f3n en el interior de la Secretar\u00eda de Salud. \"Puntualmente, lo que ha pasado es que hemos tenido que mandar a aislamiento preventivo a gran parte del equipo de la Secretar\u00eda de Salud\", se\u00f1al\u00f3 Angulo.Para agudizar la crisis, tambi\u00e9n circulan falsas creencias entre los tumaque\u00f1os, como la de que la enfermedad se cura con una supuesta planta medicinal denominada \u2018matarrat\u00f3n\u2019, que si bien reduce la fiebre, no causa mayores efectos a la hora de aliviar otros s\u00edntomas.Otro rumor fue el del hospital San Andr\u00e9s. All\u00ed, un m\u00e9dico dijo que obligaban a los empleados a trabajar con el coronavirus, por lo que su gerente interventor, Pedro Espitia, sali\u00f3 a aclarar la situaci\u00f3n. \"Me permito informar que esto no es real y el m\u00e9dico que revel\u00f3 la informaci\u00f3n falsa no presta sus servicios a ese centro asistencial desde hace aproximadamente siete a\u00f1os\".Este hospital de segundo nivel atiende \u2013adem\u00e1s de pacientes de Tumaco\u2013 tambi\u00e9n recibe a los de 11 municipios del litoral Pac\u00edfico y de Nari\u00f1o, y est\u00e1 a la espera de 15 camas UCI y cinco ventiladores mec\u00e1nicos, al igual que otras 10 camas para hospitalizaci\u00f3n que les entregar\u00e1 la Gobernaci\u00f3n de Nari\u00f1o Jefferson Mena, gobernador (e) de Choc\u00f3, manifest\u00f3 que la situaci\u00f3n del departamento es cr\u00edtica y la regi\u00f3n no est\u00e1 lista para atender la pandemia, as\u00ed que buscar\u00e1 un mes m\u00e1s de cuarentena mientras consiguen insumos para la red hospitalaria.\"Choc\u00f3 no tiene camas UCI en la red p\u00fablica. La idea es tener 82 respiradores que se convertir\u00e1n en camas UCI. Estamos trabajando a marcha forzada para tener listas las instalaciones, pero hoy no hay nada, necesitamos fortalecerlo\".CAROLINA BOH\u00d3RQUEZ Y MAURICIO DE LA ROSAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/grave-situacion-en-tumaco-y-buenaventura-por-causa-del-coronavirus-501968", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo pedir devoluciones de impuestos en la Dian durante la crisis?", "contenido": " Durante la pandemia, los contribuyentes que antes se frenaban para pedir la devoluci\u00f3n del saldo a favor, en renta o en IVA, ven un camino m\u00e1s sencillo, pues dentro de los decretos expedidos por el Gobierno, se estableci\u00f3 que estos recursos, que pueden ayudar a las personas y empresas en tiempos de crisis, a tener un poco de liquidez, est\u00e1 la devoluci\u00f3n expedita de impuestos.Esto quiere decir que, una vez hecha la solicitud, le podr\u00e1n devolver el dinero en m\u00ednimo 15 d\u00edas h\u00e1biles. El paso a paso ahora es bastante sencillo y aqu\u00ed se lo contamos. 1. Qui\u00e9n puede pedir saldo a favor. Todos los ciudadanos colombianos que son contribuyentes tributarios y acumulan saldo a favor pueden pedirlo en devoluci\u00f3n. Las empresas, por lo general, tienen contadores que est\u00e1n pendientes de temas tributarios a gran escala. La devoluci\u00f3n para las personas aplicar\u00eda, principalmente, para el impuesto de renta, que es donde las\u00a0 acumulan saldo a favor , el cual ahora pueden pedir en devoluci\u00f3n.Las empresas acumulan saldo a favor con el IVA y las personas naturales tambi\u00e9n, pero no es tan com\u00fan que tengan saldos.2. \u00bfDe d\u00f3nde sale el saldo?El saldo a favor a t\u00edtulo de impuesto de renta lo acumulan los colombianos, por ejemplo, cuando son empleados por contrato indefinido o por prestaci\u00f3n de servicios. Mes a mes, el empleador o contratante les hace una retenci\u00f3n en la fuente. Cuando llega el momento de hacer la declaraci\u00f3n de renta, que para las personas naturales es en el segundo semestre del a\u00f1o, ah\u00ed se vuelve clave el descuento peri\u00f3dico que le han realizado.De esta manera, es en la declaraci\u00f3n de renta donde debe verificar el saldo a favor que tiene.3. \u00bfC\u00f3mo aplico?Una vez sepa que tiene saldo a favor, debe empezar su conexi\u00f3n con la Dian. La entidad habilit\u00f3 un correo electr\u00f3nico para enviar la solicitud, adjuntando algunos documentos.Si decidiera realizar el tr\u00e1mite a trav\u00e9s de internet, tendr\u00eda que acudir a\u00a0 un contador de confianza que le ayude a gestionar la firma electr\u00f3nica\u00a0 para realizar la solicitud.\u00a04. \u00bfQu\u00e9 papeles necesito?La Dian le pide b\u00e1sicamente llenar un formato que encontrar\u00e1 en la p\u00e1gina web de la entidad en la que le pide hacer una relaci\u00f3n de las retenciones en la fuente que le han practicado. Tambi\u00e9n tendr\u00e1 que adjuntar un certificado de titularidad bancaria, es decir, que su banco le muestre a la Dian que usted (el peticionario) tiene una cuenta inscrita en la entidad financiera y que conincide con la persona que est\u00e1 solicitando el saldo. 5. A radicar los papeles.\u200bLa rapidez con que haga la radicaci\u00f3n de la solicitud y los documentos adjuntos es clave, pues en la norma establece que la Dian tendr\u00e1 15 d\u00edas h\u00e1biles para dar una respuesta.6. \u00bfCu\u00e1l es el paso siguiente a la respuesta?Si la respuesta es negativa, como solicitante la Dian le informar\u00e1 cu\u00e1l fue el error que motiv\u00f3 el rechazo.Por el contrario, si la respuesta es positiva, recibir\u00e1 un correo con el anuncio de que la devoluci\u00f3n es procedente y podr\u00e1 esperar a que le realicen el giro.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOSCon apoyo de la firma Touch\u00e9 Asesores", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/como-pedir-devolucion-de-iva-y-renta-en-la-dian-durante-la-crisis-por-coronavirus-502202", "categoria": "economia"}, {"titulo": "George Floyd: Polic\u00eda de Nueva York arrolla a manifestantes en marchas", "contenido": " Tras la muerte violenta del ciudadano afroamericano George Floyd a manos de un polic\u00eda de Minneapolis, en Estados Unidos, miles de manifestantes han salido a las calles para protestar en contra de los abusos policiales y el racismo que se vive en el pa\u00eds estadounidense.Las manifestaciones en la ciudad de Nueva York se intensificaron despu\u00e9s de que el gobernador Andrew Cuomo, anunciara que solicitar\u00e1 a la fiscal general del estado, Letitia James, que investigue las protestas que se produjeron el viernes en la Gran Manzana. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Anonymous amenaza con exponer a EE. UU. por muerte de George Floyd). Durante las protestas\u00a0de este s\u00e1bado dos patrulleros atropellaron a un grupo de manifestantes que se encontraban bloqueando el paso de uno de los veh\u00edculos policiales. Las autoridades est\u00e1n investigando la acci\u00f3n que fue grabada en video y r\u00e1pidamente se viraliz\u00f3 en redes sociales. Sin embargo, el alcalde de Nueva York, Bill de Blasio, dijo que los oficiales pudieron no haber tenido otra opci\u00f3n.El video, publicado en Twitter, muestra a un carro de la polic\u00eda de Nueva York frente a una multitud que arroja objetos contra el veh\u00edculo. Luego, un segundo patrullero avanza y derriba a los manifestantes y el primer veh\u00edculo lo sigue haciendo lo mismo. Los protestantes cayeron al piso, otros corrieron y una persona salt\u00f3 encima de uno de los carros. No se conoce si hubo heridos tras el incidente.(Le puede interesar:\u00a0Fotos y videos de protestas en EE. UU., tras muerte de George Floyd). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea este video aqu\u00ed). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea este video aqu\u00ed). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea este video aqu\u00ed). La mayor\u00eda de las manifestaciones en Estados Unidos han sido pac\u00edficas, sin embargo, la agencia de noticias EFE report\u00f3 que algunos protestantes quemaron veh\u00edculos de la polic\u00eda en Brooklyn, cortaron el tr\u00e1fico de diversas avenidas, volcaron cubos de basura y arrojaron botellas y diversos objetos contra las fuerzas policiales. Adem\u00e1s, se han reportado momentos tensos con peleas y gas pimienta en marchas simult\u00e1neas que recorrieron los cinco distritos de la Gran Manzana hasta llegar a la Torre Trump. Algunos de los barrios en donde se reportaron las protestas fueron Harlem, East Village, Times Square, Columbus Circle, Jackson Heights en Queens, Flatbush de Brooklyn y partes del Bronx y Staten Island.(Le puede interesar:\u00a0Trump pide mano dura contra protestas y ofrece enviar Ej\u00e9rcito). Los momentos m\u00e1s tensos de las protestas en Nueva York se vivieron en los alrededores de la Torre Trump y sobre todo en Brooklyn. Seg\u00fan medios locales, en el primer punto hubo docenas de arrestos al anochecer despu\u00e9s de que los manifestantes, al grito de \u201cpertenecemos a las calles\u201d, hicieran caso omiso a las \u00f3rdenes policiales de abandonar el lugar. Por otro lado, en el barrio de Flatbush, en Brooklyn, un numeroso grupo de manifestantes se enfrent\u00f3 a la Polic\u00eda con forcejeos y quemaron dos veh\u00edculos de la polic\u00eda neoyorquina. Los polic\u00edas usaron sus porras y lanzaron gas pimienta para contenerlos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La tormenta perfecta que se cierne sobre EE. UU.). Washington es otra de las ciudades donde se han registrado grandes manifestaciones. En la noche de este domingo los protestantes se enfrentaron a la polic\u00eda frente a la Casa Blanca, que, por primera vez desde 1889, apag\u00f3 casi todas sus luces externas. Miles de ciudadanos en la capital estadounidense desafiaron los toques de queda para manifestarse contra los abusos de la polic\u00eda que hist\u00f3ricamente han afectado a los afroamericanos en este pa\u00eds. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea este video aqu\u00ed). (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los principales disturbios por motivos raciales en EE. UU.).TENDENCIAS EL TIEMPO*Con informaci\u00f3n de 'El Comercio' de Per\u00fa. GDA.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/estados-unidos-policia-de-nueva-york-arrolla-a-manifestantes-en-marchas-por-george-floyd-501924", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Rusia espera exportar su f\u00e1rmaco contra el covid-19 a Am\u00e9rica Latina", "contenido": " Rusia planea exportar su f\u00e1rmaco contra el covid-19, Afivavir, presentado este fin de semana, a diversos pa\u00edses del mundo, incluidos de Am\u00e9rica Latina, despu\u00e9s de cubrir la demanda interna, informaron este lunes las autoridades locales. \"A medida que vayamos cubriendo la demanda interna, creemos posible exportarlo al exterior. Ya hemos recibido muchas solicitudes de pa\u00edses de Oriente Medio y Am\u00e9rica Latina\", dijo el presidente del Fondo de Inversiones Directas de Rusia, Kiril Dmitriev.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Rusia anuncia inscripci\u00f3n de primer antiviral efectivo contra covid-19) Seg\u00fan Dmitriev, el pr\u00f3ximo 11 de junio el primer medicamento contra el covid-19 desarrollado en Rusia a base de un antiviral japon\u00e9s ser\u00e1 enviado a los hospitales, donde tratan a los enfermos de coronavirus. (Le puede interesar:\u00a0El horror de Brasil, el pa\u00eds con m\u00e1s muertes diarias por coronavirus)Seg\u00fan sus desarrolladores, el f\u00e1rmaco, que ha demostrado su eficacia en el 90 por ciento de los casos, est\u00e1 prohibido para las mujeres embarazadas. Las autoridades indican adem\u00e1s, que Afivavir no estar\u00e1 a la venta en las farmacias y solo se podr\u00e1 ser administrado en centros m\u00e9dicos.\u00a0 Tras la inscripci\u00f3n del medicamento Dmitriev asegur\u00f3 que esta es\u00a0quiz\u00e1s la medicina m\u00e1s prometedora para curar el covid-19 a nivel mundial.Rusia registr\u00f3 este lunes otros 9.035 casos de covid-19 y 162 defunciones por esta enfermedad. En total el n\u00famero de los contagios del nuevo coronavirus en el pa\u00eds ascienden a 414.878, lo que sit\u00faa a Rusia en el tercer lugar en el mundo por n\u00famero de casos confirmados de covid-19 tras EE. UU. y Brasil.(Lea tambi\u00e9n: OMS ve cada vez m\u00e1s improbable segunda ola importante del coronavirus)EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/rusia-exportara-a-america-latina-su-farmaco-contra-el-coronavirus-501890", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Anonymous amenaza con exponer a EE. UU. por muerte de George Floyd", "contenido": " El sitio web del Departamento de Polic\u00eda de Minneapolis ha mostrado signos de un ciberataque desde el s\u00e1bado por la noche, d\u00edas despu\u00e9s de un video del grupo hacktivista, Anonymous, haciendo constantes anuncios - posterior a la muerte del George Floyd-, amenazando con revelar secretos si no se 'hace justicia'.(Le puede interesar leer: \u00bfC\u00f3mo cambiar\u00edan las redes sociales tras la lucha Trump vs. Twitter?) Los sitios web del Departamento de Polic\u00eda y, tambi\u00e9n, de la ciudad de Minneapolis estuvieron temporalmente inaccesibles el s\u00e1bado, mientras los manifestantes en diferentes ciudades de Estados Unidos marchaban contra la violencia policial dirigida contra los estadounidenses negros. Para el domingo por la ma\u00f1ana, las p\u00e1ginas requirieron que los visitantes enviaran \"captchas\" para verificar que no eran bots, una herramienta utilizada para mitigar los ataques que intentan abrumar las p\u00e1ginas con solicitudes autom\u00e1ticas hasta que dejan de responder. (Lea tambi\u00e9n: Twitter oculta un tuit de Trump por \"glorificar la violencia\")Los funcionarios del departamento de polic\u00eda no respondieron de inmediato a las solicitudes de comentarios. Anonymous public\u00f3 un video en su p\u00e1gina de Facebook\u00a0 el 28 de mayo dirigido a la polic\u00eda de Minneapolis. La publicaci\u00f3n los acus\u00f3 de tener un \"historial horrible de violencia y corrupci\u00f3n\". En esta ocasi\u00f3n, el orador, con una sudadera con capucha y la m\u00e1scara de Guy Fawkes, que es un s\u00edmbolo bien conocido del grupo, concluye el video con: \"No confiamos en que su organizaci\u00f3n corrupta lleve a cabo la justicia, por lo que expondremos sus muchos cr\u00edmenes al mundo\". Somos una legi\u00f3n. Esperanos \". El video fue visto alrededor de 2,7 millones de veces en Facebook, durante un fin de semana en el que la violencia barri\u00f3 a Estados Unidos cuando los manifestantes se enfrentaron con las fuerzas del orden y las tropas de la Guardia Nacional. Si bien muchas manifestaciones han sido pac\u00edficas, otras se han convertido en disturbios. Varias ciudades emitieron toques de queda y la polic\u00eda, en ocasiones, apunt\u00f3 sus balas de goma y su maza contra los activistas y los periodistas que cubr\u00edan las protestas. (Adem\u00e1s: Mark Zuckerberg critica a Twitter en medio de la lucha con Trump) Anonymous comenz\u00f3 a aparecer como un colectivo suelto de hacktivistas alrededor de 2003, emergiendo de tableros de mensajes como 4chan, y lanzando ataques contra organizaciones de la Iglesia de Scientology, el Bur\u00f3 Federal de Investigaciones y al grupo terrorista ISIS. Entre sus otros objetivos estaban Mastercard, los supremacistas blancos y los miembros del Ku Klux Klan. Durante la Primavera \u00c1rabe en 2011, sus piratas inform\u00e1ticos eliminaron sitios web del gobierno en T\u00fanez y Egipto y luego se infiltraron en sitios web del gobierno con ataques distribuidos de denegaci\u00f3n de servicio en Malasia, India, Siria, China y Nigeria. Un ciberataque en 2012 en PayPal en represalia por cortar el servicio a Wikileaks de Julian Assange le cost\u00f3 a la compa\u00f1\u00eda millones. Y en 2014, Anonymous atac\u00f3 el sitio web del Ayuntamiento de Ferguson despu\u00e9s de que Michael Brown fue asesinado a tiros, lo que provoc\u00f3 disturbios en toda la ciudad. El grupo amenaz\u00f3 al jefe de polic\u00eda del condado de St. Louis con la divulgaci\u00f3n p\u00fablica de la informaci\u00f3n personal de su familia si no revelaba el nombre del oficial de polic\u00eda que le dispar\u00f3 a Brown. Un miembro del grupo inicialmente identific\u00f3 err\u00f3neamente al oficial. El grupo luego amenaz\u00f3 a la polic\u00eda y al gobierno local con ataques cibern\u00e9ticos si los manifestantes eran abusados \u200b\u200bo acosados. En los a\u00f1os transcurridos, varios de sus miembros han sido arrestados y acusados \u200b\u200bde delitos inform\u00e1ticos y ataques de pirater\u00eda inform\u00e1tica. Entre ellos estaba Deric Lostutter, quien en 2017 fue sentenciado a dos a\u00f1os en una prisi\u00f3n federal por piratear el sitio web del equipo de f\u00fatbol de una escuela secundaria en relaci\u00f3n con un caso de violaci\u00f3n en 2012. En noviembre pasado, James Robinson fue sentenciado a seis a\u00f1os de prisi\u00f3n por ataques de denegaci\u00f3n de servicio distribuidos contra la polic\u00eda y el gobierno local en Akron, Ohio, en 2017. BLOOMBERG", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/anonymous-amenaza-con-exponer-a-la-policia-de-usa-por-muerte-de-george-floyd-501860", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Devoluci\u00f3n de IVA y renta: qu\u00e9 est\u00e1 pasando con las demoras", "contenido": " Mientras la Fiscal\u00eda revel\u00f3\u00a0 la existencia de fraude con las devoluciones del IVA, sigue el reclamo de los contribuyentes que aspiran a recibir esos recursos de manera m\u00e1s expedita, tras las medidas aplicadas por el Gobierno para que puedan tener caja.Seg\u00fan la Fiscal\u00eda, tres exfuncionarios de la Dian y siete excolaboradores de la Sociedad Consultores y Asesores fueron condenados por reclamar, fraudulentamente, $ 16.640\u2019296.000 entre 2008 y 2011. Ese pasado de fraude es precisamente el que, seg\u00fan alega la Dian, tiene mucho que ver con la minuciosidad que se aplica para autorizar las devoluciones.(Le recomendamos:\u00a0Restaurantes abren desde hoy el servicio 'compre y lleve') No han sido pocas las cr\u00edticas a la Dian porque los mecanismos para la devoluci\u00f3n del IVA en esta \u00e9poca de crisis\u00a0les han resultado muy demorados a los contribuyentes, que acuden a pedir estos recursos para disponer de caja en el momento en que m\u00e1s se requiere tener liquidez.De hecho, esa fue la intenci\u00f3n de la medida aplicada en esta coyuntura, para agilizar la devoluci\u00f3n tanto del IVA como del impuesto de renta que tienen muchos contribuyentes \u2014como una especie de ahorro con los saldos a favor\u2014 en las arcas de la autoridad tributaria.El beneficio no es solo para las empresas, sino para los ciudadanos del com\u00fan que cuentan con alg\u00fan saldo a favor. (Le puede interesar:\u00a0Estos son los bancos que participan en giro del subsidio a n\u00f3mina) Pero, seg\u00fan las denuncias de los ciudadanos, \"el Gobierno dispuso $ 3,9 billones para devoluciones y/o compensaciones de impuestos, y de esa cifra, aproximadamente el 60 % se concentra en los Grandes Contribuyentes, es decir, aproximadamente $ 2,34 billones\". No obstante la buena intenci\u00f3n de la medida de hacer mas expedita la devoluci\u00f3n, seg\u00fan se\u00f1alan los contribuyentes que han hecho llegar sus denuncias a trav\u00e9s de EL TIEMPO, la Dian estableci\u00f3 una \"parametrizaci\u00f3n en el m\u00f3dulo de devoluciones de los sistemas inform\u00e1ticos electr\u00f3nicos\" que es demasiado compleja, por lo cual \"aproximadamente el 70 % de las solicitudes de devoluci\u00f3n est\u00e1n siendo rechazadas o suspendidas, lo que convierte la medida, que en principio ten\u00eda la finalidad de agilizar y simplificar el proceso, en un rechazo masivo de devoluciones y los contribuyentes pierden la posibilidad de obtener flujo de caja y liquidez de manera r\u00e1pida y oportuna\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a043 peajes de Inv\u00edas y 101 de la ANI se reactivan desde este lunes) Para el director de la Dian, Jos\u00e9 Andr\u00e9s Romero, entre tanto, la medida ha fluido con la din\u00e1mica que se hab\u00eda previsto, al punto de que \"entre el 13 de abril y el 27 de mayo de 2020 se han resuelto 9.771 solicitudes de devoluci\u00f3n de saldos a favor\u00a0correspondientes al Impuesto sobre la Renta y Complementarios y al Impuesto sobre las Ventas (IVA), y se han devuelto o compensado recursos por $ 2,9 billones\".Desde el punto de vista de la radicaci\u00f3n de las solicitudes, la cifra va en\u00a021.000.Seg\u00fan Romero, es clave que los contribuyentes entiendan que la mec\u00e1nica en la Dian es que si se encuentra que un peticionario de devoluci\u00f3n\u00a0hizo trampa en el pasado, corrigi\u00f3 por errores sus declaraciones o, inclusive, pidi\u00f3 devoluciones a las que no ten\u00eda derecho, el funcionario responsable debe suspender para revisar, antes de devolver. MARTHA MORALES MANCHEGOECONOM\u00cdA Y NEGOCIOSEn Twitter: @marthamoralesm", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/devoluciones-iva-y-renta-que-esta-pasando-con-la-medida-para-dar-liquidez-a-empresas-501806", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Historia del barco secuestrado por el que nadie quer\u00eda pagar rescate", "contenido": " Sudeep Choudhury confiaba en que trabajar en la marina mercante le permitir\u00eda llevar una vida mejor y llena de aventuras. Pero un viaje en un tanquero en \u00c1frica Occidental, en aguas peligrosas lejos de su hogar, hizo que la vida de este joven graduado diera un vuelco repentino. Su futuro pas\u00f3 a depender de una banda de piratas de la selva y de los caprichos de un misterioso personaje llamado \"El rey\". El MT Apecus ancl\u00f3 cerca de la isla nigeriana de Bonny poco despu\u00e9s del amanecer. Sudeep Choudry estaba terminando su turno de limpieza y drenaje de la cubierta del barco. Frente a \u00e9l pudo distinguir una decena de barcos. Y, m\u00e1s atr\u00e1s, una columna de tanques petroleros blancos se alzaban sobre el mar como gigantes. Sudeep desayun\u00f3 y despu\u00e9s hizo dos llamadas. Una a sus padres \u2014sab\u00eda que estaban preocupados por \u00e9l, su \u00fanico hijo\u2014 y otra a su prometida, Bhagyashree. Le cont\u00f3 que todo suced\u00eda como estaba planeado y que la llamar\u00eda m\u00e1s tarde en el d\u00eda. Luego se fue a dormir. Era el 19 de abril de 2019. El peque\u00f1o y viejo barco petrolero y su tripulaci\u00f3n de 15 personas hab\u00eda pasado dos d\u00edas navegando hacia el sur desde el puerto de Lagos, en el delta del r\u00edo N\u00edger en Nigeria, donde empresarios holandeses y brit\u00e1nicos hab\u00edan encontrado petr\u00f3leo en los a\u00f1os 50. Aunque \u00e9l sab\u00eda que en las laber\u00ednticas tierras del delta se pod\u00edan encontrar con violentos piratas, Sudeep se sinti\u00f3 seguro aquella ma\u00f1ana. Varios botes de la marina nigeriana patrullaban con regularidad aquella zona y estaban apenas a unas siete millas n\u00e1uticas (12 km) de la costa, esperando un permiso para entrar al puerto. Las c\u00e1lidas aguas del golfo de Guinea, que ba\u00f1a las costas de siete naciones africanas, son las m\u00e1s peligrosas del mundo. Hace poco ese t\u00edtulo correspond\u00eda a Somalia, pero ahora esta \u00e1rea es el epicentro de la pirater\u00eda moderna. De todos los actos de pirater\u00eda y abordajes ilegales que ocurrieron en los mares del mundo, el 90 % de ellos ocurri\u00f3 aqu\u00ed. Unas 64 personas fueron retenidas en seis naves en los \u00faltimos tres meses de 2019, de acuerdo a la Asociaci\u00f3n Mar\u00edtima Internacional, que se encarga de registrar este tipo de incidentes. Hay muchos m\u00e1s incidentes que no han sido reportados. El abundante petr\u00f3leo encontrado aqu\u00ed podr\u00eda haber vuelto ricas a las personas de este sitio, pero para la mayor\u00eda de ellos ha sido una maldici\u00f3n. Los derramamientos del crudo han envenenado el agua y la tierra, y las disputa para definir qui\u00e9n puede beneficiarse del petr\u00f3leo ha impulsado el crimen y el conflicto desde hace varias d\u00e9cadas. En las poblaciones que viven cerca de los oleoductos que han producido miles de millones de d\u00f3lares para el gobierno de Nigeria y las compa\u00f1\u00edas internacionales, la esperanza de vida no supera los 45 a\u00f1os. Grupos militantes, que tienen nombres de h\u00e9roes de c\u00f3mics como Los Vengadores del Delta del N\u00edger, han volado oleoductos y paralizado la producci\u00f3n para exigir la redistribuci\u00f3n de la riqueza y los recursos. Los ladrones de petr\u00f3leo se las ingenian para extraer ilegalmente el crudo y procesarlo en refiner\u00edas artesanales que est\u00e1n escondidas en el bosque. El nivel de violencia en el delta sube y baja, pero la amenaza siempre est\u00e1 all\u00ed. Sudeep se despert\u00f3 unas horas m\u00e1s al escuchar gritos y golpes. El centinela que estaba en la cabina de mando del barco alert\u00f3 sobre la presencia de un bote de alta velocidad que transportaba a varios hombres armados. Su llamado de urgencia alert\u00f3 a toda la tripulaci\u00f3n. Ellos no pod\u00edan detener a los piratas, pero al menos pod\u00edan esconderse. Sudeep, con apenas 28 a\u00f1os, era el tercer oficial, estaba a cargo de otros cinco tripulantes indios. No hab\u00eda petr\u00f3leo en el barco, as\u00ed que \u00e9l sab\u00eda que los iban a secuestrar para pedir un rescate. Aunque los estadounidenses y los europeos son los cautivos por los que se paga m\u00e1s dinero, la mayor\u00eda de los secuestrados son personas que vienen de pa\u00edses en desarrollo. En el Apecus los \u00fanicos que no eran africanos eran los indios. Con menos de cinco minutos para actuar, Sudeep reuni\u00f3 a sus hombres en el cuarto de m\u00e1quinas y los meti\u00f3 all\u00ed, antes de encender la alarma que avisar\u00eda a todos los tripulantes del barco. Cuando regresaba se dio cuenta de que solo iba vestido con ropa interior. Pero no hab\u00eda m\u00e1s tiempo: los piratas, encapuchados, vestidos con camisetas y terciando rifles de asalto, ya estaban en el bote. Los indios decidieron esconderse en un peque\u00f1o dep\u00f3sito, donde se ocultaron entre cables y otros suministros el\u00e9ctricos. Intentaron mantenerse tranquilos a pesar de la situaci\u00f3n. Desde all\u00ed pod\u00edan escuchar c\u00f3mo los piratas tomaban el barco. Los marineros temblaban de miedo, pero permanecieron callados. Muchas embarcaciones que navegan por esta regi\u00f3n tienen cuartos de seguridad donde la tripulaci\u00f3n puede estar a salvo, pero el Apecus no contaba con una de estas habitaciones. Los hombres pronto se acercaron al dep\u00f3sito y abrieron la puerta. \"Salgan\", dijeron. Uno de los hombres armados dispar\u00f3 al suelo y uno de los fragmentos del proyectil hiri\u00f3 a Sudeep. Los piratas sab\u00edan que  ten\u00edan que actuar con rapidez. El capit\u00e1n hab\u00eda hecho un llamado de emergencia y era posible que otras embarcaciones hubieran escuchado los disparos. Los atacantes les ordenaron a los indios bajar por una de las escaleras externas del barco a un bote de dos motores. Todos ellos bajaron. Tambi\u00e9n lo hizo el capit\u00e1n de la embarcaci\u00f3n. Los seis rehenes \u2014cinco indios y un nigeriano- se acomodaron como pudieron dentro del bote que parti\u00f3 a toda velocidad. El resto de los tripulantes, incluido un indio que hab\u00eda logrado evadir a los piratas, emergieron sobre la cubierta, y observaron c\u00f3mo el bote se alejaba hacia el delta con sus rehenes, dejando al Apecus flotando a la deriva. Entonces lleg\u00f3 un mensaje de texto. \"Estimado se\u00f1or, la nave de Sudeep ha sido secuestrada. El propietario griego est\u00e1 coordinando el asunto. No se asuste. No se le har\u00e1 ning\u00fan da\u00f1o. Por favor, tenga paciencia\". El mensaje lleg\u00f3 a los padres de Sudeep, Pradeep y Suniti. Ellos hab\u00edan hablado con su hijo pocas horas antes. El padre comenz\u00f3 a reenviar el mensaje a los familiares y amigos cercanos. \u00bfPodr\u00eda ser esto cierto? \u00bfAlguien hab\u00eda sabido algo de su hijo? Sudeep no fue un un hijo ejemplar. Nunca se quedaba quieto y siempre estaba intentando huir en busca de aventuras. Su madre siempre estaba preocupada por \u00e9l. Ellos hab\u00edan vivido en la costa este de India, en una ciudad conocida como Bhubaneswar. Pero con su prometida Bhubaneswar, Sudeep se march\u00f3 a \u00c1frica, donde iban a vivir de lo que pudieran conseguir. Se hab\u00edan conocido cuando eran adolescentes. Como pareja, eran el tipo de j\u00f3venes con aspiraciones cuyos sue\u00f1os se alejan de la idea de una familia tradicional y estable que sus padres han dise\u00f1ado. En India hay millones de ellos, graduados universitarios en una econom\u00eda que cada d\u00eda produce m\u00e1s j\u00f3venes con diploma que trabajos bien remunerados. Para Sudeep, un trabajo en un barco mercante era la promesa de escapar de todo eso. Le contaron historias de que iba a ganar buen dinero, que habr\u00eda trabajo y una oportunidad de ver el mundo. Pero \u00e9l no estaba solo. Despu\u00e9s de los filipinos e indonesios, los indios son las personas que m\u00e1s emigran de su pa\u00eds en b\u00fasqueda de oportunidades como marinos. Cerca de 234.000 indios hicieron parte de tripulaciones en barcos extranjeros en 2019. Pero obtener los requisitos necesarios es dif\u00edcil, y Sudeep estudi\u00f3 por cinco a\u00f1os, un camino que le cost\u00f3 a su familia miles de d\u00f3lares. A los 27 a\u00f1os finalmente pudo aplicar a un trabajo como tercer oficial y se tatu\u00f3 el brazo derecho para celebrarlo: el dibujo de un bote entre varios tri\u00e1ngulos que simbolizaban el mar. En la primera ma\u00f1ana despu\u00e9s del secuestro, decenas de hombres emergieron de un bosque que estaba frente a ellos y comenzaron a disparar sus armas hacia el cielo por cerca de media hora para celebrar. Los rehenes miraban la escena desde el peque\u00f1o bote donde los hab\u00edan dejado. Los encerraron en una especie de prisi\u00f3n que estaba dentro de la jungla y fueron contundentes con ellos: si nadie paga el rescate, los iban a matar. Sundeep segu\u00eda en ropa interior, lo que lo hab\u00eda convertido en presa f\u00e1cil de los mosquitos la noche anterior. Tampoco le hab\u00edan curado la herida que el proyectil le hab\u00eda hehco en la pierna,  por lo que se puso lodo en el orificio que le hab\u00eda dejado. La humedad era constante, y ten\u00edan que compartir un colch\u00f3n. Era un lugar dif\u00edcil para conciliar el sue\u00f1o. M\u00e1s temprano, los piratas hab\u00edan tra\u00eddo un esqueleto que hab\u00edan extra\u00eddo del pantano, para mostrarle a los marineros lo que le pas\u00f3 a un reh\u00e9n extranjero cuyo jefe se neg\u00f3 a pagar el rescate. No fue la \u00fanica amenaza: al otro d\u00eda trajeron varios ladrillos. Amenazaron con que si alguno de ellos intentaba algo, ser\u00eda lanzado al mar con las manos atadas y con ese bloque colgando del cuello. Los piratas se repart\u00edan la vigilancia de los capturados, y los que no estaban de turno, fumaban marihuana o tomaban alg\u00fan licor. Pero ninguno de ellos dejaba de vigilar a los rehenes. Sudeep intent\u00f3 relacionarse con algunos de sus captores. Pero lo \u00fanico que recib\u00eda era silencio. El \u00fanico dato que pudo obtener que es que hab\u00eda un jefe. Y lo llamaban \"El rey\". Sudeep y los otros hombres \u2014Chirag, 22, Ankit, 21, Avinash, 22, and Moogu, 34\u2014 no ten\u00edan m\u00e1s opci\u00f3n que esperar. Su alimento era una raci\u00f3n diaria de fideos instant\u00e1neos que deb\u00edan compartir entre cinco. Todo se fue volviendo una rutina. Y lo \u00fanico que pod\u00edan beber era agua mezclada con lodo y petr\u00f3leo. Por su parte, al capit\u00e1n nigeriano lo manten\u00edan en una caba\u00f1a aparte y lo trataban un poco mejor. Y los indios comenzaron a odiarlo por ello. Las condiciones eran casi infrahumanas. Pronto, Sudeep contrajo malaria. En sus delirios de fiebre imaginaba un escenario donde los piratas ven\u00edan y lo mataban y ellos luchaban contra ellos. Si iban a morir, ellos podr\u00edan matar a unos tres antes de caer muertos. Sudeep pensaba muchas cosas. En escaparse. Pero sobre todo, en que su plan de casarse no se arruinase. La primera exigencia de los captores fue una exorbitante suma de dinero. Millones de d\u00f3lares. Algo que ser\u00eda muy dif\u00edcil de pagar. Pero eso ten\u00eda una intenci\u00f3n: se ven\u00eda una larga negociaci\u00f3n. Quince d\u00edas despu\u00e9s, llevaron a Sudeep a otra parte del bosque para que \u00e9l hablara con el due\u00f1o del barco: el capit\u00e1n Christon Traios. Su compa\u00f1\u00eda, Petrogress Inc., con sede en Atenas, opera distintos barcos petroleros en \u00c1frica Occidental, con nombres estramb\u00f3ticos como \u00d3ptimus e Invictus. Lo \u00fanico que sab\u00eda Sudeep de Traios es que era un hombre con mal car\u00e1cter. \"Se\u00f1or, esto es horrible. Estamos en p\u00e9simas condiciones y usted debe actuar r\u00e1pido porque si no nos van a matar\", le dijo Sudeep. Su jefe, que estaba furioso con lo que hab\u00eda pasado, aparentemente no quiso ceder. Pero los piratas fueron claros con Sudeep: \"Solo queremos dinero. Pero si la gente no nos da la plata que estamos pidiendo, te vamos a matar\". El modelo de negocios depende de lo que quieran ceder los due\u00f1os de los barcos. Generalmente est\u00e1n cubiertos por un seguro, y por eso no dudan en pagar por el rescate de su tripulaci\u00f3n semanas despu\u00e9s  de negociaciones. Pero en este caso se estaban enfrentando a un due\u00f1o de barco bastante terco. Entonces, el \u00faltimo recurso era llamar a las familias. En India, los padres de Sudeep pasaron noches en vela. Sab\u00edan tan poco sobre lo que hab\u00eda sucedido que pensaban que hab\u00eda ocurrido lo peor. Tem\u00edan que su hijo nunca saldr\u00eda de una guarida de piratas, la cual ni siquiera pod\u00edan imaginar. No hab\u00eda forma de que la familia pudiera pagar a los piratas directamente y nunca se consider\u00f3 una opci\u00f3n seria. Adem\u00e1s, el gobierno indio no paga rescates, pero esperaban que los pudiera ayudar de otras maneras: dando pistas al ej\u00e9rcito nigeriano para que encontraran el campamento pirata u obligando al propietario del barco a pagar. Bhagyashree y Swapna, un primo de Sudeep, se hicieron cargo de este esfuerzo. Acorralaron a los miembros de la familia de los hombres secuestrados en un grupo de WhatsApp para que pudieran coordinar los esfuerzos para liberar a sus hijos. Bhagyashree se dio cuenta que los piratas no ganar\u00edan nada matando a los marineros. Pero estaba nerviosa porque no sab\u00eda cu\u00e1ndo se les acabar\u00eda la paciencia. Presionar con todo lo que ten\u00eda en sus manos al due\u00f1o del barco parec\u00eda la \u00fanica forma factible de sacar a su prometido. En el autom\u00f3vil, en el ba\u00f1o en el trabajo y en su casa acostada en la cama, ella estaba en l\u00ednea, tuiteando, enviando correos electr\u00f3nicos suplicantes a cualquiera que pudiera ayudar. Despu\u00e9s de tres semanas de casi silencio, el d\u00eda 17 desde que se hab\u00eda iniciado el secuestro, las familias tuvieron un gran avance. Una hermana de uno de los hombres secuestrados, Avinash, recibi\u00f3 una llamada de su hermano en la selva nigeriana. \u00c9l le dijo que todos los hombres estaban vivos, pero que realmente necesitaban ayuda. Las otras familias llegar\u00edan a recibir llamadas de sus hijos en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Pero ni Bhagyashree y ni los padres Sudeep pudieron hablar con su hijo y prometido. De repente apareci\u00f3 un hombre extra\u00f1o. Un pariente de uno de los marineros que trabaja en la industria naviera, un hombre llamado capit\u00e1n Nasib, comenz\u00f3 a llamar a los piratas regularmente desde su tel\u00e9fono satelital para verificar la condici\u00f3n de los hombres. Pero las peque\u00f1as grabaciones de audio que public\u00f3 en el chat de WhatsApp no tranquilizaron a las familias. En los audios se escuchaba que uno de los piratas indicaba que el propietario del barco \"no se preocupa\" por la vida de sus hombres y est\u00e1 \"jugando\". El 17 de mayo de 2019, d\u00eda 28 desde que hab\u00eda comenzado el secuestro, los piratas le dieron a Sudeep la oportunidad de hablar con el capit\u00e1n Nasib, quien le asegur\u00f3 que la prueba durar\u00eda solo unos d\u00edas m\u00e1s. Pero a Sudeep, como oficial de alto rango, le dijeron que mientras tanto deb\u00eda mantener la moral de todos. \"Estoy intentando\", se puede escuchar a Sudeep respondiendo en hindi en una grabaci\u00f3n de la llamada. \"Dile a mi familia que me hablaste\". Cada tanto, los indios eran trasladados de una guarida de la jungla a otra. En un momento, cuando las negociaciones con el capit\u00e1n Traios aparentemente se rompieron, el propio Rey comenz\u00f3 a visitarlos. No hablaba mucho, pero los otros piratas lo trataban con una reverencia que suger\u00eda miedo. Su estatus como l\u00edder del grupo casi parec\u00eda una consecuencia de su gran tama\u00f1o. Todos los piratas eran musculosos y amenazantes, pero El Rey era especialmente descomunal: al menos dos metros de altura. Llevaba un arma mucho m\u00e1s grande que los hombres bajo su mando, y un cintur\u00f3n de cuero lleno de balas siempre estaba atado alrededor de su enorme cuerpo. Se aparec\u00eda cada cuatro o cinco d\u00edas fumando calmadamente un poco de marihuana enfrente de los cautivos. Dec\u00eda que el capit\u00e1n Christos segu\u00eda sin cooperar y que eso tendr\u00eda consecuencias. El Rey hablaba deliberadamente y con un mejor ingl\u00e9s que los otros hombres. Despu\u00e9s de muchas semanas en cautiverio, los marineros estaban volvi\u00e9ndose huesudos y delgados; sus ojos ten\u00edan un color amarillo p\u00e1lido y su orina era a veces roja como la sangre. Cada visita del Rey parec\u00eda que los acercaba al mismo destino del esqueleto que vieron sacar del lodo. Las cosas tomaron un giro m\u00e1s extra\u00f1o. Hasta este momento, lo que le hab\u00eda sucedido con el Apecus parec\u00eda ser s\u00f3lo otro secuestro extorsivo oportunista. Pero, a finales de mayo, a espaldas de los hombres que se pudr\u00edan sobre esas tablas en el pantano, algo parec\u00eda apuntar a una serie de eventos mucho m\u00e1s complejos. La Marina nigeriana hab\u00eda acusado p\u00fablicamente a la empresa naviera de estar involucrada en el transporte de crudo robado del delta de N\u00edger a Ghana. El ataque al Apecus y el secuestro, seg\u00fan la Marina, hab\u00eda sido en realidad provocado por un desacuerdo entre dos grupos criminales. Se hab\u00edan realizado arrestos. El gerente de la compa\u00f1\u00eda naviera en Nigeria aparentemente hab\u00eda confesado estar vinculado al comercio il\u00edcito de petr\u00f3leo. El capit\u00e1n Christos, el due\u00f1o del buque, lo neg\u00f3 enf\u00e1ticamente. En correos electr\u00f3nicos a los que tuvo acceso la BBC, acus\u00f3 al gobierno de India de permitir a la Marina de Nigeria detener su embarcaci\u00f3n y la tripulaci\u00f3n con el fin de forzarlo a \"negociar con terroristas\" y tener que pagar un rescate \"incre\u00edble\". Las autoridades indias disputan su versi\u00f3n de los hechos. La Marina de Nigeria no ha hecho comentarios. Los secuestrados estaban en una situaci\u00f3n precaria. Pero las acusaciones \u2014que pusieron en riesgo las operaciones navieras en Nigeria del capit\u00e1n Christos\u2014 parecieron motivarlo a alcanzar una resoluci\u00f3n con los piratas. As\u00ed que, el 13 de junio, la familia de Sudeep finalmente supo por una fuente del gobierno que las negociaciones se hab\u00edan completado y que el pago se estaba coordinando. Al mismo tiempo, a los marineros en la selva les estaban diciendo que su calvario estaba probablemente llegando a su fin. Los hombres se despertaron en la ma\u00f1ana del 29 de junio de 2019 igual a como lo hab\u00edan hecho durante los 70 d\u00edas anteriores. A media ma\u00f1ana, despu\u00e9s de entregar los tazones de fideos, uno de los guardias se\u00f1al\u00f3 a Sudeep, le pidi\u00f3 que se acercara y le susurr\u00f3 que si las cosas sal\u00edan bien, este podr\u00eda ser su \u00faltimo d\u00eda en la selva. Dos hora m\u00e1s tarde, el guardia regres\u00f3 con la informaci\u00f3n: el hombre con el dinero se encontraba en camino. El fr\u00e1gil ghan\u00e9s de m\u00e1s de 60 a\u00f1os que se acerc\u00f3 en un barco esa tarde,  agarrando nerviosamente una bolsa de pl\u00e1stico con d\u00f3lares estadounidenses que se asomaban por encima, no parec\u00eda un veterano negociador. A pocos minutos de su llegada, estaba claro que algo no andaba bien. Un grupo de piratas empez\u00f3 a golpear al viejo. El Rey, rugiendo que el dinero no era suficiente, sac\u00f3 un peque\u00f1o cuchillo de su cintur\u00f3n y apu\u00f1al\u00f3 al hombre en la pierna, que qued\u00f3 retorci\u00e9ndose de dolor en el suelo enlodado. Luego se acerc\u00f3 a los indios y les dijo que aunque el ghan\u00e9s tendr\u00eda que quedarse, los seis rehenes quedaban libres para irse. Sus hombres no los detendr\u00edan, pero si otro grupo pirata los encontraba, tendr\u00edan que arregl\u00e1rselas por s\u00ed solos. Mir\u00f3 a Sudeep fijamente a los ojos: \"Adi\u00f3s\". Los hombres no titubearon. Corrieron hasta la orilla del agua, donde estaba atracado el barco pesquero que trajo al hombre del rescate. Sudeep le dijo al navegante que los llevara al sitio de donde hab\u00edan partido. Despu\u00e9s de m\u00e1s de dos meses todav\u00eda estaba en su ropa interior, aunque los piratas le hab\u00edan dado una camiseta rota para ponerse. El barco se mec\u00eda de lado a lado a medida que el motor lo impulsaba. Despu\u00e9s de casi cuatro horas, el navegante dijo que se le hab\u00eda acabado el combustible y par\u00f3 en un muelle. A la distancia, en la periferia de una peque\u00f1a aldea, un grupo de hombres descalzos jugaban f\u00fatbol. Los harapientos marineros se les acercaron. Cuando les explicaron que hab\u00edan sido secuestrados, los hicieron entrar a una casa y les dieron botellas de agua que bebieron a borbotones, una tras otra. Tres de los hombres m\u00e1s grandes de la aldea montaron guardia afuera de la casa que los hosped\u00f3 durante la noche. Los indios, aunque d\u00e9biles, finalmente se sintieron a salvo. \"Fue como si Dios mismo los hubiera designado nuestros salvadores\", dijo Sudeep despu\u00e9s. Los hombres pronto se encontraron en la bulliciosa Lagos, esperando un vuelo a Bombay. Solo por primera vez en su habitaci\u00f3n de hotel, Sudeep se sirvi\u00f3 una cerveza fr\u00eda, llen\u00f3 la ba\u00f1era y examin\u00f3 sus cicatrices. Un pirata le hab\u00eda propinado una herida en el hombro con un cuchillo para cortar pescado hac\u00eda unos d\u00edas, que le empez\u00f3 a arder cuando se hundi\u00f3 lentamente en la ba\u00f1era. Un diplom\u00e1tico indio le hab\u00eda dado una cajetilla de cigarrillos y, en la hora siguiente, se fum\u00f3 12, uno tras otro, mirando el techo mientras el agua de la tina se enfriaba lentamente. Han pasado ocho meses desde que fueron liberados. Suniti, vestida en un sari amarillo, est\u00e1 sentada en el piso de la cocina, enrollando chapatis en un bloque de madera redondo. A unos metros, su esposo mira en la TV al equipo de cricket de India jugar un partido contra Nueva Zelanda. \"\u00a1Sudeeeep!\", Suniti llama a su hijo para que baje a comer, pero suena como un grito de anhelo, como si estuviera asegur\u00e1ndose de que todav\u00eda est\u00e1 all\u00ed. Perdi\u00f3 m\u00e1s de 20kg en los 70 d\u00edas que estuvo en la selva y regres\u00f3 con la cara hundida. Su madre lo pes\u00f3 cada dos d\u00edas durante el primer mes, sinti\u00e9ndose animada con cada kilo que aumentaba. Bhagyashree le pasa a su suegra un plato de metal, las pulseras matrimoniales rojas y doradas se le deslizan por el brazo cuando lo alcanza. \"Ten\u00eda confianza en que regresar\u00eda\", le dice. \"Es apenas el comienzo para nosotros, as\u00ed que \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda pasar la vida sin \u00e9l? Cre\u00ed en el Todopoderoso, cre\u00ed que regresar\u00eda, que ten\u00eda que regresar. Nada puede terminar as\u00ed\". Se casaron finalmente en enero. La pareja tiene su propio lugar arriba, pero todas las noches, los cuatro cenan en familia en la peque\u00f1a sala del piso de abajo. Esta noche, la prima Swapna \u2014que hizo una feroz campa\u00f1a para lograr la liberaci\u00f3n de Sudeep\u2014 est\u00e1 de visita y canta una canci\u00f3n de amor al estilo de las pel\u00edculas de Bollywood de los 60, despu\u00e9s de la cena. De vuelta en su entorno \u00edntimo de familia y comunidad, Sudeep parece haber encontrado estabilidad. Est\u00e1 trabajando en la escuela marina local, ense\u00f1ando a j\u00f3venes sobre la seguridad en los mares, aunque ha abandonado sus d\u00edas de marinero. Deja entrever momentos de regocijo con su familia y amigos, pero es dif\u00edcil saber qu\u00e9 secuelas le han dejado los meses en la guarida de los piratas. No se habla de ello. \"El trauma sigue ah\u00ed\", me cuenta, cuando conducimos por las oscuras calles de Bhubaneswar, con la m\u00fasica pop sonando por el altoparlante del auto. \"Pero est\u00e1 bien. Me cas\u00e9 y todos mis amigos y familia est\u00e1n aqu\u00ed\u2026 si regreso al mar, entonces lo que ha pasado volver\u00e1 a mi mente\". El calvario se acab\u00f3, pero Sudeep y los otros hombres se vieron enredados en un l\u00edo burocr\u00e1tico al tratar de que alguien tomara responsabilidad por lo que les hab\u00eda pasado. Desde su regreso, no han recibido sus salarios, ni compensaci\u00f3n alguna. Sudeep calcula que le deben casi US$10.000 de sueldo por los m\u00e1s de siete meses que estuvo en el buque y en cautiverio. El capit\u00e1n Christos no respondi\u00f3 a las detalladas preguntas sobre el secuestro, si disputaba el hecho que le deb\u00eda dinero a Sudeep y sobre la suerte del ghan\u00e9s que se qued\u00f3 atr\u00e1s con los piratas. Dijo en un correo electr\u00f3nico: \"Todo el personal secuestrado fue liberado y ha regresado a sus hogares, \u00a1gracias S\u00d3LO a los due\u00f1os!\" La compa\u00f1\u00eda contin\u00faa negando que el Apecus estuviera involucrado en la compra de petr\u00f3leo ilegal y en cambio alega que estaba en Bonny Island por reparaciones y para recoger provisiones. El caso est\u00e1 pendiente en un tribunal en Nigeria. Lo que le pas\u00f3 a Sudeep deja en evidencia la vulnerabilidad de aquellos que se encuentran en mares dif\u00edciles o explotados \u2014una frontera donde las regulaciones y las protecciones laborales existen en teor\u00eda pero son dif\u00edciles de hacer cumplir. Los marineros est\u00e1n al frente del comercio global: el petr\u00f3leo nigeriano termina en las bombas de gasolina de toda Europa Occidental, incluyendo Reino Unido, India y otras partes de Asia. Los relatos como los de Sudeep, de los que hay muchos, tambi\u00e9n reflejan el costo humano de las fallas de seguridad en el Golfo de Guinea. A diferencia de Somalia, Nigeria \u2014la mayor econom\u00eda de \u00c1frica\u2014 no permite a las marinas internacionales patrullar sus aguas. Despu\u00e9s de todo lo que le ha pasado, parece cruel que Sudeep tenga que enfrentarse a otra lucha. Pero dice que quiere seguirla hasta el final. \"Yo enfrent\u00e9 esto y eso significa que puedo enfrentar cualquier cosa en mi vida\", dice en otro paseo nocturno en auto. \"Nadie me puede quebrar mentalmente. Porque, para m\u00ed, es como me segundo nacimiento, estoy viviendo otra vida\". Dise\u00f1o: Manuella Bonomi.Fotos: Sanjeet Pattanaik y Getty Images Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=zdkwo02LwCs https://www.youtube.com/watch?v=2f3bWviThuQ https://www.youtube.com/watch?v=BVgNytA9FNs", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/la-extraordinaria-historia-del-secuestro-de-un-barco-por-el-que-nadie-queria-pagar-el-rescate-501524", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfEs posible\u00a0retirar mis cesant\u00edas por la crisis actual?", "contenido": " EL TIEMPO y la Universidad Libre se aliaron para brindarles a los usuarios asesor\u00eda legal con los expertos de la Facultad de Derecho. En esta entrega de Consultorio Jur\u00eddico le contamos sobre el retiro de cesant\u00edas\u00a0en esta coyuntura.  Al final del art\u00edculo encontrar\u00e1 el formulario en el que puede dejar su pregunta sobre este o cualquier otro tema legal. S\u00ed. En los casos en los que el empleador disminuya el salario del trabajador, o aplique suspensi\u00f3n de contrato, el decreto autoriza a que se retire parcialmente las cesant\u00edas en el valor de la parte que complete el valor del salario que originalmente devenga el trabajador.En el evento que le haya sido disminuido el salario s\u00ed puede el trabajador gestionar el pago parcial de las cesant\u00edas que tenga depositadas en la respectiva administradora de cesant\u00edas para cubrir sus necesidades b\u00e1sicas en tiempos de Covid-19.Vale la pena advertir que las modificaciones que se hicieron del contrato de trabajo argumentando la revisi\u00f3n de art\u00edculo 50 del C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo van a merecer ser revisados por el juez del trabajo, dado que seguramente est\u00e1 vulnerando derechos ciertos e indiscutibles, como quiera que el IUS VARIANDI aplicado por el empleador para modificar las condiciones de empleo est\u00e1 limitado por el concepto de derechos ciertos e indiscutibles. Lo que cambia el decreto expedido por el Gobiero Nacional\u00a0 es que fue agregado como excepci\u00f3n de pago parcial de cesant\u00edas, la posibilidad de pedir ese pago en \u00e9poca de pandemia, dadas las razones de afectaci\u00f3n al contrato o del no pago del salario.Tambi\u00e9n cambia la orientaci\u00f3n y efecto de las cesant\u00edas, pues se instalan como beneficio para el trabajador para cubrir las \u00e9pocas de desempleo, o para de manera excepcional acceder a la propiedad, al estudio o el pago de impuestos y arreglo de su inmueble, es decir, cumplir la funci\u00f3n social del trabajo. Ahora,\u00a0 seg\u00fan las orientaciones, desfigura la naturaleza de las cesant\u00edas como prestaci\u00f3n y la convierten en el soporte patrimonial para cubrir la falta de pago de salario que consolida el empleador justificado en los decretos de aislamiento y de cierre de producci\u00f3n, sin observar que la ley laboral desarrolla figuras como la licencias remuneradas para que el trabajador no pierda su salario ni afecte sus prestaciones sociales o descansos.", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/es-posible-retirar-mis-cesantias-por-la-crisis-actual-502026", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Triple A har\u00e1 descuentos a usuarios que paguen a tiempo su factura", "contenido": " Triple A, consciente del impacto econ\u00f3mico que ha generado la emergencia sanitaria por Coronavirus y atendiendo lo estipulado en el decreto 528 del 7 de abril del 2020, expedido por el Gobierno Nacional, ha puesto en marcha un plan de incentivos con descuentos de entre el 2% y el 7% para que los usuarios puedan pagar su factura de los servicios de acueducto, alcantarillado y aseo, antes del vencimiento de la misma. Los descuentos, que se realizar\u00e1n inicialmente para facturas que se paguen entre el 7 de mayo y el 6 de junio de 2020, son los siguientes:Usuarios de estratos socioecon\u00f3micos 1, 2 y 3Quienes paguen antes de la fecha de vencimiento obtendr\u00e1n un descuento del 7% y para quienes lo hagan hasta 10 d\u00edas despu\u00e9s de la misma tal beneficio ser\u00e1 del 5%.Usuarios estrato socioecon\u00f3mico 4Para este segmento de usuarios se aplicar\u00e1 un 6% de descuento si realizan su pago antes de la fecha de vencimiento y un 4% si lo hacen hasta 10 d\u00edas despu\u00e9s de vencida la factura.Comerciales peque\u00f1os generadoresPara este grupo de usuarios la empresa ha destinado un descuento del 2% al pagar la factura.El descuento se ver\u00e1 reflejado como saldo a favor en la siguiente factura.Los clientes podr\u00e1n realizar sus pagos sin salir de casa desde la p\u00e1gina web www.aaa.com.co en la opci\u00f3n consulta y paga, la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil Triple App o utilizando RappiPay.Tambi\u00e9n pueden hacerlo en puntos presenciales, utilizando las medidas de prevenci\u00f3n para cuidar su salud.Para mayor informaci\u00f3n sobre los descuentos por pronto pago, llame a la l\u00ednea 116 o consulte las redes sociales @SomosTripleA.Triple A recuerda a los usuarios que cuentan con las condiciones para hacer el pago de su factura que con su aporte ayudan a garantizar la continuidad de los servicios de acueducto, alcantarillado y aseo para todos.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/triple-a-hara-descuentos-a-usuarios-que-paguen-a-tiempo-su-factura-498608", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las fotos del primer d\u00eda de cerco epidemiol\u00f3gico en Kennedy", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-fotos-de-cuarentena-en-kennedy-hoy-lunes-1-de-junio-del-2020-501738", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed se viven la distancia social y la \u2018nueva normalidad\u2019 en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/fotos-distanciamiento-social-y-la-nueva-normalidad-en-el-mundo-501090", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "En fotos: obras de arte que representan la pandemia del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/obras-de-arte-del-mambo-en-el-tiempo-durante-la-cuarentena-501128", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se viven la distancia social y la \u2018nueva normalidad\u2019 en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/fotos-distanciamiento-social-y-la-nueva-normalidad-en-el-mundo-501090", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El horror de Brasil, el pa\u00eds con m\u00e1s muertes diarias por coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/fotos-coronavirus-en-brasil-el-pais-con-mas-muertes-diarias-500910", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed se ven los actores de 'Amor Sincero', a 10 a\u00f1os de su estreno", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-de-los-actores-de-amor-sincero-a-10-anos-de-su-estreno-498036", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea c\u00f3mo es la lujosa mansi\u00f3n que venden Ashton Kutcher y Mila Kunis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/ashton-kutcher-y-mila-kunis-lujos-de-su-millonaria-mansion-en-venta-501066", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Nissan y los despidos masivos m\u00e1s graves del mundo durante la pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/despidos-masivos-durante-la-pandemia-de-coronavirus-501038", "categoria": "economia"}, {"titulo": "En defensa de los \u2018mocosos\u2019", "contenido": " Hace unos d\u00edas, a prop\u00f3sito del aislamiento preventivo para los m\u00e1s viejos, el exministro Rudolf Hommes sentenciaba: \u201cCreo que los mayores de 70 a\u00f1os debemos organizarnos ya, como movimiento pol\u00edtico de autodefensa, para no volver a elegir mocosos abusivos de nuestros derechos\u201d. Entiendo su enfado y el de varios ciudadanos de su generaci\u00f3n que son mis amigos, mis maestros y mis compa\u00f1eros de trabajo en una sociedad en la que los 70 en verdad son los nuevos 60 y en la que las capacidades f\u00edsicas y mentales de la mayor\u00eda de ellos est\u00e1n en completa integridad. Sin embargo, me parece chimbo pregonar que la culpa del aislamiento (obligatorio y prolongado) reside en el capricho de un pu\u00f1ado de gobernantes inexpertos a los que Hommes llama \u201cmocosos\u201d, advirtiendo que no se les deber\u00eda dar el chance de llegar a posiciones de poder. Aunque la aptitud para ciertos cargos ejecutivos no tendr\u00eda que medirse ni por las canas ni por la ausencia de ellas, ahora que el doctor Rudy ha provocado una discusi\u00f3n intergeneracional, bien valdr\u00eda la pena responderle con argumentos y ejemplos concretos a ver qui\u00e9nes han tomado mejores decisiones en el marco de la pandemia: si los veteranos como \u00e9l o los \u201cmocosos\u201d (como ha optado por llamar a los gobernantes j\u00f3venes).A nivel mundial, no sobrar\u00eda recordar, por ejemplo, que son los l\u00edderes mayores de 60 a\u00f1os, como Jair Bolsonaro (65), Donald Trump (73), Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez (66) o Rodrigo Duterte (75), quienes han tomado las peores medidas y enfrentan los m\u00e1s altos \u00edndices de contagios en sus respectivos pa\u00edses. Algunos de ellos, por no aplicar restricciones dolorosas pero necesarias, hoy son los presidentes que tienen a sus naciones al borde del abismo en materia de salud p\u00fablica y econ\u00f3mica.En contraste, \u201cmocosos\u201d como Iv\u00e1n Duque han logrado que Colombia enfrente tasas de mortalidad controlables en relaci\u00f3n con nuestros vecinos. A pesar de colindar con pa\u00edses como Brasil, Per\u00fa o Ecuador, que concentran alrededor del 70 por ciento de los casos de coronavirus en Latinoam\u00e9rica, nuestras cifras de enfermos o muertos no son comparables, por fortuna, con las que se presentan en esos territorios.M\u00e1s a\u00fan, de fronteras para adentro, los alcaldes y gobernadores m\u00e1s pilos en el manejo de la crisis han resultado ser los m\u00e1s j\u00f3venes. El alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero (39) ha logrado aplanar la curva de contagios, seg\u00fan varios expertos, y sin entrar en tensiones innecesarias con el Gobierno central, se ha convertido en ejemplo para todo el pa\u00eds.Pese a la crisis que se ha presentado en la c\u00e1rcel de Villavicencio, el joven alcalde de esa ciudad, Felipe Harman (32), le ha dado un buen manejo a toda esta situaci\u00f3n, la gente le tiene confianza, y en materia de favorabilidad es uno de los mandatarios locales mejor calificados. Igualmente, el gobernador de Caldas, Luis Carlos Vel\u00e1squez (34), ha enfrentado una dura batalla con las EPS para que se pongan al d\u00eda en el pago de sus obligaciones y tiene el 70 por ciento de municipios de su regi\u00f3n libres de covid-19.Para \u201cmocosos\u201d con \u00e9xito, los representantes a la C\u00e1mara con menos de 40 a\u00f1os que en vez de inventarse excusas dieron el primer paso y comenzaron las sesiones virtuales, mientras que los m\u00e1s viejos, resabiados y ma\u00f1osos, se las ingeniaban para seguir de vagos.Nadie quer\u00eda tener una pandemia como esta, nadie quer\u00eda estar aislado, nadie quer\u00eda ver morir a los suyos en completa soledad por un virus que impone un final de la vida as\u00ed, pero, en medio de estas complejidades, los que usted denomina \u201cmocosos\u201d, doctor Hommes, est\u00e1n haci\u00e9ndolo mejor que muchos, as\u00ed cueste trabajo asimilar algunas de sus decisiones.Jos\u00e9 Manuel Acevedo M.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jose-manuel-acevedo/en-defensa-de-los-mocosos-columna-de-jose-manuel-acevedo-502006", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Con sus insensibles tuits, Ner\u00f3n instiga m\u00e1s incendios", "contenido": " Esto fue lo que vi. El lunes de la semana pasada, un hombre blanco amparado en su uniforme de polic\u00eda y rodeado por tres c\u00f3mplices asesin\u00f3, lenta y fr\u00edamente, a un hombre negro, quien repet\u00eda constantemente, \u201cno puedo respirar\u201d. La s\u00e1dica imagen del polic\u00eda presionando el cuello de George Floyd con la rodilla me record\u00f3 el predicamento de Eric Garner, otro afroamericano al que rodearon cuatro polic\u00edas de Nueva York mientras uno de ellos le aplicaba una llave de lucha libre que le imped\u00eda respirar. Garner, al igual que Floyd, muri\u00f3 en la calle estrangulado por un polic\u00eda.Las muertes de Floyd y Garner no son casos excepcionales. La base de datos de 'The Washington Post' de seguimiento de tiroteos policiales revela que de 2015 a la fecha, la polic\u00eda ha matado a balazos a 1,252 afroamericanos. La cifra no incluye a quienes murieron bajo la custodia policiaca o de alguna otra forma, no en un tiroteo.Tambi\u00e9n record\u00e9 el video de hace casi tres d\u00e9cadas que mostraba la salvaje paliza que un grupo de polic\u00edas le propinaba a un automovilista llamado Rodney King, culpable de haber cometido una infracci\u00f3n de tr\u00e1nsito. Como director de noticias de una estaci\u00f3n de televisi\u00f3n, atestig\u00fc\u00e9 la indignaci\u00f3n que provoc\u00f3 la absoluci\u00f3n de los polic\u00edas, las protestas por el veredicto y los injustificables saqueos.Hace ya una semana del asesinato de Floyd, y las protestas y los saqueos han vuelto con fuerza en todo el pa\u00eds. La gran diferencia que noto esta vez es la cantidad de jefes de polic\u00eda que condenan abiertamente el proceder del polic\u00eda de Minneapolis. Donde antes la complicidad del gremio era f\u00e9rrea, hoy noto que hay mayor reflexi\u00f3n, introspecci\u00f3n, mayor \u00e1nimo de reforma y mucho m\u00e1s empat\u00eda con la v\u00edctima.Este gesto de buena voluntad de ciertas autoridades policiacas ha sido empa\u00f1ado por el presidente, quien desde su escondrijo en la Casa Blanca aviva las llamas del enfrentamiento con tuits cuyo objetivo es confundir a los manifestantes de una causa leg\u00edtima con los ladrones que se aprovechan de la ocasi\u00f3n. Tuits que evocan los peores momentos de racismo en la historia del pa\u00eds. \u201cCuando empiezan los saqueos, comienzan los tiroteos\u201d, ha dicho Trump para luego amenazar a los manifestantes con \u201csoltar perros rabiosos y utilizar armas letales\u201d para defenderse.La estrategia de Trump es volver a instigar en su base el miedo a las minor\u00edas con datos falsos y mentirosos. \u201cLas tasas de homicidios, asesinatos con armas de fuego y muertes por drogas son m\u00e1s altas en los condados, donde 9 de cada 10 residentes son blancos y donde Trump gan\u00f3 en la elecci\u00f3n de 2016\u201d. Por el contrario, los lugares m\u00e1s seguros son aquellos donde conviven diversas razas y etnicidades.En 1991, William Strauss y Neil Howe escribieron un libro en el que pronosticaban que para 2020 Estados Unidos entrar\u00eda en una crisis tan grave que obligar\u00eda a los millennials a transformar el pa\u00eds. Lo que estamos viviendo en los primeros cinco meses del a\u00f1o parece darles la raz\u00f3n. Estados Unidos es un pa\u00eds agobiado por una crisis de salud que ha causado m\u00e1s de 100.000 muertos por el coronavirus, m\u00e1s que ning\u00fan otro pa\u00eds en el mundo; una tasa de desempleo del 15%, y un sistema de justicia que confirma la persistencia del racismo en el pa\u00eds. Hoy estamos a la espera de la resoluci\u00f3n del caso de Floyd y la fiscal\u00eda enfrenta una prueba de fuego. Si el cargo contra el polic\u00eda es por asesinato en tercer grado vendr\u00e1 una nueva y m\u00e1s violenta oleada de protestas. Pero si su sentencia y las de sus c\u00f3mplices son adecuadas, deber\u00eda presagiar una intensa reforma de la polic\u00eda y del sistema de justicia, y como corolario, este noviembre habr\u00e1 que sacar de la Casa Blanca al nuevo Ner\u00f3n que con sus insensibles tuits instiga el incendio del pa\u00eds.Sergio Mu\u00f1oz Bata", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sergio-munoz-bata/con-sus-insensibles-tuits-neron-instiga-mas-incendios-columna-de-sergio-munoz-bata-502016", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El derroch\u00f3n", "contenido": " Se\u00f1or registrador nacional, Alex\u00e1nder Vega.He hecho este llamado a trav\u00e9s de todos los canales posibles, y su silencio, debo confesarlo, no me deja dormir. No me deja dormir porque su mutismo es muestra de una innegable indolencia frente a la realidad que enfrenta el pa\u00eds con la pandemia de la covid-19. No me deja dormir porque yo s\u00ed creo que todos los colombianos, incluido usted en su encumbrada oficina de la avenida Eldorado, debemos aportar de alguna manera para que la crisis que hoy ahoga las empresas y el sistema de salud reciba alg\u00fan paliativo. Su silencio no me deja dormir porque es la clara muestra de que, siendo el nuestro un pa\u00eds con recursos limitados, a usted no le importa gastarse 120.000 millones de pesos en unas elecciones juveniles que se llevar\u00e1n a cabo el a\u00f1o entrante, mientras la naci\u00f3n entera busca y busca recursos para atender la crisis econ\u00f3mica m\u00e1s grave que hayamos conocido.Hace unos a\u00f1os, un querido constitucionalista me lo dijo: la democracia cuesta. Y es cierto, todas las elecciones que se llevan a cabo en el pa\u00eds cuestan una fortuna. Basta con recordar que las anteriores elecciones regionales costaron, netos, 288.000 millones de pesos; la consulta anticorrupci\u00f3n, 235.000 millones, y el plebiscito por la paz, 209.000 millones de pesos. Es un hecho: hacer elecciones cuesta un billete largo, eso no se puede negar.As\u00ed como tampoco se puede negar que estas elecciones para los consejos municipales y locales de la juventud son un paso importante hacia el desarrollo de una pol\u00edtica nacional que incentive en la poblaci\u00f3n joven del pa\u00eds el aprecio y respeto por la democracia. Sin embargo, una cosa era hacer un proceso electoral antes de la pandemia y otra muy distinta, hacerlo ahora. Y por eso llevo semanas pidi\u00e9ndole que reconsidere el costo de esta votaci\u00f3n. No le pido que deje de hacer las elecciones, la ley lo obliga. Pero s\u00ed es pertinente evaluar si este es el momento para hacer un gasto que bien podr\u00eda reducirse si usted finalmente se decide a dar el timonazo.\u00bfO es que acaso ya hay algo negociado respecto a este contrato que, entre otras, garantiza al \u00fanico proponente un anticipo de 25.000 millones de pesos (casi el 20 por ciento del contrato) que se pagar\u00eda una vez este se firme?\u00a1Ah, s\u00ed! Porque no podemos dejar por fuera el hecho de que solo lleg\u00f3 un proponente (el de siempre) para participar en este seguro muy transparente proceso de selecci\u00f3n objetivo que desarrolla su despacho.\u00bfPara qu\u00e9 es el anticipo, se\u00f1or registrador? \u00bfEs el momento de firmar contratos con anticipos de ese monto?Uno entiende que en las elecciones juveniles quiera usted poner a prueba nuevos sistemas para la organizaci\u00f3n electoral. Bastante loable. \u00bfPero no ser\u00eda mejor gastarse un poco de esa plata en las necesarias y urgentes pruebas para diagnosticar covid-19? Est\u00e1 en sus manos, se\u00f1or registrador.As\u00ed como est\u00e1 en sus manos revisar por qu\u00e9 en las elecciones regionales del a\u00f1o pasado, cada mesa le termin\u00f3 costando al pa\u00eds 2,5 millones de pesos, mientras que en las que usted est\u00e1 organizando cada mesa sale por casi 7 millones. \u00bfSe justifica ese sobreprecio en tiempos de covid-19, cuando ni siquiera sabemos bajo qu\u00e9 condiciones se dar\u00e1n las votaciones en marzo de 2020?\u00bfEso no es ser derroch\u00f3n cuando m\u00e1s deber\u00edamos ahorrar? \u00bfLe tocar\u00e1 al Presidente invitarlo a tomar la decisi\u00f3n consciente que usted pareciera no tener ganas de tomar?#PreguntaSuelta: \u00bfhasta cu\u00e1ndo va a ir el especial televisado del Presidente de la Rep\u00fablica de todos los d\u00edas a las 6 de la tarde?Juan Pablo Calv\u00e1s@juanpablocalvas", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-pablo-calvas/el-derrochon-columna-de-juan-pablo-calvas-502022", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Pandemia y radio", "contenido": " En estos d\u00edas de pand\u00e9micas angustias y end\u00e9micos temores he dedicado mucho tiempo a o\u00edr radio. Y digo o\u00edr, y no escuchar, porque uno no siempre est\u00e1 atento, dado que es mucha la basura y el ruido que contiene. A veces acompa\u00f1a y otras tantas empa\u00f1a. Es, sin lugar a dudas, un medio de enormes alcances en Colombia \u2013y no digo de nuestro pa\u00eds, porque muchas veces no es tan nuestro, o mejor: pocas veces lo es\u2013. Comienzo por opinar sobre 'La W'. Si bien me irritan la liviandad y su adolescente relaci\u00f3n con la belleza femenina y otras cuantas frivolidades, debo reconocer que es un tipo bien informado y que sus denuncias en muchos casos han sido afortunadas. No sin agregar, lo que es evidente, que tiene un excelente manejo de su voz. No sobra decir que muchas veces, en lugar de informar, Julito se dedica a infomercializar.En cuanto al \u2018sabio\u2019 doctor Casas, dudo de su sabidur\u00eda y cuestiono su supuesto humor cachaco, as\u00ed como critico sus infortunados lamparazos y sus impuestos cachaquismos que, de tanto repetirlos, se vuelven agotadores. Deber\u00eda salir a la calle y renovarlos, pues ya nadie habla de tal manera. Y en referencia a Juan Pablo Calv\u00e1s, mi vecino de p\u00e1gina, le sugerir\u00eda que le bajara a su tono chistosito, no solo porque le resta seriedad sino credibilidad a su mensaje. Me gustan el rigor y la seriedad de Yamit Palacio y el sentido cr\u00edtico de F\u00e9lix. De resto, me parece que el equipo femenino est\u00e1 compuesto por un grupo s\u00f3lido y destacable. Tanto las corresponsales en el extranjero como el personal de apoyo.Por la tarde, a eso de la cuatro, no me soporto al se\u00f1or Montoya y hago el cambio a 'Blue Radio', que, si bien comienza desastrosamente con el padre Linero pontificando, luego se deja o\u00edr con algo de humor. Infortunadamente, tiende a ser repetitivo, sobre todo por los reiterados \u2018chistes\u2019 de su director.De noche oigo 'Hora 20'. Suele ser un buen programa, a pesar de las continuas intervenciones (en realidad interrupciones) de su directora, que m\u00e1s que entrevistadora quiere ser opinadora, lo que no le hace bien al g\u00e9nero.No puedo terminar sin comentar que me importa un carajo qu\u00e9 se pregunta Mar\u00eda Isabel, ni me interesa saber por qu\u00e9 est\u00e1 mamado Felipe Zuleta. Eso es todo por hoy, siguen otros columnistas.Mauricio Pombo", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-pombo/pandemia-y-radio-columna-de-mauricio-pombo-502004", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/spacex-caricatura-de-matador-502062", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/black-power-caricatura-de-matador-502064", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/reabrieron-peluquerias-caricatura-de-mil-502060", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Sonemos, pese a todo", "contenido": " Plausible, no es menos, la posici\u00f3n del Ministerio de Cultura al instar a todo tipo de emisora radial a intensificar en su programaci\u00f3n la rotaci\u00f3n o inclusi\u00f3n de material musical de artistas y compositores colombianos. La intenci\u00f3n del ministerio, de que de esta manera los artistas puedan ver un incremento en sus ingresos gracias a las regal\u00edas que la difusi\u00f3n de su m\u00fasica les pueda generar, se estrella de manera muy particular con la actual pol\u00e9mica que tiene a la entidad recaudadora de las mismas, Sayco, en una especie de picota p\u00fablica. Una contradicci\u00f3n que se antoja de gran validez. Por dem\u00e1s, l\u00e1stima que la diligencia se precise solo como una consecuencia de la situaci\u00f3n cr\u00edtica que, por motivo de la pandemia, viven los distintos engranajes de la cadena de la productividad musical.La solicitud, que deb\u00eda estar instaurada desde hace a\u00f1os como decreto permanente de protecci\u00f3n a la creatividad y el talento nacional, no ha sido siquiera motivo de una normatividad impartida por el Gobierno colombiano durante este complicado tiempo que vivimos, con lo que en verdad se sentir\u00eda como un respaldo verdadero al artista colombiano. Esta, por el contrario y sin demeritarla, es solo una petici\u00f3n de buena intenci\u00f3n.Bien lo dice la carta abierta del ministerio: \u201cLa cuarentena decretada por el Gobierno Nacional para evitar la r\u00e1pida propagaci\u00f3n de la pandemia afect\u00f3, en forma may\u00fascula, al sector de la m\u00fasica. La situaci\u00f3n paraliz\u00f3 sus din\u00e1micas sociales y, en consecuencia, la posibilidad de generar recursos econ\u00f3micos para los miles de artistas y personas que dependen financieramente de este segmento cultural, en todas sus variables\u201d. Pero tanto el ministerio como otras entidades locales que se encargan de la cultura en el pa\u00eds no deber\u00edan quedarse solo en este tipo de instancias, abogando a la voluntad generosa de terceros. Si bien casi todos los sectores de la econom\u00eda han tenido que someterse o adaptarse a esta situaci\u00f3n, cierto es que la industria de la m\u00fasica est\u00e1 absolutamente frenada en estos momentos. Resulta inaudito, entonces, propender porque nuestro entorno musical va a sentir un alivio solicitando a otros que hagan o invirtiendo dinero en \u201cfestivales al parque en l\u00ednea\u201d, como lo present\u00f3 en d\u00edas pasados Idartes, desatendiendo por completo un asunto serio, que en este momento nada tiene que ver con una oferta cultural al p\u00fablico, cuando quienes importan en este instante son quienes construyen y dependen econ\u00f3micamente de esta industria.Columna Conexi\u00f3n sonora. De\u00a0Daniel Casas, periodista musical.\u00a0@danielcasasc", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/sonemos-pese-a-todo-daniel-casas-analiza-la-crisis-de-los-musicos-en-la-pandemia-502080", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las plataformas tecnol\u00f3gicas, un camino para reactivar la econom\u00eda", "contenido": " Hace dos semanas, el gremio de plataformas liderado por el exministro TIC, David Luna present\u00f3 una propuesta para la creaci\u00f3n de un fondo el cual han denominado como \"Reactivaci\u00f3n del empleo y prtecci\u00f3n de la salud\" para apoyar a los conductores y usuarios.(Le puede interesar: 'Hay que desregular y ajustar las normativas': nuevo gremio de 'apps') Desde hace algunas semanas las plataformas de transporte privado han venido ideando nuevas formas para que puedan seguir operando en el pa\u00eds y que miles de usuarios y conductores se beneficien de la econom\u00eda colaborativa. \"La tecnolog\u00eda es un aliado esencial para proteger la salud y salvar vidas. Y segundo para reactivar la econom\u00eda, m\u00e1s cuando se tiene unas cifras tan complejas como que estamos llegando al 35 por ciento de la ocupaci\u00f3n del sistema de transporte y casi al 20 por ciento de desempleo\", se\u00f1al\u00f3 Luna.\"La tecnolog\u00eda tiene la posibilidad de hacer trazabilidad a todos los viajes. Y enfrentar esos dos problemas. Se sabe qu\u00e9 pasajero se monta, d\u00f3nde lo hace y hacia d\u00f3nde se dirige y de esa forma se sabe que otros pasajeros se montaron a ese mismo veh\u00edculo y se puede hacer un control\", agreg\u00f3.(Lea tambi\u00e9n: Rappi, Uber, Didi y otras 'apps' lanzan gremio propio en Colombia)As\u00ed mismo, es enf\u00e1tico en que la econom\u00eda colaborativa va a ser clave para salir adelante en esta \u00e9poca de crisis. \"Las personas, en sus tiempos libres, pueden trabajar uno, dos o cuatro horas y recibir unos ingresos que no est\u00e1n dentro de sus planes, por eso es muy importante aprovechar estos momentos donde hay la posibilidad de decretar nuevos servicios para que se reglamente el servicio de plataformas de transporte y pueda ser usado por los ciudadanos\".Seg\u00fan le dijo Luna a EL TIEMPO, la idea es que el fondo permita a los conudctores seguir generando ingresos. \"Ese fondo estar\u00eda alimentado del 1,5 por ciento del valor de todos los viajes que una plataforma intermedie durante el a\u00f1o, eso pueden ser miles de millones de d\u00f3lares\", precis\u00f3.Esta propuesta nace de una idea de Luna en cabeza del gremio y cuenta que la est\u00e1n soportando las plataformas que hacen parte de este que son Beat, DiDi, Cabify y Uber. \"Estoy seguro que otras plataformas tambi\u00e9n estar\u00e1n de acuerdo y coincidir\u00edan con esa posibilidad\".(Adem\u00e1s: \u2018Apps\u2019 de transporte privado se replantean en la cuarentena) \"La tecnolog\u00eda es una gran aliada para la trazabilidad. Adem\u00e1s la econom\u00eda colaborativa es muy importante para reactivar la econom\u00eda\", precis\u00f3 Luna.\u00a0 \"Esta es una propuesta que se le hizo al gobierno a trav\u00e9s del Ministerio de Comercio, porque tiene la responsabilidad de buscar formas para raectivar la econom\u00eda. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se le remiti\u00f3 al Ministerio de Salud para analizar la protecci\u00f3n de los ciudadanos que se movilizan en veh\u00edculos de transporte. Est\u00e1 en manos del Gobierno, tienen que analizarla y ojal\u00e1 adoptarla\", concluy\u00f3. Dentro de la propuesta resaltan tres puntos, el primero son las medidas generales de bioseguridad, las cuales acogen las indicaciones de la Resoluci\u00f3n 666 de2020, que adopta el protocolo general de bioseguridad para mitigar, controlar y realizar el adecuado manejo de la pandemia del Coronavirus COVID-19.Por otro lado, a trav\u00e9s de las plataformas se podr\u00e1n deshabilitar temporalmente aquellas zonas que hayan sido declaradas como zonas con toque de queda, zonas de cuidado especial o deacuerdo a las disposiciones locales y nacionales.(Lea adem\u00e1s: Cabify ahora cuenta con servicio de rutas compartidas para empleados)Adem\u00e1s, las plataformas de movilidad tendr\u00e1n que llevar un registro de los viajes, de los usuarios registrados en la aplicaci\u00f3n, sus direcciones y tel\u00e9fonos bajo los est\u00e1ndares de protecci\u00f3n de datos, como referencia para las autoridades sanitarias en caso de que alg\u00fan socio conductor o usuario sea positivo para COVID-19, de modo que se pueda realizar la trazabilidad de los contactos.En ese sentido, se dispondr\u00e1n de todo un n\u00famero de medidas de bioseguridad tanto para los conductores como para los usuarios en los que se buscar\u00e1 preservar la salud de ambos. Y, las plataformas deber\u00e1n dar visibilidad y publicidad de la aplicaci\u00f3n \u201cCoronApp\u201d a sus usuarios y socio conductores. As\u00ed como\u00a0difundir y divulgar de manera activa campa\u00f1as preventivas tanto a usuarios como a socio conductores, como: realizar lavado frecuente de manos, abstenerse de prestar o solicitar servicios de movilidad si presenta s\u00edntomas de COVID-19, entre otras. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/las-plataformas-tecnologicas-un-camino-para-reactivar-la-economia-501874", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Siguen apedreando lechuzas en M\u00e9xico por creer que \u2018atraen la muerte\u2019", "contenido": " Por la creencia de que las lechuzas son se\u00f1al o aviso de la muerte, en zonas rurales del interior del estado de Yucat\u00e1n (M\u00e9xico) contin\u00faan los ataques contra dichas aves. El 13 de mayo, habitantes de la zona de Subincancab, en el municipio de Timucuy, apedrearon y rociaron con agua bendita a una lechuza.Horas m\u00e1s tarde, un grupo de j\u00f3venes dio aviso a los rescatistas de la asociaci\u00f3n Proyecto Santa Mar\u00eda, los cuales recuperaron al animal a\u00fan con vida, pero que lamentablemente muri\u00f3 d\u00edas despu\u00e9s. Semanas antes, el grupo ambientalista hab\u00eda informado que\u00a0el ave necesitaba de cirug\u00eda, clavos, radiograf\u00edas y una pr\u00f3tesis de pico para sobrevivir, pero la asociaci\u00f3n no ten\u00eda los medios para hacer el tratamiento. Proyecto Santa Mar\u00eda es una organizaci\u00f3n, ubicada en Yucat\u00e1n, que se dedica a la preservaci\u00f3n del medio ambiente. Su enfoque principal es la conservaci\u00f3n, reproducci\u00f3n y cuidado de aves en categor\u00eda de riesgo para reintegrarlas a la vida silvestre. El 28 de mayo en su cuenta de Facebook, la agrupaci\u00f3n ambientalista inform\u00f3 del caso de una lechuza de campanario, tambi\u00e9n conocida como lechuza blanca, que fue rescatada por un habitante de Bokob\u00e1, municipio ubicado al oriente del estado.El informe se\u00f1ala que el ave caminaba desorientada por el campo de b\u00e9isbol de Bokob\u00e1, por lo que el ciudadano la resguardo y lo report\u00f3 a los activistas de la asociaci\u00f3n mexicana. (Le puede interesar: El horror de Brasil, el pa\u00eds con m\u00e1s muertes diarias por coronavirus). \u201cNos trasladamos a este municipio previo reporte a las autoridades ambientales, para auxiliar al ejemplar, pero al llegar nos encontramos con que acababa de fallecer sin causa aparente\u201d, indic\u00f3 la publicaci\u00f3n.La asociaci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que el cuerpo fue resguardado para trasladarlo a la ciudad de M\u00e9rida y que las autoridades ambientales ser\u00edan las encargadas de determinar c\u00f3mo proceder. En otro caso dado a conocer en redes sociales, se inform\u00f3 que en la localidad de San Francisco Grande, en el municipio de Tinum del estado de Yucat\u00e1n, se hall\u00f3 un tecolote baje\u00f1o, un tipo de ave tambi\u00e9n denominado como pavita, que habr\u00eda sido atacado con piedras por gente de la comunidad. Proyecto Santa Mar\u00eda indic\u00f3 que este es el segundo suceso reportado en el que presuntos ni\u00f1os o j\u00f3venes matan a las aves con piedras, palos y caucheras. \u201cA\u00fan falta erradicar las ideas acerca de estas especies de aves. Ya que algunas comunidades a\u00fan consideran a los buhos, lechuzas y tecolotes como aves de mala suerte, mal ag\u00fcero o que atraen a la muerte\u201d, explic\u00f3 la organizaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n: China proh\u00edbe criar perros para su consumo humano). Seg\u00fan la creencia popular, cuando un b\u00faho o una lechuza canta 'anuncia la muerte', raz\u00f3n por la cual este tipo de casos ocurren constantemente. La agrupaci\u00f3n ambientalista  manifest\u00f3 que la contingencia que est\u00e1 viviendo el mundo por el nuevo coronavirus intensifica este tipo de conductas. Para ellos, m\u00e1s all\u00e1 de reflejar un tema cultural, es un instinto de \u201cautoprotecci\u00f3n\u201d.Hasta el momento en M\u00e9xico se contabilizan 93.816 contagios, as\u00ed como 10.081 personas que han fallecido.\u00a0Particularmente en M\u00e9rida y en municipios del interior del estado de Yucat\u00e1n se han registrado m\u00e1s de 200 muertes a causa del virus. Tendencias EL TIEMPO y El UniversalM\u00e9xico- GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/siguen-apedreando-lechuzas-en-mexico-por-creer-que-atraen-la-muerte-501878", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Vea c\u00f3mo es la lujosa mansi\u00f3n que venden Ashton Kutcher y Mila Kunis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/ashton-kutcher-y-mila-kunis-lujos-de-su-millonaria-mansion-en-venta-501066", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Marbelle habl\u00f3 sobre la relaci\u00f3n con su padre y su medio hermana", "contenido": " \u2018Amor Sincero\u2019, la telenovela que retrata la vida art\u00edstica y personal de la cantante colombiana Marbelle, volvi\u00f3 a las pantallas en 2020, en el canal \u2018RCN\u2019. Tras su regreso, despu\u00e9s de 10 a\u00f1os de ser lanzada, se ha posicionado como una de las telenovelas con mayor rating en Colombia. Su \u00e9xito ha hecho que varios de los seguidores de la producci\u00f3n cuestionen a la artista sobre las 'verdades' y los momentos de ficci\u00f3n presentados. Recientemente Marbelle decidi\u00f3 responder varias de las dudas de los televidentes en un live en Instagram. \u200b(Le puede interesar: Fue al m\u00e9dico por dolor de espalda y se enter\u00f3 que tiene tres ri\u00f1ones).  Entre las revelaciones, habl\u00f3 sobre la medio hermana que tiene producto de una relaci\u00f3n de su pap\u00e1 fuera del matrimonio con su mam\u00e1. De acuerdo con la telenovela, Marbelle se enter\u00f3 de la existencia de la hija de su padre varios a\u00f1os despu\u00e9s. \u201cNo, no la conozco. Creo que nunca hemos tenido la posibilidad, crecimos muy lejos la una de la otra y, por obvias razones, digamos que nunca se nos dio la oportunidad de conocernos\u201d, cont\u00f3 la artista. (Le puede interesar: El hombre que se ha hecho un tatuaje por cada d\u00eda de cuarentena).  (Si nos visita desde la app puede ver la publicaci\u00f3n aqu\u00ed). Otro de los constantes cuestionamientos que le hicieron a la artista durante la transmisi\u00f3n fue sobre\u00a0la tensa relaci\u00f3n, expuesta en la telenovela, con su hermana Nancy. En la producci\u00f3n, la hermana de Marbelle se muestra celosa por la atenci\u00f3n que recibe la artista.(Le puede interesar: \u2018La verdadera pandemia en la ciudad es la violencia contra la mujer\u2019). \u201cDe Nancy me preguntan mucho, y la verdad es que tenemos una relaci\u00f3n bastante extra\u00f1a, tenemos momentos en que estamos muy unidas y momentos en los que nos alejamos y, en general, sucedi\u00f3 desde la muerte de mi mam\u00e1\", dijo Marbelle. (Si nos visita desde aplicaci\u00f3n puede ver las declaraciones aqu\u00ed).La artista cont\u00f3 que tras la muerte de su madre Mar\u00eda Isbeth Cardona, en 2002 por una cirug\u00eda pl\u00e1stica, las cosas cambiaron radicalmente en su familia. \u201cNos distanciamos todos y cada uno cogi\u00f3 su camino\u201d, cont\u00f3 la artista.  Tambi\u00e9n aprovech\u00f3 el espacio para hablar de la relaci\u00f3n con su padre. Marbelle revel\u00f3 que se hablan constantemente y, seg\u00fan dijo, lo ama demasiado. \"A ninguno de mis padres les juzgo nada. Los amo, amo de d\u00f3nde vengo; amor ser hija de un polic\u00eda y de una costurera.\u00a0Amo a mis hermanos a pesar de nuestro distanciamiento y de las diferencias\", agreg\u00f3.En sus redes, constantemente, apoya la carrera de su hija Rafaela, quien interpret\u00f3 a Marbelle durante su etapa de ni\u00f1ez en la telenovela.\u00a0A sus 40 a\u00f1os, Marbelle sigue explorando diferentes facetas en su vida. Ha sido jurado de concursos musicales, actriz, presentadora y recientemente sac\u00f3 un sencillo llamado 'Adicta al dolor'. TENDENCIAS EL TIEMPO.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/la-cantante-marbelle-hablo-sobre-su-padre-y-su-media-hermana-497250", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ni\u00f1os se dejan picar por viuda negra para 'ser' como el 'Hombre Ara\u00f1a'", "contenido": " En ocasiones, los ni\u00f1os no dimensionan las consecuencias que pueden traer sus actos. As\u00ed les sucedi\u00f3 a tres menores de 8, 10 y 12 a\u00f1os de edad en Chantaya, Bolivia, cuando se dejaron picar por una ara\u00f1a viuda negra creyendo que de esa forma iban a adquirir los poderes del \u2018Hombre ara\u00f1a\u2019. Seg\u00fan lo inform\u00f3 el peri\u00f3dico brit\u00e1nico \u2018Daily Mirror\u2019, esto sucedi\u00f3 despu\u00e9s de que los hermanos terminaran de verse una de las pel\u00edculas de este personaje. Mientras su mam\u00e1 se encontraba cortando madera, los ni\u00f1os se dejaron picar de la ara\u00f1a, que es muy venenosa. Cuando la mujer volvi\u00f3 a la casa, ellos ya estaban sufriendo las consecuencias de la picadura y confesaron lo que hab\u00edan hecho.Los ni\u00f1os sintieron fuertes dolores, hinchaz\u00f3n en todo su cuerpo y enrojecimiento en la zona en la que fueron picados. Inmediatamente fueron trasladados al centro m\u00e9dico de esa ciudad, les suministraron un medicamente que contrarrestaba los s\u00edntomas del veneno, mientras eran intervenidos por otros m\u00e9dicos m\u00e1s especializados.El medio inform\u00f3 que los menores duraron hospitalizados y en observaci\u00f3n cinco d\u00edas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El 'no top' de pol\u00edticos que hicieron el rid\u00edculo en videoconferencias).En una rueda de prensa a medios locales que otorg\u00f3 Virgilio Prieto, jefe de Epidemiolog\u00eda del Ministerio de Salud boliviano y que recopil\u00f3 el \u2018Daily Mirror\u2019, se habl\u00f3 del comportamiento del coronavirus en ese pa\u00eds, y tambi\u00e9n de lo sucedido con los menores que se dejaron picar y les hizo un llamado a todos los adultos.\u201cComparto esto porque es una ense\u00f1anza para que los padres tengan cuidado. Para los ni\u00f1os, todo es real. Las pel\u00edculas son reales, los sue\u00f1os pueden ser reales.\u201d, afirm\u00f3 Prieto.El funcionario tambi\u00e9n explic\u00f3 que esta ara\u00f1a no suele ser agresiva, pero como los ni\u00f1os la provocaron con un palo, esta se defendi\u00f3 y los pic\u00f3.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Traves\u00eda de un colombiano para volver al pa\u00eds en medio de la pandemia).Se trata de una especie muy peligrosa. Seg\u00fan National Geografic, el veneno de este animal es 15 veces m\u00e1s potente que el de una serpiente cascabel. Las picaduras pueden reaccionar a\u00fan peor entre un lapso de 30 y 60 minutos.Otros s\u00edntomas que pueden sentir las personas que son atacadas son escalofr\u00edos, fiebre, n\u00e1useas y v\u00f3mitos, transpiraci\u00f3n abundante, dolor de cabeza, abdomen y pecho, agitaci\u00f3n y presi\u00f3n arterial.En el mundo existen m\u00e1s de 40.000 tipos de ara\u00f1as, las viudas negras son una de las especies m\u00e1s raras. Se caracterizan por ser de color negro y tener una mancha roja en forma de reloj de arena sobre su cuerpo. Los expertos se\u00f1alan que, en caso de sufrir su picadura, lo mejor es acudir al m\u00e9dico de forma inmediata.\u00a0 Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/ninos-se-dejaron-picar-por-una-viuda-negra-para-convertirse-en-el-hombre-arana-501850", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "D\u00edmelo Fest, un evento digital gratuito de ideas e inspiraci\u00f3n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/tiempo-en-casa/dimelo-fest-inspiracion-para-tiempos-de-cambio-por-pandemia-500926", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Econom\u00eda a un clic", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-economia-a-un-clic-de-distancia-499634", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Transformaci\u00f3n digital", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/transformacion-digital-como-protagonista-500082", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "D\u00eda 69: Falta M\u00e1s Disciplina en Kennedy", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/dia-69-de-cuarentena-falta-mas-disciplina-en-kennedy-501978", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo van las ciudades capitales en camas de UCI?", "contenido": " El confinamiento entra en una nueva etapa para casi todo el pa\u00eds desde este 1.\u00ba de junio, y durante este tiempo de cuarentena, los gobiernos locales han estado preparando su red hospitalaria para atender los casos de covid-19. Seg\u00fan Laura Rodr\u00edguez, Ph. D. en epidemiolog\u00eda, el aislamiento preventivo obligatorio era la medida adecuada para lograr un tiempo fuera y de control que permitiera aumentar la fr\u00e1gil capacidad hospitalaria nacional. (Le puede interesar:\u00a0'El pico del coronavirus podr\u00eda llegar hacia mediados de agosto': Duque)\u201cLa cuarentena se decret\u00f3 como el tiempo para que los gobernadores y alcaldes, con ayuda del Ministerio de Salud, lograran mejorar sus UCI y adquirir equipos que permitan tratar a la potencial cantidad de pacientes que lleguen a contraer el virus en el eventual pico de la pandemia. Si no se decretaba, las cifras de contagios hubiesen sido hasta de un 80 % m\u00e1s y el sistema de salud nacional hubiese colapsado inevitablemente\u201d, explic\u00f3 Rodr\u00edguez.Precisamente esto fue lo que prometieron en un principio las administraciones locales. Sin embargo, hoy la capacidad hospitalaria pronosticada en marzo no se ha convertido en realidad, y hay que tener en cuenta que a\u00fan no se ha llegado al pico de la pandemia en Colombia. En Medell\u00edn se implement\u00f3 el denominado \u2018Plan mil\u2019, que pretend\u00eda que la ciudad contara con 1.000 camas UCI, entre red p\u00fablica y privada, para cuando se levantara la cuarentena.En ese momento ten\u00eda 332 camas UCI, por lo que el aumento deb\u00eda ser de 668 de estas unidades. Sin embargo, hasta este domingo la administraci\u00f3n de Daniel Quintero solo hab\u00eda logrado conseguir 121 camas nuevas en 65 d\u00edas. Ese incremento representa un avance del 18,1 por ciento de lo prometido.El aumento en la red hospitalaria de la ciudad se hizo con recursos propios. El alcalde Quintero le pidi\u00f3 a la red de hospitales informar la capacidad de expansi\u00f3n en UCI con recursos propios para enfrentar la emergencia. De esa expansi\u00f3n est\u00e1n abiertas las 121 ya mencionadas y cuando se llegue al pico se abrir\u00e1n 133 m\u00e1s, seg\u00fan inform\u00f3 Ruth Mena, subsecretaria de Gesti\u00f3n y Servicios de Salud.Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que \u201cen esta expansi\u00f3n tambi\u00e9n entr\u00f3 el Ministerio de Salud, el cual se comprometi\u00f3 a apoyar a la ciudad con 186 ventiladores, los cuales ya se encuentran en el pa\u00eds, pero a\u00fan no han sido entregados. Cuando ocurra ser\u00e1n llevados a diferentes centros asistenciales por medio de la figura del comodato, para llegar a las 639 UCI para adultos\u201d.Adicional a estas fases, la administraci\u00f3n de Quintero asegur\u00f3 que tiene planeada una expansi\u00f3n de 228 UCI, con recursos propios, para alcanzar la meta de 1.000 en la ciudad.(Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed van los contagios y muertes por covid-19 en cada departamento)Pese a los planes de la Alcald\u00eda de Medell\u00edn, la realidad es que para el lunes 1.\u00ba de junio solo hay 121 camas UCI nuevas, para un total de 453 disponibles y de las cuales el 55 % ya est\u00e1n ocupadas, aunque solo el 1,1 % son pacientes de covid-19.Sin embargo, cabe resaltar que pese a que Medell\u00edn es la segunda ciudad m\u00e1s grande del pa\u00eds, se han presentado pocos contagios en su territorio, lo cual ha sido resaltado por los organismos de salud del pa\u00eds. Hasta ayer, la capital de Antioquia ten\u00eda 533 casos y 3 muertos por covid-19.Precisamente, ese manejo de la pandemia ha aportado tranquilidad en el proceso de fortalecimiento de la red hospitalaria en la ciudad, seg\u00fan Mena. \u201cLa adquisici\u00f3n y expansi\u00f3n de UCI en la ciudad est\u00e1n acorde con el cronograma realizado en marzo, e incluso finalizando julio y comenzando agosto, cuando se llegar\u00e1 al pico, la ciudad ya tendr\u00e1 las UCI planeadas\u201d. Un importante departamento con contados casos de covid-19 y poco avance en el fortalecimiento de su red hospitalaria es Santander. La administraci\u00f3n del gobernador Mauricio Aguilar prometi\u00f3 en marzo que para el final de la cuarentena la ciudad contar\u00eda con 836 camas hospitalarias nuevas, de las cuales 608 ser\u00edan de UCI y 208, de UCI intermedio.Sin embargo, 65 d\u00edas despu\u00e9s, Santander solo ha conseguido 10 camas UCI nuevas y con la promesa de que la pr\u00f3xima semana dispondr\u00e1n de 20 m\u00e1s, para un total de 30 camas de cuidados intensivos. Este aumento representa un avance del 4,93 % con respecto a la promesa de marzo.(Le puede interesar:\u00a0Hay 49 nuevas muertes por covid-19 en Colombia; 8.543 recuperados)Pese a este m\u00ednimo avance, Javier Villamizar, secretario de Salud, asegur\u00f3 que los planes de reapertura econ\u00f3mica de Santander siguen en pie. \u201cEl plan de expansi\u00f3n sigue radicado en el Ministerio de Salud y est\u00e1n revis\u00e1ndolo. Estas cifras no van a alterar los planes de reapertura econ\u00f3mica, se dar\u00e1 gradualmente y se van a intensificar los controles y continuar\u00e1 el cierre de fronteras\u201d, indic\u00f3.Sobre el incumplimiento en el aumento de camas UCI, la administraci\u00f3n de Santander asegura que la demora se debe a que ellos deben primero adaptar la infraestructura de los hospitales para recibir las camas, pero tras 65 d\u00edas de labores solo se pudo ampliar lo suficiente para adquirir 30 de ellas. En la Heroica se multiplicaron en cuesti\u00f3n de tres semanas los casos de covid-19, y pas\u00f3 al segundo lugar en el oprobioso ranking de las ciudades con m\u00e1s muertos por coronavirus en Colombia.La situaci\u00f3n requiri\u00f3 la intervenci\u00f3n del Ministerio del Interior, que orden\u00f3 el cierre de seis barrios donde la poblaci\u00f3n no obedec\u00eda controles y medidas de prevenci\u00f3n y estaban estimulando el aumento de casos.A eso se suman problemas en la administraci\u00f3n, no solo reflejados en las recurrentes renuncias de funcionarios de la Alcald\u00eda Distrital, sino en el avance en cuanto al fortalecimiento de la capacidad hospitalaria.Seg\u00fan Juan Manuel Benedetti, enlace del Gobierno en Cartagena para la pandemia, la ciudad ha conseguido cero camas nuevas de UCI de las 240 que prometieron en marzo.\u201cEn realidad, Cartagena no ha aumentado su n\u00famero de camas. Lo que se ha hecho es que un n\u00famero reducido de camas fue habilitado para la atenci\u00f3n de cuidados intensivos, pero en realidad el n\u00famero de camas de la ciudad no superaba las 210\u201d, se\u00f1al\u00f3 Benedetti. La situaci\u00f3n empeora si se tiene en cuenta que Cartagena cuenta con 213 camas para cuidados intensivos, de las cuales 156 ya est\u00e1n ocupadas, esto representa un 85 por ciento, lo que pone a la ciudad ante una alerta inminente.(En contexto:\u00a0La verdad de lo que est\u00e1 pasando con el coronavirus en Cartagena)De este total de camas ocupadas, 29 las tienen hoy pacientes en grave estado de salud por coronavirus y 77 m\u00e1s son para casos leves. Las 63 restantes las ocupan pacientes no covid-19.\u201cHoy, la ciudad no se puede dar el lujo de tener m\u00e1s contaminados y el n\u00famero de camas va a ser insuficiente. Las UCI ya est\u00e1n en un 85 % y no podemos tener una rotaci\u00f3n importante. Cuando uno alcanza una ocupaci\u00f3n mayor del 75 % tiene que prender un foco de alarma\u201d, agreg\u00f3 Benedetti.Al al aumentar los casos es probable que las camas disponibles no den abasto para tantos contagiados y el panorama no es alentador si se tiene en cuenta que las 240 camas prometidas estar\u00edan llegando, por etapas, a partir del 15 de junio, seg\u00fan Benedetti. Una situaci\u00f3n similar vive Barranquilla, donde hasta este domingo hab\u00eda 2.113 contagiados y 68 muertos, y acumula el 7,1 % de los casos positivos a nivel nacional.Juan Manuel Alvarado, gerente para la crisis covid-19 en la capital del Atl\u00e1ntico, inform\u00f3 sobre los avances en la preparaci\u00f3n m\u00e9dica. \u201cEstamos expandiendo la capacidad de UCI en un 25 %; son 110 ventiladores nuevos, llegan 100 esta semana y van a llegar 103 la pr\u00f3xima semana\u201d, explic\u00f3 Alvarado.Sin embargo, no precis\u00f3 si compraron camas con recursos de la Alcald\u00eda. Hasta el momento, solo cuentan con ventiladores que entregue el Gobierno, los cuales llegar\u00edan en agosto, por lo que posiblemente Barranquilla llegue al 1.\u00ba de junio sin un aumento oficial de su capacidad UCI, teniendo las 411 que hab\u00eda antes de la crisis.La situaci\u00f3n es m\u00e1s preocupante tras la informaci\u00f3n de la Procuradur\u00eda, que advirti\u00f3 sobre la progresiva saturaci\u00f3n de la capacidad del departamento para atender los pacientes que podr\u00edan ser internados en unidades de cuidados intensivos, ya que el 90 % de las 411 camas de la UCI con las que cuenta la ciudad est\u00e1n ocupadas. Adem\u00e1s, Soledad tiene una ocupaci\u00f3n cercana al 100 % y Sabanalarga, del 60 %, situaci\u00f3n que pone en riesgo la atenci\u00f3n de los pacientes.La Procuradur\u00eda solicit\u00f3 al Ministerio de Salud adoptar medidas urgentes que permitan atender de manera prioritaria la emergencia sanitaria en el Atl\u00e1ntico y Barranquilla. Esto dificulta que la capital reabra su econom\u00eda o al menos levante la cuarentena, por lo que el alcalde Jaime Pumarejo decidi\u00f3 mantener el confinamiento hasta el 15 de junio. La \u00fanica de las principales ciudades que mostr\u00f3 un avance superior al 50 % en el fortalecimiento de sus UCI fue Cali y todo el Valle del Cauca.En el departamento, seg\u00fan la Gobernaci\u00f3n, hay 880 camas UCI, de las cuales 300 son nuevas y se adecuaron con nuevos equipos, en especial ventiladores, y otras 76 que se consiguieron durante la pandemia.\u201cEsas camas UCI est\u00e1n tanto en la red p\u00fablica como privada. Adem\u00e1s, la mitad de esas 880 camas est\u00e1 destinada a atender pacientes de covid-19, es decir que la ocupaci\u00f3n no supera el 30 por ciento\u201d, afirm\u00f3 Mar\u00eda Cristina Lesmes, secretaria departamental de Salud. Antes de la pandemia, en el Valle hab\u00eda 420 UCI. Actualmente, hay 880, m\u00e1s de las que tiene Bogot\u00e1, lo que refleja un aumento de casi el 110 %. En el Valle se han reportado 3.471 casos de coronavirus, la segunda regi\u00f3n con m\u00e1s contagiados en el pa\u00eds solo por detr\u00e1s de Bogot\u00e1. Adem\u00e1s, son terceros en muertes con 154. REDACCI\u00d3N NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/camas-de-uci-en-colombia-por-coronavirus-como-van-las-ciudades-capitales-501618", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Un ni\u00f1o ciego y otros tr\u00e1gicos casos por desinformaci\u00f3n sobre covid-19", "contenido": " \u00bfPueden matar las noticias falsas? Un equipo de la BBC estuvo investigando decenas de casos de informaci\u00f3n err\u00f3nea sobre el covid-19, hablando con las personas afectadas y autoridades m\u00e9dicas para verificar las historias, y encontr\u00f3 v\u00ednculos entre las falsedades que se propagan y episodios de asaltos, incendios provocados y muertes en todo el mundo. Los expertos dicen que el potencial de da\u00f1o indirecto causado por rumores y teor\u00edas de conspiraci\u00f3n podr\u00eda ser mucho mayor. \"Pensamos que el gobierno estaba usando el covid-19 para distraernos\", dice Brian Lee Hitchens. \"O que ten\u00eda que ver con el 5G. Por lo tanto, no seguimos las reglas ni buscamos ayuda antes\". Brian, de 46 a\u00f1os, habla por tel\u00e9fono desde su cama de hospital en Florida. Su esposa est\u00e1 grave, sedada y con un respirador en una sala adyacente. \"Sus pulmones est\u00e1n inflamados. Su cuerpo simplemente no responde\", dice con voz temblorosa. Despu\u00e9s de leer teor\u00edas conspirativas en internet, pensaron que la enfermedad era un enga\u00f1o o, al menos, no peor que la gripe. Pero a principios de mayo, la pareja contrajo covid-19. \"Ahora me doy cuenta de que el coronavirus definitivamente no es falso\", dice, sin aliento. \"Est\u00e1 ah\u00ed afuera y se est\u00e1 extendiendo\". Fue a fines de marzo cuando Wanda y Gary Lenius comenzaron a escuchar sobre la hidroxicloroquina. La pareja not\u00f3 un ingrediente de nombre similar en la etiqueta de una botella vieja de un desinfectante que ten\u00edan en su casa en Phoenix, Arizona. La hidroxicloroquina puede tener potencial para combatir el virus, pero a\u00fan se est\u00e1 investigando. El lunes, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) suspendi\u00f3 su uso en ensayos luego de que un estudio reciente sugiriera que en realidad podr\u00eda aumentar el riesgo de que los pacientes mueran por covid-19. Las especulaciones sobre su efectividad comenzaron a circular en l\u00ednea en China a fines de enero. Varios medios, incluidos medios estatales chinos, tuitearon estudios antiguos en los que se probaba como una medicina antiviral. Luego, un m\u00e9dico franc\u00e9s difundi\u00f3 resultados alentadores. Aunque m\u00e1s tarde se plantearon dudas sobre ese estudio, el inter\u00e9s en la hidroxicloroquina aument\u00f3. Fue mencionado, con diversos grados de escepticismo, por una variedad de medios de comunicaci\u00f3n y personas influyentes, incluido el presidente ejecutivo de Tesla, Elon Musk, y el presidente de Brasil, Jair Bolsonaro. Tambi\u00e9n se abri\u00f3 paso en las sesiones de prensa de la Casa Blanca, y en el Twitter del presidente de EE.UU., Donald Trump. https://twitter.com/realDonaldTrump/status/1241367239900778501?s=20 \"La HIDROXICLOROQUINA Y LA AZITROMICINA, en conjunto, tienen una oportunidad real de ser uno de los mayores agentes de cambio en la historia de la medicina. La FDA ha movido monta\u00f1as - \u00a1Gracias! Con suerte, AMBOS se pondr\u00e1n en uso INMEDIATAMENTE. \u00a1LAS PERSONAS EST\u00c1N MURIENDO, MU\u00c9VANSE R\u00c1PIDO, Y DIOS BENDIGA A TODOS!\", escribi\u00f3 Trump el 21 de marzo. \"\u00bfQu\u00e9 tienes que perder?\" dijo Trump el 3 de abril. \"T\u00f3mala\". A mediados de mayo, fue m\u00e1s all\u00e1 y dijo que hab\u00eda estado siguiendo su propio consejo. Cada comentario dispar\u00f3 las conversaciones en redes sociales sobre la droga, seg\u00fan datos de la herramienta de monitoreo en l\u00ednea CrowdTangle. Las sobredosis del f\u00e1rmaco son raras, pero la ansiedad producida por la pandemia ha llevado a las personas a tomar medidas extremas. En Nigeria, los ingresos hospitalarios por envenenamiento con hidroxicloroquina provocaron que los funcionarios de salud del estado de Lagos advirtieran a las personas contra el uso del medicamento. A principios de marzo, un vietnamita de 43 a\u00f1os fue internado en una cl\u00ednica en Hanoi despu\u00e9s de tomar una gran dosis de cloroquina. Estaba rojo, temblando y no pod\u00eda ver bien. El director de la cl\u00ednica, el doctor Nguyen Trung Nguyen, dijo que el hombre tuvo suerte de recibir tratamiento r\u00e1pidamente. De lo contrario podr\u00eda haber muerto. Gary Lenius no tuvo tanta suerte. El desinfectante que \u00e9l y Wanda tragaron conten\u00eda un qu\u00edmico diferente y venenoso. En cuesti\u00f3n de minutos, ambos comenzaron a sentirse mareados. Vomitaron y lucharon por respirar. Gary muri\u00f3 y Wanda fue hospitalizada. Wanda luego explic\u00f3 que la pareja hab\u00eda tomado el producto porque \"Trump dec\u00eda que era pr\u00e1cticamente una cura\". En Ir\u00e1n, las autoridades dijeron que cientos de personas hab\u00edan muerto por intoxicaci\u00f3n luego de rumores virales sobre los efectos curativos del alcohol. Kambiz Soltaninejad, un funcionario de la Organizaci\u00f3n de Medicina Legal de Ir\u00e1n, dijo que el total era de 796 a fines de abril y que fue el resultado de \"noticias falsas (difundidas) en redes sociales\". La verdad detr\u00e1s del n\u00famero es turbia en un pa\u00eds donde el alcohol est\u00e1 prohibido y el alcohol ilegal suele estar contaminado. Periodistas de la BBC vieron rumores de la supuesta \"cura\" extendi\u00e9ndose en la aplicaci\u00f3n de mensajer\u00eda Telegram antes del anuncio oficial. Shayan Sardarizadeh, del equipo de Desinformaci\u00f3n de BBC Monitoring, se\u00f1ala que el anuncio fue potencialmente vergonzoso para las autoridades iran\u00edes y que en todo caso, podr\u00edan estar subestimando el n\u00famero de v\u00edctimas. En un caso que verificamos, un ni\u00f1o de 5 a\u00f1os qued\u00f3 ciego despu\u00e9s de que sus padres le echaran alcohol ilegal en un intento de combatir la enfermedad. \"La mala informaci\u00f3n puede arruinar vidas\", dice Clare Milne, editora adjunta de la organizaci\u00f3n brit\u00e1nica de verificaci\u00f3n de hechos Full Fact. \"Hay un gran potencial de da\u00f1o\". A fines de abril, Trump opin\u00f3 que los rayos ultravioleta podr\u00edan neutralizar el virus y se refiri\u00f3 a un estudio que mostraba que la lej\u00eda podr\u00eda matar al virus en la saliva o en fluidos respiratorios en cinco minutos y que el alcohol isoprop\u00edlico podr\u00eda matarlo a\u00fan m\u00e1s r\u00e1pidamente. \"Veo que el desinfectante lo golpea en un minuto. Un minuto. \u00bfY hay alguna forma de que podamos hacer algo as\u00ed, por medio de una inyecci\u00f3n?\", dijo el mandatario. Trump luego dijo que sus declaraciones hab\u00edan sido sarc\u00e1sticas. Pero algunos estadounidenses no lo vieron as\u00ed, y las l\u00edneas de control de envenenamiento recibieron llamadas preguntando sobre los comentarios. Funcionarios de Kansas dijeron que hab\u00edan escuchado a alguien decir que su amigo hab\u00eda tragado jab\u00f3n desinfectante despu\u00e9s de las palabras del presidente. El doctor Duncan Maru, m\u00e9dico del Hospital Elmhurst de Nueva York, dice que sus colegas han tratado a pacientes que se han enfermado gravemente despu\u00e9s de ingerir desinfectante. \"Estas ingestas tambi\u00e9n pueden tener consecuencias a largo plazo, como c\u00e1ncer y sangrado gastrointestinal\", dice. Las redes sociales tambi\u00e9n han sido un terreno f\u00e9rtil para teor\u00edas conspirativas sobre el coronavirus, que han propiciado incendios y agresiones en algunos casos. En Reino Unido, m\u00e1s de 70 postes telef\u00f3nicos han sido destrozados debido a los rumores falsos de que la tecnolog\u00eda de telefon\u00eda m\u00f3vil 5G es de alguna manera la culpable del virus. En abril, Dylan Farrell, ingeniero de Openreach, conduc\u00eda su camioneta en Leicester, en el sur de Reino Unido, cuando comenz\u00f3 a escuchar gritos. Primero pens\u00f3 que estaban dirigidos a otra persona. Pero cuando escuch\u00f3 \"\u00a15G!\" a trav\u00e9s de la ventana del lado del pasajero, se dio cuenta de que eran para \u00e9l. \"\u00a1No tienes moral!\", grit\u00f3 un hombre. \"\u00a1El 5G nos est\u00e1 matando a todos!\". \"No tengo dudas de que habr\u00eda intentado entrar y atacarme f\u00edsicamente si no hubiera cerrado las puertas de inmediato\", dice Dylan, que se alej\u00f3 r\u00e1pidamente. \"Fue aterrador\". \"Hemos visto muchas teor\u00edas conspirativas en internet durante mucho tiempo sobre el 5G\", dice Claire Milne, de Full Fact. \"Ahora han evolucionado para conectarse con el nuevo coronavirus\". En marzo, el director general de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, advirti\u00f3 que la pandemia provocar\u00eda un brote de un \"enemigo peligroso\": el racismo contra personas de Asia y China. El virus ha exacerbado las tensiones en varios pa\u00edses. En abril, tres hombres musulmanes fueron golpeados violentamente en incidentes separados en Delhi, India, luego de que circularan rumores de que los musulmanes estaban propagando el virus. En Sisai, un pueblo en el este de India, unas pandillas rivales se enfrentaron despu\u00e9s de un ataque contra un ni\u00f1o musulm\u00e1n, tambi\u00e9n vinculado a rumores falsos que suger\u00edan que los musulmanes estaban propagando la enfermedad. Un joven perdi\u00f3 la vida y otro result\u00f3 gravemente herido. En Bradford, Inglaterra, circularon rumores de que a los pacientes no blancos se les dejaba morir. En Indore, una ciudad en el centro-oeste de India, unos m\u00e9dicos que buscaban a alguien que podr\u00eda haber estado expuesto al virus fueron atacados con piedras. Unos videos enga\u00f1osos de WhatsApp afirmaban que los trabajadores de salud se llevaban a musulmanes sanos y les inyectaban el virus. Dos m\u00e9dicos quedaron con heridas graves despu\u00e9s del incidente a principios de abril. Redes sociales como Facebook dijeron que eliminar\u00edan las publicaciones sobre el coronavirus que representaran una amenaza inmediata. La desinformaci\u00f3n en l\u00ednea puede tener consecuencias directas. Pero tambi\u00e9n puede tener efectos indirectos o retardados. \"Espero que ella se recupere\", dice sobre su esposa Brian Lee Hitchens, el paciente en Florida absorbido por teor\u00edas conspirativas sobre el coronavirus. \"Pero si la pierdo, estar\u00e1 en un lugar mejor\". Brian y su esposa oscilaban entre pensar que el virus era un enga\u00f1o, vinculado al 5G, o que era una dolencia real, pero leve. Entonces continuaron su vida normalmente a pesar de las advertencias oficiales. Brian iba a trabajar como taxista en su ciudad natal de J\u00fapiter, Florida. A pesar de la apnea del sue\u00f1o y el asma de su esposa, no se molestaba en distanciarse socialmente o usar mascarilla. El contagio trajo a Brian de vuelta a la realidad y advirti\u00f3 en redes sociales de la desinformaci\u00f3n y las teor\u00edas conspirativas. Expertos dicen que publicaciones como las de Brian pueden ser m\u00e1s \u00fatiles para combatir las conspiraciones que los art\u00edculos period\u00edsticos y las verificaciones de hechos. \"Una de las formas m\u00e1s efectivas de tratar de corregir la desinformaci\u00f3n\", dice Claire Milne, de Full Fact, \"es que la persona que la difundi\u00f3 originalmente lo desmienta por s\u00ed misma\". Con la gran cantidad de informaci\u00f3n que circula -a la que la OMS califica de \"infodemia\"-, muchas personas reducen sus posibilidades de supervivencia al no pensar que el coronavirus sea real o grave. Este mes, dos hombres de unos 40 a\u00f1os llegaron a un hospital de emergencia en el distrito de Queens, Nueva York. Eran compa\u00f1eros de cuarto, trabajaban turnos largos y compart\u00edan una cama individual, y ambos estaban gravemente enfermos. En cuesti\u00f3n de horas, el doctor Rajeev Fernando vio morir a uno de los dos. El otro fue conectado a un respirador. Fernando pregunt\u00f3 a los hombres por qu\u00e9 no hab\u00edan ido al hospital antes. Le explicaron que hab\u00edan le\u00eddo en internet que el virus no era muy grave. \"Intentan terapias alternativas\", dice Fernando. \"Piensan que esto es como la gripe\". Los hombres estaban en grupos de riesgo, pero Fernando cree que les hubiera ido mejor si hubieran ignorado los consejos enga\u00f1osos y hubieran buscado ayuda antes. El profesor Martin Marshall, presidente del Colegio Real de M\u00e9dicos Generales, dice que \u00e9l y sus colegas en Reino Unido han visto pacientes siguiendo consejos que encuentran en internet, como contener la respiraci\u00f3n para \"autodiagnosticarse\" o beber bebidas calientes para combatir el virus. El doctor Maru, del Hospital Elmhurst de Nueva York, dice que la cantidad de gente que potencialmente ha retrasado el tratamiento es \"asombrosa\". El m\u00e9dico sabe de vecinos que contrajeron la enfermedad -y murieron- porque cre\u00edan que el distanciamiento social es ineficaz o que el coronavirus es un enga\u00f1o. Y dice que \u00e9l y sus colegas pasan un tiempo precioso tratando de desacreditar la informaci\u00f3n err\u00f3nea cuando podr\u00edan estar atendiendo a los pacientes. Pero el doctor Maru tambi\u00e9n se apresur\u00f3 a quitarle la culpa a los pacientes. \"La desinformaci\u00f3n es un problema estructural\", dice. \"Culpar a alguien por ingerir lej\u00eda o por quedarse en casa y morir es como culpar a alguien que camina por la calle y es atropellado por un conductor ebrio\". En un comunicado, Facebook dijo que no permite informaci\u00f3n err\u00f3nea da\u00f1ina y que han eliminado \"cientos de miles de publicaciones sobre curas falsas, afirmaciones de que el coronavirus no existe, que es causado por el 5G o que el distanciamiento social es ineficaz\". La compa\u00f1\u00eda tambi\u00e9n dice que ha puesto etiquetas de advertencia en 90 millones de publicaciones. YouTube dice que proh\u00edbe contenido que promueva curas peligrosas y tiene una gama de pol\u00edticas contra la desinformaci\u00f3n que cuestione la existencia de la enfermedad o que sugiera que es causada por el 5G. Pero a medida que contin\u00faa la investigaci\u00f3n sobre una vacuna contra el coronavirus, muchos grupos y cuentas antivacunas que han aumentado sus seguidores representan una amenaza potencial para la salud, aunque no un riesgo inmediato. Lo que algunos m\u00e9dicos con los que hablamos temen es que el desarrollo de una vacuna contra el coronavirus, algo que ser\u00eda un logro humano hist\u00f3rico, pudiera verse socavado por la desinformaci\u00f3n. El futuro es aterrador, dicen los profesionales m\u00e9dicos, debido a lo que est\u00e1n viendo en este momento. \"Perdemos tantas vidas. Llegan muy tarde\", dice el doctor Fernando en Nueva York. \"Y solo los vemos morir frente a nuestros ojos\". Brian, el paciente con coronavirus en Florida, tiene un mensaje para quienes todav\u00eda creen en teor\u00edas conspirativas: \"No seas tonto como yo y no te pasar\u00e1 lo mismo que a m\u00ed y a mi esposa\". Reporter\u00eda adicional de Khue Luu Binh, Flora Carmichael, Alistair Coleman, Shruti Menon, Olga Robinson, Shayan Sardarizadeh, y un periodista del servicio persa de la BBC. Visita nuestra cobertura especial Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la \u00faltima versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=FAfZ-GhFurA https://www.youtube.com/watch?v=TBuHqj-S9F4 https://www.youtube.com/watch?v=CzxpbM6yOMU", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/coronavirus-un-nino-ciego-y-otros-tragicos-casos-por-desinformacion-sobre-covid-19-500790", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Estos son los 7 narcotraficantes de disidencias m\u00e1s buscados en Meta", "contenido": " El ministro de la Defensa, Carlos Holmes Trujillo, dio a conocer un volante con los hombres m\u00e1s buscados en Meta, hacen parte de los grupos armados organizados, y las llamadas disidencias.Por ellos, se ofrecen recompensas que van desde los 20 millones de pesos hasta los 2.100 millones.\u00a0 \"En el cartel aparecen los jefes del GAO residual que tiene injerencia en el Meta, como N\u00e9stor Gregorio Vera, alias Iv\u00e1n Mordisco, y Miguel Botache, alias Gentil Duarte, por quienes se ofrece una recompensa de hasta 2.100 millones de pesos por informaci\u00f3n que permita su ubicaci\u00f3n y captura\", asegur\u00f3 Trujillo.\u200b La lista la encabeza Miguel Botache Santillana, alias Gentil Duarte, de 55 a\u00f1os, quien hizo parte de la mesa de negociaci\u00f3n en La Habana, Cuba.Fue de los primeros 'hist\u00f3ricos' de las Farc que se apart\u00f3 de la paz, entr\u00f3 en disidencia, y se mantuvo en el camino del narcotrafico.(De seguro le interesa leer:\u00a0Disidencias de Farc afianzan red criminal en la frontera con Venezuela).Por \u00e9l se ofrecen hasta 2.1000 millones de pesos por informaci\u00f3n que facilite su ubicaci\u00f3n y captura. En la actualidad, seg\u00fan inteligencia militar, 'Gentil Duarte' es\u00a0 el jefe del frente s\u00e9ptimo de las disidencias. Adem\u00e1s, \"del encargado de producci\u00f3n financiera a trav\u00e9s del narcotr\u00e1fico en parques naturales del departamento del Meta\". (Le sugerimos leer:\u00a0Un disidente de las Farc, el hombre m\u00e1s buscado de Colombia).Se afirma que su zona de injerencia est\u00e1 en l\u00edmites de Meta y Guaviare.  Acciones delictivas, desde donde planea ataques contra la Fuerza P\u00fablica. El segundo en la mira de las autoridades es N\u00e9stor Gregorio Vera Fern\u00e1ndez, alias Iv\u00e1n Mordisco.\u00a0\u00a0Por 'Mordisco' se ofrecen hasta 2.100 millones de pesos en recompensa. Es otro de los exfarc, que hizo parte del ala militar, que decidi\u00f3\u00a0 seguir por el camino de la delincuencia.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0'Iv\u00e1n Mordisco' reemplazar\u00eda a 'Cadete' en disidencia del Caquet\u00e1).En la actualidad lo se\u00f1alan de ser el jefe del primer frente de las disidencias que se hace llamar 'Armando R\u00edos'.La Fuerza P\u00fablica lo se\u00f1ala de manejar el\u00a0narcotr\u00e1fico en el Guaviare, de donde obtienen gran parte de las finanzas de la red. Por ello, se encarga de articular las negociaciones con los carteles de M\u00e9xico.Alexander D\u00edaz Mendoza, alias Calarca, lo sindican de ser el jefe actual del frente 40. Por \u00e9l se ofrecen hasta 500 millones de pesos por informaci\u00f3n que lleve a su captura.\"Encargado del manejo de finanzas y orden p\u00fablico, adem\u00e1s de la producci\u00f3n financiera a trav\u00e9s del narcotr\u00e1fico en parques naturales del departamento del Meta l\u00edmite con el departamento del Caquet\u00e1\", se lee en el reporte de inteligencia.(Le recomendamos leer:\u00a0\u2018Calarc\u00e1\u2019, el disidente que amenaza el desminado en el Meta).'Calarca', fue integrante de los\u00a0 frentes 40, 55 de la otrora guerrilla de las FARC. En la actualidad, de acuerdo con el Ej\u00e9rcito, 'Calarca' hace presencia en Mesetas y La Uribe, Meta.   Por Euclides Hern\u00e1ndez Fonseca, alias Alirio Mata Vaca se ofrecen hasta 40 millones de pesos en recompensa.Es considerado hombre de confianza de 'Gentil Duarte'. Se indica que hace parte del frente S\u00e9ptimo de las disidencias y que es el explosivista de la organizaci\u00f3n delictiva.Hace presencia, de acuerdo con las fuentes militares, en\u00a0 Vista hermosa y Puerto Rico en Meta y San Jos\u00e9 del Guaviare, Guaviare.  (Le sugerimos leer:\u00a0El narcotr\u00e1fico enciende la guerra entre las disidencias en Putumayo).Ronal Arnulfo Torres Huertas, alias Boyaco, tambi\u00e9n hace parte del cartel de los m\u00e1s buscados en Meta, por \u00e9l hay una recompensa hasta de 40 millones de pesos.Se le sindica de ser el quinto jefe del frente 40 de las disidencias, encargado de las finanzas, extorsiones en\u00a0\u00a0Vista hermosa y Puerto Rico, Meta.Se considera que es el jefe de seguridad de alias Calarca.Wilson Valencia Mota, alias Maneto, por quien se ofrecen hasta 20 millones de pesos en recompensa.Es el encargado de las\u00a0 finanzas a trav\u00e9s del narcotr\u00e1fico Se le sindica del \"incremento de los cultivos il\u00edcitos a trav\u00e9s de la deforestaci\u00f3n de parques naturales en La Macarena, Meta\".Yeison Alexander Camacho, alias Negro Pipe, por quien se ofrecen hasta 20 millones de pesos en recompensa.Es considerado como el segundo jefe del S\u00e9ptimo de las disidencias, dedicado al narcotr\u00e1fico en parques naturales.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/los-mas-buscados-en-el-meta-501748", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Fecode convoca a plantones guardando distancia social", "contenido": " En medio de la pandemia, la Federaci\u00f3n Colombiana de Trabajadores de la Educaci\u00f3n (Fecode) convoc\u00f3 a plantones y mitines para los d\u00edas 4 y 11 de junio en la ciudad de Bogot\u00e1, frente a las sedes del Ministerio de Educaci\u00f3n y Fiduprevisora (entidad encargada de manejar los recursos de la salud del magisterio).Por medio de un comunicado, el gremio de los maestros se\u00f1al\u00f3 que estas manifestaciones se realizar\u00e1n con el fin de pedir respeto por los puestos de trabajo de los trabajadores de la educaci\u00f3n, as\u00ed como exigir el pago \u201cpleno y cumplido de la prima semestral\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Delicada situaci\u00f3n de los aprendices del Sena por culpa de la pandemia) De acuerdo con Fecode, tambi\u00e9n existen inconformidades frente a la manera en que el Ministerio se ha encargado de manejar la actual emergencia sanitaria, en especial a lo relacionado con las \u00faltimas directrices:\u00a0 \u201cArrecian las orientaciones del Ministerio, desconociendo la autonom\u00eda escolar, la libertad de c\u00e1tedra, las decisiones de los gobiernos escolares, impone orientaciones y normas que tensionan y desarmonizan los ambientes escolares\u201d, asegura el documento.Sin embargo, los mayores reclamos de los maestros tienen que ver con el sistema de salud que los cubre. Aseguran que hay serios problemas en la atenci\u00f3n por parte de Fiduprevisora, mientras que los operadores de salud niegan la prestaci\u00f3n del servicio.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo se evitar\u00e1 la copia en las pruebas Saber de forma virtual?)\u201cVarias entidades territoriales no recepcionan la documentaci\u00f3n, la Fiduprevisora dilata, no reconoce, no paga en los t\u00e9rminos de ley las prestaciones econ\u00f3micas y sociales de los educadores\u201d, se lee en el comunicado.Y a\u00f1ade: \u201cExigimos la renuncia del vicepresidente del Fomag y del gerente de servicios de salud de la Fiduprevisora\u201d. Ante esto, la Federaci\u00f3n convoc\u00f3 a dos plantones. El primero de ellos este jueves 4 de junio y el segundo la otra semana, el d\u00eda 11, en frente de la sede principal del Ministerio, as\u00ed como frente a la Fiduprevisora en Bogot\u00e1 y las secretar\u00edas de educaci\u00f3n de las diferentes regiones.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Un premio para los profesores destacados en medio de la pandemia)Sin embargo, llama la atenci\u00f3n que, dadas las circunstancias de salud p\u00fablica, la organizaci\u00f3n mencion\u00f3 que estos m\u00edtines se llevar\u00e1n a cabo siguiendo ciertos protocolos de bioseguridad.Por ejemplo, solo se permitir\u00e1 la participaci\u00f3n de m\u00e1ximo 40 personas por manifestaci\u00f3n, bajo previa inscripci\u00f3n. Adem\u00e1s, se se\u00f1ala que se guardar\u00e1 la distancia social de dos metros entre personas y se brindar\u00e1n elementos como tapabocas.REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N - @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/fecode-convoca-a-plantones-guardando-distancia-social-501994", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Prestamista niega nexo con empresa del contrato de la imagen de Duque", "contenido": " Desde hace un par de semanas, la Procuradur\u00eda eval\u00faa un documento en el que Casa de Nari\u00f1o entr\u00f3 a justificar el contrato para el posicionamiento de la imagen del presidente Iv\u00e1n Duque en plataformas digitales.La controversia la desat\u00f3 el monto -$3.350 millones- y el hecho de que fuera firmado en plena emergencia sanitaria y con los recursos del llamado Fondo Paz. Adem\u00e1s, varios medios revelaron que uno de los accionistas de la empresa con la que se firm\u00f3 el contrato, Du Brands SAS, es el prestamista Carlos Eduardo Guti\u00e9rrez Villegas, a trav\u00e9s del Grupo Empresarial Andino SA.De hecho, retomando investigaciones y revelaciones de EL TIEMPO, revivieron que Guti\u00e9rrez fue citado a la Fiscal\u00eda para que explicara presuntos nexos con el hoy condenado exfiscal Luis Gustavo Moreno, los cuales neg\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0Poderoso prestamista de pol\u00edticos niega nexo con exfiscal Moreno) Adem\u00e1s, se retom\u00f3 la investigaci\u00f3n de EL TIEMPO que revel\u00f3 que su organizaci\u00f3n Servimos SA, fue objeto de inspecci\u00f3n judicial, en febrero de 2012, por parte de la Corte Suprema y que\u00a0se indagaron sus negocios con la Direcci\u00f3n Nacional de Estupefacientes (DNE), espec\u00edficamente la compra de dos apartamentos (en 2006) incautados a la mafia. EL TIEMPO busc\u00f3 a Guti\u00e9rrez y este asegur\u00f3 que, desde 2011 no es accionista de la empresa de marketing pol\u00edtico Du Brands.\"Ni yo ni mis empresas jam\u00e1s hemos tenido contratos con el Estado\", explic\u00f3 hace tres semanas.(Lo invitamos a leer:\u00a0Corte orden\u00f3 inspeccionar a los prestamistas de reconocidos pol\u00edticos)\u00a0Adem\u00e1s, hizo llegar un documento, fechado el 28 de agosto de 2011, firmado por Pedro Javier Sarmiento Charry (representante legal de la firma) en el que se asegura: \"Una vez realizado todo el proceso de enajenaci\u00f3n de las acciones del Grupo Empresarial Andino S.A., informo que la se\u00f1ora Alejandra Elena de la Hoz Moreno, adquiri\u00f3 la totalidad de de las acciones bajo las mismas condiciones ofrecidas a cada uno de ustedes. Ya en firme la negociaci\u00f3n, se procede al endoso de las acciones (...) y se procede a realizar los correspondientes registros en el libro de accionistas para que quede en firme\".Adem\u00e1s, alleg\u00f3 otra certificaci\u00f3n, fechada el 15 de agosto de 2011, en donde se se\u00f1ala que las acciones, diez mil en total, hab\u00edan sido puestas a la venta. Sin embargo, reporteros de EL TIEMPO accedieron a los documentos p\u00fablicos sobre la empresa y no figura registrada la venta de acciones. Y en 2018 se registr\u00f3 un documento del 22 de diciembre, de 2017, aparecen los accionistas (Sarmiento y De la Hoz).Al respecto, Guti\u00e9rrez manifest\u00f3 que en la informaci\u00f3n ex\u00f3gena de Dian tambi\u00e9n consta que desde 2011, los socios son Pedro Javier Sarmiento Charry y Alejandra Elena de la Hoz Moreno.Y dijo que inicialmente hab\u00eda recibido las acciones de la empresa en parte de pago de una deuda que Sarmiento Charry hab\u00eda contraido con \u00e9l. Por su parte, Hassan Nassar, consejero Presidencial para las Comunicaciones, ha se\u00f1alado de manera reiterada que el Fondo del cual sali\u00f3 el dinero para publicidad del presidente no salen de los recursos para el fortalecimiento del Proceso de Paz. Aclar\u00f3 que los recursos salieron del Fondo Paz y no del Fondo Colombia en Paz, que son dineros que est\u00e1n destinados para el Proceso de Paz.(Le puede interesar:\u00a0La pelea oculta por la \u00faltima 'joya' del capo Rodr\u00edguez Gacha)Agreg\u00f3 que en este momento la comunicaci\u00f3n es clave para que los ciudadanos puedan conocer c\u00f3mo est\u00e1 trabajando el Gobierno para atender la crisis generada por el virus.La Procuradur\u00eda analiza estas explicaciones para tomar decisiones.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/prestamista-carlos-gutierrez-niega-nexo-con-polemico-contrato-sobre-imagen-de-duque-501880", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "La historia del destacado profesor espa\u00f1ol que ahora vive en la calle", "contenido": " Francisco Jos\u00e9 de la Hoz Rodr\u00edguez\u00a0era referenciado en Santa Marta como un destacado docente extranjero, de buena apariencia f\u00edsica y amante de la escritura hasta hace apenas ocho meses. Pero en cuesti\u00f3n de semanas su vida cambi\u00f3 y hoy es una persona irreconocible.(Lepuede interesar: Minuto a minuto: as\u00ed avanza la reapertura de ciudades en la nueva etapa de cuarentena) (Le recomendamos nuestro\u00a0top 10 de las 'colombianadas' m\u00e1s ocurrentes de la cuarentena) De ese pasado brillante y admirable, \u00fanicamente quedan recuerdos, fotograf\u00edas en sus redes sociales y dos libros publicados en internet. A Francisco, de 44 a\u00f1os y de nacionalidad espa\u00f1ola, no se le volvi\u00f3 a ver por las aulas de la Universidad del Magdalena, donde labor\u00f3 como docente en la facultad de derecho durante el a\u00f1o 2018. No hay certeza absoluta de lo que habr\u00eda pasado en su vida y lo que cambi\u00f3 ese rumbo exitoso que llevaba, lo cierto es que este profesor quien estudi\u00f3 licenciatura en Derecho y lleg\u00f3 al grado m\u00e1ximo de doctor en la misma carrera, actualmente habita en las calles de la capital del Magdalena y sobrevive de la caridad de la gente. Valeria Alcocer, una de sus exalumnas,\u00a0no pod\u00eda creer cuando vio deambulando por un barrio de la ciudad al que hab\u00eda sido su maestro. \"Si no lo escucho hablar y lo detallo bien, no hubiese sabido que era \u00e9l. Fue una impresi\u00f3n muy grande, porque en la universidad se gan\u00f3 nuestro aprecio y respeto por su inteligencia\u201d, precis\u00f3. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estas son las nuevas reglas de la cuarentena en las capitales) Valeria contact\u00f3 a varios de sus compa\u00f1eros, con quienes comparti\u00f3 la clase que impart\u00eda Francisco, para iniciar una campa\u00f1a de ayuda al docente e intentar ubicar a los familiares del profesor en Madrid, de donde \u00e9l es oriundo.Este grupo de j\u00f3venes asegura que el estado f\u00edsico y de salud de este espa\u00f1ol es lamentable. \"No es una persona agresiva, solo se le ve muy pensativo y desorientado. No sabemos si consume drogas, pero al menos casi siempre se le ve con un cigarrillo en la boca, un h\u00e1bito que ten\u00eda incluso en sus \u00e9pocas como docente\", se\u00f1ala otro exalumno. Francisco de la Hoz duerme en los parque o en los bordillos de los andenes. Siempre lleva puesta la misma camiseta del Real Madrid y se la pasa de un lado a otro sin ning\u00fan destino. En las conversaciones que ha sostenido con sus exestudiantes, dice que no tiene familia y que sufre de constantes dolores de cabeza. (Le recomendamos leer:\u00a0\u00bfC\u00f3mo van las ciudades capitales en camas de UCI?) Para Valeria es falso lo que comenta la gente sobre que Francisco utiliza drogas, ella piensa que el problema de su maestro es algo psicol\u00f3gico, debido a que\u00a0en medio de todo el profesor asegura que quiere regresar a Espa\u00f1a.La mujer a\u00f1adi\u00f3 que \"haremos transmisiones en vivo en Facebook e Instagram para recolectar fondos y ayudar a Francisco, ya sea a que retorne a su pa\u00eds o intern\u00e1ndolo en Santa Marta\". Otra idea de los j\u00f3venes es visibilizar este caso para que la Embajada de Espa\u00f1a en Colombia pueda brindarle ayuda al profesor espa\u00f1ol. Roger UrielesPara EL TIEMPO Santa Marta@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/la-historia-del-profesor-espanol-que-ahora-vive-en-las-calles-de-santa-marta-501756", "categoria": "colombia"}]