[{"titulo": "As\u00ed puede hacer una mudanza en Bogot\u00e1 en cuarentena", "contenido": " El pasado 24 de abril se expidi\u00f3 el Decreto 593 con el cual se extendi\u00f3 el aislamiento preventivo obligatorio hasta el pr\u00f3ximo 11 de mayo, en el marco de la emergencia sanitaria por causa del coronavirus. Debido a ese aislamiento preventivo obligatorio, cientos de personas que ten\u00edan planeado hacer mudanza, no lo han podido hacer. (Le puede interesar:\u00a0Once claves del decreto que extiende la cuarentena nacional)Frente a ello, basados en este decreto, que permiti\u00f3 el \"derecho a la circulaci\u00f3n de las personas en caso de fuerza mayor, entendi\u00e9ndose como ese imprevisto que es incapaz de resistir\", el secretario jur\u00eddico del Distrito, William Mendieta, asegur\u00f3 que hasta el 11 de mayo hay siete excepciones en las que se permite hacer un trasteo:1. En casos de fuerza mayor o caso fortuito.\u00a02. Cuando un comprador deba mudarse a su nueva propiedad por entrega de casa o apartamento.\u00a03. Cuando deba vivir con sus seres queridos para poder cuidarlos.4. Cuando no existan otras alternativas que garanticen la vivienda digna.5. Cuando ha finalizado el contrato de arrendamiento de domicilios o locales comerciales.\u00a06. Cuando la actividad de los locales comerciales se suspendi\u00f3 y hay p\u00e9rdidas para los comerciantes.\u00a07. Si lleg\u00f3 a un acuerdo con el arrendador para entregar anticipadamente el inmueble que tiene arrendado. La Secretar\u00eda de Gobierno le dijo a EL TIEMPO que solo debe tener un documento que soporte que usted se encuentra dentro de estas siete excepciones mencionadas anteriormente.\"Puede servir el contrato del nuevo arrendamiento, la fecha de finalizaci\u00f3n del contrato, la escritura de compraventa\".Este documento, se\u00f1al\u00f3 la entidad, debe presentarlo en caso de que un Polic\u00eda se lo solicite.\u00a0 La Secretar\u00eda de Gobierno puntualiz\u00f3 que las empresas de mudanzas solo estar\u00edan autorizadas para operar cuando la persona que requiere el servicio demuestre con el documento respectivo que est\u00e1n dentro de las siete excepciones.Adicionalmente, estas empresas no deben llegar ning\u00fan formulario, como lo est\u00e1n haciendo actualmente las empresas del sector construcci\u00f3n o de la industria manufacturera, pero s\u00ed deben cumplir con la Resoluci\u00f3n 666, que fija el protocolo de bioseguridad. Seg\u00fan indic\u00f3 la entidad de Bogot\u00e1, la supervisi\u00f3n deber\u00e1 hacer la Secretar\u00eda de Salud. Seg\u00fan le indic\u00f3 a este diario la Secretar\u00eda de Gobierno, puede hacer la mudanza en un carro, cami\u00f3n o cualquier veh\u00edculo desde que est\u00e9 dentro de las siete excepciones. La Secretar\u00eda de Gobierno a\u00f1adi\u00f3 que los edificios y conjuntos residenciales deben permitir y autorizar los trasteos en la capital, si la persona demuestra con alg\u00fan documento que est\u00e1 dentro de las siete excepciones en las que est\u00e1 permitido. Si tiene otra duda puede escribirla en las redes sociales de EL TIEMPO o en\u00a0@LuisaMercadoD\u00a0y la resolveremos en este espacio. LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICAInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/coronavirus-colombia-como-puedo-hacer-una-mudanza-en-cuarentena-491296", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El experimento tipo Trump que hicieron en pacientes de covid en Bogot\u00e1", "contenido": " Cuando hace unos d\u00edas el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, sugiri\u00f3 suministrarles sustancias similares a desinfectantes a los pacientes con covid-19 para matar el coronavirus, desconociendo los enormes riesgos para la salud que esto pod\u00eda representar, el mundo cient\u00edfico lo tom\u00f3 como otra salida en falso del mandatario. Al d\u00eda siguiente, el 25 de abril, se reportaron en Nueva York 30 casos de personas intoxicadas por consumir cloro y productos de limpieza, en la misma v\u00eda que propuso Trump sin evidencia cient\u00edfica alguna.Lo que no se sab\u00eda hasta ahora es que varias semanas antes de que el jefe de Estado norteamericano saliera con esta perla, al menos tres pacientes en un hospital en el sur de Bogot\u00e1 ya eran parte de un ensayo cl\u00ednico fraudulento, seg\u00fan han se\u00f1alado las autoridades. A ellos, personas diagnosticadas con covid-19, un grupo de m\u00e9dicos les estaban suministrando di\u00f3xido de cloro, salt\u00e1ndose todos los protocolos de investigaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las peligrosas \u2018sugerencias\u2019 m\u00e9dicas de Donald Trump) La historia de este peligroso experimento comenz\u00f3 a comienzos de abril, cuando el m\u00e9dico Yohanny Andrade, contratista de la Fundaci\u00f3n Hospital San Carlos y quien hab\u00eda dado positivo para covid-19, utiliz\u00f3 el di\u00f3xido de cloro -un producto similar a un desinfectante, seg\u00fan la FDA- como tratamiento en s\u00ed mismo.\u201cLuego, de manera individual sugiri\u00f3 este tratamiento a tres pacientes, los cuales aceptaron de manera libre las recomendaciones que dicho profesional realiz\u00f3 en su momento y a su vez cont\u00f3 con el consentimiento de los mismos. Dichos pacientes fueron contactados por la Direcci\u00f3n Cient\u00edfica de la Fundaci\u00f3n, quienes corroboran su consentimiento y se encuentran en buenas condiciones de salud\u201d, confirm\u00f3 la instituci\u00f3n.\u201cLa Fundaci\u00f3n Hospital San Carlos no avala esta pr\u00e1ctica, no hay ning\u00fan documento oficial de dicha investigaci\u00f3n en la instituci\u00f3n, ni tampoco cuenta con autorizaci\u00f3n para el desarrollo de la misma. Dicho producto no existe dentro de la instituci\u00f3n, es decir, que no se ha adquirido, ni almacenado\u201d, asevera el hospital en comunicado. Desconociendo los protocolos propios de su hospital e incluso los del Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos (Invima), este experimento fue registrado el 7 de abril en clinicaltrials.gov.co, un sitio de la biblioteca de medicina de Estados Unidos donde se est\u00e1n rese\u00f1ando los ensayos cl\u00ednicos que se hacen en todo el mundo para tratar la covid-19.All\u00ed, bajo el nombre de \u2018Determinaci\u00f3n de la efectividad del di\u00f3xido de cloro oral en el tratamiento de covid-19\u2019, se describieron los detalles de este ensayo fraudulento. Adem\u00e1s de Andrade, aparecen como investigadores Blanca Bolano, Oswaldo Leyva y Eduardo Insignares-Carrione como director de este estudio observacional con 20 participantes.\u201cLa investigaci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo entre abril y junio de 2020 con un dise\u00f1o cuasiexperimental en dos centros de atenci\u00f3n m\u00e9dica en una muestra de veinte pacientes. A trav\u00e9s de intervenci\u00f3n directa se medir\u00e1n los cambios en los s\u00edntomas de infecci\u00f3n despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de la preparaci\u00f3n del estudio, para determinar la efectividad del di\u00f3xido de cloro en el grupo tratado\u201d, se detalla.En otro apartado, los m\u00e9dicos puntualizan que la poblaci\u00f3n del estudio ser\u00e1 un grupo de pacientes m\u00e9dicos y profesionales de la salud con infecci\u00f3n activa con covid-19, \u201cde varios hospitales en Bogot\u00e1, Colombia, y Madrid, Espa\u00f1a\u201d que se propusieron ellos mismos como candidatos para la investigaci\u00f3n.\u201cLos pacientes recibir\u00e1n la preparaci\u00f3n de base de di\u00f3xido de cloro de 3.000 partes por mill\u00f3n (ppm) con instrucciones escritas y precisas sobre c\u00f3mo prepararla y tomarla (\u2026) Se debe tomar una cucharada cada hora, hasta que se termina el contenido de la botella de un litro\u201d, indican.Lo que no dicen los m\u00e9dicos es que de acuerdo con la FDA, el consumo de este producto puede significar efectos adversos como insuficiencia respiratoria; cambios en la actividad el\u00e9ctrica del coraz\u00f3n; baja presi\u00f3n sangu\u00ednea causada por la deshidrataci\u00f3n; insuficiencia hep\u00e1tica aguda; recuento bajo de c\u00e9lulas sangu\u00edneas; y, v\u00f3mito y diarrea severa.\u00a0En el mismo sentido se han pronunciado la Agencia Nacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica ANMAT, de Argentina; y el Instituto de Salud P\u00fablica (ISP), de Chile. En el pasado, Health Canada, la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios, la Agencia Francesa para la Seguridad de los Productos de Salud y la Agencia de Normas Alimentarias de Reino Unido han advertido sobre los riesgos de ingerir este producto. El di\u00f3xido de cloro es sustancia que se genera al mezclar clorito de sodio, agua y \u00e1cido c\u00edtrico, un producto conocido comercialmente como Soluci\u00f3n Mineral Milagrosa (MMS).Andreas Kalcker es conocido por ser uno de los pioneros en la defensa y promoci\u00f3n del di\u00f3xido de cloro como tratamiento m\u00e9dico para el c\u00e1ncer, el autismo, la malaria y otros padecimientos a nivel mundial. En su p\u00e1gina web dice que \u201cen soluci\u00f3n acuosa a dosis bajas promete ser una soluci\u00f3n ideal, r\u00e1pida y efectiva para la eliminaci\u00f3n de este virus\u201d.\u00a0Sin embargo, ha sido objeto de varias investigaciones y denuncias por hacer publicidad enga\u00f1osa de este producto en diferentes pa\u00edses de Europa.Seg\u00fan la FDA, el di\u00f3xido de cloro es un agente efectivo para prevenir el esparcimiento del coronavirus, pero s\u00f3lo en superficies, o en agua. Inyectar, respirar o ingerir soluciones con este producto qu\u00edmico puede causar efectos adversos a la salud.De hecho, la Asociaci\u00f3n Colombiana de Farmacovigilancia (ACFV), la Asociaci\u00f3n de Toxicolog\u00eda Cl\u00ednica Colombiana (ATCC), el Consejo Colombiano de Seguridad (CCS) y la Asociaci\u00f3n Colombiana de Qu\u00edmicos Farmac\u00e9uticos Hospitalarios (ACQFH) declararon hace poco que \"el\tconsumo\to\tinyecci\u00f3n\tde\tproductos\tqu\u00edmicos,\tcomo\tdesinfectantes\u00a0 y\t productos\t de\t aseo y\t limpieza,\t genera\t graves\t da\u00f1os\t a\t la\t salud e\tincluso\tpueden\tcausar la\tmuerte\" y que \"ninguna\tde\testas\tsustancias\tqu\u00edmicas\tha\tsido\tdise\u00f1ada\to\tes\tapta para\u00a0el\tconsumo\thumano\".En ese sentido, coincidieron en que \"nunca\tdeben utilizarse estos\tproductos\tde\tmanera\tdiferente\ta\tla\tindicada\u00a0 en\tla\tetiqueta y\ttampoco\tdeben\tmezclarse entre\ts\u00ed,\tdebido\ta\tque pueden generar reacciones\tpeligrosas\tcausando graves\tda\u00f1os\ta\tla\tsalud\". Tras conocer este caso, publicado este fin de semana por Noticias Uno, el Invima, emiti\u00f3 una alerta sanitaria en la que advierte sobre el riesgo que representa \u201cla promoci\u00f3n y patrocinio de investigaciones cl\u00ednicas en seres humanos, con el producto di\u00f3xido de cloro como tratamiento para covid-19, sin contar con la autorizaci\u00f3n\u201d. La autoridad sanitaria se\u00f1al\u00f3 que a la fecha no se han presentado solicitudes en Colombia para realizar estudios cl\u00ednicos sobre la seguridad y eficacia del di\u00f3xido de cloro y que esta sustancia no es reconocida como medicamento por ninguna agencia sanitaria.En el caso de que se quiera emprender una investigaci\u00f3n, \u201cestos estudios s\u00f3lo pueden ser realizados por instituciones que hayan demostrado previamente el cumplimiento de los requisitos establecidos por la normatividad sanitaria y que hayan solicitado al Invima la aprobaci\u00f3n del proyecto\u201d.\u201cDentro de las bases de datos de los estudios que se est\u00e1n evaluando como posibles tratamientos para la covid-19 no se encuentra ninguno asociado al uso del di\u00f3xido de cloro. Por lo anterior cualquier instituci\u00f3n que se encuentre realizando estudios cl\u00ednicos con esta sustancia estar\u00eda incurriendo en irregularidades\u201d, remata la entidad.Por lo pronto, el Hospital San Carlos inform\u00f3 que Andrade fue apartado de sus funciones y ser\u00e1 investigado por el comit\u00e9 de \u00e9tica, mientras que Insignares no tiene relaci\u00f3n alguna con la instituci\u00f3n. Consulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo sal#ud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-bogota-experimento-con-dioxido-de-cloro-a-pacientes-con-coronavirus-491528", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Una enfermera fue agredida a una cuadra de su casa en el sur de Bogot\u00e1", "contenido": " Patricia Casta\u00f1eda, una enfermera que trabaja en el hospital de Meissen, en el sur de Bogot\u00e1, denunci\u00f3 que el pasado s\u00e1bado 2 de mayo fue agredida a las 6:45 de la tarde, cuando esperaba el bus que la llevar\u00eda a su trabajo. En conversaci\u00f3n con EL TIEMPO, explic\u00f3 que fue tomada por su cabello, por la espalda, y arrojada al suelo por dos personas, un hombre y una mujer, que se despachaban en insultos en contra de ella por ser del sector salud.\"Qued\u00e9 en shock, en el piso, callada; la persona segu\u00eda jal\u00e1ndome el cabello; siento dos patadas en el cuello y en la cabeza; luego cog\u00ed mi maleta y me par\u00e9, estaba sola en el piso. Cuando me levanto hab\u00eda un taxista, \u00e9l me dice que si estaba bien, que si me llevaba a la casa\", cont\u00f3 Patricia.A bordo del veh\u00edculo, ella insisti\u00f3 en que deb\u00eda ir a cumplir su turno; as\u00ed que el conductor la llev\u00f3 al hospital de Meissen, donde, pese a las recomendaciones de sus jefes y compa\u00f1eros, decidi\u00f3 cumplir con su trabajo, \"porque hab\u00eda poca gente y muchas cosas por hacer\", cont\u00f3 la enfermera.Sin embargo, en la madrugada sinti\u00f3 dolor en la espalda, la cabeza y el cuello, as\u00ed que tuvo que irse para su casa. Despu\u00e9s de ex\u00e1menes, le dieron cinco d\u00edas de incapacidad.\u00a0\"No me duelen tanto las agresiones, sino la intolerancia y la ignorancia de la gente, porque nos hemos vuelto para ellos como un problema, somos lo malo, somos los que\u00a0 estamos contaminando. Al personal de la salud le cierran las puertas\", dijo.Pero no es la primera vez que esta mujer es v\u00edctima de agresiones por ser enfermera. Record\u00f3 que hace poco m\u00e1s de un mes, cuando quiso tomar un taxi para ir a su trabajo, el conductor le dijo que se bajara del carro cuando se enter\u00f3 de que trabajaba en un hospital.\"Le dije que no me iba a bajar del taxi; es que le estaba solicitando un servicio, no se lo iba a contaminar\", a\u00f1adi\u00f3. El hombre la llev\u00f3 a rega\u00f1adientes, y aunque era una carrera m\u00ednima, le cobr\u00f3 15.000 pesos.\u00a0Patricia lamenta que hechos como este, o la amenaza de muerte\u00a0a la familia de un pediatra en el norte de Bogot\u00e1, se est\u00e9n volviendo comunes. Despu\u00e9s de esta agresi\u00f3n, el esposo y los dos hijos de la enfermera decidieron acompa\u00f1arla a su trabajo, as\u00ed tengan que incumplir el aislamiento que tan juiciosamente hab\u00edan guardado.\"Ahorita, as\u00ed sea a esta hora (11:30 a. m.), me acompa\u00f1an al bus y se devuelven. Un compa\u00f1ero de trabajo se dispuso a traerme en las ma\u00f1anas, cuando salgamos los dos de turno, como para tranquilizar todo, porque queda uno con el nerviosismo\", concluy\u00f3.La Subred de Salud de la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 y la Polic\u00eda Metropolitana\u00a0 se enteraron de este caso y ya se pusieron en contacto con la profesional de la salud para brindarle la atenci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento que requiera con ocasi\u00f3n de lo ocurrido el s\u00e1bado pasado, o hechos que sucedan en el futuro.BOGOT\u00c1 EL TIEMPOTwitter: @BogotaE\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-agreden-a-una-mujer-por-ser-enfermera-491516", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Aqu\u00ed no se trata de 'gire y gire' y despu\u00e9s hablamos: Presidente Duque", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque, en  entrevista con  la emisora ABC de Barranquilla, asegur\u00f3 que junto con el equipo econ\u00f3mico del Gobierno est\u00e1n buscando alternativas para proteger las n\u00f3minas de las micro, las peque\u00f1as y las medianas empresas (tambi\u00e9n llamadas mipymes) del pa\u00eds. \u201cAhora el reto grande que tenemos es identificar nuevas herramientas para proteger los pagos de las n\u00f3minas, sobre todo, de la micro, peque\u00f1a y mediana empresa, que es donde tenemos m\u00e1s de 96 % del empleo; eso no quiere decir que se descuiden otros sectores empresariales, pero en eso estamos, y yo espero que esta semana podamos dar unos pasos importantes en esa materia\u201d,\u00a0 dijo el jefe de Estado. (En otras noticias:\u00a0Duque pide dar con autores materiales e intelectuales de seguimientos) Resalt\u00f3 que, aunque\u00a0se han buscado alivios en materia de servicios p\u00fablicos, se ha permitido el retiro de cesant\u00edas y se han puesto garant\u00edas del 90 por ciento para pr\u00e9stamos a mipymes, sin duda habr\u00e1 que hacer m\u00e1s para proteger las n\u00f3minas.\u201cMucha gente dice: 'no, que el Presidente gire, gire, gire y gire y despu\u00e9s hablamos'. Nosotros hemos venido girando y buscando soluciones, pero no es que despu\u00e9s hablamos. Es que tambi\u00e9n tenemos que ser responsables porque, primero, nadie sabe esta crisis cu\u00e1nto va a durar en el mundo. Nadie sabe cu\u00e1ndo vamos a tener una vacuna\u201d, asegur\u00f3 el jefe de Estado. El mandatario igualmente destac\u00f3 c\u00f3mo ha crecido el\u00a0 refinanciamiento y el\u00a0 desembolso por parte del sistema financiero m\u00e1s all\u00e1 de las garant\u00edas que se han dado, que hoy superan los $ 100 billones.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-en-colombia-hoy-ivan-duque-habla-de-las-ayudas-a-nominas-de-las-empresas-491514", "categoria": "politica"}, {"titulo": "M\u00e1s de 40.000 \u2018permisos\u2019 han pedido los colombianos para viajar", "contenido": " \u201cNo evaluamos permisos ni damos permisos. (\u2026) A nadie se le ha restringido el uso del veh\u00edculo, lo que se ha restringido es la actividad; si estoy dentro de las restricciones, puedo moverme en lo que quiera\u201d, dijo la viceministra de Transporte, Carmen Ligia Valderrama De esta manera, la viceministra hizo claridad sobre las condiciones que los colombianos deben cumplir para movilizarse dentro del territorio nacional en medio del aislamiento preventivo obligatorio.M\u00e1s de 40.000 ciudadanos han consultado al Centro de Log\u00edstica y Transporte para tratar de obtener un \u2018permiso\u2019 y poder regresar a sus ciudades de origen, pues la cuarentena los oblig\u00f3 a quedarse en un lugar distinto al de su residencia.\u201cSi las personas conocieran sus excepciones, no har\u00eda falta estar consultando; hoy tenemos 41 y la mayor\u00eda de las personas no las conocen, lo que hacemos es aclararles esa situaci\u00f3n\u201d, le explic\u00f3 a EL TIEMPO la viceministra.En el art\u00edculo 3 del Decreto 593 de 2020 est\u00e1n contempladas 41 excepciones o actividades que permiten la movilizaci\u00f3n en el territorio nacional en esta cuarentena, incluidas las de  fuerza mayor o caso fortuito.Adem\u00e1s, la resoluci\u00f3n 666 del Ministerio adopta el protocolo general de bioseguridad; y en la 677 est\u00e1 el protocolo de bioseguridad para el manejo y el control del riesgo de coronavirus en el sector del transporte. En efecto, en el Decreto 593 est\u00e1 la excepci\u00f3n \u201cPor causa de fuerza mayor o caso fortuito\u201d, que es a la que pueden acudir las personas que deban viajar de una ciudad a otra. No necesita un permiso, lo \u00fanico es sustentar ante las autoridades los motivos de la emergencia. \u201cSi estoy dentro de las restricciones, puedo moverme en lo que quiera, carro, moto o bicicleta. Aqu\u00ed se piden pruebas racionales\u201d, dijo la viceministra Valderrama, quien record\u00f3 que conductores y usuarios del transporte p\u00fablico y privado deben cumplir con el protocolo de bioseguridad, uso de tapabocas y distancias m\u00ednimas, entre otras normas.Por estas razones, la viceministra insisti\u00f3 en que entre las funciones del Centro de Log\u00edstica y Transporte no est\u00e1 la de expedir permisos de circulaci\u00f3n;\u00a0este se cre\u00f3 para coordinar todas las acciones en materia de transporte para velar por el abastecimiento y el acceso y la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de transporte.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/los-permisos-que-piden-los-colombianos-para-viajar-491484", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Iglesia cristiana realiz\u00f3 un numeroso culto en plena cuarentena", "contenido": " Los 158 casos de covid-19 que reporta oficialmente Soledad (Atl\u00e1ntico) no han representado suficiente temor para muchos habitantes, quienes a\u00fan no acatan todas las normas del periodo de confinamiento.Un ejemplo claro se registr\u00f3 este domingo, cuando la Unidad de Reacci\u00f3n Inmediata de la Secretar\u00eda de Salud lleg\u00f3 al barrio Costa Hermosa junto a efectivos de la Polic\u00eda a una iglesia cristiana en la que se realizaba un culto. \u201cEn el grupo hab\u00eda adultos mayores, lo que hace m\u00e1s peligrosa la reuni\u00f3n. A estas personas se les explic\u00f3 la importancia  de hacer caso a las recomendaciones, de permanecer en casa. Y la autoridad les impuso el debido comparendo. Adem\u00e1s fueron incluidos en la lista de ciudadanos que requieren la prueba que detecta el virus\u201d, explic\u00f3 Luis F\u00e1bregas, secretario de salud del municipio.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Gobernadora Elsa Noguera env\u00eda mensaje para frenar el covid-19F\u00e1bregas hizo \u00e9nfasis en que el n\u00famero de casos en Soledad subi\u00f3 r\u00e1pidamente debido a la desobediencia de gran parte de la comunidad y se han detectado puntos con brotes espec\u00edficos.\u201cSoledad cuenta con un aproximado de 700 mil habitantes, los cuales se encuentran en 205 barrios. Hay 153 mil predios, de los cuales 143 mil son casas. El 43 % de los solede\u00f1os viven en estrato 1 y un 42 % en estrato 2. El hacinamiento es una realidad, pero estamos organizados en grupos y en particular la Secretar\u00eda de Salud cuenta con 150 funcionarios que est\u00e1n orientando a la gente en los sectores\u201d, a\u00f1adi\u00f3. Tambi\u00e9n se conoci\u00f3 que en el municipio se aumentar\u00e1 el pie de fuerza con tropas del Ej\u00e9rcito y la Armada Nacional, en busca de hacer cumplir las medidas de toque de queda y pico y c\u00e9dula, implementadas en d\u00edas anteriores, pero insuficientes para mantener a los ciudadanos confinados.El tr\u00e1nsito de vendedores ambulantes no ha cesado en las cinco comunas, lo cual representa un peligro constante. Por su parte, las autoridades advierten que al permanecer en casa, los ciudadanos pueden ser ubicados de manera m\u00e1s sencilla para la entrega de ayudas. Le puede interesar:\u00a0Barranquilla pondr\u00e1 en marcha a las Patrullas Covid\u00a0Entre los 158 casos de coronavirus confirmados en Soledad (van 492 en el Atl\u00e1ntico), se confirman seis pacientes fallecidos, 12 recuperados y un par se encuentran hospitalizados. \"El covid-19 no tiene fronteras. Estamos planteando desde nuestro municipio, que hace parte del \u00e1rea Metropolitana de Barranquilla, trabajar de manera unificada, sin barreras, para tomar decisiones que apliquen igual en Galapa, Puerto Colombia y dem\u00e1s poblaciones implicadas\u201d, concluy\u00f3 el secretario F\u00e1bregas.Los ciudadanos que busquen denunciar una conducta inadecuada con relaci\u00f3n a la cuarentena, pueden comunicarse al tel\u00e9fono: 3931046, o las redes sociales se la Secretar\u00eda de Salud de Soledad. WILHELM GARAVITO MALDONADOEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/video-de-la-iglesia-cristiana-en-soledad-que-realizo-un-culto-en-plena-cuarentena-491518", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Relleno Do\u00f1a Juana no report\u00f3 su informaci\u00f3n geot\u00e9cnica", "contenido": " La Contralor\u00eda General asegur\u00f3 que es necesario precisar cu\u00e1l es hoy la condici\u00f3n de estabilidad geol\u00f3gica del relleno Do\u00f1a Juana, que en la \u00faltima semana tuvo un deslizamiento generando alertas.\u00a0 Seg\u00fan la Contralor\u00eda, el operador del relleno no report\u00f3 oportunamente la informaci\u00f3n geot\u00e9cnica relevante del proceso de inestabilidad, lo que termin\u00f3 con el deslizamiento que se present\u00f3 el pasado 28 de abril.\u00a0 Es por esta raz\u00f3n que la Contralor\u00eda urgi\u00f3 al operador del relleno, a la Autoridad Nacional de Licencias Ambientales, a la Superintendencia de Servicios P\u00fablicas, y a la Unidad Administrativa Especial de Servicios P\u00fablicos que realicen todas las actividades necesarias para precisar cu\u00e1l es la condici\u00f3n en la que se encuentra el relleno, tras su deslizamiento.\u00a0Para la Contralor\u00eda, esta situaci\u00f3n debe ser abordada en la supervisi\u00f3n que se hace del contrato de dep\u00f3sito de residuos, y por la Anla, con el fin de imponer las medidas necesarias para impedir que se repita la remoci\u00f3n de masa dentro del relleno.Esa situaci\u00f3n, dice el organismo, pone en riesgo a la poblaci\u00f3n por las situaciones biosanitarias que se puedan presentar y el deterioro del medioambiente.\u00a0Adem\u00e1s, asegura la Contralor\u00eda, se necesita que el operador del relleno se pronuncie sobre las causas, implicaciones y posibles riesgos por el deslizamiento.\u00a0El organismo tambi\u00e9n plantea que es necesario evaluar el plan de contingencias del relleno. De forma preliminar, considera que ese plan tiene debilidades.\u00a0Otro punto que le preocupa a la Contralor\u00eda es la vida \u00fatil del relleno, situaci\u00f3n que es de vital importancia para el manejo de residuos s\u00f3lidos de Bogot\u00e1. Esa operaci\u00f3n, dice el ente de control, terminar\u00eda entre los a\u00f1os 2022 y 2023.\u00a0Adem\u00e1s de las preocupaciones por el relleno\u00a0 Do\u00f1a Juana\u00a0(en Bogot\u00e1), la Contralor\u00eda tambi\u00e9n ha advertido el deterioro de otros dep\u00f3sitos de basura como el del El Carrasco (Bucaramanga), Rediba (Barrancabermeja), Magic Garden\u00a0 (San Andr\u00e9s Islas) y Pradera (Medell\u00edn).JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/contraloria-dice-que-el-relleno-dona-juana-no-reporto-su-situacion-geologica-por-deslizamiento-491552", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Trabajadores rechazan idea de bajar sueldos y no pagar primas", "contenido": " La pol\u00e9mica propuesta del exvicepresidente Germ\u00e1n Vargas Lleras de no solamente reducir los salarios de los empleados, sino de echar mano de las primas y las cesant\u00edas, dej\u00e1ndolas de pagar este a\u00f1o, no pagar el subsidio de transporte y de flexibilizar las obligaciones para el trabajo nocturno o en d\u00edas festivos, entre otros aspectos, tuvo duras cr\u00edticas de los trabajadores. (Le recomendamos: Seis pasos para retirar sus cesant\u00edas ante crisis por el coronavirus) Ante la iniciativa, que seg\u00fan el exfuncionario pone de presente la necesidad de agilizar la reforma laboral, la Confederaci\u00f3n General del Trabajo (CGT) mostr\u00f3 un en\u00e9rgico repudio ya que implicar\u00eda arrasar con todas las prestaciones y la reducci\u00f3n de un 30 por ciento de los salarios de los trabajadores, bajo el sofisma distractor de solucionar la crisis generada por la pandemia del coronavirus.\u201cCon el mayor cinismo, Vargas Lleras propone una reducci\u00f3n general de salarios, revisi\u00f3n de los contratos de trabajo, de las convenciones colectivas para suspenderlas, el salario m\u00ednimo por horas, eliminar las primas de junio y de Navidad, suspender las cesant\u00edas y el pago de los intereses de las mismas, flexibilizar los costos de los despidos injustificados, acabar con los subsidios de transporte y acabar con la entrega de las dotaciones obligatorias\u201d, indic\u00f3 el comit\u00e9 ejecutivo de la CGT, que preside Julio Roberto G\u00f3mez.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Vamos a fijar unos lineamientos claros para el trabajo en casa\u2019) Y agrega que las propuestas m\u00e1s bien parecen una venganza contra los colombianos por no haber elegido presidente a Vargas Lleras, quien, a juicio de la CGT, pretende que el Gobierno arrase con la legislaci\u00f3n laboral, con todos los acuerdos internacionales que protegen a los trabajadores, con los derechos de asociaci\u00f3n y negociaci\u00f3n y, en especial, con el deber de los gobernantes de procurar el bienestar de la sociedad. Y agrega que Vargas Lleras, en un arranque de falsa solidaridad, hace estas abusivas propuestas eludiendo proponer medidas como congelar los salarios de los congresistas, que \u201cno solo son desproporcionados y abusivos, sino un insulto a la pobreza de los colombianos\u201d. \u201cSe niega a mencionar que, por ejemplo, los 268 congresistas les cuestan a los colombianos m\u00e1s de 25.000 millones de pesos al a\u00f1o sin contar con gastos de telefon\u00eda celular, tiquetes a\u00e9reos, primas y los salarios de sus diez asesores\u201d, agreg\u00f3 la CGT. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pol\u00e9mica propuesta de fuerte baja salarial hace presidenta de Acopi) Frente a la propuesta, el ministro de Trabajo, \u00c1ngel Custudio Cabrera, indic\u00f3 que en la cartera a su cargo habr\u00e1 este lunes una reuni\u00f3n para analizar las diversas propuestas que se vienen haciendo desde diferentes sectores.No obstante, el debate cobra m\u00e1s vigencia porque, seg\u00fan el Fondo Nacional de Garant\u00edas (FNG), a la fecha m\u00e1s de 100.000 empresas se han beneficiado con los cr\u00e9ditos para el pago de n\u00f3minas garantizados en un 90 por ciento por la entidad, destinados al pago de n\u00f3mina (de un paquete de 10 billones de pesos) y dichos recursos contemplan el pago de los salarios bajo el r\u00e9gimen laboral actual, que incluye todas las prestaciones sociales. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-propuesta-de-vargas-lleras-bajar-salarios-desata-duras-criticas-de-sindicatos-491396", "categoria": "economia"}, {"titulo": "James y Real Madrid, listos para los test por coronavirus", "contenido": " La plantilla al completo del Real Madrid se encuentra en la capital de Espa\u00f1a, con la llegada del serbio Luka Jovic a su domicilio en la noche del domingo, y est\u00e1 lista para acudir a la ciudad deportiva de Valdebebas para someterse a los test del coronavirus entre este martes y el mi\u00e9rcoles. La Ciudad Real Madrid, que por su dimensi\u00f3n ha tenido varias desinfecciones desde que el 12 de marzo el jugador estadounidense de baloncesto Trey Thompkins diese positivo por coronavirus, ya est\u00e1 preparada para recibir 54 d\u00edas despu\u00e9s a los jugadores madridistas. Todos los integrantes de la primera plantilla, incluyendo al colombiano James Rodr\u00edguez, ya se encuentran en Madrid. Le puede interesar: (An\u00e1lisis: \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 el mercado de fichajes despu\u00e9s del coronavirus?).Jovic, que por motivos personales realiz\u00f3 el confinamiento en Serbia, regres\u00f3 a Espa\u00f1a en avi\u00f3n privado y se someter\u00e1 junto al resto de sus compa\u00f1eros a los test que ya dispone el Real Madrid para realizar a todos los futbolistas, cuerpo t\u00e9cnico y personal del club que trabaje en Valdebebas. Entre el martes y el mi\u00e9rcoles los jugadores regresar\u00e1n a su habitual sitio de trabajo, la ciudad deportiva, para pasar el control m\u00e9dico y conocer si pueden entrenar con normalidad desde que el club regrese; o si deben aislarse junto a sus familiares en caso de sufrir coronavirus. Lea tambi\u00e9n: (El f\u00fatbol espa\u00f1ol prepara regreso entre guantes, term\u00f3metros y quejas).\u00a0La Liga de Espa\u00f1a introducir\u00e1 un inspector por cada club, que manejar\u00e1 toda la informaci\u00f3n de los test realizados. Tras la reuni\u00f3n mantenida en distintos estamentos del Real Madrid este lunes, no se ha marcado como fija ninguna fecha para el regreso al trabajo en la ciudad deportiva. Todo apunta al 11 de mayo como fecha m\u00e1s probable para el inicio de sesiones individuales, siguiendo el protocolo marcado por Sanidad, aunque seg\u00fan apuntan desde el club a Efe, la decisi\u00f3n final se adoptar\u00e1 en funci\u00f3n de los resultados de los test. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/coronavirus-james-rodriguez-y-real-madrid-estan-listos-para-los-tests-491538", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Las escuelas de horror en las que \u2018fabricaban\u2019 a los paramilitares", "contenido": " Frente a los nuevos paramilitares, un hombre conocido como \u2018Diablo Rojo\u2019 fue obligado a hacer flexiones de pecho. \u201cCuando \u2018Diablo Rojo\u2019 ya estaba cansado y volti\u00f3 (sic) a mirar, le dispararon en la cabeza, luego le dieron la orden a los que estaban haciendo curso de comandante para que lo llevaran al helechal, lugar donde hicieron el hueco para enterrarlo\u201d, cont\u00f3 en 2017 a la Fiscal\u00eda un exparamilitar del Bloque Metro, postulado en el proceso de Justicia y Paz. Con el mismo tono desprovisto de emociones, como si describiera un procedimiento quir\u00fargico, continu\u00f3: \u201cSe ilustr\u00f3 a un grupo sobre el \u2018procedimiento para mutilar\u2019. Se dec\u00eda que de esa forma era mucho m\u00e1s f\u00e1cil desaparecer una persona\u201d. El comandante a cargo de la macabra lecci\u00f3n tom\u00f3 un cuchillo de la cocina. \u201cLe abrieron el est\u00f3mago, porque de esa manera el cuerpo no se sopla y no revienta, y despu\u00e9s lo mutilaron por sus extremidades y lo tiraron al hueco\u201d.El curso de c\u00f3mo mutilar a una persona hac\u00eda parte de los entrenamientos que, a finales de los a\u00f1os 90, recib\u00edan los hombres reclutados por las estructuras paramilitares. Una sentencia de la Sala de Justicia y Paz del Tribunal Superior de Medell\u00edn contra nueve patrulleros del Bloque Metro recoge, en uno de sus apartados, c\u00f3mo eran formados, adem\u00e1s, militar y pol\u00edticamente.En escuelas dispuestas en sus zonas de influencia, los comandantes \u2018instru\u00edan\u2019 a decenas de reclutados para la guerra. A los destacados los seleccionaban para un curso de \u2018Fuerzas Especiales de las Autodefensas\u2019. Para volverlos agresivos, los enviaban tres d\u00edas al monte, sin comida, y a su regreso solo les ofrec\u00edan un \u201csancocho de perros\u201d. \u201cEl rencor que sent\u00edan por comer canes lo desquitar\u00edan con otra persona\u201d, dijo a Justicia y Paz otro exparamilitar: \u201cSe formar\u00edan con resentimiento y tendr\u00edan un coraz\u00f3n duro\u201d. Si no lo lograban, eran asesinados. Si lo consegu\u00edan, se graduaban como instrumentos de una guerra en la cual los paramilitares, y en particular el Bloque Metro de las Autodefensas Unidas de C\u00f3rdoba y Urab\u00e1, fueron tr\u00e1gicamente protagonistas hace unos 20 a\u00f1os.Si incumpl\u00edan el r\u00e9gimen \u201cdisciplinario\u201d de la organizaci\u00f3n \u2013ten\u00edan prohibido consumir drogas, cometer violaciones, hablar mal de los comandantes o agredirlos y amenazar a sus compa\u00f1eros\u2013, eran enjuiciados ilegalmente y asesinados. Fueron cerca de ocho las \u201cescuelas\u201d donde los comandantes del bloque entrenaron a sus reclutas. Las dos m\u00e1s conocidas estaban en el municipio donde ese bloque naci\u00f3: San Roque, nordeste antioque\u00f1o. La escuela \u2018Percher\u00f3n\u2019, en el corregimiento Cristales, y la escuela \u2018Coraz\u00f3n\u2019, en la vereda Montemar. En San Carlos, municipio del oriente de Antioquia donde ten\u00eda una propiedad Carlos Mauricio Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, comandante del Bloque Metro, hab\u00eda otras dos, una en el corregimiento El Jord\u00e1n y otra en la vereda Tinajas. All\u00ed aprend\u00edan desde \u201cemboscadas, patrullajes, listas de la muerte, retenes y desapariciones de personas\u201d hasta asesinatos selectivos, extorsiones, saqueos, exhibici\u00f3n de cuerpos asesinados y otras pr\u00e1cticas de terror, seg\u00fan recoge un informe del Centro de Memoria Hist\u00f3rica sobre San Carlos, citado por la sala de Justicia y Paz.Otros lugares de formaci\u00f3n de paramilitares, \u2018La Acuarela\u2019 y \u2018La 35\u2019, estuvieron en Angel\u00f3polis (suroeste) y San Pedro de Urab\u00e1, respectivamente. Y otro m\u00e1s en \u2018La Hacienda de Monos\u2019, en Amalfi, municipio donde nacieron los hermanos Fidel, Vicente y Carlos Casta\u00f1o Gil.A cargo de las escuelas estaba el propio Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, alias Doble Cero, as\u00ed como \u2018Hinestroza\u2019, \u2018Cabo Flaco\u2019, el \u2018Mocho\u2019, \u2018Lucas\u2019, \u2018Brayan\u2019 y \u2018Mario Pistola\u2019, una lista de alias de paramilitares cuya verdadera identidad se desconoce debido al exterminio casi total que sufri\u00f3 el Bloque Metro a manos de otras estructuras paramilitares a inicios de los 2000. Sin embargo, la sentencia asegura que \u201cse centraban en elegir oficiales retirados\u201d de la Fuerza P\u00fablica, tal como era el propio \u2018Doble Cero\u2019. La sentencia asegura que, adem\u00e1s, ten\u00edan tres centros de descanso y abastecimiento donde tambi\u00e9n recib\u00edan entrenamiento: la \u201cbase de Alcatraz\u201d, en San Carlos; y en San Rafael, la \u201cbase de la Pantera\u201d, en la vereda La Granja, y otro sin nombre en la vereda El Tesorito.Tambi\u00e9n hubo un lugar de entrenamiento en Medell\u00edn. En lo m\u00e1s alto de la comuna 3 acondicionaron canchas y partes de la monta\u00f1a colindante con el barrio San Jos\u00e9 de la Cima para adiestrar a los j\u00f3venes reclutados de los \u2018combos\u2019 de la ciudad, que sab\u00edan usar armas, pero no ten\u00edan entrenamiento militar. A esa estrategia urbana, el comandante \u2018para\u2019 Jorge Iv\u00e1n Arboleda Garc\u00e9s la llam\u00f3 el \u2018proyecto Medell\u00edn\u2019. \u201cNosotros primero s\u00ed pertenecimos a un combo; nunca vimos a un comandante, siempre dec\u00edamos \u2018un amigo\u2019 o \u2018el que lleva la vuelta\u2019. Entonces, nos ense\u00f1an que hay unos conductos regulares, nos ense\u00f1an una instrucci\u00f3n militar\u201d, cont\u00f3 un postulado a la Fiscal\u00eda. Cuando llegaban a los centros de entrenamiento les entregaban equipo de campa\u00f1a y comenzaban un proceso de formaci\u00f3n de dos meses, antes de recibir material b\u00e9lico. Las clases se iniciaban a las 5 a. m. Recog\u00edan todo su equipo, hac\u00edan formaci\u00f3n militar y sal\u00edan a trotar y a hacer ejercicio una hora con los elementos de campa\u00f1a a sus espaldas. Despu\u00e9s, volv\u00edan a la escuela, se ba\u00f1aban y lavaban el camuflado en cinco minutos, desayunaban y volv\u00edan a formar para aprender a marchar y a presentarse a sus superiores.En el d\u00eda aprend\u00edan t\u00e1cticas de combate \u2013arrastre bajo, zigzag, pila, palo de equilibrio, telara\u00f1a, pasamanos, lazo\u2013 que eran, seg\u00fan la sentencia, \u201cla parte m\u00e1s ruda en todas las fases de entrenamiento\u201d, pues quienes no lograran aprenderlas eran sometidos a castigos \u201chumillantes\u201d. As\u00ed lo remarc\u00f3 tambi\u00e9n un excombatiente: \u201cCuando uno est\u00e1 en un grupo al margen y no hace las cosas bien, ya sabe que no es sanci\u00f3n, sino que es su vida la que est\u00e1 en juego\u201d, declar\u00f3. Durante la jornada tambi\u00e9n les ense\u00f1aban doctrina e ideolog\u00eda, desde oraciones para repetir cada d\u00eda hasta himnos de la organizaci\u00f3n. \u201cLas capacitaciones de nosotros eran principalmente c\u00f3mo entrarle a la poblaci\u00f3n, c\u00f3mo ganarnos el coraz\u00f3n de la poblaci\u00f3n\u201d, asegur\u00f3 un exparamilitar sobreviviente.Quien no aprendiera la \u2018lecci\u00f3n\u2019 era lanzado a un barrizal con restos de comida donde deb\u00eda permanecer hasta que la sanci\u00f3n le fuera levantada. Adem\u00e1s, aprend\u00edan \u201cpol\u00edticas\u201d de la organizaci\u00f3n, como \u201cir en contra del vicioso, el violador, el ladr\u00f3n\u201d \u2013lo que se tradujo en una pr\u00e1ctica extendida de \u201climpieza social\u201d\u2013, o que eran un \u201cej\u00e9rcito para apoyar el pueblo\u201d que no pod\u00eda igualarse a las guerrillas. Los magistrados se\u00f1alan que esto se implement\u00f3 de modo contrario, a juzgar por las masivas violaciones a derechos humanos cometidas por el Bloque Metro, que incluyen homicidios, desapariciones forzadas, desplazamientos, torturas, secuestros y reclutamientos forzados. (Le puede interesar:\u00a0\u2018No existe justificaci\u00f3n para continuar con la violencia en Colombia\u2019)En 2002, \u2018Doble Cero\u2019, considerado un paramilitar de raigambre ideol\u00f3gica, entr\u00f3 en disputa con \u2018don Berna\u2019, comandante del bloque Cacique Nutibara, por la financiaci\u00f3n con el narcotr\u00e1fico. Entonces, el Bloque Metro se escindi\u00f3 de las AUC y fue exterminado en cuesti\u00f3n de a\u00f1os por sus antiguos compa\u00f1eros de armas, en una guerra a la que solo sobrevivieron algunos de los que se enfilaron a otros bloques paramilitares, como quienes contaron esta historia. Una vez terminaban el entrenamiento, los paramilitares recib\u00edan el material b\u00e9lico directamente de \u2018Doble Cero\u2019, quien a su vez lo habr\u00eda recibido, dice Justicia y Paz, de efectivos de las Fuerzas Militares. Por estos hallazgos, en 2017 la Fiscal\u00eda compuls\u00f3 copias contra el general (r) Mario Montoya Uribe, comandante de la Cuarta Brigada en los a\u00f1os de existencia del Bloque Metro y a\u00f1os despu\u00e9s comandante de las Fuerzas Militares. En su sentencia, el Tribunal Superior de Medell\u00edn se abstiene de duplicar esa compulsa. Dice la sentencia que, en sus versiones, los postulados se\u00f1alan directamente al Ej\u00e9rcito de surtirles armas, municiones y camuflados. Uno de ellos, alias Diomedes, dijo que \u2018Doble Cero\u2019 lo envi\u00f3 a Choc\u00f3 a surtirse de material b\u00e9lico y de intendencia y que cuando estuvo en Medell\u00edn fue testigo de la supuesta colaboraci\u00f3n del batall\u00f3n Pedro Nel Ospina, al norte de la capital de Antioquia, y la Brigada 34, desde la cual habr\u00edan hecho el contacto con Montoya. A \u2018Diomedes\u2019 \u201clo pusieron a trabajar en compa\u00f1\u00eda sacando munici\u00f3n, fusiles, camuflados, calculando que para esa \u00e9poca se sacaron entre 150 y 200 fusiles y unos 10.000 a 12.000 camuflados y mucha munici\u00f3n\u201d, que eran vendidos, entre otros, a \u2018don Berna\u2019 y al Bloque Metro, asegura la sentencia del Tribunal con informaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda.Montoya responde actualmente ante la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz por casos de \u2018falsos positivos\u2019.(Le puede interesar: \u00bfQui\u00e9n es el general retirado por denuncias en Ej\u00e9rcito?)El Tribunal pidi\u00f3 a la Fiscal\u00eda ahondar en las investigaciones para establecer qu\u00e9 otros miembros de las Fuerzas Militares \u201ccolaboraron con el accionar delincuencial\u201d, d\u00e1ndoles la espalda a su mandato con la poblaci\u00f3n y al pa\u00eds.JUAN DAVID L\u00d3PEZ MORALESPeriodista de JusticiaEn Twitter:\u00a0\u200b@LopezJuanDa", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/asi-se-entrenaba-a-los-paramilitares-del-bloque-metro-segun-justicia-y-paz-491270", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Serbio asesinado en Colombia era emisario del cartel de los Balcanes", "contenido": " Agencias europeas antidrogas trabajan de la mano con la Polic\u00eda de Colombia frente a los movimientos y nexos detectados en los \u00faltimos meses de dos grandes redes dedicadas al narcotr\u00e1fico, que han hecho sociedad con los carteles colombianos.La menos conocida es una red de narcotraficantes que se viene conformando en Dub\u00e1i, Emiratos \u00c1rabes,  y que ya tendr\u00eda conexiones con narcos y organizaciones colombianas.  Por capacidad de producci\u00f3n se tiene la hip\u00f3tesis de que el \u2018cartel de Dub\u00e1i\u2019 habr\u00eda tomado contacto con la gente del \u2018clan del Golfo\u2019, y no se descarta que con representantes de las disidencias.La segunda, plenamente identificada, es el denominado cartel de los Balcanes, considerada como la red de narcotraficantes m\u00e1s fuerte y peligrosa en Europa.De ella, hacen parte capos de Croacia, Serbia, Bosnia-Herzegovina, Eslovenia, Macedonia, Kosovo, Montenegro, Bulgaria, Albania y Rumania, y mueven entre 250 y 500 toneladas de coca\u00edna al a\u00f1o, gran parte de ella procedente de Colombia.Una de las  estrategias de los \u2018Balcanes\u2019 es enviar emisarios para adelantar las negociaciones y verificar el peso y la calidad de la droga que van a recibir. El 31 de marzo, como lo inform\u00f3 este diario, fue asesinado el ciudadano serbio, Dejan Stanimirovic, conocido como \u2018Marcos\u2019. El hombre se encontraba en la casa de Jos\u00e9 Vicente Rivera Mendoza, conocido como \u2018Soldado\u2019, un exjefe \u00b4paramilitar que se desmoviliz\u00f3 y que sigui\u00f3 ligado al narcotr\u00e1fico.En pleno aislamiento obligatorio por la pandemia del coronavirus, \u2018Soldado\u2019 organiz\u00f3 una fiesta en su casa, ubicada en Guamal, Meta; en hechos que son motivo de investigaci\u00f3n tanto el exjefe paramilitar como el serbio terminaron muertos.A la Polic\u00eda le llam\u00f3 la atenci\u00f3n que fueron los vecinos los que alertaron de la situaci\u00f3n, y una patrulla que fue a atender el caso encontr\u00f3 a Stanimirovic en una calle cercana a la casa de \u2018Soldado\u2019, herido de gravedad.Otro grupo de uniformados se dirigi\u00f3 a la casa del exjefe paramilitar y fueron recibidos con disparos, de armas de largo alcance, que cobraron la vida de dos uniformados. Por estos hechos tres personas cercanas al n\u00facleo familiar de \u2018Soldado\u2019, que se encontraban esa noche en la casa, fueron privadas de la libertad. Las autoridades colombianas lograron precisar que Stanimirovic y dos serbios m\u00e1s, que hacen parte de una red criminal que se autodenomina \u2018Kekas\u2019 ingresaron al pa\u00eds en los primeros d\u00edas del mes de diciembre del a\u00f1o pasado para servir de emisarios del cartel de los Balcanes en un gigantesco env\u00edo de coca\u00edna.De acuerdo con las investigaciones, los hombres tra\u00edan 300 mil euros en efectivos como pag\u00f3 inicial y de confianza para concretar la negociaci\u00f3n.\"Muchos jefes paramilitares de los llanos que fueron extraditados y que han regresado al pa\u00eds reactivaron su vida criminal, apoyados por sus familias. En esta regi\u00f3n hemos centrado nuestras investigaciones para lograr establecer sociedades y un proceso s\u00f3lido que facilite las \u00f3rdenes de captura en su contra\u201d, dijo a EL TIEMPO un investigador de la Polic\u00eda.Al parecer los dos hombres que estaban con \u2018Marcos\u2019 regresaron a Europa, con la carga, cuya cantidad y ruta se desconoce, y el serbio se qued\u00f3 en el pa\u00eds para concretar otro env\u00edo de acuerdo a los resultados que se lograran con el primer cargamento.Stanimirovic, era uno de los delincuentes m\u00e1s buscados en Europa y ten\u00eda una orden de captura por narcotr\u00e1fico. El extranjero qued\u00f3 en el radar de las autoridades desde 2009, por su participaci\u00f3n en el tr\u00e1fico de 3.5 toneladas de hach\u00eds.JUSTICIAEn Twitter:@JusiciaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/serbio-muerto-en-colombia-era-emisario-de-cartel-de-los-balcanes-491398", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Duque pide dar con autores materiales e intelectuales de seguimientos", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque, en di\u00e1logo con la emisora\u00a0ABC de Barranquilla, se refiri\u00f3 este lunes a los seguimientos por parte de inteligencia militar a algunos periodistas, miembros de ONG y hasta al entonces secretario general de la Presidencia Jorge Mario Eastman, y dijo que es necesario adelantar una investigaci\u00f3n que llegue hasta las \u00faltimas consecuencias. \u201cMi instrucci\u00f3n es una y muy clara: ac\u00e1 se tiene que llegar al fondo, hasta las \u00faltimas consecuencias de qui\u00e9nes son los autores materiales e intelectuales de este tipo de pr\u00e1cticas\", destac\u00f3 el jefe de Estado.Dijo que esto no solamente porque \u00e9l\u00a0 rechaza que se hagan perfilamientos de periodistas, de l\u00edderes  de organizaciones protectoras de derechos humanos, sino tambi\u00e9n de funcionarios de la Presidencia, incluyendo al Secretario General de la Presidencia, que es la cabeza administrativa.\u00a0\u201cDe parte m\u00eda solo hay una instrucci\u00f3n: cero tolerancia, y que se llegue hasta las \u00faltimas consecuencias\u201d, dijo Duque, tras agregar que este tipo de pr\u00e1cticas \"son inadmisibles\".\u201cTristemente este tipo de episodios se han presentado muchas veces a lo largo de la historia reciente de Colombia, y no puede ser que unos pocos desdibujen el trabajo serio que hace una instituci\u00f3n que est\u00e1 en el coraz\u00f3n de los colombianos\u201d,\u00a0 dijo el jefe de Estado.Duque asegur\u00f3 que a los militares les ha recordado que su\u00a0 Gobierno tiene como pol\u00edtica \"cero tolerancia con cualquier acto que deshonrara el uniforme, con cualquier acto que fuera contrario a la ley\u201d. En ese sentido el mandatario destac\u00f3 que desde el a\u00f1o pasado se le pidi\u00f3 al ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, que realizara una \u201cauditoria exhaustiva de c\u00f3mo ha funcionado la inteligencia militar en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, con miras a que se garantizara su excelencia\" y, tambi\u00e9n, a que se pudiera indagar si hay comportamientos de personas que fueran contrarios al honor militar y a la ley.\u201cA m\u00ed me alegra que est\u00e9n avanzando con investigaciones y que hayan encontrado responsabilidades desde el punto de vista de mando frente a fallas, frente a protocolos etc\u00e9tera\u201d, concluy\u00f3.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/seguimientos-ilegales-duque-pide-dar-con-autores-materiales-e-intelectuales-491498", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Guaid\u00f3 se desliga de presunto plan para tumbar a Nicol\u00e1s Maduro", "contenido": " Luego de que el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro denunciara sobre una supuesta incursi\u00f3n militar en costas venezolanas, cuya finalidad seg\u00fan Maduro era matarlo, el l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3 y su equipo rechazaron a trav\u00e9s de un comunicado estar ligados a ese supuesto plan.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Muertos en mot\u00edn carcelario en Venezuela suben a 47, seg\u00fan ONG) \"El r\u00e9gimen busca desviar la atenci\u00f3n ante un supuesto hecho en las costas del estado Vargas, plagado de incongruencias, dudas y contradicciones, donde presumimos dos versiones\", a punta el comunicadoLas dos versiones a las que se refiere el documento son: un montaje fabricado para desprestigiar a la oposici\u00f3n y un hecho delictivo manipulado para perseguir a militares o civiles venezolanos, presuntamente ejecutados extrajudicialmente.Entre tanto, en la p\u00e1gina oficial de la Asamblea Nacional de Venezuela tambi\u00e9n reposa una comunicaci\u00f3n que habla de esta supuesta incursi\u00f3n militar.\u00a0\"El\u00a0Gobierno Leg\u00edtimo no tiene relaci\u00f3n con ninguna empresa de la rama de seguridad y defensa. No tenemos relaci\u00f3n ni responsabilidad alguna del accionar de la empresa SilverCorp o su representante\", dice en esa p\u00e1gina web.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Venezuela estar\u00eda d\u00e1ndole toneladas de lingotes de oro a Ir\u00e1n)Y agrega el documento: \"Tal como ha sido reflejado por la prensa internacional, y reconocido por el propio Goudreu, su accionar estuvo penetrado por la dictadura y manten\u00eda una vinculaci\u00f3n directa con el ciudadano venezolano Cliver Alcal\u00e1, hoy en custodia de las autoridades judiciales de los Estados Unidos\".Maduro acus\u00f3 en las \u00faltimas horas a Colombia y a Estados Unidos de este operaci\u00f3n fallida. \"Tenemos las pruebas de que este grupo se entren\u00f3 en territorio colombiano, tenemos los lugares donde fueron entrenados, tenemos las pruebas y se ha declarado p\u00fablicamente\", dice Maduro.INTERNACIONAL.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/comunicado-de-juan-guaido-ante-las-acusaciones-de-nicolas-maduro-sobre-plan-para-derrocarlo-491520", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Las diez sorpresas que trae el nuevo Plan de Desarrollo", "contenido": " Con sorpresas se llev\u00f3 a cabo el primer debate del proyecto de acuerdo n.\u00ba 123 de 2020, por medio del cual se adopta el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico, Social, Ambiental y de Obras P\u00fablicas del Distrito Capital 2020-2024: \u2018Un nuevo contrato social y ambiental para la Bogot\u00e1 del siglo XXI\u2019.  Como era de esperarse, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez dio a conocer cambios importantes en el PDD, a la luz de las consecuencias que ha dejado en la ciudad la pandemia por la covid-19 que ha impactado todos los sectores de la sociedad.El documento que se present\u00f3 en febrero tuvo cambios importantes y contempla cinco prop\u00f3sitos, 30 logros, 58 programas generales, 17 programas estrat\u00e9gicos, 513 metas de sector y 79 indicadores, con una inversi\u00f3n que pas\u00f3 de los 112,68 billones de pesos previstos en febrero a 109,28 billones de pesos hoy. Para los cuatro a\u00f1os est\u00e1 planeado un ingreso total de 139,9 billones de pesos, de los cuales 30,6 billones son para funcionamiento y servicio de deuda, y 109,28 billones, para inversi\u00f3n.Los sectores que tendr\u00e1n mayor inversi\u00f3n ser\u00e1n: movilidad, con 37 billones; educaci\u00f3n, con 23,7 billones; salud, con 16,3 billones; h\u00e1bitat, con 7,2 billones; integraci\u00f3n social, con 6,5 billones; gobierno, con 6,1 billones; cultura, con 2,2 billones; seguridad, con 1,9 billones, y ambiente, con 1,3 billones. En cuanto a otras transferencias, el presupuesto dispuesto es de 4,9 billones.Por los efectos de la covid-19, el sector salud se fortalece con recursos por 2,3 billones de pesos, desarrollo econ\u00f3mico se mantiene con miras al proceso de reactivaci\u00f3n social y econ\u00f3mica, y movilidad tendr\u00e1 la principal reducci\u00f3n en obras de espacio p\u00fablico.  Uno de los anuncios que reson\u00f3 fue la solicitud de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez al Concejo de Bogot\u00e1 de apoyar la contrataci\u00f3n directa. \u201cLes pido anticipar los estudios y dise\u00f1os de cuanta obra se pueda para ejecutarlas el a\u00f1o entrante\u201d. Eso s\u00ed, dijo, con la vigilancia de los entes de control. Para Manuel Restrepo, director del doctorado en Derecho del Rosario, la ventaja de esta forma de contrataci\u00f3n es que acelerar\u00eda los procesos de selecci\u00f3n y agilizar\u00eda importantes recursos para reactivar la econom\u00eda, y entre los riesgos estar\u00edan estudios y dise\u00f1os sin suficiente soporte t\u00e9cnico y financiero y escogencia de contratistas sin las mejores calidades o capacidades. \u201cYa es hora de que Bogot\u00e1 sea una ciudad 24 horas. Nos toca ya, no solo por razones de tr\u00e1fico y de movilidad, sino para manejar el flujo de trabajadores y para reactivar la econom\u00eda\u201d, dijo la alcaldesa de Bogot\u00e1. Juan Esteban Orrego, director de Fenalco Bogot\u00e1, dijo: \u201cHubi\u00e9semos querido que Bogot\u00e1 24 horas se iniciara en condiciones\u00a0 normales, pues es una propuesta que trabajamos desde hace a\u00f1os para ampliar los horarios y as\u00ed utilizar la infraestructura de la ciudad; sin embargo, en esta ocasi\u00f3n se convierte en una oportunidad para poder salir a trabajar\u201d. En un sondeo entre comerciantes de la ciudad para conocer su disposici\u00f3n para modificar horarios, el 85 % asegur\u00f3 estar de acuerdo siempre y cuando se tengan garant\u00edas en transporte p\u00fablico y mayor seguridad. La Agencia de Educaci\u00f3n Superior buscar\u00eda generar empleabilidad con emprendimiento en todas las \u00e1reas del conocimiento, pero siempre vinculando la innovaci\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda. Para \u00c1ngel P\u00e9rez, experto en educaci\u00f3n, uno de los problemas son las pocas oportunidades que se ofrecen a los j\u00f3venes. Cada a\u00f1o terminan cerca de 50.000 bachilleres. De ellos pasan a la educaci\u00f3n superior cerca del 35 %, es decir, 30.000 muchachos engrosan cada a\u00f1o la informalidad, los desempleados y dem\u00e1s. \u201cHay que fortalecer la educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica. La Agencia debe tener bajo costo burocr\u00e1tico\u201d.  Una de las propuestas de Claudia L\u00f3pez es dividir la jornada laboral en cuatro turnos. \u201cNo hay manera de trabajar saliendo todos al tiempo. El riesgo es mortal\u201d. Habr\u00eda uno que se iniciar\u00eda de 5 a. m. a 8 a. m., uno de 10 a. m. a 7 p. m., un tercero de 10 p. m. a 6 a. m., y un cuarto que estar\u00eda por establecerse. Sin esta implementaci\u00f3n colapsar\u00eda el transporte p\u00fablico. Juan Esteban Orrego, director de Fenalco Bogot\u00e1, asegur\u00f3 que es una gran noticia para iniciar labores y evitar una crisis humanitaria por desempleo masivo. \u201cEstamos dispuestos a acompa\u00f1ar esta medida con todos los protocolos de bioseguridad para evitar al m\u00e1ximo contagios por covid-19\u201d. En el nuevo PDD ser\u00e1 vital la protecci\u00f3n de los campesinos del Sumapaz. \u201cEllos protegieron al p\u00e1ramo de los incendios\u201d, dijo Claudia L\u00f3pez y agreg\u00f3 que hay que pagar por sus servicios ambientales. \u201cEl d\u00eda que se nos acabe esa estructura principal se nos muere Bogot\u00e1. El problema no ser\u00e1 la covid-19, sino la falta de agua\u201d. Al respecto, el abogado ambientalista Alejandro Arias dijo que los campesinos del Sumapaz merecen y tienen el derecho a ser apoyados por su papel no solo en la conservaci\u00f3n ambiental, sino porque en relaci\u00f3n a los pobres hist\u00f3ricos de nuestro pa\u00eds hay una deuda con ellos en materia de subsidios. Una de las metas que no estaban contempladas en el PDD es la de llevar internet a 100.000 hogares con ni\u00f1os. \u201cEso ha dificultado su aprendizaje en casa\u201d, dijo Claudia L\u00f3pez. \u00c1ngel P\u00e9rez, experto en educaci\u00f3n, dijo que en Bogot\u00e1, seg\u00fan el estudio del Laboratorio de Econom\u00eda de la Educaci\u00f3n de la Javeriana, cerca de 200.000 estudiantes no tienen ni internet ni computadores. \u201cConectar a 100.000 familias reducir\u00eda ese d\u00e9ficit a menos del 50 %, porque algunas familias aportan 2 o 3 ni\u00f1os (hermanos). Bogot\u00e1 deber\u00eda concertar con Mintic para conseguir tarifas de 8.613 y 19.074 pesos mensuales, para los estratos uno y dos\u201d, agreg\u00f3.  Llam\u00f3 la atenci\u00f3n la propuesta de crear un operador p\u00fablico de transporte para Bogot\u00e1. \u201cHemos dependido de privados. Crearlo es un asunto estrat\u00e9gico. Hoy, un operador se quiebra y un sector de la ciudad se queda sin transporte\u201d, dijo Claudia L\u00f3pez. Para Eduardo Behrentz, vicerrector de los Andes, es una iniciativa leg\u00edtima, pero que se debe detallar. \u201cLo importante de un sistema de transporte no es que sea p\u00fablico o privado, sino que sirva y sea de calidad. Ambos en el pasado han tenido problemas\u201d. Agreg\u00f3 que lo que se necesita es un sistema de transporte ambientalmente sostenible, que su tarifa sea acorde a las posibilidades de los ciudadanos, seguro y confiable. \u201cDe lejos va a ser el programa m\u00e1s grande de esta alcald\u00eda\u201d, dijo Claudia L\u00f3pez al referirse al proyecto para asegurar un esquema de ingreso m\u00ednimo garantizado para los m\u00e1s vulnerables. Juan Camilo C\u00e1rdenas, decano de la facultad de Econom\u00eda de los Andes, dijo que la idea de un ingreso b\u00e1sico universal tiene por lo menos 500 a\u00f1os. \u201cEs una inyecci\u00f3n de recursos para activar la demanda y desde ah\u00ed mover la producci\u00f3n de bienes y servicios mientras se protege a los m\u00e1s vulnerables con un m\u00ednimo digno de supervivencia\u201d. Agreg\u00f3 que ser\u00e1 una oportunidad para digitalizar y bancarizar a m\u00e1s ciudadanos y facilitar procesos de formalizaci\u00f3n. Para la mandataria distrital urge que Bogot\u00e1 sea una ciudad inteligente, y por eso le pidi\u00f3 al cabildo distrital que le permita crear la Agencia Anal\u00edtica de Datos, ahora para manejar la big data de la pandemia, pero con la idea de que esta se convierta en una agencia de datos para fijar pol\u00edticas p\u00fablicas. Para el soci\u00f3logo pol\u00edtico de la Universidad Nacional Camilo Castiblanco, la importancia de las cifras no solo radica en su capacidad para describir una situaci\u00f3n, sino en la posibilidad anal\u00edtica y prospectiva de comprender posibles escenarios futuros y los programas y pol\u00edticas m\u00e1s adecuados para dar soluciones. En la presentaci\u00f3n del PDD en el Concejo, se inform\u00f3 acerca de obras que continuar\u00e1n a pesar del impacto generado por la covid-19. Entre ellas est\u00e1n la construcci\u00f3n de la primera l\u00ednea del metro y su extensi\u00f3n hasta Suba y Engativ\u00e1, completar la red de ciclorrutas del mundo, una red de andenes para los peatones, el corredor verde de la 7.\u00aa, el metro cable de San Crist\u00f3bal y los trenes de la Bogot\u00e1- regi\u00f3n. Para el experto en movilidad Fernando Rojas, estas obras son importantes y fueron compromisos de campa\u00f1a. \u201cLa duda es si la naci\u00f3n y el distrito tendr\u00e1n el flujo de caja en medio de las afugias presupuestales por la crisis\u201d. CAROL MALAVERSUBEDITORA BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-las-diez-sorpresas-que-trae-el-nuevo-plan-de-desarrollo-de-claudia-lopez-491322", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Judicatura: y el expediente digital, \u00bfpara cu\u00e1ndo? / Opini\u00f3n", "contenido": " Entre las muchas deudas pendientes que tiene el Consejo Superior de la Judicatura con la justicia del pa\u00eds hay una que ha quedado totalmente expuesta por cuenta de la pandemia del coronavirus. Se trata de la implementaci\u00f3n del expediente digital, el salto al mundo virtual de los procesos judiciales en Colombia que aparece sin falta en todas las declaraciones de buenas y fallidas intenciones de los responsables de la rama a lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada. Y que nunca ha pasado precisamente de eso, de las meras declaraciones, a pesar de que hay consenso sobre su utilidad para hacer m\u00e1s eficiente y menos costosa la administraci\u00f3n de justicia y de que, incluso, ha habido plata de organismos internacionales para implementar los planes piloto. Ya vamos para el segundo mes de suspensi\u00f3n de los t\u00e9rminos judiciales, lo que en plata blanca equivale a la par\u00e1lisis casi total del sistema, salvo asuntos urgentes y tutelas.Mientras tanto, miles de abogados litigantes sienten los rigores de la falta de ingresos y millones de ciudadanos ven c\u00f3mo sigue pasando el tiempo sin que la justicia d\u00e9 siquiera muestras de aparecer en sus casos. Y miles de jueces y empleados de la rama judicial cumplen s\u00ed con la tarea de conectarse desde casa, pero en la pr\u00e1ctica no pueden hacer casi nada para mover expedientes que ya vienen cargando mora de meses y de a\u00f1os.Se dir\u00e1 que la crisis ha golpeado a todos los sectores, que ninguno estaba preparado para enfrentarla y que en estas semanas se han realizado 7.000 audiencias virtuales de control de garant\u00edas. Tambi\u00e9n, que a conocimiento de los jueces han llegado unas 30.000 tutelas. Pero se trata de asuntos casi de tr\u00e1mite, mientras que las decisiones de fondo, las que espera la ciudadan\u00eda para resolver sus disputas legales, seguir\u00e1n como ven\u00edan o peor. Es decir, lentas. Muy lentas. En el 2012, el C\u00f3digo General del Proceso le dio a la rama la orden de priorizar la digitalizaci\u00f3n de expedientes y formalizar los procedimientos para adelantar litigios en l\u00ednea. Y vamos para una d\u00e9cada con t\u00edmidos avances, mientras que esas herramientas virtuales s\u00ed est\u00e1n funcionando hace rato para procesos muy similares, como los de arbitraje y los que adelanta la Superintendencia de Industria y Comercio.La Sala Administrativa del Consejo Superior de la Judicatura, el \u2018gerente\u2019 de la rama judicial, est\u00e1 en mora de implementar un plan para que la justicia recupere el tiempo perdido. Adelantar la vacancia judicial, como lo han pedido muchos abogados, es una opci\u00f3n. Y, apenas lo permitan las circunstancias, meterle el hombro a la implementaci\u00f3n del expediente digital, como lo demandan la transparencia y la eficiencia.JHON TORRESEditor de EL TIEMPOEn Twitter: @JhonTorresET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/opinion-491306", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Sud\u00e1n penalizar\u00e1 la mutilaci\u00f3n genital femenina", "contenido": " El Gobierno sudan\u00e9s se dispone a aprobar una ley para criminalizar la mutilaci\u00f3n genital femenina (MGF), una pr\u00e1ctica muy arraigada en Sud\u00e1n, en un nuevo paso en la transici\u00f3n hacia la democracia y el respeto de los derechos b\u00e1sicos tras el derrocamiento del dictador Omar al Bashir hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o. El portavoz del primer ministro Abdal\u00e1 Hamdok, Al Barag al Nazir, dijo que la ley ser\u00e1 aprobada \"a finales de esta semana o a principios de la pr\u00f3xima\", cuando est\u00e1 previsto que se re\u00fanan el Consejo de Ministros y el Consejo Soberano, los dos principales \u00f3rganos gobernantes de Sud\u00e1n, que a\u00fan no dispone de un Parlamento.(Le puede interesar:\u00a0M\u00e1s de 4 millones de ni\u00f1as pueden sufrir mutilaci\u00f3n genital en 2020) Seg\u00fan Al Nazir, el \"borrador de ley\" aprobado por el Gobierno el pasado 22 de abril estipula \"una pena a tres a\u00f1os de c\u00e1rcel\" para todo aqu\u00e9l que practique la MGF, adem\u00e1s de la retirada de la licencia del hospital, centro de salud o cl\u00ednica privada donde se haya llevado a cabo la operaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El ej\u00e9rcito de Sud\u00e1n destituye al presidente)El Fondo para la Infancia de la ONU (UNICEF) dio la bienvenida esta semana a este \"gesto hist\u00f3rico\" y afirm\u00f3 que, con este paso, el pa\u00eds \"entra en una nueva era\". Seg\u00fan Naciones Unidas, Sud\u00e1n es uno de los pa\u00edses donde m\u00e1s se practica la mutilaci\u00f3n genital, con el 86,6\u00a0 por ciento de f\u00e9minas de entre 15 y 49 a\u00f1os que han sido sometidas a la brutal operaci\u00f3n. Hasta ahora, en la ley sudanesa la MGF no est\u00e1 penalizada aunque el gubernamental Consejo Estatal para la Infancia present\u00f3 una propuesta en 2017 para criminalizar la ablaci\u00f3n, a\u00fan bajo el Gobierno de Al Bashir.\u00a0 En aquel entonces, el Parlamento \"pospuso la aprobaci\u00f3n (de la ley) por la influencia de los (diputados) radicales y otros grupos que defienden esta pr\u00e1ctica al considerarla una herencia social\", relat\u00f3 la directora del organismo, Amira Musa. Las ONG sudanesas se muestran a favor del borrador de ley aunque con discrepancias. La jefa de la ONG Centro de Protecci\u00f3n de los Derechos de la Mujer y el Ni\u00f1o, Nahed Gabral\u00e1, lo calific\u00f3 de una \"victoria para la mujer sudanesa\" y un paso importante \"para acabar con la MFG\". Pero la secretaria general de la ONG Silmyia, Siham Omar, asegur\u00f3 que la ley es \"insuficiente\" porque el castigo debe incluir a los padres que permiten que sus hijas sean sometidas a esta forma de violencia contra la mujer. Seg\u00fan Naciones Unidas, al menos 200 millones de mujeres y ni\u00f1as en el mundo han sufrido esta resecci\u00f3n total o parcial de los genitales externos por motivos no m\u00e9dicos en al menos 30 pa\u00edses. M\u00e1s de la mitad de las v\u00edctimas se concentra en Egipto, Etiop\u00eda e Indonesia, pa\u00edses en los que la ablaci\u00f3n est\u00e1 prohibida por ley pero se sigue practicando de forma clandestina, a pesar de que las instituciones musulmanas y cristianas tambi\u00e9n se hayan posicionado en su contra recientemente.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/africa/sudan-penalizara-la-mutilacion-genital-femenina-491442", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Esa decisi\u00f3n no la toma cualquiera':\u00a0Eastman sobre seguimientos", "contenido": " Jorge Mario Eastman, hoy embajador colombiano en El Vaticano, es el funcionario de m\u00e1s alto rango que aparentemente fue objeto de seguimiento por parte de la inteligencia militar cuando se desempe\u00f1\u00f3 como secretario general de la Presidencia. Seg\u00fan la revista \u2018Semana\u2019,\u00a0 Eastman figura en el dosier elaborado por inteligencia militar en el que tambi\u00e9n aparecen perfilamientos y carpetas de al menos 130 personas, entre pol\u00edticos, exmilitares y periodistas.Desde Roma, Eastman, quien ocup\u00f3 la secretar\u00eda general de la Presidencia en el comienzo del gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque, habl\u00f3 con EL TIEMPO.Este fin de semana trascendi\u00f3 un esc\u00e1ndalo que tiene que ver con seguimientos del Ej\u00e9rcito a algunas personas, como periodistas y funcionarios del gobierno incluido usted \u00bfqu\u00e9 opini\u00f3n le merece esto?\u200bEs muy preocupante por dos razones. La primera, porque la investigaci\u00f3n ilegal del Secretario General de la Presidencia, que es por razones naturales la persona de mayor confianza del Presidente y quien tiene m\u00e1s informaci\u00f3n de todo el gobierno, pues es muy delicada, porque es un intento en realidad de penetrar y obtener ilegalmente informaci\u00f3n de el coraz\u00f3n de la Presidencia y del Presidente de la Rep\u00fablica. Y una segunda raz\u00f3n, que puede ser m\u00e1s te\u00f3rica pero m\u00e1s delicada es que una de las premisas fundamentales de una democracia es que los ciudadanos le dan el poder a un gobernante para que controle y supervise el uso de la fuerza de las armas, que se depositan un Ej\u00e9rcito, que a su vez es controlado por las autoridades civiles. El hecho de que hagan investigaciones ilegales al coraz\u00f3n de la Presidencia pues es una bomba de profundidad a la democracia misma. Entonces por ese lado es muy triste y muy preocupante, pero tambi\u00e9n hay que mirarlo por el lado positivo.\u00bfCu\u00e1l es ese lado postitivo?\u200bEs que hay que mirarlo como una oportunidad para hacer cambios en la inteligencia, para ver si hacemos unos cambios fundamentales que protejan una instituci\u00f3n que es fundamental para combatir la delincuencia en Colombia. No se trata de acabar la inteligencia sino de tener los instrumentos que permitan que esa inteligencia se haga adecuadamente sobre las personas que tocan, que son los delincuentes. Y que tenga supervisiones y controles adecuados para que no se ca\u00edga tentaciones. \u00bfSiente que hay algunos elementos dentro de la Fuerza P\u00fablica que est\u00e1n fallando?Yo no creo en la teor\u00eda de las manzanas podridas, esto no fue hecho por unas manzanas podridas. Lo que s\u00ed creo es que uno debe procurar tener el manzano sano. Entonces ese manzano, esa institucionalidad militar y particularmente unas unidades tan cr\u00edticas para salvaguardar la vida y los bienes de los colombianos como es la inteligencia, tienen que tener gente con liderazgo moral, gente que est\u00e9 a prueba de balas, de valores y principios y que en los momentos dif\u00edciles y en los momentos que se den coyunturas complejas, puedan tomar unas decisiones siempre basadas en principios y valores que todos compartamos. \u00bfSiente que esas interceptaciones o seguimientos que se le hac\u00edan a usted era para llegar al Presidente?\u200bNo tengo informaci\u00f3n en este momento de que me hayan interceptado tel\u00e9fonos o qu\u00e9 hicieron. Lo \u00fanico que conozco es lo que public\u00f3 la revista Semana, que es una especie de perfil, que creo que lo que ponen en ese perfilamiento es qui\u00e9n es uno, qu\u00e9 le gusta, a donde va, con qui\u00e9n habla. No tengo ni idea. Y eso me parece que es una tarea relativamente rid\u00edcula y no me parece de mayor importancia estrat\u00e9gica, por lo menos en lo que conoc\u00ed. Pero de cualquier manera es delicad\u00edsimo que intervengan al secretario general de la Presidencia de manera ilegal. Sea rid\u00edculo o no,\u00a0 ya han hecho una tarea bien hecha o no, lo importante es que se atrevieron a buscar informaci\u00f3n de manera ilegal de la persona que por razones naturales es la m\u00e1s cercana al Presidente de la Rep\u00fablica. Eso no tiene ninguna presentaci\u00f3n, es inadmisible.Usted dice que solo conoce la informaci\u00f3n publicada el fin de semana pero \u00bfusted va a pedir formalmente al Ministerio Defensa que le entreguen todo?\u200bHoy ped\u00ed formalmente esa informaci\u00f3n. Le envi\u00e9 una carta al comandante del Ej\u00e9rcito para que me env\u00eden la informaci\u00f3n que legalmente obtuvo la inteligencia militar para poder conocer de qu\u00e9 se trata la informaci\u00f3n que obtuvieron. Por ahora me tocar\u00e1 esperar a que eso ocurra. Estas decisiones no las toman oficiales de\u00a0 bajo rango o\u00a0 suboficiales...No, a m\u00ed me genera mucha preocupaci\u00f3n, porque tomar los riesgos que implica hacerle un seguimiento ilegal al secretario general de la Rep\u00fablica es muy delicado, esa decisi\u00f3n no la toma cualquier persona de bajo rango. Esto debe provenir de \u00f3rdenes superiores y desgraciadamente hasta ahora muy probablemente lo que hay es una tentativa de responsabilidad por parte una funcionarios que estaban era cumpliendo las \u00f3rdenes superiores. Espero que se haga una investigaci\u00f3n y que se haga pronto, de manera r\u00e1pida y profunda.\u00bfO sea que usted no tiene idea para qui\u00e9n iba la\u00a0 informaci\u00f3n que se est\u00e1 recolectando?\u200bNo. Y no quiero crearme a m\u00ed mismo teor\u00edas conspirativas, que primero obnubilen la raz\u00f3n, cuando uno lo que es el v\u00edctima y como v\u00edctima tendr\u00e9 que ser parte de un proceso judicial. Cuando uno tiene teor\u00edas conspirativas termina enceguecido por la teor\u00eda que labor\u00f3 y creo que eso no ayuda a dilucidar la verdad.\u00bfAunque est\u00e1 temprano, ha pensado en demandar al Ministerio de\u00a0 Defensa o a los que resulten como responsables de estos hechos?\u200bApenas tenga el acopio de qu\u00e9 informaciones tengan y de revisar qu\u00e9 fue lo que hicieron y la manera como intervinieron al secretario de la Rep\u00fablica tomar\u00e9 esa decisi\u00f3n, si es una decisi\u00f3n de que implique demandar penalmente a quien corresponda. Pero nuevamente, lo delicado aqu\u00ed no es el caso de Jorge Mario Eastman, sino el atrevimiento de lo que parece fue hacerle un seguimiento a la Presidencia de la Rep\u00fablica.\u00bfUsted lo que siente es que el seguimiento en \u00faltimas no era para usted sino para la Presidencia?\u200bS\u00ed, sin duda porque yo no tengo ning\u00fan valor importante como persona para ser investigado. Era por el cargo que estaba usando, por el cargo en el que estaba, por la cercan\u00eda con el Presidente de la Rep\u00fablica.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/eastman-el-seguimiento-era-para-la-presidencia-no-para-mi-491464", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Recomendaciones para mejorar la se\u00f1al del wifi durante la cuarentena", "contenido": " Un internet lento siempre ser\u00e1 un dolor de cabeza. Aunque en algunas ocasiones el problema puede derivarse de un plan contratado con muy pocos megas o tiene un 'router' muy antiguo que no pueda aguantar la conexi\u00f3n de m\u00faltiples dispositivos en simult\u00e1neo. Una pr\u00e1ctica com\u00fan durante la cuarentena, en la que muchos est\u00e1n estudiando a trav\u00e9s de plataformas de videoconferencias; otros, trabajando, y otros, consumiendo contenido multimedios y jugando en l\u00ednea.Existen algunas pr\u00e1cticas que puede hacer en su casa, con su m\u00f3dem, para evitar bloqueos de se\u00f1al, mejorar la calidad de se\u00f1al que llega a sus dispositivos y la cantidad que se pueden conectar. Es importante entender que la distancia de transmisi\u00f3n de se\u00f1al de un 'router' promedio puede estar entre los 50 y los 180 metros cuadrados, pero varios aspectos pueden debilitar la se\u00f1al, dependiendo de la estructura f\u00edsica, el dise\u00f1o del hogar o la disposici\u00f3n de mobiliario.(Lea tambi\u00e9n: CoronApp: \u00bfc\u00f3mo acceder a las gigas gratis de internet?)\u201cLa mayor p\u00e9rdida de potencia en un 'router' es causada por las divisiones que existen en el lugar donde se encuentra, tales como paredes, columnas y puertas. As\u00ed mismo, microondas y los tel\u00e9fonos inal\u00e1mbricos que interfieren en la se\u00f1al del wifi\u201d, afirma Jorge Rueda, gerente de marca en la regi\u00f3n Andina de Belkin International. Saber d\u00f3nde ubicar el m\u00f3dem, optar por un repetidor de se\u00f1al o configurar los canales de transmisi\u00f3n pueden ser buenas opciones para tener una mejor se\u00f1al. La mayor\u00eda de los 'routers' traen unas antenas que se encargan de repartir la se\u00f1al por aire para que sus dispositivos puedan tener internet. Est\u00e9ticamente, ver las dos de forma paralela puede verse mejor. Sin embargo, si quiere optimizar la se\u00f1al, lo m\u00e1s recomendable es colocar las antenas en forma perpendicular, una en sentido horizontal y la otra en sentido vertical. Seg\u00fan expertos, las antenas tienen que dibujar un \u00e1ngulo de 90 grados entre s\u00ed. Al hacer esto, no necesariamente la velocidad de su internet aumenta, pero s\u00ed puede tener una mayor transmisi\u00f3n de la se\u00f1al y esta podr\u00e1 llegar a m\u00e1s lugares de su hogar. El lugar en el cual tiene ubicado su 'router' puede definir si su se\u00f1al llega con mayor potencia y a m\u00e1s lugares de su casa. No es lo mismo ubicarlo en medio de dos paredes y al lado del horno microondas que en medio de la sala en un punto alto. De hecho, seg\u00fan Rueda, \u201cpor lo general, un 'router' debe instalarse en un sitio alto y en el espacio m\u00e1s abierto del lugar para garantizar su \u00f3ptimo desempe\u00f1o en beneficio del usuario\u201d. Siendo as\u00ed, si puede mover su m\u00f3dem de lugar busque un espacio sin paredes que frenen la se\u00f1al. Si no es posible, siempre es bueno apoyarse en el soporte t\u00e9cnico de su operador para realizar el cambio. Aunque esta recomendaci\u00f3n pareciera un poco obvia, en algunas ocasiones personas fuera de su c\u00edrculo familiar puede que est\u00e9n conectadas a su 'router' y esto cause que se saturen las l\u00edneas de transmisi\u00f3n de la se\u00f1al y se vuelva m\u00e1s lenta. Hay dos opciones para hacerlo, la primera es a trav\u00e9s de su cable operador, ya sea llamando a servicio t\u00e9cnico o mediante la p\u00e1gina o aplicaci\u00f3n dedicada. De acuerdo con los expertos, es recomendable utilizar un nombre que otorgue la menor cantidad de informaci\u00f3n posible. Y si es el caso, puede desconectar algunos dispositivos que no est\u00e9 usando para que el wifi funcione mejor. Un potenciador de se\u00f1al es un dispositivo que repite la se\u00f1al del m\u00f3dem. Su funci\u00f3n, como su nombre lo dice, es tomar la se\u00f1al del 'router' y retransmitirla con el fin de ampliar la cobertura de este. En el mercado existen diferentes marcas que comercializan estos productos y cuentan con caracter\u00edsticas como 'software' que hacen recomendaciones del lugar id\u00f3neo donde debe instalar el potenciador de se\u00f1al para sacar el mayor provecho a la red wifi. Estos pueden estar en un rango de precio de entre 50.000 y 400.000 pesos. No olvide tambi\u00e9n siempre tener actualizado su 'router'. La se\u00f1al de wifi se mueve a trav\u00e9s de canales, es decir, peque\u00f1as \u2018carreteras\u2019 por las que viaja la informaci\u00f3n. Entonces, como pasar\u00eda en una autopista, si hay mucho tr\u00e1fico, todo se mueve m\u00e1s lento. Para saber cu\u00e1l canal es el menos saturado, puede optar por aplicaciones gratuitas como Wifi Analyzer, que le mostrar\u00e1 todos los canales y cu\u00e1les son los m\u00e1s optimos para que se mueva la informaci\u00f3n. Para hacer el cambio de canal, puede llamar a su operador, son ellos mismos quienes se encargan. Por otro lado, si tiene su propio dispositivo, puede hacer el cambio usted mismo en el administrador. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERAEn Twitter: @TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/como-mejorar-la-senal-de-wifi-de-router-en-casa-491328", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "El derecho a la desconexi\u00f3n laboral, un tema m\u00e1s vigente que nunca", "contenido": " En medio de una crisis sanitaria y econ\u00f3mica como la actual, que nos exige mantener la distancia f\u00edsica, el trabajo presencial fue de los primeros afectados. Una salida, sin embargo, no tard\u00f3 en llegar: el teletrabajo se convirti\u00f3 en el salvavidas para muchas empresas y trabajadores. Pero el hecho de laborar desde casa, que pod\u00eda sonar como un sue\u00f1o, termin\u00f3 por volverse una pesadilla para muchos: jornadas con m\u00e1s horas de las estipuladas, mensajes de WhatsApp acumulados, largas videoconferencias y llamadas, llamadas y m\u00e1s llamadas al celular. \u201cMi jefe cree que por estar en la casa autom\u00e1ticamente tengo m\u00e1s tiempo, que mi familia, el almuerzo, mis horas de sue\u00f1o, todo desapareci\u00f3 junto a la pandemia y estoy libre las 24 horas del d\u00eda. Siente que tiene que estar llam\u00e1ndome para supervisar mi trabajo, lo ha llegado a hacer a la medianoche, y nos pide por el chat de la oficina que compartamos fotos frente al computador. Y, adem\u00e1s, por la situaci\u00f3n tan compleja, suele hacer bromas con \u2018mandar a volar\u2019 a quien no responda a tiempo sus llamadas, un chiste que no tiene nada de divertido y que se siente como una amenaza muy real\u201d. Este es el testimonio de una joven que trabaja en un banco y prefiere ocultar su identidad.Pero no es la primera vez que se habla de este tipo de acoso laboral, desde hace a\u00f1os en varios pa\u00edses, especialmente europeos, se expres\u00f3 la necesidad de legislar sobre el \u201cderecho a la desconexi\u00f3n\u201d, como una forma de ponerle freno a la invasi\u00f3n de la vida laboral en la vida privada de los trabajadores a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas. Todo empez\u00f3 con el beeper, luego vinieron los correos electr\u00f3nicos, los mensajes de WhatsApp, el messenger y en la actualidad, las videoconferencias a toda hora; cada uno ayud\u00f3 a volvernos m\u00e1s accesibles y, aparentemente, m\u00e1s disponibles para los dem\u00e1s, desde el jefe a los compa\u00f1eros de trabajo.Pero el problema no son los medios, sino en el uso que se les da. Eso qued\u00f3 claro cuando los casos de algunos trabajadores empezaron a escalar con apoyo jur\u00eddico, no solo porque el empleador los contactara por alguna de estas v\u00edas y les exigiera trabajo fuera del horario estipulado, sino porque el hecho de no responder repercut\u00eda en amenazas de despido. \u201cLo grave es que muchos contratantes no comprenden que el hecho de contactarse o hacer solicitudes por estas v\u00edas es exactamente igual que retener al empleado en una oficina, es restarle tiempo de descanso, y cuando el empleado se ve obligado a ceder frente alguno de sus derechos, como el derecho al descanso, efectivamente hay una falta del contratante, que puede catalogarse como un acoso laboral\u201d, dice \u00c1lvaro Torrado, abogado especialista en Derecho Laboral y Relaciones Industriales.Adem\u00e1s de la defensa justa de un derecho como el descanso, el tema pone sobre la mesa un asunto fundamental: la salud mental de los trabajadores, a la que no se le suele dar la prioridad adecuada. Seg\u00fan Claudia Arias, psic\u00f3loga organizacional y gerente de la empresa Universo Consultores, es obvio que un debido tiempo de descanso es necesario, no solo para la estabilidad del trabajador, sino para su proyecci\u00f3n dentro del mismo trabajo. \u201cHay que tener en cuenta que, entre m\u00e1s estable sea la vida del trabajador, mejor cumplir\u00e1 y se desenvolver\u00e1 en cada \u00e1rea. Cuando el tiempo es desequilibrado, y debe prestar mucha m\u00e1s atenci\u00f3n al \u00e1rea laboral, que lo llena de presiones, incluso en su descanso, el descuido de su familia o de s\u00ed mismo terminar\u00e1 en que no rinda de igual forma, o mucho peor, que desarrolle patolog\u00edas por causa del estr\u00e9s y la ansiedad. Sobreexigir a un empleado solo terminar\u00e1 por perjudicar a ambas partes\u201d se\u00f1ala. Aunque la regulaci\u00f3n de los dispositivos es un panorama complejo desde muchas aristas, Francia e Italia se volvieron un ejemplo a nivel mundial en la forma de hacerlo. En el primero, el derecho a la desconexi\u00f3n se constitucionaliz\u00f3 bajo la Ley 2016-1088, que obliga a las empresas a regular el uso de todas las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n para garantizar un apropiado respeto al tiempo de descanso y las vacaciones del trabajador. En Italia, por su parte, se incluy\u00f3 una reforma a la Ley 81 de 2017 que implica \u201cidentificaci\u00f3n de per\u00edodos de descanso, medidas t\u00e9cnicas y organizativas necesarias para garantizar la desconexi\u00f3n del equipo de trabajo tecnol\u00f3gico\u201d.En Colombia, aunque hay avances, la situaci\u00f3n no es la misma. Puede ser iniciativa de una empresa reglamentar el uso de tecnolog\u00edas, pero no se ha llegado a una ley que lo vuelva obligatorio. Y ahora, que la mayor\u00eda permanece en casa, el tema incluso se complica, pues la forma m\u00e1s sencilla de definir los l\u00edmites de tiempo laboral era mientras el empleado permaneciera en la oficina o el lugar de trabajo; una vez afuera, conclu\u00eda su jornada y pod\u00eda \u201cpelear\u201d m\u00e1s f\u00e1cil por su descanso. En condiciones normales, \u201caunque el C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo no habla particularmente sobre el derecho a la desconexi\u00f3n, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia lo se\u00f1ala como una garant\u00eda referente al descanso necesario\u201d, dice Torrado.\u201cFrente a un caso as\u00ed, el trabajador puede emprender un proceso de tutela contra el empleador, demostrando que, una vez por fuera de su horario de trabajo estipulado, recib\u00eda tareas u \u00f3rdenes, plasmadas en los mensajes; y que, finalmente, estas horas se reconozcan como una forma de subordinaci\u00f3n y se paguen monetariamente como trabajo suplementario. La Corte ya ha realizado fallos de este tipo\u201d, concluye el abogado. Pero en tiempos excepcionales como los actuales, el reto es definir los l\u00edmites del horario de trabajo y respetar el tiempo libre, por el bien de ambas partes. Y para esto, lo primero para tener en cuenta es que las reglas sobre el trabajo en casa a\u00fan se est\u00e1n definiendo. No es un teletrabajo normal, aunque suene a lo mismo. El primero, seg\u00fan el C\u00f3digo del Trabajo, requiere de condiciones muy espec\u00edficas, como que la empresa disponga de todo lo necesario para que el empleado cumpla correctamente con su trabajo, desde dispositivos electr\u00f3nicos hasta horarios especiales, pero siempre bien establecidos. \u201cLo que hoy llamamos trabajo en casa es lo que ha estipulado el Ministerio del Trabajo como medida de urgencia ante la crisis, y se han expedido decretos al respecto, pero no est\u00e1 delimitado y puede f\u00e1cilmente terminar por afectar el derecho a la desconexi\u00f3n\u201d, dice Torrado. De hecho, el mi\u00e9rcoles, el ministro de Trabajo, \u00c1ngel Custodio Cabrera, se\u00f1al\u00f3 que esta actividad laboral requiere ser reglamentada mejor para que se contin\u00fae desarrollando en el pa\u00eds. \u201cEl trabajo en casa era un acuerdo de voluntades que le permiti\u00f3 al trabajador realizar muchas de las actividades en la casa y as\u00ed lo est\u00e1n haciendo; esta figura es uno de los temas m\u00e1s importantes (...) y en pr\u00f3ximos d\u00edas anunciar\u00e9 la reglamentaci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 el ministro. Sin una regulaci\u00f3n definida es m\u00e1s dif\u00edcil que los trabajadores puedan defender su derecho, pero no imposible; la clave est\u00e1 en estas palabras de la declaraci\u00f3n del ministro: acuerdo de voluntades. Seg\u00fan Torrado, parte de lo que ha estipulado el Ministerio es que todas las decisiones que se tomen hoy en las empresas respecto al modelo de trabajo resulten por acuerdos entre ambas partes. La palabra clave es equilibrio y de ella depende el futuro y progreso de ambas partes. La idea es que sea un gana-gana sensato, y no un retroceso en derechos, salud y p\u00e9rdida de productividad. La psic\u00f3loga organizacional Gloria Liliana G\u00f3mez, especialista en Desarrollo Humano y mag\u00edster en Gesti\u00f3n Social Empresarial, dice que buscar el equilibrio entre vida laboral y personal es clave; por eso, al\u00a0empleado le dice: \u201cte invito a que tengas\u00a0 conversaciones sinceras con tu superior, donde puedas establecer acuerdos que te permitan mantener espacios personales y familiares, esto tambi\u00e9n ayudar\u00e1 a que la productividad en tus actividades laborales sea m\u00e1s eficiente\u201d.Y a los empresarios: \u201clos invito a que revisen con sus \u00e1reas de gesti\u00f3n humana c\u00f3mo mantener a sus principales aliados conectados con un prop\u00f3sito en su trabajo sin descuidarse a s\u00ed mismos, desarrollando pol\u00edticas de respeto por el tiempo y la desconexi\u00f3n, esto evitar\u00e1 manifestaciones negativas de salud f\u00edsica y mental a causa del estr\u00e9s\u201d.ANNIE G\u00d3MEZRedacci\u00f3n Domingo", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/desconexion-laboral-en-tiempos-de-teletrabajo-por-el-coronavirus-491130", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Ejercicio para pasar la cuarentena en casa. D\u00eda 21: planchas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/ejercicio-de-planchas-para-fortalecer-abdomen-y-espalda-491230", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Pel\u00edculas y series en las que trabajaron delincuentes de la vida real", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/peliculas-y-series-en-las-que-han-trabajado-verdaderos-criminales-490496", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed relat\u00f3 Boris Johnson c\u00f3mo es padecer el coronavirus", "contenido": " El primer ministro del Reino Unido, Boris Johnson, de 55 a\u00f1os, relat\u00f3 en entrevista con \u2018The Sun on Sunday\u2019 c\u00f3mo fue su experiencia tras padecer la enfermedad covid-19. Jhonson, quien fue diagnosticado el 27 de marzo, pas\u00f3 tres d\u00edas en la unidad de cuidados intensivo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cuatro pa\u00edses de Europa inician la desescalada del confinamiento) \"Fue un momento dif\u00edcil, no lo voy a negar\", explic\u00f3. Los m\u00e9dicos \"ten\u00edan una estrategia para lidiar con un escenario del tipo \u2018muerte de Stalin\u2019\". \"No estaba en un estado particularmente brillante y sab\u00eda que hab\u00eda planes de contingencia en marcha. Los m\u00e9dicos ten\u00edan todo tipo de preparativos sobre qu\u00e9 hacer si las cosas sal\u00edan mal\", agreg\u00f3. Boris Johnson anunci\u00f3 a finales de marzo que hab\u00eda contra\u00eddo la enfermedad, diciendo que solo ten\u00eda s\u00edntomas leves. El 5 de abril fue transportado al hospital para someterse a pruebas como precauci\u00f3n, pero en 24 horas fue trasladado a la unidad de cuidados intensivos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Boris Johnson y su prometida tienen un hijo en pleno confinamiento)Johnson admite que se instal\u00f3 en la \"denegaci\u00f3n\" sobre la gravedad de su estado. \"Echando la vista atr\u00e1s, (los m\u00e9dicos) ten\u00edan raz\u00f3n al obligarme\" a ir al hospital, reconoci\u00f3. Y se dio cuenta de la situaci\u00f3n cuando los m\u00e9dicos consideraron intubarlo y colocarle un respirador artificial. El l\u00edder del Partido Conservador pas\u00f3 tres d\u00edas en los que se le suministr\u00f3 ox\u00edgeno. Cuando le dieron el alta del hospital, el 12 de abril, dijo que el desenlace \"podr\u00eda haber ido tanto hacia un lado como hacia el otro\". Cont\u00f3 al peri\u00f3dico que nunca pens\u00f3 que fuese a morir, pero se sinti\u00f3 frustrado porque no mejoraba. Johnson califica, emocionado, su curaci\u00f3n de \"algo extraordinario\". El primer ministro se reincorpor\u00f3 al trabajo el pasado lunes, dos d\u00edas antes de que su prometida diera a luz a su hijo, cuyo tercer nombre -el ni\u00f1o se llama Wilfred Lawrie Nicholas Johnson- rinde homenaje a dos de los m\u00e9dicos que lo atendieron, Nick Price y Nick Hart.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus en Nueva Zelanda: C\u00f3mo logr\u00f3 eliminar los contagios)Antes de presentar esta semana su plan de desconfinamiento para Reino Unido, Boris Johnson se declar\u00f3 el domingo determinado a combatir el nuevo coronavirus tras haber padecido \u00e9l mismo la enfermedad, un momento \"muy duro\" en el que sus m\u00e9dicos contemplaron incluso la posibilidad de la muerte del primer ministro brit\u00e1nico. Con un total de 28.131 muertos registrados hasta este s\u00e1bado, Reino Unido es el segundo pa\u00eds con m\u00e1s fallecidos por la epidemia en Europa, muy cerca por detr\u00e1s de Italia.  El primer ministro tiene previsto anunciar esta semana una \"hoja de ruta\" para aligerar las restricciones en vigor desde el 23 de marzo, y prolongadas hasta el 7 de mayo. La poblaci\u00f3n solo puede ahora salir para hacer compras, ir al m\u00e9dico o hacer ejercicio una vez por d\u00eda. Pero las autoridades temen que una flexibilizaci\u00f3n del confinamiento acarree un rebrote de la enfermedad. Una de las pistas estudiadas es colocar en cuarentena a los viajeros procedentes del extranjero. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Kim Jong-un reaparece en los medios tras los rumores sobre su salud)\"Es importante que garanticemos que los sacrificios que hemos pedido a los brit\u00e1nicos, como la distancia social, sean realizados tambi\u00e9n por quienes llegan a este pa\u00eds\" dijo el ministro de Transportes, Grant Shapps, a la BBC. \"Estoy analizando activamente este asunto para que cuando los indices de infecci\u00f3n est\u00e9n bajo control en el pa\u00eds no importemos\" la enfermedad del exterior, agreg\u00f3. Ante el futuro desconfinamiento, el gobierno ha previsto contratar a 18.000 personas hasta mediados de mayo para consolidar su estrategia de efectuar tests y seguimientos de personas infectadas, mediante una aplicaci\u00f3n de contactos desarrollada por los servicios de salud brit\u00e1nicos. Seg\u00fan un sondeo Opinium realizado el domingo para el diario The Observer, 67% de los brit\u00e1nicos consideran de momento prematuro reabrir escuelas, restaurantes y estadios.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/coronavirus-en-el-mundo-boris-johnson-relata-como-vivio-el-contagio-en-un-hospital-del-reino-unido-491452", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Reacci\u00f3n a perfilaciones de Ej\u00e9rcito / \u00bfDisposici\u00f3n eterna al trabajo?", "contenido": " \u00bfPor qu\u00e9 el Ej\u00e9rcito vigila a periodistas y otras personalidades? El impacto del esc\u00e1ndalo de las carpetas, informe que public\u00f3 la revista Semana, puede llegar a pedirle cuentas al general retirado Nicacio Mart\u00ednez. Estas son las preguntas que le dirige el gremio de comunicadores al Presidente Iv\u00e1n Duque. Adem\u00e1s, en c\u00e1psula internacional: Donald Trump intensifica arremetida contra la OMS y dice tener pruebas de que el coronavirus fue creado en un laboratorio, mientras Brasil llega a m\u00e1s de 100.000 contagiados en medio de un duro debate nacional; el teletrabajo: \u00bfpor qu\u00e9 tendemos a creer que significa disposici\u00f3n eterna al trabajo? Hablemos del derecho a la desconexi\u00f3n laboral, y al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify\u00a0'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-reacciones-de-periodistas-a-perfilaciones-de-ejercito-491350", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Reacci\u00f3n a perfilaciones de Ej\u00e9rcito / \u00bfDisposici\u00f3n eterna al trabajo?", "contenido": " \u00bfPor qu\u00e9 el Ej\u00e9rcito vigila a periodistas y otras personalidades? El impacto del esc\u00e1ndalo de las carpetas, informe que public\u00f3 la revista Semana, puede llegar a pedirle cuentas al general retirado Nicacio Mart\u00ednez. Estas son las preguntas que le dirige el gremio de comunicadores al Presidente Iv\u00e1n Duque. Adem\u00e1s, en c\u00e1psula internacional: Donald Trump intensifica arremetida contra la OMS y dice tener pruebas de que el coronavirus fue creado en un laboratorio, mientras Brasil llega a m\u00e1s de 100.000 contagiados en medio de un duro debate nacional; el teletrabajo: \u00bfpor qu\u00e9 tendemos a creer que significa disposici\u00f3n eterna al trabajo? Hablemos del derecho a la desconexi\u00f3n laboral, y al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify\u00a0'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-reacciones-de-periodistas-a-perfilaciones-de-ejercito-491350", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Italia pone en marcha su plan para salir del confinamiento", "contenido": " En algunos sectores de la actividad \u2013como la construcci\u00f3n, el automotor o el lujo\u2013 el trabajo se reanud\u00f3 el 27 de abril. Pero, a partir de este lunes, los italianos podr\u00e1n visitar a sus familias y reunirse en n\u00famero limitado. Los parques reabrir\u00e1n (con el mantenimiento de la distancia f\u00edsica de m\u00e1s de un metro) y el sector manufacturero, el de la construcci\u00f3n y el comercio al por mayor podr\u00e1n abrir f\u00e1bricas y tiendas, y reactivar las obras. Por su parte, los bares y restaurantes podr\u00e1n vender comida solamente para llevar. Su apertura completa tendr\u00e1 lugar el 1\u00b0. de junio, as\u00ed como los salones de belleza y peluquer\u00edas. (Lea tambi\u00e9n: El presidente Jair Bolsonaro enfrenta la tormenta perfecta)El 18 de mayo, los peque\u00f1os comercios podr\u00e1n abrir; tambi\u00e9n los museos, los centros culturales y las bibliotecas. Sin embargo, los colegios permanecer\u00e1n cerrados hasta septiembre. Asimismo, los desplazamientos seguir\u00e1n estando limitados dentro del barrio de residencia y sometidos a las exigencias de trabajo y salud.\u201cNo bajen la guardia. La fase II empieza. Debemos ser conscientes de que esto ser\u00e1 el inicio de un desaf\u00edo todav\u00eda mayor\u201d, dijo el responsable de la c\u00e9lula encargada de responder a la pandemia, Domenico Arcuri, quien record\u00f3 que la \u201clibertad relativa\u201d que van a conseguir los italianos se puede frustrar en caso de un aumento de contagios.Por otro lado, Espa\u00f1a \u2013que ya hab\u00eda suavizado el confinamiento el 26 de abril con la autorizaci\u00f3n para los ni\u00f1os de salir a pasear en compa\u00f1\u00eda de un adulto una hora diaria\u2013 permitir\u00e1 a peque\u00f1os establecimientos comerciales, como peluquer\u00edas\u2013 recibir clientes con cita previa. Adem\u00e1s, bares y restaurantes podr\u00e1n vender para llevar. El tapabocas ser\u00e1 obligatorio en los transportes p\u00fablicos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Confinado y en recesi\u00f3n, el mundo conmemor\u00f3 un in\u00e9dito Primero de Mayo)En Alemania, los colegios abrir\u00e1n paulatinamente en algunas regiones (Sarre, Sajonia-Anhalt, Bremen). En B\u00e9lgica, entre tanto, se permitir\u00e1 la reapertura de empresas que no reciben al p\u00fablico, pero la mayor\u00eda de los comercios reabrir\u00e1n a partir del 11 de mayo, con la condici\u00f3n de respetar la distancia social. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/en-italia-empezaran-el-lunes-a-flexibilizar-el-desconfinamiento-491318", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La m\u00e9dica colombiana que enfrenta la cara m\u00e1s triste del covid-19", "contenido": " Asegurarse de que el paciente tenga una muerte digna, libre de dolor y sufrimiento es una de las misiones que en estos momentos tiene la m\u00e9dica barranquillera Vanessa Lewis Ramos, quien hace parte de la primera l\u00ednea de doctores que trata de frenar la pandemia del coronavirus en Nueva York. Es egresada de la Universidad del Norte de Barranquilla, con posgrado en Medicina Interna y en Cuidados Paliativos en Nueva York. Desde hace tres a\u00f1os trabaja como m\u00e9dica paliativista en la red de hospitales de Montefiore Medical Center, centros asistenciales de alta complejidad, en donde hace parte de un equipo especial encargado de recibir a los pacientes m\u00e1s enfermos, entre esos a los infectados con el coronavirus, cuyo n\u00famero cada d\u00eda crece.  Muchos de estos pacientes se salvan gracias al trabajo de la doctora Lewis y del equipo que est\u00e1 conformado por siete m\u00e9dicos, tres enfermeras especializados en cuidados paliativos, cuatro trabajadores sociales y una capellana.\u201cQueremos creer que estamos contribuyendo a que estos pacientes tengan una muerte m\u00e1s humana dentro de esta pandemia\u201d, dice Lewis.(Tambi\u00e9n: Valeria Guerrero ya est\u00e1 en Barranquilla con su familia). Cuidados paliativos es una especialidad de la medicina enfocada en el cuidado de pacientes que est\u00e1n viviendo con enfermedades serias, algunos con enfermedades que se encuentran en etapa terminal. El fin de esta especialidad es dar un manejo integral al cuidado de estos pacientes, incluyendo manejo especializado del dolor y de otros s\u00edntomas que puedan estar afectando su calidad de vida. Los pacientes con los cuales estamos trabajando en este momento se encuentran gravemente enfermos y muchos de ellos est\u00e1n en el final de sus vidas. Uno de los roles principales que nuestro servicio tiene en el hospital es facilitar discusiones con los pacientes y familiares sobre las opciones de tratamiento disponibles basados en la condici\u00f3n cl\u00ednica actual del paciente y su pron\u00f3stico. Durante esta pandemia nuestro n\u00famero de consultas ha aumentado de forma exponencial. El promedio de consultas al d\u00eda, por hospital, era de ocho nuevas. Ahora, esa cifra parece insignificante. En promedio, estamos recibiendo entre 15 y 20 consultas diarias por hospital. M\u00e1s del 90 % de los pacientes nuestros son de covid-19. S\u00ed. Una vez la pandemia se convirti\u00f3 en una realidad en Nueva York, se empezaron a crear protocolos en el hospital para el manejo de estos pacientes. Nuestro servicio ayud\u00f3 a crear protocolos para garantizar una adecuada comunicaci\u00f3n con los pacientes y familiares, manejo de los s\u00edntomas y cuidados terminales. .Hemos utilizado medios electr\u00f3nicos, como iPads, para facilitar la comunicaci\u00f3n de los pacientes con sus familiares. He tenido el privilegio de presenciar conversaciones conmovedoras, especialmente conversaciones en donde los familiares tienen la oportunidad de despedirse de sus seres queridos. Muchos utilizan este medio para expresar su gratitud, perd\u00f3n, arrepentimiento. Nuestro equipo est\u00e1 acostumbrado a tener fallecimientos dentro de nuestro censo. Pero el n\u00famero de muertes durante esta pandemia ha sido abrumador. Cada ma\u00f1ana nuestro equipo se re\u00fane para discutir sobre cada uno de nuestros pacientes, y en promedio, 8 son los fallecidos del d\u00eda anterior. Esta es una de las caras m\u00e1s triste de esta pandemia; por esto procuramos estar presente f\u00edsicamente para nuestros pacientes durante los \u00faltimos minutos de vida. El familiar de uno de nuestros pacientes nos pidi\u00f3 que le susurr\u00e1ramos al o\u00eddo palabras de amor y agradecimiento a su ser querido, que se encontraba a minutos de morir. Queremos creer que estamos contribuyendo a que estos pacientes tengan una muerte m\u00e1s humana dentro de esta pandemia. La esposa de uno de mis pacientes, que estaba gravemente enfermo en la unidad de cuidados intensivos, estaba hospitalizada en nuestro hospital al mismo tiempo que \u00e9l. Antes de fallecer, logramos que la esposa lo visitara, la transportamos desde su habitaci\u00f3n, mientras convalec\u00eda. Un encuentro muy conmovedor es el de una paciente que estaba viendo a sus cuatro hijos por Facetime, casi no pod\u00eda hablar, debido a que ten\u00eda mucha dificultad respiratoria; solo acariciaba la imagen de sus hijos en la pantalla, y abrazaba el iPad como si los estuviera abrazando a todos. La paciente falleci\u00f3 la ma\u00f1ana siguiente. Otro caso que me impact\u00f3 fue el de una mujer de 30 a\u00f1os que padec\u00eda de diversas enfermedades cr\u00f3nicas. Fue admitida con dificultad respiratoria severa, por lo cual fue puesta en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Al inicio no logramos contactar a su madre, quien se encontraba en la lista como su principal contacto de emergencia.  La verdad, no. El hospital siempre se ha encargado de otorgarnos un ambiente de trabajo seguro. Una vez la situaci\u00f3n empez\u00f3 a tornarse seria en Nueva York, el hospital movi\u00f3 cielo y tierra para asegurarse de que cont\u00e1ramos con todas las medidas de seguridad. Al comienzo, los recursos fueron limitados, nos toc\u00f3 reusar las mascarillas N95 por una semana. Nunca tuve contacto con pacientes sin tener todas mis medidas de seguridad. Aunque contamos con las medidas de seguridad, la mayor\u00eda de mis colegas ya han contra\u00eddo el virus. Unos est\u00e1n en sus casas, recuper\u00e1ndose. Otros, ya recuperados, est\u00e1n de vuelta al trabajo. Creo que est\u00e1n tomando todas las medidas necesarias para prevenir un contagio masivo y desproporcionado con la capacidad del sistema de salud regional. La cuarentena en Nueva York comenz\u00f3 tarde, en realidad, casi que al mismo tiempo que en Colombia, cuando el problema ya era significativo. Todo ha sucedido muy r\u00e1pido y no he tenido la oportunidad de reflexionar sobre las lecciones que esta situaci\u00f3n nos va a dejar; todav\u00eda hay mucho camino por recorrer, todav\u00eda estamos en medio de una situaci\u00f3n que casi se nos sale de las manos. Estoy segura de que una vez todo este pase, las lecciones que tendremos ser\u00e1n innumerables e invaluables. LEONARDO HERRERA DELGANSCORRESPONSAL DE EL TIEMPO BARRANQUILLAEn Twitter: @leoher69", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/coronavirus-hoy-medica-colombiana-que-trabaja-en-nueva-york-habla-de-como-enfrenta-la-pandemia-491198", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "EL TIEMPO, el medio colombiano con mayor audiencia digital", "contenido": " A la luz del estudio m\u00e1s reciente de audiencias digitales en Colombia, realizado por la firma Comscore, ELTIEMPO.COM es el medio nacional con mayor n\u00famero promedio de visitantes en los dispositivos m\u00f3viles y en los computadores de escritorio, en momentos en que las personas est\u00e1n buscando informaci\u00f3n confiable sobre la pandemia ocasionada por el nuevo coronavirus. De acuerdo con las cifras de Comscore, entre el primero y el 30 de marzo la edici\u00f3n digital de EL TIEMPO tuvo el primer lugar en los dispositivos m\u00f3viles con un promedio de 12\u2019479.000 usuarios \u00fanicos, que corresponde al n\u00famero de personas diferentes que visitan un sitio web en un per\u00edodo determinado. Esta categor\u00eda es clave para la audiencia en internet debido a la masificaci\u00f3n de los tel\u00e9fonos inteligentes y su uso creciente en la vida cotidiana.En ese listado lo siguen, CaracolTV.com (9\u2019561.000), CanalRCN.com (8\u2019447.000), entre otros. As\u00ed mismo, ELTIEMPO.COM tambi\u00e9n fue el medio nacional con la cifra m\u00e1s alta de p\u00e1ginas vistas en la franja de dispositivos m\u00f3viles, con un promedio de 152\u2019300.000 p\u00e1ginas vistas, seguido por CaracolTV.com, con 93\u2019400.000; y CanalRCN.com, con 73\u2019400.000. En la plataforma de computadores de escritorio, conocida tambi\u00e9n como categor\u00eda desktop, ELTIEMPO.COM se ubica en el primer puesto con 2\u2019476.000 usuarios \u00fanicos, seguido por Semana.com con 1\u2019368.000 y ElEspectador.com con 1\u2019144.000. En la misma plataforma de escritorio, ELTIEMPO.COM se ubica en marzo en el primer puesto con 30\u2019200.000 p\u00e1ginas vistas, muy por encima de las siguientes posiciones. Le sigue CanalRCN.com, con 10\u2019400.000. Esta categor\u00eda es una de las que mayores retos representa al d\u00eda de hoy para los medios digitales, debido al auge de las plataformas m\u00f3viles. En otra categor\u00eda, a la cual Comscore denomina como Multiplataforma Medios, EL TIEMPO aparece tambi\u00e9n a la vanguardia con 13\u2019431.000 usuarios \u00fanicos, seguido de CaracolTV.com, que presenta 10\u2019528.000. Esta modalidad, que suma las audiencias de m\u00f3viles con las de desktop, incluye la aplicaci\u00f3n de una f\u00f3rmula escogida por la firma para tratar de identificar lo que considera duplicidades y eliminarlas.De igual forma, en la categor\u00eda Multiplataforma Property, El Tiempo Casa Editorial lider\u00f3 con 14\u2019676.000, seguido por Caracol Next, con 14\u2019545.000; Prisa, con 12\u2019729.000 y luego, Pulzo Sites, con 7\u2019954.000. As\u00ed mismo, seg\u00fan los datos arrojados por YouTube Analytics, en el canal de YouTube de EL TIEMPO, la casa editorial obtuvo un nuevo r\u00e9cord de suscriptores con 89.220 (el r\u00e9cord anterior era de 50.000) y en visualizaciones 24\u2019004.278 (el r\u00e9cord anterior estaba en 14 millones).El tiempo de visualizaci\u00f3n de nuestros videos tambi\u00e9n subi\u00f3 por encima de un mill\u00f3n de horas (1\u2019196.257,8), lo cual equivaldr\u00eda a 49.000 d\u00edas de visualizaci\u00f3n (136 a\u00f1os).Estas cifras son un motivo de agradecimiento a nuestras audiencias. Sus permanentes visitas y sus comentarios nos ayudan a avanzar cada d\u00eda en el prop\u00f3sito de entregar informaci\u00f3n verificada y confiable a trav\u00e9s de las plataformas virtuales.La evoluci\u00f3n digital de la Casa Editorial EL TIEMPO seguir\u00e1 su avance y mantendr\u00e1 a sus periodistas enfocados en atender mejor las necesidades de los lectores para ofrecerles contenidos veraces y \u00fatiles que les ayuden a formarse un punto de vista y les permita estar informados sobre los aspectos m\u00e1s relevantes de lo que sucede en Colombia y el mundo.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/el-tiempo-es-el-medio-colombiano-con-mayor-audiencia-digital-en-colombia-491310", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Cuatro pa\u00edses de Europa inician la desescalada del confinamiento", "contenido": " Este 4 de mayo es la fecha en la que coinciden la puesta en marcha de varios planes de la desescalada del confinamiento en Europa. Italia, Espa\u00f1a, Alemania y Portugal son algunos de los pa\u00edses en los que la ciudadan\u00eda trata de retomar actividades en medio de las recomendaciones de distanciamiento social y de estricta higiene. En Italia, por ejemplo, al menos 4,5 millones de trabajos fueron llamados a volver a sus puestos; en Espa\u00f1a, entre tanto, algunos comercios peque\u00f1os volvieron a abrir sus puestas, y en Alemania algunos estudiantes volvieron a clase. Aqu\u00ed le contamos c\u00f3mo se vive este lunes, 4 de mayo, en estos pa\u00edses del Viejo Continente.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Venezuela estar\u00eda d\u00e1ndole toneladas de lingotes de oro a Ir\u00e1n) El sector manufacturero, el de la construcci\u00f3n y el comercio al por mayor pueden abrir f\u00e1bricas y tiendas y reactivar las obras, por lo que 4,5 millones de italianos fueron llamados a volver al trabajo. \"No tuve problemas en mi tren, en mi vag\u00f3n \u00e9ramos solo cinco o seis personas\", declar\u00f3 una mujer de 61 a\u00f1os quien tom\u00f3 este transporte en Mil\u00e1n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La enfermera colombiana que enfrenta al covid-19 en Italia)El uso de mascarilla, cuyo precio se limit\u00f3 a 0,50 euros (cerca de 2.000 pesos colombianos) la unidad, es obligatorio en los transportes. \"\u00a1No me gusta nada esta mascarilla, respiro mal, pero si es el precio que hay que pagar para retomar el trabajo... \u00a1Por fin fuera! Eso es lo que cuenta\", dijo Massimo Moi, un romano de 53 a\u00f1os. Las reglas de distanciamiento siguen en vigor, tambi\u00e9n en los parques, que fueron reabiertos. Este lunes se permiti\u00f3 que los italianos, adem\u00e1s, puedan visitar a sus familiares, siempre y cuando lleven mascarilla. Bares y restaurantes pueden vender comida solamente para llevar. Su apertura completa tendr\u00e1 lugar el 1 de junio, as\u00ed como los salones de belleza y peluquer\u00edas. Los colegios permanecer\u00e1n cerrados hasta septiembre.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pese a m\u00e1s de 100.000 casos, Brasil alienta el desconfinamiento) A partir de este lunes, algunos peque\u00f1os comercios como peluquer\u00edas pueden recibir clientes con cita previa. Por otro lado, bares y restaurantes pueden vender sus productos para llevar. Las autoridades espa\u00f1olas definieron que el uso de mascarilla es obligatorio en los transportes p\u00fablicos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ni\u00f1os espa\u00f1oles vuelven a jugar en las calles) \"Esto se ve muy negro porque no sabemos lo que vendr\u00e1 detr\u00e1s, francamente tengo 83 a\u00f1os y s\u00ed, tengo miedo, no puedo ver a la familia\", dice Pilar L\u00f3pez, quien iba en el metro de Madrid de camino al banco. En la Sagrera, un barrio obrero de Barcelona, la actividad vuelve poco a poco a su normalidad. En una peque\u00f1a mercer\u00eda, Rosario Montalvo, de 59 a\u00f1os, atiende una clienta de toda la vida que la hab\u00eda llamado para comprar hilo.\"Algunas clientas me han llamado porque quer\u00edan encargarme cosas y he decidido abrir, as\u00ed tambi\u00e9n aprovecho para limpiar y preparar el local\", comenta, aunque no tiene claro c\u00f3mo seguir\u00e1 la semana. \"Depende de c\u00f3mo vayan estos d\u00edas ver\u00e9 si sigo abriendo o no. Esto de la cita previa para comercios como el m\u00edo es una broma. La gente reservar\u00e1 hora en la peluquer\u00eda, pero no me va a pedir una cita para comprar cintas, hilos o botones\", lamenta. En algunas islas de Baleares y Canarias, la mayor\u00eda de los comercios, museos y terrazas de bares y restaurantes pueden abrir con capacidad limitada, al igual que los hoteles, pero con condiciones. El resto del pa\u00eds les seguir\u00e1 a partir del 11 de mayo.(Lea tambi\u00e9n: Kim Jong-un reaparece en los medios tras los rumores sobre su salud) Las escuelas reabren progresivamente a partir de este lunes en algunos Estados federados. Las peluquer\u00edas subieron la persiana, y tambi\u00e9n reabrieron los lugares de culto y los museos. \"Llevo esperando desde las 8 de la ma\u00f1ana. Estoy harto de mi pelo\", apunt\u00f3 Galep Atmaca, un berlin\u00e9s de 15 a\u00f1os de espesa cabellera rubia. \"Tenemos muchas citas para hoy y para toda la semana\", se\u00f1al\u00f3 por su parte Ramazan Uzun, un peluquero de 27 a\u00f1os del barrio berlin\u00e9s de Kreuzberg, confirmando el entusiasmo de muchos ciudadanos por cortarse el pelo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El drama de una familia colombiana que perdi\u00f3 a su matrona en EE. UU.)Sin embargo, el plan de la canciller alemana, Angela Merkel, para una reactivaci\u00f3n ordenada de la vida p\u00fablica empieza a topar con la impaciencia de los poderes regionales, las presiones de la industria y algunas decisiones judiciales, generadoras de excepciones en las restricciones impuestas contra la covid-19. Lo \u00fanico que este lunes arranc\u00f3 de forma parecida en toda Alemania fue la reapertura de las peluquer\u00edas. Tras seis semanas de cierre, los locales abrieron bajo estrictas normas de higiene, con cita previa y evitando la concentraci\u00f3n de clientela en su interior. El regreso a las escuelas, en cambio, depende de las disposiciones de cada 'Land' -la educaci\u00f3n es, de por s\u00ed, competencia de los poderes regionales-. En algunas regiones empezaron una semana atr\u00e1s los ex\u00e1menes de secundaria; en otros hay clases regulares desde hoy para alumnos que entrar\u00e1n en secundaria o a otro nivel superior.  Portugal relaj\u00f3 las medidas de confinamiento con la reapertura de peque\u00f1os comercios, peluquer\u00edas y concesionarios de autom\u00f3viles, pero los portugueses tendr\u00e1n que observar reglas de distanciamiento f\u00edsico estrictas. El uso de mascarillas o viseras protectoras es obligatorio en tiendas, servicios p\u00fablicos y el transporte, seg\u00fan el plan de desconfinamiento del gobierno, que se aplicar\u00e1 de forma escalonada durante todo el mes de mayo. En el transporte p\u00fablico, infringir esta norma se sancionar\u00e1 con una multa de hasta 350 euros. Los comercios no podr\u00e1n abrir hasta la media ma\u00f1ana (hora europea) y tendr\u00e1n que cumplir las reglas de distanciamiento, mientras que las peluquer\u00edas y los salones de belleza solo atender\u00e1n con cita previa. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sin dar tregua, Trump intensifica su arremetida en contra de la OMS)La jornada de hoy est\u00e1 completa, no queda ninguna hora libre, asegur\u00f3 a la AFP Miguel Garc\u00eda, propietario de una peluquer\u00eda del centro de Lisboa. Portugal levant\u00f3 el domingo el estado de emergencia vigente desde el 19 de marzo y que permiti\u00f3 al gobierno restringir la libertad de circulaci\u00f3n para frenar la propagaci\u00f3n de la pandemia del coronavirus. Lo sustituy\u00f3 por el estado de calamidad p\u00fablica, que insta a los portugueses a respetar el \"deber c\u00edvico de quedarse en casa\". El teletrabajo sigue siendo la norma siempre que sea posible, mientras que las concentraciones de m\u00e1s de 10 personas est\u00e1n prohibidas.INTERNACIONAL*CON INFORMACI\u00d3N DE AGENCIAS", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/los-paises-de-europa-que-relajaron-sus-medidas-de-confinamiento-hoy-4-de-mayo-491416", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "En Dallas est\u00e1 uno de los curas vinculados a abuso sexual en Meta", "contenido": " La carrera sacerdotal del colombiano \u00d3scar Yesid Mora Parrado acaba de frenarse en Estados Unidos por cuenta de posible abuso sexual.Su nombre aparece entre los curas a los que la arquidi\u00f3cesis de Villavicencio orden\u00f3 investigar al amparo del derecho can\u00f3nico luego de que un joven, cuya identidad se mantiene en reserva, denunciara que desde sus 13 a\u00f1os y de forma continua fue abusado por 19 sacerdotes. Su orden de suspensi\u00f3n se conoci\u00f3 a comienzos de abril, paralelo a la apertura de investigaci\u00f3n en la Fiscal\u00eda, que incluy\u00f3 en una inspecci\u00f3n judicial a una parroquia en la capital del Meta.Pero hasta ahora no hab\u00eda indicios de la suerte de Mora, quien es el \u00fanico de los se\u00f1alados que est\u00e1 en el exterior: desde el 2016 se radic\u00f3 en el estado de Texas. EL TIEMPO estableci\u00f3 que la di\u00f3cesis de Dallas, donde se incardin\u00f3 tras su partida de Villavicencio, le acaba de comunicar a sus fieles que el cura colombiano fue separado de sus oficios sacerdotales y que es muy posible que tenga que regresar a Colombia a enfrentar las investigaciones.Hace 7 d\u00edas, por instrucci\u00f3n del obispo de Dallas, Edward J. Burns, se notific\u00f3 del retiro del padre. Y si bien se indic\u00f3 que hasta ahora no hay acusaciones contra el colombiano en Texas, se inst\u00f3 a que si hay alguna v\u00edctima, de inmediato lo informe a las autoridades y a la di\u00f3cesis. \u201cLleg\u00f3 a Dallas con una carta de idoneidad y una verificaci\u00f3n de antecedentes penales de su di\u00f3cesis de origen en Colombia, que dec\u00eda que no ten\u00eda acusaciones de irregularidades. (\u2026) La di\u00f3cesis de Dallas no ha sido informada de ning\u00fan cargo civil o penal presentado contra el padre Mora\u201d, se precisa en un documento conocido por EL TIEMPO.Desde su llegada ha ejecutado sus oficios sacerdotales en la iglesia de la Divina Misericordia de Nuestro Se\u00f1or, en Mesquite, y en la catedral de Guadalupe, el principal centro cat\u00f3lico de la ciudad y a donde se estima que cada domingo asisten m\u00e1s de 11.000 feligreses.\u201cAl recibir noticias de las acusaciones del arzobispo de Villavicencio, a mediados de marzo, la di\u00f3cesis de Dallas, por precauci\u00f3n y de acuerdo con su pol\u00edtica de ambiente seguro, inmediatamente retir\u00f3 al padre \u00d3scar Mora del ministerio activo\u201d, enfatiz\u00f3 el obispo Burns. De acuerdo con publicaciones locales, a Mora lo representa el abogado Jaime Guzm\u00e1n, quien ha dicho que el sacerdote niega las acusaciones de posible abuso sexual a menores y que est\u00e1 en total disposici\u00f3n de presentarse a colaborar con las autoridades penales y cat\u00f3licas para esclarecer los hechos que se le endilgan.Incluso, asegur\u00f3 que Mora a\u00fan no ha regresado a Colombia por cuenta de la pandemia de coronavirus, pero que apenas exista la posibilidad de viajar lo har\u00e1 de inmediato.Y dijo que espera conocer a fondo la denuncia del supuesto menor abusado, que se radic\u00f3 ante la Fiscal\u00eda de Villavicencio a mediados de febrero.El expediente que vincula al sacerdote Mora y a otros 17 de sus colegas de sotana indica que la casa cural del barrio Manantial \u2013un sector de estrato medio-bajo de la capital del Meta\u2013 era uno de los lugares donde se habr\u00edan dado los abusos.De hecho, el arzobispo de Villavicencio, monse\u00f1or \u00d3scar Urbina, conform\u00f3 un comit\u00e9 para investigar las denuncias y de all\u00ed salieron los primeros nombres, pero el denunciante ampli\u00f3 su relato en la Fiscal\u00eda y aparecieron 17 implicados m\u00e1s.Los perfiles de las posibles v\u00edctimas, seg\u00fan el denunciante, eran menores de edad en condici\u00f3n de vulnerabilidad econ\u00f3mica, y, en algunos casos, el abuso se habr\u00eda perpetrado por m\u00e1s de un sacerdote.El sacerdote Carlos Alfredo Villab\u00f3n, actual canciller de la arquidi\u00f3cesis de Villavicencio, asegur\u00f3: \u201cLe hemos ofrecido un acompa\u00f1amiento psicoespiritual (a la v\u00edctima) y reiteramos nuestro compromiso de actuar con claridad y transparencia para el bien de \u00e9l y de toda la iglesia\u201d.Por ahora, la Fiscal\u00eda alista nuevas decisiones sobre este caso y no se descarta que se ordene que se tome el testimonio del sacerdote Mora desde Texas, en audiencia virtual.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com En Twitter: @uinvestigativa", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/en-dallas-esta-uno-de-los-curas-vinculados-a-abuso-sexual-en-meta-491304", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Encuentran a concejal tomando licor en la calle durante la cuarentena", "contenido": " El presidente del Concejo de Santa Marta, Carlos El\u00edas Robles, sorprendido este fin de semana consumiendo licor en espacio p\u00fablico en plena cuarentena y ley seca, acept\u00f3 su equivocaci\u00f3n y decidi\u00f3 voluntariamente dirigirse a la Polic\u00eda para recibir la respectiva sanci\u00f3n por violar las medidas adoptadas para frenar la propagaci\u00f3n del covid-19. La conducta indebida del cabildante qued\u00f3 expuesta en una fotograf\u00eda que circul\u00f3 por las redes sociales. A Robles se lo ve sentado en un bordillo con otras personas con una cerveza en la mano.Las cr\u00edticas hacia el coadministrador por su mal ejemplo no se hicieron esperar. Medios de comunicaci\u00f3n locales indicaron que Robles se vali\u00f3 de su dignidad como funcionario p\u00fablico para violar el aislamiento obligatorio y la ley seca, esta \u00faltima medida adoptada por la Alcald\u00eda Distrital.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Disidentes habr\u00edan asesinado a dos personas por violar la cuarentena)No obstante, Carlos Robles convers\u00f3 con EL TIEMPO y aclar\u00f3 que el motivo para encontrarse fuera de su vivienda tuvo que ver con una jornada de entrega de mercados que adelantaba con varios amigos empresarios. \u201cOpositores han aprovechado para decir que estaba de parranda, embriag\u00e1ndome en la calle y violando la cuarentena, lo cual es totalmente falso\u201d, indic\u00f3 el concejal.El funcionario explic\u00f3 que \"mientras realizaba el recorrido para entregar las ayudas, una de las personas beneficiadas me brind\u00f3 una cerveza que \u201cequivocadamente acept\u00e9\u201d.El coadministrador asegura que solo estuvo all\u00ed sentado por espacio de 10 minutos, pues \u201censeguida me march\u00e9 con mi comitiva y continu\u00e9 con la entrega de ayudas, que de mi parte vengo liderando en esta ciudad\u201d.(Le recomendamos leer:\u00a0La m\u00e9dico colombiana que enfrenta la cara m\u00e1s triste de la covid-19)De cualquier modo, el concejal Robles \u2013reconociendo que s\u00ed hubo una falla de su parte porque, como funcionario, debe ser un estricto cumplidor de las normas\u2013 decidi\u00f3 de forma voluntaria dirigirse a la Polic\u00eda y solicitar que se le impusiera la sanci\u00f3n por ingerir licor. Finalmente, Carlos El\u00edas Robles se disculp\u00f3 con toda la ciudadan\u00eda y reiter\u00f3 la invitaci\u00f3n de atender las recomendaciones de los dirigentes locales y nacionales para lograr superar entre todos esta pandemia.\u201cSomos seres humanos y podemos cometer alg\u00fan error, pero en lo posible procuremos ser estrictos con el aislamiento preventivo y atendamos las decisiones de los gobernantes, pues son por nuestra propia salud y la de quienes nos rodean\u201d, puntualiz\u00f3 Robles.El presidente del Concejo, Carlos Robles, es esposo de Patricia Caicedo, hermana del gobernador Carlos Caicedo.(Le puede interesar:\u00a0Las irresponsabilidades de los colombianos en la cuarentena)La alcaldesa de Santa Marta, Virna Johnson, aunque no ha hecho un pronunciamiento oficial por esta falta del concejal, s\u00ed ha dicho en reiteradas ocasiones que todos \u2013sin excepci\u00f3n\u2013 deben acatar las normas y que quien las infrinja deber\u00e1 ser castigado por las autoridades.La Procuradur\u00eda Regional recibi\u00f3 esta queja y la someti\u00f3 a reparto ante un investigador disciplinario, quien se encuentra estudiando el caso para determinar si se abre una indagaci\u00f3n que d\u00e9 lugar a una sanci\u00f3n contra el cabildante. ROGER URIELESPara EL TIEMPOSANTA MARTA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/presidente-del-concejo-de-santa-marta-sorprendido-tomando-licor-en-la-calle-durante-la-cuarentena-491418", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El drama de una familia colombiana que perdi\u00f3 a su matrona en EE. UU.\u00a0", "contenido": " Una familia colombiana perdi\u00f3 a su matrona en Nueva York (EE. UU.), despu\u00e9s de ser diagnosticada con covid-19, report\u00f3 'The New York Times', que inform\u00f3 que Carmen Toro, quien viv\u00eda en Queens con su nieta, se \"enferm\u00f3 a mediados de\u00a0 marzo \u201cdespu\u00e9s de regresar de una reuni\u00f3n familiar en Colombia\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Hay 'pruebas enormes' de origen de coronavirus en laboratorio: EE. UU.).\u00a0\u201cDos semanas despu\u00e9s de su estad\u00eda en el hospital, a inicios de abril, los m\u00e9dicos pusieron a Toro en un respirador luego de que sus niveles de ox\u00edgeno cayeron\u201d, se\u00f1al\u00f3 el medio, que dijo que varios pacientes de covid-19 quedan en una \u201czona de penumbra\u201d cuando sus pulmones no mejoran. (Le puede interesar:\u00a0\u00a0El juego pol\u00edtico tras las marchas contra el aislamiento en EE. UU.). Un doctor le inform\u00f3 a la familia, en una reuni\u00f3n virtual, que ten\u00edan dificultades para ventilar a Toro. \u201cEl m\u00e9dico enumer\u00f3 los esfuerzos que \u00e9l y sus colegas hab\u00edan hecho: varios medicamentos, un tratamiento experimental y reposicionamiento para ayudar a mejorar sus niveles de ox\u00edgeno (...). Pero sus pulmones no mejoraron\u201d. Estaban como una \u201cesponja vieja que no sirve\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Las inyecciones de desinfectante y m\u00e1s declaraciones absurdas de Trump).Los m\u00e9dicos explicaron que Toro \u2013quien tuvo siete hijos y una docena de nietos\u2013 no volver\u00eda a ser como antes si superaba su neumon\u00eda y les pidi\u00f3 discutir qu\u00e9 hacer y qu\u00e9 hubiera querido ella. Tras ser informados de que su estado de ventilaci\u00f3n empeoraba, los familiares dieron la orden de no reanimarla si su coraz\u00f3n se deten\u00eda y pidieron que les explicaran qu\u00e9 era el \u201ccuidado de la comodidad\u201d, que significaba quitarle el ventilador y que un miembro de la familia pod\u00eda visitarla para despedirse.  Tras varios intentos de tratamiento, en otra llamada con los m\u00e9dicos, los familiares de Toro recordaron que la mujer hab\u00eda dicho que \u201cno quer\u00eda ser una carga\u201d. \u201cLa familia acept\u00f3 lo que parec\u00eda inevitable, aunque no hubo una decisi\u00f3n formal\u201d, dijo el 'Times'.El 19 de abril entraron a la habitaci\u00f3n de Toro su nieta \u2013acompa\u00f1ada de su esposo\u2013, un m\u00e9dico, una enfermera y una trabajadora social, que a trav\u00e9s de Zoom conect\u00f3 a los otros familiares de la mujer para darle un \u00faltimo adi\u00f3s.REDACCI\u00d3N INTERNACIONAL", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/familia-colombiana-perdio-a-su-matrona-en-nueva-york-491312", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfEs cierto que usted representa la m\u00e1s pura estirpe francisquista?", "contenido": " Se dice que usted es l\u00ednea \u2018francisquista\u2019 total. Parece que lo buscaron casi que con lupa, para que pudiera interpretar la pastoral del papa Francisco en Colombia...El papa Francisco es l\u00ednea de Cristo Jes\u00fas, para nuestro tiempo. Ha logrado tomar la palabra de Dios, y le ha impregnado a la Iglesia en todo el mundo una impronta muy propia, que es ser coherente, ser alegre, ser sencillo, ser servicial, buscar la santidad con el pueblo, no alej\u00e1ndonos de \u00e9l.  Pero no es para nadie un secreto que usted tiene una cercan\u00eda grande con el actual Nuncio, embajador del Papa en Colombia. Y esa es una sociedad muy fuerte, cuya presencia empezaremos a sentir en temas como el Eln...La Nunciatura es el puente de toda la Iglesia colombiana con el santo padre, con la Santa Sede. Y el se\u00f1or Nuncio, Luis Mariano Montemayor, y su equipo de trabajo han hecho algo muy interesante, que tambi\u00e9n hab\u00eda hecho su antecesor, monse\u00f1or Balestrero, al acompa\u00f1ar los territorios, el Cauca, el Choc\u00f3, Tumaco, Catatumbo, Arauca, todas las regiones, llevando un mensaje de esperanza. Esa manera de ser del Nuncio le ha servido para meterse en el coraz\u00f3n y en la mente toda la situaci\u00f3n del pa\u00eds. La semana pasada se entregaron veinte militantes del Eln, ante el nuevo ofrecimiento de sometimiento que ha hecho el Gobierno. Pero ya se venci\u00f3 el t\u00e9rmino del cese del fuego unilateral que hab\u00eda decretado el Eln. \u00bfCree que lo vuelvan a renovar?Le cuento que el mi\u00e9rcoles celebr\u00e9 con gozo, rec\u00e9 el santo rosario al final del d\u00eda, d\u00e1ndole gracias por ese paso dado por estos j\u00f3venes, que son muchachos y muchachas de nuestras familias colombianas, que decidieron dejar la guerrilla, dejar las armas, y empezar a servirle a Colombia. Y fue aqu\u00ed, en mi territorio, en la zona del ca\u00f1\u00f3n del Micay, donde estuve hace mes y medio caminando con el p\u00e1rroco. Hoy la Iglesia est\u00e1 pidiendo a todos los grupos armados, incluido el Eln, que cesen la guerra, paren las armas, que dejen que los colombianos recuperemos la salud, y puede ser tambi\u00e9n salud espiritual y moral para ellos, y una nueva visi\u00f3n de la Colombia que necesitamos. Es que Monse\u00f1or, \u00bfc\u00f3mo puede ser posible que a las amenazas inevitables de muerte del coronavirus se sumen las de unas personas que tienen en sus manos la decisi\u00f3n de dejar de matar, y que para eso no se necesita vacuna?Hoy, desde que me levant\u00e9, todo el d\u00eda he estado con dolor; ya celebr\u00e9 la eucarist\u00eda y eso me sana; y celebr\u00e9 la coronilla de la Misericordia, y eso me fortalece. He orado como cristiano herido por mi Cauca querido, porque aqu\u00ed en el sur, en Mercaderes, hace un par de noches masacraron una familia completa. Pero la oraci\u00f3n tambi\u00e9n va dirigida al Se\u00f1or, pidiendo por los victimarios, por aquellos que siguen el camino del narcotr\u00e1fico, de la guerra, de la violencia. En medio de la pandemia, nos hemos reconocido fr\u00e1giles, necesarios todos, y poniendo la axiolog\u00eda de otra manera, en primer lugar la vida, la vida de todos y luego todo lo que venga en el siguiente orden, pero primero la vida. \u00bfC\u00f3mo explicar\u00eda los movimientos pol\u00edticos del Papa en Am\u00e9rica Latina, sobre todo con el presidente venezolano, Nicol\u00e1s Maduro? Ante su pregunta, yo digo: el Papa, como lo hizo cuando estuvo aqu\u00ed en Villavicencio en 2017, es capaz de sentarse en medio y poner a un lado a la v\u00edctima y al otro lado al victimario, y crear un puente de misericordia y de amor, porque es el \u00fanico camino que transformar\u00e1 a Am\u00e9rica Latina, a nuestros pa\u00edses y a todo el mundo. \u00bfC\u00f3mo definir\u00eda Monse\u00f1or la actitud del Episcopado colombiano frente a los grandes problemas sociales? \u00bfOfrece la homogeneidad y la coherencia, para que sea una contribuci\u00f3n de la Iglesia a los problemas sociales contempor\u00e1neos?La Conferencia Episcopal colombiana ha logrado durante los 100 a\u00f1os estar muy unida, como colegio episcopal, sirviendo, analizando, orando, evangelizando, pero, adem\u00e1s, ha alimentado la presencia en las regiones. La Conferencia Episcopal est\u00e1 organizada en provincias eclesi\u00e1sticas. Por ejemplo, los tres obispos de Nari\u00f1o y los tres del Cauca somos la Provincia Eclesi\u00e1stica de Popay\u00e1n, y as\u00ed, de esta manera, se ha combinado la globalidad colegial, que nos da un discernimiento de todo el pa\u00eds en el contexto latinoamericano y mundial, pero a la vez aterrizar all\u00ed a los territorios, donde hay otras Colombias, con otras situaciones, que requieren que el evangelio vaya con los pies descalzos, a ofrecer la esperanza y la vida.Usted ha sido muy claro en condenar la pedofilia, que ha producido imperdonables casos de abusos. Pero surgen fen\u00f3menos como el del cura Carlos Yepes, a quien el Papa suspendi\u00f3 por supuesto abuso sexual a menores en Medell\u00edn. Y se produjo una gran solidaridad de la poblaci\u00f3n a favor del cura. \u00bfC\u00f3mo debe proceder la Iglesia para que, al mismo tiempo que no es indolente, tampoco crucifique a un inocente? Muy interesante su pregunta, y le agradezco. Hay que ubicarnos en el dolor de dos heridas: la de las v\u00edctimas, y yo pido perd\u00f3n, en nombre personal y en nombre de la Iglesia, por nuestros pecados. Y ubicarnos en la herida de aquel hombre que, siendo sacerdote, comete este pecado. Entre las dos heridas hay un camino de verdad. Porque puede haber muchos inocentes crucificados y muchas v\u00edctimas no escuchadas. Los dos pueden encontrar el camino de la salvaci\u00f3n en Cristo. Esa es la figura de la cruz, abrazando al uno y al otro. Una de las obras de misericordia que m\u00e1s predica la Iglesia es ayudar al enfermo. \u00bfC\u00f3mo hacerlo, si estamos todos obligados a practicar el individualismo, como un deber social ante el coronavirus?Hay que pasar del individualismo a lo comunitario, a lo fraterno. Los ministros de la Iglesia estamos haciendo, primero, un servicio de acompa\u00f1amiento en much\u00edsimos ancianatos de Colombia, con religiosas j\u00f3venes, ancianas y laicos ayudando en forma silenciosa. Tambi\u00e9n est\u00e1n los bancos de alimentos beneficiando a sectores a los que no les llega nada. Pero, adem\u00e1s, la red de p\u00e1rrocos y de parroquias en toda la geograf\u00eda nacional est\u00e1 acompa\u00f1ando y sanando espiritualmente, porque al lado de ser el buen samaritano que se acerca al enfermo, que lo cura, que lo acompa\u00f1a, que llega en su propia cabalgadura, es necesario sanar espiritualmente para que la humanidad entienda que no estamos solos, que Dios est\u00e1 caminando en medio de la pandemia y que hay una sanaci\u00f3n espiritual que nos va a llevar a ser mejores, m\u00e1s unidos, reconociendo nuestra fragilidad y nuestra grandeza.\u00bfImagino que la Iglesia tiene tambi\u00e9n sus directrices y protocolos para manejar el contagio? Los misioneros, los sacerdotes, las monjas est\u00e1n expuestos como cualquier ser humano\u2026 S\u00ed, y estamos muy agradecidos con la Conferencia Episcopal que nos ha dado muchas luces para que podamos asumir las directrices que est\u00e1n dando el Ministerio de Salud, la Presidencia de la Rep\u00fablica, las gobernaciones y alcald\u00edas, buscando que nosotros como ciudadanos nos cuidemos, y que cuid\u00e1ndonos, sin descuidar nuestra misi\u00f3n y nuestra vocaci\u00f3n, ayudemos a cuidar a los dem\u00e1s. Por ejemplo, en Popay\u00e1n, donde son tan prestigiosas las procesiones de Semana Santa, celebramos una totalmente at\u00edpica, desde nuestros templos cerrados y a trav\u00e9s de las redes sociales. Estamos juntos padeciendo esto, y juntos saliendo. Poquito a poco, y progresivamente. Es que si hay algo hermoso de la celebraci\u00f3n de una misa es la cultura del encuentro\u2026 Estamos sintiendo hambre de la cultura del encuentro de la que nos habla el papa Francisco. El pueblo de Israel fue desterrado, sacado hacia Babilonia, en tiempos de Nabucodonosor, y all\u00e1 dec\u00edan: \u2018Si me olvido de ti, Jerusal\u00e9n, que se me paralice la mano derecha. Si me olvido de ti, Jerusal\u00e9n, que se me pegue la lengua al paladar\u2019, porque ellos sent\u00edan una nostalgia de Sion, una nostalgia de templo, una nostalgia de eucarist\u00eda, como la que estamos sintiendo ahora nosotros. Pero ya llegar\u00e1 el momento en que cambiar\u00e1 nuestro luto en danza.Muy en la l\u00ednea de la filosof\u00eda del papa Francisco, \u00bfser\u00e1 que nuestra casa com\u00fan, el planeta Tierra, est\u00e1 rugiendo por el abuso humano y resolvi\u00f3 castigarnos con el coronavirus? No dir\u00eda que nos est\u00e1 castigando. Nos est\u00e1 gritando. Dijo el Papa en su enc\u00edclica Laudato si', quiz\u00e1s la m\u00e1s le\u00edda del mundo, que la Tierra, nuestra casa com\u00fan, nos est\u00e1 hablando, pero a gritos. Eso lo reiter\u00f3 en el S\u00ednodo de la Amazonia. El Papa ha logrado interpretar el clamor, el grito del agua, de los r\u00edos, de las monta\u00f1as, de los mares, mostr\u00e1ndonos las islas de basura que flotan en los oc\u00e9anos y viendo c\u00f3mo se reduce la Amazonia. Es un clamor de nuestra casa com\u00fan. Usted llega a ocupar la sede eclesi\u00e1stica m\u00e1s importante del pa\u00eds, sede cardenalicia por excelencia. \u00bfPor qu\u00e9 no es autom\u00e1ticamente cardenal?Y tal vez no lo ser\u00e9 nunca, porque no todos los obispos de la sede Metropolitana de Bogot\u00e1 han sido cardenales. Y no todos los cardenales han estado en la sede de Bogot\u00e1. Hemos tenido unos cardenales de la talla de monse\u00f1or Rub\u00e9n Salazar, que ser\u00e1 y seguir\u00e1 siendo el cardenal de Colombia. Mientras tanto, yo estar\u00e9 sirviendo como arzobispo. Lo que pasa es que el cardenalato lo convertir\u00eda en elector y en elegible eventualmente como Papa...Bueno, eso s\u00ed ya ser\u00eda un extremo de la misericordia de Dios, pero por ahora lo que yo quiero es terminar bien este mes de mayo, vivi\u00e9ndolo y sufri\u00e9ndolo, con el pueblo de Dios aqu\u00ed en el Cauca y en Popay\u00e1n, y el 11 de junio, si Dios me permite, llegar y posesionarme can\u00f3nicamente, y estar dispuesto a vivir cada d\u00eda, y no s\u00e9 cu\u00e1ntos d\u00edas me regale el Se\u00f1or, y a morir en las manos de Cristo, sirviendo a la Iglesia y caminando con el pueblo. Si nos toca morir en medio del coronavirus, morimos. Como dec\u00eda Pablo en la carta a los Filipenses: \u201cPara m\u00ed la vida es Cristo y la muerte, una ganancia\u201d. \u00daltima pregunta. Tengo una foto muy bonita suya, montando a caballo. Como un p\u00e1rroco, que usted lo es, de adentro de Colombia. \u00bfAs\u00ed como se ve de bien sentado, as\u00ed de bien monta a caballo?Aprend\u00ed a montar a caballo cuando ten\u00eda 20 a\u00f1os y entr\u00e9 al seminario y lo he disfrutado inmensamente. Ha sido una gran ayuda para la misi\u00f3n como p\u00e1rroco, en cinco parroquias, y en ellas ten\u00eda el servicio de una bestiecita que siempre me prestaban, y aprend\u00ed a aperar, a cuidar el caballo, a relacionarme con \u00e9l, a dejarse uno llevar y a confiar en el animal. Me gustan muchos los caballos. Y en C\u00f3rdoba, siendo obispo, y aqu\u00ed en Popay\u00e1n, en febrero, con dos sacerdotes m\u00e1s, hicimos una cabalgata para ir a la Bota Caucana, por una zona donde no hay carretera, y son 10 horas a caballo. Pero claro que hay que bajarse cada dos horas, por el bien de la pr\u00f3stata del jinete y por el bien del lomo del caballo, para que descansemos. Esa es una relaci\u00f3n caballo-jinete, misionero-caballo, tierra y terreno, que me llena de mucha alegr\u00eda.Pero Monse\u00f1or, \u00bfc\u00f3mo va a hacer aqu\u00ed en Bogot\u00e1 sin caballo? \u00bfTiene alguna mascota que lo reemplace?Si hay que cambiar el caballo por una bicicleta, por una moto, por lo que sea, que nos permita llegar a los barrios, a las localidades, a las zonas dif\u00edciles de Bogot\u00e1, lo haremos. Porque, en \u00faltimas, el caballo no es el fin, es un medio sabroso de transporte, pero hay muchos m\u00e1s.MAR\u00cdA ISABEL RUEDAESPECIAL PARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/religion/maria-isabel-rueda-entrevista-a-nuevo-arzobispo-de-bogota-monsenor-luis-jose-rueda-aparicio-491284", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Muere 'Don' Shula, la leyenda viviente del f\u00fatbol americano", "contenido": " Francis Donald Shula, 'Don' Shula, el entrenador con m\u00e1s victorias en la Liga Nacional de F\u00fatbol Americano (NFL), falleci\u00f3 este lunes en su casa a la edad de 90 a\u00f1os, seg\u00fan informaron los Dolphins de Miami, el equipo de sus amores. En un breve mensaje en Twitter los Dolphins comunicaron \"entristecidos\" que el \"entrenador jefe\" falleci\u00f3 en paz en su casa, Nacido en Gran River (Ohio) en 1930, Shula, que deja mujer y cinco hijos de un primer matrimonio, tuvo el f\u00fatbol como pasi\u00f3n desde muy joven, primero como jugador y luego como entrenador. Como entrenador de los Dolphins, cargo que ejerci\u00f3 durante 26 a\u00f1os, consigui\u00f3 llevar al equipo a cinco finales del Super Bowl y ganar dos de ellas, adem\u00e1s de la \u00fanica temporada perfecta en la historia de la NFL. Antes de los Doplhins estuvo siete temporadas con los Baltimore Colts, que comandados por \u00e9l tuvieron un buen desempe\u00f1o, que se torci\u00f3 cuando perdieron el tercer Super Bowl frente a los New York Jets. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, en 1972, llev\u00f3 a los Dolphins a la victoria en el s\u00e9ptimo Super Bowl y a repetir al a\u00f1o siguiente. En 1972, Shula y los Dolphins se convirtieron en el \u00fanico equipo en la historia de la NFL en completar una temporada perfecta, es decir sin derrotas. Se anotaron 17-0 y el equipo miamense mantiene ese r\u00e9cord hasta la fecha. Shula se retir\u00f3 en 1995 como una leyenda viviente de la NFL, por haber sido el entrenador con m\u00e1s partidos en su haber y el que m\u00e1s victorias logr\u00f3: 347. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/fallecio-francis-donald-shula-leyenda-de-la-nfl-y-miami-dolphines-491474", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Crudo relato de expareja de Villa: 'Perd\u00ed un embarazo por los golpes'", "contenido": " Una nueva declaraci\u00f3n de Daniela Cort\u00e9s, se suma a la historia que involucra al futbolista colombiano de Boca Juniors, Sebasti\u00e1n Villa, quien en d\u00edas pasados fue acusado por su exparjea por violencia de g\u00e9nero.  seg\u00fan informaci\u00f3n del diario argentino 'Ol\u00e9', el canal argentino, Cr\u00f3nica TV, dio a conocer una entrevista a Daniela, en la que ella afirma haber perdido un embarazo el a\u00f1o pasado, producto de un nuevo ataque de violencia.(Lea tambi\u00e9n: Villa se destapa: dice vivir una 'pesadilla' e insiste en su inocencia)\"En mayo del a\u00f1o pasado sucedi\u00f3. Tuvimos una discusi\u00f3n. En ese momento comenz\u00f3 a golpearme, me maltrat\u00f3. Unos d\u00edas antes me hab\u00eda hecho varias pruebas de orina casera y todas me hab\u00edan dado positivas. Despu\u00e9s de los golpes comenz\u00f3 un sangrado intenso que me dio mucho temor y no quise ir a un hospital por miedo a la noticia...Al otro d\u00eda no aguantaba m\u00e1s el dolor y me despert\u00e9 con un c\u00f3lico. Fui a la guardia inmediatamente. All\u00ed, los m\u00e9dicos me realizaron una ecograf\u00eda y me dijeron que ya no hab\u00eda feto. Que hab\u00eda perdido el embarazo por los golpes que me hab\u00eda dado\", afirm\u00f3\u00a0 Cort\u00e9s, en medio de l\u00e1grimas. La colombiana agreg\u00f3 que tom\u00f3 la decisi\u00f3n de hacer p\u00fablica la denuncia para que su hija no repita su historia: \"Le quiero dar un buen ejemplo a mi hija, no quisiera que repitiera mi historia. \u00c9l siempre se met\u00eda con la ni\u00f1a con amenazas verbales porque sab\u00eda que era lo que m\u00e1s quer\u00eda\".(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Volvi\u00f3 a hablar la expareja de Sebasti\u00e1n Villa y dio nuevos detalles)Para finalizar, seg\u00fan informan los medios argentinos, Daniela Cort\u00e9s mencion\u00f3 que tuvo contacto telef\u00f3nico con Juan Fernando Quintero, jugador de River Plate, despu\u00e9s de haber sido v\u00edctima de uno de los ataques de Villa: \"Estaba asustada por mi familia... Como a la hora, hora y media, no s\u00e9 bien cu\u00e1nto tiempo pas\u00f3, recibo una llamada de Juan Fernando Quintero dici\u00e9ndome que Sebasti\u00e1n iba a venir por el pasaporte, que no lo encontraba. Y yo le dije c\u00f3mo le voy a abrir, me va a volver a pegar... Entonces Juanfer me dijo 'tranquila, \u00e9l no te va a volver a tocar. \u00c9l est\u00e1 con mi primo, yo lo mand\u00e9 con mi primo para que no te vuelva a hacer da\u00f1o. Tranquila, abrile que busca el pasaporte y que se vaya. Entonces le abr\u00ed, con mucho miedo. Pero s\u00ed, efectivamente estaba el primo de Juanfer. Entr\u00f3, tir\u00f3 todo al piso, encontr\u00f3 el pasaporte y se fue insultando\".REDACCI\u00d3N FUTBOLRED", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/expareja-de-sebastian-villa-afirma-que-perdio-un-embarazo-por-pasadas-agresiones-491294", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "El jugador de Boca que Russo quiso para Millonarios", "contenido": " Hubo un jugador que el t\u00e9cnico Miguel \u00c1ngel Russo tuvo en la mira cuando era entrenador de Millonarios. Ahora lo tiene en Boca Juniors, donde aprovecha todo su talento. Se trata del colombiano Jorman Campuzano. El volante recuper\u00f3 su brillo gracias a Russo, quien a su llegada a Boca\u00a0 le dio la confianza desde el inicio, pues Campuzano no ten\u00eda muchos minutos en el mediocampo del cuadro argentino. En medio del confinamiento, Campuzano, exjugador de Nacional, cont\u00f3 la an\u00e9cdota, en un charla interactiva\u00a0con aficionados.\"El primer momento que llegu\u00e9 al club quer\u00eda ser titular y con el profe Russo encontr\u00e9 la confianza. Ya me hab\u00eda querido tener en Millonarios de Colombia. Su confianza es la base de todo\", dijo Campuzano. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Volvi\u00f3 a hablar la expareja de Sebasti\u00e1n Villa y dio nuevos detalles)Por otro lado, el futbolista de la Selecci\u00f3n Colombia toc\u00f3 el tema de su futuro.\u201cTengo muchos (sue\u00f1os), como es ganar la Copa Libertadores con Boca y mucho m\u00e1s t\u00edtulos con esta linda instituci\u00f3n, pero mi mayor sue\u00f1o es ser campe\u00f3n del Mundo con la selecci\u00f3n de Colombia\", finaliz\u00f3.REDACCI\u00d3N FUTBOLRED", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/jorman-campuzano-revelo-que-miguel-angel-russo-lo-quiso-en-millonarios-491188", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Iv\u00e1n Mora, el embajador cubano que se la jug\u00f3 por la paz", "contenido": " Lograr el desarme de los grupos armados ilegales en la regi\u00f3n. Esa fue la consigna de vida del embajador cubano Iv\u00e1n Mora Godoy, quien falleci\u00f3 este s\u00e1bado, luego de haber dedicado buena parte de su vida a la b\u00fasqueda de la paz Mora, quien sufri\u00f3 un accidente cerebrovascular que acab\u00f3 con su vida, es recordado en Colombia por haber sido una de las personas clave en la negociaci\u00f3n con la guerrilla de las Farc.  El diplom\u00e1tico cubano lleg\u00f3 a Colombia en 2010 en representaci\u00f3n de su pa\u00eds con la consigna clara de contribuir en los di\u00e1logos que llevaran desarme total de las organizaciones ilegales.\u201cEl esp\u00edritu era ayudar en cualquier proceso de paz, al punto que cuando entreg\u00f3 cartas credenciales al entonces presidente \u00c1lvaro Uribe le dijo que el gobierno de Cuba estaba dispuesto ayudar a Colombia en sus intenciones de iniciar di\u00e1logos con las organizaciones ilegales\u201d, manifest\u00f3 el periodista Hernando Corral, amigo cercano de Mora y quien lo acompa\u00f1\u00f3 durante el trabajo en pro de la paz. Su labor diplom\u00e1tica fue tan importante que logr\u00f3 ser reconocido p\u00fablicamente tanto por el expresidente Uribe como por el expresidente Juan Manuel Santos, quien en octubre 2015, cuando Mora dej\u00f3 la embajada de Cuba en Colombia, le otorg\u00f3 la Cruz de Boyac\u00e1 por sus incansables esfuerzos en las negociaciones con las Farc.\u201cSin Iv\u00e1n Mora no hubi\u00e9ramos llegado al acuerdo de paz, as\u00ed de sencillo. Iv\u00e1n era como un misil, una vez se enfocaba en algo, no daba tregua hasta dar en el blanco. El diplom\u00e1tico m\u00e1s eficaz que he conocido en toda mi vida\u201d, dijo Sergio Jaramillo, comisionado de Paz en el gobierno Santos. \u201cEn las crisis que hubo entre el Gobierno Santos y sus negociadores con las Farc los cubanos jugaron un papel muy importante. Especialmente Iv\u00e1n Mora con Sergio Jaramillo lograron superar muchos escollos\u201d, relat\u00f3 Corral, quien record\u00f3 que ambas partes le reconocen su labor como mediador y facilitador. En octubre de 2015, con motivo del relevo diplom\u00e1tico en la embajada de Cuba, Mora fue objeto de innumerables muestras de solidaridad y afecto por parte de organizaciones sociales y pol\u00edticas, pues logr\u00f3 tender puentes con todas las tendencias pol\u00edticas.\u201cEra una persona bastante carism\u00e1tica, de una gran formaci\u00f3n pol\u00edtica, un hombre inteligente, h\u00e1bil, simp\u00e1tico, un tipo que amenizaba sus fiestas y amigos con son cubano, con ron cubano y con tabaco cubano\u201d, expres\u00f3 Corral.\"Con su cautivante personalidad y su infatigable dinamismo diiplomatico, Ivan Mora desempe\u00f1o un valiosisimo papel en la primra etpa del proceso de paz. Fueron impresionantes la dedicaci\u00f3n y entrega con la que trabaj\u00f3 para que se lograra un acuerdo\", manifest\u00f3  el periodista y escritor Enrique Santos Calder\u00f3n.Era tal su carisma que el expresidente Juan Manuel Santos asisti\u00f3 en dos ocasiones a la casa del embajador, algo muy poco com\u00fan en el caso de jefes de Estado.Tras conocerse la noticia de su deceso, Santos manifest\u00f3 que el diplom\u00e1tico cubano \"fue clave y por eso lo condecoramos, mis condolencias a su familia\".\u00a0Mora, quien cumpli\u00f3 60 a\u00f1os en abril, particip\u00f3 tambi\u00e9n de los di\u00e1logos con el Eln en La Habana. El\u00a0 excomisionado de Paz Sergio Jaramillo fue una de las personas que trabaj\u00f3 de la mano con el embajador Iv\u00e1n Mora durante los dialogos de paz con las Farc.\u00a0 \u00bfC\u00f3mo recuerda a este diplom\u00e1tico cubano?Ante todo con gratitud: sin Iv\u00e1n Mora no hubi\u00e9ramos llegado al Acuerdo de Paz, as\u00ed de sencillo.  Iv\u00e1n era como un misil, una vez se enfocaba en algo no daba tregua hasta dar en el blanco. El diplom\u00e1tico m\u00e1s eficaz que he conocido en toda mi vida, y he conocido muchos. Hablaba con todo el mundo, desde la gente cercana a las Farc hasta Jos\u00e9 Obdulio, siempre buscando salidas. Por la modesta residencia de Cuba abajo de la Avenida 19 pas\u00f3 mucha gente, y en el patio de esa casa se resolvieron muchos de problemas. Era incansable, no ten\u00eda horario. En una rara ocasi\u00f3n en que ten\u00eda yo unos d\u00edas de descanso y me encontraba en Honda, lo llame con un asunto urgente. \u201cYa voy para all\u00e1\u201d, me contest\u00f3. Se subi\u00f3 a su autom\u00f3vil, viaj\u00f3 cuatro horas, habl\u00f3 conmigo, almorz\u00f3 y se regres\u00f3 a Bogot\u00e1. Un verdadero operador, que con la misma facilidad se sub\u00eda a un helic\u00f3ptero para sacar con el CICR a un comandante de las FARC de la mitad de la selva y llevarlo a La Habana. Adem\u00e1s, era due\u00f1o de una inteligencia cristalina, y era encantador. \u00bfCu\u00e1l fue el papel el embajador Iv\u00e1n Mora en el proceso de paz con las Farc?Estuvo pr\u00e1cticamente desde el primer d\u00eda. Con el Presidente Santos hab\u00edamos llegado a la conclusi\u00f3n de que Cuba era el mejor lugar para las negociaciones secretas. Insist\u00edamos en que se ten\u00edan que dar fuera y sab\u00edamos que las FARC no iban a aceptar ning\u00fan otro pa\u00eds, por miedo a la extradici\u00f3n, salvo Venezuela que para nosotros era impensable. As\u00ed que al mes de haber intercambiado los primeros mensajes con las FARC en 2010 ya estaba yo sentado en un restaurante con Iv\u00e1n, para indagar si Cuba \u201ceventualmente\u201d estar\u00eda dispuesta a hacer de anfitri\u00f3n.  Al poco tiempo nos volvimos a ver en el mismo sitio y me trajo la respuesta positiva de Ra\u00fal Castro al Presidente Santos. De ah\u00ed en adelante, como ya le dije, Iv\u00e1n se dedic\u00f3 de cuerpo y alma a sacar adelante el proceso.  \u00bfC\u00f3mo contribuy\u00f3 el embajador Mora a solucionar la crisis por el secuestro del general Alzate durante los di\u00e1logos?Si el general Alzate est\u00e1 hoy vivo es en buena parte gracias a Iv\u00e1n Mora.  El Ministerio de Defensa estaba decidido luego del secuestro a lanzar una operaci\u00f3n de rescate que muy probablemente hubiera terminado en un ba\u00f1o de sangre. Yo casualmente estaba en Bogot\u00e1 por esos d\u00edas. Llam\u00e9 a Iv\u00e1n y le dije: \u201ceste problema lo podemos resolver con los recursos del proceso\u201d. Finalmente, para noviembre de 2014 ya llev\u00e1bamos dos a\u00f1os y medio negociando y no ten\u00eda ning\u00fan sentido para las FARC cometer una estupidez. \u201cDame unas cuatro horas\u201d me respondi\u00f3. Inform\u00e9 al Presidente Santos, quien orden\u00f3 parar el rescate, y habl\u00e9 tambi\u00e9n con Humberto de la Calle. Para el final de la tarde ya estaba todo resuelto, Iv\u00e1n hab\u00eda conseguido una respuesta positiva de las FARC en La Habana. La liberaci\u00f3n se tard\u00f3 lo que tardaron en acordarse los protocolos.\u00a0\u00bfQu\u00e9 lecciones cree que nos deja? Mire Colombia y Cuba no pueden ser pa\u00edses m\u00e1s distintos, creemos en cosas distintas. Pero lo que esta historia demuestra es que cuando hay voluntad y una causa superior como es la paz, se abren espacios, se combinan energ\u00edas, y todo se puede. Iv\u00e1n Mora era un soldado de su pa\u00eds, y puso su inmenso talento al servicio de la paz de Colombia. A ese esp\u00edritu hay que volver. Ser\u00eda el mejor homenaje a un hombre al que los colombianos le debemos tanto.  POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/ivan-mora-el-embajador-cubano-que-se-la-jugo-por-la-paz-491076", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Los peros ante la Corte Constitucional sobre el estado de emergencia", "contenido": " El pasado 18 de marzo el Gobierno decret\u00f3 el Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica en el pa\u00eds debido a la pandemia del nuevo coronavirus.Este decreto es uno de los m\u00e1s importantes que tiene en estudio autom\u00e1tico la Corte Constitucional ya que con \u00e9l el Gobierno ha logrado emitir los dem\u00e1s para tomar medidas frente al covid-19. En medio de ese estudio \u2013que est\u00e1 en el despacho del magistrado Jos\u00e9 Fernando Reyes Cuartas\u2013 a la Corte le han llegado varias voces y opiniones sobre el decreto.  Una de ellas es la de DeJusticia, que le pide declarar exequible la declaratoria del estado de emergencia, pero haci\u00e9ndole varias peticiones. Entre ellas, Dejusticia pide que se exhorte al Congreso a sesionar de forma virtual y a \u201ca cumplir su funci\u00f3n de control pol\u00edtico\u201d. As\u00ed, dice Dejusticia, es muy grave que el Congreso haya tenido dificultades para sesionar de forma virtual y cumplir, entre otras funciones, las de hacer el control pol\u00edtico de los decretos de Duque.  Tambi\u00e9n le pide que aclare que ni la Corte Suprema de Justicia ni ning\u00fan otro \u00f3rgano de control puede suspender la revisi\u00f3n de tutelas y h\u00e1beas corpus, y que los 90 d\u00edas que puede durar el Estado de emergencia \u201cdeben ser suficientes para abordar los asuntos estructurales pertinentes\u201d. En su concepto la Universidad Externado estuvo de acuerdo con mantener el estado de emergencia. Solo tuvo un reparo y es que a su juicio, la baja en los precios del barril de petr\u00f3leo y las alteraciones en la tasa de cambio no son hechos sobrevivientes por el nuevo coronavirus. \u201cLa pandemia ha resaltado la crisis del petr\u00f3leo, pero esta no sobrevino con el virus, no sonhechos extraordinarios que hagan imposible el mantenimiento de la normalidad\u201d, dijo la universidad. Una de las voces cr\u00edticas es la del Colectivo de Abogados Jos\u00e9 Alvear Restrepo, que asegura en su concepto a la Corte que el balance de implementaci\u00f3n de las medidas por parte del Gobierno, por ahora, es \u201ctotalmente negativo, no llega a los sectores m\u00e1s empobrecidos, es ineficiente y estimula la corrupci\u00f3n\u201d. A juicio del colectivo, la Corte deber\u00eda exhortarle al Presidente y al Congreso que legislen a favor de una renta b\u00e1sica temporal o ingreso m\u00ednimo vital por 5 meses para personas en condici\u00f3n de pobreza y desempleados, o garant\u00eda de auxilios econ\u00f3micos a peque\u00f1as y medianas empresas, entre otras medidas.  La Universidad de los Andes, por su parte, plante\u00f3 algunas preocupaciones que implica el estado de emergencia sobre derechos de poblaciones vulnerables como las personas que ejercen el trabajo  sexual, los habitantes de calle, los migrantes y personas en situaci\u00f3n de discapacidad. \u201cEn el decreto 417 no se hace siquiera menci\u00f3n o alusi\u00f3n a ninguno de estos sujetos de especial protecci\u00f3n, ni a las condiciones que los ponen en una situaci\u00f3n de mayores vulnerabilidad frente a la pandemia\u201d, dice la universidad.  JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/las-opiniones-ante-la-corte-constitucional-sobre-el-decreto-de-estado-de-emergencia-491278", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "El multimillonario que vendi\u00f3 sus acciones en aerol\u00edneas por pandemia", "contenido": " Para \"el or\u00e1culo de Omaha\", Warren Buffett, la cosa est\u00e1 clara: el sector de la aviaci\u00f3n ya no es una buena inversi\u00f3n por causa de la pandemia de covid-19. El multimillonario inversionista estadounidense anunci\u00f3 este fin de semana que su compa\u00f1\u00eda Berkshire Hathaway se hab\u00eda desprendido de todas las acciones que ten\u00eda en las cuatro principales aerol\u00edneas de EE.UU. \u201cEl mundo ha cambiado (debido al coronavirus)\", explic\u00f3 Buffett durante la junta anual de accionistas. Luego admiti\u00f3 que se hab\u00eda equivocado en invertir en la industria de la aviaci\u00f3n. Los comentarios de Buffett se dieron justo unas horas despu\u00e9s de que Berkshire Hathaway anunciara una p\u00e9rdida r\u00e9cord en el primer trimestre del a\u00f1o de US$50.000 millones, seg\u00fan informes de la agencia noticiosa Reuters. El conglomerado ten\u00eda un inter\u00e9s de 11% en Delta Air Lines, 10% en American Airlines, 10% en Southwest Airlines, y 9% en United Airlines, de acuerdo al informe anual y sus declaraciones tributarias. La empresa de Buffett ha tenido una complicada relaci\u00f3n con la industria de la aviaci\u00f3n. Despu\u00e9s de una complicada inversi\u00f3n en USAir, Buffett brome\u00f3 que la pr\u00f3xima vez que tuviera ganas de invertir en otra aerol\u00ednea llamar\u00eda a una l\u00ednea especial de \u201cadicci\u00f3n a\u00e9rea\u201d, seg\u00fan inform\u00f3 la revista Fortune. No obstante, empez\u00f3 a invertir de nuevo en cuatro aerol\u00edneas en 2016 con renovada fe en la industria, hasta hoy, cuando reconoci\u00f3 que se hab\u00eda \u201cequivocado\u201d. Warren Buffett es considerado el inversionista m\u00e1s exitoso del mundo. Tanto es as\u00ed que muchos analistas hablan del \u201cefecto Buffett\u201d. Debido al fenomenal \u00e9xito de su empresa, muchos inversionistas buscan copiar cualquier actividad burs\u00e1til que haga. Si Berkshire Hathaway anuncia que va a comprar o vender acciones, muchos inversores saldr\u00e1n a hacer exactamente lo mismo. Estas acciones tienen, naturalmente, un impacto significativo sobre el valor de las acciones que suben o bajan de acuerdo a su popularidad entre los inversionistas. Buffett le comunic\u00f3 a la junta, que se sostuvo por teleconferencia: \u201cTomamos esa decisi\u00f3n en t\u00e9rminos del negocio de las aerol\u00edneas. B\u00e1sicamente, sacamos el dinero de esa industria aun sosteniendo una p\u00e9rdida sustancial\u201d. \u201cNo financiaremos a ninguna compa\u00f1\u00eda en la que\u2026 pensemos que ir\u00e1 a tragarse el dinero en el futuro\u201d. La industria del transporte en EE.UU. est\u00e1 al borde del colapso como resultado de la pandemia de coronavirus, con las aerol\u00edneas cancelando cientos de miles de vuelos y sacando miles de aviones fuera de servicio. Buffett expres\u00f3 que hab\u00eda considerado invertir en otras aerol\u00edneas antes de que empezara la pandemia. \u201cEs un golpe ver, esencialmente, que tu demanda se seque\u201d, dijo. \u201cEso es b\u00e1sicamente que cerramos los viajes a\u00e9reos en este pa\u00eds\u201d. En un comunicado, Delta manifest\u00f3 estar al tanto de la venta de las acciones y que tiene un \u201ctremendo respeto por el se\u00f1or Buffett y el equipo Berkshire\u201d. La aerol\u00ednea a\u00f1adi\u00f3 que contin\u00faa \u201cconfiada\u201d en su fortaleza. Sin embargo, en las palabras de Buffett en su junta de accionistas, \u201cla industria de las aerol\u00edneas ha cambiado de forma seria\u201d y se\u00f1al\u00f3 el hecho que las cuatro grandes empresas del sector est\u00e1n prestando cada una un promedio de hasta US$12.000 millones. El gobierno del presidente Trump y las principales aerol\u00edneas de EE.UU. llegaron a un acuerdo el mes pasado para un rescate de US$25.000 millones para compensar por la repentina p\u00e9rdida de ingresos y ayudar a pagar a su personal mientras pasa la crisis. Aunque Buffett a\u00f1adi\u00f3 que espera estar equivocado en su an\u00e1lisis, manifest\u00f3 preocupaci\u00f3n en que la industria a\u00e9rea tuviera la capacidad de recuperarse a los niveles antes de la pandemia. El corresponsal de asuntos econ\u00f3micos de la BBC, Theo Leggett, dice que con las tradicionales fuentes de ingresos secas, ve dif\u00edcil evitar multitudinarios despidos en todas las aerol\u00edneas. Por otra parte, existen muchos problemas log\u00edsticos que superar antes de restaurar en alguna forma los vuelos comerciales. Nadie est\u00e1 muy seguro d\u00f3nde podr\u00e1n volar los aviones o qu\u00e9 condiciones se les impondr\u00e1n a los pasajeros y personal de parte de cada autoridad nacional. Actualmente hay unas 17.000 aeronaves parqueadas en aeropuertos alrededor del mundo. A\u00fan inm\u00f3viles, esas naves tienen que recibir mantenimiento regular. Si esas naves se necesitasen, ponerlas a volar ser\u00eda un gran desaf\u00edo, se\u00f1ala el corresponsal. Otro asunto significativo son la cantidad de cualificaciones humanas que se necesitan para permitir el funcionamiento de la industria. Los pilotos, por ejemplo, requieren tener horas de vuelo ya sea en el aire o en simuladores para mantener sus \u201cratings\u201d y licencias. Otro personal, como los controladores e ingenieros de vuelo tambi\u00e9n necesitan refrendar sus credenciales. A todos esos desaf\u00edos se les est\u00e1n buscando soluciones, pero lo que realmente mantiene despiertos a los ejecutivos de las aerol\u00edneas es el n\u00famero de pa\u00edses que han implantado restricciones de vuelos y la incertidumbre de cu\u00e1ndo las levantar\u00e1n. \u201cIntentamos tener un plan global de reinicio global\u201d, explic\u00f3 a la BBC Alexandre de Juniac, director general de IATA, la asociaci\u00f3n internacional de transporte a\u00e9reo. \u201cEl mayor desaf\u00edo es c\u00f3mo y cu\u00e1ndo los diferentes estados levantar\u00e1n sus restricciones a los viajes\u201d. Otra incertidumbre es c\u00f3mo se mantendr\u00e1 el distanciamiento social en los aviones, las salas de espera, en las l\u00edneas de seguridad y en los aeropuertos mismos. Gran parte de los ingresos de un aeropuerto dependen del comercio en las zonas francas, de los restaurantes y bares. Eso les permite bajar lo que le cobran a las aerol\u00edneas y eso a su vez se ve reflejado en los precios de los billetes de vuelo. Finalmente est\u00e1 la capacidad de pasajeros con la que un vuelo pueda realizarse con la prevenci\u00f3n del distanciamiento. Se ha plateado dejar el asiento intermedio vac\u00edo, lo que implicar\u00eda el 65% de la capacidad. La estrategia ser\u00eda fatal para las aerol\u00edneas econ\u00f3micas que suelen necesitar m\u00e1s del 90% de las sillas ocupadas para lograr un margen. Las cosas no terminar\u00edan all\u00ed para los pasajeros. Hay planes, como los que est\u00e1 considerando el gobierno brit\u00e1nico, de obligar a una cuarentena de dos semanas a todos los pasajeros que llegan. La asociaci\u00f3n de la industria en Reino Unido declar\u00f3 que ese plan \u201cefectivamente eliminar\u00eda los viajes internacionales de y hacia Reino Unido y causar\u00eda un da\u00f1o inmensurable a la industria de la aviaci\u00f3n\u201d. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=8urGTdEioOQ https://www.youtube.com/watch?v=SZY7ugs_DvI https://www.youtube.com/watch?v=vGFBBkfuOZk", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/impacto-economico-del-coronavirus-warren-buffett-vende-todas-sus-acciones-en-aerolineas-tras-las-perdidas-de-la-industria-por-la-pandemia-491212", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Coronavirus: Bolsonaro y sus peores frases de negaci\u00f3n de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-frases-jair-bolsonaro-presidente-de-brasil-negando-el-virus-490408", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "El drama de los que no tienen casa para pasar la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-habitantes-de-calle-de-colombia-y-el-mundo-durante-la-cuarentena-487308", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Actividades divertidas para hacer en casa en esta cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/actividades-para-hacer-en-casa-durante-cuarentena-481632", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ic\u00f3nicas pel\u00edculas de los 80 que vale la pena volver a ver", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mejores-peliculas-de-los-anos-80-que-puede-volver-a-ver-484020", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Aproveche ya estas series y pel\u00edculas que hoy se van de Netflix", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/aproveche-ya-estas-series-y-peliculas-que-saldran-de-netflix-en-mayo-490114", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los hombres m\u00e1s ricos del mundo en 2020, seg\u00fan \u2018Forbes\u2019", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/personas-mas-ricos-del-mundo-en-2020-segun-forbes-482114", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed debe asear su casa, carro y mascota para frenar el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-consejos-para-asear-su-casa-carro-y-mascota-479746", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfLe cuesta el teletrabajo? Estas t\u00e9cnicas de concentraci\u00f3n le ayudar\u00e1n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-recomendaciones-para-trabajar-desde-la-casa-474858", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfSe parecen? Personas del com\u00fan que son iguales a famosos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/personas-del-comun-identicos-a-famosos-488296", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Hambre y agitaci\u00f3n social", "contenido": " A medida que transcurren los d\u00edas del confinamiento y en muchos hogares que depend\u00edan de la econom\u00eda informal aumentan la desesperaci\u00f3n, la angustia y el hambre, es indispensable tener presente que hace escasos cinco meses est\u00e1bamos viviendo unas amargas jornadas en las que la leg\u00edtima protesta social fue usurpada por el vandalismo criminal, grupos violentos, agitadores pol\u00edticos y agresivos desadaptados que llenaron a Colombia de zozobra y temor. Y es indispensable tenerlo presente porque, a estas alturas, subsisten causas de la protesta ciudadana, as\u00ed como subsisten tambi\u00e9n, con sus odios redoblados, los agentes violentos y organizados que trocaron voces ciudadanas por piedras, bombas incendiarias, destrucci\u00f3n, devastaci\u00f3n y vandalismo.Y es que cuando el hambre comienza a sentirse en los hogares, la gente empieza a cruzar fronteras que en otras circunstancias no cruzar\u00eda y se convierte en carne de ca\u00f1\u00f3n y presa f\u00e1cil de quienes advierten en estos complejos momentos una oportunidad para generar violencia, desestabilizaci\u00f3n, para sembrar odios y para obtener r\u00e9ditos pol\u00edticos.Por eso, el Gobierno tiene que enderezar, reformular y ampliar su cacareado y tropezado programa para entregar un mill\u00f3n de mercados, que a estas alturas deber\u00eda estar ya empezando a repartir su segunda tanda a trav\u00e9s de distintas redes y, de la mano de alcaldes y gobernadores, ejecutarlo con la mayor celeridad. Y por eso, tambi\u00e9n, es indispensable ampliar la base de beneficiarios de ingreso solidario.Necio e injusto ser\u00eda negar el liderazgo y el esfuerzo del presidente Duque para brindar apoyo humanitario a los m\u00e1s vulnerables. Ahora, la lucha contra el hambre debe ocupar un lugar prioritario en su agenda. S\u00ed, el hambre, con todas sus letras.Y por eso deber\u00eda la junta del Banco de la Rep\u00fablica considerar el abono directo a n\u00f3mina de los trabajadores, tal como lo ha propuesto \u00c1lvaro Uribe. Y por eso deber\u00eda el Ministerio de Hacienda aceptar el aplazamiento amplio de pagos tributarios, tal como se lo ha propuesto el exministro Gabriel Melo.Una nueva emergencia econ\u00f3mica, social y sanitaria debe necesariamente afinar las herramientas de intervenci\u00f3n en la lucha contra el hambre, en la protecci\u00f3n del empleo, en modalidades de giro directo a los trabajadores, en esquemas de salvamento para empresas en peligro, en recursos para independientes y en aplazamiento tributario.Tambi\u00e9n ser\u00eda muy importante que profundizara las herramientas orientadas hacia la educaci\u00f3n. Se viene un pr\u00f3ximo pago de matr\u00edculas y ni las universidades ni los padres de familia parecen tener en caja los recursos requeridos. Con el Icetex se reporta un progreso, pero es todav\u00eda insuficiente y se requiere dinamizar dos l\u00edneas, una para padres de familia y otra para los planteles.Hoy, m\u00e1s que nunca, ser\u00e1 necesario tener claro que hay unos sectores desprotegidos que deben recibir el apoyo del Estado y sentir su mano amiga, sin politiquer\u00eda, sin populismo, sin aprovechamientos electorales y sin corrupci\u00f3n.A prop\u00f3sito, los \u00f3rganos sancionatorios han avanzado en un notable trabajo sincronizado y ahora que los padrinos pol\u00edticos de gobernadores y alcaldes investigados est\u00e1n revoloteando por las \u2018\u00edas\u2019 para meter las investigaciones en el congelador, esperamos ver muchos bandidos de cuello blanco destituidos y encarcelados. Con las pruebas que hay disponibles, no menos de 30 mandatarios seccionales deber\u00edan terminar fuera de sus cargos y tras las rejas. La ciudadan\u00eda aplaudir\u00eda de pie estas determinaciones.Finalmente, las autoridades deben activar ya todos los mecanismos necesarios para identificar y desmantelar aquellas redes de agitaci\u00f3n vand\u00e1lica o de accionar terrorista que est\u00e1n al acecho de focos de inconformidad social para infiltrarse y derivar perturbaciones del orden p\u00fablico, violencia y caos. La semana pasada ya vimos las orejas del lobo. Ojo.JUAN LOZANO", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-lozano/hambre-y-agitacion-social-columna-de-juan-lozano-491320", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bf\u2018Modus operandi\u2019?", "contenido": " Me consta que al ministro de Defensa nacional le es imposible responder por el comportamiento individual de cada uno de los miembros de la Fuerza P\u00fablica. Bajo su mando se desempe\u00f1an cerca de medio mill\u00f3n de personas que constituyen el complejo aparato de la seguridad nacional. Adem\u00e1s, no siempre la obediencia y el acatamiento a las directrices ministeriales son el comportamiento escogido por sus subalternos, usualmente por falta de liderazgo o de profesionalismo de quien los conduce. Aun as\u00ed, al ministro siempre le corresponde la tarea de garantizar que las violaciones de los derechos humanos, los actos criminales, la desobediencia malintencionada y los abusos de poder de aquellos a quienes la sociedad les ha entregado la misi\u00f3n de proteger la vida y los derechos de los ciudadanos sean severamente castigados. M\u00e1s importante a\u00fan, el ministro tiene la responsabilidad de demostrar autoridad y mando para impedir que grupos dentro de esta compleja organizaci\u00f3n caigan en el uso excesivo de la fuerza, o en el abuso de las herramientas de inteligencia.Si la Fuerza P\u00fablica no tiene el absoluto convencimiento de que el \u2018mando pol\u00edtico\u2019 no tolerar\u00e1 que emerjan comportamientos delictivos sistem\u00e1ticos o que el ministro impedir\u00e1 a toda costa que los esguinces a la ley se conviertan en un patr\u00f3n persistente, es casi inevitable que esto ocurra. Cuando se reciben se\u00f1ales sin la severidad suficiente o mensajes cruzados del contexto pol\u00edtico, la consolidaci\u00f3n de un \u2018modus operandi\u2019 alternativo a lo establecido en la ley, los protocolos y las directrices es pr\u00e1cticamente ineludible. Eso se ha demostrado en Colombia y otros pa\u00edses en conflicto.No le queda f\u00e1cil al ministro Holmes Trujillo, que como dem\u00f3crata debe tener las mejores intenciones de impedir abusos, lograr que le obedezcan cuando en el coraz\u00f3n y la conciencia operacional de una porci\u00f3n minoritaria pero recalcitrante de la fuerza armada el \u2018jefe\u2019 no es precisamente \u00e9l. El Centro Democr\u00e1tico \u2013que se ha dedicado a politizar la Fuerza P\u00fablica y a cooptar mandos\u2013 env\u00eda reiteradamente se\u00f1ales de apoyo a un \u2018modus operandi\u2019 inspirado en su ideolog\u00eda patriotera, nacionalista y contrainsurgente; precisamente, las ideas que justificaron los \u2018falsos positivos\u2019 y las chuzadas en el pasado. Eso explica por qu\u00e9 en este gobierno se intent\u00f3 relanzar la pol\u00edtica de \u201cresultados operacionales\u201d, cuando el ministro era Guillermo Botero, y ahora, los seguimientos ilegales a periodistas y l\u00edderes de opini\u00f3n.Adem\u00e1s de observar vigilantes las actitudes del ministro de turno, los militares no le quitan el ojo a la importancia que les asigne Estados Unidos (del que tienen una gran dependencia doctrinaria, tecnol\u00f3gica y financiera) a la protecci\u00f3n de los derechos humanos y el respeto a los l\u00edderes sociales y los periodistas. Varios analistas destacan la coincidencia de las recientes conductas violatorias de los derechos ciudadanos y las libertades p\u00fablicas en Colombia con la llegada de Trump. En estos tiempos, el papel fiscalizador que ten\u00eda EE. UU. sobre la conducta de los militares colombianos, rol que ejerci\u00f3 de manera intensa en el pasado, pr\u00e1cticamente ha desaparecido. Si Trump no respeta a los medios en su pa\u00eds, le tiene que importar un pepino lo que pase con los derechos humanos y la libertad de prensa por estas tierras. Eso les da a algunos oficiales la sensaci\u00f3n de que tienen las manos libres.En esta \u00e9poca de ascenso del poder del Estado, cuando la vigilancia del individuo y el autoritarismo florecen bajo la excusa del combate al coronavirus, hay que ser particularmente recelosos para que ese pu\u00f1ado de oficiales y pol\u00edticos con \u00ednfulas dictatoriales no se escuden impunemente en la emergencia colectiva para impulsar una agenda autoritaria.\u2018Dictum\u2019. Mientras que ministros le hacen conejo a la cuarentena, a la alcaldesa y su pareja las masacran...GABRIEL SILVA LUJ\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gabriel-silva-lujan/modus-operandi-columna-de-gabriel-silva-lujan-491280", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Las peque\u00f1as", "contenido": " Cada mes cumplen con la n\u00f3mina, el Sena, la caja de compensaci\u00f3n, la EPS, la ARL, el ICA, el IVA, el RUT, el RUC, la Dian y el etc., y a\u00f1o tras a\u00f1o siguen los innumerables protocolos que el Gobierno \u2013nacional, departamental, municipal\u2013, a trav\u00e9s de todas sus dependencias, y a veces en franca contradicci\u00f3n entre unas y otras, les exigen. \u00bfSistema inteligente de basuras, planilla con todas las entradas al ba\u00f1o del d\u00eda, documento de alertas integrales para la prevenci\u00f3n de lo que sea? Todo \u2018se les tiene\u2019 (o, mejor, se les ten\u00eda) listo para las innumerables visitas de inspecci\u00f3n y vigilancia. Las peque\u00f1as y medianas empresas, conocidas con esa sigla medio infantil de mipymes, que sostienen la econom\u00eda y las rutinas esenciales del pa\u00eds, parecen invisibles en los episodios del programa de pandemia que el Presidente anima, noche tras noche, por la tele. No tienen tampoco grandes cacaos que hagan lobbies en su nombre, y sus batallas cotidianas por pagar a sus empleados no figuran en los titulares de las \u2018buenas noticias\u2019 que se dedican a la supuesta \u2018generosidad\u2019 de los grandes empresarios, cuando anuncian que no har\u00e1n despidos masivos.Aunque generan un gran porcentaje del empleo del pa\u00eds, esas peque\u00f1as empresas \u2013jardines infantiles, academias, librer\u00edas, peluquer\u00edas, teatros, gimnasios, sedes deportivas, caf\u00e9s, restaurantes, servicios de transporte escolar, tiendas de objetos y de ropa, entre tantas otras\u2013 han sido condenadas a la misma invisibilidad y a la indiferencia con la que son tratados los ni\u00f1os y los mayores en estos tiempos de pandemia. \u2018Estamos ocupados en cosas grandes, as\u00ed que arr\u00e9glenselas como puedan, pero cuidado con incumplir alguna norma\u2019, parece ser el mensaje. P\u00e1sense por la Dian y pidan que les devuelvan sus salditos a favor, y si ni eso tienen, vayan a su banco y digan all\u00e1 que el Presidente manda decir que les den un pr\u00e9stamo...\u00a1\u00bfUn pr\u00e9stamo?! Suponiendo que los bancos obedecieran los deseos presidenciales para agilizar esos pr\u00e9stamos que el Gobierno imagina en su mundo virtual, sin garant\u00eda de finca ra\u00edz, ni huella digital, ni letra menuda ni dos fiadores que certifiquen estar a salvo de pandemias, \u00bfqu\u00e9 los hace pensar que la il\u00edquida e insomne mipyme de la esquina \u2013de tantas esquinas del pa\u00eds\u2013 tiene la posibilidad de endeudarse a\u00fan m\u00e1s? Si a la incertidumbre \u2018natural\u2019 generada por la pandemia se le suman los vac\u00edos de planeaci\u00f3n, las contradicciones institucionales y los silencios que alcanzan a filtrarse en el jovial discurso presidencial \u2013con esa manera de ir corriendo la cerca poco a poco\u2013, \u00bfc\u00f3mo se le pide a una peluquer\u00eda o un caf\u00e9 que se comprometa con un banco, sin saber si vuelve a abrir, ni cu\u00e1ndo lo har\u00e1 ni en qu\u00e9 condiciones?Hay que reinventarse, y \u201cpensar fuera de la caja\u201d es entonces la nueva frase hecha que sentencian, con ostensible falta de creatividad y de empat\u00eda, los senadores y tantos funcionarios oficiales, como si a las mipymes, emprendedoras o, mejor valdr\u00eda decir, rebuscadoras por naturaleza no se les hubiera ocurrido ya. El problema es c\u00f3mo decirle a la se\u00f1ora que lava el pelo y luego lo barre en la peluquer\u00eda o a la que prepara la merienda del jard\u00edn y les lava las manos a los ni\u00f1os que se reinvente por internet.El problema, como siempre, es que la cuerda se rompe por el eslab\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil, y eso tiene que ver con decisiones dr\u00e1sticas sobre las formas de proteger, a qu\u00e9 tipo de empresas. Si el sacrificio de los m\u00e1s fr\u00e1giles y la p\u00e9rdida de empleos se entienden como un proceso de selecci\u00f3n natural para que sobrevivan los m\u00e1s fuertes, ya sabemos qu\u00e9 tipo de gobierno es este. Queda poco tiempo, d\u00edas para saberlo y ver medidas contundentes. De lo contrario, es mejor hacerles la eutanasia de una vez a \u2018las peque\u00f1as\u2019.YOLANDA REYES", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/yolanda-reyes/las-pequenas-columna-de-yolanda-reyes-491332", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El Estado y las amenazas globales", "contenido": " \u201cNos estamos embarcando en lo impensable\u201d, se\u00f1al\u00f3 el presidente Macron en reciente entrevista con \u2018Financial Times\u2019 sobre el coronavirus. Y entre lo impensable parecer\u00eda estar esboz\u00e1ndose la posibilidad de un gran cambio en la concepci\u00f3n del papel del Estado en la sociedad. Basta registrar las acciones que los diversos gobiernos est\u00e1n desplegando para enfrentar la pandemia, tanto en el campo de la salud como en el social y el econ\u00f3mico. Hasta hace dos meses nadie se habr\u00eda imaginado que dirigentes pol\u00edticos y econ\u00f3micos que durante los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os han buscado que se minimice el papel del Estado, para dar preponderancia al mercado como eje del desarrollo, en la actualidad acepten que sobre los hombros de los gobiernos recaen el mayor peso y responsabilidad para solucionar los complejos y profundos problemas generados por el coronavirus, que podr\u00edan llegar a lugares inimaginables en esta crisis dominada por la incertidumbre.En el caso de la salud, los gobiernos se han visto en aprietos para ejercer el rol que s\u00fabitamente debieron asumir, puesto que sus sistemas de salud, con pocas excepciones, llegaron precariamente preparados para enfrentar el coronavirus. No fue un asunto producto del azar, pues el alto grado de privatizaci\u00f3n de las organizaciones de la salud determina, por ejemplo, que no est\u00e9n dispuestas en asumir inversiones para prever y mitigar una pandemia (contar, por ejemplo, con instalaciones hospitalarias en exceso); primero est\u00e1n las utilidades de los due\u00f1os, como se los dicta su marco normativo. Por ello no es de extra\u00f1ar que, con anterioridad al coronavirus, los gobiernos y el sector privado hayan, en la pr\u00e1ctica, negado la alta posibilidad de que se presentara una pandemia no obstante las claras advertencias de la ciencia.En forma similar, durante los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os se ha negado la existencia del cambio clim\u00e1tico no obstante las contundentes evidencias de la ciencia sobre sus or\u00edgenes y consecuencias; su negaci\u00f3n ha sido expl\u00edcita, como la hacen Trump y Bolsonaro, o impl\u00edcita, como se expresa en la construcci\u00f3n de complejos tratados internacionales con pocos resultados. Y que se hayan negado estas dos amenazas globales \u2013pandemia y cambio clim\u00e1tico\u2013 se explica en mucho por los intereses de corto plazo de poderosos grupos econ\u00f3micos, como est\u00e1 ampliamente evidenciado.La crisis del coronavirus ha hecho que se manifieste en forma aguda la situaci\u00f3n de pobreza e inequidad de amplios grupos de la poblaci\u00f3n, no solamente en pa\u00edses en desarrollo como Colombia, sino tambi\u00e9n en naciones de alto desarrollo como Estados Unidos. Todos los gobiernos han debido generar todo tipo de programas para asegurar un ingreso econ\u00f3mico a los m\u00e1s pobres y a quienes perdieron el empleo o est\u00e1n en imposibilidad de ejercer su actividad, desde el vendedor ambulante o el peluquero hasta los peque\u00f1os empresarios. Y los gobiernos est\u00e1n respaldando con enormes recursos econ\u00f3micos al sector financiero y a sectores claves de la producci\u00f3n y los servicios para que no colapsen, una acci\u00f3n que se incrementar\u00e1 en la medida en que se profundice la crisis, y que podr\u00eda terminar, en muchos casos, en una participaci\u00f3n accionaria del Estado. As\u00ed, los Estados estar\u00edan en camino de adquirir un papel m\u00e1s protag\u00f3nico en asegurar la provisi\u00f3n de la salud, necesaria para lidiar con esta y futuras pandemias, as\u00ed como de satisfacer otras reivindicaciones sociales; en forma similar, se esperar\u00eda que respondan con contundencia a la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Son todos asuntos que la ciudadan\u00eda est\u00e1 exigiendo cada vez con mayor vehemencia y que de no responderse en forma adecuada seguramente, llevar\u00eda a una gran inestabilidad social y pol\u00edtica. Esta crisis deber\u00eda, entonces, conducir a una reforma profunda del papel del Estado con miras a enfrentar las dos mayores amenazas para el bienestar de nuestra especie en su historia. \u00bfOptimismo ingenuo? Espero que no, pues si no ocurre, nos llevar\u00e1 el diablo.MANUEL RODR\u00cdGUEZ BECERRA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/manuel-rodriguez-becerra/el-estado-y-las-amenazas-globales-columna-de-manuel-rodriguez-becerra-491324", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/mindefensa-da-la-cara-caricatura-de-matador-491266", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/no-cesan-las-amenazas-caricatura-de-mil-491264", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/pico-y-flaca-caricatura-de-matador-491268", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Los pasos que le ense\u00f1\u00f3 J\u00e9nnifer L\u00f3pez a Shakira para el Super Bowl", "contenido": " Uno de los pocos grandes eventos deportivos que se alcanz\u00f3 a celebrar este a\u00f1o antes de la para por la pandemia del coronavirus fue el Super Bowl, en el que brillaron la colombiana Shakira y la\u00a0estadounidense de origen puertorrique\u00f1o J\u00e9nnifer L\u00f3pez en su show de medio tiempo. Shakira y Jennifer L\u00f3pez presumieron de orgullo latino este domingo en un trepidante espect\u00e1culo en el entretiempo del principal evento deportivo de Estados Unidos, un Super Bowl m\u00e1s hispano que nunca con la participaci\u00f3n especial de las estrellas de la m\u00fasica urbana J Balvin y Bad Bunny. El espect\u00e1culo de 12 minutos fue exactamente lo que ambas artistas hab\u00edan prometido: una celebraci\u00f3n de la cultura latinaBailaron y cantaron salsa, cumbia, merengue y reguet\u00f3n. Las dos artistas latinas terminaron cantando juntas 'Waka Waka', la canci\u00f3n oficial del Mundial de Sud\u00e1frica de 2010, enfundadas ambas en bodies met\u00e1licos, melenas rizadas y al viento, y se despidieron con un sonoro \"Gracias\" y \"Thank You\", en otra muestra de la cada vez mayor presencia de la comunidad latina en Estados Unidos. Y luego de ese electrizante espect\u00e1culo, pasaron tres meses para conocer im\u00e1genes in\u00e9ditas de c\u00f3mo fue la preparaci\u00f3n de este show. Adem\u00e1s se conoci\u00f3 que L\u00f3pez le ense\u00f1\u00f3 unos pasos a Shakira.\u201c\u00a1No puedo creer que ya hayan pasado 3 meses desde el #SuperBowlLIV #Halftime Show! Han pasado muchas cosas desde entonces, pero quer\u00eda compartir un vistazo entre bastidores en nuestro primer ensayo con los bailarines y Shakira\u201d, escribi\u00f3 J\u00e9nnifer L\u00f3pez junto a una serie de videos en los que mostr\u00f3 los secretos de la preparaci\u00f3n de la presentaci\u00f3n. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/video-los-pasos-que-le-enseno-jennifer-lopez-a-shakira-para-el-super-bowl-2020-491422", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "'El nombre de la rosa' ve el poder y la corrupci\u00f3n de la Edad Media", "contenido": " 'El nombre de la rosa' es una de los libros m\u00e1s populares del escritor italiano Umberto Eco (1952-2016), de hecho, \u00e9l confes\u00f3 que esa historia parec\u00eda estar signada a perseguirlo toda su vida.Una idea que se afianz\u00f3 al estrenarse la pel\u00edcula hom\u00f3nima en 1996, protagonizada por Sean Connery y Christian Slater, que no solo populariz\u00f3 a\u00fan m\u00e1s la historia, sino que dio paso a una producci\u00f3n de culto y un mayor inter\u00e9s por Eco en todo el mundo.Ahora, 24 a\u00f1os despu\u00e9s, se estrena una miniserie inspirada en la obra, que se alimenta un poco del ambiente de suspenso y drama que se revel\u00f3 en la pel\u00edcula. La trama de 'El nombre de la rosa' gira en torno a William de Baskerville, un fraile franciscano que en 1327 es enviado por el emperador de Roma a una abad\u00eda al norte de Italia a una cumbre en la que se notan ciertos conflictos entre el poder y la religi\u00f3n, en un contexto que se ve bruscamente afectado por una serie de asesinatos que De Baskerville y su disc\u00edpulo Adso tendr\u00e1n que investigar.(Lea tambi\u00e9n: Dos series del FBI se unen en un caso en televisi\u00f3n)En ese proceso, los protagonistas se sumergen en una intriga llena de peligros, de secretos y de manipulaci\u00f3n y control de saber y la informaci\u00f3n. La miniserie estar\u00e1 disponible completa (ocho episodios) desde este jueves en la plataforma StarzPlay.Precisamente, el actor John Turturro ('Barton Fink', 'El gran Lebowski', 'The Night Of'), que interpreta en la nueva versi\u00f3n a William de Baskerville, respondi\u00f3 en exclusiva unas preguntas para EL TIEMPO, acerca de este proyecto.Es interesante la relaci\u00f3n entre poder y de alguna manera la creencia religiosa, que se vio un poco en su serie \u2018The Plot Against America\u2019, y que ahora regresa en \u2018El nombre de la rosa\u2019\u2026Lamentablemente, toda la historia sigue siendo muy relevante hoy y en el mundo en que vivimos cuando explora la relaci\u00f3n entre religi\u00f3n y pol\u00edtica. La gente trata de borrar a otras personas, tomar una idea y subvertirla para que se ajuste a sus necesidades, y algunos l\u00edderes han usado la religi\u00f3n muchas veces en la historia como una herramienta poderosa para subyugar a las personas. No me gusta el dogma en ninguna religi\u00f3n, pero estoy fascinado con el tema. Y especialmente la religi\u00f3n a lo largo de la historia y c\u00f3mo ha evolucionado. Siempre sospecho de las figuras de autoridad, pero estoy interesado en la religi\u00f3n, ya sea inherente a m\u00ed o c\u00f3mo me acerco al mundo desde un punto de vista moral. Hay una serie de matices novedosos frente a la pel\u00edcula, como la aparici\u00f3n de mujeres...S\u00ed. El elemento novedoso es definitivamente la creaci\u00f3n de Anna y, en general, dar a las dos mujeres principales m\u00e1s de historia y de psicolog\u00eda. Tambi\u00e9n fue importante para m\u00ed preservar los temas hist\u00f3ricos y filos\u00f3ficos. La pauta siempre fue que si no se sent\u00eda como Eco, no deber\u00eda estar en el gui\u00f3n. As\u00ed como la relaci\u00f3n entre William y Adso, que se ve como una asociaci\u00f3n que los beneficia a ambos y no solo como una interacci\u00f3n estilo Sherlock Holmes y su asistente John H. Watson. Tiene un aspecto de tutor\u00eda y su di\u00e1logo es fundamental para la narraci\u00f3n de la historia.William con frecuencia desilusiona a Adso, pero tambi\u00e9n lo hace mirar las cosas desde un \u00e1ngulo diferente, le ense\u00f1a a no creer en todo tan f\u00e1cilmente, a dudar algunas cosas que vive y piensa. De Baskerville es un personaje que da luz en un mundo de sombras, como ahora\u2026\u200bCreo que el libro de Eco sigue siendo muy relevante hoy. La intolerancia, el miedo al conocimiento, el miedo a la ciencia que exist\u00eda en la \u00e9poca medieval todav\u00eda se ve. El cambio clim\u00e1tico tambi\u00e9n est\u00e1 ah\u00ed, William de Baskerville probablemente habr\u00eda sido un defensor del medioambiente si hubiera estado presente hoy. Adem\u00e1s, \u00e9l se opone al absolutismo, a las personas que no hacen preguntas, a las personas que tienen miedo al conocimiento.\u00bfQu\u00e9 fue lo m\u00e1s retador de esta historia?El mayor desaf\u00edo probablemente fue acostumbrarse al idioma, porque el libro incorpora muchos niveles diferentes de lenguaje y ten\u00edamos muchas palabras de Umberto Eco en el gui\u00f3n. Tambi\u00e9n serle fiel al texto, encontrar el tono adecuado para mi personaje y en las escenas con los otros actores, mantener las cosas variadas e interesantes.\u00bfCree que su personaje est\u00e1 lleno de contradicciones?S\u00ed. Es un gran investigador, pero tambi\u00e9n un hombre de ciencia y de fe, un fil\u00f3sofo y un ser de acci\u00f3n. Era un inquisidor pero renunci\u00f3 a la tortura. Un hombre que entiende el valor y la humanidad de las mujeres cuando eran temidas y demonizadas. En ese sentido, sus puntos de vista son muy modernos.ANDR\u00c9S HOYOS VARGASEn Twitter:\u00a0@AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/john-turturro-habla-de-la-miniserie-basada-en-el-nombre-de-la-rosa-491224", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Esta es la poderosa y misteriosa familia del dictador Kim Jong-un", "contenido": " Casi todo lo relacionado con Kim Jong-un, su gobierno y su vida familiar es un misterio. Una de las situaciones que m\u00e1s especulaciones ha alimentado en los \u00faltimos d\u00edas es su estado de salud. Los rumores de que el l\u00edder norcoreano podr\u00eda estar en una situaci\u00f3n cr\u00edtica son cada vez m\u00e1s alarmantes. El director de la Oficina de Seguridad Nacional, de Taiw\u00e1n, Chiu Kuo-cheng, asegur\u00f3 este jueves 30 de abril que el l\u00edder norcoreano Kim Jong-un est\u00e1 \"enfermo\". Hasta el momento, es la \u00fanica informaci\u00f3n que se tiene sobre su estado de salud. Los rumores sobre su situaci\u00f3n de salud han sido tantos que se ha llegado a pensar que el dictador tendr\u00eda que ceder su cargo. La figura con m\u00e1s peso pol\u00edtico despu\u00e9s del l\u00edder norcoreano es su hermana, Kim Yo-jong, quien cuenta con varias caracter\u00edsticas a favor para ser su sucesora en caso de que esto pase. Es conocida por ser una mujer inteligente, apreciada por su padre y defensora del r\u00e9gimen comunista. Su hermano le encomend\u00f3 en los \u00faltimos tres a\u00f1os tareas diplom\u00e1ticas de gran nivel, como ser la enviada diplom\u00e1tica en los Juegos Ol\u00edmpicos de invierno de 2018, en Pyeongchang. Muchos son los misterios de esta herm\u00e9tica familia que ha estado en el poder durante d\u00e9cadas y aqu\u00ed le contamos sobre ella:\u00a0Kim Il-sung (1912-1994) es conocido como el gran l\u00edder. Era el abuelo de Kim Jong-un, fue el primer presidente de Corea del Norte y gobern\u00f3 desde 1948 hasta su muerte. Kim Jong-suk (1917-1949) fue la primera esposa de Kim Il-sung. Madre de Kim Jong-il y abuela de Kim Jong-un, fue una activista independiente y pol\u00edtica comunista. Muri\u00f3 a los 31 a\u00f1os, cuando dio a luz a su tercer hijo.Kim Song-ae (1924-2001) fue la segunda esposa de Kim Il-sung. Fue secretaria del l\u00edder norcoreano y, a\u00f1os despu\u00e9s de la muerte de su primera esposa, se cas\u00f3 con \u00e9l y tuvieron tres hijos. Kim Jong-il (1942-2011) fue el padre de Kim Jong-un. Falleci\u00f3 a los 69 a\u00f1os de un infarto. Estuvo al frente de la \u00fanica dinast\u00eda comunista hereditaria del mundo durante 17 a\u00f1os. Si su padre Kim Il-sung fue el \u201cgran l\u00edder\u201d y \u201cpresidente eterno\u201d, \u00e9l fue el \u201camado l\u00edder\u201d de los norcoreanos, a los que gobern\u00f3 desde 1994. Kim Jong-un (1983), con 36 a\u00f1os, es el l\u00edder supremo de la Rep\u00fablica Popular Democr\u00e1tica de Corea. Es el menor de los tres hijos varones de Kim Yong-il. Es hijo de la actriz y bailarina Ko Young-hui, fallecida en 2004, y se educ\u00f3 junto a su hermano en Berna (Suiza), entre 1996 y 2000, bajo un nombre falso. All\u00e1 aprendi\u00f3 a hablar ingl\u00e9s y franc\u00e9s. Est\u00e1 casado con Ri Sol-ju. Ha ejecutado a una cantidad r\u00e9cord de altos mandos, entre ellos su propio t\u00edo, y se cree que orden\u00f3 asesinar a su propio hermano.\u00a0Jang Song-thaek (1946-2013) fue el t\u00edo de Kim Jong-un. Fue ejecutado a los 67 a\u00f1os por el r\u00e9gimen norcoreano acusado de traici\u00f3n. Fue considerado el mentor de su sobrino y uno de los hombres m\u00e1s poderosos del r\u00e9gimen. En 2010, fue nombrado vicepresidente de la Comisi\u00f3n de Defensa Nacional. Ten\u00eda lazos estrechos con China y, en 2012, viaj\u00f3 a Pek\u00edn en nombre de Kim Jong-un. Kim Kyong-hui (1946) era esposa de Jang Song-thaek, hermana de Kim Jong-il y t\u00eda de Kim Jong-un. Fue ascendida a general de cuatro estrellas en el Ej\u00e9rcito en 2010, al mismo tiempo que Kim Jong-un. Kim Kyong-hui y Jang Song tuvieron una hija llamada Jang Kum-song (1977-2006) que se suicid\u00f3 a los 29 a\u00f1os.Kim Jong-nam (1971-2017) fue el hermanastro de Kim Jong-un. Muri\u00f3 en 2017, en Kuala Lumpur, a los 46 a\u00f1os, v\u00edctima de una de las armas qu\u00edmicas m\u00e1s potentes conocidas del mundo. Kim Yo-jong (1987) es la hermana m\u00e1s peque\u00f1a de Kim Jong-un. A sus 31 a\u00f1os forma parte de los aliados m\u00e1s cercanos del l\u00edder norcoreano, siendo oficialmente subdirectora del Departamento de Propaganda y Agitaci\u00f3n del Partido de los Trabajadores de Corea. Kim Jong-chul (1981) es el hermano mayor de Kim Jong-un, que prefiere la m\u00fasica a la pol\u00edtica: toca la guitarra en una banda y, en 2015, fue descubierto en un concierto de Eric Clapton, en Londres.Ri Sol-ju (1989) es la actual primera dama de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Popular de Corea. Contrajo matrimonio con el l\u00edder supremo de este pa\u00eds en 2009, sin embargo, su relaci\u00f3n se hizo p\u00fablica en 2012, cuando\u00a0Sol-ju comenz\u00f3 a hacer apariciones en p\u00fablico junto a su marido.Kim Ju-ae (2013) es la \u00fanica hija del l\u00edder norcareano de la que se tiene conocimiento. Nunca publican fotograf\u00edas en ning\u00fan lado.\u00a0 Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/kim-jong-un-asi-es-la-familia-del-lider-de-corea-del-norte-490504", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018Love Motel\u2019, \u2018Anal\u00eda\u2019, \u2018Naranjo\u2019 y Duque / El otro lado", "contenido": " Producto de la cosa, nos dio por ir a ver noticias y terminamos, como siempre, en la ficci\u00f3n. Un \u2018Love Motel\u2019 con \u2018Anal\u00eda\u2019, \u2018Naranjo\u2019, \u2018Marbelle\u2019, \u2018Diomedes\u2019 y Duque. \u2018La venganza de Anal\u00eda\u2019. Va liderando en el puntaje habitual de Caracol. La historia es casi realista. Un pol\u00edtico corrupto, machista, violador y obsesionado por el poder del partido Fuerza Democr\u00e1tica quiere llegar a la presidencia. Y lo va a lograr, a no ser porque de su pasado viene una damnificada a cobrar venganza.La historia es interesante en ese sentido de mostrar lo que ya sabemos: que por el poder pol\u00edtico, todo vale, sobre todo violar carnal, \u00e9tica y democr\u00e1ticamente. Los papeles estelares los act\u00faan Marlon Moreno y Carolina G\u00f3mez. Ellos est\u00e1n por encima de todos los dem\u00e1s, que solo son el coro. Ella tiene mucha fuerza de pantalla, se gana la c\u00e1mara y se la ve contundente.(Lea tambi\u00e9n: \u2018El personaje de Anal\u00eda naci\u00f3 desde la resiliencia\u2019)\u2018El general Naranjo\u2019. Una ficci\u00f3n inspirada en el general del que se dijo fue el mejor polic\u00eda del mundo. La historia desde adentro, mostrando una cosa que se sabe, que la Polic\u00eda no es un \u201cservicio a la patria\u201d, sino una lucha de los egos por el poder.Y otra versi\u00f3n sobre c\u00f3mo fue la lucha contra el narcotr\u00e1fico. Y est\u00e1 bien que est\u00e9, ya que ya conocemos las versiones del cartel y todas las otras narconovelas. La serie tambi\u00e9n invita a vivir el melodrama que acompa\u00f1a todas las vidas en eso que llaman amor. Raro, eso s\u00ed, lo de Cristian Meier como protagonista, tal vez porque se quer\u00eda crear un gal\u00e1n. Muy bien lo de Juli\u00e1n Rom\u00e1n, Juliana Galvis y Diego Cadavid. El personaje de Talero le da comedia y cercan\u00eda a la historia.RCN. \u2018Amor sincero\u2019, \u2018Diomedes\u2019 y \u2018Tres Milagros\u2019. El homenaje a la nostalgia, historias de \u00eddolos populares que ponen 'rating' y tienen al canal sobreviviendo con dignidad.\u2018Love Motel\u2019. Telecaribe le pone alegr\u00eda a esta \u00e9poca de desaz\u00f3n y aburrimiento. Una historia muy cercana al costumbrismo coste\u00f1o: machotes borrachos que solo viven para el sexo y el billete, donde ser fanfarr\u00f3n es la manera de existir. Un clich\u00e9 que deber\u00eda superarse, pero ese machismo vulgarcito sigue existiendo en toda Colombia. Y en televisi\u00f3n, hacer re\u00edr y relajar. Una historia sexualita con picaresca tropical al estilo de la comedia coste\u00f1a. 60 minutes with Duque. Otra bionovela de un cantante que no canta. A las 6 de la tarde llega un programa aburrido y soso, pero del que los analistas pol\u00edticos dicen que es una maravilla.Su \u2018rating\u2019 es malo. Su virtud: que RCN y Caracol al ratico resumen en 1 minuto todo lo que dijo diletantemente el protagonista. Este programa tiene una virtud comunicativa: cada noche anuncia decretos que corrigen otros decretos, y anuncia otros anuncios. El nombre deber\u00eda ser \u2018Confunde y reinar\u00e1s\u2019, una serie con un mandatario que no manda, dice que oye a todos y toma decisiones que nadie entiende y todos cuestionan. Una ficci\u00f3n de liderazgo in\u00fatil.\u00d3MAR RINC\u00d3NCr\u00edtico de televisi\u00f3norincon61@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/love-motel-analia-naranjo-y-duque-columna-de-omar-rincon-491202", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Chern\u00f3bil y la ubicaci\u00f3n exacta de otros sitios prohibidos en el mundo", "contenido": " En el mundo son varios los lugares que tienen prohibido el acceso de personas, incluso con el aval de los gobiernos de los pa\u00edses.\u00a0Este es el caso de Chern\u00f3bil, en el norte de Ucrania, donde ocurri\u00f3 la peor cat\u00e1strofe nuclear del mundo, el 26 de abril de 1986. El accidente de Chern\u00f3bil, como suele conocerse, se dio tras una explosi\u00f3n en la central nuclear Vladimir Ilich Lenin. Los efectos se vieron en las ciudades aleda\u00f1as de Pripiat, Chern\u00f3bil y la frontera con Bielorrusia. La gran cantidad de materiales radioactivos que dej\u00f3 esta explosi\u00f3n produjo enfermedades y malformaciones en varias de las personas que viv\u00edan en zonas aleda\u00f1as. Incluso, 34 a\u00f1os despu\u00e9s de la tragedia, lugares como Chern\u00f3bil y Pripiat se encuentran aislados y abandonados. Estos sitios todav\u00eda contienen yodo radioactivo en el suelo y por eso la entrada de humanos es de alto riesgo. Como Chern\u00f3bil, existen m\u00e1s lugares en el mundo que han sido cerrados y se ha prohibido su entrada a cualquier persona no autorizada.Riesgos ambientales, barreras culturales y problemas pol\u00edticos lim\u00edtrofes son algunas de las razones por las que estos lugares est\u00e1n aislados. Aqu\u00ed le contamos de cu\u00e1les se trata. Esta lugar, ubicado frente a la costa de Brasil, es conocido como 'la isla de las serpientes'. Se encuentra a 33 kil\u00f3metros de la costa paulista, sobre el Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico.El gobierno brasile\u00f1o tiene prohibida la entrada debido\u00a0 la colonia de alrededor 4 mil serpientes venenosas que habitan en ella, entre las que est\u00e1 la bothrops insularis,\u00a0 una de las especies de reptil m\u00e1s peligrosas del mundo. De acuerdo con un documental de 'Discovery Channel', \u00e9sta serpiente puede medir hasta 70 cent\u00edmetros y es capaz de derretir la piel de quien resulte atacado por ella. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Se encuentra ubicado en la Bah\u00eda de Bengala, en el Oc\u00e9ano \u00cdndico, y hace parte de India. A la isla no acceden extranjeros, pues all\u00ed vive la tribu ind\u00edgena de los 'sentineleses',\u00a0 una de las pocas en el mundo que no tiene\u00a0 contacto con el exterior. Seg\u00fan informes de la \u2018BBC\u2019, no se conoce su idioma ni tampoco cu\u00e1ntos son. La \u00faltima vez que resonaron en la India fue por el tr\u00e1gico incidente  del turista estadounidense John Chau, quien fue asesinado a flechazos despu\u00e9s de viajar a la isla a predicar el cristianismo. Algunos barcos con turistas pasan por la isla con destino final a los otros lugares tur\u00edsticos de la bah\u00eda. Pero al cruzar por all\u00ed, no pueden detenerse a observar.(Le puede interesar: \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando con los incendios de Chern\u00f3bil?). (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Esta es una de las islas m\u00e1s j\u00f3venes de la Tierra. Se encuentra a 32 kil\u00f3metros de la costa sur de Islandia. Emergi\u00f3 el 14 de noviembre de 1963, tras una erupci\u00f3n volc\u00e1nica submarina que permiti\u00f3 su origen. Abarca alrededor de 2,7 kil\u00f3metros cuadrados. La isla se encuentra libre de la presencia humana y son pocos los bi\u00f3logos que han podido estudiarla. El gobierno island\u00e9s tiene prohibido desembarcar o bucear en la isla, alterar sus caracter\u00edsticas naturales, introducir organismos o dejar residuos, seg\u00fan inform\u00f3 el diario \u2018Clar\u00edn\u2019. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Este lugar se encuentra en Italia, entre Venecia y el Lido. Suele conocerse como la \u2018isla de no retorno\u2019 o la \u2018isla de la muerte\u2019, debido a su pasado. De acuerdo con el diario \u2018ABC\u2019, este lugar era un crematorio, cementerio y era apto para resguardar a los enfermos de peste durante la Edad Media. Tiempo despu\u00e9s, el gobierno italiano decidi\u00f3 instalar una instituci\u00f3n psiqui\u00e1trica en la zona y se dec\u00eda que experimentaban con paciente. Con los a\u00f1os, la mala fama sobre la isla no mejor\u00f3.\u00a0En 1960, fue comprada para colocar un vi\u00f1edo y qued\u00f3 deshabitada. En 2014, intentaron subastarla sin tener \u00e9xito, pues las personas tienen miedo de las memorias de dolor, agon\u00eda y muerte que se vivieron en el pasado en aquel lugar. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Es una de las pocas ciudades cerradas en el mundo y se encuentra en Rusia. Suele llamarse tambi\u00e9n \u2018ciudad secreta\u2019. Seg\u00fan el medio \u2018El Confidencial\u2019, a finales de 1940, la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica empez\u00f3 a restringir la entrada de personas para establecer all\u00ed un complejo militar cient\u00edfico e industrial. Lo que se encuentra dentro de esta ciudad todav\u00eda es un misterio. Las personas no tienen acceso sin un permiso que las autorice.(Le puede interesar: Falsas curas contra el coronavirus que hasta ponen en riesgo su salud). (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Esta monta\u00f1a griega, compuesta por monasterios, ha tenido prohibido el acceso de mujeres y ni\u00f1os desde tiempos ancestrales. De acuerdo con el diario \u2018La Vanguardia\u2019, la Uni\u00f3n Europea declar\u00f3 ilegal esta prohibici\u00f3n, pero la medida se ha mantenido con rigurosidad. A los lugares del monte solo pueden acceder monjes y hombres con copia de su pasaporte. Incluso, animales hembras est\u00e1n vedados del lugar. Se encuentra a las orillas del mar Egeo y alberga alrededor de 20 monasterios ortodoxos, seg\u00fan la \u2018BBC\u2019. (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Este es un lugar que, de acuerdo con cient\u00edficos, es inhabitable por sus condiciones atmosf\u00e9ricas. Ubicado en Etiop\u00eda, ha sido catalogado como un sitio que no permite la existencia de vida ni de microorganismo por los gases t\u00f3xicos que expulsa, afirm\u00f3 el diario el \u2018Clar\u00edn\u2019. Un estudio muestra que es un \u00e1rea \"extremadamente peligrosa y las nubes de gas t\u00f3xico que la cubren son mortales\". (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n puede ver la ubicaci\u00f3n del lugar aqu\u00ed). Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/sitios-prohibidos-del-mundo-para-los-seres-humanos-490470", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Coyuntura actual muestra oportunidades en el mercado de renta variable", "contenido": " La situaci\u00f3n causada por el coronavirus es tal vez la mayor contingencia de nuestra generaci\u00f3n, as\u00ed que las decisiones que se tomen en estos momentos son cruciales, pues probablemente dar\u00e1n forma al mundo de los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Esto es particularmente importante en el \u00e1mbito de las inversiones, en el que la volatilidad y la incertidumbre se han convertido en protagonistas de la coyuntura.Por fortuna, actualmente hay alternativas de inversi\u00f3n que, adem\u00e1s de ayudar a los inversionistas a diversificar sus portafolios, les permiten proteger el 100%de su capital mientras participan en el mercado de renta variable de Estados Unidos.Una de ellas es la Alternativa Cerrada Renta Variable EE.UU. 2020, que da la posibilidad de contar con un veh\u00edculo de inversi\u00f3n con exposici\u00f3n a renta variable, garantizando la protecci\u00f3n de la totalidad del capital en pesos colombianos.Esta opci\u00f3n de inversi\u00f3n de Protecci\u00f3n S.A., es ideal para personas con un horizonte de inversi\u00f3n de mediano o de largo plazo y con un perfil de riesgo moderado.\u00bfPor qu\u00e9 es interesante la Alternativa Cerrada?Dentro de los elementos que m\u00e1s se destacan a la hora de ver en esta soluci\u00f3n una oportunidad atractiva se podr\u00eda destacar lo siguiente:Adem\u00e1s de las marcadas desvalorizaciones que presentaron los diferentes mercados accionarios a nivel global, entre ellos Estados Unidos, se encuentran las contundentes medidas de apoyo otorgados por la Reserva Federal en el frente monetario, como por el gobierno americano en el frente fiscal. Esto sin ser la soluci\u00f3n al problema, si genera un soporte muy relevante pensando en una pr\u00f3xima recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica.Est\u00e1 claro que la volatilidad va a seguir siendo elevada, pero este panorama demuestra que hay una gran oportunidad de inversi\u00f3n, mucho m\u00e1s teniendo en cuenta que la Alternativa Cerrada permite proteger el 100%del capital de los inversionistas.En \u00edndice de referencia que seguir\u00e1 la Alternativa Cerrada Renta Variable EEUU 2020 ser\u00e1 el S&P 500, principal indicador del mercado de renta variable en los EE.UU.Esta soluci\u00f3n permitir\u00e1 entonces a los clientes exponerse al mercado accionario en EE.UU., pudiendo participar de valorizaciones hasta del 30% nominal en un per\u00edodo de tiempo de 3 a\u00f1os (vigencia de la alternativa) y que en caso de que al final de este per\u00edodo, de presentarse desvalorizaciones, se activar\u00eda la protecci\u00f3n de capital.Caracter\u00edsticas y beneficiosEn s\u00edntesis, la Alternativa Cerrada Renta Variable EE.UU. 2020 tiene las siguientes caracter\u00edsticas:\u00b7 Preserva el 100%del aporte inicial en pesos.\u00b7 Al final de la Alternativa Cerrada, se revisar\u00e1 el \u00edndice y el retorno del mismo, contra el valor del \u00edndice al momento de la estructuraci\u00f3n. El porcentaje de retorno ser\u00e1 el correspondiente a todo el per\u00edodo de la Alternativa Cerrada.\u00b7 Si el retorno total \u00edndice es superior al 30% nominal, el retorno final de la Alternativa Cerrada ser\u00e1 de 30% nominal\u00b7 Si el retorno total \u00edndice es inferior al 30% nominal, el retorno final de la Alternativa Cerrada ser\u00e1 igual al retorno total del \u00edndice.Cabe se\u00f1alar que se puede ingresar a la Alternativa Cerrada con una inversi\u00f3n m\u00ednima de diez millones de pesos colombianos.As\u00ed mismo, el plazo de inversi\u00f3n, es decir, la permanencia m\u00ednima, es de aproximadamente 36 meses, mientras que la fecha l\u00edmite para realizar los aportes es el 12 de mayo de 2020.Esta alternativa llega de la mano de Protecci\u00f3n, que, con su amplia trayectoria y experiencia, est\u00e1 asumiendo la contingencia como una oportunidad no solo para superar la situaci\u00f3n inmediata, sino tambi\u00e9n para fortalecer la propuesta de valor de sus clientes.Para conocer m\u00e1s detalles de la Alternativa Cerrada Renta Variable EE.UU. 2020, comun\u00edquese al #297 o visite www.proteccion.com/inversiones secci\u00f3n Alternativas Cerradashttps://cutt.ly/QyhwRDF", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/coyuntura-actual-muestra-oportunidades-en-el-mercado-de-renta-variable-490684", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "All Knights es el campe\u00f3n de la Liga Latinoamericana de LOL", "contenido": " En un partido emocionante, lleno de acci\u00f3n y peleas desde el inicio hasta el final, All Knights se consagr\u00f3 como campe\u00f3n de la apertura de la Liga Latinoamericana de League of Legends 2020, despu\u00e9s de vencer el s\u00e1bado 3-2 a Isurus Gaming en lo que fue la primera final \u2013desde que se cre\u00f3 la liga\u2013 que no se realiza en un gran escenario, esto debido a la pandemia por el coronavirus. A pesar de que Isurus dio el primer paso y se encaminaba a su tricampeonato, en esta ocasi\u00f3n \u2013y desde su gaming house\u2013, All Kights remont\u00f3 a la vista de miles de espectadores que se conectaron a trav\u00e9s de los canales de stream que estuvieron habilitados.  Ambos equipos llegaron por distintos caminos a la gran final de la liga. Por su parte, All Knights, liderado por la experiencia de su carrilero central, Plugo \u2013 quien anunci\u00f3 que se retirar\u00eda del escenario competitivo\u2013, Newbie y Jisu, fue el equipo m\u00e1s fuerte. Isurus Gaming ven\u00eda de derrotar en cuartos de final a Gillette Infinity Esports y a Rainbow 7 en semifinales. En ese sentido, la trayectoria del tibur\u00f3n en duelos decisivos era un arma a su favor y frente a All Knights esto tomaba a\u00fan m\u00e1s fuerza, debido a la \u00faltima final disputada en Talcahuano (Chile) en la pasada temporada, en la que hab\u00edan vencido a los caballeros.En cinco partidas muy re\u00f1idas, el m\u00e1s contundente se qued\u00f3 con la victoria.Esta era la primera final en la historia de la liga que no se jugaba frente a un p\u00fablico presencial, esto presentaba un escenario diferente al que normalmente viven los jugadores. No obstante, Plugo, carrilero central de All Knights le dijo a EL TIEMPO que la presi\u00f3n que vivieron fue la misma que pueden experimentar en un gran auditorio y que estuvieron enfocados de principio a fin. All Knights demostr\u00f3 que con una base s\u00f3lida y un proyecto deportivo se logran cosas que otros en muchos a\u00f1os no han podido, y despiden a Plugo en lo m\u00e1s alto que pueden estar.Por otro lado, Isurus Gaming y sus jugadores se\u00f1alaron que seguir\u00e1n siendo \u2018enormes\u2019 y el rival a vencer de aqu\u00ed en adelante y que buscar\u00e1n el pr\u00f3ximo torneo ser los mejores. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERAEn Twitter: @TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/videojuegos/all-knights-es-el-campeon-de-la-liga-latinoamericana-de-lol-491338", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "D\u00eda 40 de cuarentena: arte y solidaridad en la pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-sobre-grafitis-entrega-de-ayudas-y-sepelios-en-la-cuarentena-491246", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'No permitir\u00e9 que miembros de la Fuerza P\u00fablica obren contra la ley'", "contenido": " En medio del espacio de alocuci\u00f3n que el presidente Iv\u00e1n Duque presenta a los ciudadanos los fines de semana, el mandatario se refiri\u00f3 este domingo al supuesto uso irregular de recursos y equipos de inteligencia que habr\u00eda terminado en perfilamientos y seguimientos a pol\u00edticos,\u00a0militares retirados, periodistas nacionales y extranjeros y hasta a funcionarios del Gobierno. \"La libertad de prensa es un valor democr\u00e1tico (...) Yo rechazo de manera categ\u00f3rica y tajante cualquier acci\u00f3n que vaya en contra de esa libertad\", dijo en primera instancia el mandatario. Seg\u00fan el gobernante, su pol\u00edtica es de cero tolerancia con cualquier miembro de la Fuerza P\u00fablica que vaya en contra de ese derecho.\"Por eso le ped\u00ed al ministro Carlos Holmes Trujillo detectar si algunos miembros de la Fuerza estaban haciendo uso de esa capacidad para cometer irregularidades\". indic\u00f3.El Presidente explic\u00f3 que se han adelantado investigaciones que ya tienen efectos de car\u00e1cter administrativo.\"Los perfilamientos\u00a0 de periodistas e incluso funcionarios p\u00fablicos son inadmisibles y a los responsables les debe caer todo el peso de la ley\", agreg\u00f3,El mandatario finaliz\u00f3 su intervenci\u00f3n asegurando que \"No permitir\u00e1 que ning\u00fan miembro de la Fuerza P\u00fablica obre en contra de la ley\".EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/presidente-duque-habla-de-las-irregularidades-en-el-ejercito-de-colombia-491250", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Inteligencia militar no es para vulnerar derechos: ONU en Colombia", "contenido": " La Oficina en Colombia de la Alta Comisionada de la ONU para los Derechos Humanos cuestion\u00f3 este domingo que la inteligencia militar se utilice para vulnerar los derechos y no para protegerlos, a ra\u00edz del nuevo caso de espionaje del Ej\u00e9rcito denunciado este fin de semana. Seg\u00fan una investigaci\u00f3n publicada por la revista Semana, miembros del Ej\u00e9rcito espiaron hasta hace pocos meses a por lo menos 130 personas, entre ellos periodistas nacionales y extranjeros, defensores de derechos humanos, sindicalistas e incluso generales y miembros del Gobierno, al parecer mediante el desv\u00edo de recursos de la cooperaci\u00f3n estadounidense.\"La Oficina expresa su profunda preocupaci\u00f3n por estas denuncias p\u00fablicas que se\u00f1alan la existencia de agresiones frente a la labor de defensoras y defensores de derechos humanos, entre otras personas\", manifest\u00f3 la organizaci\u00f3n en un comunicado.La investigaci\u00f3n de la revista revel\u00f3 que militares hicieron perfiles de los afectados que incluyen gr\u00e1ficos sobre sus contactos, familiares, movimientos y trabajos period\u00edsticos. Por eso, la oficina reiter\u00f3 que \"la regulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de actividades de inteligencia debe guardar correspondencia con la garant\u00eda de protecci\u00f3n de los derechos humanos, no vulnerarlos\".En el mismo pronunciamiento, el organismo ratific\u00f3 \"su apoyo y su solidaridad con el trabajo leg\u00edtimo de defensoras y defensores de derechos humanos, periodistas, miembros de partidos pol\u00edticos, jueces y otras personas, en Colombia\".Adem\u00e1s, record\u00f3 al Estado colombiano la recomendaci\u00f3n de la Alta Comisionada de \"tomar medidas espec\u00edficas para que los sistemas de inteligencia respeten los derechos humanos y est\u00e9n sujetos a estrictos controles civiles y judiciales\".Tambi\u00e9n pidi\u00f3 avanzar en la investigaci\u00f3n de los responsables materiales e intelectuales de los delitos cometidos, e implementar un mecanismo efectivo de depuraci\u00f3n de archivos con la activa participaci\u00f3n de la Procuradur\u00eda.Precisamente ante las denuncias, el Ministerio P\u00fablico anunci\u00f3 que asumir\u00e1 el proceso disciplinario que lleva a cabo el Comando de las Fuerzas Militares por presuntos seguimientos por parte de miembros del Ej\u00e9rcito a estos ciudadanos.En el D\u00eda de la Libertad de Prensa, la Oficina exalt\u00f3 la labor de los periodistas, \"ya que su trabajo de buscar y difundir informaci\u00f3n veraz y de abrir espacios de participaci\u00f3n a diversidad de voces en la sociedad es uno de los pilares de las democracias\".Por lo tanto, advirti\u00f3, que este debe ser protegido con todas las garant\u00edas necesarias para su ejercicio libre. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/inteligencia-militar-no-es-para-vulnerar-derechos-onu-en-colombia-491218", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Hay 'pruebas enormes' de origen de coronavirus en laboratorio: EE. UU.", "contenido": " Pompeo dijo ayer que su Gobierno tiene una \"enorme cantidad de pruebas\" de que el nuevo coronavirus se origin\u00f3 en un laboratorio de la ciudad china de Wuhan, algo que Pek\u00edn niega. \"Puedo decirle que hay una cantidad significativa de pruebas de que esto vino de ese laboratorio en Wuhan\", afirm\u00f3 Pompeo durante una entrevista con la cadena ABC News. El Secretario de Estado insisti\u00f3 en que la cantidad de pruebas es \"enorme\" a pesar de que las agencias de inteligencia estadounidenses dijeron esta semana que a\u00fan siguen examinando esa posibilidad y no han llegado a una conclusi\u00f3n. El funcionario lleg\u00f3 a decir en un momento de la entrevista que \"los mejores expertos parecen pensar que (el coronavirus) fue fabricado por el hombre\", una idea que la Oficina del Director Nacional de Inteligencia de EE. UU. (DNI) descart\u00f3 rotundamente en un comunicado este jueves. Cuando la entrevistadora le record\u00f3 ese punto, Pompeo pareci\u00f3 corregirse al decir que \u00e9l est\u00e1 \"de acuerdo\" con ese consenso de la comunidad de inteligencia y no tiene \"razones para dudar que sea correcto\". Sin embargo, el titular de Exteriores dijo que no tiene claro si el nuevo coronavirus fue liberado intencionadamente o si fue un accidente en el laboratorio de Wuhan. \"El Partido Comunista Chino sigue bloqueando el acceso (a sus laboratorios) al mundo occidental, a los mejores cient\u00edficos del mundo, para averiguar qu\u00e9 ocurri\u00f3 exactamente\", subray\u00f3. \"Tenemos que entrar ah\u00ed. Todav\u00eda no tenemos las muestras del virus que necesitamos\", agreg\u00f3. Cuando se le pregunt\u00f3 si EE. UU. planea tomar represalias contra China por sus esfuerzos para \"ocultar al mundo\" la gravedad de la crisis en sus or\u00edgenes, Pompeo insinu\u00f3 que s\u00ed, al afirmar que Pek\u00edn \"cre\u00f3 un riesgo enorme\". \"Vamos a hacer que los responsables rindan cuentas, y lo haremos cuando nosotros decidamos\", sentenci\u00f3. Seg\u00fan inform\u00f3 esta semana el diario The Washington Post, la Casa Blanca est\u00e1 debatiendo propuestas para castigar a China o exigirle una compensaci\u00f3n financiera por su gesti\u00f3n de la pandemia de covid-19. Mientras Washington afirma que el virus se origin\u00f3 en un laboratorio chino, algunas autoridades de China han promovido la teor\u00eda de que soldados estadounidenses introdujeron la enfermedad durante su participaci\u00f3n en los Juegos Mundiales Militares de Wuhan el pasado octubre, algo que EE. UU. rechaza. EFE ", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-hay-pruebas-enormes-de-origen-de-su-en-laboratorio-ee-uu-491194", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Villa se destapa: dice vivir una 'pesadilla' e insiste\u00a0en su inocencia", "contenido": " Sebasti\u00e1n Villa se hab\u00eda mantenido silencioso y cauto en medio del esc\u00e1ndalo en el que est\u00e1 por la supuesta agresi\u00f3n f\u00edsica a su expareja, Daniela Cort\u00e9s, quien lo denunci\u00f3 formalmente.\u00a0Este s\u00e1bado, el futbolista de Boca juniors no aguant\u00f3 m\u00e1s y escribi\u00f3 un extenso mensaje en su cuenta de Instagram, negando las acusaciones que le hacen y confesando que vive una \"pesadilla\" con toda esta situaci\u00f3n,\u00a0\u200b \"Ante todo quiero decir que nunca ejerc\u00ed violencia de ning\u00fan tipo sobre mi exnovia, Daniela Cortes, ni sobre ninguna otra mujer en toda mi vida. Estoy en contra de cualquier acto de violencia\", dice parte del mensaje que Villa comparti\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Volvi\u00f3 a hablar la expareja de Sebasti\u00e1n Villa y dio nuevos detalles) Villa espera c\u00f3mo avanza su proceso, y mientras tanto, le fue prohibido salir del pa\u00eds y est\u00e1 a la expectativa de lo que decida hacer Boca Juniors, presionado por el esc\u00e1ndalo.\u00a0Daniela lo acus\u00f3 de agresi\u00f3n f\u00edsica, con fotos que fueron publicadas en redes sociales. Adem\u00e1s, hubo tambi\u00e9n un relato que involucra a Villa con supuestas amenazas.\"Soy una persona pac\u00edfica y muy creyente. Si hasta el momento no hab\u00eda realizado ninguna manifestaci\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n es porque considero que el descargo a una acusaci\u00f3n as\u00ed corresponde hacerse ante la justicia para poner fin a esta pesadilla que nos toca vivir a m\u00ed y a mi familia\", agrega Villa.\"Rezo para que la verdad salga a la luz lo m\u00e1s r\u00e1pido posible. Agradezco el apoyo recibido por todos los que me acompa\u00f1an en este dif\u00edcil momento\", finaliz\u00f3 el jugador.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La encrucijada en la que est\u00e1 Boca Juniors por el caso Villa)\u00a0 DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/sebastian-villa-se-defiende-y-da-su-version-del-escandalo-de-violencia-de-genero-491196", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "No hay nexo entre general Nicacio Mart\u00ednez y chuzadas: J. Granados", "contenido": " Jaime Granados, abogado del excomandante del Ej\u00e9rcito Nicacio Mart\u00ednez, asegura que este no tiene \"ninguna responsabilidad administrativa, penal o disciplinaria con las \"supuestas interceptaciones, chuzadas y violaciones al derecho a laintimidad constantemente denunciadas por (la revista) Semana\".Y va a\u00fan m\u00e1s all\u00e1. Granados asegura que\u00a0no se conoce evidencia alguna que las corrobore: \"Adem\u00e1s, ninguno de los oficiales, suboficiales y/o soldados que tuvieronalguna relaci\u00f3n lo narrado, han se\u00f1alado alg\u00fan tipo de responsabilidad del General Nicacio de Jes\u00fas Mart\u00ednez Espinel\". En di\u00e1logo con EL TIEMPO, y en un posterior comunicado, el penalista asegura que la forzada utilizaci\u00f3n de fotograf\u00edas o el nombre del General Nicacio deJes\u00fas Mart\u00ednez Espinel en los medios es injustificada y, seg\u00fan Granados, \"pretenden deslegitimar al Ej\u00e9rcito, hacer\u00a0da\u00f1o al nombre, el honor y la familia de un oficial que dedic\u00f3 38 a\u00f1os a\u00a0Colombia con los m\u00e1s altos est\u00e1ndares \u00e9ticos y absoluto apego a laConstituci\u00f3n y la Ley\".En enero, cuando se produjeron las primeras denuncias, se dijo que el retiro de Mart\u00ednez hab\u00eda estado relacionado con la investigaci\u00f3n. Sin embargo, \u00e9l mismo sali\u00f3 a desmentirlo y asegur\u00f3 que se debi\u00f3 a asuntos personales.En todo caso, tal como lo revel\u00f3 EL TIEMPO ya han retirado a 8 oficiales, entre coroneles y mayores, vinculados a las indagaciones.Y trascendi\u00f3 que el general Gonzalo Garc\u00eda Luna, jefe de inteligencia, seguir\u00eda los mismos pasos de su par, Eduardo Quiroz: pedir el retiro voluntario.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltuempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/defensa-de-nicacio-martinez-niega-nexo-con-escandalo-de-chuzadas-491184", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "El poder de la palabra / Opini\u00f3n", "contenido": " Recibir un premio mundial, m\u00e1s que un honor, implica una gran responsabilidad, y m\u00e1s cuando se trata de derechos.Esa es mi principal reflexi\u00f3n tras 72 horas del anuncio de la Unesco de ser la merecedora, por primera vez para Colombia, del Premio Mundial de Libertad de Prensa Guillermo Cano. Inevitablemente se debe mirar hacia atr\u00e1s para revisar el camino recorrido y entender por qu\u00e9 la palabra se volvi\u00f3 vital y la voz, indispensable. Era necesario hablar porque las bombas del narcotr\u00e1fico nos iban silenciando; ten\u00edamos que gritar ante el paramilitarismo que pasaba cortando gargantas; suplic\u00e1bamos, porque nuestras libertades quedaban arrinconadas por las \u2018causas justas\u2019 de las guerrillas, y clam\u00e1bamos por un Estado que llegara hasta el \u00faltimo rinc\u00f3n de Colombia.Ese fue el pa\u00eds en el que crec\u00ed y me hice periodista. En el que se forjaron hombres y mujeres dedicados a comunicar sobre las desigualdades e injusticias, pero tambi\u00e9n a retratar las historias de valientes an\u00f3nimos y osados emprendedores.Dar palabra y voz a todas estas noticias les cost\u00f3 la vida f\u00edsica a muchos y la muerte en vida a otros tantos. Hoy les sigue costando.Y lo que no se logra entender es si al final todo esto sirve para algo.El agite de las redacciones pocas veces nos deja un margen para pensar concienzudamente c\u00f3mo est\u00e1n transformando el mundo nuestras publicaciones. Vivimos en lo inmediato, pendientes del pr\u00f3ximo esc\u00e1ndalo, la nueva corrupci\u00f3n, la siguiente v\u00edctima, la estad\u00edstica y sus n\u00fameros, el virus que mut\u00f3. Otra guerra.El balance final, cuando se desmenuzan las noticias del d\u00eda a d\u00eda, nos da la respuesta: todo sirve para algo. Para cambiar la vida de un campesino, una mujer agredida o un desplazado olvidado; para denunciar al pol\u00edtico corrupto o exaltar al joven emprendedor. Para eso sirve la prensa. Para eso debe servir la prensa.El periodismo, m\u00e1s que ser el mejor oficio del mundo, como lo dijo Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, es la mejor herramienta de transformaci\u00f3n del mundo.Por eso trae tanta responsabilidad la distinci\u00f3n de la Unesco, porque quienes est\u00e1n llamados a contribuir al cambio de este planeta que habitamos hoy se debaten entre la censura, la autocensura, la amenaza, la persecuci\u00f3n, las malas pr\u00e1cticas y las nuevas formas de informar.Una prensa libre e independiente es la garant\u00eda de democracia para una comunidad. Ese es el significado m\u00e1s grande que tiene el Premio Guillermo Cano, quien nos dej\u00f3 como legado la responsabilidad de la denuncia, pese a lo dura que puede ser la carga de la repercusi\u00f3n.Este 3 de mayo, D\u00eda Internacional de la Libertad de Prensa, debe ser una fecha para honrar a quienes informan en condiciones adversas, pero tambi\u00e9n para conectarnos con la responsabilidad social de nuestro oficio, el mejor del mundo.JINETH BEDOYA LIMA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/opinion-491114", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "El derecho a la desconexi\u00f3n laboral, un tema m\u00e1s vigente que nunca", "contenido": " En medio de una crisis sanitaria y econ\u00f3mica como la actual, que nos exige mantener la distancia f\u00edsica, el trabajo presencial fue de los primeros afectados. Una salida, sin embargo, no tard\u00f3 en llegar: el teletrabajo se convirti\u00f3 en el salvavidas para muchas empresas y trabajadores. Pero el hecho de laborar desde casa, que pod\u00eda sonar como un sue\u00f1o, termin\u00f3 por volverse una pesadilla para muchos: jornadas con m\u00e1s horas de las estipuladas, mensajes de WhatsApp acumulados, largas videoconferencias y llamadas, llamadas y m\u00e1s llamadas al celular. \u201cMi jefe cree que por estar en la casa autom\u00e1ticamente tengo m\u00e1s tiempo, que mi familia, el almuerzo, mis horas de sue\u00f1o, todo desapareci\u00f3 junto a la pandemia y estoy libre las 24 horas del d\u00eda. Siente que tiene que estar llam\u00e1ndome para supervisar mi trabajo, lo ha llegado a hacer a la medianoche, y nos pide por el chat de la oficina que compartamos fotos frente al computador. Y, adem\u00e1s, por la situaci\u00f3n tan compleja, suele hacer bromas con \u2018mandar a volar\u2019 a quien no responda a tiempo sus llamadas, un chiste que no tiene nada de divertido y que se siente como una amenaza muy real\u201d. Este es el testimonio de una joven que trabaja en un banco y prefiere ocultar su identidad.Pero no es la primera vez que se habla de este tipo de acoso laboral, desde hace a\u00f1os en varios pa\u00edses, especialmente europeos, se expres\u00f3 la necesidad de legislar sobre el \u201cderecho a la desconexi\u00f3n\u201d, como una forma de ponerle freno a la invasi\u00f3n de la vida laboral en la vida privada de los trabajadores a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas. Todo empez\u00f3 con el beeper, luego vinieron los correos electr\u00f3nicos, los mensajes de WhatsApp, el messenger y en la actualidad, las videoconferencias a toda hora; cada uno ayud\u00f3 a volvernos m\u00e1s accesibles y, aparentemente, m\u00e1s disponibles para los dem\u00e1s, desde el jefe a los compa\u00f1eros de trabajo.Pero el problema no son los medios, sino en el uso que se les da. Eso qued\u00f3 claro cuando los casos de algunos trabajadores empezaron a escalar con apoyo jur\u00eddico, no solo porque el empleador los contactara por alguna de estas v\u00edas y les exigiera trabajo fuera del horario estipulado, sino porque el hecho de no responder repercut\u00eda en amenazas de despido. \u201cLo grave es que muchos contratantes no comprenden que el hecho de contactarse o hacer solicitudes por estas v\u00edas es exactamente igual que retener al empleado en una oficina, es restarle tiempo de descanso, y cuando el empleado se ve obligado a ceder frente alguno de sus derechos, como el derecho al descanso, efectivamente hay una falta del contratante, que puede catalogarse como un acoso laboral\u201d, dice \u00c1lvaro Torrado, abogado especialista en Derecho Laboral y Relaciones Industriales.Adem\u00e1s de la defensa justa de un derecho como el descanso, el tema pone sobre la mesa un asunto fundamental: la salud mental de los trabajadores, a la que no se le suele dar la prioridad adecuada. Seg\u00fan Claudia Arias, psic\u00f3loga organizacional y gerente de la empresa Universo Consultores, es obvio que un debido tiempo de descanso es necesario, no solo para la estabilidad del trabajador, sino para su proyecci\u00f3n dentro del mismo trabajo. \u201cHay que tener en cuenta que, entre m\u00e1s estable sea la vida del trabajador, mejor cumplir\u00e1 y se desenvolver\u00e1 en cada \u00e1rea. Cuando el tiempo es desequilibrado, y debe prestar mucha m\u00e1s atenci\u00f3n al \u00e1rea laboral, que lo llena de presiones, incluso en su descanso, el descuido de su familia o de s\u00ed mismo terminar\u00e1 en que no rinda de igual forma, o mucho peor, que desarrolle patolog\u00edas por causa del estr\u00e9s y la ansiedad. Sobreexigir a un empleado solo terminar\u00e1 por perjudicar a ambas partes\u201d se\u00f1ala. Aunque la regulaci\u00f3n de los dispositivos es un panorama complejo desde muchas aristas, Francia e Italia se volvieron un ejemplo a nivel mundial en la forma de hacerlo. En el primero, el derecho a la desconexi\u00f3n se constitucionaliz\u00f3 bajo la Ley 2016-1088, que obliga a las empresas a regular el uso de todas las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n para garantizar un apropiado respeto al tiempo de descanso y las vacaciones del trabajador. En Italia, por su parte, se incluy\u00f3 una reforma a la Ley 81 de 2017 que implica \u201cidentificaci\u00f3n de per\u00edodos de descanso, medidas t\u00e9cnicas y organizativas necesarias para garantizar la desconexi\u00f3n del equipo de trabajo tecnol\u00f3gico\u201d.En Colombia, aunque hay avances, la situaci\u00f3n no es la misma. Puede ser iniciativa de una empresa reglamentar el uso de tecnolog\u00edas, pero no se ha llegado a una ley que lo vuelva obligatorio. Y ahora, que la mayor\u00eda permanece en casa, el tema incluso se complica, pues la forma m\u00e1s sencilla de definir los l\u00edmites de tiempo laboral era mientras el empleado permaneciera en la oficina o el lugar de trabajo; una vez afuera, conclu\u00eda su jornada y pod\u00eda \u201cpelear\u201d m\u00e1s f\u00e1cil por su descanso. En condiciones normales, \u201caunque el C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo no habla particularmente sobre el derecho a la desconexi\u00f3n, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia lo se\u00f1ala como una garant\u00eda referente al descanso necesario\u201d, dice Torrado.\u201cFrente a un caso as\u00ed, el trabajador puede emprender un proceso de tutela contra el empleador, demostrando que, una vez por fuera de su horario de trabajo estipulado, recib\u00eda tareas u \u00f3rdenes, plasmadas en los mensajes; y que, finalmente, estas horas se reconozcan como una forma de subordinaci\u00f3n y se paguen monetariamente como trabajo suplementario. La Corte ya ha realizado fallos de este tipo\u201d, concluye el abogado. Pero en tiempos excepcionales como los actuales, el reto es definir los l\u00edmites del horario de trabajo y respetar el tiempo libre, por el bien de ambas partes. Y para esto, lo primero para tener en cuenta es que las reglas sobre el trabajo en casa a\u00fan se est\u00e1n definiendo. No es un teletrabajo normal, aunque suene a lo mismo. El primero, seg\u00fan el C\u00f3digo del Trabajo, requiere de condiciones muy espec\u00edficas, como que la empresa disponga de todo lo necesario para que el empleado cumpla correctamente con su trabajo, desde dispositivos electr\u00f3nicos hasta horarios especiales, pero siempre bien establecidos. \u201cLo que hoy llamamos trabajo en casa es lo que ha estipulado el Ministerio del Trabajo como medida de urgencia ante la crisis, y se han expedido decretos al respecto, pero no est\u00e1 delimitado y puede f\u00e1cilmente terminar por afectar el derecho a la desconexi\u00f3n\u201d, dice Torrado. De hecho, el mi\u00e9rcoles, el ministro de Trabajo, \u00c1ngel Custodio Cabrera, se\u00f1al\u00f3 que esta actividad laboral requiere ser reglamentada mejor para que se contin\u00fae desarrollando en el pa\u00eds. \u201cEl trabajo en casa era un acuerdo de voluntades que le permiti\u00f3 al trabajador realizar muchas de las actividades en la casa y as\u00ed lo est\u00e1n haciendo; esta figura es uno de los temas m\u00e1s importantes (...) y en pr\u00f3ximos d\u00edas anunciar\u00e9 la reglamentaci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 el ministro. Sin una regulaci\u00f3n definida es m\u00e1s dif\u00edcil que los trabajadores puedan defender su derecho, pero no imposible; la clave est\u00e1 en estas palabras de la declaraci\u00f3n del ministro: acuerdo de voluntades. Seg\u00fan Torrado, parte de lo que ha estipulado el Ministerio es que todas las decisiones que se tomen hoy en las empresas respecto al modelo de trabajo resulten por acuerdos entre ambas partes. La palabra clave es equilibrio y de ella depende el futuro y progreso de ambas partes. La idea es que sea un gana-gana sensato, y no un retroceso en derechos, salud y p\u00e9rdida de productividad. La psic\u00f3loga organizacional Gloria Liliana G\u00f3mez, especialista en Desarrollo Humano y mag\u00edster en Gesti\u00f3n Social Empresarial, dice que buscar el equilibrio entre vida laboral y personal es clave; por eso, al\u00a0empleado le dice: \u201cte invito a que tengas\u00a0 conversaciones sinceras con tu superior, donde puedas establecer acuerdos que te permitan mantener espacios personales y familiares, esto tambi\u00e9n ayudar\u00e1 a que la productividad en tus actividades laborales sea m\u00e1s eficiente\u201d.Y a los empresarios: \u201clos invito a que revisen con sus \u00e1reas de gesti\u00f3n humana c\u00f3mo mantener a sus principales aliados conectados con un prop\u00f3sito en su trabajo sin descuidarse a s\u00ed mismos, desarrollando pol\u00edticas de respeto por el tiempo y la desconexi\u00f3n, esto evitar\u00e1 manifestaciones negativas de salud f\u00edsica y mental a causa del estr\u00e9s\u201d.ANNIE G\u00d3MEZRedacci\u00f3n Domingo", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/desconexion-laboral-en-tiempos-de-teletrabajo-por-el-coronavirus-491130", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Reviven, en Arauca, atentados al oleoducto Ca\u00f1o Lim\u00f3n-Cove\u00f1as", "contenido": " En zona rural de Saravena (Arauca), en la frontera con Venezuela, fue activado un plan de contingencia para evitar afectaciones al ecosistema con el crudo derramado por un atentado que sufri\u00f3 un tramo del oleoducto Ca\u00f1o Lim\u00f3n-Cove\u00f1as. De acuerdo con informaci\u00f3n suministrada por Ecopetrol,  operarios de la empresa Cenit, filial de la estatal petrolera, el hecho se registr\u00f3 en la tarde del s\u00e1bado en la vereda El Consuelo, produciendo un derrame de crudo que qued\u00f3 contenido en el cr\u00e1ter que se origin\u00f3 por la explosi\u00f3n. \"Como parte del plan de contingencia, se notific\u00f3 al Consejo Municipal de Gesti\u00f3n de Riesgos y Desastres de Saravena, al Coordinador de Salud P\u00fablica de Saravena, a la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de la Orinoqu\u00eda y a la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda El Consuelo, con el fin de advertir a la comunidad sobre el hecho y viabilizar el acceso del personal para atender la contingencia\", agreg\u00f3 Ecopetrol.Cenit moviliz\u00f3 hacia el sitio el personal t\u00e9cnico y operativo que adelantar\u00e1 las labores de contenci\u00f3n, recuperaci\u00f3n del producto y limpieza de \u00e1reas afectadas, asegurando las medidas de control necesarias para evitar la propagaci\u00f3n del Covid-19. Tropas del Ej\u00e9rcito Nacional se desplazaron hacia el sitio para asegurar la zona y garantizar la llegada del personal t\u00e9cnico, en la zona donde hay presencia de guerrilleros del Eln y disidencias de las Farc.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/atentado-al-oleoducto-cano-limon-covenas-en-arauca-491232", "categoria": "colombia"}]