[{"titulo": "Todo lo que usted necesita saber de las c\u00e1maras salvavidas", "contenido": " Ahora, el asunto va en serio. Este 25 de mayo, el sistema de c\u00e1maras salvavidas de Bogot\u00e1, que detectan infracciones de tr\u00e1nsito, comenzar\u00e1 su fase de comparendos sancionatorios. Es decir que si usted es captado por estos dispositivos en exceso de velocidad, pas\u00e1ndose un sem\u00e1foro en rojo, incumpliendo el pico y placa (cuando est\u00e9 de regreso en la ciudad) o sin el Soat ni la t\u00e9cnico mec\u00e1nica en regla, podr\u00eda ser sancionado por las autoridades de tr\u00e1nsito.  Aunque las c\u00e1maras ya estaban en funcionamiento desde finales del a\u00f1o pasado, este 24 de mayo acaban su etapa pedag\u00f3gica, que consisti\u00f3 en informar a la ciudadan\u00eda de la din\u00e1mica de las c\u00e1maras, de c\u00f3mo reconocerlas y c\u00f3mo funcionaba la notificaci\u00f3n. Entre el 10 de diciembre y el 7 de mayo se enviaron 28.794 avisos a conductores que cometieron alguna infracci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Cobro de multas con c\u00e1maras salvavidas en Bogot\u00e1 empieza el 25 de mayo) \u201cCon la operaci\u00f3n de las c\u00e1maras salvavidas, el Distrito busca reducir el n\u00famero de siniestros de tr\u00e1nsito en la ciudad, que para 2019 dej\u00f3 505 actores viales fallecidos. Esta implementaci\u00f3n, adem\u00e1s de ejercer control en la ciudad, salva vidas\u201d, dijo el secretario de Movilidad de Bogot\u00e1, Nicol\u00e1s Estupi\u00f1\u00e1n, quien hered\u00f3 este sistema de la anterior administraci\u00f3n y que ha costado cerca de 40.000 millones de pesos. No es cosa menor tener un nuevo mecanismo de vigilancia. Seg\u00fan cifras de la Secretar\u00eda Distrital de Movilidad, entre el 20 marzo y el 14 de mayo de 2020 hubo 2.913 incidentes viales en Bogot\u00e1; 1.667 de ellos, simples, y 1.246, graves. Adicionalmente hubo 1.304 heridos y 29 fallecidos.Seg\u00fan expertos, el exceso de velocidad, aunque no es el \u00fanico factor de accidentalidad, s\u00ed es uno relevante. \u201cEs dif\u00edcil separar la velocidad de otras causas. Pero est\u00e1 el dato duro de que en los corredores donde se implement\u00f3 el l\u00edmite de velocidad a 50 kil\u00f3metros por hora, se redujo el n\u00famero de fallecidos en un 38 %\u201d, menciona Dar\u00edo Hidalgo, experto en movilidad. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El futuro del carro particular despu\u00e9s del confinamiento)El reporte oficial al que se refiere Hidalgo indica que entre enero y marzo de este a\u00f1o murieron 32 personas en accidentes de tr\u00e1nsito. En 2019, la cifra fue de 45 personas; en 2018, de 48; en 2017, de 55, y en 2016, de 54. \u201cNecesitamos hacer socialmente inaceptable ir r\u00e1pido en entornos urbanos\u201d, ha dicho Hidalgo en repetidas ocasiones. \u200bY dice que estas estrategias de c\u00e1maras han funcionado en otros lugares del mundo. Cita, por ejemplo, el caso de S\u00e3o Paulo (Brasil), donde la fiscalizaci\u00f3n electr\u00f3nica coincidi\u00f3 con la reducci\u00f3n de un 22 % en las muertes en v\u00eda. Justamente, la seguridad vial es uno de los objetivos de la implementaci\u00f3n del sistema. Las c\u00e1maras est\u00e1n calibradas para detectar excesos de velocidad de 60, 50, 40 y 30 kil\u00f3metros por hora, seg\u00fan sea el caso de la v\u00eda. Para eso est\u00e1n ubicadas en 92 puntos estrat\u00e9gicos de la ciudad.  1. Las c\u00e1maras graban de manera continua durante las 24 horas del d\u00eda y generan evidencias de las presuntas infracciones sobre las placas del veh\u00edculo (y, en todo caso, verifica si el veh\u00edculo, por alguna raz\u00f3n, est\u00e1 exceptuado de alguna de las restricciones, como el pico y placa). 2. Polic\u00eda de tr\u00e1nsito verifica las evidencias y si la prueba es v\u00e1lida, impone el comparendo.3. Dentro de los tres d\u00edas siguientes a la validaci\u00f3n se enviar\u00e1 el comparendo a la direcci\u00f3n registrada en el Runt, por lo cual es clave que los datos est\u00e9n actualizados.4. El pago de la multa se podr\u00e1 hacer en los 11 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la notificaci\u00f3n. La persona puede acceder a un 50 % de descuento si se hace un curso pedag\u00f3gico. Y si paga dentro de los 20 d\u00edas siguientes a la notificaci\u00f3n y hace el curso, puede acceder a un descuento del 25 %. (Adem\u00e1s:\u00a010 claves para usar la bicicleta en tiempos de coronavirus)Como en todas las infracciones, hay derecho de impugnaci\u00f3n. Pero tenga en cuenta que por la suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos procesales, decretada con la cuarentena que va hasta el 25 de mayo, cualquier proceso de este tipo podr\u00e1 ser hecho solo despu\u00e9s del 25 de mayo. En todo caso, usted puede consultar si tiene comparendos a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web consultas.transitobogota.gov.co. La implementaci\u00f3n de las c\u00e1maras pareci\u00f3 tambalear con el fallo de la Corte Constitucional de principio de a\u00f1o. Sin embargo, con el anuncio de esta semana parecer\u00eda que el tema ya fue zanjado. Ahora, el Ministerio de Transporte, que aprob\u00f3 las c\u00e1maras, estar\u00e1 vigilando temas como la se\u00f1alizaci\u00f3n, el funcionamiento y la calibraci\u00f3n.BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/donde-estan-las-camaras-salvavidas-en-bogota-y-para-que-sirven-496192", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Proponen ley para que empleados puedan desconectarse de sus trabajos", "contenido": " Un proyecto de ley que propone la desconexi\u00f3n laboral y que plantea sanciones para las empresas que no la cumplan fue radicado en el Congreso.La iniciativa est\u00e1 siendo impulsada por el representante a la C\u00e1mara por el Partido Liberal Rodrigo Rojas y busca aliviar la situaci\u00f3n de algunos empleados que est\u00e1n haciendo teletrabajo y cuyas jornadas laborales, en ocasiones, se extienden m\u00e1s all\u00e1 de lo debido. De acuerdo con la iniciativa, se busca \"garantizar que el empleador\u00a0no transgreda los l\u00edmites que deben existir entre la jornada laboral y los tiempos de descanso, licencias, permisos y/o vacaciones, ni aquellos de la intimidad personal y familiar del trabajador o servidor p\u00fablico\".(Le puede interesar:\u00a0El 32 % de los colombianos temen perder su empleo)Para ello, se especifica que la desconexi\u00f3n laboral es un \"derecho\" que tienen los trabajadores y que esta debe suceder \"una vez finalizada la jornada ordinaria\".Igualmente, se dispone que los empleadores que incumplan con esta norma incurrir\u00e1n en la falta de \"acoso laboral\" y quedar\u00e1n sometidos a los castigos que contiene la ley contra esta conducta. La motivaci\u00f3n de esta iniciativa es que aunque se reconoce que el trabajo en casa ha tenido beneficios para la econom\u00eda, \"no se pueden dejar pasar los problemas que esta forma de trabajo ha tra\u00eddo para los trabajadores\". \"Concretamente se han conocido y denunciado casos de sobrecarga laboral y desbordamiento exponencial de las jornadas y horarios laborales\", reza la exposici\u00f3n de motivos del proyecto de ley.Para que esta iniciativa sea ley debe superar cuatro debates en el Congreso, en los cuales se deber\u00e1n conocer las posiciones de empleadores y empleados, los m\u00e1s impactados con esta propuesta. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/proponen-ley-para-que-empleados-puedan-desconectarse-de-sus-trabajos-499576", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Lo que viene para los usuarios de Latam tras acogerse a bancarrota", "contenido": " Incrustada en el sector m\u00e1s golpeado por el coronavirus, el del turismo y el transporte a\u00e9reo, la aerol\u00ednea Latam decidi\u00f3 acogerse al cap\u00edtulo 11 de la ley de bancarrota en Estados Unidos, lo que, seg\u00fan explicaciones de Roberto Alvo, presidente de Latam Airlines, \"es un proceso voluntario que vemos como un beneficio\". Es la mejor opci\u00f3n para reformularnos, pues con el cap\u00edtulo 11 tenemos un mecanismo de protecci\u00f3n que nos permitir\u00e1 seguir operando y reabriendo en la medida en que en cada pa\u00eds los gobiernos tomen las decisiones de hacerlo\". Para los usuarios del servicio de la compa\u00f1\u00eda, que lleva ya una d\u00e9cada operando en Colombia, Alvo confirm\u00f3 que \"los compromisos pasados con las personas siguen, las millas contin\u00faan siendo v\u00e1lidas, la interacci\u00f3n con las agencias de viajes... \".Esto, porque el cap\u00edtulo 11 es un proceso judicial que le permite a la compa\u00f1\u00eda reorganizarse en un plazo que, si bien no es fijo, pues depende de muchas variables, tiene un margen de 12 a 18 meses, tiempo que podr\u00eda ser suficiente para que la aerol\u00ednea vuelva a entrar en la total normalidad, lo que Alvo estima que no ser\u00e1 a tan corto plazo: \"dos o tres a\u00f1os\", calcul\u00f3.De inter\u00e9s:\u00a0LATAM despedir\u00e1 a 1.400 trabajadores en Chile, Colombia y otros pa\u00edsesSeg\u00fan expres\u00f3 el directivo de la compa\u00f1\u00eda, el estimado que tienen hasta el momento es el de poder recuperar el 50 % de la operaci\u00f3n a final de a\u00f1o. Sin embargo, todo estar\u00e1 sujeto a la demanda que permitan las restricciones. En medio de la afectaci\u00f3n que ha causado el coronavirus en el sector del transporte a\u00e9reos, Latam, con sede en Santiago de Chile, tiene una fuerte presencia en Colombia, y en el 2019 cerr\u00f3 con el 25 % de la operaci\u00f3n en el pa\u00eds. En los pa\u00edses donde tiene presencia, la aerol\u00ednea transport\u00f3 a m\u00e1s de 70 millones de pasajeros al a\u00f1o pasado, pues cuenta con m\u00e1s de 300 aviones. No obstante, en medio de la crisis, se vio abocada a eliminar 1.850 puestos de trabajo, tanto en Chile, Colombia, Ecuador y Per\u00fa.Sobre el futuro en materia laboral, Alvo indic\u00f3 que precisamente la decisi\u00f3n de acogerse a la ley de bancarrota les permite tratar de mantener la mayor cantidad de empleos. Sin embargo, expres\u00f3 que proteger toda la mano de obra es algo en lo que no se puede comprometer, ya que, insisti\u00f3, \"todo depende de si hay demanda para volar\".Alvo indic\u00f3 que el tema del empleo ha sido uno de los m\u00e1s dolorosos, puesto que se trata de prescindir de gente que estaba haciendo bien su tarea. \"Es un momento dif\u00edcil para la industria. Hace dos meses pedimos a la plantilla de trabajadores reducir su salario y todos, en su totalidad, lo hicieron. Mi tarea ahora es ajustar el tama\u00f1o de la operaci\u00f3n , teniendo en cuenta que, por a\u00f1os, el panorama no volver\u00e1 a tener la normalidad del 2019\". En d\u00edas pasados, la aerol\u00ednea Avianca, tras su acogida tambi\u00e9n al cap\u00edtulo 11 de la ley de bancarrota en Estados Unidos, suspendi\u00f3 sus operaciones en la bolsa de Nueva York, mientras que mantuvo su participaci\u00f3n en la bolsa local colombiana. Al respecto, Alvo indic\u00f3 que a\u00fan no toman la decisi\u00f3n con respecto a la bolsa estatodounidense, pero en la local, que para ellos es la de Chile, continuar\u00e1n participando.REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/latam-en-ley-de-bancarrota-no-descarta-tener-que-sacrificar-mas-empleos-499466", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El ascenso y la ca\u00edda de la cloroquina para tratar el covid-19", "contenido": " A comienzos de abril, varios pa\u00edses del mundo, incluido Colombia, autorizaron el uso de la cloroquina y la hidroxicloroquina, dos medicamentos de vieja data, como opci\u00f3n terap\u00e9utica para ciertos pacientes de covid-19, ante la falta de vacunas o medicamentos espec\u00edficos. Sin embargo, ahora, con la misma rapidez con que en su momento se ubic\u00f3 esta f\u00f3rmula como una alternativa, est\u00e1 dejando de ser considerada por las autoridades sanitarias en raz\u00f3n a la evidencia reciente que mostr\u00f3 potenciales riesgos. Para empezar, hay que recordar que la cloroquina y la hidroxicloroquina son f\u00e1rmacos antimal\u00e1ricos, antiinflamatorios e inhibitorios de algunas acciones de los virus dentro de las c\u00e9lulas que le han dado utilidad, adem\u00e1s de antiparasitaria, en enfermedades de tipo autoinmune. En la coyuntura actual, un estudio lleg\u00f3 a documentar actividad in vitro contra el SARS-CoV-2 y por eso en su momento el Ministerio de Salud de Colombia, basado en un consenso de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Infectolog\u00eda (Acin), autoriz\u00f3 su uso en combinaci\u00f3n en pacientes con neumon\u00edas moderadas y severas ante la falta de opciones terap\u00e9uticas.En su momento se anot\u00f3 que \u201cla evidencia cient\u00edfica a favor de estos dos f\u00e1rmacos era d\u00e9bil\u201d y por eso el aval del Ministerio estaba orientado a los profesionales de la salud que consideraran esta opci\u00f3n seg\u00fan las caracter\u00edsticas de cada paciente y en consensos cl\u00ednicos en las entidades donde se utilizaba.De igual forma, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) los incluy\u00f3 en el programa multic\u00e9ntrico de estudios cl\u00ednicos, conjuntamente con otros medicamentos, con el objetivo de buscar soluciones r\u00e1pidas a las formas graves de la enfermedad.\ufffcA eso se sumaron intereses pol\u00edticos que, alejados de toda evidencia, comenzaron a promocionar estos medicamentos como la alternativa m\u00e1s s\u00f3lida contra la enfermedad que causa el nuevo coronavirus.Poco a poco, con la aparici\u00f3n, adem\u00e1s de otras opciones terap\u00e9uticas \u2013tambi\u00e9n bajo investigaci\u00f3n\u2013, la cloroquina y la hidroxicloroquina perdieron espacio al empezar a mostrar efectos adversos, entre los que se incluyen alteraciones del ritmo cardiaco.  La estocada final lleg\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas. Primero con un amplio estudio observacional que sugiri\u00f3 que el tratamiento con estos dos f\u00e1rmacos no ofrece ning\u00fan beneficio a los pacientes con covid-19. Y, por el contrario, suministrarlos solos o en combinaci\u00f3n con un tipo de antibi\u00f3ticos se relacion\u00f3 con un aumento de las tasas de mortalidad y un incremento de las arritmias card\u00edacas entre los hospitalizados. En el estudio, publicado en la revista The Lancet, se analizaron datos de casi 15.000 pacientes con covid-19 en m\u00e1s de 600 hospitales que recibieron cloroquina o su an\u00e1logo, la hidroxicloroquina (ingeridos con o sin los antibi\u00f3ticos azitromicina o claritromicina), y datos de 81.000 pacientes. A la luz de los resultados, los investigadores sugieren que estos reg\u00edmenes de tratamiento no deben utilizarse para tratar el covid-19 fuera de los ensayos cl\u00ednicos en marcha. \u201cSe debe esperar a que los resultados de los ensayos aleatorios est\u00e9n disponibles para confirmar la seguridad y eficacia de estos medicamentos para los pacientes con covid-19\u201d, dijeron los investigadores. Un comunicado en The Lancet advirti\u00f3 que, en cualquier caso, la cloroquina y la hidroxicloroquina tienen un buen perfil de seguridad como tratamientos para las condiciones espec\u00edficas ya constatadas \u2013como lupus\u2013\u00a0y los resultados ahora publicados no implican que los pacientes deban dejar de tomar estos medicamentos si se recetan para condiciones aprobadas. Y si bien se ha demostrado que tienen efectos antivirales en las pruebas de laboratorio y, por lo tanto, son de inter\u00e9s como posibles tratamientos para covid-19, son necesarios m\u00e1s ensayos, argumentan los investigadores.  Con la nueva evidencia disponible, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) anunci\u00f3 ayer, lunes, la suspensi\u00f3n \u201ctemporal\u201d de los ensayos cl\u00ednicos con hidroxicloroquina que realizaba en varios pa\u00edses, como medida de precauci\u00f3n. El director general de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, afirm\u00f3 que esta decisi\u00f3n se debe concretamente a la publicaci\u00f3n del citado estudio en The Lancet, que consider\u00f3 ineficaces y hasta contraproducentes la cloroquina y sus derivados como la hidroxicloroquina para luchar contra el covid-19.\u201cTras leer la publicaci\u00f3n, decidimos, a la luz de estas dudas, ser cautos y suspender temporalmente la afiliaci\u00f3n a este medicamento\u201d, explic\u00f3 la jefa de cient\u00edficos de la OMS, Soumya Swaminathan, chief scientist. Tras la pausa en los ensayos, la OMS dijo que continuar\u00e1 recopilando datos para confirmar los publicados por The Lancet y revisar\u00e1 la decisi\u00f3n en futuras reuniones junto a responsables m\u00e9dicos de los pa\u00edses que llevan a cabo los ensayos patrocinados por la organizaci\u00f3n, bajo el programa Solidarity Trial. Siguiendo esa l\u00ednea y adem\u00e1s las recomendaciones del Consenso colombiano de atenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y manejo de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, liderado por la Asociaci\u00f3n Colombiana de Infectolog\u00eda (Acin), y en conjunto con el Instituto de Evaluaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica en Salud (IETS), el lunes en la noche el Ministerio de Salud de Colombia sugiri\u00f3 no utilizar hidroxicloroquina, cloroquina o azitromicina como manejo de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2.El Ministerio indic\u00f3 que esta decisi\u00f3n representa que estos medicamentos solo podr\u00e1n usarse para los efectos se\u00f1alados en sus registros sanitarios y no podr\u00e1n ser formulados por profesionales de la salud v\u00eda Mipres (aplicativo en el que se receta lo no incluido en el plan de beneficios).En el caso colombiano, el Ministerio de Salud tambi\u00e9n inform\u00f3 el retiro de la recomendaci\u00f3n de usar el antiviral Lopinarvir/Ritonavir, tras la evidencia recientemente publicada sobre el uso de estos medicamentos para tratar el covid-19. Entre estas se encuentra un estudio multinacional donde se revisaron los registros cl\u00ednicos de 671 hospitales alrededor del mundo, el cual fue publicado el pasado 22 de mayo en la revista The Lancet.Este estudio analiz\u00f3 a 96.031 personas con covid-19. Los pacientes fueron clasificados en cuatro grupos, seg\u00fan el tratamiento que hab\u00edan recibido \u2013entre los que se encontraban azitromicina (sola), hidroxicloroquina (sola) combinaci\u00f3n de azitromicina e hidroxicloroquina o ninguno de estos\u2013. Los resultados mostraron que el uso de cualquiera de estos medicamentos estaba asociado a una mayor mortalidad durante la estancia en el hospital en comparaci\u00f3n de no haber recibido ninguno de estos.En este sentido, los resultados sugieren que no hay un beneficio del uso de estos medicamentos; por el contrario, su uso se asoci\u00f3 a un mayor riesgo de morir.* Con agencias UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/medicamentos-cloroquina-e-hidroxicloroquina-no-podran-ser-usados-en-colombia-contra-covid-19-499514", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El caos en Cartagena por el que Gobierno enfocar\u00e1 atenci\u00f3n en covid-19", "contenido": " Los 100 muertos por coronavirus y los 2.149 casos positivos de la pandemia en Cartagena, una ciudad que cuenta con una poblaci\u00f3n de 1'200.000 habitantes, llam\u00f3 la atenci\u00f3n del Gobierno Nacional, que le puso la lupa a la capital de Bol\u00edvar, pues\u00a0 hoy presenta la tasa m\u00e1s alta de mortalidad en medio de la pandemia por covid-19. \u201cEn Cartagena hay que poner especial atenci\u00f3n: tenemos que hacer cercos epidemiol\u00f3gicos en los barrios donde vemos que hay conglomerados. Ah\u00ed se necesita aislamiento preventivo obligatorio y acompa\u00f1ar ese fortalecimiento de los controles con apoyo social para las comunidades m\u00e1s vulnerables\u201d, se\u00f1al\u00f3 el presidente de la Rep\u00fablica, Iv\u00e1n Duque. Cartagena de Indias hoy tiene focos de contaminaci\u00f3n avanzados en los barrios El Poz\u00f3n, Olaya Herrera, Nelson Mandela y en la c\u00e1rcel de San Sebasti\u00e1n de Ternera, donde el fin de semana se reportaron 155 casos positivos entre reclusos del patio uno, pero se prev\u00e9 que los contagios son muchos m\u00e1s en este penal para varones. \u201cHay que seguir fortaleciendo las unidades de cuidados intensivos y el cuidado de pacientes. En ese sentido, estaremos tomando decisiones con el Ministerio de Salud y con la Superintendencia Nacional de Salud, esta semana\u201d, agreg\u00f3 el presidente Duque. El domingo pasado, la ciudad vivi\u00f3 su pico de contagios m\u00e1s alto, dos meses despu\u00e9s de reportarse la primera muerte por la pandemia, con 237 casos positivos.\u201cNosotros podemos tomar las medidas que sean, pero la disciplina ciudadana es fundamental, y hago este llamado a toda la comunidad de Cartagena: el uso del tapabocas, lavarse las manos constantemente y el distanciamiento social salvan vidas. Pero en Cartagena vemos personas que no est\u00e1n cumpliendo con el uso del tapabocas y esto es una obligaci\u00f3n para proteger vidas y para protegernos a nosotros  mismos\u201d, agreg\u00f3 el Presidente. Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Es la prueba m\u00e1s dura de nuestras vidas': Daniel QuinteroDurante el fin de semana anterior, la Polic\u00eda Metropolitana de Cartagena intervino en 600 fiestas clandestinas e impuso el orden y la ley en 720 ri\u00f1as callejeras en diferentes zonas de la ciudad.  \u201cEn muchos barrios de Cartagena hemos visto que no se est\u00e1n cumpliendo los distanciamientos sociales. Si no contamos con el compromiso ciudadano en esas pr\u00e1cticas, cualquier medida que tomemos se puede quedar corta\u201d, se\u00f1al\u00f3 el mandatario de los colombianos.En una fiesta clandestina intervenida por la polic\u00eda el pasado fin de semana, en el barrio Boston, fueron capturadas 20 personas, de manera administrativa, hombres y mujeres a quienes les impuesieron comparendos por desacatar las medidas de cuarentena total.En el barrio Santamar\u00eda, en el nororiente de la ciudad, fue capturado un delincuente por hurto, quien 72 horas antes hab\u00eda recobrado su libertad, tras permanecer recluido en la c\u00e1rcel de Ternera. El capturado presenta s\u00edntomas de covid-19. La ministra del Interior, Alicia Arango, se\u00f1al\u00f3 que a partir de ahora la alcald\u00eda implementar\u00e1 nuevos puestos de mando unificado en algunos sitios y focos de mayor contagio.\u201cEl mercado de Bazurto es el sitio de mayor contagio de Cartagena y por ello se va a cerrar para el comercio al por menor. Se conservar\u00e1n las actividades al por mayor para el abastecimiento\u201d, dijo la funcionaria.El objetivo del Gobierno Nacional es enfocar las acciones de salubridad, seguridad y ayudas humanitarias hacia los barrios con m\u00e1s casos, en busca de que las personas se queden refugiadas en sus hogares. El alcalde William Dau denunci\u00f3 que las EPS no estar\u00edan realizando las pruebas suficientes entre la poblaci\u00f3n.\u201cEl pr\u00f3ximo 5 de junio habr\u00e1 una reuni\u00f3n en la ciudad con la presencia del Ministerio de Salud, el cual aprob\u00f3 que se mantuvieran las actividades de manufacturas y construcci\u00f3n, siempre y cuando se cumplan estrictamente los protocolos de seguridad. Ese d\u00eda habr\u00e1 una evaluaci\u00f3n de las medidas para saber si est\u00e1n sirviendo o si se deben ajustar, para de esa manera plantear abrir otros sectores de la econom\u00eda cartagenera\u201d, concluy\u00f3 Arango. JOHN MONTA\u00d1ORedactor de EL TIEMPOCartagena\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-gobierno-nacional-prioriza-emergencia-en-cartagena-499482", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Lo de Venezuela y el coronavirus es \u2018una bomba de tiempo\u2019", "contenido": " Un sistema de salud ya de por s\u00ed colapsado y la falta de transparencia del gobierno de Nicol\u00e1s Maduro frente a los efectos reales del coronavirus en Venezuela estar\u00edan provocando una crisis sanitaria de enormes proporciones en este pa\u00eds\u00a0que amenaza con propagarse por toda la regi\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Por cuenta de Trump, Obama ser\u00e1 central en la campa\u00f1a presidencial) Eso dice un reporte que ser\u00e1 entregado este martes por la ONG estadounidense Human Rights Watch y los Centros de Salud P\u00fablica y Derechos Humanos y de Salud Humanitaria de la Universidad Johns Hopkins, y que EL TIEMPO conoci\u00f3 en adelanto.El informe est\u00e1 basado en una serie de entrevistas a profesionales de la salud y otros expertos que se realiz\u00f3 a finales del a\u00f1o pasado y entre marzo y mayo del presente.De acuerdo con Jos\u00e9 Miguel Vivanco, director para las Am\u00e9ricas en HRW, \u201clo de Venezuela es una bomba de tiempo que est\u00e1 a punto de estallar\u201d.Seg\u00fan el reporte al 22 de mayo, en el pa\u00eds hab\u00eda 882 casos confirmados de covid-19 y 10 muertos. Pero resalta que \u201cla cifra real es seguramente mucho mayor debido a la escasa disponibilidad de pruebas confiables, la total falta de transparencia y la persecuci\u00f3n contra profesionales de la salud y periodistas que cuestionan la versi\u00f3n oficial\u201d. HRW y John Hopkins sostienen que el hacinamiento en las zonas populares y las c\u00e1rceles y, tambi\u00e9n, los problemas generalizados para acceder al agua en hospitales y hogares son caldo de cultivo perfecto para la r\u00e1pida propagaci\u00f3n del virus.Si bien el reporte sostiene que muchos venezolanos han regresado al pa\u00eds ante las paup\u00e9rrimas condiciones en las que se encuentran, \u201cel \u00e9xodo contin\u00faa\u201d, lo que supone un riesgo para los pa\u00edses vecinos que ya de por s\u00ed enfrentan emergencias sanitarias.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tensi\u00f3n entre China y EE. UU. aumenta tras duro cruce de declaraciones)\u201cLa imposibilidad de Venezuela para hacer frente a la pandemia de covid-19 podr\u00eda provocar que m\u00e1s personas intenten irse del pa\u00eds. Esto desbordar\u00eda a\u00fan m\u00e1s los sistemas de salud de los pa\u00edses vecinos, poniendo en peligro m\u00e1s ampliamente la salud en la regi\u00f3n\u201d, afirm\u00f3 la doctora Kathleen Page, m\u00e9dica y profesora de la Facultad de Medicina de la Universidad Johns Hopkins y los Centros Johns Hopkins.El reporte dice que la tasa de mortalidad en Venezuela del covid-19 es incierto y es probable que var\u00ede seg\u00fan la edad, los problemas de salud preexistentes y la disponibilidad de tratamiento. Pero es muy factible, sostienen, que termine siendo mucho m\u00e1s alta que la del promedio \u201cya que no hay capacidad para brindar atenci\u00f3n de alta complejidad debido a la falta de equipos b\u00e1sicos para radiograf\u00edas, an\u00e1lisis de laboratorio, camas de terapia intensiva y respiradores\u201d. A su vez, por la falta de acceso al agua, los proveedores sanitarios no pueden lavarse las manos, lo cual es crucial para contener la propagaci\u00f3n, y la escasez de combustible hace m\u00e1s dif\u00edcil que los profesionales de la salud y los pacientes se acerquen hasta los hospitales\u00a0y que los alimentos lleguen a quienes los necesitan.En el informe se afirma que aun antes de la irrupci\u00f3n del coronavirus el sistema de salud se encontraba ya en un estado cr\u00edtico ante la escasez de medicamentos, la interrupci\u00f3n de servicios p\u00fablicos a centros de salud y la emigraci\u00f3n de trabajadores sanitarios a otros pa\u00edses.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Clamor ind\u00edgena por el brutal impacto del virus en la cuenca amaz\u00f3nica)Venezuela, de hecho, est\u00e1 entre los \u00faltimos lugares del \u00cdndice de Seguridad Sanitaria Global de 2019 (posici\u00f3n 180 de 195 pa\u00edses), ubic\u00e1ndose as\u00ed entre los menos preparados para mitigar la propagaci\u00f3n de una epidemia.\u201cLos profesionales m\u00e9dicos y de enfermer\u00eda entrevistados dijeron que pr\u00e1cticamente no hay  jab\u00f3n ni desinfectante en sus cl\u00ednicas y hospitales. Es com\u00fan que los cortes de agua afecten a los hospitales de Caracas. En algunos,  en zonas remotas, los cortes de agua han durado semanas e, incluso, meses. Los pacientes y el personal de la salud se ven obligados a llevar su propia agua para consumo, para lavarse las manos antes y despu\u00e9s de procedimientos m\u00e9dicos, para limpiar insumos quir\u00fargicos y, a veces, para descargar los inodoros\u201d, dice el reporte. Seg\u00fan HRW y John Hopkins, la conclusi\u00f3n principal de su investigaci\u00f3n es que el sistema de salud venezolano es particularmente precario y no tiene las condiciones para lidiar con el covid-19.En el reporte, los expertos mencionan que las autoridades han adoptado algunas medidas para intentar responder a la pandemia, entre ellas una cuarentena nacional. Pero afirman que esta se ha prestado para que aumenten los abusos de las fuerzas de seguridad\u00a0contra la poblaci\u00f3n.\u00a0Advierten, adem\u00e1s, que la negativa de Maduro a publicar datos epidemiol\u00f3gicos y la persecuci\u00f3n de periodistas y profesionales de la salud que denuncian las precarias condiciones debilitan significativamente su capacidad de respuesta ante la pandemia. Por el contrario, sostienen, el r\u00e9gimen lo que hace es seguir responsabilizando a EE. UU. por la crisis humanitaria que se vive en el pa\u00eds.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Emotiva portada del 'New York Times' a v\u00edctimas de covid-19 en EE. UU.)HRW y John Hopkins dicen que Ant\u00f3nio Guterres, secretario general de la ONU, y el coordinador del socorro de emergencia de la ONU, Mark Lowcock, deben asumir el liderazgo frente a la situaci\u00f3n mientras que el Grupo de Lima, el Gobierno de EE. UU. y la Uni\u00f3n Europea deben ejercer presi\u00f3n sobre las autoridades venezolanas que responden a Maduro para que permitan de inmediato la llegada de una respuesta humanitaria a gran escala liderada por la ONU y orientada a prevenir una propagaci\u00f3n  catastr\u00f3fica de covid-19 en el  pa\u00eds y la regi\u00f3n.\u201cPara que la ayuda llegue efectivamente al pueblo venezolano, la m\u00e1xima responsabilidad recae en las autoridades que responden a Maduro, por ello hay que presionarlas para que le garanticen pleno acceso al Programa Mundial de Alimentos y permitan que los actores humanitarios y m\u00e9dicos puedan trabajar sin temor a represalias\u201d, afirma Jos\u00e9 Miguel Vivanco, director para las Am\u00e9ricas de HRW.En el reporte, los autores le piden a Washington asegurar que las sanciones que viene aplicando a Venezuela no van a conducir a un agravamiento de la crisis ni obstaculizar\u00e1n los esfuerzos humanitarios. Para el resto de pa\u00edses, el mensaje de HRW y John Hopkins es que \u201cdespoliticen\u201d la ayuda que se le ofrece a Venezuela y se concentren en el bienestar de la poblaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando) Durante la rueda de prensa virtual que organizaron los autores del reporte, Vivanco critic\u00f3 al secretario de la ONU, Ant\u00f3nio Guterres,\u00a0por permanecer \"inactivo\" ante la debacle venezolana y le pidi\u00f3 asumir el liderazgo de la comunidad internacional.Para Vivanco, la ONU, bajo el liderazgo de Guterres, es quiz\u00e1 el \u00fanico organismo que cuenta con los recursos y la capacidad para enfrentar la crisis humanitaria.Los autores tambi\u00e9n subrayaron que la amenaza del coronavirus, sumada a la extrema pobreza que ya existe en el pa\u00eds, ha puesto a los venezolanos ante una situaci\u00f3n \"terminal\".\"Es imprescindible que la comunidad internacional coloque a Venezuela en lo m\u00e1s alto de la agenda diplom\u00e1tica regional\", afirm\u00f3 HRW.Si bien no cuentan con datos confiables, los autores creen que la cifra de mortandad en el pa\u00eds asociada con el covid-19 es al menos tres veces m\u00e1s grande que la oficial. SERGIO G\u00d3MEZ MASERICORRESPONSAL DE EL TIEMPOWASHINGTON", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/como-afecta-la-pandemia-del-coronavirus-en-venezuela-a-colombia-y-la-region-499318", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "En un 95 % se encuentra digitalizado juzgado en Medell\u00edn", "contenido": " En medio del aislamiento obligatorio, la jueza 13 civil del circuito de Medell\u00edn, Mar\u00eda Clara Ocampo, los dos sustanciadores y el secretario de ese despacho se dieron a la tarea de digitalizar los 112 expedientes o procesos a su cargo.En este juzgado se manejan en su mayor\u00eda procesos verbales, \u201cde responsabilidad civil, pertenencia y procesos ejecutivos\u201d, dijo a EL TIEMPO la juez Ocampo, quien se\u00f1al\u00f3 que el proceso de digitalizaci\u00f3n va sobre el 95 %, lo que podr\u00eda permitirles, si lo autoriza el Consejo Superior de la Judicatura, \u201cfuncionar con toda su capacidad a trav\u00e9s de audiencias virtuales\u201d. La funcionaria se\u00f1al\u00f3 que esa informaci\u00f3n (los expedientes digitalizados) est\u00e1 en la nube \u2013que es pagada por la Judicatura\u2013, \u201clo importante en estos d\u00edas de pandemia es que los abogados tengan acceso a los expedientes, solo se necesita tener acceso a internet y un correo electr\u00f3nico\u201d, explic\u00f3.(De seguro le interesa leer: Digitalizar la justicia en Colombia costar\u00eda m\u00e1s de US 500 millones).\u00a0\u201cEn el juzgado, desde hace m\u00e1s de un a\u00f1o ya hab\u00edamos empezado a implementar las redes sociales, y dentro de esas pr\u00e1cticas se cre\u00f3 un grupo de WhatsApp desde donde pueden obtener las notificaciones\u201d, se\u00f1al\u00f3 la jueza. De igual forma, la juez confirm\u00f3 que el pr\u00f3ximo jueves 28 de mayo se realizaran las dos primeras audiencias virtuales (que estaban previstas para el 16 de marzo), que corresponden a dos apelaciones de sentencia. \u201cYo voy a estar en mi casa, y los abogados estar\u00e1n en sus lugares de trabajo u hogares. Inicialmente nos comunicamos con ellos y coordinamos la fecha\u201d, se\u00f1al\u00f3 la Jueza.(Le sugerimos leer:\u00a0T\u00e9rminos en procesos judiciales seguir\u00e1n suspendidos hasta 8 de junio).Indic\u00f3 que los defensores dejaron en claro la \u201cpremura\u201d que ten\u00edan para que se adelantara la diligencia. Se\u00f1al\u00f3 que la audiencia ser\u00e1 grabada para que, hacia el futuro, otras personas puedan acceder a ella, ya que es una audiencia p\u00fablica.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/coronavirus-primer-juzgado-que-digitalizo-sus-procesos-en-medellin-499320", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Covid-19: Medell\u00edn abri\u00f3 centros comerciales y Cartagena preocupa", "contenido": " Mientras Medell\u00edn comenz\u00f3 este lunes su plan piloto para que los centros comerciales est\u00e9n nuevamente abiertos, en Cartagena la preocupaci\u00f3n por los aumentos de los contagios por coronavirus no termina. El fin de semana, en esta capital siguieron aumentando los contagios y se conocieron 430 nuevos casos. As\u00ed las cosas, la capital del Bol\u00edvar lleg\u00f3 a los 2.149 infectados y alcanz\u00f3 los 100 muertos.Parte del aumento acelerado del n\u00famero de contagios se debe, seg\u00fan Johana Bueno, directora del Departamento Administrativo Distrital de Salud de Cartagena (Dadis), al brote de covid-19 en la c\u00e1rcel de Ternera, donde se viene realizando el tamizaje de los presos, los guardianes del Inpec y el personal administrativo, con m\u00e1s de 500 pruebas.De hecho, de los 232 contagios que inform\u00f3 el Instituto Nacional de Salud (INS) este domingo, 155 est\u00e1n asociados a la c\u00e1rcel de Ternera. El tema es preocupante, pues las cifras diarias se equipararon este domingo (232) a las de Bogot\u00e1 (237), y la capital bolivarense es una ciudad que tiene solo cerca de un mill\u00f3n de habitantes. Las cifras disparadas de Cartagena son materia de alerta para el Gobierno Nacional. El presidente Iv\u00e1n Duque manifest\u00f3 que en esta ciudad hay \u201cun desaf\u00edo enorme\u201d, teniendo en cuenta lo que ha manifestado el alcalde William Dau sobre la desobediencia para acatar el aislamiento social en sectores vulnerables, como Nelson Mandela o Poz\u00f3n, situaci\u00f3n que se vuelve riesgosa.Duque indic\u00f3 que es necesario \u201chacer cercos epidemiol\u00f3gicos en barrios donde se est\u00e1 viendo que hay conglomerados\u201d, as\u00ed como \u201cacompa\u00f1ar ese fortalecimiento de los controles, tambi\u00e9n, con apoyo social para las comunidades m\u00e1s vulnerables\u201d.(En otras historias:\u00a0\u00c9l es Fabio Zuleta, pol\u00e9mico locutor que ofendi\u00f3 a mujeres wayuu)Sin embargo, muchos habitantes de Cartagena no tienen en cuenta las recomendaciones del aislamiento social. Incluso, aunque este domingo y lunes festivo hubo toque de queda, la Polic\u00eda impuso 642 comparendos por desacatar la medida en esta capital y otros municipios aleda\u00f1os. El alcalde Dau tambi\u00e9n hizo un llamado a las EPS para que aumenten el n\u00famero de pruebas de covid-19, pues no estar\u00edan realizando las suficientes. De otro lado, Antioquia vivi\u00f3 el d\u00eda con m\u00e1s casos de contagios, 141, y lleg\u00f3 a 861, pero con solo 406 activos para covid-19. El aumento obedece al brote entre empleados de Hidroituango  y soldados del Ej\u00e9rcito en el municipio de Carepa (48). Todos los enfermos est\u00e1n en completo aislamiento para evitar propagar el virus. Por su parte, Medell\u00edn, gracias a la r\u00e1pida organizaci\u00f3n de los protocolos y la corresponsabilidad para evitar grandes brotes de covid-19, tiene 447 contagios, de los cuales 238 personas se han recuperado y solo ha tenido que lamentar tres fallecimientos, seg\u00fan el INS.(Tambi\u00e9n:\u00a0Drama en el campo: no hay qui\u00e9n compre y las cosechas se pierden)La estrategia ha sido exitosa, a tal punto que el alcalde Daniel Quintero comenz\u00f3 este lunes\u00a0 el plan piloto para la apertura de otros sectores de la econom\u00eda. As\u00ed, los centros comerciales Oviedo, Gran Plaza y Mall La Frontera volvieron a recibir compradores, sin superar el 30 por ciento de ocupaci\u00f3n.Fueron pocas las personas que visitaron estos centros comerciales, los cuales abrieron hacia las 10 de la ma\u00f1ana de este lunes. En todos se verificaba la c\u00e9dula para evitar el ingreso de personas que estuvieran infringiendo el \u2018pico y c\u00e9dula\u2019, se tomaba la temperatura, se desinfectaban los zapatos y las manos. Tambi\u00e9n se daban indicaciones como conectarse obligatoriamente al wifi del centro comercial y tener encendido el Bluetooth, tal y como la hab\u00eda indicado el alcalde Quintero, de modo que, si hay un contagio, se pueda rastrear a las personas que pudieron entrar en contacto.Durante esta apertura, algunos visitaron los lugares en compa\u00f1\u00eda de otras personas, es decir, no fue una sola por casa, como se sugiri\u00f3. Los locales, adem\u00e1s, estaban delimitados por cintas para controlar el ingreso de las personas. (Lea:\u00a0\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con Susurro, el barco que dispar\u00f3 el covid-19 en San Andr\u00e9s?)Quintero se\u00f1al\u00f3 que desde ma\u00f1ana tambi\u00e9n empezar\u00e1 a flexibilizar algunas medidas en comunas donde hay bajo nivel de contagios, por lo que habr\u00eda horarios m\u00e1s amplios para realizar deportes y otras actividades en las zonas.Una de las estrategias claves para los buenos resultados de esta capital para enfrentar la pandemia es la tecnolog\u00eda. A trav\u00e9s de la plataforma Medell\u00edn me Cuida, la alcald\u00eda ha recopilado datos de 2\u2019200.000 personas (unas 800.000 familias), lo que ha brindado informaci\u00f3n sobre comorbilidades y georreferenciaci\u00f3n precisa para atender casos. El Ministerio de Salud inform\u00f3 este lunes de 806 nuevos casos de covid-19 en el pa\u00eds, lo que eleva la cifra total de contagios a 21.981. Adem\u00e1s, se registraron 23 muertes por la enfermedad. En total, 750 personas han fallecido en Colombia por esta causa, mientras que el n\u00famero total de recuperados es de 5.265. Bogot\u00e1, con 7.386 infectados, es el lugar con m\u00e1s casos confirmados. La sigue, en cantidad de contagios, Atl\u00e1ntico, que ayer lleg\u00f3 a 2.853. Valle del Cauca registra, por su parte, 2.490. Y Bol\u00edvar, 2.305. Otro de los departamentos que han tenido un buen manejo de la pandemia, seg\u00fan las cifras del INS, es Santander, que acumula 58 contagios y tres fallecimientos por covid-19.Ruth Mart\u00ednez, m\u00e9dica epidemi\u00f3loga de la Universidad Industrial de Santander, afirm\u00f3 que hay varios aspectos para que en esta regi\u00f3n el covid-19 no haya, de momento, atacado con m\u00e1s fuerza como ocurre en Cartagena o Leticia. Para la experta, el tema de las carreteras y los controles tempranos que se impusieron con los viajeros de las rutas nacionales son parte de la clave. \u201cCuando empez\u00f3 la parte de la transmisi\u00f3n en Colombia, ten\u00edamos una contingencia de que varias carreteras estaban con funcionamiento parcial debido a condiciones climatol\u00f3gicas; ese no acceso por v\u00eda terrestre fue clave\u201d, indic\u00f3. Mart\u00ednez se refiere a la avalancha que se llev\u00f3 parte de la v\u00eda entre Bucaramanga y Bogot\u00e1 en febrero pasado. La situaci\u00f3n se convirti\u00f3 parad\u00f3jicamente en una \u2018barrera\u2019 contra el covid-19 porque la comunicaci\u00f3n terrestre con la capital del pa\u00eds, donde hay m\u00e1s casos positivos, qued\u00f3 interrumpida por m\u00e1s de un mes y antes de que el pa\u00eds entrara en cuarentena.NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/coronavirus-en-colombia-casos-en-cartagena-y-medellin-499332", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Fiscal\u00eda cita a declarar a \u00c1lvaro Rinc\u00f3n, esposo de la Vicepresidenta", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este martes, en su cuenta de Twitter, la Fiscal\u00eda General confirm\u00f3 que cit\u00f3 a declaraci\u00f3n jurada a \u00c1lvaro Rinc\u00f3n Mu\u00f1oz\u00a0para que entregue informaci\u00f3n sobre su relaci\u00f3n con Guillermo Le\u00f3n Acevedo, conocido como 'Memo Fantasma'.Rinc\u00f3n Mu\u00f1oz es el esposo de la vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez.\u00a0 (Le recomendamos: Lo que dice Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez sobre caso de 'Memo Fantasma') Fuentes de la Fiscal\u00eda le confirmaron a EL TIEMPO que la diligencia qued\u00f3 para este mi\u00e9rcoles, a las 9 de la ma\u00f1ana. Rinc\u00f3n Mu\u00f1oz no tendr\u00e1 que acudir con su abogado, porque es citado como testigo, no como indiciado.Rinc\u00f3n tendr\u00e1 que dar su versi\u00f3n sobre la sociedad que tuvo con Le\u00f3n Acevedo en el sector inmobiliario hace unos a\u00f1os.Para la \u00e9poca de la investigaci\u00f3n, la sociedad inmobiliaria de Rinc\u00f3n ten\u00eda como socias a su esposa, Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, y a su hija. En su momento, la Vicepresidenta afirm\u00f3 que no conoc\u00eda al llamado 'Memo Fantasma', y que en el momento que se firm\u00f3 una sociedad \u2013para un caso puntual\u2013 no se conoc\u00eda de sus posibles actividades il\u00edcitas.\u00a0 Igualmente se\u00f1al\u00f3 que fue la \u00fanica relaci\u00f3n comercial con esta persona, a quien en su momento le verificaron sus antecedentes y no registraba anotaciones.Guillermo Le\u00f3n Acevedo, 'Memo Fantasma', al parecer tiene un pasado que lo relaciona con los paramilitares y redes de narcotr\u00e1fico.As\u00ed lo dio a conocer el centro de investigaciones InSight Crime, que advirti\u00f3 que 'Memo Fantasma' estaba en negocios de narcotr\u00e1fico desde la \u00e9poca de Pablo Escobar y en 2007 la empresa Acem, con la que hizo negocios Rinc\u00f3n Mu\u00f1oz, hace 10 a\u00f1os. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Habla hombre se\u00f1alado de ser un capo oculto en la \u00e9lite inmobiliaria) InSight Crime dio a conocer que en los lotes de Acevedo, y bajo la gesti\u00f3n de construcci\u00f3n y desarrollo de Hitos Urbanos Limitada, cuyos accionistas son Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, su esposo, \u00c1lvaro Rinc\u00f3n \u2013quien es la cabeza de la firma\u2013 y su hija, se construy\u00f3 el edificio Torre 85, en el norte de la ciudad. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/fiscalia-cita-a-esposo-de-la-vicepresidenta-marta-lucia-ramirez-por-caso-de-memo-fantasma-499484", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Fiscal\u00eda ya tiene identificado plenamente a 'Memo Fantasma'", "contenido": " La Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n ya tiene plenamente identificado al narcoparamilitar 'Memo Fantasma', que nunca fue judicializado en Colombia a pesar de ser uno de los supuestos grandes financiadores de la guerra y del narcotr\u00e1fico.Seg\u00fan estableci\u00f3 EL TIEMPO, el 7 de mayo se alleg\u00f3 un informe de polic\u00eda judicial que re\u00fane testimonios entregados en Justicia y Paz de paramilitares que hablaron de 'Memo Fantasma' y su rol en las autodefensas.Algunos miembros del bloque Central Bol\u00edvar se han abstenido a hablar p\u00fablicamente de la verdadera identidad de 'Memo Fantasma', por temor a perder los beneficios judiciales: \"En Colombia nunca hablamos directamente de \u00e9l\". Sin embargo, EL TIEMPO estableci\u00f3 que la informaci\u00f3n en poder de la Fiscal\u00eda es tan clara que la Unidad de Extinci\u00f3n de Dominio ya afect\u00f3 tres grandes haciendas viculadas a 'Memo Fantasma' y a sus familias, para indeminizar a las v\u00edctimas de la guerra paramilitar.(Le puede interesar:\u00a0Lo que dice Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez sobre caso de 'Memo Fantasma')Los predios son La 13, Las Vegas y Caballo Blanco. Adem\u00e1s, se cit\u00f3 a entrevista al constructor \u00c1lvaro Rinc\u00f3n Mu\u00f1oz. La informaci\u00f3n le fue confirmada a EL TIEMPO por el propio fiscal general, Francisco Barbosa. Jeremy McDermott, director de InSight Crime, fue quien destap\u00f3 el caso de 'Memo Fantasma' y se\u00f1al\u00f3 que su verdadera identidad es Guillermo Le\u00f3n Acevedo Giraldo, empresario inmobiliario.\"Tenemos tres fuentes on the record, quienes identificaron, con foto, a Guillermo Acevedo como 'Memo Fantasma'. Dos de ellos tambi\u00e9n lo reconocieron como alias 'Sebasti\u00e1n Colmenares'. La exfiscal Luz Elena Aguilar, y los exparamilitares del Bloque Central Bol\u00edvar Carlos Mateus, alias Paquita, y Germ\u00e1n Senna Pico, alias Nico, nos contaron c\u00f3mo conocieron al se\u00f1or Acevedo. Pudimos verificar sus historias. Tenemos m\u00e1s fuentes adicionales que han identificado a Guillermo Acevedo como 'Memo Fantasma', pero bajo reserva (off the record). Se trata de personas del mundo paramilitar, de la Oficina de Envigado, de la Polic\u00eda Nacional de Colombia y de una agencia de Estados Unidos\", le dijo el periodista a EL TIEMPO. Acevedo, quien aparece en proyectos inmobiliarios con costructores como \u00c1lvaro Rinc\u00f3n y el proyecto de la calle 100 con s\u00e9ptima, insiste en negar las sindicaciones.As\u00ed lo dijo en entrevista con este diario e incluso instaur\u00f3 una denuncia por injuria y calumnia contra\u00a0Jeremy McDermott.\u201cNunca he tenido relaci\u00f3n comercial, social o de amistad con ninguna persona, que yo tenga conocimiento, haya estado al margen de la ley\u201d, insisti\u00f3 Acevedo, quien tiene residencia y bienes en Espa\u00f1a, que a\u00fan no le ha pedido explicaciones.Sin embargo, tres exparamilitares le dijeron a EL TIEMPO que ellos ya hab\u00edan hablado de la identidad de 'Memo Fantasma', aunque se negaron a hablar 'on the record'.No obstante, ya se identific\u00f3 al menos un testimonio en una de las fiscal\u00eda de Medell\u00edn.EL TIEMPO busc\u00f3 a la defensa de Acevedo para conocer su opini\u00f3n sobre los anuncios de la Fiscal\u00eda y su nexo con las fincas afectadas, pero a\u00fan no hay respuesta.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/fiscalia-ya-tiene-identificado-plenamente-a-memo-fantasma-499550", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Exfiscal G\u00f3mez M\u00e9ndez explica visita de general y jur\u00eddica de Palacio", "contenido": " El exfiscal general Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez habl\u00f3 con EL TIEMPO del almuerzo que tuvo a principios de mayo con la jefe jur\u00eddica de Casa de Nari\u00f1o, Clara Mar\u00eda Gonz\u00e1lez, y con el director de la Polic\u00eda, general \u00d3scar Atehort\u00faa, en su casa de campo de Girardot.Seg\u00fan explic\u00f3 el exfiscal, la funcionaria Clara Mar\u00eda Gonzalez es su amiga personal desde hace muchos a\u00f1os y hab\u00edan acordado el almuerzo desde mucho antes.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfEs tan da\u00f1ina la verdad?)\"Me djjo que ven\u00eda con el general Atehort\u00faa y no tuve ning\u00fan inconveniente. No tengo por qu\u00e9 vetarlo. Por esta casa han pasado desde el entonces presidente Santos hasta generales y obispos\", le dijo M\u00e9ndez a EL TIEMPO y confirm\u00f3 que llegaron en helic\u00f3ptero de la Polic\u00eda y que el alto oficial estaba uniformado. \"Me parece normal que hayan llegado con escoltas y helic\u00f3ptero, por temas de seguridad. Los altos dignatarios que han venido llegan con sus esquemas\", explic\u00f3 el exfiscal.Cuando se le pregunt\u00f3 por las versiones que han circulado en medios sobre su asesor\u00eda al general Atehort\u00faa dentro del juicio disciplinario que arranc\u00f3 hoy (martes) en su contra -por el presunto detrimento en la construcci\u00f3n de 111 casas fiscales-, lo neg\u00f3 de manera tajante.\"No soy su abogado ni estoy ejerciendo la profesi\u00f3n y que quede claro\", dijo el exfiscal G\u00f3mez M\u00e9ndez.Y cuando reporteros de EL TIEMPO le preguntaron sobre el tema del almuerzo, dijo que se habl\u00f3 de generalidades y que, naturalmente, se habl\u00f3 tangencialmente del proceso contra el general Atehort\u00faa.Por su parte, Clara Mar\u00eda Gonz\u00e1lez le dijo a este diario que se trat\u00f3 de un evento netamente social, invitado por el exfiscal G\u00f3mez M\u00e9ndez.\"No hice ning\u00fan tipo de puente entre el general Atehort\u00faa y el exfiscal, porque ellos se conocen hace muchos tiempo\", dijo.Y sobrer el uso del helic\u00f3ptero se\u00f1al\u00f3 que el general fue quien le dijo que, como ambos iban para el mismo lugar, se fueran los dos en el aparato oficial.\"Yo no le veo nada de raro a eso porque no us\u00e9 el helic\u00f3ptero oficial para fines personales\", enfatiz\u00f3 la funcionaria. Y agreg\u00f3 que por ser un evento social no se trara de ning\u00fan resplado a Atehort\u00faa.\u00a0Y agreg\u00f3 que ella se levant\u00f3 a caminar un rato y que mientras estuvieron los tres, no se habl\u00f3 de la investigaci\u00f3n contra el general.En la Polic\u00eda informaron que preguntar\u00e1n si hay alg\u00fan pronunciamiento oficial sobre el tema.Fuentes de la instituci\u00f3n aseguraron que tras el almuerzo, el general cambi\u00f3 de abogado, ahora es el exmagistrado Marco Antonio Velilla. Adem\u00e1s, que en\u00a0 la Contralor\u00eda ya hab\u00eda un fallo que libra Atehort\u00faa de toda responsabilidad por el tema de las casas fiscales.Sin embargo, en la Contralor\u00eda aseguraron que no hay a\u00fan una decisi\u00f3n de fondo.Tambi\u00e9n se indaga la denuncia de un capit\u00e1n de la Polic\u00eda, que investigaba internamente el tema de las casas, quien asegura que ha recibido amenazas de muerte. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/exfiscal-gomez-mendez-explica-visita-de-general-y-juridica-de-palacio-499608", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 es La Piedrita, escuadr\u00f3n armado que protege a Jes\u00fas Santrich?", "contenido": " Andan encapuchados, armados con fusiles y ametralladores .50, y tienen la bendici\u00f3n del r\u00e9gimen, al cual apoyan en secuestros, torturas y control de la oposici\u00f3n.As\u00ed funciona el colectivo 'La Piedrita', que este fin de semana cobr\u00f3 relevancia luego de que se revelara que estar\u00edan protegiendo\u00a0en Caracas, la capital venezolana, al fugitivo exjefe de las Farc alias 'Jes\u00fas Santrich'.(Le puede interesar:\u00a0Aparece foto de Santrich supuestamente en Venezuela) El territorio que controlan es el barrio 23 de enero, al oeste de Caracas (muy cerca al palacio de Miraflores), en donde tendr\u00edan escondido a 'Santrich' y custodiado en una urbanizaci\u00f3n rodeado de las .50.Se han identificado armas de procedencia rusa en su poder, espec\u00edficamente fusiles AK y granadas de gases lacrim\u00f3genos, lo que los convierte en el segundo colectivo m\u00e1s violento, despu\u00e9s del Movimiento Revolucionario de Liberaci\u00f3n Carapaica.Con el benepl\u00e1cito del r\u00e9gimen ejecutan operaciones contra la oposici\u00f3n y son uno de los anillos listos a reaccionar en caso de un operativo en contra de Nicol\u00e1s Maduro, como el frustrado 'Gede\u00f3n'. (Lo invitamos a leer:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 M\u00e1rquez y Santrich aparecen en proceso contra Nicol\u00e1s Maduro?)Sin embargo, su cabecilla, Valent\u00edn Santana, quien anda con una metralleta UZI, ha dicho que no reconoce a Juan Guaid\u00f3 como presidente y que se preparan para una revoluci\u00f3n, en caso de que \u00e9l llegue al poder.Un audio conocido por EL TIEMPO sit\u00faa a este colectivo con la ideolog\u00eda af\u00edn a las Farc, lo que explicar\u00eda su apoyo y protecci\u00f3n a 'Santrich'. Han logrado reclutar j\u00f3venes de la comuna, con el control de la distribuci\u00f3n de las llamadas cajas CLAP.\u00a0Su cabecilla se declara chavista radical, aunque tuvo un distanciamiento con Hugo Ch\u00e1vez en 2009, cuando este los calific\u00f3 de terroristas. (Le puede interesar:\u00a0Las evidencias de la alianza del Eln con Maduro)Sin embargo, hay versiones que indican que el gobierno les ha entregado desde tanques hasta motos y equipos de comunicaci\u00f3n para que apoyen al r\u00e9gimen. Por eso, son conocidos como 'el brazo armado de la revoluci\u00f3n'.Eso explica por qu\u00e9 Santana tiene en su contra tres \u00f3rdenes de captura que supuestamente no se han hecho efectivas porque el gobierno Maduro dice que no sabe d\u00f3nde se encuentra.UNIDAD INVESTIGATIVAu.invetigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/jesus-santrich-este-es-el-escuadron-armado-de-venezuela-que-protege-al-exjefe-de-las-farc-499508", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "'Fue insensato impedir un gran acuerdo nacional tras el plebiscito\u2019", "contenido": " Tras conocerse su propuesta de explorar un pacto pol\u00edtico para hacer modificaciones \u201ca futuro\u201d al acuerdo de La Habana, el ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo recibi\u00f3 cr\u00edticas desde varios sectores. Incluso el expresidente Juan Manuel Santos, en entrevista publicada en EL TIEMPO, expres\u00f3 que \u201cmodificar el acuerdo unilateralmente es perfidia\u201d. En di\u00e1logo con EL TIEMPO, Holmes Trujillo aclar\u00f3 que \u201cno he propuesto modificar unilateralmente el acuerdo\u201d, pero s\u00ed habl\u00f3 de que las modificaciones con consensos hacia futuro \u201cson una fuente de estabilidad del acuerdo\u201d, pues \u201cfue insensato impedir el gran acuerdo nacional para la paz despu\u00e9s del plebiscito\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Reforma unilateral del acuerdo de paz ser\u00eda insensatez, dice Santos)\u00a0 En lo que respecta a la implementaci\u00f3n de los acuerdos, el norte es la voz del presidente Iv\u00e1n Duque. En lo que tiene que ver conmigo, no hice ninguna propuesta de modificar unilateralmente los acuerdos. Lo que hice en el Senado fue recordar que Irlanda del Norte, en abril de 1998, sell\u00f3 un gran acuerdo de paz y que, a partir de ese acuerdo, se han venido dando consensos de la sociedad sobre aspectos pr\u00e1cticos que ayudan a que todos se acerquen. Y record\u00e9 tambi\u00e9n que despu\u00e9s del plebiscito el Centro Democr\u00e1tico propuso un gran acuerdo nacional para la paz, que precisamente buscaba la estabilidad de la misma mediante consensos y v\u00edas institucionales.Estamos de acuerdo en tener a las v\u00edctimas en el centro de la implementaci\u00f3n, estamos de acuerdo con apoyar a los excombatientes que est\u00e1n consagrados a la legalidad, en apoyar a las familias que quieren sustituir la coca y en cambiar las condiciones para las zonas agrarias del pa\u00eds. La sociedad evoluciona todos los d\u00edas y, en ese sentido, mi reflexi\u00f3n en la plenaria del Senado fue tener conciencia de esa evoluci\u00f3n para la implementaci\u00f3n. S\u00ed, y lo mantengo. Debemos obrar sobre la base de que todos queremos la paz y que tengamos el pragmatismo y el realismo necesarios para entender que las modificaciones o consensos hacia adelante son una fuente de estabilidad de los acuerdos, no la raz\u00f3n de ser de su destrucci\u00f3n. Lo dije como uno de los voceros de mi partido, que fui, despu\u00e9s del plebiscito, y as\u00ed mismo lo record\u00e9 en la plenaria del Senado. Perm\u00edtame decirle que creo, con gran convicci\u00f3n, que hay que superar para bien del pa\u00eds la da\u00f1ina, perjudicial e inexistente divisi\u00f3n artificial entre amigos y enemigos de la paz. Qu\u00e9 de malo tiene recordar que los Irlandeses acordaron un acuerdo madre y que en adelante han hecho modificaciones mediante acuerdos de implementaci\u00f3n para darle estabilidad. Yo no estoy proponiendo cambios unilaterales al acuerdo. Lo insensato, quiz\u00e1s, fue impedir el gran acuerdo nacional para la paz despu\u00e9s del plebiscito.Los irlandeses entendieron, y esta es una gran lecci\u00f3n acad\u00e9mica, que eso de los textos p\u00e9treos carece de realismo, est\u00e1 afectado por la soberbia de creer que es posible prever todos los acontecimientos del futuro y en lugar de abrir puertas a los consensos necesarios las cierra. Tambi\u00e9n, a prop\u00f3sito de toda esta emergencia, hemos identificado las poblaciones vulnerables de la implementaci\u00f3n y hemos adoptado, en conjunto con varias entidades del Gobierno Nacional, medidas de protecci\u00f3n para cada una de estas poblaciones: v\u00edctimas, excombatientes, familias que hacen parte de los programas de sustituci\u00f3n y poblaci\u00f3n de los municipios m\u00e1s afectados por la violencia.(Le puede interesar:\u00a0Homicidios de l\u00edderes suben en un 53 % en los primeros cuatro meses) El Gobierno ha cumplido y est\u00e1 cumpliendo. Se nota en el apoyo a las v\u00edctimas, el soporte a los excombatientes que dan su paso a la legalidad, en la estabilizaci\u00f3n de los 170 municipios m\u00e1s afectados por la violencia y la pobreza y en el desarrollo rural integral. Todos los pa\u00edses miembros del Consejo de Seguridad de la ONU reconocieron el empe\u00f1o del presidente Duque por cumplir los compromisos y su voluntad de que no haya una desaceleraci\u00f3n del proceso. El gobierno del presidente Duque tiene toda la decisi\u00f3n de proteger a los excombatientes en proceso de reincorporaci\u00f3n. Es, por ejemplo, uno de los temas que siempre se tratan en el Consejo de Ministros, donde da instrucciones y pide resultados.Desde la Fuerza P\u00fablica hay un compromiso total en avanzar en la seguridad de las zonas donde los factores de inestabilidad no solo ponen en riesgo la vida de los exintegrantes de las Farc, sino tambi\u00e9n de los l\u00edderes sociales y la poblaci\u00f3n en general. En cuanto a la protecci\u00f3n individual, de la mano de la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n se han implementado, a 31 de marzo de 2020, 248 esquemas de protecci\u00f3n que cubren a 348 excombatientes, ordenados por la Mesa T\u00e9cnica de Seguridad y Protecci\u00f3n (MTSP). El presidente Iv\u00e1n Duque est\u00e1 cumpliendo con los compromisos de la implementaci\u00f3n del acuerdo. Lo dicen las Naciones Unidas. Su proyecto de Paz con Legalidad es una de las prioridades de su gobierno, lo otro es leyenda. Estamos tomando las medidas que tenemos que tomar. Y tomaremos las dem\u00e1s que sean necesarias. Lo que est\u00e1 en marcha es una gran \u2018operaci\u00f3n verdad\u2019, que consiste en que haya verdad penal, de acuerdo con las decisiones de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n y la Corte Suprema de Justicia, sancionando a los responsables individuales, si los hay; verdad disciplinaria, con las decisiones de la Procuradur\u00eda, y verdad fiscal, con las determinaciones que tambi\u00e9n tome la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica.Lo que el pa\u00eds necesita es que haya una verdad institucional, que ser\u00e1 el resultado de las investigaciones de los organismos competentes. Todos queremos esa verdad.El Ministerio de Defensa y las Fuerzas Militares est\u00e1n tomando medidas administrativas, que no pueden entenderse como condenas. Pero en lo que no puede haber duda es en la necesidad de que el pa\u00eds respalde a sus Fuerzas Armadas. El apoyo a nuestra Fuerza P\u00fablica tiene que estar por encima de cualquier consideraci\u00f3n, ellas representan la estabilidad de la patria. La inteligencia y contrainteligencia de nuestras Fuerzas Armadas son un activo estrat\u00e9gico de la naci\u00f3n. Gracias a la labor abnegada de sus miembros, durante d\u00e9cadas, hemos podido preservar nuestra soberan\u00eda. Colombia les debe a estos cuerpos de inteligencia los m\u00e1s duros golpes contra los enemigos de la patria que han querido socavar sus cimientos. Me atrevo a decir que sin su trabajo Colombia ser\u00eda hoy una naci\u00f3n acorralada.Desde que llegu\u00e9 al Ministerio de Defensa, por instrucciones del presidente Duque, iniciamos una auditor\u00eda rigurosa de la labor del aparato de inteligencia y contrainteligencia de los \u00faltimos 10 a\u00f1os y hemos tomado muchas decisiones que tienen que ver con controles y protocolos de estas actividades.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/ministro-de-defensa-carlos-holmes-trujillo-habla-de-cambios-a-acuerdo-499342", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Fraude bancario: en audios, as\u00ed lo tratan de enga\u00f1ar para robarlo", "contenido": " En medio del aislamiento obligatorio\u00a0 las llamadas que ofrecen cr\u00e9ditos de todo tipo se han disparado pero, en un gran porcentaje, las est\u00e1n realizando delincuentes que tratan de acceder a las cuentas\u00a0 de ahorros, cuentas corrientes, y tarjetas de cr\u00e9dito de sus posibles v\u00edctimas.La Polic\u00eda recomienda estar atentos para no caer en las \"garras\" de los delincuentes, quienes en la mayor\u00eda de los casos ya tienen conocimiento de su nombre y n\u00famero de c\u00e9dula. Est\u00e1s llamadas por lo general las hacen desde n\u00fameros celulares que son desechables, y que no son f\u00e1ciles de rastrear porque cambian la SIM continuamente. \"Si usted devuelve la llamada le va a pasar a correo de voz, o le van a indicar que el n\u00famero esta fuera de servicio\", se\u00f1al\u00f3 un investigador del Centro Cibern\u00e9tico de la Polic\u00eda. Siempre lo van a saludar con mucha amabilidad y con su nombre propio, porque los delincuentes han accedido previamente a informaci\u00f3n personal de su potencial v\u00edctima, resaltan las autoridades.Pas\u00f3 seguido, se identificar\u00e1n como un ejecutivo de cuenta, un asesor comercial o un funcionario de determinado banco (muy seguramente, el banco de quien supuestamente recibe la llamada tiene su portafolio de servicio), y le ofrecer\u00e1n un cr\u00e9dito de libre inversi\u00f3n, una tarjeta de cr\u00e9dito que podr\u00e1 usar para la compra de cartera, entre otros. (Le recomendamos leer:\u00a0Hurto inform\u00e1tico: 'Con una sola llamada me robaron mis ahorros').Las autoridades, con base en las denuncias interpuestas, han identificado un 'modus operandi' de los delincuentes dedicados a esta modalidad de hurto. El supuesto asesor comercial hablar\u00e1 muy r\u00e1pido con la finalidad de confundirlo, repetir\u00e1 su nombre para generarle empat\u00eda, y le ofrecer\u00e1 un sinn\u00famero de beneficios como: no diligenciar papeles, conocer la aprobaci\u00f3n del cr\u00e9dito en cuesti\u00f3n de minutos, tasas preferenciales y sin clausulas de permanencia, entre otros.En el caso de las tarjetas de cr\u00e9dito le pueden afirmar que esta\u00a0no tendr\u00e1 cobro de cuota de manejo. (Le\u00a0 recomendamos leer:\u00a0Estafa: 'As\u00ed me robaron m\u00e1s de $ 2 millones por una falsa encomienda).\u200bEl interlocutor -delincuente- le preguntar\u00e1 que si est\u00e1 interesado en conocer m\u00e1s sobre los beneficios, ya que la informaci\u00f3n de la aprobaci\u00f3n del cr\u00e9dito es inmediata,\u00a0 porque por la pandemia,\u00a0los bancos actualizaron las plataformas para que todo se haga de manera digital a trav\u00e9s de internet. En medio de ese proceso, los delincuentes estar\u00e1n en la plataforma del banco, donde la v\u00edctima tiene sus servicios de cuenta de ahorros o cr\u00e9dito,\u00a0 y con el n\u00famero de la c\u00e9dula de la v\u00edctima -paralelo al di\u00e1logo- el victimario est\u00e1 en la aplicaci\u00f3n y entra a la parte de:\u00a0\"olvid\u00f3 su contrase\u00f1a\".En ese momento, el banco le va a enviar a la v\u00edctima un mensaje de texto con una contrase\u00f1a de 8 d\u00edgitos que le da la opci\u00f3n de cambiar su clave.\u00a0 (Le recomendamos leer:\u00a0Compra de cachorro en cuarentena termin\u00f3 en estafa y suplantaci\u00f3n).Este es el momento en que se la juegan los ladrones para decirle \"que le van a enviar del banco un n\u00famero de ocho d\u00edgitos para actualizar los datos y avanzar en el proceso\", dijo el investigador de la Polic\u00eda.Ese es el punto de reaccionar -recuerde que su banco nunca le enviar\u00e1 o pedir\u00e1 contrase\u00f1as-\u00a0 porque si se le \"proporcionan los 8 n\u00fameros, como se lo piden, al tiempo cambiar\u00e1n la clave y tendr\u00e1n acceso a su cuenta y podr\u00e1n extraer su dinero\", afirm\u00f3 el Polic\u00eda.JUSTICIAEn Twitter:\u00a0@JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/coronavirus-modalidades-de-estafa-fraude-bancario-por-llamada-499056", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Renta b\u00e1sica para hogares, s\u00ed, pero no en esta emergencia: Minhacienda", "contenido": " Muchos son los interrogantes que existen por estos d\u00edas para la cartera de Hacienda, la que tiene en sus manos la \u2018billetera\u2019 con la cual se debe enfrentar una de las peores crisis de la historia.Que si el Gobierno va a financiar el subsidio de la prima de junio de los trabajadores para que, entre otras, no se malogre el primero de los tres d\u00edas sin IVA y, en consecuencia, se le reduzcan las posibilidades al sector productivo de volver a tener confianza en invertir, producir y generar empleo. O que si, a diferencia de los otros pa\u00edses, Colombia le tiene miedo a endeudarse para irrigar recursos en lo que hoy se est\u00e1 necesitando; que si en alg\u00fan momento nos impondr\u00e1n una reforma tributaria. En fin, el ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla, resolvi\u00f3 algunas inquietudes pues, para muchas de ellas, dice que a\u00fan no tiene las respuestas.En particular, es clave el punto de un ingreso solidario permanente o renta b\u00e1sica para los hogares, camino que han propuesto organismos internacionales como la Cepal. Con este esquema, adem\u00e1s, se evitar\u00eda la tarea que se est\u00e1 haciendo ahora, de renovar, a medida que se alarga la emergencia, la orden de enviar ayudas adicionales a los hogares m\u00e1s vulnerables.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Claudia L\u00f3pez anuncia apoyo econ\u00f3mico para 350.000 familias)Bogot\u00e1, por ejemplo, en el Plan de Desarrollo que se est\u00e1 discutiendo en el Concejo incluye un ingreso m\u00ednimo vital garantizado para las familias pobres de la ciudad.As\u00ed respondi\u00f3 Carrasquilla a EL TIEMPO sobre este y otros temas. Me parece que es un paso hacia adelante y muy positivo en materia de pol\u00edtica social, que es necesario ejecutar muy bien, y esa ejecuci\u00f3n es una tarea exigente, como hemos aprendido durante la implementaci\u00f3n de Ingreso Solidario.En esta emergencia, y por estas razones operativas, yo no comparto la idea de que los programas existentes, construidos con gran cuidado y mucho \u00e9xito durante d\u00e9cadas enteras, se eliminen de tajo y se sustituyan por el esquema de renta b\u00e1sica. Mi opini\u00f3n sobre el escenario ideal es el m\u00e1s simple posible.Primero, necesitamos que toda la poblaci\u00f3n trabajadora del pa\u00eds est\u00e9 formalizada y que se identifiquen muy claramente y con dinamismo continuo las caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de sus hogares.Segundo, se define una renta b\u00e1sica que podr\u00eda ser, por ejemplo, 600.000 pesos mensuales, ajustables en el tiempo en funci\u00f3n de la inflaci\u00f3n y el progreso econ\u00f3mico general que tenga el pa\u00eds.Tercero, se transfieren los recursos necesarios para que ning\u00fan hogar en Colombia reciba menos de esa suma. Es decir, un hogar que percibe 400.000 pesos en el mercado laboral recibir\u00eda una transferencia de 200.000 pesos, por ejemplo. Este esquema se usar\u00eda muy intensamente en per\u00edodos de crisis y menos intensamente durante per\u00edodos de normalidad. Es muy, pero muy exigente en materia de la cantidad de informaci\u00f3n necesaria, en materia del procesamiento \u00e1gil de dicha informaci\u00f3n y en materia de la capacidad operativa que asegura que los recursos lleguen mes tras mes en los montos correctos a los hogares correctos. (En otras historias del d\u00eda:\u00a0La incre\u00edble historia de cinco abuelitos que vencieron el covid-19) Queremos garantizar la emisi\u00f3n de pasivos por parte de estas empresas, cr\u00e9ditos bancarios e instrumentos del mercado de capitales. Nunca se ha hecho una pol\u00edtica as\u00ed en el pa\u00eds y por eso estamos un poco demorados, creando toda la log\u00edstica desde cero.Todas estas medidas requieren de recursos y, como usted lo ha dicho, tendr\u00edamos el endeudamiento m\u00e1s alto de la historia. La tecnolog\u00eda m\u00e1s eficiente para bajar los elevados niveles de endeudamiento, como los que tendr\u00e1 el mundo entero a la salida de esta crisis, es el crecimiento econ\u00f3mico. Sin crecimiento, nunca saldremos del l\u00edo. Desde luego, tenemos que ejercer mucha austeridad a la salida de la crisis, pero el enfoque central tiene que ser la recuperaci\u00f3n del crecimiento. Por eso es tan importante hacer todo lo posible, sin susto por la deuda, para defender los contratos laborales, las redes comerciales y financieras y el ahorro del p\u00fablico. Si ese capital social se llega a resquebrajar, si perdemos la confianza, entonces el crecimiento ser\u00e1 muy dif\u00edcil durante la pospandemia. Me parece un esfuerzo notable por articular una pol\u00edtica de inversi\u00f3n importante con la continuidad y el progreso de muchos programas sociales, ambientales, culturales y recreativos que los bogotanos apreciamos y valoramos de muchos a\u00f1os atr\u00e1s.El Gobierno Nacional siempre ha estado haciendo equipo con Bogot\u00e1, poniendo todo lo que est\u00e1 a su alcance en recursos y en esfuerzo, y as\u00ed se seguir\u00e1 haciendo, por supuesto.(En otros reportajes:\u00a0As\u00ed van los contagios y muertes por covid-19 en cada departamento)MARTHA MORALES MANCHEGOREDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/minhacienda-habla-sobre-propuesta-de-subsidio-de-renta-basica-en-colombia-499298", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Petro ironiza sobre supuesta financiaci\u00f3n del \u00d1e\u00f1e", "contenido": " Gustavo Petro, senador de la Colombia Humana, respondi\u00f3 con iron\u00eda a la informaci\u00f3n de la supuesta existencia de una conversaci\u00f3n de Jos\u00e9 Guillermo Hern\u00e1ndez, el \u00d1e\u00f1e,  con una persona no identificada en la que se habla de una aparente financiaci\u00f3n de su campa\u00f1a presidencial en el departamento de La Guajira. La informaci\u00f3n fue divulgada por el fiscal general de la Naci\u00f3n, Francisco Barbosa, en un informe de Noticias RCN.(Le puede interesar:\u00a0El '\u00d1e\u00f1e' Hern\u00e1ndez, el pol\u00e9mico ganadero de audio sobre campa\u00f1a)\u201cDentro del informe del fiscal instructor se habla de una presunta financiaci\u00f3n de mineros a la campa\u00f1a de Gustavo Petro\u201d, dijo el fiscal en entrevista con ese medio que puso en su cuenta de Twitter la informaci\u00f3n.Petro la tom\u00f3 y respondi\u00f3 escuetamente: \u201cjajajajaja\u201d.\u201cPor lo menos en la conversaci\u00f3n que se tiene por parte de ese se\u00f1or Hern\u00e1ndez con otra persona, que es un hombre no identificado (...), se habla de una presunta financiaci\u00f3n de empresas mineras a la campa\u00f1a de Gustavo Petro en La Guajira\u201d, dijo Barbosa. Por su parte, Gustavo Bol\u00edvar, tambi\u00e9n senador de la Colombia Humana, tambi\u00e9n le dijo a Barbosa que que \"daba risa\". As\u00ed mismo, el tambi\u00e9n senador de izquierda Iv\u00e1n Cepeda Castro, dijo que Barbosa \"deber\u00eda declararse impedido en este caso\" Mientras que la representante a la C\u00e1mara \u00c1ngela Robledo, exf\u00f3rumla vicepresidencial de Petro, asegur\u00f3 que la nueva decisi\u00f3n de Barbosa \"era una cortina de humo\" Seg\u00fan RCN,\u00a0Barbosa tiene la idea de adelantar \u201cuna investigaci\u00f3n paralela\u201d que establezca \u201cqu\u00e9 estaba pasando con la financiaci\u00f3n de esas campa\u00f1as en La Guajira\u201d. La informaci\u00f3n, dice el funcionario, ser\u00e1 revisada en el Consejo Nacional Electoral (CNE). Asimismo, dice, se est\u00e1 trabajando en la identificaci\u00f3n de las personas que hablan en los audios.(Lea:\u00a0Mam\u00e1 del '\u00d1e\u00f1e' asegura que ofrec\u00edan US$ 150 mil por matar a su hijo)Por esa raz\u00f3n, anunci\u00f3 que los gerentes de las campa\u00f1as de Petro y de Iv\u00e1n Duque ser\u00e1n llamados a declarar: \u201cSe van a llamar a los dos gerentes de la campa\u00f1a para que expliquen exactamente qu\u00e9 ocurri\u00f3 dentro de sus campa\u00f1as y poder determinar, en su momento, cu\u00e1l es la incidencia que existi\u00f3 de esas conversaciones o de esos hechos, y por supuesto entrar en la corroboraci\u00f3n\u201d.En las declaraciones a RCN, Barbosa neg\u00f3 que esto tuviera que ver con un intento de \u201crepartir responsabilidades m\u00e1s all\u00e1 del uribismo y m\u00e1s all\u00e1 del presidente Iv\u00e1n Duque. \u201cSi hay dichos del se\u00f1or Hern\u00e1ndez contra diferentes campa\u00f1as, \u00bfentonces no se investiga una?, se pregunt\u00f3.Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que si este tema se conoce hasta ahora es porque, seg\u00fan \u00e9l, no le gusta filtrar informaci\u00f3n a la prensa: \u201cYo no soy un fiscal que le entrega a la prensa todo lo que llega a la Fiscal\u00eda\u201d.Hasta ahora, el pa\u00eds ten\u00eda otra informaci\u00f3n. Jos\u00e9 Guillermo Hern\u00e1ndez Aponte, el \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019, fue  asesinado el jueves, 2 de mayo de 2019, Minas Gerais (Brasil).  Crimen que fue lamentado en su cuenta de Twitter por el expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez.El hecho caus\u00f3 consternaci\u00f3n en una parte de la sociedad vallenata porque se hab\u00eda visto el compromiso del \u00d1e\u00f1e \u2013esposo de de la exreina Mar\u00eda M\u00f3nica Urbina- durante la campa\u00f1a de Iv\u00e1n Duque, como lo registran centenares de fotograf\u00edas.Lo que se desconoc\u00eda era que el \u00d1e\u00f1e  era seguido por los autoridades por su presunta participaci\u00f3n en el crimen del joven \u00d3scar Rodr\u00edguez y sus nexos con la estructura criminal del mafioso \u2018Marquitos\u2019 Figueroa, una violenta organizaci\u00f3n que opera principalmente en el departamento de La Guajira y que Petro ven\u00edan denunciando tanto en sus intervenciones en el Senado como en sus redes sociales.Producto de esos seguimientos al \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 se hicieron varios audios legales que trascendieron en los que queda en evidencia la relaci\u00f3n de \u00e9l con varios cuadros de la campa\u00f1a de Duque en particular con Mar\u00eda Claudia Daza, conocida como Caya Daza, entonces mano derecha de Uribe, en su equipo de trabajo en el Congreso.Tras el esc\u00e1ndalo, Caya Daza no solo sali\u00f3 del equipo legislativo de Uribe sino que abandon\u00f3 el pa\u00eds.Varios medios de comunicaci\u00f3n han venido dando a conocer audios en los que se escuchan las voces del \u00d1e\u00f1e y de Caya Daza en la consecuci\u00f3n de dinero para la campa\u00f1a de Duque. En este escenario, ahora Barbosa anuncia ahora un cap\u00edtulo in\u00e9dito. POL\u00cdTICA\u00a0Twitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/petro-responde-con-ironia-al-anuncio-del-fiscal-de-investigarlo-por-caso-del-nene-499460", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Detienen a mujer que castigaba a su hijo, de 5 a\u00f1os, encaden\u00e1ndolo", "contenido": " Un ni\u00f1o de cinco a\u00f1os fue rescatado en Rivera, Huila, luego de que se conociera que su mam\u00e1 lo castigaba amarr\u00e1ndolo con una cadena. El caso lleg\u00f3 a las autoridades tras la denuncia de la comunidad. Los hechos se registraron exactamente en la verada Bajo Pedregal. Hasta all\u00ed llegaron uniformados de Infancia y Adolescencia de la Polic\u00eda departamental del Huila y detuvieron a la madre del menor. El ni\u00f1o fue trasladado a un centro asistencial, donde se le practicaron varios ex\u00e1menes para determinar su estado de salud y se inici\u00f3 un proceso de terapia psicol\u00f3gica debido a los trastornos producidos por el maltrato por parte de tu progenitora.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 Colombia en cuanto a violencia infantil?) El menor qued\u00f3 bajo el cuidado de una t\u00eda materna que, seg\u00fan la comisar\u00eda de familia, cumple con las condiciones para brindarle una protecci\u00f3n integral.\u00a0Seg\u00fan medios locales, como 'La Naci\u00f3n', la madre, quien podr\u00eda perder la custodia total del ni\u00f1o, est\u00e1 bajo terapia psicol\u00f3gica.El coronel H\u00e9ctor Ruiz, comandante Operativo de la Polic\u00eda Metropolitana, dijo que al consultarte a la\u00a0 mujer el motivo para encadenarlo, asegur\u00f3 que lo hizo a manera de castigo debido a que el ni\u00f1o es inquieto.\u00a0\"Le presentamos las evidencias, como videos, y precis\u00f3 que el ni\u00f1o era inquieto y no hac\u00eda caso y por este motivo ella ten\u00eda que recurrir a encadenarlo\", agreg\u00f3.Las autoridades hicieron un llamado a los padres de familia para que eliminen todo tipo de castigo que afecte la integridad f\u00edsica y emocional de los ni\u00f1os.  (Le puede interesar:\u00a0Mujer fue capturada y acusada de torturar a su hija, de 7 a\u00f1os)En lo que va corrido del 2020, el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (Icbf) ha recibido cerca de 200 denuncias de maltrato infantil solo en el Huila.Seg\u00fan cifras de la Polic\u00eda Nacional, entre el 24 de marzo y el 13 de mayo de este a\u00f1o, en medio de la cuarentena por la pandemia del coronavirus, se han registrado 838 casos de violencia intrafamiliar contra menores de edad y 1.125 casos de alg\u00fan tipo de acoso o abuso. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/mujer-encadenaba-a-su-hijo-de-5-anos-para-castigarlo-499546", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Minuto a minuto: Borussia Dortmund vs. Bayern M\u00fanich", "contenido": " Minuto 60.\u00a0 Ambos equipos caen en los errores. Entregan mal el bal\u00f3n y el encuentro se hace de ida y vuelta sin peligro en ambos arcos.El primer gol del partido lleg\u00f3\u00a0 al minuto 43 en una larga tocata Kimmich aprovech\u00f3 un espacio para hacer una genialidad y desde la altura de la medialuna picar el bal\u00f3n para poner el bal\u00f3n en el fondo de la red.\u00a0\u00a0Resultado: 0-1. Bayern es primero con 58 puntos, cuatro m\u00e1s que su rival de turno.\u00a0 Las alineaciones:Borussia Dortmund Bayern M\u00fanich", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/minuto-a-minuto-borussia-dortmund-vs-bayer-munich-bundesliga-en-vivo-499544", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "D\u00edmelo Fest ser\u00e1 un encuentro con historias que vale la pena conocer", "contenido": " En estos tiempos de confinamiento y transformaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n de reflexi\u00f3n y oportunidades de acceso a nuevo conocimiento aprovechando los medios virtuales, EL TIEMPO, en alianza con DivinaMente Speakers, desarroll\u00f3 la propuesta D\u00edmelo Fest.Se trata de un encuentro y retroalimentaci\u00f3n de ideas e inspiraci\u00f3n para la audiencia de ELTIEMPO.COM, en el formato de un festival digital gratuito y que abarcar\u00e1 muchos campos. Precisamente, se desarrollar\u00e1n tem\u00e1ticas relacionadas con el liderazgo, la confianza, el trabajo en equipo y la motivaci\u00f3n. D\u00edmelo Fest se llevar\u00e1 a cabo del 29 al 31 de mayo, y se podr\u00e1 seguir por las plataformas virtuales de EL TIEMPO.La din\u00e1mica es sencilla: la audiencia tendr\u00e1 la oportunidad de acceder a veinte charlas virtuales, desarrolladas por expertos de diversas disciplinas, quienes en intervenciones de veinte minutos compartir\u00e1n con la audiencia experiencias, consejos, mensajes de resiliencia, crecimiento personal e historias inspiradoras.El 29 de mayo las charlas se efectuar\u00e1n de 4 a 7 p. m., y el s\u00e1bado 30 y el domingo 31 se realizar\u00e1n de 3 a 6 p. m.La din\u00e1mica es sencilla: la audiencia tendr\u00e1 la oportunidad de acceder a veinte charlas virtuales, desarrolladas por expertos de diversas disciplinas, quienes en intervenciones de veinte minutos compartir\u00e1n con la audiencia experiencias, consejos, mensajes de resiliencia, crecimiento personal e historias inspiradoras. (Le puede interesar: Momento para reinventarnos con creatividad)Asimismo, explorar\u00e1n tem\u00e1ticas relacionadas directamente con conceptos como liderazgo, confianza, trabajo en equipo, motivaci\u00f3n, felicidad, empoderamiento, espiritualidad y bienestar, entre otros.En su primer d\u00eda, el evento contar\u00e1 con la participaci\u00f3n del chef Jorge Rausch, quien hablar\u00e1 de c\u00f3mo ponerle sabor a la vida, y la presidenta de Discovery Networks Latinoam\u00e9rica, Carolina Angarita, que propondr\u00e1 herramientas para reinventarse en esta \u00e9poca de cuarentena. Tambi\u00e9n se conocer\u00e1n las experiencias de Roberto Cu\u00e9llar Wills y Liliana Acosta Arias, que hablar\u00e1n acerca de adaptarse y transformarse; Silvana Ahumada tratar\u00e1 el tema del positivismo y el bienestar; Paola Aldaz, tambi\u00e9n de autoadaptaci\u00f3n. As\u00ed mismo se contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de la arquera de la Selecci\u00f3n Colombia Vanessa C\u00f3rdoba, en su charla \u2018Tres cambios para ganar el partido\u2019. En la agenda del segundo d\u00eda, la audiencia tendr\u00e1 la oportunidad de ver y escuchar a personajes como el m\u00e9dico cirujano Luis Felipe Mora, conocido como el doctor SOS, y a Pedro Gasca, fundador de Tostao\u2019 y que expondr\u00e1 una visi\u00f3n positiva frente al presente.Sumados a Mar\u00eda Clara Villegas, autora del libro 'La gente feliz es m\u00e1s exitosa', as\u00ed como el innovador social Daniel Buritic\u00e1.(Lea tambi\u00e9n: Los consejos gerenciales del hombre que llev\u00f3 a la cima a Disney)Con ellos tambi\u00e9n estar\u00e1 la argentina Geraldine Pomato, creadora del proyecto WikiMujeres y experta en redes de colaboraci\u00f3n exitosas, que conversar\u00e1 en torno a desintoxicar las redes sociales para crecer juntos.Y la historia de la bloguera Laura Agudelo, conocida como la \u2018pesada de la moda\u2019, y Nicol\u00e1s Reyes, experto en liderazgo empresarial en ambientes inciertos o muy \u00e1giles.Para el tercer d\u00eda estar\u00e1n presentes en el D\u00edmelo Fest el emprendedor Felipe G\u00f3mez, quien expone su metodolog\u00eda Actitud E, en la cual recopila sus experiencias como empresario. Al igual que el 'coach' espiritual y monta\u00f1ista Nelson Cardona, que hablar\u00e1 de la idea: sue\u00f1o de uno, sue\u00f1o de todos.Mientras que la escritora y conferencista Francisca Arbel\u00e1ez, compartir\u00e1 sobre el bienestar personal y alunas recetas para la vida.\u200bDiana Roa revelar\u00e1 algunas herramientas de empoderamiento y trascendencia personal, al igual que la periodista Mar\u00eda Fernanda Navia, que hablar\u00e1 de sus experiencias profesionales.As\u00ed como Leopoldo Uprimny, que brindar\u00e1 conocimiento sobre lenguaje corporal en \u00e9picas del nuevo coronavirus, y Eveline Goubert, que por su parte propondr\u00e1 una charla para pensar al rev\u00e9s.Uno de los aspectos que se recalcan de esta alianza entre DivinaMente Speakers y EL TIEMPO radica en la posibilidad de compartir experiencias y nuevos saberes.\u201cCreo que va a multiplicar el alcance de estas experiencias con un esp\u00edritu de generosidad, para seguir creciendo frente a todo este e proceso que estamos viviendo\u201d, dijo Andr\u00e9s C\u00e1rdenas Eslava, director de DivinaMente Speakers.CULTURA\u00a0En Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/dimelo-fest-el-festival-gratuito-de-el-tiempo-499346", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Gaira Caf\u00e9 ahora les apuesta a los domicilios", "contenido": " Una de las cosas que m\u00e1s a\u00f1ora el chef Guillermo Vives, fundador de Gaira Caf\u00e9, es esa rutina de recibir a los comensales en el lugar.\u201cEsa ronda cuando uno pasa mirando que todo est\u00e9 impecable, y el contacto con la gente\u201d, recalca. Un reto que ahora ha cambiado ante las circunstancias que se viven con el nuevo coronavirus, pero ha abierto otros campos de acci\u00f3n. \u201cCuando pas\u00f3 todo esto fuimos uno de los primeros que sacamos domicilios, pero pensando en esas personas que no cocinan\u201d, dice. \u201cCreamos tres combos de 7 d\u00edas para una persona (por un valor de 145.000 pesos) en la que se puede escoger un lomo de tres pimientas, un buen pescado sobre arroz con coco; una posta negra o un ajiaco y fr\u00edjoles, siempre con sopa de verduras y una pulpa de fruta para hacer en la casa\u201d, describe Vives, recalcando que tambi\u00e9n se pueden pedir algunos de los platos de la carta del lugar. \u201cGaira Caf\u00e9 ha entrado ahora en el \u00e1rea de domicilios. Creamos nuestra propia red de domiciliarios (se puede pedir en gairacafe.co) y tambi\u00e9n unimos a La Playa de Bogot\u00e1, con una pizzer\u00eda, hamburgueser\u00eda y un sitio de pollos\u201d, explica Guillermo Vives, para quien el objetivo, a pesar de las circunstancias, es \u201cno dejar de sorprender\u201d.CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/gaira-cafe-ofrece-domicilios-con-platos-especiales-499328", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tres grandes periodistas a trav\u00e9s de sus audios", "contenido": " Los escritores Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, Juan Lozano y Lozano y Germ\u00e1n Arciniegas ten\u00edan en com\u00fan una vocaci\u00f3n period\u00edstica que perdur\u00f3 con una fidelidad inagotable y defini\u00f3, en gran parte, el quehacer del oficio en Colombia.El nobel hizo carrera como cronista, columnista y reportero en diarios como 'El Heraldo' y 'El Espectador', adem\u00e1s de fundar la revista 'Alternativa' y refundar 'Cambio'; Lozano y Lozano public\u00f3 su columna \u2018Jard\u00edn de C\u00e1ndido\u2019 durante d\u00e9cadas en este peri\u00f3dico, fue director de 'Semana' y fundador de 'La Raz\u00f3n', mientras que Arciniegas estuvo ligado a esta casa editorial durante 80 a\u00f1os, como columnista y director del 'Suplemento Literario'. Pero adem\u00e1s de sus textos, en su momento los tres tambi\u00e9n consignaron en audio la lectura de algunos de sus propios relatos. Estos archivos invaluables fueron digitalizados y algunos ser\u00e1n reproducidos en un conversatorio virtual, este mi\u00e9rcoles, a las 6 p. m.El evento, organizado por la embajada de Colombia en Estados Unidos, les hace un homenaje a los tres autores tambi\u00e9n a trav\u00e9s de un encuentro de tres protectores de su obra: el columnista Juan Esteban Consta\u00edn hablar\u00e1 sobre los audios de Gabo; el periodista Juan Lozano har\u00e1 lo propio con los de su abuelo, y Catalina G\u00f3mez, librera de la Biblioteca del Congreso de Estados Unidos (secci\u00f3n hispanoamericana) y quien ha liderado la iniciativa, se encargar\u00e1 de los de Arciniegas.(Le puede interesar: todas las noticias sobre Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez)El moderador ser\u00e1 el embajador Francisco Santos, otrora periodista y jefe de redacci\u00f3n de EL TIEMPO. Se trata de un archivo \u00fanico de audios monof\u00f3nicos consignados en la secci\u00f3n de literatura hisp\u00e1nica de la Biblioteca del Congreso de Estados Unidos. En el caso de Arciniegas, por ejemplo, se documenta que la grabaci\u00f3n fue realizada en cinta el 23 de abril de 1974. Dura 50 minutos y recoge la lectura de cinco textos. Uno es un fragmento del libro de peque\u00f1as cr\u00f3nicas de peri\u00f3dico 'Diario de un peat\u00f3n', de 1936, en el que Arciniegas cuenta \u201cla historia de un estornudo\u201d, que es, en s\u00ed misma, la historia de esos di\u00e1logos que un cronista sostiene con su editor.La originalidad del audio permite escuchar a los autores incluso con las correcciones que se hac\u00edan a s\u00ed mismos de sus equivocaciones en la lectura, lo que permite acercarse de forma profunda al estilo y la personalidad de cada uno. En el caso de Lozano y Lozano, sus poemas y prosas consignadas en este archivo en Washington provienen de una grabaci\u00f3n realizada en la Biblioteca Nacional, en Bogot\u00e1, el 22 de mayo de 1961. Algunos de los fragmentos provienen de \u2018Jard\u00edn de C\u00e1ndido\u2019.En cuanto al audio de Garc\u00eda M\u00e1rquez, se trata de una grabaci\u00f3n realizada el 7 de septiembre de 1977, en Washington, y en ella se escucha al nobel identificarse, indicar la fecha y, posteriormente, destacar que ese mismo d\u00eda se firm\u00f3 el tratado del canal de Panam\u00e1, para luego leer el final de su novela 'El oto\u00f1o del patriarca'.En dicho banco de audios tambi\u00e9n est\u00e1n consignados escritores contempor\u00e1neos colombianos, y se pueden consultar en la p\u00e1gina www.loc.gov.En la charla de este mi\u00e9rcoles se contar\u00e1n historias de los escritores y su importancia en el contexto latinoamericano.\u00bfC\u00f3mo participar?Ser\u00e1 este mi\u00e9rcoles, a las 6 p. m.(hora de Colombia), a trav\u00e9s de la plataforma de videoconferencias Zoom. Hay que realizar inscripci\u00f3n previa en el sitio web: bit.ly/2WWCIQm\u00a0CULTURA Y ENTRETENIMIENTO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/gabriel-garcia-marquez-german-arciniegas-y-juan-lozano-y-lozano-leen-sus-textos-en-audio-499376", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "An\u00e9cdotas del Teatro Mayor Julio Mario Santo Domingo, cumple 10 a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/anecdotas-del-teatro-mayor-julio-mario-santo-domingo-que-cumple-10-anos-498528", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Claves para detectar malas pr\u00e1cticas en el teletrabajo", "contenido": " Si antes de la cuarentena nos hubieran ofrecido trabajar desde casa, es probable que la mayor\u00eda dij\u00e9ramos que s\u00ed. Sin embargo, ahora, cuando los gobiernos y las organizaciones de salud recomiendan trabajar a distancia, muchos no han sabido c\u00f3mo lidiar con ambos ambientes. De hecho, seg\u00fan un estudio de Contract Workplaces, una compa\u00f1\u00eda especializada en adecuar espacios de trabajo, solo el siete por ciento de los trabajadores en Am\u00e9rica Latina quisieran seguir trabajando desde casa cuando el confinamiento termine.\u00bfQu\u00e9 es lo que estamos haciendo mal? Eva Rimbau, profesora de econom\u00eda de la Universidad Abierta de Catalu\u00f1a (UOC, por su sigla en catal\u00e1n: Universitat Oberta de Catalunya), explica que una de las razones para que no queramos seguir en esta modalidad de trabajo tiene que ver con la falta de preparaci\u00f3n para esta forma de adelantar las labores.\u201cPasar de un teletrabajo pr\u00e1cticamente inexistente a un teletrabajo a tiempo completo es algo que, en circunstancias normales, se habr\u00eda planificado cuidadosamente, tanto desde el punto de vista tecnol\u00f3gico como adaptando los modos de organizar y dirigir el trabajo\u201d, analiza Rimbau. Pero la emergencia no permiti\u00f3 que ninguna empresa ni ning\u00fan empleado alcanzara a planificar c\u00f3mo funcionar\u00eda el teletrabajo. Mar Sabadell, otra profesora de la UOC, adelanta que las competencias digitales se van aprendiendo de a poco, y nos toc\u00f3 cambiar de repente. \u201cEstamos abrumados por un exceso de informaci\u00f3n digital\u201d. La experta concluye que no tenemos una cultura de teletrabajo y seguimos ce\u00f1idos a una cultura de la presencialidad que intentamos compensar estando siempre disponibles. La queja parece generalizada: estamos trabajando m\u00e1s. Ante las altas demandas de resultados por las empresas, los empleados se suelen exigir m\u00e1s de la cuenta. La situaci\u00f3n econ\u00f3mica es uno de los factores que hacen que la gente se sienta presionada. Ese ritmo, m\u00e1s la dificultad de diferenciar los espacios de trabajo y los de descanso, logra que la desconexi\u00f3n sea supremamente complicada.Seg\u00fan la empresa inglesa GlobalWebIndex, que se dedica a la investigaci\u00f3n de mercados, la vida laboral se inmiscuye irremediablemente en la vida familiar: el 74 por ciento de quienes teletrabajan revisan su correo fuera del horario laboral, frente al 59 por ciento de quienes no trabajan desde casa.Esa incapacidad de alejarnos del trabajo, entre otras razones para demostrar el compromiso y rendimiento en tiempos de recortes, resulta en que los teletrabajadores comiencen sus jornadas m\u00e1s temprano y las finalicen m\u00e1s tarde. As\u00ed lo indica un an\u00e1lisis del proveedor de servicios de red privada NordVPN que recoge Forbes. Y as\u00ed lo experimenta la mayor\u00eda.Para muchos, la gran dificultad es combinar las responsabilidades laborales con las del hogar y las familiares. Para las personas con hijos, las casas se convierten en colegios a la misma vez que en oficinas.Como respuesta, lo que se recomienda es que se comiencen a normalizar situaciones personales en los ambientes de trabajo. Que nadie se sorprenda si en una videollamada aparecen ni\u00f1os, mascotas o llamados a almorzar. Este es un llamado para los empleados y para los jefes, que deben ser m\u00e1s flexibles. Ante esta forma improvisada de adaptarnos a esta manera de trabajar desde casa, es necesario aprender a identificar cuando algo negativo est\u00e1 sucediendo para intervenirlo. Mucho se ha hablado de las claves para que el teletrabajo vaya bien, pero \u00bfc\u00f3mo saber si lo estamos haciendo mal?La primera se\u00f1al de que estamos teletrabajando mal es que estamos siempre disponibles. Este art\u00edculo ha sido reiterativo al respecto porque es lo que representa una mayor dificultad. Estar siempre conectado no solo es estresante para el empleado, sino improductivo para la empresa. Lo que hay que entender es que cada quien debe organizar su tiempo para cumplir con asignaciones claras y medibles. No se trata de trabajar mucho, sino de trabajar bien.Otra mala pr\u00e1ctica es la ausencia de descansos. No es recomendable trabajar sin parar. Si usted nota que lleva varias horas seguidas sin interrumpir sus labores, algo anda mal y debe reaccionar. Lo ideal es tener descansos cortos a lo largo del d\u00eda. Moverse, tomar un caf\u00e9, pensar en otra cosa, mirar por la ventana.El sedentarismo es uno de los problemas de pasar la jornada laboral en casa. Y ah\u00ed viene la siguiente alarma: si nota que lleva varios d\u00edas sin mover su cuerpo, debe cambiar algo. Intente ejercitarse as\u00ed sea dentro de casa. Para los que no tienen m\u00e1quinas de gimnasio, saltar lazo o hacer aer\u00f3bicos es una opci\u00f3n. Estas actividades no solo son buenas para la salud del cuerpo, sino que le ayudar\u00e1n a despejar la cabeza.Si el trabajo no le rinde, revise qu\u00e9 puede cambiar. Intente tener disciplina. Una clave es no estar todo el d\u00eda en piyama, definir un espacio c\u00f3mo e iluminado y ponerse metas durante el d\u00eda.Lograr identificar las malas pr\u00e1cticas en el teletrabajo es el primer paso para hacer de esta experiencia algo m\u00e1s llevadero. O, m\u00e1s bien, para aprovechar una oportunidad que en otro momento hubiera resultado muy atractiva y que muchos no tienen. Naturalmente, el teletrabajo y la cuarentena produjeron un aumentodel tiempo que las personas pasan enfrente de pantallas como las de los computadores, las tabletas y los tel\u00e9fonos inteligentes.La exposici\u00f3n al brillo que produce la tecnolog\u00eda led de estos aparatos puede causar el \u2018s\u00edndrome inform\u00e1tico visual\u2019, que incluye sequedad, visi\u00f3n borrosa, ojos rojos o irritaci\u00f3n. Se recomienda dejar de ver la luz cada 20 minutos, enfocar lugares alejados y usar goticas naturales.REDACCI\u00d3N DOMINGO", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/claves-para-que-le-vaya-bien-en-el-teletrabajo-498994", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Locutor sobre ni\u00f1as wayuu: un debate amplio / Santrich: \u00bfen Venezuela?", "contenido": " Nuevas fotos de Jes\u00fas Santrich encienden otra vez la pol\u00e9mica en torno al exjefe guerrillero y pr\u00f3fugo de la justicia: \u00bfConfirman las im\u00e1genes que se encuentra en Venezuela? Adem\u00e1s, en este episodio: el caso del locutor Fabio Zuleta, que ha sacudido a la sociedad por la frialdad como describe en broma la venta de ni\u00f1as de las comunidades wayuu, genera repudio pero tambi\u00e9n despierta el debate sobre creencias culturales que est\u00e1n llamadas a cambiar; ojo que el teletrabajo no debe significar explotaci\u00f3n laboral: claves para detectar malas pr\u00e1cticas; \u00bfcu\u00e1l es la dr\u00e1stica decisi\u00f3n que tom\u00f3 el Ministerio del Deporte sobre el futuro del f\u00fatbol? Y al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-escandalo-de-locutor-sobre-ninas-wayuu-499410", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Locutor sobre ni\u00f1as wayuu: un debate amplio / Santrich: \u00bfen Venezuela?", "contenido": " Nuevas fotos de Jes\u00fas Santrich encienden otra vez la pol\u00e9mica en torno al exjefe guerrillero y pr\u00f3fugo de la justicia: \u00bfConfirman las im\u00e1genes que se encuentra en Venezuela? Adem\u00e1s, en este episodio: el caso del locutor Fabio Zuleta, que ha sacudido a la sociedad por la frialdad como describe en broma la venta de ni\u00f1as de las comunidades wayuu, genera repudio pero tambi\u00e9n despierta el debate sobre creencias culturales que est\u00e1n llamadas a cambiar; ojo que el teletrabajo no debe significar explotaci\u00f3n laboral: claves para detectar malas pr\u00e1cticas; \u00bfcu\u00e1l es la dr\u00e1stica decisi\u00f3n que tom\u00f3 el Ministerio del Deporte sobre el futuro del f\u00fatbol? Y al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-escandalo-de-locutor-sobre-ninas-wayuu-499410", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Rusia se opone con firmeza a la privatizaci\u00f3n y explotaci\u00f3n de la Luna", "contenido": " Dmitri Rogozin, director de la agencia espacial rusa, Roscosmos, se\u00f1al\u00f3 que Rusia se opone a la privatizaci\u00f3n y explotaci\u00f3n comercial de la Luna. \u201cEn ning\u00fan caso permitiremos la privatizaci\u00f3n de la Luna por parte de nadie. Eso es ilegal y contradice el derecho internacional\u201d, asegur\u00f3 a la emisora de radio Komsom\u00f3lskaya Pravda. En ese sentido, se\u00f1al\u00f3 que Rusia no tiene intenci\u00f3n de involucrarse en una \u201ccarrera espacial\u201d para competir igual que lo hacen \u201clos republicanos y los dem\u00f3cratas en Estados Unidos\u201d. (Le puede interesar:\u00a0La orina de los astronautas puede servir para construir en la Luna)\u201cNo podemos actuar respecto a la Luna del mismo modo que lamentablemente reaccion\u00f3 la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica respecto a la Iniciativa de Defensa Estrat\u00e9gica (IDE) de EE. UU., cuando se desperdici\u00f3 una cantidad colosal de dinero en una idea fantasiosa que jam\u00e1s se llev\u00f3 a cabo\u201d, afirm\u00f3.El IDE fue una propuesta promovida por el presidente Ronald Reagan en 1983, popularmente conocida como la \u2018Guerra de las galaxias\u2019, que pretend\u00eda establecer un sistema de defensa antimisiles espacial y oblig\u00f3 a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica a involucrarse en una nueva espiral de la carrera armamentista.La Luna interesa a Roscosmos, asever\u00f3, ante todo desde el punto de vista de su surgimiento y existencia como sat\u00e9lite de la Tierra, lo cual garantiza la posibilidad de vida en nuestro planeta.(Adem\u00e1s:\u00a0Musk y Bezos ganan contratos para crear pr\u00f3xima nave que pise la Luna)\u201cRealizaremos en la Luna los experimentos necesarios para trabajar en los asteroides y los planetas m\u00e1s lejanos, ya sea el lanzamiento y descenso sin atm\u00f3sfera, o el sistema de transporte que permita llevar tripulaciones y cargamento\u201d, indic\u00f3. Es por ello que, afirm\u00f3, \u201cla Luna no es nuestro objetivo final\u201d. El pasado 6 de abril, el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, firm\u00f3 una disposici\u00f3n de apoyo a la explotaci\u00f3n comercial de la Luna y otros cuerpos celestes. Adem\u00e1s, el mandatario estadounidense recalc\u00f3 que el espacio exterior es legal y f\u00edsicamente un campo \u00fanico de la actividad humana y que Estados Unidos \u201cno lo ve como un bien com\u00fan\u201d.Cuando Trump firm\u00f3 el documento expres\u00f3 que \u201clos estadounidenses deber\u00edan tener derecho a participar en la exploraci\u00f3n comercial, la extracci\u00f3n y el uso de recursos en el espacio ultraterrestre, de conformidad con la ley aplicable. El espacio exterior es un dominio legal y f\u00edsicamente \u00fanico de la actividad humana, y Estados Unidos no lo ve como un bien com\u00fan global. En consecuencia, la pol\u00edtica de EE. UU. ser\u00e1 alentar el apoyo internacional para la explotaci\u00f3n y el uso p\u00fablico y privado de los recursos en el espacio ultraterrestre, de conformidad con la ley aplicable\u201d.Desde Rusia advirtieron que la iniciativa de Trump debe estudiarse desde el punto de vista jur\u00eddico.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/rusia-se-opone-a-la-privatizacion-y-explotacion-de-la-luna-499454", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Medidas cautelares: Partido Farc ser\u00e1 escuchado hoy en la CIDH", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este martes, los integrantes del partido Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan (Farc), participar\u00e1n de una reuni\u00f3n virtual en la que le solicitar\u00e1n a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), que se adopten medidas cautelares por parte del Estado colombiano para garantizar la integridad y vida de los cerca de 10 mil excombatientes. El Partido emiti\u00f3 un comunicado en el que afirman que est\u00e1n siendo \u201camenazados gravemente en los territorios, como consecuencia de un exterminio sistem\u00e1tico en contra de los firmantes del Acuerdo Final de Paz\u201d, y se\u00f1alan que ha quedado en evidencia  que \u201cel Gobierno Nacional por acci\u00f3n y omisi\u00f3n no ha garantizado las obligaciones contenidas en la Convenci\u00f3n Americana sobre DD.HH.\u201d La reuni\u00f3n, se\u00f1ala en su comunicado la Farc, es la respuesta a la solicitud que hicieran ante CIDH el pasado 22 de mayo. El Partido estar\u00e1 acompa\u00f1ado \u2013 virtualmente \u2013 por la Fundaci\u00f3n Derechos Humanos del Oriente Colombiano y el Comit\u00e9 Permanente por la Defensa de los Derechos HUMANOS (CPDH). (Le interesa leer:\u00a0Farc ir\u00eda a instancias internacionales tras sufrir casi 200 asesinatos). Fuentes del partido Farc indicaron a EL TIEMPO que las medidas cautelares de protecci\u00f3n las piden para cubrir a la poblaci\u00f3n en proceso de reincorporaci\u00f3n \u2013 excombatientes \u2013 y los Espacios Territoriales de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n (ETCR), \u201cy de manera urgente e inmediata el punto de La Blanquita, en Antioquia; Santa Luc\u00eda en Ituango y los firmantes de paz amenazados\u201d, se\u00f1al\u00f3 la fuente.(Le sugerimos leer:\u00a0ONU conden\u00f3 el reciente asesinato de un excombatiente de las Farc)Desde que se firm\u00f3 el proceso de paz, afirman la Farc, han sido asesinados 197 exguerrilleros, 40 de sus familiares, lo que los ha obligado a desplazarse de los espacios territoriales.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/partido-farc-pide-medidas-cautelares-en-la-cidh-499456", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Aparece foto de Santrich supuestamente en Venezuela", "contenido": " Iv\u00e1n Simonovis, comisionado Especial de Seguridad e Inteligencia del gobierno interino del presidente (e) de Venezuela Juan Guaid\u00f3, asegura que el fugitivo guerrillero de las ex Farc, Jes\u00fas Santrich, se refugia en su pa\u00eds.Seg\u00fan Simonovis, al menos desde el 23 de abril, el ahora jefe de una de las m\u00e1s poderosas disidencias de la exguerrilla,\u00a0se moviliza por Caracas bajo la protecci\u00f3n del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.Seg\u00fan publica el diario 'El Nacional' de Venezuela, Santrich est\u00e1 custodiado por el colectivo La Piedrita y tutelado por Valent\u00edn Santana.  Para darles credibilidad a sus se\u00f1alamientos, el comisionado entreg\u00f3 una foto de un hombre que ser\u00eda Santrich, acompa\u00f1ado por uno de los miembros de esos colectivos, fuertemente armado.\u00a0\"Esta informaci\u00f3n la obtuvimos porque pudimos infiltrar el colectivo La Piedrita, as\u00ed que no solo tenemos las fotos, sino que sabemos las reuniones que hac\u00edan, con qui\u00e9n se reun\u00edan y de qu\u00e9 hablaban\", se\u00f1al\u00f3 Simonovis y hasta suministr\u00f3 la direcci\u00f3n de d\u00f3nde habr\u00eda sido tomada la foto.(Le puede interesar:\u00a0Los cinco secretos de Simonovis, el hombre que se le vol\u00f3 a Nicol\u00e1s Maduro) Bloque 28, letra B, piso 14, apartamento 14-07 14-08.Fuentes de inteligencia le hab\u00edan dicho a EL TIEMPO que la ruta de escape de Santrich hab\u00eda sido por La Guajira hacia Venezuela.El exguerrillero 'Jes\u00fas Santrich' se esfum\u00f3, en junio de 2019, del Espacio Territorial de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n de Tierra Grata (Cesar), en compa\u00f1\u00eda de una persona identificada con el alias de 'Daniel'.El pol\u00e9mico exjefe de las Farc, procesado por narcotr\u00e1fico, se evadi\u00f3 de su esquema de seguridad en momentos en los que avanzaba un proceso en su contra en cortes de Estados Unidos.Luego apareci\u00f3 a trav\u00e9s del tambi\u00e9n disidente 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez', anunciando que lideraban una nueva y poderosa guerrilla.(Le puede interesar:\u00a0La historia oculta de Schifano, el narcolavador de 'Santrich')La justicia de Estados Unidos tiene evidencia de que, despu\u00e9s de la firma de la paz, Santricht negoci\u00f3 el env\u00edo de coca a ese pa\u00eds. De hecho, hace un mes fue condenado el hombre que les ayudaba a lavar el dinero de la coca: Vincent Shifano.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/foto-de-jesus-santrich-en-venezuela-es-revelada-por-asesor-de-juan-guaido-499224", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u00bfLo pone nervioso el \u2018d\u00eda despu\u00e9s\u2019 de las universidades?", "contenido": " Creo que la virtualidad lleg\u00f3 para quedarse, pero no creo que vaya a sustituir plenamente las clases presenciales. Es importante hacer una distinci\u00f3n entre posgrado y pregrado. En posgrado, desde la perspectiva de una universidad como los Andes, la virtualidad, en mi opini\u00f3n, va a ser dominante. Surgir\u00e1 como una competencia global, tendremos que competir con universidades de todo el mundo. Creo que firmemente integrado a que la experiencia universitaria necesita presencialidad. Es lo que nos est\u00e1n demandando los estudiantes. Las interacciones por fuera del aula, las conversaciones con los compa\u00f1eros, el trabajo pr\u00e1ctico, el desarrollo del pensamiento cr\u00edtico en el contexto global, todo esto necesita presencialidad. Entiendo las razones de ese reclamo, Mar\u00eda Isabel, pero fue un paso que tuvimos que dar obligatoriamente. Nuestros costos no han disminuido, y como todas las universidades, hemos tratado de congelar gastos no esenciales. En la Universidad de los Andes vamos a desahorrar 10 % del Fondo Financiero, para entregarles a los estudiantes alivios. Haremos una rebaja del 10 % de la matr\u00edcula para todos los que lo necesiten. La idea es que ning\u00fan estudiante deje de estudiar por razones financieras, pero si los estudiantes exigen que devolvamos el 50 % de la matr\u00edcula, eso no tiene sentido. No solamente no ha despedido a nadie, con una n\u00f3mina de m\u00e1s de 800 profesores de tiempo completo, sino que tom\u00f3 la decisi\u00f3n, hace aproximadamente dos meses, de mover todos sus contratos a t\u00e9rmino indefinido, para proteger a la comunidad.(Balance de la pandemia:\u00a0As\u00ed van los contagios y muertes por covid-19 en cada departamento) Creo que eso es lo que va a pasar. En posgrado nos moveremos m\u00e1s en educaci\u00f3n virtual, pero en pregrado la presencialidad es importante. No creo que el campus universitario vaya a desaparecer. Lo mejor que tienen las universidades es una conversaci\u00f3n permanente, por ejemplo, sobre c\u00f3mo transformar la sociedad. Y eso necesita un di\u00e1logo uno a uno, con interacciones repetidas, en un espacio f\u00edsico com\u00fan. No creo que la virtualidad vaya a sustituir plenamente la vida universitaria. Es una amenaza real. Existen compa\u00f1\u00edas como esas, incluso hay una que se llama Coursera; nosotros ya estamos trabajando con ella. Los Andes va a tener las dos primeras maestr\u00edas virtuales en espa\u00f1ol, en todo el mundo, sobre Ingenier\u00eda de Software con esta compa\u00f1\u00eda. Van a impactar la educaci\u00f3n superior, pero decir que la van a sustituir plenamente ser\u00eda exagerar. Creo que ninguna universidad en este momento en los Estados Unidos, en espa\u00f1ol, brinda la calidad de la educaci\u00f3n de las mejores universidades de Colombia. Seguimos siendo los mejores en ense\u00f1ar materias de ingenier\u00eda, de econom\u00eda, de administraci\u00f3n, de antropolog\u00eda, de filosof\u00eda. Y, en todo caso, yo vuelvo e insisto en esto: el mundo est\u00e1 globalizado, pero lo que nos est\u00e1 ense\u00f1ando la pandemia es la necesidad de tener pol\u00edticas y pensamiento que miren las especificidades de nuestra realidad. S\u00e9 que las condiciones no van a ser f\u00e1ciles. Pero las mejores universidades de Colombia van a sobrevivir. Tendremos que conectarnos m\u00e1s con el mundo, entender mejor lo que est\u00e1 pensando la gente. Entender lo que quieren los j\u00f3venes, sus ansiedades sobre el futuro, incluso sobre el rechazo de muchos j\u00f3venes, que son las partes m\u00e1s problem\u00e1ticas e injustas del modelo econ\u00f3mico. En materia de investigaci\u00f3n tenemos que conectar m\u00e1s con el pa\u00eds, salir del di\u00e1logo encerrado entre especialistas, entrar si se quiere en la refriega democr\u00e1tica. S\u00ed. Y es uno de los aspectos m\u00e1s interesantes que ha mostrado la pandemia. El investigador, el cient\u00edfico, tiene que ser al mismo tiempo un divulgador. Hay unas cosas que tenemos que cambiar ese \u2018d\u00eda despu\u00e9s\u2019. Si queremos que nos sigan tomando en serio, tenemos que transformarnos a nosotros mismos, no solamente dar c\u00e1tedra de c\u00f3mo transformar la sociedad. Soy optimista sobre el futuro de la universidad y del conocimiento.(En otras historias del d\u00eda:\u00a0La incre\u00edble historia de cinco abuelitos que vencieron el covid-19) Tenemos unas encuestas que arrojan un c\u00e1lculo aproximado de que m\u00e1s o menos 20, 30 % de los estudiantes expresan inquietud de matricularse el pr\u00f3ximo semestre. Esperan clases presenciales o semipresenciales. Dicen que si la universidad va a ser plenamente virtual, considerar\u00edan esperar un semestre para volver a la vida universitaria que ten\u00edan. Es, si se quiere, una a\u00f1oranza. Y yo creo que eso, Mar\u00eda Isabel, hay que ponerlo en este contexto, porque la educaci\u00f3n superior ya ven\u00eda experimentando una crisis, ocasionada por factores demogr\u00e1ficos, incluso por un baj\u00f3n en la demanda, y tambi\u00e9n por un aumento hist\u00f3rico en las matr\u00edculas. Esa crisis, que ven\u00eda de atr\u00e1s, o sea, una ca\u00edda en la demanda por la educaci\u00f3n superior privada en este pa\u00eds, se junta ahora con la pandemia, y ha generado en todas las universidades una preocupaci\u00f3n. No me gustan el trato condescendiente ni las restricciones a su libertad que no est\u00e9n basadas en la evidencia. Yo creo que los mayores de 70 a\u00f1os podr\u00edan salir a un parque, podr\u00edan caminar. Las medidas que protegen la salud p\u00fablica, que han sido acertadas en general, tienen que empezar a respetar la autonom\u00eda y la libertad de los individuos. Tienen raz\u00f3n quienes reclaman un poco de espacio y libertad de movilidad para personas de 70, 80 a\u00f1os, para hacer actividad f\u00edsica, estar en contacto con la gente que quieren y que los quiere. Incluso hay estudios recientes que muestran que la vitamina D podr\u00eda ayudar a combatir el coronavirus. No es entonces descabellado que puedan salir a caminar un rato.(Le sugerimos leer:\u00a0Universidades anuncian descuentos en matr\u00edculas por coronavirus) Soy un soldado de la causa, y aunque no llego todav\u00eda a los 70, me puedo sumar. Ya tengo el camuflado listo. Nos ha ido muy bien, es un proyecto ambicioso de vigilancia activa. Creo que es la \u00fanica universidad en Am\u00e9rica Latina que est\u00e1 involucrada en un proyecto como este. Ya firmamos acuerdos con Cabify y con Rappi. Tenemos acuerdos con varios hospitales, y son muestras aleatorias de poblaci\u00f3n en riesgo, pero que no tienen s\u00edntomas. Esto ser\u00e1 clave para entender la propagaci\u00f3n del virus en la ciudad, y empezar a dise\u00f1ar estrategias de salida, que permitan poner el \u00e9nfasis donde tiene que ponerse. La meta son 100.000 pruebas. Tengo un compromiso con la universidad, Mar\u00eda Isabel. Imag\u00ednese en semejante crisis, con todo esto que hemos hablado, \u00bfyo ponerme a hacer pol\u00edtica? No tiene sentido. Creo, eso s\u00ed, en la democracia deliberativa. Tengo un optimismo que yo llamo axiom\u00e1tico de que las ideas pueden cambiar el mundo. Me gusta el debate p\u00fablico. Me gusta promover esta idea de que el conocimiento y lo mejor de las artes y la ciencia pueden ayudar a transformar la sociedad, debate a debate, art\u00edculo tras art\u00edculo, entrevista tras entrevista, y a eso es a lo que me quiero dedicar. La universidad, desde el conocimiento, aporta en un \u00e1mbito m\u00e1s estrecho, pero probablemente m\u00e1s productivo que la pol\u00edtica electoral. Pues s\u00ed, en el fondo todos somos sujetos pol\u00edticos. Fui ministro de Salud seis a\u00f1os. No puedo decir que alg\u00fan d\u00eda no vaya a apoyar a alg\u00fan candidato, probablemente eso podr\u00e1 pasar. Pero, por ahora, quiero estar concentrado en la universidad. Y vale la pena decir esto: como resultado de la pandemia, empezamos a ser m\u00e1s activos a la hora de divulgar conocimiento; hemos tenido m\u00e1s visitas, por ejemplo, a nuestra p\u00e1gina de internet en las \u00faltimas cinco semanas que en los cinco a\u00f1os previos. No la tomar\u00eda. La evidencia es absolutamente clara en que no tiene ning\u00fan efecto positivo profil\u00e1ctico, como la est\u00e1 tomando el presidente Trump, y que incluso tiene cuestionamientos de seguridad para la salud. El presidente Donald Trump ha sido irresponsable, no solamente como negacionista de los problemas de la pandemia, sino porque ha promovido irresponsablemente, en contra de la ciencia, tratamientos sin evidencia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la OMS suspendi\u00f3 los ensayos cl\u00ednicos de hidroxicloroquina?)MAR\u00cdA ISABEL RUEDAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/coronavirus-alejandro-gaviria-habla-sobre-el-futuro-de-las-universidades-499386", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Aparici\u00f3n de caimanes y babillas tienen en alerta a comunidad en Cesar", "contenido": " La presencia de caimanes y babillas en un espejo de agua dulce de la vereda Manizales, del corregimiento de San Isidro, jurisdicci\u00f3n de La Jagua de Ibirico (Centro del Cesar), tiene alarmados a los habitantes de esta poblaci\u00f3n.Campesinos de la zona, aseguran haber visto varias de estas especies merodeando el sector, ubicado a 3.5 kil\u00f3metros del \u00e1rea urbana de esta localidad, donde j\u00f3venes y ni\u00f1os suelen refrescarse. \u201cNos da temor porque frecuentemente la gente acude all\u00ed a ba\u00f1arse y ellos aparecen de manera repentina. Salen de la vegetaci\u00f3n con destino al espejo de agua, y nos da recelo tener que permanecer cerca de ellos \u00a1Son peligrosos!\u201d dijo Wilson Mart\u00ednez, un habitante de la vereda, que, ante la intranquilidad de ser atacado por los animales, decidi\u00f3 abandonar el lugar.(Leer m\u00e1s:\u00a0\u00c9l es Fabio Zuleta, pol\u00e9mico locutor que ofendi\u00f3 a mujeres wayuu)El Secretario de Medio Ambiente de la Alcald\u00eda de La Jagua de Ibirico, Amarildo Molina, asegur\u00f3 que en la zona se realizaron explotaciones mineras donde se form\u00f3 un socav\u00f3n, con el paso de los a\u00f1os, termin\u00f3 cubierto de agua, donde la fauna y la flora, ha recuperado su h\u00e1bitat. \u201cHace 25 a\u00f1os el lugar fue explorado por la Asociaci\u00f3n Cuadro Minera. Con el tiempo, se llen\u00f3 de agua y de muchas especies. Por eso no es extra\u00f1o, encontrar cualquier cantidad de animales. Algunos comentan que hay babillas, que se han extraviado algunas vacas, posiblemente, estas especies las hayan atacado.\u201d, recalc\u00f3 el funcionario.(Le puede interesar:\u00a0Gobierno Nacional prioriza emergencia en Cartagena por coronavirus\u200bEl pozo tiene 80 metros de profundidad, se viene proyectando como un parque ecotur\u00edstico por parte de la administraci\u00f3n municipal y tras la visita de los ba\u00f1istas, el \u00e1rea se volvi\u00f3 atractiva para muchos j\u00f3venes que se lanzan desde 15 metros de altura, lo que ha generado preocupaci\u00f3n a las autoridades.\u201cEs una irresponsabilidad porque desconocen el riesgo que esto conlleva. Las aguas no est\u00e1n actas para ba\u00f1arse por todos los residuos que en su momento dej\u00f3 la extracci\u00f3n. Azufre, ceniza, \u00f3xido, se encuentran en este momento. El temor tambi\u00e9n es que algunas personas se ahoguen, o en su defecto, si hay animales agresivos all\u00ed, termine siendo un desastre\u201d, subray\u00f3 Molina. Hace pocos d\u00edas, otras situaciones inusuales se presentaron este departamento. En el barrio La Inmaculada en Chimichagua (Cesar), una babilla, de 165 metros, se pase\u00f3 libremente por el sector en busca de comida.En Valledupar, la calma y la soledad del Hotel Sonesta, tambi\u00e9n llam\u00f3 la atenci\u00f3n de una Osa Melera, de 3.830 gramos, camin\u00f3 desprevenida, por las instalaciones de este lugar, curiose\u00f3 por los amplios ventanales de la puerta principal en busca de alimento.\u201cLo que pasa es que, durante este periodo de cuarentena, muchas especies silvestres, est\u00e1n deambulando por las calles. Por otro lado, el fuerte verano que tenemos, lleva a estos reptiles a buscar nuevas fuentes de agua la cual es su h\u00e1bitat natural, si se seca una fuente ellos buscan otras y de pronto, la tranquilidad de estos d\u00edas ha facilitado su expansi\u00f3n a nuevos territorios. De momento se restringir\u00e1 temporalmente el acceso de la comunidad al espejo de agua dulce de La Jagua de Ib\u00edrico\u201d, sostuvo el veterinario zootecnista de Corpocesar, Gerardo Gonz\u00e1lez. LUDYS OVALLE J\u00c1COMEPara EL TIEMPO VALLEDUPAR", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/caimanes-y-babillas-en-la-jagua-de-ibirico-499492", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Es la prueba m\u00e1s dura de nuestras vidas': Daniel Quintero", "contenido": " \"Esta es la prueba m\u00e1s dura de nuestras vidas\". Esta fue una de las frases con las que el alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, inform\u00f3 en su cuenta de Twitter que su hija Aleia, de 5 meses, se encuentra en una cirug\u00eda de trasplante de h\u00edgado.Hace dos meses,\u00a0fue diagnosticada con una enfermedad hep\u00e1tica la cual comenz\u00f3 a avanzar r\u00e1pidamente, por lo que fue necesario realizar dicha intervenci\u00f3n. La donante, ser\u00e1 la madre de la peque\u00f1a, Diana Osorio, gestora social de Medell\u00edn. (Le puede interesar:\u00a0Visitantes de centros comerciales en Medell\u00edn deber\u00e1n tener CoronaApp)\"A veces intentamos interferir en el flujo natural que el universo dise\u00f1\u00f3 para nosotros y entender a una inteligencia que va m\u00e1s all\u00e1 de nuestros l\u00edmites humanos. Hoy estoy entregada a la paz y a la confianza en dejarle la vida de mi hija a Dios y a sus oraciones\", expres\u00f3 Osorio en sus redes sociales momentos antes de la cirug\u00eda, la cual comenz\u00f3 a las 6 de la ma\u00f1ana de este martes 26 de mayo.El alcalde agradeci\u00f3 los mensajes y la solidaridad de las personas, quienes tambi\u00e9n por redes sociales han mostrado todo su apoyo al mandatario local y a su familia. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/esposa-del-alcalde-de-medellin-donara-su-higado-para-salvar-a-su-hija-499428", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00a1Fue por lana y sali\u00f3 trasquilado!: Divertida cortada de pelo a Ur\u00e1n", "contenido": " El ciclista colombiano Rigoberto Ur\u00e1n es uno de los deportistas que m\u00e1s se le ha visto en esta cuarentena en las redes sociales. No solo se ha dedicado a mostrar su entrenamiento, sino que ha creado proximidad con el p\u00fablico al mostrar su vida cotidiana. En medio de la cuarentena, Ur\u00e1n tambi\u00e9n ha estado compartiendo con sus seguidores de algunos de los entrenamientos que se deben hacer en casa para no perder el estado de forma y hasta ha publicado videos graciosos peluqueando a sus perros y sacando a una vaca a pasear.\u00a0Le puede interesar: (Entrevista: 'Rigo' Ur\u00e1n, sin mordaza, habl\u00f3 duro y sin tapujos).La m\u00e1s reciente perla de corredor antioque\u00f1o la puso en su cuenta de Instagram en el que mostr\u00f3 c\u00f3mo su pareja le cort\u00f3 el pelo. Sin embargo, le hizo un corte que no pidi\u00f3 y se molest\u00f3 un poco. Divi\u00e9rtase con este momento. Tambi\u00e9n lea: (Contragolpe de Mindeporte: solo hablar\u00e1 con Jesur\u00fan).DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/video-divertido-corte-de-pelo-a-rigoberto-uran-en-la-cuarentena-499426", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "25 de mayo: voces que no se apagan", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/25-de-mayo-violencia-sexual-casos-e-historias-de-mujeres-periodistas-498562", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Aplazado juicio del director de la Polic\u00eda en la Procuradur\u00eda", "contenido": " Luego de m\u00e1s de tres horas de audiencia de juicio en la Procuradur\u00eda, en las que se ley\u00f3 el pliego de cargos completo contra el general \u00d3scar Atehort\u00faa, director de la Polic\u00eda, la diligencia fue declarada \"en receso\" y su continuaci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo otro d\u00eda por cuenta de una solicitud de la defensa del uniformado.La defensa del general argument\u00f3, entre otras cosas, que necesitaban tiempo para estudiar el expediente completo contra Atehort\u00faa.\u00a0La fecha en la que continuar\u00e1 el juicio contra el director de la Polic\u00eda a\u00fan est\u00e1 por confirmarse. El director de la Polic\u00eda enfrenta este juicio por presuntas irregularidades en la construcci\u00f3n de casas fiscales de la Polic\u00eda en San Luis, Tolima, y por presunta extralimitaci\u00f3n y tr\u00e1fico de influencias para, supuestamente, frenar investigaciones que podr\u00edan comprometerlo.Tras la lectura de los cargos el general Atehort\u00faa deb\u00eda dar su versi\u00f3n de los hechos, no obstante, esa parte de la audiencia deber\u00e1 realizarse en otro momento debido al aplazamiento que fue concedido por el procurador que lleva el juicio.El pliego de cargos en contra del general, expedido en marzo pasado, recoge documentos, testimonios y hasta chats que se\u00f1alan a Atehort\u00faa no solo por presuntamente faltar a su deber de revisar la calidad de las casas fiscales entregadas, sino con extralimitaci\u00f3n y tr\u00e1fico de influencias para intentar frenar una investigaci\u00f3n en su contra por irregularidades en las casas fiscales.(Le puede interesar:\u00a0Los testimonios que llevaron a juicio en la Procuradur\u00eda al director de Polic\u00eda)El \u00f3rgano de control tambi\u00e9n lo se\u00f1ala por aparentes faltas en el tr\u00e1mite que tuvieron acciones disciplinarias por esos hechos cuando Atehort\u00faa estuvo al frente de la Inspecci\u00f3n General. La audiencia de juici en la Procuradur\u00eda se realiza de forma presencial, pero a esta tendr\u00e1n acceso \u00fanicamente el general Atehort\u00faa, su defensa, los testigos y dem\u00e1s partes del proceso. Esto con el fin de garantizar que se cumplan las medidas sanitarias por la pandemia de coronavirus. Desde que se conoci\u00f3 de la investigaci\u00f3n y llamado a juicio del Ministerio P\u00fablico, el general Atehort\u00faa estuvo en constante di\u00e1logo con los oficiales a su cargo y con el Ministerio de Defensa. (Le puede interesar:\u00a0Contrato por $ 9.500 millones para dotar al Esmad viene desde 2019)De hecho, uno de los testimonios que se incluy\u00f3 en el proceso, por solicitud de la defensa del general Atehort\u00faa, es el del ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo.Mientras que en su contra, el expediente recoge los testimonios de varios oficiales, a trav\u00e9s de quienes el general Atehort\u00faa habr\u00eda accedido a informaci\u00f3n reservada sobre la investigaci\u00f3n interna por el proyecto de vivienda que llevaba la Inspecci\u00f3n General de la Polic\u00eda. Igualmente est\u00e1 el testimonio del general William Ren\u00e9 Salamanca, inspector general de la Polic\u00eda, con quien, dice la Procuradur\u00eda, el general Atehort\u00faa tuvo una fuerte discusi\u00f3n por sus investigaciones sobre las casas fiscales, en medio de la cual Atehort\u00faa termin\u00f3 enviando a Salamanca a vacaciones forzadas por m\u00e1s de 400 d\u00edas.(Le recomendamos leer:\u00a0Generales Atehort\u00faa y Salamanca le bajan tensi\u00f3n a enfrentamiento).En medio de todo el proceso que lo llev\u00f3 a juicio, el director de la Polic\u00eda ha sostenido que \u00e9l es el m\u00e1s interesado en esta investigaci\u00f3n disciplinaria, incluso afirm\u00f3 en diciembre pasado que fue \u00e9l mismo el que le pidi\u00f3 a la Procuradur\u00eda, Fiscal\u00eda y Contralor\u00eda que adelantaran investigaciones sobre el proyecto de casas fiscales.Ser\u00e1 en la audiencia en la que Atehort\u00faa responda a las preguntas de la Procuradur\u00eda, que tras esta diligencia deber\u00e1 decidir si lo sanciona o no. De ser hallado culpable se enfrenta a una destituci\u00f3n e inhabilidad por varios a\u00f1os.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/general-oscar-atehortua-enfrenta-juicio-en-la-procuraduria-499334", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Cr\u00f3nica de una guerra entre dos hombres", "contenido": " Guardo intactos en mi memoria los paisajes en los que reinaron los hombres que empu\u00f1aron las armas para imponer sus ideas. Esos atardeceres de brochazos naranja, rojos, violeta, y en la distancia la silueta de un jinete a caballo con su sombrero vueltiao arriando el ganado en las sabanas de C\u00f3rdoba; ese olor a selva virgen con una sinfon\u00eda de animales y el murmullo de las quebradas en el Caquet\u00e1 con sus aguas frescas. Es una certeza. En uno y en otro sitio hasta el m\u00e1s ateo dar\u00eda gracias a Dios por haber creado tanta belleza geogr\u00e1fica. Y en contraste, los armados. Mal afeitados, sudorosos y con la frialdad de que en el camino a la victoria hay que matar m\u00e1s. Ojal\u00e1 en esa lista el primero sea un conocido. Uno que creci\u00f3 en la misma cuadra de Valledupar. Es marginal que ambos suspiren de nostalgia al recordar los a\u00f1os de inocencia cuando jugaban en el r\u00edo Guatapur\u00ed.En aquellos tiempos se llamaban Rodrigo Tovar Pupo y Juvenal Ovidio Ricardo Palmera Pineda. Cuando habl\u00e9 con ellos eran conocidos por \u2018Jorge 40\u2019 y \u2018Sim\u00f3n Trinidad\u2019. El uno era paramilitar de las Autodefensas Unidas de Colombia (Auc); el otro, guerrillero de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc).En esta semana volvieron a ser noticia porque Jorge Rodrigo Tovar V\u00e9lez, hijo del \u2018para\u2019, fue nombrado coordinador en la Unidad de V\u00edctimas del Ministerio de Interior.\u201cEsto no ha sido f\u00e1cil\u201d, me dijeron por separado cuando estaban al frente de sus poderosos ejercitos irregulares. \u201cPero es un sacrificio para construir un mejor pa\u00eds\u201d, argumentaron cada cual mientras frotaban sus respectivas armas.(Le puede interesar: Nombran hijo de 'expara' como coordinador de v\u00edctimas de Mininterior)Convers\u00e9 durante horas con \u2018Sim\u00f3n Trinidad\u2019 en el Cagu\u00e1n durante las frustradas conversaciones de paz en la administraci\u00f3n de Andr\u00e9s Pastrana Arango.\u201cEstamos cerca de la victoria\u201d, augur\u00f3. \u00bfPor qu\u00e9? \u201cNosotros tenemos la convicci\u00f3n del triunfo y el Ej\u00e9rcito ve probable una derrota, y la moral en una guerra es lo m\u00e1s importante\u201d.Su argumento era tan coherente como su desconocimiento de las urbes que se desarrollaban pese a los tiros que no cesaban. \u00bfCu\u00e1nto hace que no va a Bogot\u00e1? \u201cUff, un buen tiempo, cuando estaban haciendo un centro comercial en el norte, Unicentro creo\u201d. \u201cLas comunidades conocen mi lucha, me respetan porque siempre he protegido a los inocentes, saben que he sido un guerrero de la causa de la paz\u201d, me explicar\u00eda a\u00f1os despu\u00e9s \u2018Jorge 40\u2019 en Santa Fe de Ralito en tiempos de la desmovilizaci\u00f3n negociada en el gobierno de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez.Le enumer\u00e9 que como jefe del Bloque Norte de las Auc \u00e9l era responsable de miles de asesinatos, desplazamientos, torturas y violaciones sexuales de inocentes en toda la regi\u00f3n Caribe. \u201cSiempre he dado la cara por conseguir la paz\u201d, respondi\u00f3.Tras su afirmaci\u00f3n le ped\u00ed que s\u00ed pod\u00eda tomarle una foto. Fue tajante: \u201cEso todav\u00eda no, t\u00f3meme las que quiera pero enfocando al camuflado. \u00bfLos lectores como van a saber que es usted? \u201cClaro, mire, aqu\u00ed dice \u2018Jorge 40\u2019 \u201d, se se\u00f1al\u00f3 con orgullo el nombre en el pecho. A\u00f1os despu\u00e9s, desde la soledad de sus prisiones, en Estados Unidos, a donde fueron extraditados, acusados de tr\u00e1fico de drogas, tambi\u00e9n por separado, no mostraron ning\u00fan arrepentimiento. Por el contrario, su mayor desvelo era no haber desaparecido de este mundo al enemigo, al otro, para que su tierra fuera mejor.\u201cJorge solo piensa que \u00e9l tiene la raz\u00f3n en todo. En su ideolog\u00eda supone que la \u00fanica realidad es la que \u00e9l cree que es. Es un fan\u00e1tico de s\u00ed mismo\u201d, cont\u00f3 un abogado que lo visit\u00f3. \u201cSim\u00f3n est\u00e1 muy fuerte, convencido de sus ideales\u201d, dijo otra fuente.El destino los hab\u00eda puesto en Estados Unidos, el mismo nombre del lugar donde mucho tiempo atr\u00e1s empezaron a buscarse para eliminarse.Estados Unidos es el nombre de un corregimiento del municipio de Becerril, a dos horas de Valledupar. En sus mejores tiempos lleg\u00f3 a tener 720 habitantes. La guerra desatada entre \u2018Jorge 40\u2019 y \u2018Sim\u00f3n Trinidad\u2019 provoc\u00f3 la muerte de 500 personas. 211 fueron desplazados y solo nueve se quedaron en una de las p\u00e1ginas m\u00e1s estremecedoras y poco conocidas de la violencia en Colombia. Cuando fui como reportero, en 2007, todo era desolaci\u00f3n. Escrib\u00ed en ese momento que este Estados Unidos no ten\u00eda agua, luz, tel\u00e9fonos y menos televisi\u00f3n. Un pueblo fantasma en donde la maleza penetr\u00f3 por las ventanas, traspas\u00f3 las puertas, derrib\u00f3 techos y dej\u00f3 las 123 casas del lugar convertidas en guaridas de animales de monte.En 1987, \u2018Trinidad\u2019 lleg\u00f3 a este Estados Unidos para formar el frente 41 de las Farc. Atr\u00e1s dej\u00f3 su envidiada vida de gerente del Banco de Comercio, sus dos hijos y a su esposa, un matrimonio que las cr\u00f3nicas sociales de la \u00e9poca festejaron por tratarse de la \u201cdistinguida jovencita barranquillera Margarita Russo\u201d.En su persecuci\u00f3n, al mismo sitio arrib\u00f3 \u2018Jorge 40\u2019, convertido ya en un personaje temible, y quien tambi\u00e9n hab\u00eda elegido los fierros poniendo a un lado a su esposa Anny Carolina V\u00e9lez, por muchos a\u00f1os gerente de Avianca en Valledupar, y a sus tres hijos.Y lo que empez\u00f3 como una batalla de insultos entre dos miembros de la \u00e9lite regional termin\u00f3 en una confrontaci\u00f3n con grados de sevicia de b\u00e1rbaros.Estados Unidos es un punto estrat\u00e9gico por ser la puerta de entrada a la serran\u00eda del Perij\u00e1. All\u00ed el insurgente pregonaba la justicia social en tiempos en los que la guerrilla ten\u00eda un halo de romanticismo al punto de que Diomedes D\u00edaz le cant\u00f3 en el vallenato El mundo: \u201cY por eso a Ricardo Palmera lo queremos tanto, \u00e9l es el mismo ejemplo\u201d.Pero, la guerra es el terreno de la incertidumbre y en su andar \u2018Trinidad\u2019 se volvi\u00f3 implacable. Inteligente, duro, fundamentalista, as\u00ed lo percib\u00ed en El Cagu\u00e1n, cuando \u00e9l mismo ya no recordaba en cu\u00e1ntas tomas guerrilleras ni secuestros hab\u00eda participado.(Le puede interesar: 30 a\u00f1os de una paz pionera)En este Estados Unidos me contaron que en la d\u00e9cada de los 90, llegaron los paramilitares, fueron a las viviendas en donde cre\u00edan alguna vez hab\u00edan dormido los guerrilleros y sacaron a los campesinos a empellones y culatazos.Con el coraz\u00f3n acelerado, me dijeron que fue \u2018Jorge 40\u2019 quien consideraba que esos m\u00e9todos eran muy blandos y orden\u00f3 castigar \u201cde manera ejemplar a ese pueblo de subversivos\u201d porque \u201ccon caricias, la guerra no se ganar\u00eda jam\u00e1s\u201d.El 15 de junio de 2001 los paramilitares recorrieron el pueblo en seis camionetas burbuja. Entre sus v\u00edctimas estuvo el labriego Samuel Dur\u00e1n, de 21 a\u00f1os, quien los domingos hacia sonar las campanas de la iglesia, lo amarraron a varios caballos, lo arrastraron, lo picaron a cuchillos y lo remataron a pedradas.Con \u201840\u2019 estuvo \u2018Tolemaida\u2019, un exmilitar nacido en El Dif\u00edcil (Magdalena), y quien se vanagloriaba de sumar m\u00e1s de 300 asesinatos.Seg\u00fan los testimonios, sol\u00eda descuartizar a sus v\u00edctimas y arrojar las partes para que las devoraran los animales. A diferencia de \u2018Trinidad\u2019 que se fue selva adentro, al sur del pa\u00eds, \u201840\u2019 se qued\u00f3 en el norte, era un protegido de un sector de las Fuerzas Armadas porque le hac\u00edan el trabajo sucio y de una parte de las \u00e9lites de Valledupar, quienes le abr\u00edan sus casas durante el Festival Vallenato para las parrandas privadas, como me lo cont\u00f3 una de las altas figuras del Gobierno y que prefiere reservar su nombre.\u201cUno llegaba a esas fiestas y c\u00f3mo iba a saber que all\u00ed estaba \u00e9l y otros paras\u201d, me dijo. Eso explica lo ocurrido el d\u00eda que \u2018Jorge 40\u2019 se desmoviliz\u00f3 en La Mesa, corregimiento de Valledupar, y, entre fusiles y acordeones, Poncho Zuleta grit\u00f3 emocionado \u201cvivas\u201d a la tierra paramilitar ante una muchedumbre que aplaud\u00eda feliz.El escritor Alonso S\u00e1nchez Baute, autor del libro L\u00edbranos del bien, precisamente en el que reconstruye la vida de ambos personajes, reflexiona sobre ellos:\u201c\u2018Trinidad\u2019 y \u201840\u2019 se fueron al monte, cada uno a una orilla opuesta, con la convicci\u00f3n de que lo hac\u00edan para salvar a Colombia. Por sus certezas, ambos empu\u00f1aron las armas en busca \u201cdel bien\u201d\", dice.\"No es tan diferente a lo que sucede ahora. Cada colombiano, desde una u otra orilla, se cierra al di\u00e1logo y se niega a cuestionar sus posturas ideol\u00f3gicas porque est\u00e1 absolutamente convencido de sus \u201ccertezas\u201d, explica.En las conversaciones que tuve con ambos describ\u00edan a Valledupar como una ciudad de casas de una planta con jardines amplios, calles ordenadas y limpias.\u201840\u2019 naci\u00f3 all\u00ed el 30 de octubre de 1960, en el seno de una familia acomodada que lo envi\u00f3 a Bogot\u00e1 a estudiar al Colegio San Viator y luego a la Escuela Militar de Cadetes. Como \u2018Trinidad\u2019, los socios del Club Valledupar los recuerdan por su buen sentido del humor y su pasi\u00f3n por las mujeres. Como escribi\u00f3 Jos\u00e9 Eustasio Rivera en La vor\u00e1gine, jugaron su coraz\u00f3n al azar y se los gan\u00f3 la violencia.Palmera es 10 a\u00f1os mayor. Naci\u00f3 el 30 de julio de 1950 en el hogar de Alicia Pineda y don Ovidio Palmera, un prestigioso abogado y dirigente liberal a quien le dec\u00edan \u201cla conciencia jur\u00eddica del Cesar\u201d. Fue viceministro en el gobierno de Mariano Ospina P\u00e9rez.El padre de Tovar Pupo tambi\u00e9n irradiaba respeto en la regi\u00f3n. No solo fue un distinguido oficial del Ej\u00e9rcito, sino director departamental de la Defensa Civil.Los dos j\u00f3venes pasaban sus buenos ratos de esparcimiento junto al viejo y frondoso \u00e1rbol de mango de la plaza Alfonso L\u00f3pez, aunque por las diferencias de edad, cada uno tuvo sus propios amigos. Sin embargo, hay muchas fotos donde se ve a un Ricardo Palmera bailando feliz con las hermanas de Tovar Pupo.Ambos en su momento estuvieron en los mismos escenarios de animadas parrandas y aunque no se les conoci\u00f3 una relaci\u00f3n que fuera m\u00e1s all\u00e1, ambos vivieron en la exclusiva calle Santo Domingo, una de las cuatro de la plaza Alfonso L\u00f3pez y sol\u00edan caminar con las muchachas entre las brisas suaves de la tarde o buscando la sombra de construcciones como la iglesia de los Dominicos, levantada en el siglo XVI.Ahora, cuando ni las Farc ni las Auc existen como grupos armados, \u00bfc\u00f3mo se puede analizar en la distancia sus acciones? \u201cA\u00fan es dif\u00edcil hacer una valoraci\u00f3n porque hay muchas heridas abiertas\u201d, dice una investigadora social que trabaja el tema.\u201cLo que he visto hasta ahora es que lo que se llama sociedad vallenata, la \u00e9lite adora a Rodrigo, pero odian a Ricardo\u201d. Ella cree que en el imaginario de muchos cal\u00f3 un discurso que est\u00e1 vigente: \u201cLos comunistas, como les dicen, son lo peor, y todo aquel que piense diferente, que tenga ideas alternativas o de izquierda es guerrillero\u201d. Para la analista es como un partido de futbol entre la \u00e9lite que apoy\u00f3 a los \u2018paras\u2019 y la base, la comunidad, que apoyo a la guerrilla. \u201cLo triste fue que todos perdimos el partido\u201d.En efecto, a ambos la violencia los devor\u00f3 en una progresiva degradaci\u00f3n. La \u00faltima vez que habl\u00e9, siempre por separado porque nunca se encontraron, los vi tan fieros y decididos a alcanzar la victoria en una dureza que contrastaba con los paisajes tan conmovedores en donde reinaban.Hoy ambos est\u00e1n en celdas de Estados Unidos y, seg\u00fan han declarado, cada uno reclama tener la raz\u00f3n y el convencimiento de que el equivocado es el otro. Como lo vimos en las redes sociales esta semana, en donde insult\u00f3 iba, insulto ven\u00eda.ARMANDO NEIRAEditor de Pol\u00edtica de EL TIEMPO\u200b@armandoneira", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/jorge-40-vs-simon-trinidad-una-inesperada-guerra-entre-dos-vecinos-de-cuadra-498850", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Este mi\u00e9rcoles sale vuelo espacial tripulado de SpaceX y Nasa", "contenido": " Los astronautas Bob Behnken y Doug Hurley saldr\u00e1n este mi\u00e9rcoles del Centro Espacial Kennedy, en Cabo Ca\u00f1averal, Florida, a bordo del transbordador espacial Crew Dragon de SpaceX, en el primer viaje espacial tripulado que despegar\u00e1 desde suelo estadounidense en casi una d\u00e9cada. Volar\u00e1n con miras a una estad\u00eda prolongada en la Estaci\u00f3n Espacial Internacional para la misi\u00f3n Demo-2. Desde el 4 de julio de 2011, cuando se cancel\u00f3 el programa de transbordadores espaciales de los Estados Unidos, ning\u00fan astronauta hab\u00eda puesto sus pies en Cabo Ca\u00f1averal para prepararse antes de un despegue espacial, algo que cambiar\u00e1 el pr\u00f3ximo 27 de mayo cuando \"se marcar\u00e1 una nueva era en los vuelos espaciales\". \"Es un momento incre\u00edble para la Nasa y para el programa espacial. Volver a despegar desde Florida en una semana desde hoy es algo incre\u00edble y nos sentimos honrados de poder participar en algo as\u00ed\", dijo Hurley en una rueda de prensa a su llegada a Florida. Durante todos estos a\u00f1os las misiones de la agencia despegaban desde las plataformas de lanzamiento de Rusia, pero ahora lo har\u00e1n a bordo del transbordador espacial Crew Dragon de la compa\u00f1\u00eda SpaceX. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0 Nasa descarta \"mini edad de hielo\" por ciclo solar)La Nasa se propone desarrollar los vuelos espaciales comerciales junto a socios privados y para conseguirlo enviar\u00e1 a estos dos astronautas a la Estaci\u00f3n Espacial Internacional. Behken y Hurley ser\u00e1n los encargados de probar tanto el sistema de vuelo, transbordador y elementos de lanzamiento de la compa\u00f1\u00eda fundada por el magnate Elon Musk.\u00a0 Tanto la Nasa como Musk tienen en mente avanzar hacia la exploraci\u00f3n espacial para volver a poner al ser humano en la Luna en 2024 y llegar a Marte en 2030. Durante la pr\u00f3xima semana Behnken y Hurley continuar\u00e1n con los preparativos del lanzamiento y la \"estabilizaci\u00f3n sanitaria del vuelo\" que ya iniciaron hace una semana en el Centro Espacial Johnson de Houston (Texas), desde donde viajaron este mi\u00e9rcoles. \"Estamos emocionados de estar aqu\u00ed. Es un momento \u00fanico para ser astronauta con el nuevo transbordador que volaremos. Como graduados si nos hubieran preguntado una cosa que querr\u00edamos hacer en nuestra carrera ser\u00eda estar a bordo de transbordador espacial nuevo\", reiter\u00f3 Behnken. Despu\u00e9s de m\u00e1s de cinco a\u00f1os de trabajo los astronautas podr\u00e1n vestir sus trajes espaciales y subirse al transbordador para concluir un trabajo que para Hurley se ha realizado \"con bastante rapidez\". (Lea tambi\u00e9n: Nasa estudia en Tierra radiaci\u00f3n espacial que sufren los astronautas)\"Es un veh\u00edculo incre\u00edble, desde el punto de vista tecnol\u00f3gico es una c\u00e1psula pionera y estamos emocionados de estar en una transbordador espacial real y no en un simulador\", a\u00f1adi\u00f3. El administrador de la Nasa, Jim Bridenstein, se\u00f1al\u00f3 el desaf\u00edo que supone llevar a cabo este lanzamiento durante la pandemia del SARS-CoV-2, pero asever\u00f3 que la NASA ha trabajado en \"otros momentos duros\" como ocurri\u00f3 en los a\u00f1os 60 durante la guerra de Vietnam. \"El pa\u00eds estaba divido de una forma como nunca antes la hab\u00edamos visto, y al mismo tiempo la NASA pudo unificar a los Estados Unidos de Am\u00e9rica y al mundo entero cuando Neil Amstrong y Buzz Aldrin aterrizaron en la Luna\", detall\u00f3 Bridenstein. Esta ser\u00e1 la quinta ocasi\u00f3n en la historia del pa\u00eds en la que se enviar\u00e1 a astronautas nacionales al espacio con un veh\u00edculo completamente nuevo, tal como ocurri\u00f3 misiones como Gemini, Mercury y Apollo.\u00a0 Sin embargo, el equipo tendr\u00e1 que afrontar un \u00faltimo desaf\u00edo ya que el director de misiones tripuladas de la agencia aeroespacial estadounidense, Doug Loverro, renunci\u00f3 el pasado lunes a su puesto citando \"un error de juicio\", que no explic\u00f3. Laverro deja la Nasa despu\u00e9s de seis meses en el cargo e indic\u00f3 en un mensaje distribuido a todo el personal de la Agencia que \"los riesgos que asumimos, sean t\u00e9cnicos, pol\u00edticos o personales, tienen todos consecuencias potenciales si los juzgamos de manera equivocada\". Por el momento, se desconocen las razones de su renuncia, la misi\u00f3n sigue su curso previsto y el despegue se producir\u00e1 a las 16:33 hora local (20:33 GTM). EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/astronautas-se-alistan-para-primer-vuelo-tripulado-de-spacex-497708", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Una 'hechicera', clave para identificar al zar de la hero\u00edna en Nari\u00f1o", "contenido": " Ebelio Fern\u00e1ndez, de 48 a\u00f1os, naci\u00f3 en Buesaco, Nari\u00f1o, y hace parte de una familia numerosa de extracci\u00f3n campesina. Quienes lo conocen lo definen como un hombre solitario, callado, pero muy anal\u00edtico. Desde ni\u00f1o lo encargaron de peque\u00f1os cultivos de caf\u00e9, por eso, conoce muy bien el tema de cosechas y tierras. Hoy es uno de los hombres m\u00e1s temidos en Nari\u00f1o y, para la Polic\u00eda Nacional, es uno de los delincuentes m\u00e1s buscados en el pa\u00eds al ser catalogado como el \u2018zar de la hero\u00edna\u2019, responsable de manejar la producci\u00f3n de droga de todo un departamento. Fern\u00e1ndez es considerado por las autoridades como un narco invisible, es decir, es se\u00f1alado de manejar directamente el tr\u00e1fico de hero\u00edna hace muchos a\u00f1os, pero se ha cuidado de no dejar alg\u00fan tipo de rastro que facilitara su identificaci\u00f3n.(Le interesa leer:\u00a0Cacer\u00eda de la Polic\u00eda a narcos \u2018invisibles\u2019 que no tienen ni celular).De acuerdo con los investigadores de Antinarc\u00f3ticos, el llamado \u2018zar de la hero\u00edna\u2019 inici\u00f3 su vida criminal a comienzos de la d\u00e9cada de los 90, cuando se plantaron las primeras semillas de amapola en Buesaco y municipios vecinos. \u201cSu ascenso en el mundo criminal se encuentra ligado a la desmovilizaci\u00f3n de las Farc. Con el desmonte de esa organizaci\u00f3n, Fern\u00e1ndez hace una renegociaci\u00f3n de los impuestos que se les pagan a estos grupos armados y acelera el ingreso del Eln en esta regi\u00f3n\u201d, le dijo a EL TIEMPO el general Jorge Luis Ram\u00edrez, director de la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos. El \u2018zar de la hero\u00edna\u2019 logr\u00f3 hacerse con el control y la producci\u00f3n de las 108 hect\u00e1reas sembradas con amapola detectadas en Nari\u00f1o, seg\u00fan lo establecido por Antinarc\u00f3ticos, gracias a un acuerdo logrado con el frente Comuneros del Sur del Eln, que les brinda protecci\u00f3n a los cultivos y laboratorios a cambio del pago de 100 millones de pesos mensuales. Adem\u00e1s, le prestan protecci\u00f3n personal cuando se desplaza por la zona monta\u00f1osa o puntos donde hacen presencia las disidencias.(De seguro le interesa:\u00a0Cae 'Contador', el capo de la coca en Nari\u00f1o que reemplaz\u00f3 a 'Guacho').El \u2018zar\u2019 se ha logrado mantener ajeno a la guerra que libran por lo menos 12 estructuras dedicadas a la producci\u00f3n de coca\u00edna (41.900 hect\u00e1reas sembradas con matas de coca) en Nari\u00f1o. Esto, dicen los investigadores, gracias a que se ha aislado de los carteles mexicanos. Mientras que otros grupos ilegales se disputan el tr\u00e1fico de la coca\u00edna de la zona, la red de Fern\u00e1ndez no entra en esas luchas y monopoliza la comercializaci\u00f3n de la hero\u00edna. El narcotraficante qued\u00f3 en la mira de las autoridades a principios de este a\u00f1o, cuando agentes de inteligencia lograron infiltrar a varias personas de su c\u00edrculo cercano y establecer que Fern\u00e1ndez frecuentaba a una mujer de edad avanzada que era su \u2018consejera espiritual\u2019, quien a trav\u00e9s de supuestos rezos y hechizos lo proteg\u00eda.Siguiendo a la supuesta hechicera, a quien el \u2018zar\u2019 le paga cinco millones de pesos al mes, los investigadores lograron establecer la plena identidad de Fern\u00e1ndez e incautarle 50 kilos de hero\u00edna que ten\u00eda como destino el mercado de Estados Unidos, donde un kilo puede costar 68.500 d\u00f3lares.El narcotraficante aprovecha la frontera con Ecuador para evadir a las autoridades y enviar la hero\u00edna, \u201cpor eso se mantiene un trabajo muy coordinado con la Polic\u00eda del pa\u00eds vecino para cerrarle el paso y lograr su captura\u201d, se\u00f1al\u00f3 el general Ram\u00edrez.El oficial confirm\u00f3 que, en medio de la pandemia, hace una semana, se plane\u00f3 una operaci\u00f3n \u2013entre Colombia y Ecuador\u2013 para darle captura. Los polic\u00edas establecieron que el \u2018zar de la hero\u00edna\u2019 estar\u00eda en Carchi (Ecuador). (Le podr\u00eda interesar leer:\u00a0Erradicaci\u00f3n forzada de matas de coca no par\u00f3 pese a pandemia).En el reporte se rese\u00f1\u00f3 que el hombre logr\u00f3 evadir los controles y se \u201crefugi\u00f3 en territorio ecuatoriano\u201d, pese a esto, se logr\u00f3 la incautaci\u00f3n de 16,4 kilos de hero\u00edna en Ipiales y otros seis en Tulc\u00e1n (Ecuador). La hero\u00edna, considerada de alta pureza, estaba marcada con el logo de un carro de alta gama, los cuales son la debilidad de Fern\u00e1ndez. La identificaci\u00f3n del \u2018zar de la hero\u00edna\u2019 permiti\u00f3 a la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos desarrollar una radiograf\u00eda de c\u00f3mo se mueve el mercado de los opioides, cuya principal caracter\u00edstica es el alto grado de adicci\u00f3n y el terrible da\u00f1o que le ocasionan al consumidor.Los investigadores evidenciaron que ha habido una reducci\u00f3n en la siembra de amapola del 51 por ciento respecto a 2018, cuando se detectaron 369 hect\u00e1reas, y 2019, con 179.No obstante, el negocio ilegal, dicen los investigadores, no se redujo. Aparte de Nari\u00f1o, la amapola \u2013planta de donde se extrae el l\u00e1tex que es la base estupefaciente de la hero\u00edna\u2013 se cultiva en Cauca, donde fueron detectadas 78 hect\u00e1reas. Los investigadores lograron identificar todos los eslabones de la cadena de producci\u00f3n y llegaron a la entra\u00f1a de ese negocio ilegal.Se estableci\u00f3 que por cada hect\u00e1rea de amapola cultivada se extraen 20 kilos de l\u00e1tex, que se traducen en 1,1 kilos de hero\u00edna. Por cosecha, el cultivador recibe entre 6 y 7 millones, en promedio, y, por las caracter\u00edsticas de la zona, logran sacar dos cosechas al a\u00f1o.El l\u00e1tex se recolecta durante un periodo de 10 a 20 d\u00edas hasta que la planta se marchita. En nuestro pa\u00eds se dan tres variedades de amapola: morada, blanca y roja, pero la de mayor comercializaci\u00f3n, se lee en documentos de la Polic\u00eda, es la morada, porque su bulbo, donde se produce el l\u00e1tex, es de mayor tama\u00f1o. (Le sugerimos leer:\u00a0Un jefe del Eln es el gran capo de la hero\u00edna en el pa\u00eds).Antinarc\u00f3ticos estableci\u00f3 que, como ocurre en otros negocios, cuando se acerca la cosecha se organizan recolectores, que por cada jornada de trabajo reciben entre 15.000 y 35.000 pesos. Mientras que el kilo de l\u00e1tex se comercializa entre $ 300.000 y $ 400.000.Los narcos adec\u00faan casas abandonadas como laboratorios a donde llevan qu\u00edmicos que se encargan del procesamiento. Un kilo de hero\u00edna en nuestro pa\u00eds est\u00e1 sobre los 26.000 d\u00f3lares, ese kilo en las calles de Europa est\u00e1 en 40.000 d\u00f3lares, y en Ocean\u00eda puede llegar a costar 190.000 d\u00f3lares. El director de Antinarc\u00f3ticos sostuvo que, al contrario de los grandes cargamentos de coca y marihuana que mueven las redes criminales, la hero\u00edna se transporta en peque\u00f1as cantidades y es enviada al exterior a trav\u00e9s de correos humanos, especialmente hacia Ecuador, Centroam\u00e9rica y Estados Unidos.Por lo general buscan personas de escasos recursos, entre los 20 y 26 a\u00f1os, con poca educaci\u00f3n, o ciudadanos venezolanos a quienes les pagan 15.000 pesos por cada dedil que ingieren (hasta 100 dediles, que equivaldr\u00edan a un kilo). Las autoridades han detectado que tambi\u00e9n les entregan maletas doble fondo \u2013hasta con 20 kilos\u2013 para que pasen por Ipiales a Ecuador. Ellos reciben como pago tres millones de pesos.La distribuci\u00f3n a nivel nacional se centra en Cali, Bogot\u00e1, C\u00facuta, Popay\u00e1n, Armenia y Pereira. A esas ciudades llega la droga de puntos de acopio ubicados en Buesaco, Nari\u00f1o.La Polic\u00eda evidenci\u00f3 que, adem\u00e1s de veh\u00edculos con caletas, se contrata a conductores de motos para que transporten hasta 22 kilos del opi\u00e1ceo. Incluso se detect\u00f3 que las redes criminales desde La Cruz, en Nari\u00f1o, est\u00e1n enviando entre 2 y 5 kilos de hero\u00edna ocultos en legumbres cultivadas en la regi\u00f3n.La hero\u00edna que sale de los laboratorios de Nari\u00f1o es ofrecida con la garant\u00eda de tener una pureza cercana al 95 por ciento, lo que la hace superior a la procesada en M\u00e9xico y, por tanto, con mayor demanda en el mercado internacional.(En otras historias:\u00a0Estafa: 'As\u00ed me robaron m\u00e1s de $ 2 millones por una falsa encomienda') En nuestro pa\u00eds, se\u00f1alan los investigadores, los expendedores rinden la hero\u00edna con cafe\u00edna, code\u00edna y papaverina para extraer hasta tres kilos de droga y obtener mayores ganancias en total, en perjuicio de la salud de los consumidores. Se\u00f1alan los expertos que un consumidor puede iniciar con una dosis al d\u00eda, y un adicto termina con una dosis cada dos horas. Los cultivos de amapola en el mundo se concentran principalmente en tres n\u00facleos de producci\u00f3n, ubicados en Afganist\u00e1n, el tri\u00e1ngulo dorado (frontera entre Birmania, Tailandia y Laos) y M\u00e9xico. A ellos, los narcos colombianos de bajo perfil intentan quitarles parte del lucrativo mercado de esta da\u00f1ina droga.ALICIA LILIANA M\u00c9NDEZJUSTICIAEn Twitter: ", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/policia-antinarcoticos-identifico-al-zar-de-la-heroina-en-colombia-498784", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Los secretos que puede descubrir en obra 'La Ronda Nocturna'", "contenido": " A  las 9 de la ma\u00f1ana del martes 12 de mayo el Rijksmuseum en Amsterdam, Holanda, public\u00f3 en su sitio web una imagen de \"La Ronda Nocturna\" (1642) de Rembrandt. Quiz\u00e1s est\u00e1s pensando que eso no tiene nada de raro. Despu\u00e9s de todo, el museo frecuentemente publica obras maestras de la Edad de Oro neerlandesa. Pero hay algo sobre esta fotograf\u00eda en particular que la hace sobresalir. La imagen presenta la obra sin enmarcar con un trasfondo gris oscuro. Se ve clara y bien iluminada pero no parece excepcional... hasta que haces clic. Inmediatamente, la imagen se agranda y ves m\u00e1s detalles. Si haces clic otra vez, te propulsa hacia la mano estirada del capit\u00e1n Frans Banninck Cocq. Otro clic y te encuentras cara a cara con el l\u00edder del grupo de hombres algo molestos. Un clic m\u00e1s, y puedes ver el brillo en su ojo y la textura de su barba pelirroja. En ning\u00fan momento la imagen se desvirt\u00faa ni se distorsiona. A medida que sigues haciendo clics, te vas metiendo cada vez m\u00e1s en la obra hasta que ese ojo del capit\u00e1n queda del tama\u00f1o de un pu\u00f1o y te das cuenta de que ese peque\u00f1\u00edsimo brillo que viste antes no es resultado de una pincelada de Rembrandt, sino de cuatro aplicaciones separadas de pintura, cada una cargada con un tono de pintura ligeramente diferente. Ni siquiera entonces la imagen virtual de la gran obra pierde su nitidez. Entonces te detienes y piensas: \"\u00a1Caramba! A pesar de que probablemente nadie iba a ser capaz de notarlo, Rembrandt us\u00f3 cuatro colores diferentes para pintar un min\u00fasculo efecto de luz en el ojo de uno de muchos personajes de tama\u00f1o real representados en este retrato de grupo\". Quiz\u00e1s este visionario holand\u00e9s del siglo XVII previ\u00f3 un futuro en el que los primeros experimentos con t\u00e9cnicas de c\u00e1mara obscura, los que quiz\u00e1s prob\u00f3, eventualmente llevar\u00edan a una tecnolog\u00eda fotogr\u00e1fica capaz de registrar la representaci\u00f3n visual de su gigante lienzo a un nivel de detalle m\u00e1s fino que el que el mismo artista pod\u00eda ver. Por ejemplo, siempre me ha gustado el perro fantasmal que se voltea y le gru\u00f1e al tamborilero que est\u00e1 en la orilla de la pintura. Yo hab\u00eda asumido que el sabueso no estaba terminado y por lo tanto no hab\u00eda sido querido por Rembrandt. Pero ahora puedo ver, al acercarme, que el artista no s\u00f3lo le puso un elegante collar, sino que le a\u00f1adi\u00f3 un pendiente de oro con un peque\u00f1\u00edsimo destello de pintura roja para hacer eco del color de los pantalones del tamborilero. Es claro que a Rembrandt le gustaban los perros. Como siempre, hay artificio detr\u00e1s del arte, como ver\u00e1s a los pocos minutos de acercarte a \"La Ronda Nocturna\". R\u00e1pidamente se hace evidente que Rembrandt primero cre\u00f3 su composici\u00f3n maravillosamente din\u00e1mica, y luego la afin\u00f3 a medida que avanzaba. Ver\u00e1s que hizo muchas peque\u00f1as correcciones sombr\u00edas (pentimenti), como la parte superior de la baqueta del baterista en el extremo derecho, o en el dedo \u00edndice del alf\u00e9rez que sostiene la bandera de la tropa en alto. Tambi\u00e9n hay artificio en la fotograf\u00eda del Rijksmuseum. No es una sola imagen como parece, sino un compuesto de 528 fotograf\u00edas digitales individuales unidas a la perfecci\u00f3n para darnos una visi\u00f3n completamente nueva de una de las pinturas m\u00e1s famosas del arte occidental. Reversemos los clics y volvamos por un momento a la escena completa. Tras firmar y fechar la obra, Rembrandt la nombr\u00f3: \"La compa\u00f1\u00eda militar del capit\u00e1n Frans Banninck Cocq y el teniente Willem van Ruytenburgh\". Fue un retrato comisionado por la Compa\u00f1\u00eda Militar de Arcabuceros para colgarlo en su sede. Quienes aparecen en \u00e9l (unos 18 miembros originalmente) pagaron para que se les incluyera. El capit\u00e1n Cocq est\u00e1 en el centro con su confiable teniente Willem van Ruytenburch a su lado. Los hombres reunidos detr\u00e1s de ellos llevan una variedad de armas para defenderse su vecindario. Los arcabuces (mosquetes) eran su especialidad, un punto que Rembrandt ilustra con una secuencia surreal que va de izquierda a derecha en la pintura representando a tres mosqueteros. El primero, vestido de rojo con cuello y pu\u00f1os blancos, est\u00e1 cargando su mosquete con p\u00f3lvora. El segundo, un joven parcialmente oscurecido por el brazo derecho de Cocq, dispara su arma, desorden\u00e1ndole las plumas al sombrero de Ruytenburch, pero sin tocarlo a \u00e9l. Y el tercero, un viejo tambi\u00e9n vestido de rojo, sopla los restos de p\u00f3lvora del arma disparada. La ni\u00f1a con el vestido dorado no es miembro de la milicia, pero est\u00e1 all\u00ed como una brillante mascota simb\u00f3lica. Las patas del pollo muerto que cuelgan de su cintur\u00f3n representan el emblema de los Arcabuces. La pintura estuvo colgada al principio junto a varios retratos de grupo enormes, lo que le daba a quienes visitaban la sede de los guardias una sensaci\u00f3n de estar rodeados por hombres fuertes locales. Posteriormente fue llevada en 1715 al Ayuntamiento en la Plaza Dam (ahora el Palacio Real), donde le tuvieron que cortar un poco a cada uno de sus cuatro lados para que cupiera por la puerta. La primera vez que la llamaron \"La Ronda Nocturna\" fue en 1897, pues el barniz que proteg\u00eda la pintura estaba tan viejo y manchado que hac\u00eda parecer que era una escena nocturna. Esa capa de barniz fue retirada hace mucho en una de las 25 o m\u00e1s restauraciones y tratamientos a los que la obra ha sido sometida a lo largo de los a\u00f1os. La m\u00e1s memorable fue en 1975 despu\u00e9s de que un visitante en el museo atac\u00f3 la pintura con un cuchillo causando da\u00f1os graves, cuyos rastros puedes ver cuando te acercas en la nueva fotograf\u00eda compuesta. Ese es precisamente el principal prop\u00f3sito de la foto digital del Rijksmuseum: lanzarte en una misi\u00f3n detectivesca. La imagen de 44,8 gigapixeles fue creada por el departamento de conservaci\u00f3n del Rijksmuseum, que actualmente est\u00e1 llevando a cabo la que quiz\u00e1s es la mayor renovaci\u00f3n a la que \"La Ronda Nocturna\" ha sido sometida. Su alt\u00edsima definici\u00f3n le permite al equipo de 12 especialistas examinar el cuadro sin necesidad de usar microscopios, para poder ver qu\u00e9 tienen que hacer. La respuesta es: una cantidad enorme de trabajo. Si te acercas a la foto podr\u00e1s detectar much\u00edsima pintura agrietada, lo cual es de esperarse. Pero si miras las caras del capit\u00e1n y el teniente notar\u00e1s que est\u00e1n cubiertos de  puntos negros. Esto no se debe a que los caballeros no se ba\u00f1aran, sino al envejecimiento de las part\u00edculas de la pintura blanca, cuya capa superior se ha deteriorado y esto revela un interior oscuro. Hay miles de estos granitos min\u00fasculos, que los conservadores deben poder reparar y con lo cual se descubrir\u00e1 una vivacidad a\u00fan m\u00e1s grande en una pintura sumamente vivaz. La Ronda Nocturna es una obra de arte incre\u00edble. Pronto, cuando el Rijksmuseum pueda reabrir sus puertas, los visitantes podr\u00e1n pararse una vez m\u00e1s frente a ella y notar el uso exagerado de la luz y la sombra que le ayudaba a Rembrandt crear m\u00e1s dramatismo. De hecho, \"La Ronda Nocturna\" es lo m\u00e1s parecido al teatro que puede ser una pintura. Como dijo el director del Rijksmuseum, es una fotograf\u00eda escolar tomada antes de que todos se empiecen a formar. La obra muestra al capit\u00e1n Cocq orden\u00e1ndole al teniente Ruytenburch que llame la atenci\u00f3n de sus hombres. Capta un momento de movimiento y caos. Eso lo puedes ver cuando te paras frente al lienzo. Pero ahora tambi\u00e9n puedes ver, con lujo de detalles, la obra maestra que Rembrandt pint\u00f3 cuando estaba en la cumbre de su fama, justo cuando su adorada esposa estaba muriendo y su vida se comenzara a deteriorar. Entre m\u00e1s observas la obra m\u00e1s aparente es el caos. Empastes por aqu\u00ed, transiciones sin terminar por all\u00e1. Es una mezcla entre la tensi\u00f3n del Rembrandt primerizo y la soltura del artista tard\u00edo. Si pensabas que Van Gogh o Jackson Pollock inventaron la pintura impresionista, lo reconsiderar\u00e1s cuando te acerques a los detalles de \"La Ronda Nocturna\". Es digna de contemplaci\u00f3n. La nueva tecnolog\u00eda a menudo se utiliza para tratar de darle vida al arte antiguo, lo cual, por lo general, es una mala idea. Pero el Rijksmuseum est\u00e1 usando la tecnolog\u00eda para ofrecernos una visi\u00f3n magn\u00edfica que ahonda nuestro conocimiento de una obra de arte verdaderamente grandiosa, ya seas un veterano o un principiante. Y esa es una buena idea. Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=qKGT8_94Sjk", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/los-fascinantes-secretos-de-la-obra-maestra-de-rembrandt-la-ronda-nocturna-498712", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "El cambio social como motor de la productividad empresarial", "contenido": " Lo m\u00e1s com\u00fan que se piensa cuando se escucha hablar de cambio social es el impacto positivo que se puede tener en el entorno de una comunidad. Lo anterior es cierto, pero tambi\u00e9n lo es la forma en que estas herramientas aportan al ambiente y resultados empresariales.De acuerdo con \u00cd\u00f1igo Retolaza, facilitador de procesos de cambio y aprendizaje social, una teor\u00eda de cambio es \u201cun mapa semi-estructurado de cambio que enlaza nuestras acciones estrat\u00e9gicas a ciertos resultados de proceso que queremos provocar en nuestro entorno inmediato\u201d. Dichas teor\u00edas del cambio son necesarias para \u201cconstruir la l\u00f3gica de cambio de todos los involucrados en procesos de desarrollo\u201d, explica Doug Reeler, facilitador social de CDRA (Administraci\u00f3n De Recursos De Desarrollo Comunitario, por sus siglas en ingl\u00e9s). Esto ocurre en una sociedad que es multidiversa e intercultural, lo cual se refleja en la realidad de las empresas.Este es el caso de DecidoSer, una herramienta de ACDI/VOCA desarrollada en el marco del Programa de Alianzas para la Reconciliaci\u00f3n \ufb01nanciado por USAID, el cual est\u00e1 desarrollado bajo el abordaje vivencial para trabajar sobre el desarrollo. Esta metodolog\u00eda aborda tem\u00e1ticas como prevenci\u00f3n del desgaste profesional, cultura organizacional e inteligencia emocional. El pr\u00f3ximo jueves 28 de mayo se transmitir\u00e1 por las plataformas de EL TIEMPO el foro virtual \u2018Construir confianza desde el coraz\u00f3n de las empresas\u2019, en el que Gisella De Andreis, gerente de Apoyo Psicosocial del Programa de Alianzas para la Reconciliaci\u00f3n de USAID y ACDI/VOCA, e \u00cd\u00f1igo Retaloza compartir\u00e1n con quienes se conecten al evento las bondades de llevar a cabo una metodolog\u00eda del cambio en las empresas.Fecha: 28 de mayo de 2020Hora: 4:00 p.m.Por eltiempo.com y las redes de EL TIEMPO.FOROS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/el-cambio-social-como-motor-de-la-productividad-empresarial-498834", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Replanteando el futuro de la educaci\u00f3n superior en Colombia", "contenido": " Germ\u00e1n Ricardo Santos Granados, director de posgrados de la Escuela Colombiana de Ingenier\u00eda, Master of Science en Recursos Hidr\u00e1ulicos y Ph.D. en Engineering Science and Mechanics de Virginia Tech, asegura que el proceso evolutivo al que se ve abocada la educaci\u00f3n superior en Colombia y la coyuntura que afronta el mundo se pueden aprovechar para continuar trabajando en pro de la excelencia. A prop\u00f3sito del tema, la alma mater y el diario Portafolio realizar\u00e1n el jueves 28 de mayo el foro virtual \u201cNuevos expertos para la transformaci\u00f3n digital: oportunidades y desaf\u00edos\u201d, en el que se analizar\u00e1 la relevancia de las maestr\u00edas en Inform\u00e1tica y Ciencias Actuariales en la ense\u00f1anza de las habilidades necesarias para la transformaci\u00f3n digital.  \u201cEl conocimiento cient\u00edfico de excelencia, del m\u00e1s alto nivel, creado y difundido colectivamente, que es la raz\u00f3n de ser de las universidades, tambi\u00e9n es la forma \u00f3ptima de encontrar soluciones a los desaf\u00edos actuales, no s\u00f3lo en esta emergencia sanitaria, sino en otros problemas estructurales como las desigualdades socioecon\u00f3micas, las brechas tecnol\u00f3gicas, la mejora de la calidad de vida, el medioambiente y la sostenibilidad\u201d, opina el acad\u00e9mico.Para la Escuela, la situaci\u00f3n actual demuestra la dificultad de hacer predicciones, pero tambi\u00e9n evidencia que la manera de afrontarlas es con el conocimiento que evoluciona a diario; por eso, es imprescindible actualizarlo. As\u00ed las cosas, nuevos programas deben responder a nuevas realidades, porque la sociedad moderna requiere que las personas se reentrenen constantemente y adquieran destrezas dentro de un modelo revitalizado y flexible. \u201cNuestra nueva oferta es pertinente de cara a la situaci\u00f3n actual; es variada y complementa muy bien la Escuela de Posgrados. Por ejemplo, especializaci\u00f3n en Gesti\u00f3n Integrada de la Seguridad y Salud en el Trabajo, Calidad y Medioambiente es particularmente interesante y vigente, pues aborda temas relacionados con dichas \u00e1reas desde el punto de vista de la ingenier\u00eda, al implementar los protocolos para garantizar la seguridad y salud en el sector laboral. Por su parte, la Maestr\u00eda en Ciencias Actuariales estudia cient\u00edficamente la cuantificaci\u00f3n de todo tipo de riesgos, que es un tema de inmensa actualidad, y la Maestr\u00eda en Inform\u00e1tica integra la esencia de la vertiginosa transformaci\u00f3n digital que estamos viviendo\u201d, dice el directivo.En 2019, la instituci\u00f3n actualiz\u00f3 sus programas de posgrado, comenz\u00f3 a implementar cambios en muchos de ellos y est\u00e1 a la espera de que otros sean autorizados por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Tambi\u00e9n planea ofrecer posgrados como Ingenier\u00eda Especializada, Ciencia de Datos, Gerencia y \u00c1reas Econ\u00f3mico-Administrativas Gerenciales, que har\u00e1n la oferta de la Escuela no s\u00f3lo muy interesante, sino actualizada, pertinente y coherente.\u201cIndudablemente, la educaci\u00f3n se est\u00e1 transformando y tomar\u00e1 los mejores aspectos, tanto de la formaci\u00f3n confinada, remota, de emergencia y abrupta con la que respondimos, como de la presencial que muchos estudiantes y profesores extra\u00f1an y reclaman. No hay que olvidar que el desarrollo de la investigaci\u00f3n va a verse beneficiado en alto grado por el incremento en la utilizaci\u00f3n masiva de herramientas digitales, que facilitar\u00e1n la discusi\u00f3n cient\u00edfica y la divulgaci\u00f3n de nuevos conocimientos\u201d, concluye Germ\u00e1n Ricardo Santos Granados, Director de Posgrados de la Escuela Colombiana de Ingenier\u00eda Julio Garavito.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/replanteando-el-futuro-de-la-educacion-superior-en-colombia-498440", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lele Pons y la tormentosa vida de las estrellas de redes", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/lele-pons-pautips-y-famosos-de-internet-con-trastornos-mentales-405182", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Otros condenados por la Corte que podr\u00edan pedir impugnaci\u00f3n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/agro-ingreso-seguro-y-casos-que-podrian-entrar-a-doble-instancia-498096", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Protocolos de seguridad con los que las peluquer\u00edas volver\u00e1n a abrir", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/en-fotos-protocolos-de-seguridad-para-que-las-peluquerias-vuelvan-a-abrir-497458", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las conmovedoras fotos que deja el distanciamiento social en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/fotos-distanciamiento-social-despues-de-la-cuarentena-497178", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El hombre que se ha hecho un tatuaje por cada d\u00eda de cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-hombre-se-hace-un-tatuaje-por-cada-dia-en-cuarentena-496700", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ella es Gabrielle, la hermana de la figura del Dortmund Erling Haaland", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/imagenes-de-gabrielle-hermana-de-la-figura-del-borussia-erling-haaland-498780", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u00a1Pilas! Diez consejos para que no lo odien haciendo teletrabajo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/consejos-para-que-le-vaya-bien-en-el-teletrabajo-478918", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "As\u00ed son los procesos de admisi\u00f3n en universidades p\u00fablicas del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/procesos-de-admision-de-mejores-universidades-publicas-del-mundo-498554", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Los fatalistas de la paz", "contenido": " \u00bfPor qu\u00e9 carajo somos incapaces de reconocer las cosas buenas y nos quedamos siempre viendo las malas? \u00bfA qu\u00e9 horas nos instalaron en lo m\u00e1s profundo de nuestro ADN colombiano una tendencia al fracaso y un negativismo estructural? La implementaci\u00f3n del acuerdo de paz no se la van a tirar ni el Gobierno ni las Farc, sino los fatalistas que, de lado y lado, dicen que todo va mal. De los mismos creadores del \u2018S\u00ed y el No\u2019 absolutista en el plebiscito han llegado en estos d\u00edas frases como \u2018definitivamente el Gobierno volvi\u00f3 trizas el acuerdo de paz\u2019 o \u2018las Farc, en su conjunto, le pusieron conejo a la paz\u2019. Ni una sentencia ni la otra corresponden a la verdad.Vamos a los datos: del lado de la guerrilla, m\u00e1s del 85 por ciento de quienes entregaron sus armas siguen hoy en el proceso de desmovilizaci\u00f3n, y aun en tiempos de coronavirus e incertidumbre, ese grupo se ha reportado cumplidamente con los programas de la Oficina de Estabilizaci\u00f3n. Durante el aislamiento, 27 empresas han asumido 44 proyectos por m\u00e1s de 250.000 millones de pesos en los que siguen trabajando cientos de excombatientes.Con todo y lo que nos desagradan algunos de los congresistas del partido Farc, quienes tienen asiento all\u00ed por obra y gracia de un acuerdo bastante generoso con los victimarios, asisten a las sesiones cumplidamente. Inclusive en estos tiempos de pandemia, sus voces se oyen en los debates de control pol\u00edtico o en la discusi\u00f3n de los proyectos de ley. Y, aunque algunos radicales quieran darle un golpe de Estado a Rodrigo Londo\u00f1o en la jefatura de la Farc, habr\u00e1 que reconocer que el excomandante \u2018Timochenko\u2019 ha tenido salidas racionales cuando dej\u00f3 solo a \u2018Santrich\u2019 por saber que se trataba de un bandido y cuando usa un tono conciliador en las reuniones con voceros del Gobierno. Hasta lleg\u00f3 a tener m\u00e1s coherencia que muchos otros cuando abord\u00f3 el asunto del nombramiento del hijo de \u2018Jorge 40\u2019 en la Direcci\u00f3n de V\u00edctimas del Ministerio del Interior.Del otro lado, tambi\u00e9n resulta falso e injusto decir que el Gobierno est\u00e1 metido en un perverso plan para que el acuerdo fracase. De haberlo querido, desde cuando present\u00f3 las objeciones hubiera podido comprar algunas conciencias y ajustar votos para que los reparos prosperaran en el Congreso, y aun as\u00ed no lo hizo y sali\u00f3 derrotado.Por el contrario, mantiene el 100 por ciento de apoyo econ\u00f3mico a m\u00e1s de 13.000 excombatientes. Ha entregado 888 obras PDET con recursos por m\u00e1s de 141.000 millones y en 20 meses ha avanzado m\u00e1s en el cumplimiento de esas metas que en los \u00faltimos a\u00f1os del gobierno del presidente-nobel, que se supon\u00eda que tendr\u00eda que haber metido el acelerador en esas inversiones. Tambi\u00e9n est\u00e1 trabajando en el catastro multiprop\u00f3sito, que, si logra sacar adelante, llevar\u00e1 seguridad jur\u00eddica a los campesinos y permitir\u00e1 darles un tratamiento tributario diferenciado a las tierras improductivas.No, se\u00f1ores fatalistas. Las cosas van menos mal de lo que se dice alegremente en los debates, sin cifras ni datos, o de lo que se afirma en las cartas de algunos \u2018colectivos\u2019, que son m\u00e1s panfletos que declaraciones que apelan a la verdad.Por supuesto que hay lugar a cr\u00edticas espec\u00edficas. El Gobierno tiene que hacer m\u00e1s en la protecci\u00f3n de los exmiembros de las Farc para que no los asesinen. A los que cumplen cumplirles. Pero tambi\u00e9n, del lado de la exguerrilla cabe el reproche por lo poco o nada que han hecho en la reparaci\u00f3n material de las v\u00edctimas: se ha monetizado menos del 1 por ciento de lo que prometieron dar.A los fatalistas, los radicales, los que solo a punta de adjetivos construyen las narrativas del posconflicto es a los que tenemos que pedirles que dejen \u2018ser\u2019 a la paz. Ni tanto que queme al santo, ni tan poco que no lo alumbre.JOS\u00c9 MANUEL ACEVEDO M.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jose-manuel-acevedo/los-fatalistas-de-la-paz-columna-de-jose-manuel-acevedo-499362", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Preocupante futuro de Am\u00e9rica Latina", "contenido": " El Imperial College de Londres predice que para fin de 2020, el n\u00famero de contagiados y muertos por coronavirus en Latinoam\u00e9rica ser\u00e1 inmenso.El coronavirus avanza imparable en Am\u00e9rica Latina. Entre el jueves y el viernes de la semana pasada se reportaron 106.000 nuevos casos de contagio, y la regi\u00f3n es ahora el epicentro de la propagaci\u00f3n del virus, sobrepasando a Europa y Estados Unidos en el n\u00famero de casos por d\u00eda. En Brasil, por ejemplo, la epidemia es de tal magnitud que este domingo el presidente de Estados Unidos restringi\u00f3 la entrada al pa\u00eds de personas que hayan estado en la naci\u00f3n suramericana en los \u00faltimos 14 d\u00edas. En un solo d\u00eda, la semana pasada, murieron 1.179 personas, con lo que se registr\u00f3 la cifra diaria m\u00e1s alta de muertes por covid-19 en el mundo. A la fecha han fallecido m\u00e1s de 22.000 personas, y hoy supera a Espa\u00f1a e Italia en n\u00famero de contagiados, con m\u00e1s de 300.000.En teor\u00eda, Per\u00fa ser\u00eda el segundo pa\u00eds m\u00e1s afectado por la pandemia, con m\u00e1s de 100.000 casos y 3.024 muertes. Sin embargo, la imposibilidad de verificar los datos que proporciona el Gobierno mexicano dificulta conocer las cifras reales de contagiados y muertos en ese pa\u00eds. Las autoridades dicen que hay casi 70.000 contagiados y m\u00e1s de 7.000 muertos, pero la misma autoridad que proporciona estos datos admite que la cifra real podr\u00eda ser ocho veces mayor.En Ecuador hemos visto escalofriantes escenas de muertos en las calles de Guayaquil y sus cifras de contagio y muerte son alt\u00edsimas, 37.000 y 3.100 respectivamente.En Colombia, el total de casos asciende a 21.175 y 727 muertes. Estas cifras, considerablemente m\u00e1s bajas que las de sus vecinos, hablan muy bien de las autoridades que declararon el confinamiento a tiempo y de la ciudadan\u00eda que acat\u00f3 la decisi\u00f3n. Desafortunadamente, habr\u00e1 que esperar un tiempo para medir las consecuencias econ\u00f3micas de la pandemia, que van a ser terribles en Colombia y el resto del subcontinente.Por otro lado, y a pesar de que los expertos en salud vaticinan que lo peor est\u00e1 por venir, y que la pandemia llegar\u00e1 a su pico hacia junio y julio, las cuarentenas se han relajado en varios pa\u00edses del hemisferio. En algunos porque creen que con haber decretado a tiempo la cuarentena su pa\u00eds sigue protegido, pero no consideran que con la llegada del invierno a los pa\u00edses australes vendr\u00e1n enfermedades respiratorias como la gripe, influenza, bronquitis, neumon\u00edas o pulmon\u00edas, que coincidir\u00e1n en el tiempo con el apogeo del coronavirus.En M\u00e9xico, Nicaragua y Brasil, el problema es otro y es casi patol\u00f3gico porque Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, Daniel Ortega y Jair Bolsonaro no solo perdieron un tiempo irrecuperable negando la gravedad de la pandemia durante semanas enteras, sino que sabotearon las medidas de protecci\u00f3n que recomendaban los expertos en salud.En M\u00e9xico, al confirmarse el primer caso de coronavirus en febrero, Amlo declar\u00f3 que el pa\u00eds estaba preparado para enfrentarlo porque contaba con un sistema de salud capacitado (mentira) y porque el virus no es \u201calgo terrible, fatal, ni siquiera es equivalente a la influenza\u201d. En marzo dijo que los mercados se tranquilizar\u00edan y no \u201chabr\u00eda mayor problema\u201d, y le recomend\u00f3 a la gente abrazarse porque \u201cno pasa nada\u201d.En Nicaragua, mientras Daniel Ortega se esconde en su palacio en plena pandemia de covid-19, los expertos en salud p\u00fablica y organizaciones internacionales como Human Rights Watch califican su estrategia de irresponsable, preocupante y temeraria. Las escuelas p\u00fablicas siguen funcionando, las fronteras del pa\u00eds siguen abiertas y el Gobierno promueve actividades masivas. En Brasil, Bolsonaro sigue creyendo que el coronavirus \u201ces apenas una peque\u00f1a gripe o resfriado\u201d.Otra es la opini\u00f3n del Imperial College de Londres, al vaticinar que al terminar 2020 podr\u00eda haber m\u00e1s de 45 millones de casos de coronavirus en Am\u00e9rica Latina y unos 158.000 muertos.SERGIO MU\u00d1OZ BATA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sergio-munoz-bata/preocupante-futuro-de-america-latina-columna-de-sergio-munoz-bata-499366", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El eterno problema de la evaluaci\u00f3n", "contenido": " No hab\u00edan pasado quince d\u00edas de cerrar los colegios y quedar merced de computadores, tel\u00e9fonos m\u00f3viles y tabletas que nunca hab\u00edamos usado de manera intensiva como \u00fanico veh\u00edculo educativo, cuando ya estaba en primera plana el problema de la evaluaci\u00f3n, las notas, los informes y especialmente la pregunta sobre p\u00e9rdidas de a\u00f1o y otras consecuencias de la pandemia en la inteligencia nacional. Esto refleja la perversi\u00f3n de nuestros imaginarios sobre el aprendizaje y el conocimiento, pues pareciera que ninguna ni\u00f1a, ni\u00f1o o adolescente gastar\u00eda un minuto de su vida en aprender, a no ser bajo coerci\u00f3n y amenaza. Muchos padres y maestros est\u00e1n m\u00e1s interesados en las notas que en la evaluaci\u00f3n, pues ellas les otorgan un enorme poder para mantener a raya a quienes se resistan de alg\u00fan modo a sus ense\u00f1anzas, sea por rebeld\u00eda o por cualquiera de los centenares de motivos que dificultan el aprendizaje.Evaluar y calificar son dos cosas muy diferentes. La evaluaci\u00f3n es un ejercicio permanente y cotidiano en todos los planos de la vida, pues refleja una necesidad de conformidad entre una situaci\u00f3n real y una esperada. Pero, adem\u00e1s, implica una reflexi\u00f3n sobre los pasos a seguir para superar los problemas que impiden conseguir el resultado que se desea en cualquier aspecto de la vida.La gente eval\u00faa su estado de salud cuando se siente indispuesta, confronta ante el espejo su aspecto cuando quiere impresionar a alguien, se pregunta qu\u00e9 pas\u00f3 cuando algo en la cocina le sale mal... y, por supuesto, se confronta intelectualmente cuando es dif\u00edcil comprender un problema o realizar bien un procedimiento que requiere un alto grado de experticia. Pero eso no significa que todos vivamos en funci\u00f3n de que alguien desde afuera nos est\u00e9 poniendo notas num\u00e9ricas para cada proceso que hacemos. Esto lo saben bien los maestros que se han negado rotundamente a evaluaciones similares a las que ellos aplican a sus estudiantes, lo cual no significa que dejen de revisar sus pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas con todas las mejoras que ellas requieren.La evaluaci\u00f3n que nos ocupa ahora es, antes que nada, una identificaci\u00f3n lo m\u00e1s precisa posible de los aprendizajes que los estudiantes han logrado en este tiempo, pero sobre todo de las dificultades m\u00e1s relevantes que est\u00e1n afrontando. Eso tiene que ver no solo con los temas propuestos por los maestros, sino con las condiciones en que los chicos se encuentran. Pero tambi\u00e9n con el reconocimiento honesto de que muchos materiales enviados no son los mejores, de que la carga de actividad pudo ser excesiva, de que las familias han hecho lo posible por ayudar pero no siempre lo lograron, etc.Evaluar ahora es m\u00e1s importante que nunca. Es el momento de llevar a la pr\u00e1ctica todos esos discursos de integralidad de los que alimentamos foros y congresos, y que ocupan p\u00e1rrafos enteros de los planes de desarrollo. Cosa distinta, y que en estas circunstancias constituye un imperativo \u00e9tico de la profesi\u00f3n, es que no podemos usar criterios iguales para cientos de miles de ni\u00f1os que han estado durante meses en condiciones completamente diferentes.En esta desigualdad, los que han llevado la peor parte son los m\u00e1s pobres. \u00bfSer\u00e1 \u00e9tico que, adem\u00e1s, se les venga encima a ellos y a sus padres la noticia de que tambi\u00e9n perdieron el a\u00f1o? \u00bfAceptar\u00edan los maestros que se los eval\u00fae y sancione dependiendo de la calidad, oportunidad y cobertura con que hayan cumplido su tarea en este tiempo, a sabiendas de las dificultades que han tenido para trabajar en condiciones desconocidas?Lo mejor que podr\u00edamos sacar de todo esto, como en un naufragio, es lograr que todos aprendan tanto como sea posible, que las notas pierdan todo su valor y esa energ\u00eda la traslademos a asegurar que al regresar a las aulas, todos los ni\u00f1os sientan la importancia de ayudarse para poder decir que aprender juntos con entusiasmo fue la mejor experiencia de su vida.FRANCISCO CAJIAOfcajiao11@gmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/francisco-cajiao/el-eterno-problema-de-la-evaluacion-columna-de-francisco-cajiao-499370", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La ca\u00edda de Trump", "contenido": " Independientemente de cu\u00e1les sean los resultados de las elecciones en noviembre, es interesante observar el impacto que ha tenido el manejo de la pandemia sobre la presidencia de Donald Trump. \u2018The Economist\u2019 se\u00f1al\u00f3 hace poco que la regla ha sido, m\u00e1s bien, que la crisis sanitaria ha producido efectos positivos sobre las figuras presidenciales: muchos mandatarios han logrado reencaucharse y subir sus \u00edndices de favorabilidad. Es el caso del presidente Duque, que logr\u00f3 superar su mala imagen y subir casi 20 puntos en las encuestas. Pero eso no ha pasado con Trump. Lo que muchos presidentes lograron aprovechar como espacios excepcionales de comunicaci\u00f3n con la ciudadan\u00eda \u2013las alocuciones diarias que les permiten generar cercan\u00edas, enviar mensajes sin filtro y consolidar sus liderazgos con altos niveles de audiencia\u2013, para Trump fue un experimento fracasado. La Casa Blanca tuvo que suspender el ejercicio porque las declaraciones del presidente pusieron en peligro la salud de los estadounidenses (su negativa a usar tapabocas y la recomendaci\u00f3n de inyectarse desinfectantes son tan solo un par de ejemplos) y, adem\u00e1s, hicieron m\u00e1s elocuente que nunca la ausencia de un mensaje claro y su evidente falta de liderazgo.La expectativa que muchos estadounidenses tienen de que su presidente act\u00fae como l\u00edder espiritual y los gu\u00ede en momentos de dificultad tampoco se hizo realidad. Cuando el pa\u00eds alcanz\u00f3 la cifra de 100.000 muertos por coronavirus, Trump jug\u00f3 golf. Adem\u00e1s, ni en esta ni en ocasiones pasadas el presidente ha logrado enviar mensajes de acompa\u00f1amiento y consuelo a aquellos que sufren por la enfermedad o por las consecuencias econ\u00f3micas de esta. Lo suyo, definitivamente, no es la empat\u00eda.Por si fuera poco, no ha ocultado que su inter\u00e9s en este momento es hacerse reelegir y, establecida esa prioridad, el resto necesariamente ocupa un lugar secundario. Se ha enfrentado con gobernadores dem\u00f3cratas y ha amenazado con frenar ayudas a sus estados, parece estar m\u00e1s interesado en insultar a los medios y a los dem\u00f3cratas que en construir consensos nacionales para superar la crisis, y ahora le ha dado por enfocarse en un supuesto \u2018Obamagate\u2019 \u2013un presunto esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n de la administraci\u00f3n anterior que nadie entiende y poco o nada tiene que ver con las necesidades de su pa\u00eds en la actualidad\u2013.\u00bfEl resultado? Para comienzos de mayo, su favorabilidad hab\u00eda ca\u00eddo en 7 puntos porcentuales, dej\u00e1ndolo con un 43 por ciento de los encuestados con opiniones favorables de su gesti\u00f3n (porcentaje a\u00fan notablemente alto). Adem\u00e1s, la intenci\u00f3n de voto a favor de su reelecci\u00f3n en estados indecisos empez\u00f3 a flaquear. En estados como Virginia, Florida, Wisconsin, M\u00edchigan, Carolina del Norte y Pensilvania, Joe Biden le ha venido sacando una ventaja importante a Trump. De hecho, en un lugar tan crucial como Florida, y dependiendo de la encuesta que uno mire, Biden est\u00e1 por encima de Trump con una ventaja de entre 3 y 7 puntos porcentuales. Hasta ahora, la ca\u00edda est\u00e1 lejos de ser inevitable y muchas cosas pueden pasar de aqu\u00ed a noviembre. Entre otras, es posible que la narrativa de Trump de acuerdo con la cual su gobierno es el que mejor ha lidiado con la pandemia en el mundo (a pesar de ser uno de los epicentros de esta) funcione. Insistir en reabrir la econom\u00eda, permitir que las congregaciones de fieles asistan en masa a los encuentros religiosos y que los fan\u00e1ticos del deporte se encuentren de nuevo en los estadios puede darle resultado si, y solo si, ello no produce m\u00e1s contagio y m\u00e1s muertes. De lo contrario, el costo de tener un presidente al\u00e9rgico a la comunidad cient\u00edfica y a los medios de comunicaci\u00f3n, dos actores fundamentales en la superaci\u00f3n de la pandemia, ser\u00e1 demasiado alto para el estadounidense promedio.SANDRA BORDA G.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sandra-borda-guzman/la-caida-de-trump-columna-de-sandra-borda-499368", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/jota/que-felicidad-caricatura-de-jota-499378", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/el-truco-del-mago-carrasquilla-caricatura-de-matador-499380", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/el-hoyo-19-caricatura-de-matador-499382", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La vida despu\u00e9s del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-en-colombia-asi-sera-la-vida-despues-de-la-pandemia-491052", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed es 'Out' el primer corto Lgtbi de Pixar", "contenido": " Esta seria la primera vez que la compa\u00f1\u00eda da espacio a un historia con un protagonista homosexual con el cortometraje animado\u00a0 Out (Salir).\u00a0 La trama gira en torno a Greg, quien se prepara para vivir con su\u00a0 novio, pero todo se complica cuando sus padres llegan para ayudarlo a establecerse en un nuevo hogar. Ya que \u00e9l\u00a0 no las he contado acerca de su orientaci\u00f3n sexual. \u00b4La historia sigue adem\u00e1s a la mascota del protagonista, un perro\u00a0 que buscar\u00e1 la manera de ayudar a su amo a que hable con sus padres. Out fue dirigido por\u00a0\u00a0Steven Clay Hunter, quien ha trabajado en el departamento de animaci\u00f3n de P\u00edxar y este es su primea prima como realizador. La producci\u00f3n\u00a0 hace parte de una b\u00fasqueda de la compa\u00f1\u00eda por abrirse paso con otras narrativas y vivencias dentro de sus producciones. Todo a trav\u00e9s de una serie denominada SparkShorts.\u00a0 Por ahora, Out solo puede verse en donde est\u00e9 disponible Disney+CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/asi-es-out-el-primer-corto-de-tematica-gay-de-pixar-499548", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El teatro es patrimonio cultural vivo / Sin telones", "contenido": " Continuando con la afirmaci\u00f3n de la columna pasada, de que el teatro no es una industria cultural porque no genera productos que puedan reproducirse en escala, como los libros o el cine, sino que es un arte ef\u00edmero en el que la materia prima principal es la presencia del artista en el mismo lugar de encuentro con su espectador, ahora agrego que el teatro es parte del patrimonio cultural inmaterial de los pueblos y, por lo tanto, la responsabilidad por protegerlo es mayor. Se me dir\u00e1 que el patrimonio inmaterial solo comprende las expresiones tradicionales, como el teatro noh japon\u00e9s, el kutiyattam de la India o la Opera dei Pupi (teatro de las marionetas) del sur de Italia, o los cuadros vivos de Galeras (Sucre), \u201cel teatro a cielo abierto m\u00e1s grande del mundo\u201d, declarado patrimonio inmaterial de la naci\u00f3n por el Ministerio de Cultura colombiano.No obstante, hay que recordar que la Unesco ha dicho que el patrimonio cultural inmaterial es \u201ctradicional, contempor\u00e1neo y viviente a un mismo tiempo\u201d, con lo cual podemos decir que las artes esc\u00e9nicas que se desarrollaban hasta antes de la pandemia en todas las ciudades tambi\u00e9n hac\u00edan parte del patrimonio inmaterial, en la medida en que as\u00ed lo estimasen las comunidades, los p\u00fablicos que se identificaban con ellas.Reconocer esto implica que se adopten medidas tendientes a disminuir los efectos adversos que ha tenido la inesperada pandemia sobre ese patrimonio vivo. Ya, por ejemplo, en Espa\u00f1a, las asociaciones de teatro han propuesto al Gobierno un paquete de 52 medidas para amortiguar los efectos de la inactividad de las salas de teatro y buscar su pronta reapertura.Esto, obviamente, con las disposiciones de seguridad necesarias, como las planteadas por Antonio Banderas para la reanudaci\u00f3n de actividades de su teatro El Soho, en su natal M\u00e1laga.ALBERTO SANABRIACr\u00edtico de teatrosintelones@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/el-teatro-es-patrimonio-cultural-vivo-columna-de-alberto-sanabria-499254", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Dinkol Arroyo sabe que \u2018La vida da vueltas\u2019", "contenido": " Joe Arroyo no quer\u00eda que Dinkol, su hijo, fuera m\u00fasico. Aspiraba a que se convirtiera en m\u00e9dico o abogado.Sin embargo, no hubo manera de que cambiara de opini\u00f3n y siguiera el legado de su pap\u00e1. \u201cLo supe desde muy ni\u00f1o. Quiz\u00e1s uno de los primeros recuerdos que tengo sea de una visita a Bogot\u00e1, llegando al hotel Tequendama, y yo jugando con una motico. Me parece ver al maletero dejando el equipaje en la habitaci\u00f3n, mientras yo o\u00eda cantar a mi pap\u00e1 y, en medio del juego, le pon\u00eda mucho cuidado\u201d. La vida sigui\u00f3. Dinkol cuenta que luego, pero todav\u00eda en la infancia, hac\u00eda \u2018clave\u2019 con lo que tuviera: \u201cEl tenedor y el plato, el cuchar\u00f3n con la olla, con lo que encontrara por ah\u00ed\u201d, cuenta.Hoy tiene 42 a\u00f1os y acaba de lanzar 'La vida da vueltas', una salsa emotiva que estaba programada para salir en estas fechas, \u201cpero pensando en las fiestas de mitad de a\u00f1o, el San Pedro, entre otras. Sin embargo, lleg\u00f3 en un momento en el que tambi\u00e9n es muy necesaria, porque cuando la vida le da a uno vueltas, se toman malas decisiones en el diario vivir, aunque tambi\u00e9n se aprende\u201d, dice.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfCu\u00e1l es la esencia del vallenato?)El productor de la canci\u00f3n fue el cubano Oney Cumb\u00e1, afincado en Argentina, donde es director art\u00edstico de AWE Producciones.Arroyo cuenta que lo conoci\u00f3 porque Cumb\u00e1 estuvo en uno de sus conciertos, lo oy\u00f3 cantar y lo mand\u00f3 a llamar.\u201cSiento que se trata de una canci\u00f3n que nos puede cambiar la vida, que incluso puede llevar a pensar a los que se van a separar si esta es una buena decisi\u00f3n, y m\u00e1s en estos momentos, en los que todos estamos tan fr\u00e1giles\u201d, dice.Dinkol Arroyo est\u00e1 en el escenario desde los 12 a\u00f1os: \u201cTodo ese sentido que mi pap\u00e1 le pon\u00eda a la m\u00fasica, \u00e9l me lo pas\u00f3: verlo en el corre corre de los conciertos y la orquesta en el Carnaval de Barranquilla me marc\u00f3, as\u00ed como todo ese cari\u00f1o que la gente le daba\u201d.(Le puede interesar: Gusi: romance vallenato con sonidos caribe\u00f1os)Declara que no es un compositor tan prol\u00edfico como su pap\u00e1, pero que ha hecho un camino. Y como el gran Joe, no ha hecho estudios acad\u00e9micos. \u201cYo me fui dejando llevar, aprendiendo a tocar piano y tambi\u00e9n la parte de la percusi\u00f3n, y viendo a mi pap\u00e1 todos los d\u00edas, al lado de grandes como Fruko, Niche, Guayac\u00e1n, Willy Garc\u00eda y Charlie Cardona, que son los cantantes que m\u00e1s me gustan. Pero especialmente viendo el espejo del gran Joe, que se hizo m\u00fasico en la calle y no solo dej\u00f3 un golpe, sin un legado sonoro que tengo la obligaci\u00f3n de cuidar\u201d, comenta.En varias entrevistas ha contado que una de las canciones que m\u00e1s le gustaba interpretar con su pap\u00e1 era 'Tania', un tema que el creador del llamado \u2018joeson\u2019 le compuso a una de sus hijas al nacer y que se volvi\u00f3 un himno de su vida cuando la joven, un mes despu\u00e9s de graduarse como bacteri\u00f3loga, falleci\u00f3 debido a un paro cardiorrespiratorio, en el 2011. Dinkol Arroyo sigue su camino en la m\u00fasica y ha sido invitado a distintos festivales, as\u00ed como a las ferias m\u00e1s importantes del pa\u00eds y eventos del exterior. Sabe que su voz, tan parecida a la de su pap\u00e1, es un don, pero tambi\u00e9n lo obliga a crear su propio sonido.\u201cA m\u00ed me pic\u00f3 el bichito de la m\u00fasica, y eso no me lo puede quitar nadie. Ya llevo 20 a\u00f1os de carrera oficial, y sigo con la idea de hacer cada d\u00eda mi trabajo de la mejor manera\u201d. Ahora espera que la gente acepte 'La vida da vueltas', una canci\u00f3n con contenido social que lleva a la reflexi\u00f3n, \u201cporque se trata de un tema que tiene un mensaje de felicidad y agradecimiento\u201d. Aunque no es de su autor\u00eda, cuenta que ayud\u00f3 un poco en su producci\u00f3n. Finalmente, la experiencia de ser m\u00fasico de la calle la ha ayudado a entender tambi\u00e9n qu\u00e9 quiere o\u00edr la gente y hasta c\u00f3mo quiere recibir el mensaje sonoro.CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/dinkol-el-hijo-de-joe-arroyo-lanza-nueva-cancion-499252", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La sombra de Michelle Obama", "contenido": " La descripci\u00f3n que hace Netflix del documental es : \u201c 'Mi historia' es un retrato \u00edntimo de Michelle Obama en un momento de cambios profundos, tanto en su esfera personal como en el pa\u00eds al que ella y su marido sirvieron durante ocho a\u00f1os cruciales en la Casa Blanca. En un ejercicio poco habitual, la pel\u00edcula permite a los espectadores asomarse detr\u00e1s de las c\u00e1maras durante su gira por 34 ciudades. En este documental queda patente la fuerza de la comunidad para superar sus divisiones y el sentimiento de conexi\u00f3n que aflora cuando compartimos nuestras propias historias de manera abierta y sincera\u201d. Pero qui\u00e9n mejor para explicar c\u00f3mo surgi\u00f3 esta historia que quien acompa\u00f1\u00f3 a Michelle como si fuera su sombra.  Despu\u00e9s de abandonar la Casa Blanca, Michelle recorri\u00f3 varias capitales del mundo para presentar sus memorias; tras ella estuvo siempre Nadia Hallgren, que acaba de estrenar un documental sobre c\u00f3mo la ex primera dama lleg\u00f3 a llenar estadios \u201ccomo si fuera una estrella del rock\u201d.\u201cMe explicaron que seguir\u00eda a Michelle en una gira de presentaci\u00f3n de su libro y pens\u00e9 \u2018ah, bueno, bien\u2019, pero me alertaron de que ser\u00eda un 'tour' que nunca antes se hab\u00eda hecho\u201d, explic\u00f3 Hallgren en una entrevista con 'Efe', una de las pocas concedidas sobre este proyecto, lanzado por sorpresa, en el que trabaj\u00f3 durante dos a\u00f1os en secreto.(Lea tambi\u00e9n: Michelle Obama ser\u00e1 protagonista de documental de Netflix)'Becoming' es el t\u00edtulo del libro en el que Michelle cuenta su historia personal y tambi\u00e9n el de la cinta de Netflix para la que su directora se mezcl\u00f3 con agentes del servicio secreto con el objetivo de seguir de cerca a la familia Obama en sus primeros meses fuera de la residencia presidencial. \u201cFue una oportunidad especial, nadie hab\u00eda tenido la oportunidad de tener esta intimidad. Hubo veces en las que me montaba en su auto, donde solo pueden viajar agentes del servicio secreto, para conversar con Michelle (...). Tambi\u00e9n estuve con su familia en momentos privados\u201d, record\u00f3 Hallgren.Pero lo que m\u00e1s impresion\u00f3 a la directora fue comprobar c\u00f3mo estadios enteros colgaban el cartel de completo con m\u00e1s de 17.000 asistentes interesados, sencillamente, en escuchar a la ex primera dama. \u201cHab\u00eda una energ\u00eda especial\u201d, describe la cineasta sobre el evento inaugural en la ciudad natal de Michelle, Chicago.Cuando Michelle public\u00f3 sus memorias, la editorial prepar\u00f3 una gira de presentaci\u00f3n a lo largo de 10 ciudades. El planteamiento inicial consist\u00eda en conversaciones \u00edntimas moderadas por personalidades como Sarah Jessica Parker y Oprah Winfrey, pero la demanda se desbord\u00f3 y tuvo que ampliarse el aforo y a\u00f1adir una veintena m\u00e1s de localidades, incluso fuera de Estados Unidos. Durante la gira, Michelle viaj\u00f3 a veces sola, otras acompa\u00f1ada de su madre y hermano o de Barack Obama y sus hijas, pero Hallgren se convirti\u00f3 en su sombra para documentarlo y conocer profundamente la historia personal de una mujer que hizo historia al sentarse en los c\u00edrculos m\u00e1s poderosos del mundo, desde el lado sur de Chicago. Y aun as\u00ed... \u201cElla me dej\u00f3 hacer la pel\u00edcula que yo quer\u00eda hacer\u201d, sostuvo la directora. Al comienzo del filme Michelle condensa su historia vital con una contundente frase: \u201cSoy del South Side (Lado Sur) de Chicago. Eso te dice todo lo que debes saber sobre m\u00ed\u201d. Esos or\u00edgenes, en un barrio donde reside un gran n\u00famero de familias afroamericanas de clase trabajadora, est\u00e1n muy presentes en la vida de Michelle Robinson Obama, abogada de profesi\u00f3n que se convirti\u00f3 en la primera mujer afroamericana que ocup\u00f3 la Casa Blanca.Como ella misma recuerda, su recorrido no fue f\u00e1cil y tuvo que enfrentarse a cr\u00edticas en las que algunos dec\u00edan que ten\u00eda metas \u201cmuy altas\u201d y poco realistas para su condici\u00f3n. \u201cLo que hace Michelle es ser un ejemplo vivo de lo que pasa cuando ignoras esas voces y sigues tu sue\u00f1o. Despu\u00e9s de conocerla comprob\u00e9 que es una mujer muy valiente\u201d, reconoce Hallgren.Cuando Michelle entr\u00f3 en la universidad, la madre de una de sus compa\u00f1eras de residencia pidi\u00f3 que cambiasen de cuarto a su hija porque no quer\u00eda una compa\u00f1era negra, recuerda la cinta. \u201cElla quer\u00eda que la gente conociera las cosas m\u00e1s dif\u00edciles de su vida\u201d, destac\u00f3 su directora. A partir de ese episodio, la protagonista, entonces una estudiante de derecho, fue m\u00e1s consciente de su identidad. Por ello, despu\u00e9s de cada acto multitudinario, Michelle decidi\u00f3 reunirse con peque\u00f1os grupos de estudiantes, mayoritariamente mujeres, para conocer sus inquietudes y compartir sus experiencias en conversaciones que la c\u00e1mara de Hallgren captur\u00f3. Seg\u00fan la cineasta, \u201clas mujeres j\u00f3venes conectaban con la ex primera dama\u201d y se aventuraban a contarle preocupaciones tan personales como sus problemas familiares o el temor a \u201cser invisibles\u201d en la sociedad estadounidense, tan diversa como segregada.\u201cTambi\u00e9n fui a grabar a la casa donde se crio. Est\u00e1 pr\u00e1cticamente intacta, en su habitaci\u00f3n sigue su mu\u00f1eca \u2013relata Hallgren\u2013. (...) Visitar su barrio hace que uno imagine las experiencias que vivi\u00f3, adem\u00e1s tambi\u00e9n Barack Obama \u2013entonces becario de Michelle\u2013 residi\u00f3 all\u00ed con ella cuando eran pareja\u201d.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/la-historia-detras-del-documental-de-michelle-obama-498964", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Dayro Moreno, protagonista de otro esc\u00e1ndalo en Argentina", "contenido": " El delantero colombiano del club Talles de C\u00f3rdoba de Argentina, Dayro Moreno, se vio involucrado en un accidente de tr\u00e1nsito.\u00a0 Seg\u00fan las autoridades, el veh\u00edculo en el que se movilizaba Moreno embisti\u00f3 e una persona que manejaba una motocicleta en la noche del domingo, accidente que se present\u00f3 en \u00a0el cruce de Av. Armada Argentina y Esquel, en la zona sur de la ciudad, inform\u00f3 TYC.Le puede interesar: ('No se trata de presiones ni actitudes pol\u00edticas': Duque sobre f\u00fatbol)Dayro Moreno podr\u00eda ser se\u00f1alado de\u00a0romper el aislamiento social y obligatorio en C\u00f3rdoba.\u00a0Moreno habl\u00f3 este lunes en la emisora Caracol Radio y dijo que no iba al volante y que se encontraba moviliz\u00e1ndose para hacer compras de v\u00edveres en el momento en el que ocurri\u00f3 el accidente. El delantero colombiano tambi\u00e9n asegur\u00f3 que, por fortuna, el choque no fue de gravedad.La polic\u00eda\u00a0inform\u00f3 que el colombiano estaba en la camioneta que se estrell\u00f3 e iba acompa\u00f1ado por su representante, el venezolano, \u00d3scar Huerto Bustos, quien iba al volante.\u00a0Las autoridades dicen que en primera instancia la camioneta de Dayro Moreno se fug\u00f3, pero que despu\u00e9s regres\u00f3 al lugar de los hechos.\u00a0Algunas versiones aseguran que dentro del veh\u00edculo se encontraron botellas de alcohol, algo que entra en la investigaci\u00f3n.\u00a0DEPORTES\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/dayro-moreno-se-involucro-en-un-accidente-en-cordoba-argentina-499204", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Homenaje de agradecimiento al personal m\u00e9dico y de salud", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/homenaje-de-agradecimiento-al-personal-medico-y-de-salud-495958", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "As\u00ed se ven los actores de 'Amor Sincero', a 10 a\u00f1os de su estreno", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-de-los-actores-de-amor-sincero-a-10-anos-de-su-estreno-498036", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Replanteando el futuro de la educaci\u00f3n superior en Colombia", "contenido": " Germ\u00e1n Ricardo Santos Granados, director de posgrados de la Escuela Colombiana de Ingenier\u00eda, Master of Science en Recursos Hidr\u00e1ulicos y Ph.D. en Engineering Science and Mechanics de Virginia Tech, asegura que el proceso evolutivo al que se ve abocada la educaci\u00f3n superior en Colombia y la coyuntura que afronta el mundo se pueden aprovechar para continuar trabajando en pro de la excelencia. A prop\u00f3sito del tema, la alma mater y el diario Portafolio realizar\u00e1n el jueves 28 de mayo el foro virtual \u201cNuevos expertos para la transformaci\u00f3n digital: oportunidades y desaf\u00edos\u201d, en el que se analizar\u00e1 la relevancia de las maestr\u00edas en Inform\u00e1tica y Ciencias Actuariales en la ense\u00f1anza de las habilidades necesarias para la transformaci\u00f3n digital.  \u201cEl conocimiento cient\u00edfico de excelencia, del m\u00e1s alto nivel, creado y difundido colectivamente, que es la raz\u00f3n de ser de las universidades, tambi\u00e9n es la forma \u00f3ptima de encontrar soluciones a los desaf\u00edos actuales, no s\u00f3lo en esta emergencia sanitaria, sino en otros problemas estructurales como las desigualdades socioecon\u00f3micas, las brechas tecnol\u00f3gicas, la mejora de la calidad de vida, el medioambiente y la sostenibilidad\u201d, opina el acad\u00e9mico.Para la Escuela, la situaci\u00f3n actual demuestra la dificultad de hacer predicciones, pero tambi\u00e9n evidencia que la manera de afrontarlas es con el conocimiento que evoluciona a diario; por eso, es imprescindible actualizarlo. As\u00ed las cosas, nuevos programas deben responder a nuevas realidades, porque la sociedad moderna requiere que las personas se reentrenen constantemente y adquieran destrezas dentro de un modelo revitalizado y flexible. \u201cNuestra nueva oferta es pertinente de cara a la situaci\u00f3n actual; es variada y complementa muy bien la Escuela de Posgrados. Por ejemplo, especializaci\u00f3n en Gesti\u00f3n Integrada de la Seguridad y Salud en el Trabajo, Calidad y Medioambiente es particularmente interesante y vigente, pues aborda temas relacionados con dichas \u00e1reas desde el punto de vista de la ingenier\u00eda, al implementar los protocolos para garantizar la seguridad y salud en el sector laboral. Por su parte, la Maestr\u00eda en Ciencias Actuariales estudia cient\u00edficamente la cuantificaci\u00f3n de todo tipo de riesgos, que es un tema de inmensa actualidad, y la Maestr\u00eda en Inform\u00e1tica integra la esencia de la vertiginosa transformaci\u00f3n digital que estamos viviendo\u201d, dice el directivo.En 2019, la instituci\u00f3n actualiz\u00f3 sus programas de posgrado, comenz\u00f3 a implementar cambios en muchos de ellos y est\u00e1 a la espera de que otros sean autorizados por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Tambi\u00e9n planea ofrecer posgrados como Ingenier\u00eda Especializada, Ciencia de Datos, Gerencia y \u00c1reas Econ\u00f3mico-Administrativas Gerenciales, que har\u00e1n la oferta de la Escuela no s\u00f3lo muy interesante, sino actualizada, pertinente y coherente.\u201cIndudablemente, la educaci\u00f3n se est\u00e1 transformando y tomar\u00e1 los mejores aspectos, tanto de la formaci\u00f3n confinada, remota, de emergencia y abrupta con la que respondimos, como de la presencial que muchos estudiantes y profesores extra\u00f1an y reclaman. No hay que olvidar que el desarrollo de la investigaci\u00f3n va a verse beneficiado en alto grado por el incremento en la utilizaci\u00f3n masiva de herramientas digitales, que facilitar\u00e1n la discusi\u00f3n cient\u00edfica y la divulgaci\u00f3n de nuevos conocimientos\u201d, concluye Germ\u00e1n Ricardo Santos Granados, Director de Posgrados de la Escuela Colombiana de Ingenier\u00eda Julio Garavito.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/replanteando-el-futuro-de-la-educacion-superior-en-colombia-498440", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Devoluci\u00f3n del IVA: hacia una Colombia m\u00e1s justa", "contenido": " \u201cUn pa\u00eds m\u00e1s justo es aquel donde se devuelve el IVA a los m\u00e1s vulnerables y desde hoy lo estamos haciendo en Colombia\u201d, se\u00f1al\u00f3 a finales de marzo Luis Alberto Rodr\u00edguez, director del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP), cuando se oficializ\u00f3 que por primera vez los hogares colombianos m\u00e1s necesitados recibir\u00e1n una compensaci\u00f3n por el pago de ese tributo. Actualmente, con dicha disposici\u00f3n, los hogares menos favorecidos cuentan con un recurso para comprar alimentos y cubrir las necesidades m\u00e1s urgentes en el grupo familiar, como la atenci\u00f3n de ni\u00f1os y adultos mayores en plena emergencia econ\u00f3mica y sanitaria causada por la COVID-19.\u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 haciendo el giro de estos recursos? \u00bfQu\u00e9 pasa si no estoy inscrito en el Sisb\u00e9n ni en los programas sociales del Gobierno nacional? \u00bfD\u00f3nde puedo consultar si soy beneficiario de la devoluci\u00f3n del IVA? Estas y otras dudas en torno a esta medida -sin precedentes dentro de las pol\u00edticas sociales del Estado colombiano- tendr\u00e1n respuesta el pr\u00f3ximo 20 mayo, fecha en la cual el DNP se tomar\u00e1 las redes sociales y las plataformas digitales de EL TIEMPO mediante un foro a cargo de Luis Alberto Rodr\u00edguez. Con\u00e9ctese a este espacio informativo y haga sus preguntas en www.eltiempo.com.  Devoluci\u00f3n del IVA ya es una realidad\u200bA la fecha, casi un mill\u00f3n de personas se han beneficiado con una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica de $75.000, avanzando as\u00ed en el cumplimiento de la meta de un mill\u00f3n de hogares al t\u00e9rmino de 2020; por otra parte, el DNP espera que durante 2021 la devoluci\u00f3n del IVA impacte positivamente a dos millones de hogares.\u201cSe decidi\u00f3 corregir esta injusticia sobre todo en un momento de crisis en el que estos hogares est\u00e1n afectados directamente por los estragos econ\u00f3micos y sociales derivados de la presencia del coronavirus en el pa\u00eds\u201d, indic\u00f3 el director del DNP.Cabe destacar que el giro de las transferencias monetarias se llevar\u00e1 a cabo cada dos meses: la primera devoluci\u00f3n del IVA se efectu\u00f3 en los primeros d\u00edas de abril y la pr\u00f3xima -prevista inicialmente para junio- se adelant\u00f3 para mediados de mayo. De ah\u00ed en adelante, los hogares favorecidos las recibir\u00e1n cada dos meses.En la misma l\u00ednea, el DNP lleg\u00f3 a un acuerdo con bancos y operadores de pagos para que las devoluciones no cobradas se puedan acumular por dos periodos, es decir, el dinero estar\u00e1 disponible durante varios meses.\u00bfA qu\u00e9 hogares cobija la medida?La devoluci\u00f3n del IVA es una compensaci\u00f3n adicional para quienes est\u00e1n registrados en el Sisb\u00e9n y los hogares m\u00e1s vulnerables de \u2018Familias en Acci\u00f3n\u2019, as\u00ed como en la lista de priorizados del Programa \u2018Colombia Mayor\u2019. Igualmente, este beneficio incluye a las familias de 1.100 municipios con altas tasas de pobreza o con una significativa concentraci\u00f3n de hogares en condici\u00f3n de vulnerabilidad.Las personas en condici\u00f3n vulnerable que hoy no est\u00e1n inscritas en el Sisb\u00e9n ni en los programas sociales ya mencionados, deber\u00e1n solicitar en sus respectivas alcald\u00edas la aplicaci\u00f3n de la encuesta del Sisb\u00e9n IV. En 2021, el Gobierno nacional definir\u00e1 el mecanismo de entrada de tales hogares al esquema de devoluci\u00f3n del IVA.De acuerdo con cifras provistas por el DNP, se prev\u00e9 que la devoluci\u00f3n del IVA le cueste al Estado unos $400.000 millones en 2020; en 2021, cuando la medida llegue a dos millones de hogares, sumar\u00e1 cerca de un bill\u00f3n de pesos.  La premisa es corregir la inequidad El uso del Sisb\u00e9n como la principal herramienta para entregar la compensaci\u00f3n del IVA le permite al DNP tener la seguridad de que los giros llegan a la poblaci\u00f3n en pobreza y pobreza extrema, pues sus bases de datos se actualizan peri\u00f3dicamente con otras fuentes de informaci\u00f3n. Lo anterior posibilita identificar a los m\u00e1s necesitados y, con base en ello, seguir avanzando hacia un pa\u00eds m\u00e1s justo.Hist\u00f3ricamente, el IVA ha sido considerado un impuesto regresivo porque impacta sin discriminaci\u00f3n de ninguna clase a las personas, sin importar que sean altos o bajos sus ingresos. En consecuencia, los hogares colombianos menos favorecidos destinan al pago del IVA el 7,3 por ciento de sus recursos, mientras que en los hogares de ingresos m\u00e1s altos la cifra es del 4,3 por ciento.\u201cCon esta medida se da un paso trascendental para tener un pa\u00eds m\u00e1s justo. Pese a que han sido varias las iniciativas para corregir la regresividad del IVA en el pasado, como exenciones, exclusiones y tarifas diferenciales en ciertos productos y servicios, no se hab\u00eda conseguido el impacto esperado\u201d, asegura Luis Alberto Rodr\u00edguez.Son muchos los pa\u00edses que han adoptado diversas variantes del cobro del IVA de manera personalizada; aunque desde hace varios a\u00f1os en Colombia se hab\u00eda manifestado la intenci\u00f3n de hacerlo, no se materializaba por las complicaciones para la digitalizaci\u00f3n de pagos, la baja bancarizaci\u00f3n de los potenciales beneficiarios y la capacidad de control por parte de las instituciones. \u201cSin embargo, con la Ley de Crecimiento Econ\u00f3mico aprobada en diciembre pasado, se estableci\u00f3 un esquema especial por concepto de gasto en IVA para corregir una injusticia con los m\u00e1s vulnerables, quienes deben pagar IVA pese a sus bajos ingresos\u201d, precisa el director del DNP.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/devolucion-del-iva-hacia-una-colombia-mas-justa-496010", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La nueva GLB llega a sumarse a la familia SUV de Mercedes-Benz", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-nueva-glb-llega-a-sumarse-a-la-familia-suv-de-mercedes-benz-495520", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "D\u00eda 62 de Cuarentena: pedagog\u00eda con 'Los Superh\u00e9roes'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/cuarentena-pedagogia-con-los-superheroes-499408", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Por homicidio, capturan a Edward Mattos, hermano de Carlos Mattos", "contenido": " Fuentes de la Fiscal\u00eda le confirmaron a EL TIEMPO que en la noche del domingo\u00a0fue capturado Edward Heriberto Mattos Barrero, - un una operaci\u00f3n coordinada entre el CTI y el Ej\u00e9rcito.Mattos, contra quien Interpol emiti\u00f3 una circular azul para facilitar su ubicaci\u00f3n, fue detenido en la Jagua de Ibirico, Cesar. Edward Mattos, es un reconocido ganadero de Cesar - hermano de Carlos Mattos, involucrado en el llamado caso Hyundai\u00a0Edward Heriberto, es sindicado de la muerte de dos personas en hechos registrados el 28 de noviembre 2001 en Codazzi, Cesar.(Le puede interesar: Emiten circular azul contra hermano de Carlos Mattos por homicidio).Al capturado lo sindican de: concierto para delinquir agravado, secuestro, homicidio en persona protegida y hurto calificado agravado. De acuerdo con el expediente, la investigaci\u00f3n adelantada por la Fiscal\u00eda, tambi\u00e9n cobija a Jos\u00e9 Alfonso Ibarra y Adulfo Enrique D\u00edaz Ara\u00fajo. Los tres hombres, incluido Mattos, son se\u00f1alados de ser los autores intelectuales del crimen de Disnaldo Jos\u00e9 Perpi\u00f1\u00e1n Marzal y Carlos Alberto L\u00f3pez Chac\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Extienden orden de captura contra el empresario Carlos Mattos).Los hombres, habr\u00edan ordenado el m\u00faltiple crimen para apropiarse de las cabezas de ganado de las v\u00edctimas.La investigaci\u00f3n parti\u00f3 de las declaraciones brindadas por Jader Luis Morales Ben\u00edtez y \u00d3scar Jos\u00e9 Ospino Pacheco, dos exparamilitares que se postularon a Justicia y Paz y que reconocieron ser los autores materiales de los homicidios.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/capturan-a-edward-mattos-hermano-de-carlos-mattos-por-homicidio-499236", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 no opera la Comisi\u00f3n de Inteligencia del Congreso?", "contenido": " En medio del esc\u00e1ndalo que sacude al Ej\u00e9rcito, por espionajes ilegales y posibles actos de corrupci\u00f3n a todo nivel, la Comisi\u00f3n de Inteligencia y Contrainteligencia del Congreso, pieza clave del control pol\u00edtico sobre estas conductas, est\u00e1 a media marcha.Varios de sus miembros le reconocieron a EL TIEMPO que no disponen ni de la estructura ni de los medios tecnol\u00f3gicos para salvaguardar la informaci\u00f3n m\u00e1s sensible y reservada que se les allegue desde los servicios de seguridad del pa\u00eds. De hecho, advirtieron que no cuentan ni siquiera con una sede que d\u00e9 plenas garant\u00edas para evitar filtraciones de informaci\u00f3n de alto valor, a la cual tienen acceso legal por la funci\u00f3n de control pol\u00edtico que deben ejercer.\u201cPodemos hacer sesiones reservadas y pedir datos, porque esa es la funci\u00f3n que nos asign\u00f3 la ley de inteligencia, pero hasta ahora no hemos dado el paso de pedir la informaci\u00f3n m\u00e1s sensible simplemente porque no podemos garantizar que no se filtre. Hasta ahora, la informaci\u00f3n de seguridad nacional de mayor relevancia es mejor que no nos llegue\u201d, asegur\u00f3 uno de sus 8 integrantes.De seguro le interesa:\u00a0Los secretos de inteligencia 'descubiertos' por esc\u00e1ndalo militar). Adem\u00e1s, reconocieron que con el esc\u00e1ndalo del posible uso irregular de la inteligencia y la contrainteligencia militar, tan solo han podido llegar hasta una auditor\u00eda general que a finales del a\u00f1o pasado les remiti\u00f3 la Contralor\u00eda sobre gastos reservados de las fuerzas, pero se han abstenido de solicitar el detalle de lo consignado en el informe.Si bien cada uno de los 8 congresistas que la integran y su secretar\u00eda general deben firmar un documento de confidencialidad de cada dato que reciben, en el interior de la Comisi\u00f3n admiten que tampoco pueden ejercer un control pol\u00edtico profundo porque no disponen de medios tecnol\u00f3gicos para garantizar la total reserva de sus sesiones privadas y tampoco cuentan con los sistemas para almacenar informaci\u00f3n delicada.\u201cPor todo eso es que hemos analizado la posibilidad de que la Comisi\u00f3n de Inteligencia funcione en un edificio alterno que tiene el Congreso en el centro de Bogot\u00e1. Incluso, uniformados y civiles expertos en inteligencia de diversas fuerzas nos han acompa\u00f1ado a mirar esas instalaciones y en ajustar un dosier de necesidades t\u00e9cnicas, para con ello buscar los recursos, incluidos de cooperaci\u00f3n internacional, y as\u00ed poder adecuar el sitio\u201d, precisaron. Tambi\u00e9n se est\u00e1 trabajando en el dise\u00f1o de un sistema de informaci\u00f3n en el que se pueda salvaguardar lo m\u00e1s sensible, lo cual se est\u00e1 haciendo con asesor\u00eda del Archivo General. Sin embargo, la emergencia sanitaria desatada por el coronavirus tiene frenados todos los procesos.(Le recomendamos leer:\u00a0Coronavirus: van m\u00e1s de 20 mil casos de contagio y 4.718 recuperados).La Comisi\u00f3n de Inteligencia y Contrainteligencia entr\u00f3 en vigor desde 2013, pero solo hasta hace dos a\u00f1os est\u00e1 operando formalmente y se logr\u00f3 contratar una planta de personal propia.Aunque las comisiones segundas de C\u00e1mara y Senado vienen ejerciendo control pol\u00edtico sobre los temas m\u00e1s espinosos, esta tarea debe ser asumida por la Comisi\u00f3n de Inteligencia. Pero, como ellos reconocen, todav\u00eda no pueden hacerlo de tal forma que la seguridad nacional no termine golpeada.A eso se une el temor de filtraciones de audiencias virtuales que han expresado congresistas.Incluso, senadores como Roy Barreras han expresado que a ra\u00edz de los debates sobre el Ej\u00e9rcito e implementaci\u00f3n de la paz han llegado al Congreso datos de seguridad nacional que terminaron en manos no solo de los legisladores, sino de todos sus asesores v\u00eda correo electr\u00f3nico. Tal como lo revel\u00f3 EL TIEMPO este domingo, tambi\u00e9n se han ventilado en esas comisiones virtuales temas considerados de seguridad nacional. Pero en Colombia no es en el \u00fanico pa\u00eds en donde hay dudas sobre la seguridad de las comisiones y plenarias virtuales. De hecho, el Tribunal Constitucional de Espa\u00f1a decidi\u00f3 hace una semana no celebrar m\u00e1s plenarias virtuales. As\u00ed se prolongue el estado de emergencia en ese pa\u00eds, uno de los m\u00e1s golpeados por la pandemia.(Le puede interesar:\u00a0Comandante del Ej\u00e9rcito reconoce que hubo fallas en contrainteligencia).Seg\u00fan argumentan, sus asesores t\u00e9cnicos los han alertado sobre la falta de seguridad de las audiencias virtuales que ya han adelantado.De hecho, hablan de posibles ataques inform\u00e1ticos. Adem\u00e1s, los magistrados aseguran que, por el tipo de temas que abordan, se requieren debates presenciales.UNIDAD INVESTIGATIVAEn Twitter: @UinvestigativaET\u00a0u.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/la-comision-de-inteligencia-del-congreso-no-ha-podido-empezar-a-operar-499122", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Homicidios de l\u00edderes suben en un 53 % en los primeros cuatro meses", "contenido": " Entre enero y abril de este a\u00f1o, los homicidios de l\u00edderes sociales crecieron en un 53 por ciento, mientras que las agresiones a esta poblaci\u00f3n se incrementaron en un 10 por ciento. En enero se registraron 16 asesinatos, en febrero hubo 12, en marzo 14, y en abril 8. El mayor n\u00famero de casos se encuentra en Cauca (14), Putumayo (6) y Antioquia (5). Y los desplazamientos forzados tambi\u00e9n tuvieron un incremento del 5 por ciento\u00a0\u00a0concentr\u00e1ndose en Nari\u00f1o, Putumayo y Antioquia. Estos datos hacen parte de un informe de la Fundaci\u00f3n Ideas para la Paz (FIP) sobre las din\u00e1micas del conflicto armado en Colombia en los primeros cuatro meses del a\u00f1o. En esta informaci\u00f3n se encuentra que, pese a la pandemia, el aislamiento y cuarentena, el conflicto sigue teniendo graves efectos sobre los derechos humanos y la vida de la poblaci\u00f3n civil. Concretamente preocupa el caso de los l\u00edderes sociales en donde, dice la FIP,  en un 67 por ciento se desconoce qui\u00e9n fue el responsable de los ataques. Los m\u00e1s afectados entre esa poblaci\u00f3n son los presidentes de Juntas de Acci\u00f3n Comunal (33%), los campesinos (20%), e ind\u00edgenas (12%).  (Le recomendamos leer:\u00a0Los riesgos que la pandemia de coronavirus trae en medio del conflicto).En el primer cuatrimestre del a\u00f1o, dice la FIP, adem\u00e1s ha identificado el homicidio de 21 excombatientes, de los cuales el 86 % eran hombres y el 14 %, mujeres. La mayor\u00eda de asesinatos est\u00e1n en Meta (6), Antioquia (3) y Caquet\u00e1 (2) y Choc\u00f3 (2).  \u201cLa falta de garant\u00edas de seguridad para algunos excombatientes los ha obligado a abandonar los lugares donde adelantaban su proceso de reincorporaci\u00f3n, como ha ocurrido en Cauca y Antioquia\u201d, asegura la investigaci\u00f3n.  Seg\u00fan la FIP, la confrontaci\u00f3n armada contin\u00faa con el aumento de las acciones ofensivas de la Fuerza P\u00fablica y de los grupos armados. Sin embargo, la letalidad ha disminuido, pues menos miembros de la Fuerza P\u00fablica han resultado muertos o heridos, y hay menos integrantes de grupos armados muertos en operativos, una tendencia que se viene dando desde el proceso de paz con las Farc. Mientras entre enero y marzo del 2019 hubo 22 miembros de la Fuerza P\u00fablica asesinados, y 46 integrantes de grupos armados muertos, en el mismo periodo de este a\u00f1o esas cifras bajaron a 10 y 21, respectivamente. Seg\u00fan el informe de la FIP, en estos primeros cuatro meses los combates aumentaron en un 32 por ciento. La mayor\u00eda de esas acciones (38 %) estuvieron dirigidas contra el' Clan del Golfo' y los' Caparros'. Luego, con un 31 % para cada uno, vienen los combates contra Eln y disidencias de Farc. (Le sugerimos leer:\u00a0En operativo contra el Eln cay\u00f3 un jefe de la Direcci\u00f3n Nacional).El 72 por ciento de combates entre Fuerza P\u00fablica y grupos armados organizados se dio en tres departamentos: Antioquia, Cauca y Norte de Santander. Tambi\u00e9n, dice la FIP, en el primer cuatrimestre crecieron en un 30 % las acciones de los grupos armados, principalmente en los hostigamientos y emboscadas a la Fuerza P\u00fablica, la quema de veh\u00edculos, los ataques a infraestructura petrolera y a la poblaci\u00f3n civil. El 80 % de sus acciones se concentraron en Norte de Santander, Cauca, Nari\u00f1o, Antioquia y Arauca. El grupo m\u00e1s activo, asegura la FIP, fue el Eln, seguido por las disidencias de Farc y, muy por debajo, se encuentra el Clan del Golfo \u201ccon una tendencia a la baja en sus acciones armadas\u201d. En el tiempo de la pandemia espec\u00edficamente, la FIP asegura que mientras los combates de la Fuerza P\u00fablica no variaron de forma significativa, las acciones de los grupos armados disminuyeron, algo que se explica, asegura el informe, en parte por la declaraci\u00f3n del cese al fuego por parte del Eln en abril. De otro lado, las disputas entre los grupos armados por el control de los territorios contin\u00faa. En el contexto espec\u00edfico de la pandemia, dice la FIP, algunos grupos han impuesto restricciones y han reforzado el aislamiento. Adem\u00e1s, asegura la FIP, \u201cm\u00e1s que generar nuevas din\u00e1micas, la pandemia puede ser aprovechada por los grupos armados organizados para incursionar en nuevos territorios o afianzar su control ilegal. En esta medida, antes que una causa, puede ser entendida como un acelerador\u201d. (Le podr\u00eda interesar:\u00a0ONU pide al ELN mantener cese al fuego).Entre las zonas que siguen siendo de disputa, est\u00e1n, por ejemplo, Choc\u00f3, donde se mantiene el enfrentamiento entre el Clan del Golfo y el Eln por el narcotr\u00e1fico y la miner\u00eda ilegal. Y entre las zonas en donde hay un equilibrio fr\u00e1gil y una divisi\u00f3n territorial inestable est\u00e1 Arauca, en donde el Eln sigue teniendo mayor control, pero tambi\u00e9n hay un fortalecimiento de disidencias de Farc.Y algunas de las zonas con mayor consolidaci\u00f3n de grupos son, por ejemplo, la Sierra Nevada de Santa Marta, en donde han crecido las acciones de los 'Pachenca', que estar\u00edan aliados con las Autodefensas Conquistadores de la Sierra.  A nivel nacional, los homicidios disminuyeron un 16 %, con un mayor \u00e9nfasis desde que empez\u00f3 la pandemia y el aislamiento en el pa\u00eds, en marzo. Por ejemplo en abril del a\u00f1o pasado, mientras hubo 1.004 homicidios, en el mismo mes de este a\u00f1o hubo 646, para una reducci\u00f3n en ese mes del 36 %. (Le recomendamos leer:\u00a0En un 50 % se redujeron los homicidios durante el D\u00eda de la Madre).En el caso de los municipios con Programas de Desarrollo con Enfoque Territorial, la ca\u00edda en los homicidios fue del 12 por ciento, mientras que en los de sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos, los asesinados se mantienen estables. En el caso de los municipios PDET, aunque la tendencia es a la disminuci\u00f3n de homicidios, hay casos preocupantes como el de Tumaco, donde hay un incremento por el \u201creacomodo de grupos armados y disputas por el control territorial y econom\u00edas il\u00edcitas\u201d, dice la FIP. Lo mismo sucede en Buenaventura. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/coronavirus-violencia-no-cede-en-medio-de-la-pandemia-fip-499110", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con Susurro, el barco que dispar\u00f3 el covid-19 en San Andr\u00e9s?", "contenido": " De los siete tripulantes que estaban pasando cuarentena a bordo del buque \u2018Susurro\u2019, tras llegar contagiados de covid-19 desde San Andr\u00e9s, seis dieron negativo en las pruebas m\u00e1s recientes que les practicaron en Cartagena. As\u00ed lo confirm\u00f3 este domingo el Capit\u00e1n de Fragata Jorge Uricoechea P\u00e9rez, Capit\u00e1n de Puerto de Cartagena, tras recibir las \u00faltimas pruebas que se les practicaron a los tripulantes.\u201cDespu\u00e9s de ser fondeada esta embarcaci\u00f3n frente a la Estaci\u00f3n de Guardacostas de Cartagena, se les realizaron las respectivas  pruebas para el covid-19 a sus siete tripulantes, dando como resultados seis negativos y uno positivo\u201d, confirm\u00f3 Uricoechea. El Capit\u00e1n de Puerto agreg\u00f3 que, tras recibir las novedades, procedieron a realizar el atraque en el muelle donde normalmente permanecen y bajo estricta supervisi\u00f3n de funcionarios del Dadis y de la Capitan\u00eda de Puerto, donde volvieron despu\u00e9s de mucho tiempo estas seis personas a su casa.Sobre el otro tripulante, el Capit\u00e1n explic\u00f3 que \u201cse encuentra pasando la cuarentena en un lugar autorizado por la autoridad de salud Distrital\". Asimismo, se conoci\u00f3 que el buque se encuentra totalmente desinfectado y libre de coronavirus, ya que se le realiz\u00f3 una limpieza por parte de una empresa certificada para dichos trabajos. \u201cLa motonave \u2018Susurro\u2019 se encuentra lista para continuar realizando esta importante labor de reabastecer el archipi\u00e9lago de San Andr\u00e9s y Providencia con todos los v\u00edveres y elementos b\u00e1sicos y esenciales para poder salir adelante de esta crisis producto de la pandemia\u201d, a\u00f1adi\u00f3. Desde el pasado jueves que se les practicaron nuevas pruebas para covid-19 por parte de las autoridades de salud de Cartagena, todos estaban a la expectativa de los resultados.En la embarcaci\u00f3n se encuentran cinco tripulantes que dieron positivos de coronavirus en la primera prueba, cuando se encontraban en San Andr\u00e9s, mientras que otro tripulante hab\u00eda fallecido por covid-19. Por lo anterior, y despu\u00e9s de recibir autorizaci\u00f3n, les facilitaron la zona de \u2018Cuatro Calles\u2019 para fondear y desde ah\u00ed deb\u00edan pasar estricta cuarentena.Esta zona, ubicada en la bah\u00eda de Cartagena, fue la estipulada por parte de las autoridades mar\u00edtimas, teniendo en cuenta la lejan\u00eda con Punta Arena, Tierra Bomba, Ca\u00f1o del Oro y Bocachica. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Rechazo contra locutor por comentarios contra mujeres ind\u00edgenas) Sin embargo, al d\u00eda siguiente de haber fondeado en \u2018Cuatro Calles\u2019, Susurro fue\u00a0cambiada de lugar hasta ubicarlo en la zona de cuarentena establecida para yates y veleros, frente a la Estaci\u00f3n de Guardacostas de Cartagena.De acuerdo con lo informado por la Direcci\u00f3n General Mar\u00edtima (Dimar), este movimiento se dio con la intenci\u00f3n de \u201cfacilitar el acceso\u201d a la embarcaci\u00f3n por parte del personal del Departamento Administrativo Distrital de Salud (Dadis) para el cumplimiento m\u00e1s expedito de los cuidados. (Le puede interesar:\u00a0En atentado contra dos excombatientes de Farc fue  asesinado comunero) Aunque, la directora encargada del Dadis, Johana Bueno, resalt\u00f3 que es un sector que facilita la toma de muestras, tambi\u00e9n indic\u00f3 que hubo \u201cinconvenientes\u201d con los residentes m\u00e1s cercanos a la zona, lo que deriv\u00f3 en el desplazamiento a un nuevo sitio del barco.\u201cSe dispuso de un lugar donde iba a cumplir la cuarentena, pero por inconvenientes o dificultades con la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a tuvo que ser movido hacia otro lugar de zarpe\u201d, dijo Bueno, quien aclar\u00f3 que el lugar donde se encuentra no representa ning\u00fan peligro para la comunidad. Por su parte, el secretario Distrital del Interior, David M\u00fanera, manifest\u00f3 a EL TIEMPO que se gestionaron las pruebas y solo cuando se tengan los resultados de las mismas se sabr\u00e1 qu\u00e9 acci\u00f3n seguir con los miembros de \u2018Susurro\u2019.\u201cDespu\u00e9s de proceder con los ex\u00e1menes m\u00e9dicos a los tripulantes y mientras no se hayan recibido sus resultados, esa embarcaci\u00f3n se quedar\u00e1 fondeada en la bah\u00eda\u201d, asegur\u00f3 el funcionario.Entretanto, la Dimar resalt\u00f3 que, desde su ingreso a aguas jurisdiccionales de la Capitan\u00eda de Puerto de Cartagena, la nave se encuentra custodiada las 24 horas del d\u00eda por las unidades de Guardacostas, a fin de evitar cualquier aproximaci\u00f3n de personal no autorizado. Susurro lleg\u00f3 a San Andr\u00e9s Islas el pasado 3 de mayo para abastecer de productos de primera necesidad al departamento. El 4 de mayo zarp\u00f3 hacia Cartagena, pero el 6 de mayo realiz\u00f3 aproximaci\u00f3n a la isla solicitando permiso para un arribo forzoso ante problemas de salud de un tripulante.Cuando la autoridad sanitaria se dispon\u00eda a hacer la inspecci\u00f3n inicial, fue informada sobre la muerte del tripulante. Ante la situaci\u00f3n de riesgo, la Secretaria de Salud inici\u00f3 las acciones para realizar el levantamiento del cad\u00e1ver, actividad realizada por esta 18 horas despu\u00e9s de informada del deceso del marino, luego de aclarar aspectos procedimentales con la Fiscal\u00eda Regional. (Le recomendamos:\u00a0El incendio que no amilan\u00f3, pero s\u00ed fortaleci\u00f3 a Tecnoglass) Hasta el 6 de mayo, San Andr\u00e9s y Providencia ten\u00eda seis casos de coronavirus, de los cuales cinco pacientes ya est\u00e1n recuperados. Sin embargo, todo cambi\u00f3 con el arribo de la embarcaci\u00f3n procedente de Cartagena.A la tripulaci\u00f3n y personal de la isla que estuvo en contacto con la nave les fue hecha la prueba del covid-19, las cuales, luego de ser enviadas al Instituto Nacional de Salud (INS), revelaron que dos m\u00e9dicos de sanidad portuaria est\u00e1n infectados, as\u00ed como tres integrantes de la Armada Nacional, que ayudaron a bajar el cuerpo sin vida del marino. \u201cDesafortunadamente tengo que informar que los resultados de las pruebas enviadas al Instituto Nacional de Salud dan cuenta de que tenemos 15 casos positivos nuevos\u201d, dijo en su momento Hawkins Sjogreen, gobernador del archipi\u00e9lago de San Andr\u00e9s y Providencia.El mandatario departamental indic\u00f3 que la noche de arribo del barco a la isla recibi\u00f3 la visita de comerciantes que llevaron comida y prostitutas a los tripulantes, por lo que tambi\u00e9n se verific\u00f3 en ese entonces otros posibles contagios entre comerciantes de la Isla y trabajadoras sexuales que contactaron con los marinos de la embarcaci\u00f3n.CARTAGENA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/tripulantes-de-barco-susurro-esperan-resultados-de-covid-19-en-cartagena-499066", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El virus se hace sentir con fuerza en la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del mundo", "contenido": " La pandemia de la covid-19 se ha ido desplazando como una ola por el planeta, dejando caos a su paso, y aunque el virus lleg\u00f3 a Am\u00e9rica del Sur m\u00e1s tarde que en otras regiones, a la fecha ya ha sobrepasado el medio mill\u00f3n de casos de contagio. La situaci\u00f3n es cr\u00edtica. La declaraci\u00f3n que ya se esperaba y que se hab\u00eda alertado que pasar\u00eda desde hace semanas lleg\u00f3 este viernes: la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 que Am\u00e9rica del Sur es el \u201cnuevo epicentro\u201d del virus.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando) Son varios los factores que se unen para hacer de esta declaraci\u00f3n una preocupaci\u00f3n mundial. Pero sin duda, el principal factor es que est\u00e1 enmarcada bajo la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del mundo (Am\u00e9rica Latina), en donde la pobreza se ensa\u00f1a a\u00fan m\u00e1s con las personas ind\u00edgenas y afrodescendientes. La tasa de pobreza de las personas ind\u00edgenas en 2018 fue de 49 %, el doble que la registrada para la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena ni afrodescendiente. Y la tasa de extrema de pobreza lleg\u00f3 al triple (18 %), seg\u00fan informe de la Cepal. A este factor se suma que en Am\u00e9rica del Sur hay cerca de 10 millones de migrantes procedentes de la regi\u00f3n y del mundo. (Vea tambi\u00e9n:\u00a0Esc\u00e1ndalo en Brasil por pol\u00e9micas declaraciones de Bolsonaro)Pero, en resumen, y como ya lo hab\u00eda advertido la epidemi\u00f3loga de la OMS Mar\u00eda van Kerkhove, quien recalc\u00f3 en un informe de la ONU que el riesgo m\u00e1s alto de enfermedad severa de coronavirus en Am\u00e9rica del Sur se mantiene entre las poblaciones m\u00e1s vulnerables, debido a condiciones previas, el acceso a la salud y la evidente desigualdad. \u201cHay poblaciones vulnerables en todos estos pa\u00edses, y tenemos que trabajar para asegurarnos que todos tendr\u00e1n acceso a la salud, a las pruebas y a la informaci\u00f3n para poder prevenir m\u00e1s casos de enfermedad y muertes\u201d, asegur\u00f3 la experta. Hasta el momento, Brasil es el pa\u00eds con la cifra m\u00e1s alta de infecciones por coronavirus en Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s 330.000 contagiados, seguido por Per\u00fa con m\u00e1s de 115.000 casos y Chile con m\u00e1s de 65.000. Adem\u00e1s, Brasil tiene m\u00e1s de 20.000 muertos por coronavirus tras registrar durante tres d\u00edas seguidos m\u00e1s de 1.000 muertos diarios, una cifra r\u00e9cord, seg\u00fan los datos del Ministerio de Sanidad. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Investigan nueva enfermedad que estar\u00eda vinculada a murci\u00e9lagos)En total, en toda la regi\u00f3n han fallecido por coronavirus m\u00e1s de 35.000 personas y hay 620.000 contagios. Aunque, seg\u00fan analistas, la cifra de contagios podr\u00eda ser hasta 15 veces mayor debido a la dificultad de tener estad\u00edsticas precisas por la falta de test.Per\u00fa, segundo pa\u00eds de la regi\u00f3n en n\u00famero de contagios y tercero en fallecidos, registra m\u00e1s de 115.000 casos y m\u00e1s de 3.300 decesos. A esto se suma que la mayor\u00eda de hospitales de Lima est\u00e1n al borde del colapso, indic\u00f3 la oficina del defensor del Pueblo. En Chile, un pa\u00eds de 18 millones de habitantes con m\u00e1s de 65.000 casos, los fallecimientos aumentaron 29 por ciento en los \u00faltimos d\u00edas, hasta alcanzar 673. Argentina tambi\u00e9n registr\u00f3 un enorme aumento de casos. Cerca del 90 por ciento de las infecciones est\u00e1n en Buenos Aires y su periferia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. ordena 300 millones de dosis de posible vacuna del coronavirus) AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-en-suramerica-cifras-de-contagios-y-muertes-por-covid-19-en-latinaomerica-498876", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00c9l es Fabio Zuleta, pol\u00e9mico locutor que ofendi\u00f3 a mujeres wayuu", "contenido": " Fabio Zuleta D\u00edaz hace parte de la amplia cantera de compositores que han nacido en Villanueva (La Guajira). Una de sus canciones, 'La Monta\u00f1ita', fue\u00a0grabada por Diomedes D\u00edaz y lo catapult\u00f3 a la fama. La popularidad de Fabio tambi\u00e9n es de familia. Sus hermanos son los artistas vallenatos Emiliano y Tom\u00e1s Alfonso 'Poncho' Zuleta D\u00edaz. Adem\u00e1s, es el padre del acordeonero Iv\u00e1n Zuleta.Quienes lo conocen afirman que sus habilidades no las ha desplegado sobre los botones de un acorde\u00f3n o a trav\u00e9s de sus notas melodiosas, sino en la narrativa, el relato de tradiciones orales o vivencias matizadas entre parrandas vallenatas.(Lea:\u00a0'La mujer Wayuu no se vende', responden ind\u00edgenas a ofensas de Zuleta) Sus actuaciones en una reciente entrevista, sin embargo, hoy lo tienen en el ojo del hurac\u00e1n.En un programa llamado 'Buenas tardes con Fabio' le pregunt\u00f3 a un palabrero Wayuu si en la\u00a0Alta Guajira segu\u00edan vendiendo a las chinitas, entre otras ofensas contra las mujeres ind\u00edgenas de esta poblaci\u00f3n.\u00a0De hecho, organizaciones defensoras de los derechos de las mujeres han denunciado el hecho y lo calificaron como\u00a0un acto de \u201chumor arcaico\u201d y \u201cenfermo\u201d, acto \u201cracista\u201d y \u201cdiscriminatorio\u201d.Sus intervenciones lo han llevado a trabajar durante m\u00e1s de dos d\u00e9cadas en espacios radiales y televisivos de Barranquilla y Valledupar.(Adem\u00e1s:\u00a0Van 2.081 sancionados por salir de puente festivo en el pa\u00eds)\u201cEl se dedic\u00f3 a acompa\u00f1ar al viejo Emiliano en la Sierra y absorbi\u00f3 todos esos relatos de los campesinos de la zona y fue llenando de humor su vida y cuanto escenario visitaba y con el paso de los a\u00f1os, se dedic\u00f3 a hacer re\u00edr a la gente\u201d, manifest\u00f3 el tambi\u00e9n compositor vallenato Alberto Murgas.Pero sus comentarios sobre las mujeres rechazados por varios sectores le cobraron factura desde el domingo tras su palabras ofensivas en el espacio radial.\u00a0Desde este escenario, realiz\u00f3 comentarios sexuales crudos sobre las mujeres Wayuu que lo tienen en la mira de la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n e incluso el presidente Iv\u00e1n Duque pidi\u00f3 que le cayera todo el peso de la ley.\"Todo el peso de la ley debe caer sobre quienes promuevan el tr\u00e1fico de personas y la explotaci\u00f3n sexual de mujeres o ni\u00f1os\", dijo Duque.Ante la pol\u00e9mica desatada, Zuleta se disculp\u00f3 a trav\u00e9s de las redes sociales y explic\u00f3 que la entrevista es de hace unos meses.\"Le hice una entrevista a un palabrero y no pens\u00e9 que le fuera a causar malestar a las mujeres Wayuu. Les pido disculpas, se trataba de una entrevista de humor, no sali\u00f3 al aire, yo solo utilic\u00e9 el escenario de la emisora para grabar el video y lo mont\u00e9 en mi cuenta de Instagram\u201d, subray\u00f3 el humorista.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Rechazo a locutor Fabio Zuleta por ofender a las mujeres ind\u00edgenas) El rechazo generalizado se sum\u00f3 el Ministerio del Interior, que se\u00f1al\u00f3 que lo dicho por Zuleta irrespeta el car\u00e1cter inter\u00e9tnico del pa\u00eds.\u201cDesde el Ministerio venimos trabajando con los grupos \u00e9tnicos para evitar la naturalizaci\u00f3n y legitimizaci\u00f3n de estas formas de violencia. Por ello, pedimos a las autoridades competentes investigar las afirmaciones de Fabio Zuleta, ya que es una conversaci\u00f3n expl\u00edcita que incita al delito de trata de personas y explotaci\u00f3n sexual\u201d, puntualiz\u00f3 la ministra del Interior, Alicia Arango Olmos.LUDYS OVALLEPara EL TIEMPOVALLEDUPAR", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/quien-es-fabio-zuleta-locutor-que-ofendio-a-mujeres-wayuu-499242", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Gobierno pide a la Fiscal\u00eda indagar venta de ni\u00f1as Wayuu", "contenido": " La vicepresidenta, Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, y la consejera presidencial para la Equidad de la Mujer, Gheidy Gallo, reaccionaron al video, que este domingo se volvi\u00f3 viral, en el que el locutor de radio Fabio Zuleta le pide detalles sobre la venta de ni\u00f1as\u00a0Wayuu a un hombre conocido como Roberto \u201cputchipu\u201d, o palabrero, quien dice ser ind\u00edgena Wayuu. Todo ocurri\u00f3 en medio de una entrevista que sostuvo Zuleta con el supuesto ind\u00edgena en su programa 'Buenas Tardes con Fabio', que se emite todas las tardes a trav\u00e9s de la emisora Sistema Cardenal, con sede en Valledupar. Relacionado:\u00a0Rechazo a locutor Fabio Zuleta por comentarios sobre mujeres ind\u00edgenas\u201cToda la vida se ha dicho que, en la Alta Guajira, venden a las chinitas. \u00bfTodav\u00eda venden las chinitas?\u201d, pregunta Zuleta al entrevistado, quien responde afirmativamente. Seguidamente, en otro segmento de la conversaci\u00f3n, el compositor prosigue realizando comentarios sexuales crudos sobre las mujeres Wayuu.Para el Gobierno Nacional, claramente en la entrevista est\u00e1n acordando de manera natural los detalles de situaciones que podr\u00edan configurar varios delitos como trata de personas, explotaci\u00f3n sexual comercial y discriminaci\u00f3n; adem\u00e1s de promover pr\u00e1cticas culturales como las uniones tempranas que atentan contra la dignidad e integridad de las ni\u00f1as, adolescentes y mujeres ind\u00edgenas.De acuerdo con la vicepresidenta, Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, \u201ces absolutamente indignante que se utilicen los espacios de un medio de comunicaci\u00f3n para hacer apolog\u00eda a delitos que vulneran los derechos de las mujeres y las ni\u00f1as, particularmente de las ind\u00edgenas wayuu, quienes gozan de especial protecci\u00f3n constitucional. Colombia no tolera ni tolerar\u00e1 jam\u00e1s la trata de personas\u201d, dijo.Por su parte, la consejera presidencial para la Equidad de la Mujer, asegur\u00f3 que habl\u00f3 con la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n para que adelante una r\u00e1pida investigaci\u00f3n que permita la judicializaci\u00f3n de quienes est\u00e1n involucrados en los presuntos delitos y que reciban una sanci\u00f3n ejemplarizante. \u201cLa mujeres no est\u00e1n solas y seguiremos trabajando con todos los organismos del Estado para que los delitos contra las ni\u00f1as, adolescentes y mujeres no queden en la impunidad\u201d, puntualiz\u00f3 la consejera Gheidy Gallo.Luego de la publicaci\u00f3n del video, el Procurador General de la Naci\u00f3n, Fernando Carrillo, tambi\u00e9n expres\u00f3 su rechazo a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, donde anunci\u00f3 que adelantar\u00e1 una denuncia contra el ind\u00edgena y el director del programa \u201cBuenas tardes con Fabio Zuleta\u201d . El suceso tambi\u00e9n fue catalogado por la Organizaci\u00f3n Ind\u00edgena \u201cNaci\u00f3n Wayuu\u201d como \u201chumor arcaico\u201d y \u201cenfermo\u201d, acto \u201cracista\u201d y \u201cdiscriminatorio\u201d en contra de la mujer wayuu, por lo que anuncian acciones legales. \u201cComo Organizaci\u00f3n Ind\u00edgena de Derechos Humanos hemos venido denunciando de manera oportuna todas estas graves violaciones a los derechos de la mujer, por lo que solicitamos a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n y a la Procuradur\u00eda se abra por oficio un proceso penal o disciplinario en contra del se\u00f1or Fabio Zuleta y   los editores que permitieron a Zuleta usar los micr\u00f3fonos contra la mujer wayuu \u201d, advierten en un comunicado.REDACCI\u00d3N VIDA DE HOY", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/mujeres/gobierno-pide-a-la-fiscalia-indagar-venta-de-ninas-wayuu-499152", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 la OMS suspendi\u00f3 los ensayos cl\u00ednicos de hidroxicloroquina?", "contenido": " La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) anunci\u00f3 este lunes la suspensi\u00f3n \"temporal\" de los ensayos cl\u00ednicos con hidroxicloroquina que realizaba en varios pa\u00edses, como medida de precauci\u00f3n. Esta decisi\u00f3n se debe a la publicaci\u00f3n de un estudio el viernes, en la revista m\u00e9dica \u2018The Lancet\u2019, que considera ineficaces y hasta contraproducentes la cloroquina y sus derivados como la hidroxicloroquina para luchar contra la covid-19, dijo el director general de la OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, que precis\u00f3 que la suspensi\u00f3n de los ensayos se realiz\u00f3 el s\u00e1bado.La OMS inici\u00f3 hace m\u00e1s de dos meses ensayos cl\u00ednicos sobre los efectos de la hidroxicloroquina, bautizados \"Solidaridad\", con el fin de encontrar un tratamiento eficaz contra la covid-19.(Lea tambi\u00e9n: Trump acusa a China de provocar 'una matanza mundial')Actualmente, \"m\u00e1s de 400 hospitales en 35 pa\u00edses reclutan activamente pacientes y cerca de 3.500 pacientes han sido reclutados en 17 pa\u00edses\", explic\u00f3 la m\u00e1xima autoridad de la OMS. Pero seg\u00fan el amplio estudio publicado en \u2018The Lancet\u2019, realizado con cerca de 15.000 enfermos, ni la cloroquina, ni su derivado hidroxicloroquina, son eficaces contra la covid-19 en los enfermos hospitalizados y estas mol\u00e9culas aumentan incluso el riesgo de muerte y de arritmia card\u00edaca.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Suram\u00e9rica es un nuevo epicentro de la pandemia': OMS)Los ensayos quedar\u00e1n suspendidos hasta que se \"analicen\" los \"datos\" recabados por los ensayos Solidaridad, precis\u00f3 Tedros.\"Se trata de una medida temporal\", dijo a la prensa la doctora Soumya Swaminathan, responsable del departamento cient\u00edfico de la OMS, antes de subrayar la \"incertidumbre\" que rodea el uso de la hidroxicloroquina.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bolsonaro se aferra a la cloroquina en la 'guerra' contra el virus)La hidroxicloroquina es un derivado de la cloroquina y se utiliza desde hace d\u00e9cadas contra el paludismo y tambi\u00e9n se prescribe en enfermedades de origen autoinmune como el lupus y la artritis reumatoide. A ra\u00edz de un peque\u00f1o estudio chino, poco detallado, que aseguraba la eficacia del fosfato de cloroquina en el tratamiento de los pacientes de SARS-CoV2, la cloroquina est\u00e1 en boca de todos, tanto que hasta el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, confes\u00f3 que la consume para prevenir la covid-19 y el ministerio de Salud brasile\u00f1o recomend\u00f3 su uso en los pacientes infectados con s\u00edntomas leves.El lunes, el jefe de la OMS record\u00f3 que estos medicamentos -hidroxicloroquina y cloroquina- \"son generalmente reconocidos como seguros para los pacientes afectados por enfermedades autoinmunes o paludismo\".GINEBRA (SUIZA)AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/oms-suspende-ensayos-clinicos-de-hidroxicloroquina-499294", "categoria": "mundo"}]