[{"titulo": "\u00bfMe pueden poner un comparendo por no usar tapabocas en el carro?", "contenido": " A partir del lunes 13 de julio empezaron a regir unas nuevas medidas en Bogot\u00e1, contempladas en el decreto 169 de 2020. Entre estas se encuentra la cuarentena estricta en algunas localidades de la capital, que estar\u00e1n rot\u00e1ndose del 13 de julio hasta el 23 de agosto, con el objetivo de frenar la propagaci\u00f3n del coronavirus, que ya ha dejado a m\u00e1s de 50.000 personas contagiadas en la capital. Debido al aumento de casos, las medidas se han ido endureciendo.\u00a0Una de estas es que todas las personas que est\u00e9n fuera de su domicilio deben usar el tapabocas obligatoriamente.(Puede leer:\u00a0\u00bfNecesita viajar? Conozca si puede hacerlo por estos d\u00edas)\"El uso de tapabocas que cubra nariz y boca ser\u00e1 obligatorio para todas las personas cuando est\u00e9n fuera de su domicilio, independientemente de la actividad o labor que desempe\u00f1en. La no utilizaci\u00f3n del tapabocas dar\u00e1 lugar a la imposici\u00f3n de las sanciones establecidas en el C\u00f3digo Nacional de Seguridad y Convivencia Ciudadana, as\u00ed como las dem\u00e1s sanciones a que haya lugar\", se\u00f1ala el decreto.\u00a0 La secretar\u00eda de Gobierno le confirm\u00f3 a EL TIEMPO que, de este modo, s\u00ed se debe usar el tapabocas en el carro.Es por ello que en los \u00faltimos d\u00edas se han conocido casos de personas que han sido multadas por este asunto. Adicionalmente, esta no es la \u00fanica medida de bioseguridad que hay en la capital.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hago si me imponen un comparendo por violar la cuarentena?)El decreto se\u00f1ala que las personas deben mantener una distancia de dos metros en las actividades que realice fuera de su domicilio.\"En el desarrollo de las actividades fuera del domicilio las personas deber\u00e1n mantener el distanciamiento de dos metros entre ellas, con el fin de prevenir y mitigar el riesgo de contagio por coronavirus. Lo anterior, de conformidad con las instrucciones que en detalle definan los protocolos de bioseguridad dictados por las autoridades del orden nacional y distrital\", dice el documento.(Le recomendamos leer:\u00a0Atenci\u00f3n, proponen hist\u00f3rico revolc\u00f3n en la Dimayor: nueva liga)Por otra parte, los establecimientos y locales que abran al p\u00fablico deben implementar 13 medidas de bioseguridad contempladas en el mismo decreto.La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez ha se\u00f1alado que la Polic\u00eda tiene la autoridad para sancionar a quien no cumpla con esta norma, ya que es considerada como \u201cun delito contra toda la ciudadan\u00eda\u201d. -\u00a0La edad y estas enfermedades aumentan el riesgo de morir por covid-19-\u00a0Presidente Duque insiste en que confinarse no es la soluci\u00f3n- El aterrador crimen del rey de las aplicaciones de mototaxismoELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-me-pueden-poner-un-comparendo-por-no-usar-tapabocas-en-el-carro-518874", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfTiene futuro la demanda contra el Estado por los muertos de Tasajera?", "contenido": " Este viernes, el alcalde de Puebloviejo (Magdalena), Fabi\u00e1n Obispo, revel\u00f3 que los familiares de las v\u00edctimas de la explosi\u00f3n de un cami\u00f3n cisterna en el corregimiento de Tasajera, ocurrida durante el saqueo de decenas de pobladores al veh\u00edculo accidentado,\u00a0\u00a0preparan una demanda contra el Estado y las autoridades encargadas de la vigilancia y supervisi\u00f3n de la v\u00eda. Seg\u00fan los anuncios, las familias sostienen que la tragedia ser\u00eda atribuible al Estado y a las autoridades por no prevenir la situaci\u00f3n tras el accidente del cami\u00f3n. Esa posici\u00f3n deja de lado la responsabilidad de algunos de los habitantes, incluidas v\u00edctimas mortales, pues estaban cometiendo un acto ilegal -el robo de la gasolina del cami\u00f3n-, a lo que se a\u00fana la hip\u00f3tesis de que la explosi\u00f3n fue generada durante el hurto de la bater\u00eda del veh\u00edculo.Para comprender qu\u00e9 tan viable es que esta demanda prospere, EL TIEMPO consult\u00f3 al abogado Johann Wolfgang Pati\u00f1o, quien explic\u00f3 que, en primer lugar, los habitantes de Tasajera tienen el derecho fundamental al acceso a la administraci\u00f3n de justicia, pero\u00a0que esto no implica que un juez les vaya a dar la raz\u00f3n, sino que comenzar\u00e1 un proceso para determinar responsabilidades.Seg\u00fan la autoridad a la que se demande y los costos de la reparaci\u00f3n que se pida, el proceso podr\u00eda comenzar en un juzgado y tener como segunda instancia el Tribunal Administrativo del Magdalena, o bien podr\u00eda comenzar en ese tribunal y tener su segunda instancia en el Consejo de Estado, que es el \u00f3rgano de cierre en lo contencioso administrativo.Hasta ahora, las v\u00edctimas fatales por la tragedia son 41 personas. Pati\u00f1o explica que para determinar la responsabilidad --no solo del Estado, sino los concursos de responsabilidad que pudieron llevar a la muerte de estas personas, incluso de quienes resultaron lesionados--\u00a0se debe comenzar por preguntarse cu\u00e1l es la \"causa eficiente\" de esos hechos.(Vea el especial: Tasajera, perder la vida por un gal\u00f3n de gasolina)En el caso de Tasajera, es claro que concurren m\u00faltiples circunstancias. La primera es el accidente del cami\u00f3n. Por ejemplo, se debe determinar si el Soat estaba al d\u00eda, as\u00ed como la revisi\u00f3n t\u00e9cnico mec\u00e1nica, y despu\u00e9s examinar el estado de la v\u00eda. El consorcio Ruta del Sol II ha manifestado, a trav\u00e9s de su abogado, Rugero Ramos, que el conductor admiti\u00f3 responsabilidad en el accidente y que a cinco minutos de haber ocurrido ya hab\u00eda una ambulancia en el lugar.El segundo punto de an\u00e1lisis dentro de la teor\u00eda de la responsabilidad, dice Pati\u00f1o, es el hecho propio. \u201cYo no puedo alegar una actuaci\u00f3n que yo haya emprendido para derivar de ella la reparaci\u00f3n de un da\u00f1o causado\u201d, explica. En otras palabras, se tendr\u00e1 que evaluar c\u00f3mo influy\u00f3 la conducta de cada una de las personas en el sitio, incluyendo a quienes empezaron a saquear el cami\u00f3n, en los da\u00f1os que luego sufrieron.En tercer lugar tendr\u00eda que evaluarse, dado que hubo presencia de la Polic\u00eda, qu\u00e9 tanto esta omiti\u00f3 o fue incapaz de evitar que la gente se conglomerara ante un peligro inminente, y qu\u00e9 tanto esto influy\u00f3 a las consecuencias. Pero all\u00ed no termina. Siguiendo la l\u00ednea de los hechos, como varias decenas de personas fallecieron despu\u00e9s de la explosi\u00f3n, en centros de salud, tambi\u00e9n tendr\u00eda que determinarse si los recorridos fueron oportunos, si la atenci\u00f3n en estos fue correcta, entre otras razones. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la \u201ccausa eficiente\u201d de los da\u00f1os, en esta sucesi\u00f3n de eventos? Eso tendr\u00eda que determinarse. En esta l\u00ednea de lo sucedido en Tasajera, podr\u00edan aparecer m\u00faltiples presuntas responsabilidades en los da\u00f1os. Pati\u00f1o explica que, jur\u00eddicamente, hay dos posturas, y quien presente la demanda podr\u00eda adoptar cualquiera de las dos. La primera es la de la responsabilidad objetiva del Estado. En esta no importa tanto la historia de lo sucedido, sino la consecuencia, \u201cporque al ser garante de los derechos, el Estado responde cuando se vulneran\u201d.Es por esto, dice, que las demandas contra el Estado ascienden en sus pretensiones a 424 billones de pesos. Pero el segundo punto de vista, el de responsabilidad subjetiva, s\u00ed implica establecer cu\u00e1l se considera la causa eficiente del a\u00f1o y, adem\u00e1s, el nexo causal entre esa causa y el sujeto que \u201cactu\u00f3, se extralimit\u00f3 u omiti\u00f3 el deber\u201d.Frente a todas estas posibilidades, \u201cno hay nada cierto\u201d sobre el futuro de esa demanda. Lo que s\u00ed se puede afirmar es que quien vaya a demandar tiene hasta dos a\u00f1os para hacerlo, y si la acci\u00f3n es admitida, entre primera y segunda instancia, podr\u00edan pasar de seis a ocho a\u00f1os para que los habitantes de Tasajera tengan una respuesta que, en todo caso, podr\u00eda ser negativa.(Le puede interesar: En 2019, el Estado se salv\u00f3 de condenas por 5,5 billones de pesos)Lo otro que podr\u00eda suceder es que unas personas s\u00ed sean reparadas y otras no. Esto, por ejemplo, en funci\u00f3n del rol que ejerc\u00edan en el lugar de los hechos. No se juzga igual, por ejemplo, el rol de un padre de familia, adulto, que el de un menor de edad que estuviera en el lugar. Tampoco es igual si se demanda por quien falleci\u00f3 en el lugar o por quien falleci\u00f3 en un hospital.En todo caso, las pretensiones de los demandantes deber\u00e1n establecer tanto el costo del da\u00f1o emergente, es decir, de los hechos concretos, como los gastos de entierro, como del lucro cesante, donde se considera la edad de las v\u00edctimas y su expectativa de vida. Adem\u00e1s, los perjuicios morales, que podr\u00edan llegar a incluir a toda la comunidad de Tasajera.El abogado Pati\u00f1o cree que, ante este escenario, es previsible que las autoridades que resulten demandadas, o la Agencia de Defensa Jur\u00eddica del Estado si resulta de su competencia, argumenten que hubo \u201cculpa exclusiva de la v\u00edctima\u201d, debido al comportamiento que al parecer tuvieron las personas al acercarse al cami\u00f3n accidentado a sabiendas de que era riesgoso y que se estaba cometiendo un il\u00edcito.Por eso, insiste, es probable que se argumente que no se puede reclamar responsabilidad si las consecuencias de un hecho son causadas por una acci\u00f3n de quien result\u00f3 da\u00f1ado.Por lo pronto, para saber cu\u00e1l de todos estos posibles caminos legales ser\u00e1 necesario esperar a que la demanda sea efectivamente interpuesta ante la autoridad competente. JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/que-puede-pasar-con-la-demanda-de-tasajera-contra-el-estado-519624", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de las maniobras de Saab para dilatar su extradici\u00f3n?", "contenido": " En Cabo Verde daban por hecho que la defensa del barranquillero \u00c1lex Saab no iba a impugnar la decisi\u00f3n del Ejecutivo de ese pa\u00eds de autorizar su extradici\u00f3n a Estados Unidos.Versiones de despidos de parte de su equipo legal y del inicio de una colaboraci\u00f3n con la DEA daban a entender que estaba dispuesto a someterse a la justicia de ese pa\u00eds, sin oponer mayor resistencia.(Lo invitamos a leer: A \u00faltima hora, la defensa de \u00c1lex Saab pidi\u00f3 nulidad de su extradici\u00f3n) Sin embargo, a \u00faltima hora, uno de sus abogados internacionales, Rutsel Martha, radic\u00f3 un documento de 60 p\u00e1ginas en el que impugna la decisi\u00f3n del Ministerio de Justicia de Cabo Verde de entregarlo a Estados Unidos.Fuentes federales se\u00f1alan que es evidente que se trata de una maniobra dilatoria puesto que se le han negado tres recursos de libertad (incluidos dos habeas corpus).La gran pregunta es: \u00bfqu\u00e9 buscan Saab y el r\u00e9gimen de Maduro con ese ox\u00edgeno legal, que se podr\u00eda extender por varias semanas? Una de las respuestas es que, mientras tanto, el exjuez espa\u00f1ol Baltasar Garz\u00f3n obtenga una medida cautelar en el tribunal de La Haya, a donde piensan llevar el caso Saab.El argumento es el mismo: que se trata de un agente especial del gobierno bolivariano de Venezuela, que fue capturado en misi\u00f3n oficial, mientras consegu\u00eda alimentos y medicina para el pueblo, de cara a la pandemia.(Lo invitamos a leer: Saab habr\u00eda hecho contactos con EE. UU. para colaborar)La tesis de que se le viol\u00f3 el fuero y de que se mov\u00eda con pasaporte diplom\u00e1tico \u2013lo que le daba algunas garant\u00edas\u2013 sigue siendo la carta para alegar que la captura (el pasado 12 de junio) fue ilegal.Tambi\u00e9n se especula que el barranquillero, de 48 a\u00f1os, est\u00e1 pactando con el r\u00e9gimen cu\u00e1l ser\u00eda su colaboraci\u00f3n con Estados Unidos, a cambio de una rebaja de su condena por lavado de m\u00e1s de 350 millones de d\u00f3lares. El caso concreto por el que se le procesa en una corte de Miami es el de corrupci\u00f3n en torno a los contratos de las casas subsidiadas que levant\u00f3 en Venezuela.Y si entrega informaci\u00f3n \u00fanicamente sobre ese tema, bajar\u00eda la presi\u00f3n del r\u00e9gimen sobre \u00e9l y sobre su familia, hoy en Caracas. Y los secretos sobre las fortunas ocultas de Maduro y de sus alfiles, as\u00ed como los movimientos de oro y d\u00f3lares a Turqu\u00eda, Ir\u00e1n y Rusia, quedar\u00edan a salvo.(Adem\u00e1s:\u00a0\u2018Boliche\u2019, el hombre que le dio la estocada a \u00c1lex Saab)Lo concreto es que la apelaci\u00f3n puede demorar al menos tres semanas y a\u00fan le queda a su defensa un recurso de amparo ante el constitucional.\u00bfEstados Unidos, que ha enviado a Cabo Verde a personal del Departamento de Justicia, de la DEA y del FBI, se va a quedar cruzado de brazos?UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-que-hay-detras-de-las-maniobras-para-dilatar-su-extradicion-519560", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "La indemnizaci\u00f3n, el otro l\u00edo para la salida de V\u00e9lez de la Dimayor", "contenido": " La ca\u00edda de Jorge Enrique V\u00e9lez de la presidencia de la Dimayor se sigue cocinando, y\u00a0 faltan detalles jur\u00eddicos para que se concrete. Los clubes esperan su carta de renuncia, aunque ahora se discute el tema de su indemnizaci\u00f3n, \u00faltima traba para confirmar su salida del cargo. Varios presidentes de los clubes fueron delegados para negociar el asunto de la indemnizaci\u00f3n, se conoci\u00f3 que fueron Hernando \u00c1ngel (Quind\u00edo), Carlos Ferreira (Alianza Petrolera) y Eduardo M\u00e9ndez (Santa Fe) y W\u00e1lter Ante (Orsomarso). (Le puede interesar:\u00a0Atenci\u00f3n, proponen hist\u00f3rico revolc\u00f3n en la Dimayor: nueva liga)Algunas versiones de prensa apuntan a que el viernes en la noche no hubo forma de llegar a una negociaci\u00f3n que dejara conforme a las partes.\u00a0Mientras tanto, en entrevista con Futbolred, Nelson Soto, presidente de Jaguares, manifest\u00f3 su inconformidad con que V\u00e9lez pida indemnizaci\u00f3n, en las circunstancias actuales.\u00a0 \u201cNo es posible que para retirarse el se\u00f1or V\u00e9lez est\u00e9 pidiendo indemnizaci\u00f3n cuando tiene m\u00e1s de 20 equipos pidiendo su renuncia, est\u00e1 pidiendo indemnizaci\u00f3n para poder irse, eso es inusual, eso no es \u00e9tico, moral ni profesional. No hablo de cifras porque no me queda bien. Jaguares rechaza rotundamente que el presidente V\u00e9lez para renunciar y dejar el cargo est\u00e9 pidiendo una alta suma de indemnizaci\u00f3n\u201d, dijo.La versi\u00f3n que se manejaba hasta este viernes en la noche es que con la inminente salida de V\u00e9lez, la asamblea extraordinaria del pr\u00f3ximo viernes, en la que se har\u00e1 una reforma de estatutos y se concretar\u00e1 la vuelta del f\u00fatbol, suspendido por la pandemia, ser\u00eda presidida por Ram\u00f3n Jesur\u00fan, presidente de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol.Muy temprano, este viernes,\u00a0 Gustavo Serpa, accionista de Millonarios, confirm\u00f3 que los equipos que lo han venido respaldando ya le hab\u00edan pedido su renuncia. \u201cLideramos una reuni\u00f3n para decirle al doctor V\u00e9lez que era el momento de dar un paso al costado, despu\u00e9s de haber hablado con muchos estamentos, entre ellos el doctor (Eduardo) M\u00e9ndez. Y \u00e9l lo acept\u00f3\u201d.Luego, en la tarde, fue Junior de Barranquilla, otro de los \u2018grandes\u2019, el que tom\u00f3 posici\u00f3n e hizo p\u00fablica una carta en la misma sinton\u00eda. \u201cNo es razonable que los objetivos se alcancen con la actual administraci\u00f3n de la Dimayor, por lo que sin duda se impone un cambio. Requerimos un liderazgo claro, generador de consenso\u201d. Con Junior, ya fueron 17 cartas enviadas a V\u00e9lez desde que el mi\u00e9rcoles lo hicieron Cali, Bogot\u00e1, Fortaleza y Cartagena, y los 12 opositores. (Lea adem\u00e1s:\u00a0\u2018Ac\u00e1 no se ha hablado de sacar a nadie\u2019: m\u00e1ximo accionista de Millos)Este s\u00e1bado seguir\u00edan los di\u00e1logos y en cualquier momento se podr\u00eda oficializar la salida de V\u00e9lez del cargo.\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/ultimos-detalles-para-la-salida-de-jorge-enrique-velez-de-la-dimayor-519530", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "En Aguazul multar\u00e1n a quien no ice la bandera o la tenga deste\u00f1ida", "contenido": " La alcald\u00eda de Aguazul, en Casanare, adopt\u00f3 una serie de medidas relacionadas con\u00a0 la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda de la Independencia, algunas de las cuales han generado molestia entre sectores de la ciudadan\u00eda. El decreto de la alcald\u00eda ordena en su art\u00edculo primero izar la bandera de Colombia, en toda edificaci\u00f3n p\u00fablica o privada en la jurisdicci\u00f3n del municipio, el d\u00eda 20 de julio de 2020, con motivo de la conmemoraci\u00f3n del Grito de la Independencia de la Rep\u00fablica de Colombia. Luego requiere \u201ca todos los habitantes\u201d de Aguazul a realizar embellecimiento y limpieza en la fachada de sus viviendas y frentes de la misma, con el fin de generar buena imagen y presentaci\u00f3n este lunes. Eso s\u00ed deja en claro que todo se har\u00e1 estableciendo las medidas de cuidado e implementando los protocolos de bioseguridad (tapabocas, alcohol, gel antibacterial y una distancia de 2 metros por persona) instituidos por el Ministerio de Salud, como medidas para contrarrestar el coronavirus.Pero luego viene la parte que m\u00e1s ha inquietado y es que se basa en un decreto de 1991 para establecer multas,\u00a0que ir\u00e1n entre los cinco y los 10 salarios m\u00ednimos diarios legales, para quienes incumplan una serie de disposiciones. En ese sentido se har\u00e1 acreedor a la sanci\u00f3n pecuniaria quien \"no ice la bandera nacional en lugar visible al p\u00fablico o quien la ice en mal estado, deste\u00f1idos los colores o alterada la composici\u00f3n de ellos en su forma original\".Tambi\u00e9n deber\u00e1 paga multa quien \u201cirrespete los s\u00edmbolos patrios\u201d.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/en-aguazul-multaran-a-quien-no-ice-la-bandera-o-la-tenga-destenida-519616", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Listo, Egan y Nairo lideran el 'vuelo del deporte'", "contenido": " Por fin, el \u2018vuelo del deporte\u2019 despegar\u00e1 de la pista del aeropuerto El Dorado este domingo a las 5 de la tarde, avi\u00f3n que ser\u00e1 ocupado por 120 personas, entre deportistas, t\u00e9cnicos, mec\u00e1nicos y masajistas. La lista la lideran los ciclistas Egan Bernal, Nairo Quintana, Rigoberto Ur\u00e1n, Sergio Higuita, Miguel L\u00f3pez, Daniel Mart\u00ednez, la bicicrosista Mariana Paj\u00f3n, la judoca Yuri Alvear y el medallista de plata en el \u00faltimo mundial de atletismo, Anthony Zambrano.(Le puede interesar: Primeras bajas del 'vuelo del deporte' por positivos de covid-19)La ruta ser\u00e1 Bogot\u00e1-Madrid, y aunque en principio se manej\u00f3 la cifra de 180 ocupantes, los procesos migratorios, las pruebas PCR y los objetivos de varios de los viajeros bajaron a 120 personas el grupo, lo que hace mucho m\u00e1s f\u00e1cil el distanciamiento dentro del avi\u00f3n.El Ministerio del Deporte y la Canciller\u00eda tomaron la bandera que lider\u00f3 en principio la Federaci\u00f3n Colombiana de Ciclismo, que buscaba una alternativa para que los pedalistas llegaran a Europa para cumplir sus compromisos profesionales.El vuelo ser\u00e1 operado por Avianca y se har\u00e1 en un avi\u00f3n Boeing 787 Dreamliner que cuenta, entre otros elementos, con filtros Hepa, que filtran el 99,97 por ciento de las bacterias y permiten la renovaci\u00f3n del aire, haciendo que recircule cada dos o tres minutos.Los viajeros se han sometido durante los \u00faltimos d\u00edas a las pruebas de diagn\u00f3stico PCR, en atenci\u00f3n a las recomendaciones hechas por el equipo m\u00e9dico del Centro de Ciencias del Deporte del Mindeporte para el cumplimiento estricto del protocolo de bioseguridad por la covid-19.Una vez los atletas lleguen a Europa, cada uno tomar\u00e1 caminos diferentes, y luego ir\u00e1n a sus respectivas concentraciones, en las que seguir\u00e1n el trabajo de preparaci\u00f3n para afrontar sus objetivos competitivos.Aunque la Uni\u00f3n Europea no tiene a Colombia como uno de los pa\u00edses con permiso para ingresar a su territorio, Espa\u00f1a s\u00ed emiti\u00f3 una norma en virtud de la cual recibir\u00edan a los deportistas, siempre y cuando cumplieran con todos los requisitos de salud, como ex\u00e1menes de covid-19.\u201cEstaremos en Espa\u00f1a m\u00e1s o menos una semana y luego viajaremos a Italia, siempre con la idea de entrenar de la mejor manera y afrontar nuestros compromisos\u201d, le dijo a EL TIEMPO Luis Cely, t\u00e9cnico del Colombia Tierra de Atletas, que afrontar\u00e1 carreras como el Bio Giro, Giro dell\u2019Emilia, Coppi Bartali, Tour de Eslovaquia y Vuelta a Croacia, entre otras.Dos grupos tomaron la decisi\u00f3n de no viajar: el UAE Team Colombia y el Team Medell\u00edn, por lo que el n\u00famero de personas baj\u00f3.\u201cFue un trabajo de equipo, y estos son los resultados. Nuestros atletas podr\u00e1n llegar a Europa para cumplir con los calendarios de competencia, algo fundamental en su desarrollo y proceso, alterados en este primer semestre por la pandemia de covid-19\u201d, precis\u00f3 Ernesto Lucena, ministro del Deporte.Bernal, que viaja con la idea de defender el t\u00edtulo que logr\u00f3 el a\u00f1o pasado en el Tour de Francia, ir\u00e1 a Andorra. Se unir\u00e1 a sus compa\u00f1eros que ya est\u00e1n por esos terrenos concentrados. \u201cLa idea es tener contacto con el grupo\u201d, dijo. (Le puede interesar: 'Me gusta hablar encima de la bicicleta': Egan Bernal)Iv\u00e1n Ramiro Sosa, Sebasti\u00e1n Henao y Brandon Rivera acompa\u00f1ar\u00e1n a Bernal. Nairo ir\u00e1 con su hermano, D\u00e1yer, y W\u00ednner Anacona, quienes entrenar\u00e1n por cinco d\u00edas en Espa\u00f1a para desplazarse a Isola 2000, en Francia, con el fin de preparar la participaci\u00f3n en carreras como el Mont Ventoux, Route d\u2019Occitanie, el Tour de l\u2019Ain y el Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9, antes del Tour.L\u00f3pez, l\u00edder del Astana, viajar\u00e1 a unirse al grupo en Sierra Nevada (Espa\u00f1a), mientras que a Pamplona ir\u00e1 los Movistar Juan Alba, Carlos Betancur y Paula Pati\u00f1o, \u00fanica que se unir\u00e1 a la concentraci\u00f3n.El viernes,\u00a0 el atleta Diego Palomeque, el judoca Francisco Balanta y el nadador Jonathan G\u00f3mez dieron positivos a la covid-19 y no podr\u00e1n abordar el vuelo. S\u00ed lo har\u00e1n Jorge Luis Pinto y sus asistentes Eduardo Ni\u00f1o y Gilberto Arenas, nuevo cuerpo t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n de Emiratos \u00c1rabes.(Adem\u00e1s lea:\u00a0El mensaje de James por el t\u00edtulo del Real Madrid: \u00bfdespedida?)El viaje cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n del Gobierno Nacional, Canciller\u00eda y las embajadas de Espa\u00f1a y Colombia.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/egan-y-nairo-lideran-el-lote-en-el-vuelo-del-deporte-519518", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Pol\u00e9mica: familias de v\u00edctimas de Tasajera demandar\u00e1n al Estado", "contenido": " El alcalde del municipio de Puebloviejo (Magdalena), Fabi\u00e1n Obispo, dio a conocer que los familiares de las v\u00edctimas de la tragedia de Tasajera est\u00e1n preparando una demanda contra el Estado y otros actores encargados de la vigilancia y supervisi\u00f3n de la v\u00eda.El pasado 16 de julio durante el saqueo a un cami\u00f3n cisterna cargado con 5.950 galones de gasolina que se volc\u00f3 en en el kil\u00f3metro 47 de la carretera Ci\u00e9naga- Barranquilla, se registr\u00f3 una explosi\u00f3n que inicialmente dej\u00f3\u00a0siete muertos y m\u00e1s de 50 heridos. El n\u00famero total de fallecidos super\u00f3 la treintena por la gravedad de las quemaduras.(Le recomendamos leer: Denuncian que hombre con covid-19 muri\u00f3 porque le quitaron el ox\u00edgeno) Pese a la presencia de efectivos de la Polic\u00eda, las autoridades dicen que no pudieron evitar que una multitud de personas se acercaran a intentar llevarse las pertenencias y el combustible que transportaba el auto que termin\u00f3 en llamas.Seg\u00fan el mandatario, es necesario que una investigaci\u00f3n determine si este hecho se pudo evitar con una actuaci\u00f3n oportuna de los encargados ante cualquier siniestro ocurrido en la carretera nacional. \"Lo primero es conocer si hubo alguna omisi\u00f3n y, de ser as\u00ed, establecer responsabilidades\", manifest\u00f3 Obispo, quien insisti\u00f3 en que alguien es responsable de lo que pas\u00f3.Ante el anuncio de esta acci\u00f3n judicial, se pronunci\u00f3 la concesionaria Ruta del Sol II, la cual -como operadora de la v\u00eda Ci\u00e9naga-Barranquilla- dijo que, en un Estado de Derecho, cualquier ciudadano que lo considere puede hacer uso de este mecanismo. Sin embargo, aclar\u00f3 que no existe un fundamento legal v\u00e1lido para adjudicar dicha culpabilidad. Hab\u00edan miembros de la polic\u00eda.\u00a0(Lea tambi\u00e9n sobre Tasajera:\u00a0'Sobreviv\u00ed, pero mi hijo est\u00e1 por nacer y ahora no puedo trabajar') Rugero Ramos, abogado de la concesi\u00f3n, explic\u00f3 que el d\u00eda del accidente Ruta del Sol II cumpli\u00f3 con su responsabilidad contractual frente a este tipo de eventos en la carretera y que hay pruebas escritas, con testimonios y videos.No obstante, lo que sucedi\u00f3, a\u00f1ade, fue una situaci\u00f3n de orden p\u00fablico que se sali\u00f3 de control y desencaden\u00f3 el incendio que dej\u00f3 el tr\u00e1gico saldo de quemados.\"Nuestra obligaci\u00f3n contractual es muy precisa y corresponde al mantenimiento, la seguridad y se\u00f1alizaci\u00f3n horizontal y vertical para que garantizar que se encuentre en \u00f3ptimo estado. As\u00ed mismo, ejercer patrullajes y tener disponible una ambulancia y una gr\u00faa, todo eso se cumpli\u00f3 el d\u00eda del accidente y estamos listos para demostrarlo\", expres\u00f3.Ramos record\u00f3 que cinco minutos despu\u00e9s que se supo del volcamiento de un cami\u00f3n -por responsabilidad admitida por su propio conductor-, se acudi\u00f3 con la ambulancia para asistirlo.(Le puede interesar:\u00a0Terror en Pitalito, Huila, por la fuga del 'Diablo', peligroso asesino de Barranquilla)\"Est\u00e1bamos adelantando el procedimiento de asistencia y nos dispon\u00edamos con el apoyo de la Polic\u00eda a hacer el cerramiento, cuando un grupo de m\u00e1s de 50 personas se fue encima del cami\u00f3n, desatendiendo el llamado de nosotros y autoridades que informaban del peligro inminente de la zona\".\"Nuestro personal y los efectivos policiales se vieron amenazados por los pobladores, quienes de manera imprudente manipularon un producto inflamable hasta provocar el incendio\", a\u00f1adi\u00f3. El representante jur\u00eddico de Ruta del Sol II detall\u00f3 que, posteriormente, se hizo traslado de cinco de los quemados a una cl\u00ednica y se avis\u00f3 a los bomberos para que llegaran al lugar y apagaran la conflagraci\u00f3n. Ya en la noche se hizo el retiro del veh\u00edculo siniestrado. (Adem\u00e1s:\u00a0Hospital de EE. UU. don\u00f3 injertos de piel para quemados de Tasajera)\"Haremos la defensa en el escenario judicial, detallando que tuvimos una actuaci\u00f3n correcta como lo hemos hecho hasta ahora en los 12 a\u00f1os de operaci\u00f3n de esta v\u00eda en los que nunca se nos ha sancionado por alguna irregularidad\", agreg\u00f3. Finalmente, Ruta del Sol II calific\u00f3 lo sucedido como un evento desafortunado el cual lamentan y se solidarizan con las familias de las v\u00edctimas. Roger UrielesPara EL TIEMPO Santa Marta@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/tasajera-familias-de-victimas-demandaran-al-estado-por-su-tragedia-ultimas-noticias-519394", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Vigilante result\u00f3 herido en intento de hurto en edificio de Usaqu\u00e9n", "contenido": " Momentos de p\u00e1nico se vivieron la tarde de este viernes en inmediaciones de la calle 122 con avenida 19, en el norte de Bogot\u00e1. Un hombre que llegaba a un edificio residencial de esta zona fue atacado por un grupo delincuencial. En im\u00e1genes de c\u00e1maras de seguridad se observa c\u00f3mo esta persona ven\u00eda siendo seguida por otro veh\u00edculo, y una motocicleta, que tambi\u00e9n ingresaron al edificio residencial. Un guarda de seguridad del conjunto se enter\u00f3 de lo que ocurr\u00eda, reaccion\u00f3 y atac\u00f3 al delincuente, desatando un cruce de disparos.(Adem\u00e1s:\u00a0Sali\u00f3 de la c\u00e1rcel y lo capturaron robando en un bus del SITP)El vigilante qued\u00f3 herido, y el criminal huy\u00f3. En su escape, hombres de la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 lograron interceptarlo y capturarlo. Ten\u00eda en su poder una pistola, un chaleco antibalas y $ 262 millones en efectivo. Las autoridades indagan sobre la procedencia de ese dinero, ya que la v\u00edctima de la agresi\u00f3n manifest\u00f3 que no le robaron dinero. De la persona que fue v\u00edctima del atentado, pero que sali\u00f3 ilesa, se sabe que es de unos 40 a\u00f1os de edad, que reci\u00e9n llegaba de Pereira, y manifest\u00f3 ser comerciante. Este hombre est\u00e1 siendo interrogado.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfNuevas medidas de seguridad en Bogot\u00e1 ser\u00e1n suficientes?)Por su parte, el delincuente capturado tiene unos 34 a\u00f1os de edad. Informaci\u00f3n preliminar indica que en este intento de asalto habr\u00edan participado al menos cuatro personas.BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/vigilante-resulto-herido-en-intento-de-robo-en-usaquen-519414", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Estudio incluye a sarpullidos en la boca como s\u00edntoma del coronavirus", "contenido": " El hecho de que el Sars-COV-2 sea un virus nuevo implica que a\u00fan los cient\u00edficos y m\u00e9dicos desconocen muchos de los efectos que puede provocar en el cuerpo humano.En meses pasados se descubri\u00f3 que, aunque por lo general su impacto en los ni\u00f1os no es tan grave como en los adultos mayores, s\u00ed estaba relacionado con un s\u00edndrome inflamatorio denominado Kawasaki, que afecta principalmente a los menores. Los cient\u00edficos\u00a0tambi\u00e9n encontraron que pod\u00eda provocar la p\u00e9rdida del gusto y una falta de sensibilidad en el olfato de algunos pacientes.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Farmac\u00e9utica rusa producir\u00e1 la vacuna de Oxford y la exportar\u00e1 Mosc\u00fa).Ahora, un grupo de investigadores espa\u00f1oles dijo haber encontrado otro s\u00edntoma: una especie de sarpullido en la boca, conocido como enantema. Los resultados de la investigaci\u00f3n que llevaron a cabo fueron publicados en la revista m\u00e9dica\u00a0'JAMA Dermatology', el pasado 15 de julio. Entre las aclaraciones que hacen en el documento se\u00f1alan que \"este trabajo describe observaciones preliminares y est\u00e1 limitado por el peque\u00f1o n\u00famero de casos y la ausencia de un grupo de control\".Seg\u00fan ellos, hay registros de que un alto n\u00famero de personas que tuvieron sarpullido en su boca despu\u00e9s de desarrollar covid-19, la enfermedad provocada por el nuevo coronavirus. Pero no es f\u00e1cil vincular el s\u00edntoma con la enfermedad\u00a0 y se\u00f1alaron que esto a\u00fan es un \"desaf\u00edo\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Denuncian que hombre con covid-19 muri\u00f3 porque le quitaron el ox\u00edgeno)De todas formas, aclararon que la presencia de un enantema en la boca de los pacientes es una pista \"fuerte\" que puede estar relacionada con el nuevo coronavirus.La investigaci\u00f3n fue realizada con un grupo de 21 personas que fueron diagnosticadas con covid-19 y que presentaban erupciones cut\u00e1neas. Sus edades oscilaban entre los 40 y los 59 a\u00f1os. Los investigadores descubrieron que seis de los individuos, que equivalen al 29 por ciento del total, presentaron enantema.\u00a0Adem\u00e1s, el estudio se\u00f1ala que \"el tiempo medio (rango) entre el inicio de los s\u00edntomas de covid-19 y la aparici\u00f3n de lesiones mucocut\u00e1neas fue de 12,3 d\u00edas (en un rango de -2 a 24 d\u00edas).\u00a0 La ingesta de drogas y los hallazgos de laboratorio no se asociaron con ning\u00fan tipo de enantema\".(Le puede interesar:\u00a0En seis ciudades se libra la mayor batalla contra el coronavirus).El desarrollo de estos estudios podr\u00eda sumarse a la lista de descubrimientos que han hecho cient\u00edficos e investigadores sobre los efectos que tiene el nuevo coronavirus en el cuerpo humano.Entretanto, la pandemia sigue avanzando en el mundo y ya ha dejado a casi 14 millones de personas contagiadas y a cerca de 593.000 fallecidas en todo el planeta. -Estos son los s\u00edntomas del coronavirus que se conocen hasta ahora.-Anosmia: el duro s\u00edntoma de perder el olfato por culpa del coronavirus.-Covid-19 podr\u00eda causar problemas cerebrales incluso en formas leves. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/covid-19-sintomas-del-coronavirus-sarpullido-en-la-boca-519436", "categoria": "vida"}, {"titulo": "C\u00f3mo sacar su carro de los patios sin fallar en el intento", "contenido": " Por causa de la crisis generada por el coronavirus, la Secretar\u00eda de Movilidad de Bogot\u00e1 (SDM) implement\u00f3 una soluci\u00f3n \u2018virtual\u2019 para que los propietarios de veh\u00edculos y motos los puedan retirar de los patios de tr\u00e1nsito. Hay dos formas de hacerlo: Atenci\u00f3n presencial en el Cade de la calle 13, previo agendamiento de cita y de acuerdo al pico y c\u00e9dula. Y tr\u00e1mite virtual, sin citas, desde la casa y disponible 24 horas 7 d\u00edas a la semana.Sin embargo, no han faltado las quejas de los usuarios por las demoras, que seg\u00fan algunos, pueden demorar hasta 15 d\u00edas o m\u00e1s, lo que implica que se incremente el costo del parqueadero. En los casos de las motos el costo de la gr\u00faa es de $ 122.900. Por el parqueadero en los patios, el primer d\u00eda hay que pagar $ 27.300; por el segundo $ 37.800; por el tercero $ 59.400; y a partir del cuarto y hasta el d\u00eda 30, hay que sumar diariamente $ 8.500. Luego del primer mes, a la suma acumulada hay que agregar $ 600 diarios.En el caso de autom\u00f3viles y camionetas, el costo de la gr\u00faa es de $ 134.600 y $ 204.900, respectivamente. La \u2018estad\u00eda\u2019 en patios arranca en $ 84.000 el primer d\u00eda; $ 87.800, el segundo; $ 100.700 el tercero; y de ah\u00ed en adelante hasta el d\u00eda 30 hay que pagar $ 33.700 diarios. Y si pasa del mes, deber\u00e1 pagar $ 6.000 adicionales por cada d\u00eda. Todo un tax\u00edmetro.La principal queja de los usuarios es que las citas no las dan para el d\u00eda siguiente. El otro problema, argumentan, es la dificultad que tienen para hacer el tr\u00e1mite virtual. Si se equivocan en el proceso o fallan en responder las preguntas \u2018reto\u2019 para verificar la identidad del usuario, el sistema los rechaza y deben hacer otro intento. Entre tanto, la deuda va creciendo. Seg\u00fan la Secretar\u00eda de Movilidad el sistema funciona, ha sido eficiente y da su propia explicaci\u00f3n ante esas quejas. Desde el 23 de junio, cuando se implement\u00f3 el tr\u00e1mite virtual ha recibido m\u00e1s de 300 solicitudes efectivas para el retiro de veh\u00edculos.Seg\u00fan Alejandra Moreno, subsecretaria de Servicios a la Ciudadan\u00eda de la SDM, ha habido m\u00e1s de 31.000 solicitudes de agendamiento de citas presenciales. Adem\u00e1s del retiro de veh\u00edculos de patios, la atenci\u00f3n virtual incluye citas para otros tr\u00e1mites. De estas, 18.000 han sido efectivas, 13.864 personas han sido atendidas y han incumplido las citas 4.113; y 2.054 se han devuelto por problemas con la documentaci\u00f3n.En este punto, la funcionaria les pidi\u00f3 a los usuarios tener la documentaci\u00f3n vigente, hay casos de personas que han ido a reclamar veh\u00edculos con poderes expedidos hace 10 o m\u00e1s a\u00f1os exigiendo que con ese documento les entreguen el veh\u00edculo; tambi\u00e9n les hizo un llamado a los usuarios a cancelar la cita sino pueden asistir; y que se agenden de manera correcta. En la l\u00ednea 195 hay una asesor\u00eda o gu\u00eda virtual disponible.(Le puede interesar:\u00a0Se moder\u00f3 ca\u00edda de industria y comercio y aceleran ventas de carros).Ante la inasistencia, Moreno dijo que estas personas les quitan la oportunidad a quienes s\u00ed necesitan agendar su cita. Adem\u00e1s, agreg\u00f3, \u201chay personas que se agendan hasta 30 veces, entonces son 30 turnos y 30 cupos que dejamos de utilizar con lo cual se limita la capacidad de atenci\u00f3n\u201d. La SDM dispuso dos canales para el retiro de veh\u00edculos inmovilizados, el canal virtual a trav\u00e9s de la p\u00e1gina www.movilidadbogota.gov.co, en el link \u2018salida de patios\u2019. Son cinco pasos, la persona se inscribe, responde unas preguntas de seguridad, hace la solicitud, liquida el valor del parqueadero en patios, paga y puede retirar el veh\u00edculo.La otra opci\u00f3n es hacerlo de manera presencial solicitando un turno de manera virtual por la p\u00e1gina mencionada para asistir al Cade de Movilidad de la Calle 13 en Bogot\u00e1. Seg\u00fan la SDM los turnos se dan con un m\u00e1ximo de dos d\u00edas por el \u2018pico y c\u00e9dula\u2019. All\u00ed se deben hacer los pasos arriba descritos para retirar el veh\u00edculo.(Siga leyendo:\u00a0Ampl\u00edan el plazo para renovar la revisi\u00f3n t\u00e9cnico mec\u00e1nica en Bogot\u00e1).La SDM admite que se han presentado algunas dificultades, sobre todo con autorizaciones a terceros, por eso hay que llevar los documentos vigentes, y si la autorizaci\u00f3n es mediante un poder, este debe estar autenticado en notar\u00eda y actualizado, para evitar que el carro o la moto sea entregado a personas distintas al propietario.De otra parte, la Secretar\u00eda Distrital de Movilidad anunci\u00f3 la extensi\u00f3n de la suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos desde el 16 de julio de 2020 hasta las 11:59 p.m., del 31 de agosto. La medida aplica para los procesos por infracciones de tr\u00e1nsito y transporte, el congelamiento de intereses por sanciones y el beneficio de realizar cursos pedag\u00f3gicos para obtener descuento en el valor de la multa.(Adem\u00e1s:\u00a0En junio venta de veh\u00edculos y motos repuntaron con fuerza en el pa\u00eds). Esto se traduce en que si a usted le impusieron un comparendo durante la cuarentena no perder\u00e1 los beneficios de ley y los tiempos para impugnar comenzar\u00e1n a correr a partir del 1 de septiembre.  1. Ingrese a www.movilidadbogota.gov.co/salidadepatios; haga clic en el bot\u00f3n \u2018inicie su solicitud\u2019. Diligencie el formulario y verifique los datos sean correctos y d\u00e9 clic en \u2018registrar\u2019.2.\u00a0Responda las preguntas \u2018reto\u2019 para verificar su identidad. Si las respuestas son correctas recibir\u00e1 un mensaje con un c\u00f3digo de seguridad en su tel\u00e9fono celular para continuar con el proceso.3.\u00a0En caso de que el solicitante no sea el propietario del veh\u00edculo deber\u00e1 aclararlo en la casilla \u2018usted es\u2019; y adjuntar un archivo PDF con el poder sobre el veh\u00edculo. Debe tener el Soat vigente para poder continuar el proceso.4.\u00a0Una vez verificados los datos se debe hacer clic en el bot\u00f3n \u2018registrar\u2019 y al correo electr\u00f3nico le llegar\u00e1 la actualizaci\u00f3n de estado para poder continuar con el pago y obtener la orden de salida del veh\u00edculo.5.\u00a0Con la orden de salida y la liquidaci\u00f3n del valor de la gr\u00faa y parqueadero debe dirigirse a la transversal 93 No. 53-35 para retirar el veh\u00edculo. REDACCI\u00d3N VEH\u00cdCULOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/como-sacar-su-carro-de-los-patios-519548", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Ocho procesos al d\u00eda se abrieron este a\u00f1o por abuso policial", "contenido": " Un video compartido en redes sociales, en el que se ve a un presunto ladr\u00f3n esposado en el piso, cuyo rostro tiene sangre y al que dos auxiliares de polic\u00eda intentan prenderle fuego en su cabello, y lo golpean, es el m\u00e1s reciente hecho conocido de exceso de fuerza por parte de la Fuerza P\u00fablica. (Le recomendamos:\u00a0Lupa a 78 proyectos para atender la pandemia, pagados con regal\u00edas.) Los hechos se habr\u00edan presentado el 7 de julio en el norte de Bogot\u00e1, y los dos auxiliares y un patrullero fueron expulsados de la Polic\u00eda, capturados y la Fiscal\u00eda les imput\u00f3 tortura y hurto, pues, supuestamente, se quedaron con el celular del hombre al que agredieron.Este es solo uno de los casos en los que integrantes de la Fuerza P\u00fablica son investigados por hechos de abuso de sus facultades y en los que las v\u00edctimas son civiles y que est\u00e1n documentados en informes de la Procuradur\u00eda y la Polic\u00eda, conocidos por EL TIEMPO. (Le puede interesar:\u00a0Dan cinco d\u00edas para restituir espacio p\u00fablico del edificio Aquarela.) La Procuradur\u00eda lleva actualmente 138 procesos disciplinarios contra uniformados de todas las fuerzas por presuntas irregularidades en sus funciones. Dos de los \u00faltimos casos en el Ministerio P\u00fablico son la investigaci\u00f3n por la muerte de Dilan Cruz, ocurrida en medio de protestas en noviembre de 2019 en Bogot\u00e1, y la indagaci\u00f3n preliminar por la muerte de Anderson Arboleda, joven que falleci\u00f3 en mayo pasado en Puerto Tejada, Cauca, luego de ser golpeado por polic\u00edas supuestamente por violar la cuarentena, seg\u00fan narraron sus familiares.Por su parte, estad\u00edsticas de la Polic\u00eda muestran que hasta el 6 de julio de este a\u00f1o se hab\u00edan abierto 3.674 investigaciones, de las cuales 1.474 son por presunto abuso policial. El informe, conocido por este diario, se\u00f1ala que en ese grupo de investigaciones 773 casos corresponden a un presunto abuso de autoridad; 456, a agresi\u00f3n f\u00edsica; 153, a lesiones personales y 92 casos son por agresi\u00f3n verbal. Seg\u00fan las cifras de la instituci\u00f3n, los patrulleros son los que representan la mayor cantidad de uniformados investigados, con 348 procesos, que representan el 65 por ciento de todos los casos. Los siguientes con m\u00e1s procesos disciplinarios son los intendentes, que tienen 44, seguidos por auxiliares de polic\u00eda, con 42; los subintendentes, con 27 y los capitanes, con 22. \u00bfSon hechos aislados? (En otras noticias:\u00a0Acusado formalmente c\u00f3mplice de intento de robo a m\u00e9dico en Bogot\u00e1.) El documento se\u00f1ala que a las investigaciones abiertas este a\u00f1o aparecen vinculados 539 polic\u00edas de los alrededor de 148.000 que est\u00e1n activos en el pa\u00eds y que cada a\u00f1o participan en cerca de 22 millones de procedimientos, entre operativos contra los delitos de alto impacto, atenci\u00f3n de ri\u00f1as, asonadas, protestas y operaciones contra la criminalidad organizada, entre otros. Para el abogado Reinaldo Villalba, presidente del Colectivo de Abogados Jos\u00e9 Alvear Restrepo (Cajar), existe un subregistro de casos, pero al margen de ello, hay una sistematicidad en hechos de abuso y violaciones de derechos humanos por parte de miembros de la Fuerza P\u00fablica.\u200b\u200b \u201cHay una generalidad en la ocurrencia de los hechos y no podr\u00edan ser considerados como hechos aislados, y tambi\u00e9n llaman a preguntarse qu\u00e9 clase de formaci\u00f3n est\u00e1n recibiendo los integrantes de la Fuerza P\u00fablica, esto nos indica que no est\u00e1n siendo formados en los principios de una democracia ni bajo los par\u00e1metros del respeto y garant\u00eda de los DD. HH.\u201d, dijo. A\u00f1adi\u00f3 que la impunidad reina en las investigaciones por los casos denunciados y que la Procuradur\u00eda tendr\u00eda que ejercer en m\u00e1s casos su poder preferente para que los procesos no contin\u00faen en las oficinas de control interno o inspecciones de las Fuerzas.El general Jorge Luis Vargas, director de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda y quien fue designado por la Direcci\u00f3n General de la instituci\u00f3n para referirse al tema, insisti\u00f3 en que no hay sistematicidad y que la Polic\u00eda busca mejorar cada vez m\u00e1s sus procedimientos.La Polic\u00eda se\u00f1al\u00f3 que adem\u00e1s de capacitar a los uniformados en el respeto por los derechos humanos, se han adoptado decisiones como evaluaciones diarias a los procedimientos, acompa\u00f1amiento de oficiales a los mismos, compra de armas no letales y la adopci\u00f3n de protocolos para, por ejemplo, casos de asonadas. Frente a las investigaciones, la Polic\u00eda reporta que este a\u00f1o, 91 uniformados han sido sancionados en comparaci\u00f3n con 295 el a\u00f1o pasado. El primer semestre de este a\u00f1o, 10 polic\u00edas fueron destituidos, 38 fueron suspendidos, 34 recibieron una multa y 9, una amonestaci\u00f3n. Adem\u00e1s, 16 polic\u00edas fueron capturados por irregularidades en su servicio, 15, por lesiones personales, y uno por abuso de autoridad. Y por el lado de la Procuradur\u00eda, la entidad report\u00f3 que entre 2004 y 2019 emiti\u00f3 36 sanciones por conductas que van desde malos tratos verbales hasta abuso de autoridad, agresiones f\u00edsicas y sexuales, violaci\u00f3n de derechos humanos y retenci\u00f3n indebida.El procurador Fernando Carrillo se\u00f1al\u00f3 que no pueden aplicar el poder preferente en todos los casos pues se desnaturaliza el sentido de este y, adem\u00e1s, se despoja de su competencia a las dependencias de la Fuerza P\u00fablica que deben investigar sus propios casos, \u201cestas tambi\u00e9n deben cumplir la ley y los prop\u00f3sitos para los cuales fueron creadas\u201d, expres\u00f3. (En otras noticias:\u00a0Cay\u00f3 'el Loco Reinel', sindicado de la muerte de 6 militares en Meta.) A\u00f1adi\u00f3 que para la Procuradur\u00eda, las investigaciones por abuso de fuerza son de la mayor importancia, y proceden con toda la contundencia cuando hay lugar a asumir los casos por poder preferente. Sobre los 138 procesos activos, Carrillo dijo que se dio la instrucci\u00f3n de priorizar los casos en los que las v\u00edctimas han sido menores de edad, mujeres ind\u00edgenas, afrodescendientes o de otros grupos sujetos de especial protecci\u00f3n, \u201cy cuando las conductas han constituido graves violaciones a los derechos humanos o al derecho internacional humanitario\u201d.Pero m\u00e1s all\u00e1 de las investigaciones, Villalba insisti\u00f3 en la necesidad de un cambio de fondo y se\u00f1al\u00f3: \u201cNo basta solamente con llamar a calificar servicios porque eso no es ninguna sanci\u00f3n, si no hay sanciones, seguir\u00e1n los actos irregulares\u201d. \u00bfAlgo est\u00e1 fallando en la formaci\u00f3n de los polic\u00edas? La Polic\u00eda tiene un sistema de formaci\u00f3n s\u00f3lido, avalado por instituciones nacionales e internacionales del orden universitario en pregrado y posgrado. Permanentemente, a partir de la doctrina, se est\u00e1n mejorando los procesos educativos en la instituci\u00f3n. Hoy en el mundo, uno de los grandes retos de las polic\u00edas es la violencia de las personas contra todo tipo de autoridad, y en eso la Polic\u00eda colombiana constantemente trabaja para lograr procedimientos que salvaguarden la dignidad humana. \u00bfEste comportamiento de acciones contra civiles es sistem\u00e1tico en la Fuerza? No hay ning\u00fan comportamiento en el polic\u00eda contrario a la ley que tenga origen sistem\u00e1tico; todo lo contrario, toda nuestra estructura de supervisi\u00f3n est\u00e1 para evitarlos, muestra de ello son las investigaciones administrativas, disciplinarias y penales con sus decisiones frente a los casos que se presentan, lo que es sistem\u00e1tico y estructural en la Polic\u00eda es la defensa de los Derechos Humanos y la dignidad de las personas. (Adem\u00e1s:\u00a0Cayeron extraditables al servicio de red transnacional de narcotr\u00e1fico.) Los patrulleros son los que m\u00e1s investigaciones tienen. \u00bfHan visto que se necesite trabajar m\u00e1s con estos actores sobre temas de abuso de autoridad? Nuestros patrulleros, por constituirse en el eje fundamental del servicio de la Polic\u00eda, son los que m\u00e1s contacto tienen con el ciudadano en Colombia, son los que m\u00e1s casos y mayor respuesta frente a los requerimientos tienen y est\u00e1n m\u00e1s expuestos a las complejidades de las situaciones de polic\u00eda en el pa\u00eds. La Polic\u00eda tiene un dise\u00f1o de acompa\u00f1amiento a trav\u00e9s del Centro Autom\u00e1tico de Despacho y de la supervisi\u00f3n de los comandantes para orientar la correcta toma de decisiones de estos funcionarios. De igual manera, continuamente se est\u00e1 recertificando a toda la Polic\u00eda en el Sistema T\u00e1ctico B\u00e1sico Policial, Derechos Humanos y procedimientos para evitar fallas en el servicio. \u00bfQu\u00e9 acciones preventivas toma la instituci\u00f3n para que estos casos, en todos sus niveles y grados, no se presenten? Educaci\u00f3n e instrucci\u00f3n permanente como eje del respeto a la dignidad de las personas, acompa\u00f1ado de t\u00e9cnicas estandarizadas en los procedimientos, fortalecimiento de las acciones de la Inspecci\u00f3n General con decisiones ejemplares dentro de la instituci\u00f3n, auditor\u00eda permanente a nuestro sistema de gesti\u00f3n por parte de los entes de control, acompa\u00f1amiento de organismos internacionales con rendici\u00f3n de cuentas a la ciudadan\u00eda, intervenci\u00f3n en las unidades con mayor n\u00famero de queja con el fin de actuar tempranamente y corregir posibles situaciones que generan la atenci\u00f3n y una muy r\u00e1pida atenci\u00f3n de las quejas y denuncias de los ciudadanos. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/ocho-procesos-al-dia-abrio-la-policia-este-ano-por-casos-de-abuso-policial-519502", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Incertidumbre ante cifra de casos de coronavirus en Barranquilla", "contenido": " La cifra de casos nuevos de covid-19 revelados este viernes por el Ministerio de Salud en Barranquilla, que con 2.106 encabez\u00f3 el listado de lugares con mayor n\u00famero de infectados, a la vez que gener\u00f3 incertidumbre tambi\u00e9n una explicaci\u00f3n de la alcald\u00eda de dicha ciudad. Para empezar, aclar\u00f3 que la mayor\u00eda de los casos reportados por las autoridades sanitarias nacionales no corresponden a personas afectadas en la fecha, sino a pruebas tomadas en meses anteriores. Un alto porcentaje de dichos positivos, seg\u00fan informaron, son de personas que ya se recuperaron.De hecho, manifestaron que de los 2.106 casos nuevos solo 196 son resultados de pruebas tomadas en julio, 1.905 son de muestras tomadas en junio y las 6 restantes en mayo.La administraci\u00f3n de la capital del Atl\u00e1ntico manifest\u00f3 que esta aclaraci\u00f3n es pertinente y coincide con el informe de la Superintendencia de Salud sobre cerca de 30.000 pruebas represadas a junio en el pa\u00eds. La Alcald\u00eda inform\u00f3 que de las 27 muertes de ayer solo dos son de julio.NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/coronavirus-en-colombia-casos-de-covid-19-en-barranquilla-519588", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfMaldici\u00f3n en iglesias de Francia?: incendio en la catedral de Nantes", "contenido": " \u00bfUna extra\u00f1a maldici\u00f3n pareciera apoderarse de las iglesias de Francia, muchas de ellas verdaderos patrimonios arquitect\u00f3nicos de la humanidad?Esa es la pregunta que mucha gente se hac\u00eda hoy, mientras ve\u00eda como las llamas intentaban apoderarse de otra catedral hermosa: la de la ciudad de Nantes. Los bomberos consiguieron controlar este s\u00e1bado el incendio que se declar\u00f3 a primera hora en la catedral de San Pedro y San Pablo de Nantes (noroeste de Francia), y cuya magnitud no es comparable al que se produjo en Notre Dame de Par\u00eds en abril de 2019. \"Por ahora el fuego est\u00e1 circunscrito\", subray\u00f3 el responsable de los bomberos del departamento, el general Laurent Ferlay, en declaraciones a la prensa delante de la catedral. Ferlay afirm\u00f3 que \"no estamos en un escenario como el de Notre Dame\" el 15 de abril del pasado a\u00f1o, cuando qued\u00f3 destruida buena parte de la techumbre de la catedral de la capital francesa. (Lea tambi\u00e9n: La afilada pluma de Gossain contra la corrupci\u00f3n)A\u00f1adi\u00f3 que la situaci\u00f3n tampoco es comparable a la del incendio que sufri\u00f3 la propia catedral San Pedro y San Pablo de Nantes el 28 de enero de 1972, que dej\u00f3 muy malparado el edificio. Los bomberos fueron alertados esta ma\u00f1ana a las 7.45 locales (5.45 GMT) y cuando llegaron forzaron las puertas. El fuego se concentraba en la zona del \u00f3rgano, junto al roset\u00f3n de la fachada. Esa es la zona que ha resultado m\u00e1s afectada por las llamas, indic\u00f3 Ferlay, que precis\u00f3 que 104 bomberos est\u00e1n trabajando sobre el terreno y que permanecer\u00edan all\u00ed al menos todo el d\u00eda de hoy.(Lea tambi\u00e9n: libros de leyendas y esp\u00edritus en Colombia) La alcaldesa de la ciudad, Johanna Rolland, se felicit\u00f3 por \"la profesionalidad\" de los equipos que han luchado contra el fuego y por su reactividad. Rolland coincidi\u00f3 con el general de los bomberos en que la situaci\u00f3n no es comparable a la de 1972. El fiscal de Nantes ha iniciado en la catedral las investigaciones para determinar el origen del siniestro. La catedral de Nantes es una de las joyas del arte g\u00f3tico franc\u00e9s que en m\u00e1s de cinco siglos de historia ha visto c\u00f3mo se suced\u00edan los siniestros que la han puesto en peligro, como el incendio de este s\u00e1bado, que est\u00e1 siendo investigado por su posible origen criminal. La catedral de San Pedro y San Pablo es, junto al Palacio de los Duques de Breta\u00f1a, el principal edificio medieval de la gran ciudad del noroeste de Francia y su construcci\u00f3n se hizo en el mismo lugar en el que ya hubo primero una catedral galo romana desde el siglo VI y luego otra rom\u00e1nica desde el siglo XIII. La actual se empez\u00f3 a construir el 14 de abril de 1434 a instancias del duque de Breta\u00f1a Jean V y del obispo Jean de Malestroit y bajo la direcci\u00f3n de dos arquitectos, Guillaume de Dammartin y Mathelin Rodier. La fachada qued\u00f3 concluida en 1481, las torres en 1508 y la nave central y las laterales tambi\u00e9n a comienzos del siglo XVI. Para la b\u00f3veda g\u00f3tica de la nave, el brazo sur del transepto y los arbotantes hubo que esperar al siglo siguiente. Una vez que estall\u00f3 la Revoluci\u00f3n Francesa en 1789, se desvi\u00f3 el uso religioso y se utiliz\u00f3 como observatorio, establo y centro de experimentaci\u00f3n cient\u00edfico (se lanzaban animales en paraca\u00eddas desde las tribunas). En 1800, una explosi\u00f3n en la conocida como la Torre de los Espa\u00f1oles caus\u00f3 importantes da\u00f1os, sobre todo en los vitrales. Durante la Segunda Guerra Mundial, cuando Nantes estaba ocupada por los alemanes, una de las bombas lanzadas por los aliados el 15 de junio de 1944 contra la ciudad cay\u00f3 en la sacrist\u00eda y da\u00f1\u00f3 considerablemente el \u00e1bside y tres capillas.(Lea tambi\u00e9n: 'Chucky', el mu\u00f1eco diab\u00f3lico, tendr\u00e1 su propia serie de televisi\u00f3n) Cuando su reconstrucci\u00f3n no se hab\u00eda terminado del todo menos de 30 a\u00f1os despu\u00e9s, el 28 de enero de 1972, se produjo un gran incendio accidental por un soplete de los obreros que trabajaban en la restauraci\u00f3n del edificio y toda la techumbre se vino abajo al quedar calcinada la estructura de maderos. Las obras para sustituir el tejado, esta vez con hormig\u00f3n armado, comenzaron el a\u00f1o siguiente y permitieron la reapertura de la bas\u00edlica al p\u00fablico en 1975. El fuego que se declar\u00f3 esta ma\u00f1ana fue visto hacia las 7.45 por personas que alertaron a los bomberos que, cuando entraron en el interior, se encontraron con tres focos diferentes de fuego, uno en el piso del \u00f3rgano y los otros dos a uno y otro lado de la nave, lo que hace sospechar un origen intencionado. El \u00f3rgano, que ha quedado totalmente destruido, se encontraba desde 1621 en una tribuna a la que se accede por una escalera con 66 escalones. Desde entonces hab\u00eda sido objeto de cinco restauraciones.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/extrana-maldicion-en-iglesias-de-francia-fuego-en-catedral-de-nantes-519600", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Listo piloto para vuelos / 20 de julio: Pasiones y polarizaci\u00f3n", "contenido": " Un vuelo de pasajeros viajar\u00e1 de C\u00facuta a Bucaramanga, ese ser\u00e1 el piloto de la reactivaci\u00f3n del transporte a\u00e9reo en Colombia y de ellos depende que se pueda volver a viajar en avi\u00f3n. Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la decisi\u00f3n de Trump de despedir a su director de campa\u00f1a?; los ventiladores nacionales tendr\u00e1n su primera prueba en humanos, una luz de esperanza al borde de la ocupaci\u00f3n total de las UCI; mirar el D\u00eda de la Independencia, con otros ojos, sin apasionamientos, permite ver en contexto la realidad nacional, 210 a\u00f1os despu\u00e9s. Al final, 'La greca', con caf\u00e9s para superh\u00e9roes y tambi\u00e9n para cascarrabias. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/piloto-de-vuelos-y-celebracion-20-de-julio-temas-de-el-primer-cafe-519064", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Listo piloto para vuelos / 20 de julio: Pasiones y polarizaci\u00f3n", "contenido": " Un vuelo de pasajeros viajar\u00e1 de C\u00facuta a Bucaramanga, ese ser\u00e1 el piloto de la reactivaci\u00f3n del transporte a\u00e9reo en Colombia y de ellos depende que se pueda volver a viajar en avi\u00f3n. Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la decisi\u00f3n de Trump de despedir a su director de campa\u00f1a?; los ventiladores nacionales tendr\u00e1n su primera prueba en humanos, una luz de esperanza al borde de la ocupaci\u00f3n total de las UCI; mirar el D\u00eda de la Independencia, con otros ojos, sin apasionamientos, permite ver en contexto la realidad nacional, 210 a\u00f1os despu\u00e9s. Al final, 'La greca', con caf\u00e9s para superh\u00e9roes y tambi\u00e9n para cascarrabias. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/piloto-de-vuelos-y-celebracion-20-de-julio-temas-de-el-primer-cafe-519064", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Programaci\u00f3n deportiva para este s\u00e1bado 18 de julio", "contenido": " WIN SPORTS1 p. m.: F\u00daTBOL \u2013 Superliga turca: Galatasaray vs. Goztepe ESPN10:15 a. m.: F\u00daTBOL \u2013 Serie A: Hellas Verona vs. Atalanta7 p. m.: F\u00daTBOL \u2013 MLS: Galaxy de Los \u00c1ngeles vs. Los \u00c1ngelesESPN 210:15 a. m.: F\u00daTBOL \u2013 Liga Premier: Norwich vs. BurnleyFOX SPORTS12:30 p. m.: F\u00daTBOL \u2013 Serie A: Cagliari vs. Sassuolo 2:45 p. m.: F\u00daTBOL \u2013 Serie A: Mil\u00e1n vs. BoloniaFOX SPORTS 27 p. m.: F\u00daTBOL \u2013 MLS: Timbers Portland vs. Dynamo Houston DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/partidos-por-tv-hoy-18-de-julio-serie-a-premier-league-y-mls-519484", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Este es el balance de la cuarentena localidad por localidad", "contenido": " Esta ha sido una semana cr\u00edtica para Bogot\u00e1, no solo por el aumento de casos de covid-19, las UCI que ya colapsaron y el hecho de que comiencen a escasear los profesionales id\u00f3neos para manejar a los enfermos m\u00e1s graves sino porque ocho localidades ten\u00edan que demostrar que pod\u00edan respetar las normas de una cuarentena estricta que se inici\u00f3 el 13 de julio y finaliza el pr\u00f3ximo 26 del mismo mes, por lo menos en su primera etapa.\u00a0 Las autoridades estuvieron enfocados en Ciudad Bol\u00edvar, San Crist\u00f3bal, Rafael Uribe Uribe, Chapinero, Santa Fe, Usme, Los M\u00e1rtires y Tunjuelito y aunque muchos ciudadanos fueron ejemplo de buen comportamiento en algunas localidades hubo lunares que terminan por desencadenar que la pandemia se acent\u00fae. (Puede leer:\u00a0\u00bfMe pueden poner un comparendo por no usar tapabocas en el carro?)Seg\u00fan cifras de Salud Data de la Secretar\u00eda de Salud el 32,8 % de los casos reportados en Colombia de Covid-19 se encuentran en Bogot\u00e1. Es decir, ya hay confirmados 56.830 de los cuales, el 49% son mujeres, y la mayor concentraci\u00f3n de casos de acuerdo con la edad, est\u00e1 entre los 20 a 39 a\u00f1os con un peso porcentual de 43,9%. La localidad de Kennedy registra el 16% de los casos de la ciudad (9.083), Suba el 9,9% (5.611), Bosa el 9,3% (5.265) y Ciudad Bol\u00edvar el 8% (4.543). Hay que recordar que esta \u00faltima est\u00e1 dentro del primer grupo de cuarentena por grupos de localidades. Seg\u00fan los analistas estas cuatro localidades aportan el 43,2% de los casos confirmados en el Distrito. El 57,4% de los casos, se encuentran en un estado leve, el 5,7% moderado, el 0,3% en estado grave y el 31,3% son asintom\u00e1ticos. Se han recuperado 19.480 personas (34,3%) y han fallecido 1.340 (2,4%). El 93,4% de los casos, se encuentran en casa, el 6,3 % en hospitalizaci\u00f3n general y el 0,3% en Unidades de Cuidado Intensivo-UCI. \u201cBogot\u00e1 tiene 429,7 casos activos de Covid-19 por cada 100.000 habitantes, as\u00ed como una tasa de mortalidad por COVID \u2013 19 en hombres de 21,1 por cada 100.000 habitantes y en mujeres, 11,2 por cada 100.000 habitantes\u201d. Del total de unidades de cuidado intensivo destinadas para covid-19, el 90,1% est\u00e1n ocupadas. \u201cAl comparar Bogot\u00e1 con las principales ciudades de Am\u00e9rica, Nueva York y Madrid, ocupamos el lugar 9 con 7.110 casos por 1 mill\u00f3n de habitantes\u201d, dijeron los analistas de Salud Data.(Adem\u00e1s:\u00a0Estas son las reglas de la nueva cuarentena por localidades en Bogot\u00e1) Ciudad Bol\u00edvar\u200bLa localidad de Ciudad Bol\u00edvar reporta esta semana 4. 563 casos de covid-19, el 7, 99% de los casos en Bogot\u00e1. A pesar de todos los controles hay muchos barrios en donde la gente transita como si nada estuviera pasando. Se ven comercios abiertos y la ciudadan\u00eda en sus actividades normales. Seg\u00fan voceros de la Alcald\u00eda se han venido haciendo operativos durante toda la semana desde que comenz\u00f3 la cuarentena estricta.  San Crist\u00f3bal Sur \u200bEs una de las localidades que manifest\u00f3 su crisis esta semana. A pesar de la cuarentena estricta el alcalde local Anderson Acosta Torres fue enf\u00e1tico en afirmar que presentan a la fecha 2.554 personas contagiadas y 73 fallecidas. \u201cTrabajamos para darle una atenci\u00f3n a pacientes que se encuentran en estado cr\u00edtico por cuenta del contagio covid-19\u201d. Por eso tuvieron que adelantar jornadas de sensibilizaci\u00f3n con las personas que transitan por las zonas comerciales, transporte p\u00fablico, particular y en los recorridos que se realizan en los barrios y UPZ de la localidad. \u201cQuiero agradecerles a todos los ciudadanos, el 80 por ciento de los habitantes de San Crist\u00f3bal acataron las medidas de manera voluntaria. Varias zonas comerciales hoy tuvieron confinamiento al igual que muchas de las zonas residenciales de la localidad\u201d. La localidad tambi\u00e9n realiz\u00f3 pruebas gratuitas de covid-19, y a partir del confinamiento estricto se han implementado estas pruebas diarias. Ahora lo que queda es fortalecer las ayudas humanitarias, as\u00ed como las jornadas de desinfecci\u00f3n. Continuar\u00e1n tambi\u00e9n las jornadas pedag\u00f3gicas y de cultura ciudadana, y restricciones vehiculares en los l\u00edmites con las dem\u00e1s localidades y los controles estrictos para el cumplimiento de las medidas. Rafael Uribe Uribe\u200bEsta localidad tiene un total de 2.547 contagios. Durante esta semana se han entregado 5.659 ayudas humanitarias. Y por ahora, se han cerrado dos supermercados por no cumplir con la normatividad establecida para la cuarentena por localidades. (Le sugerimos:\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambia y qu\u00e9 sigue igual en Bogot\u00e1 a partir de este lunes?) Chapinero\u200bEsta semana se inici\u00f3 la cuarentena estricta en la localidad y como parte de la estrategia se instalaron 4 puestos de control, puntos de toma de pruebas covid-19, operativos a establecimientos de comercio y sensibilizaci\u00f3n y pedagog\u00eda sobre autocuidado a la comunidad.El balance ha sido positivo para la localidad. Con el apoyo de la Polic\u00eda Nacional m\u00e1s de 1.600 veh\u00edculos fueron requeridos en los puestos de control, con el apoyo de la Secretar\u00eda de Salud se tomaron m\u00e1s de 2.200 pruebas de covid-19 a los habitantes de la localidad, los referentes de seguridad realizaron cerca de 50 cierres preventivos de establecimientos de comercio que incumpl\u00edan la cuarentena, adem\u00e1s se abordaron 8.600 ciudadanos y m\u00e1s de 200 vendedores informales con pedagog\u00eda sobre autocuidado.\u201cEl balance de la primera semana de cuarentena estricta en la localidad es muy positivo, por eso quiero agradecer a los ciudadanos por el aporte que han hecho acogi\u00e9ndose a las medidas de prevenci\u00f3n, quiero enviarles tambi\u00e9n un mensaje de tranquilidad e invitarlos a quedarse en casa y de esta manera contribuir para que juntos logremos pasar el pico de la pandemia\u201d afirm\u00f3 \u00d3scar Ramos, alcalde local de Chapinero. La localidad de Chapinero es la que menos casos de contagios por covid-19 tiene a la fecha (915) y un reporte de 21 personas fallecidas por el virus. Santa Fe\u200bLa alcald\u00eda local de Santa Fe ha realizado operativos de control y sensibilizaci\u00f3n que se adelantan desde el lunes 13 de julio. Al tercer d\u00eda de la cuarentena algunas de las cifras m\u00e1s relevantes eran: personas abordadas con informaci\u00f3n general, pedagog\u00eda y sensibilizaci\u00f3n en salud: 6322, investigaciones epidemiol\u00f3gicas de campo:118, n\u00famero de pruebas covid-19 aplicadas: 411, sensibilizaci\u00f3n y pedagog\u00eda en establecimientos de comercio: 104, operaciones de inspecci\u00f3n, vigilancia y control efectuadas: 48, atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n habitante de calle: 566, atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n migrante: 465, caracterizaci\u00f3n, pedagog\u00eda vendedores informales: 1163, n\u00famero de establecimientos abiertos: 187 y n\u00famero de establecimientos cerrados: 68. Las diferentes actividades se llevan a cabo principalmente en los cuatro puntos dispuestos de localidad, ubicados en: carrera 10 con calle 6, carrera 3 Este con calle 6, calle 19 con carrera 3 y carrera 5 con calle 31. (Adem\u00e1s: As\u00ed est\u00e1 el pico y c\u00e9dula en Bogot\u00e1 y principales ciudades del pa\u00eds) UsmeEn la localidad de Usme se han abordado 9.069 personas, hecho m\u00e1s de 500 prueba de covid esta semana y se han entregado m\u00e1s de 2.800 ayudas humanitarias. Tambi\u00e9n se han impuesto 24 comparendos a ciudadanos que no usaban tapabocas. Solo se cerr\u00f3 un establecimiento por incumplir normas de la cuarentena.  Los M\u00e1rtires \u200bPor su parte la localidad de M\u00e1rtires, a corte del 17 julio, han sido abordadas con informaci\u00f3n general, pedagog\u00eda y sensibilizaci\u00f3n en salud 2.715 personas. Se han realizado 686 pruebas covid en esta localidad. En esta zona se ha hecho un abordaje muy importante de habitantes de la calle, un total de 190 han sido atendidos. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hago si me imponen un comparendo por violar la cuarentena?) Tunjuelito\u200bEn esta localidad se ha hecho una labor social importante. Se realiz\u00f3 una entrega masiva de mercados en los sectores de San Benito y Abraham Lincoln, a las familias m\u00e1s vulnerables de la localidad. Desde el pasado 24 de marzo se han entregado un total de 10.401 mercados que han sido donados por la alcald\u00eda local, la Administraci\u00f3n Distrital, la empresa privada y algunos medios de comunicaci\u00f3n.El pr\u00f3ximo 22 de julio se entregar\u00e1n nuevamente 3. 000 mercados, esa vez en la UPZ 62 del barrio Tunjuelito, para beneficiar a m\u00e1s familias. Tambi\u00e9n se llev\u00f3 a cabo la toma de muestra covid-19 a los habitantes de la localidad en el Centro Comercial Ciudad Tunal. En los tres d\u00edas de cuarentena estricta se han practicado por la Subred Sur de Salud 914 pruebas gratuitas.Las autoridades tambi\u00e9n visitaron el portal de Transmilenio y la estaci\u00f3n TransmiCable del Tunal para verificar el cumplimiento de las medidas fitosanitarias del sistema integrado de transporte. En el hospital el Tunal, la alcaldesa de Bogot\u00e1 Claudia L\u00f3pez concluy\u00f3 la jornada con un importante pronunciamiento: \u201cAgradecemos a nuestros m\u00e9dicos del hospital el Tunal quienes han hecho un gran esfuerzo de crecimiento triplicando el n\u00famero de unidades de cuidado intensivo, pasando de 32 a 94 unidades. Nos dice el gerente del hospital que todav\u00eda tenemos capacidad de aumentar 18 m\u00e1s, que vamos a ir programando en las pr\u00f3ximas semanas\u201d. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-este-es-el-balance-de-la-cuarentena-localidad-por-localidad-519346", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Denuncian que hombre con covid-19 muri\u00f3 porque le quitaron el ox\u00edgeno", "contenido": " Un paciente que grab\u00f3 un video con su celular en el cual manifest\u00f3 que el personal m\u00e9dico de la cl\u00ednica La Misericordia era negligente para tratarlo falleci\u00f3 el mi\u00e9rcoles de esta semana. Lleg\u00f3 el 26 de junio al centro de salud tras dar positivo para covid-19, trasladado por Sura, EPS de la cual era usuario.\"No entiendo por qu\u00e9 me han quitado el ox\u00edgeno\", pronunci\u00f3 con dificultad\u00a0Rodolfo Enrique Rodr\u00edguez Bonifacio, de 56 a\u00f1os, quien trabajaba como guardia de seguridad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las voluntarias que atienden a los heridos de Tasajera) \"Mi pap\u00e1 no recibi\u00f3 la atenci\u00f3n adecuada debido a que lo dejaron m\u00e1s de un d\u00eda sin ox\u00edgeno, esto, seg\u00fan una conversaci\u00f3n sostenida v\u00eda telef\u00f3nica con mi pap\u00e1. De igual manera, cuando ingres\u00f3 a la UCI Intermedia no recibi\u00f3 acompa\u00f1amiento por parte del personal de salud. Esto es sustentado en el video enviado por mi pap\u00e1 al tel\u00e9fono de mi madre\", explic\u00f3 Leonardo Rodr\u00edguez, hijo del fallecido. (Le puede interesar:\u00a0Terror en Pitalito, Huila, por la fuga del 'Diablo', peligroso asesino)De acuerdo con su familia, el 5 de julio fue trasladado a la UCI, tras recibir un anuncio del paciente\u00a0y a\u00f1adiendo que la notificaci\u00f3n de la cl\u00ednica La Misericordia solo apareci\u00f3 el d\u00eda 8. Las situaciones que al parecer incidieron en el deceso de Rodolfo Rodr\u00edguez fueron expresadas en redes sociales por su hijo Leonardo.\u00a0 Entre las versiones espor\u00e1dicas del paciente y las eventuales llamadas de la cl\u00ednica pasaron los d\u00edas y lo \u00fanico indiscutible fue la gravedad en la que entr\u00f3 Rodr\u00edguez.\"El 14 de julio recib\u00ed una llamada por parte del m\u00e9dico, quien me dijo que fuera pronto a la cl\u00ednica para autorizar la realizaci\u00f3n de una di\u00e1lisis a mi padre. Cuando llegu\u00e9 all\u00e1 nadie ten\u00eda conocimiento de la autorizaci\u00f3n y cuando por fin pude ingresar, una jefe me puso a firmar un consentimiento, pero nadie me explic\u00f3 c\u00f3mo era el procedimiento que iban a realizar\", a\u00f1adi\u00f3 el hijo.(Le puede interesar:\u00a0Siete consejos del alcalde de Medell\u00edn para no contagiarse de covid-19) Y de repente el hecho fatal ocurri\u00f3. Rodolfo Rodr\u00edguez Bonifacio muri\u00f3, dejando entre sus familiares m\u00e1s interrogantes que claridad sobre sus \u00faltimas horas.\u00a0\"Sostuvimos una reuni\u00f3n con el director m\u00e9dico de la cl\u00ednica La Misericordia Internacional, pero sinceramente nos sentimos burlados por ellos ya que este solo se limit\u00f3 a pedir disculpas y decir que iban a iniciar una investigaci\u00f3n interna para analizar cada una de nuestras inconformidades\", manifest\u00f3 Leonardo Rodr\u00edguez.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Esta fue la verdadera causa de la muerte del querido le\u00f3n J\u00fapiter) Por su parte, la direcci\u00f3n m\u00e9dica de la cl\u00ednica La Misericordia emiti\u00f3 un comunicado de siete puntos, en el que asegur\u00f3 desconocer la fecha del video en el que se escucha la voz del paciente. \"En las instituciones de salud se hacen cambios de fluj\u00f3metros, que son elementos necesarios para regular las presiones de ox\u00edgeno necesario para la atenci\u00f3n del paciente. Este cambio no significa que se suspenda el tratamiento\", dice el texto.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Reconocida arquitecta denuncia haber sido v\u00edctima de extorsi\u00f3n)La Secretar\u00eda de Salud del Distrito no se ha pronunciado sobre el hecho. EL TIEMPO le pregunt\u00f3 sobre esta situaci\u00f3n al secretario Humberto Mendoza, pero el interrogante no fue respondido.\u00a0Los familiares de Rodr\u00edguez Bonifacio interpusieron una denuncia p\u00fablica en la Personer\u00eda Distrital, que hasta el momento es el \u00fanico ente de control que se ha referido al tema.\u00a0 En apenas un mes, la familia de Rodolfo Rodr\u00edguez Bonifacio perdi\u00f3 a cinco miembros por causa del covid-19. Nidia Mar\u00eda V\u00e1squez Escorcia, Waldir V\u00e1squez Escorcia, V\u00edctor V\u00e1squez Escorcia y Orlando S\u00e1nchez fueron los primeros casos fatales. Tambi\u00e9n est\u00e1 confirmado que otros seis miembros han dado positivo en las pruebas de covid-19. Estos se mantienen alejados, aunque hasta el momento han resultado asintom\u00e1ticos.\u00a0(Siga leyendo: En estas seis ciudades est\u00e1 casi el 70 % de los pacientes con covid en Colombia) BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/coronavirus-colombia-paciente-con-covid-19-murio-porque-le-quitaron-el-exigeno-barranquilla-519056", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Declaran improcedente tutela de FCF por recusaci\u00f3n a Superintendente", "contenido": " La\u00a0Sala Disciplinaria del Consejo Seccional de la Judicatura de Bogot\u00e1 declar\u00f3 improcedente la tutela de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol contra la Resoluci\u00f3n\u00a0No. 0638 del 24 de junio de 2020, por medio de la cual resolvi\u00f3 sobre una recusaci\u00f3n formulada contra el Superintendente de Industria y Comercio, Andr\u00e9s Barreto, dentro del proceso por la reventa de boletas para el mundial de Rusia 2018.Hace unos d\u00edas la SIC sancion\u00f3\u00a0a la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol (FCF), a varios de sus directivos y a 17 personas naturales con una multa de m\u00e1s de 18.000 millones de pesos. Para la Superintendencia, los directivos de la Fedef\u00fatbol jugaron un papel clave en la cartelizaci\u00f3n y reventa de las boletas, por lo que solo para esa entidad la sanci\u00f3n fue de m\u00e1s de 16.000 millones de pesos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Federaci\u00f3n de f\u00fatbol presenta tutela contra sanci\u00f3n de la SIC) De acuerdo con la decisi\u00f3n de la Sala Disciplinaria, la tutela de la Fedef\u00fatbol se considera improcedente, entre otras cosas, porque la Federaci\u00f3n, pudiendo hacerlos en la oportunidad debida, no formul\u00f3 recusaci\u00f3n alguna en contra del Superintendente de Industria y Comercio debido a que el apoderado de El\u00edas Jos\u00e9 Yamhure Daccarett, no se encontraba legitimado dentro del proceso cuando intent\u00f3 impetrarla, esto es el 16 de junio de este a\u00f1o.\u00a0Asimismo, menciona el documento que la SIC alleg\u00f3 copia de la\u00a0Resoluci\u00f3n 35072 del 6 de julio de este a\u00f1o, por medio de la cual se sancion\u00f3 por pr\u00e1cticas anticompetitivas a la Federaci\u00f3n y a terceros, y en cuyo t\u00e9rmino de trasladado para interponer recurso de reposici\u00f3n, los vinculados hubiera podido alegar vicios y otras irregularidades dentro de la investigaci\u00f3n, en este caso la recusaci\u00f3n, pero no lo hicieron.Tambi\u00e9n menciona que en este caso existe un procedimiento ordinario distinto a la tutela, que es la acci\u00f3n de nulidad y restablecimiento de derecho, dentro del cual es posible solicitar la suspensi\u00f3n del fallo que resolvi\u00f3 la recusaci\u00f3n a favor del Superitendente, mientras la jurisdicci\u00f3n contenciosa administrativa decide definitivamente acerca de su legalidad. (Adem\u00e1s lea:\u00a0SIC sanciona a FCF y directivos por reventa de boletas de eliminatoria) Asimismo, de acuerdo con el fallo para que proceda la tutela (como mecanismo transitorio) es necesario demostrar un perjuicio irremediable,\u00a0con la configuraci\u00f3n plena de los requisitos de inminencia, urgencia, gravedad e impostergabilidad, que en este caso no se demostr\u00f3.Por su parte, al contestar la tutela\u00a0la Jefe de la Oficina Jur\u00eddica de la Superintendencia de Industria y Comercio solicit\u00f3 que se compulsaran copias contra del abogado de la Federaci\u00f3n, solicitud que tambi\u00e9n fue negada por la Sala. Por medio de la acci\u00f3n de tutela, contra la que podr\u00eda interponerse una impugnaci\u00f3n si as\u00ed lo decide la Federeci\u00f3n, la entidad buscaba que se dejara sin efectos una resoluci\u00f3n -que fue expedida antes de conocerse de la sanci\u00f3n contra la Federaci\u00f3n- en la cual se neg\u00f3 una recusaci\u00f3n contra el Superintedente de Industria y Comercio, Andr\u00e9s Barreto.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Acusado formalmente c\u00f3mplice de intento de robo a m\u00e9dico en Bogot\u00e1.)De acuerdo con el apoderado de la Federaci\u00f3n, Barreto transgredi\u00f3 los principios de objetividad e imparcialidad debido a que, antes de que se resolviera de fondo la investigaci\u00f3n por las irregularidades en la venta de boletas para el mundial, Barreto realiz\u00f3 varias manifestaciones ante medios de comunicaci\u00f3n.\u00a0Para el apoderado de \u00f3rgano de f\u00fatbol, dichas declaraciones \"denotan un concepto anticipado de la postura de ese funcionario en la eventual toma de una decisi\u00f3n sancionatoria\" por lo que deb\u00eda aceptarse la recusaci\u00f3n.\u00a0 En su respuesta, la SIC afirm\u00f3 que\u00a0la accionante (la Federaci\u00f3n) carece de legitimaci\u00f3n para iniciar la acci\u00f3n de tutela debido a que la resoluci\u00f3n que resolvi\u00f3 sobre la recusaci\u00f3n, fue expedida en virtud de una solicitud elevada por el apoderado de Salim Yamhure y no por el apoderado de la Federaci\u00f3n.\u00a0(En otras noticias:\u00a0Marcela Yepes, esposa del Contralor, renunci\u00f3 a su cargo en Fiscal\u00eda.)Asimismo se\u00f1al\u00f3 quien represent\u00f3 a la SIC que \"esta acci\u00f3n es improcedente porque no se atendi\u00f3 la carga de argumentaci\u00f3n que era exigible, al no indicar porque se cumplen los requisitos generales de procedibilidad\". JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/declaran-improcedente-tutela-de-fcf-por-recusacion-a-superintendente-519392", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Empresarios plantean contribuci\u00f3n para ampliar el ingreso solidario", "contenido": " La Asociaci\u00f3n Nacional de Empresarios (Andi) junto con otras organizaciones empresariales, propuso la creaci\u00f3n de un mecanismo especial que permita la ampliaci\u00f3n del programa Ingreso Solidario a 1,5 millones de familias adicionales, en el periodo de julio a diciembre de 2020. (Le puede interesar:\u00a0 \u00a0Extensi\u00f3n de Ingreso Solidario hasta diciembre costar\u00e1 $ 3 billones)Actualmente, el Ingreso Solidario, que fue extendido hasta diciembre, costar\u00e1 3 billones de pesos adicionales, a raz\u00f3n de 160.000 pesos mensuales por beneficiario,\u00a0 y est\u00e1 dirigido a familias vulnerables que no hacen parte de otros programas sociales.Para aumentar el alcance a un 50 por ciento adicional de las familias, se propone la creaci\u00f3n de un aporte especial por dos a\u00f1os, hecho por las empresas colombianas a partir de enero de 2021 del 0,75 por ciento sobre la n\u00f3mina. \u201cLos recursos estar\u00edan orientados a grupos que no alcanzaron a pasar el corte en Sisb\u00e9n 4 o los grupos de artesanos, vendedores ambulantes, recicladores, artistas y deportistas, especialmente. (Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a0As\u00ed puede consultar su saldo para los giros del ingreso solidario)\u201cDe esta manera estamos proponiendo una acci\u00f3n de solidaridad importante del empresariado colombiano hacia las familias con mayor necesidad en este momento que requiere que nos unamos todos alrededor de un prop\u00f3sito general que es Colombia\u201d, indic\u00f3 Bruce Mac Master, presidente de la Andi. -Vea c\u00f3mo acceder al subsidio de vivienda complementario en Bogot\u00e1-Estas son las seis ciudades donde se libra la mayor batalla contra el coronavirus-La cara dram\u00e1tica del trabajo de los domiciliarios ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS\u00a0\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/ingreso-solidario-empresarios-plantean-ampliarlo-con-sus-aportes-para-artesanos-y-deportistas-519324", "categoria": "economia"}, {"titulo": "12 recetas f\u00e1ciles y deliciosas para preparar con carne de cerdo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/12-recetas-faciles-y-deliciosas-para-preparar-con-carne-de-cerdo-518904", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ellos son los ricos que piden pagar m\u00e1s impuestos en esta crisis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/millonarios-que-piden-pagar-mas-impuestos-para-ayudar-ante-crisis-518462", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfCo\u0301mo esta\u0301n los indi\u0301genas colombianos frente al coronavirus?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-colombia-co-mo-esta-n-los-indi-genas-colombianos-frente-a-la-covid-19-519584", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Basta': el grito de desesperaci\u00f3n de una ciudad", "contenido": " \u201cHubo un momento terrible\u201d, dice Luis Rold\u00e1n, en su apartamento en Nueva York. \u201cEn uno de los peores d\u00edas de pico me asom\u00e9 por la ventana y vi tres ambulancias en mi cuadra. Hoy estamos celebrando: es el primer d\u00eda sin muertos\u201d.  La pandemia lo ten\u00edan confinado a \u00e9l y a su esposa. En medio del encierro y de la angustia encontr\u00f3 un libro de arqueolog\u00eda sobre el nacimiento de las civilizaciones. \u201cEstoy trabajando cer\u00e1micas y \u2013para ilustrarme m\u00e1s y m\u00e1s\u2013 hab\u00eda comprado varios libros\u201d. Y entre sus p\u00e1ginas encontr\u00f3 datos que se empezaron a relacionar con su vida cotidiana. \u201cLas ciudades desaparecen por hambrunas, por guerras o por pandemias\u201d. Y la imagen de la muerte se le asom\u00f3 por la ventana. Se sumergi\u00f3 en la lectura y encontr\u00f3 una ciudad que resum\u00eda todo: \u201cBasta\u201d. Solo su nombre lo sedujo. \u201cBasta\u201d resume un sentimiento colectivo: el deseo del fin de la covid- 19.(En otras noticias:\u00a0Capit\u00e1n Am\u00e9rica le mandar\u00e1 su escudo a ni\u00f1o que salv\u00f3 a su hermanita) Basta \u2013dice Rold\u00e1n\u2013 fue construida 7.000 a\u00f1os antes de Cristo y sus ruinas incluso fueron usadas como trincheras en la Primera Guerra Mundial. Hay varias teor\u00edas sobre su desaparici\u00f3n y el fin de su esplendor (como su funci\u00f3n como puerto de pueblos n\u00f3madas). Sin embargo, lo que atrap\u00f3 a Rold\u00e1n fue la combinaci\u00f3n de su nombre \u2013Basta\u2013 y el misterio de su decadencia y su final. Tom\u00f3 un papel y \u2013basado en los mapas que trazaron los arque\u00f3logos\u2013 traz\u00f3 este dibujo; los vac\u00edos los hizo negros, como lugares seguros de cuarentena, y las calles blancas; de manera inconsciente pas\u00f3 una sanguina por encima que, en el resultado final, puede leerse como una amenaza. El rojo de una enfermedad que tiene contaminada una parte de la ciudad y no deja de expandirse, de avanzar. Pero la palabra abajo, el nombre mismo de la ciudad, es un grito de desespero y esperanza: Basta. \u201cCon los a\u00f1os, Luis Rold\u00e1n ha desarrollado un estilo personal, suspendido entre el arte y la arquitectura. El artista ha investigando, a trav\u00e9s de los conceptos de espacio y tiempo, un sentido de fragmentaci\u00f3n que se encuentra con la tradici\u00f3n de la abstracci\u00f3n geom\u00e9trica modernista latinoamericana. Caracter\u00edsticas inconfundibles, presentes en el trabajo que Rold\u00e1n ha creado para este proyecto\u201d, dice Eugenio Viola, curador jefe del Mambo. Luis Rold\u00e1n (Cali, 1955) es uno de los grandes artistas contempor\u00e1neos colombianos. Su retrospectiva en el Museo de Arte del Banco de la Rep\u00fablica fue uno de los grandes eventos del arte de 2016. Tiene dos de los premios m\u00e1s prestigiosos del pa\u00eds; tal vez los m\u00e1s importantes: el Luis Caballero y el Sal\u00f3n Nacional de Artistas. Su obra es una magn\u00edfica amalgama de expresiones. Pintura, dibujo, instalaciones, escultura. En sus manos y en su cabeza es capaz de crear obras sublimes incluso con motas de polvo. Basta es la obra n\u00famero 21 de este gran proyecto entre el Mambo y EL TIEMPO sobre la pandemia. Jacanamijoy: 'Nos dimos cuenta a la brava de que no tenemos otro hogar' Ruven Afanador y las ilusiones de un planeta paralizado '\u00a1No pagues el arriendo!': obra visceral de \u00d3scar Murillo Mar\u00eda Fernanda Cardoso: de domar pulgas a aislarse en una burbuja 'S.O.S': llamado angustioso de Miguel \u00c1ngel Rojas en esta cuarentena Fernando G\u00f3mez EcheverriDirector de BOCAS@LaFeriaDelArte", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/cultura-el-artista-plastico-luis-roldan-dibuja-obra-sobre-la-pandemia-518800", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vigilante result\u00f3 herido en intento de hurto en edificio de Usaqu\u00e9n", "contenido": " Momentos de p\u00e1nico se vivieron la tarde de este viernes en inmediaciones de la calle 122 con avenida 19, en el norte de Bogot\u00e1. Un hombre que llegaba a un edificio residencial de esta zona fue atacado por un grupo delincuencial. En im\u00e1genes de c\u00e1maras de seguridad se observa c\u00f3mo esta persona ven\u00eda siendo seguida por otro veh\u00edculo, y una motocicleta, que tambi\u00e9n ingresaron al edificio residencial. Un guarda de seguridad del conjunto se enter\u00f3 de lo que ocurr\u00eda, reaccion\u00f3 y atac\u00f3 al delincuente, desatando un cruce de disparos.(Adem\u00e1s:\u00a0Sali\u00f3 de la c\u00e1rcel y lo capturaron robando en un bus del SITP)El vigilante qued\u00f3 herido, y el criminal huy\u00f3. En su escape, hombres de la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 lograron interceptarlo y capturarlo. Ten\u00eda en su poder una pistola, un chaleco antibalas y $ 262 millones en efectivo. Las autoridades indagan sobre la procedencia de ese dinero, ya que la v\u00edctima de la agresi\u00f3n manifest\u00f3 que no le robaron dinero. De la persona que fue v\u00edctima del atentado, pero que sali\u00f3 ilesa, se sabe que es de unos 40 a\u00f1os de edad, que reci\u00e9n llegaba de Pereira, y manifest\u00f3 ser comerciante. Este hombre est\u00e1 siendo interrogado.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfNuevas medidas de seguridad en Bogot\u00e1 ser\u00e1n suficientes?)Por su parte, el delincuente capturado tiene unos 34 a\u00f1os de edad. Informaci\u00f3n preliminar indica que en este intento de asalto habr\u00edan participado al menos cuatro personas.BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/vigilante-resulto-herido-en-intento-de-robo-en-usaquen-519414", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Narcotr\u00e1fico en EE. UU.:\u00a0por qu\u00e9 no hay un capo como 'El Chapo' Guzm\u00e1n", "contenido": " Es muy dif\u00edcil que exista un \"Chapo Guzm\u00e1n estadounidense\". No porque no se muevan millones de d\u00f3lares y no existan traficantes de drogas en ese pa\u00eds -el mayor consumidor de coca\u00edna del mundo- sino por la forma en la que se organiza el narcotr\u00e1fico en EE. UU. As\u00ed lo explican expertos e incluso la Administraci\u00f3n para el Control de Drogas (DEA, por sus siglas en ingl\u00e9s) reconoce la presencia de mafias locales. Desde mediados de siglo pasado se ha sabido de capos de la droga con nacionalidad de Estados Unidos, pero la probabilidad de que uno de ellos de producci\u00f3n, traslado, distribuci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de una sustancia il\u00edcita es muy baja. No existen carteles famosos, como los mexicanos, ni grupos armados que se disputan territorios de cultivo de coca, como en Colombia, sin embargo, s\u00ed existen organizaciones dedicadas al narcotr\u00e1fico en Estados Unidos que transportan estupefacientes por todo su territorio. Aunque, en l\u00edneas generales, todav\u00eda existe desconocimiento respecto a los protagonistas y funcionamiento del tr\u00e1fico en ese pa\u00eds. Los narcotraficantes y organizaciones que forman parte del primer eslab\u00f3n dentro de Estados Unidos son los que tienen cierto rango y capacidad de pagar por una carga reci\u00e9n llegada desde M\u00e9xico. A trav\u00e9s de ellos, la coca\u00edna y drogas sint\u00e9ticas comienzan a viajar a los diferentes mercados existentes en el extenso territorio estadounidense. \"Estas organizaciones compran a granel los cargamentos de droga a los mexicanos, pero no es que los mexicanos no tengan la capacidad de distribuci\u00f3n. No les interesa\", explica a BBC Mundo Jes\u00fas Esquivel, autor del libro \"Los narcos gringos\" (2016). El investigador sostiene que los carteles latinoamericanos saben que son menos vulnerables a capturas o a una confiscaci\u00f3n de la carga al utilizar intermediarios locales \"que se pueden diseminar f\u00e1cilmente dentro de la sociedad estadounidense sin llamar la atenci\u00f3n\". Esquivel se\u00f1ala que las organizaciones mexicanas no tienen una \"oficina en Miami\", sino personeros. Consultado respecto a por qu\u00e9 entonces las agencias de seguridad estadounidenses anuncian con frecuencia la detenci\u00f3n de ciudadanos de M\u00e9xico y otros pa\u00edses por llevar sustancias controladas, el periodista se\u00f1al\u00f3 que son muchos m\u00e1s los casos de estadounidenses, pero que no reciben atenci\u00f3n por los medios de comunicaci\u00f3n porque no est\u00e1n vinculados a hechos violentos. El investigador sobre narcotr\u00e1fico Hernando Zuleta apunta que uno de los motivos por los que las organizaciones estadounidenses y sus l\u00edderes son poco conocidos es su forma de actuar. \"En el microtr\u00e1fico tienen mucha presencia las pandillas estadounidenses y de diferentes pa\u00edses centroamericanos, pero no se llevan la parte grande del pastel. Entonces todo el mundo se pregunta qui\u00e9nes son los l\u00edderes gringos, porque tiene que haberlos\", se\u00f1ala a BBC Mundo. El profesor universitario explica que los \"jefes de la distribuci\u00f3n en el interior de Estados Unidos\", por lo que se sabe, manejan un perfil muy distinto a la imagen instalada del narcotraficante latinoamericano y que han logrado exportar ese modelo. Pone como ejemplo que investigaciones recientes muestran una nueva ola de narcotraficantes colombianos que \"se mimetizan en la clase media alta\" de su pa\u00eds. \"Me parece veros\u00edmil este fen\u00f3meno y creo que es una estrategia para no estar en el radar, como sucede en Estados Unidos\", concluye. Al respecto, Jes\u00fas Esquivel indica que \"no es lo mismo ser un vendedor de drogas en Manhattan que uno de un barrio pobre de Houston\" y por eso hay que adaptarse al entorno. \"No es que est\u00e9n tras una oficina o establecidos observando el movimiento de los narc\u00f3ticos, sino se acoplan a los lugares donde se encuentran\", explica. Esquivel a\u00f1ade que por ello es que no son ostentosos y optan por el bajo perfil, no pueden llamar la atenci\u00f3n porque existe mucho control y si uno de ellos es detectado sufrir\u00e1 incautaciones y la p\u00e9rdida de su dinero. \"Act\u00faan con mucho cuidado porque en Estados Unidos hay diferentes instituciones policiales, adem\u00e1s de las agencias federales\". Como se ha se\u00f1alado, el primer eslab\u00f3n de la cadena es el comprador mayorista que adquiere las sustancias controladas que llegan desde Latinoam\u00e9rica, Asia y otras partes del mundo. A partir de all\u00ed sigue una red de grupos y prestadores de servicios que se extiende hasta los mercados en los m\u00e1s de 9 millones de kil\u00f3metros cuadrados que tiene EE. UU. Las estimaciones m\u00e1s conservadoras sostiene que m\u00e1s solo la coca\u00edna mueve m\u00e1s de 100.000 millones en ese pa\u00eds. Otras de las sustancias que se consumen en el pa\u00eds son la marihuana (legal bajo diferentes modalidades en algunos estados), las metanfetaminas, la hero\u00edna y el fentanilo, cuyos niveles de mortalidad alarmaron a Estados Unidos. Jes\u00fas Esquivel se\u00f1ala que, entre los compradores a granel, existen clubes de motociclistas que tienen ramificaciones en muchas ciudades y, por ello, son dif\u00edciles de detectar. \"Un cartel mueve toneladas de coca\u00edna, pero al entrar a Estados Unidos son miles de estadounidenses los que se encargan de repartir esas toneladas en partes cada vez m\u00e1s peque\u00f1as. Es como una telara\u00f1a, por eso es tan complicado\", se\u00f1ala. El investigador pone como ejemplo de esa dificultad el traslado de precursores qu\u00edmicos que llegan a territorio estadounidense desde China. \"La droga pasa por distintas etapas hasta llegar al mercado que las demanda. La distancia para la demanda de drogas no existe\", concluye. Por su parte el profesor Zuleta se\u00f1ala que es en este punto donde las pandillas entran en acci\u00f3n. \"Existen jerarqu\u00edas particulares y no son homog\u00e9neas, por supuesto, pero evidentemente tienen capacidad econ\u00f3mica, capacidad de corrupci\u00f3n y soborno\", indica. El investigador a\u00f1ade que desde all\u00ed es que se contratan distribuidores minoristas, transportistas hasta llegar a los consumidores (que en Estados Unidos son m\u00e1s de 4 millones). La DEA, en su informe anual \"Evaluaci\u00f3n nacional de amenazas de drogas\" de 2019 reconoce la existencia de grupos \"criminales locales y pandillas\" vinculadas al negocio de los estupefacientes. \"Colaboran directamente con grupos criminales locales y pandillas en todo Estados Unidos para distribuir y transportar drogas a nivel minorista\", se\u00f1ala el reporte. Por ello, expertos se\u00f1alan que la entidad le otorga mucho mayor protagonismo a los miembros mexicanos de las organizaciones de crimen transnacional presentes en su pa\u00eds y resta importancia a sus mafias locales. Por ejemplo, agencia anunci\u00f3 en abril de este a\u00f1o que detect\u00f3 un \"sofisticado t\u00fanel\" que part\u00eda desde la frontera mexicana y llegaba hasta el \u00e1rea de San Diego, en el sureste de EE. UU. Su peculiaridad es que era la primera vez que el cargamento incautado inclu\u00eda cinco diferentes tipos de droga: coca\u00edna, hero\u00edna, marihuana y fentanilo cotizado en US$29 millones. Otro hallazgo anunciado recientemente por la agencia estadounidense es que identific\u00f3 \"ocho grandes centros de transporte de metanfetamina\", la mayor\u00eda de ellos en el sur de EE. UU. La peculiaridad es que en ambos casos la DEA atribuy\u00f3 pr\u00e1cticamente toda la responsabilidad a los grupos narcos mexicanos, de los que se\u00f1al\u00f3 que act\u00faan en \"varias celdas compartimentadas a las que se les asignan funciones espec\u00edficas, como la distribuci\u00f3n o el transporte de drogas, la consolidaci\u00f3n de los ingresos de las drogas o el lavado de dinero\". \"Las operaciones mexicanas en Estados Unidos generalmente funcionan como una cadena de suministro: los operadores de la cadena conocen su funci\u00f3n espec\u00edfica, pero desconocen otros aspectos de una operaci\u00f3n\", indica la agencia. Sobre el tema, Falco Ernst, uno de los investigadores en jefe de la organizaci\u00f3n Crisis Group, una organizaci\u00f3n de an\u00e1lisis en varios pa\u00edses, rechaza que sean mexicanos los que controlen todos los eslabones de la cadena hasta llegar al comprador final. Al igual que Zuleta y Esquivel, el experto resalta el papel de las pandillas, mafias locales y clubes de motociclistas dentro del sistema de distribuci\u00f3n. Seg\u00fan Ernst, lo que existe es un \"modelo mixto\" en el que hay participaci\u00f3n mexicana con distintos niveles de jerarqu\u00eda y protagonismo en las diferentes etapas y lugares. Explica que la presencia de representantes de las organizaciones criminales mexicanas en el territorio estadounidense no se limita a solo enviar embajadores, pero que no se sabe nada de que alguno de los verdaderos capos opere desde ese lado de la frontera. https://www.youtube.com/watch?v=XBfltfjAEZk https://www.youtube.com/watch?v=-kpIq2W8Sqs https://www.youtube.com/watch?v=K3Ul81J5oEU", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/narcotrafico-en-ee-uu-por-que-no-hay-un-capo-como-el-chapo-guzman-519164", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Pol\u00edticos hacen el \u2018baile del ata\u00fad\u2019 en discoteca en plena pandemia", "contenido": " Am\u00e9rica se convirti\u00f3 en el actual epicentro del nuevo coronavirus, sin embargo, la covid-19 sigue siendo un riesgo latente para el resto de pa\u00edses del mundo. El continente asi\u00e1tico, el oce\u00e1nico y el europeo han flexibilizado ciertas restricciones con las cuales, entre otras cosas, se busca la ralentizaci\u00f3n de la velocidad de contagio del virus.Las aglomeraciones siguen siendo una de las \u2018piedras\u2019 en el zapato, pues la ausencia de distanciamiento hace que m\u00e1s personas se infecten.\u00a0Es por esto que sitios como bares o centros de reuniones se han reactivado t\u00edmidamente, tratando de cumplir los protocolos de bioseguridad lo mejor posible. Es, justamente, una escena en un centro nocturno de Espa\u00f1a lo que desat\u00f3 la indignaci\u00f3n en redes sociales: en video se registr\u00f3 la coreograf\u00eda del \u2018baile del ata\u00fad\u2019 por parte de varios pol\u00edticos reconocidos del Partido Popular (PP) de ese pa\u00eds.Seg\u00fan \u2018ABC\u2019, de Espa\u00f1a, la rumba en la que fueron captadas varias figuras del PP sucedi\u00f3 este 16 de julio, mismo d\u00eda en el cual, parad\u00f3jicamente, se conmemoraba un funeral de estado por las v\u00edctimas del nuevo coronavirus en el pa\u00eds ib\u00e9rico. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La raz\u00f3n por la que Espa\u00f1a sacrificar\u00e1 a m\u00e1s de 90.000 visones) El video fue publicado originalmente en Twitter por una cuenta que firma como \u2018Villa Diestra\u2019. En el clip se ve a Pedro Gonz\u00e1lez, Presidente de las Nuevas Generaciones del PP de Sevilla, halando una mesa que usa como si fuera el ata\u00fad del\u00a0meme viral mientras sus acompa\u00f1antes secundan su coreograf\u00eda. Todo ocurre en medio de un jolgorio en una discoteca que, seg\u00fan el citado medio, es una de las m\u00e1s reconocidas de la ciudad. Adem\u00e1s de la indignaci\u00f3n que desat\u00f3 la imitaci\u00f3n del meme, muchos usuarios se\u00f1alaron que las medidas de bioseguridad durante la fiesta eran m\u00ednimas (si acaso exist\u00edan): no hab\u00eda distancia, mucho menos en el momento del pol\u00e9mico baile, y ninguno portaba tapabocas.  Si nos visita desde la app, vea el video aqu\u00ed. Apenas minutos despu\u00e9s de ver el video, muchos usuarios en redes reconocieron a otro de los miembros del PP: Luis Paniagua, exportavoz de la Diputaci\u00f3n. Paniagua fue contactado por \u2018ABC\u2019. \u00c9l asegur\u00f3 que se trataba de una fiesta privada que se llev\u00f3 a cabo en el reservado de una discoteca. Pedro Gonz\u00e1lez, el protagonista del pol\u00e9mico video, tambi\u00e9n fue contactado por el citado medio espa\u00f1ol. El presidente de las juventudes del PP asegur\u00f3 que era una fiesta de cumplea\u00f1os. Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que el clip fue publicado por una de sus primas, quien grab\u00f3 dado que \u201cno est\u00e1bamos haciendo nada malo\u201d. \u201c(El baile del ata\u00fad) era una broma, en ning\u00fan momento va por el d\u00eda del funeral ni nada de eso porque, adem\u00e1s, en mi caso concreto, he tenido gente muy cercana con covid\u201d, afirm\u00f3. \u00bfPor qu\u00e9 festejar un jueves? Seg\u00fan el testimonio de Gonz\u00e1lez en \u2018ABC\u2019, uno de sus amigos hab\u00eda cumplido a\u00f1os el fin de semana anterior, sin embargo, no pudieron celebr\u00e1rselo debido a que \u201cfuimos de apoderados a las elecciones vascas\u201d. \u201cSe cumpl\u00edan todas las normas porque est\u00e1bamos dentro del reservado y el baile es una broma con unos amigos en un momento, ni es humor negro ni pretende cachondearse de nadie\u201d, explic\u00f3. Gonz\u00e1lez remat\u00f3 lanzando una breve \u2018pulla\u2019: \u201cSi me pillan con el coche a 150, me callo, pero aqu\u00ed no tengo la sensaci\u00f3n de estar haciendo nada malo. \u00bfQu\u00e9 pasa, que no puede uno salir un jueves con un grupo de amigos?\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Elianis Garrido, molesta porque le recordaron pelea en Protagonistas).Adem\u00e1s, sobre la viralizaci\u00f3n del metraje, Gonz\u00e1lez asegur\u00f3 que los internautas \u201cse pueden montar pel\u00edculas de Amen\u00e1bar (director espa\u00f1ol de cine), pero eso no deja de ser una reuni\u00f3n de amigos en un cumplea\u00f1os\u201d. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/espana-pillan-a-politicos-espanoles-haciendo-baile-del-ataud-en-plena-pandemia-de-coronavirus-519536", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Falso cirujano arruin\u00f3 rostro de modelo tras inyectarle relleno facial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-carol-bryan-modelo-con-danos-en-su-rostro-por-relleno-facial-518884", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los trucos que la gente usa para fingir en Instagram que es perfecta", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/instagram-trucos-de-una-modelo-para-salir-perfecta-en-fotos-en-redes-sociales-viral-imagenes-518478", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El \u2018probador de jugos\u2019 y las \u2018colombianadas\u2019 que indignan al pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-imprudencia-de-colombianos-durante-la-pandemia-518028", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Lina Tejeiro, Jessica Cediel y famosas que sufrieron por biopol\u00edmeros", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosas-que-se-inyectaron-biopolimeros-y-tuvieron-problemas-de-salud-444112", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Imprudencias de portadores de coronavirus que han disparado contagios", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-casos-de-portadores-imprudentes-que-han-disparado-contagios-474470", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El 'top' de las marcas de ropa que m\u00e1s compran los colombianos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/leonisa-arturo-calle-y-marcas-de-ropa-que-mas-venden-en-colombia-518368", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Los actores de \u2018Los a\u00f1os maravillosos\u2019, 32 a\u00f1os despu\u00e9s", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-actores-de-los-anos-maravillosos-antes-y-despues-518908", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Maite Perroni y el elenco de 'Oscuro deseo', serie er\u00f3tica de Netflix", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/maite-perroni-y-los-actores-de-oscuro-deseo-serie-de-netflix-519070", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Goldine, belleza al alcance de todos", "contenido": " El objetivo de la compa\u00f1\u00eda es inculcar una vida saludable basada en h\u00e1bitos y disciplinas. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de su diversa gama de productos, buscan hacer que hombres y mujeres se cuiden a s\u00ed mismos. Goldine ha venido mejorando e innovando las f\u00f3rmulas para brindar la mejor calidad y precio en el mercado, respaldando a sus consumidores con apoyo, capacitaci\u00f3n y experiencia.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.\u00a0Tambi\u00e9n los puede seguir en Instagram como @goldinecolombia o en Facebook como @Goldineltda", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/goldine-belleza-al-alcance-de-todos-513586", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "iFood, en alianza con Mcdonald\u2019s ofrece opciones para saciar el hambre", "contenido": " La aplicaci\u00f3n de domicilios de comida, iFood, se ali\u00f3 con Mcdonald\u2019s para ofrecer env\u00edos de ese restaurante a excelentes precios. Para hacerlo, los consumidores deben descargar la aplicaci\u00f3n de iFood y elegir su men\u00fa favorito, as\u00ed de f\u00e1cil.\u00a1Descarga la app en este link\u00a0y pide solo por iFood! ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ifood-en-alianza-con-mcdonald-s-ofrece-opciones-para-saciar-el-hambre-513590", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mascotag, la aplicaci\u00f3n de las mascotas", "contenido": " Apoyar el comercio de cada localidad es posible comprando productos y servicios para las mascotas por medio de la aplicaci\u00f3n Mascotag. La \u2018app\u2019 acerca a due\u00f1os con comercios y prestadores de servicios especializados, promoviendo una relaci\u00f3n de mutuo beneficio.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/mascotag-el-app-de-las-mascotas-513582", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transefi brinda mayor rendimiento a equipos el\u00e9ctricos", "contenido": " A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico y mantenimiento preventivo a subestaciones el\u00e9ctricas, transformadores, seccionadores, tableros y celdas, as\u00ed como a plantas el\u00e9ctricas, cortacircuitos y pararrayos, entre otros, Transefi promueve un manejo eficiente de la energ\u00eda y la protecci\u00f3n del medioambiente. Este tema es vital puesto que, realizando mantenimiento por lo menos una vez al a\u00f1o, se pueden evitar fallas inesperadas y onerosas, fugas de energ\u00eda y el deterioro de la vida de los equipos, al tiempo que se identifican y corrigen riesgos que atenten contra la seguridad de las personas, la infraestructura y los bienes.Para mayor informaci\u00f3n visita www.transefi.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/transefi-brinda-mayor-rendimiento-a-equipos-electricos-517502", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 Tug\u00f3 Fest con grandes ofertas", "contenido": " Desde el pasado 4 de julio y hasta el 5 de agosto, se adelanta el #Tug\u00f3Fest, el aniversario con miles de productos en oferta para renovar los espacios del hogar. Visita las tiendas Tug\u00f3 del pa\u00eds o encu\u00e9ntralos en tugo.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/llego-tugo-fest-con-grandes-ofertas-516754", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ecoambiente, expertos en consultor\u00eda integral", "contenido": " Cuidar el medioambiente es un tema que est\u00e1 latente en la agenda actual. Por esta raz\u00f3n, contar con la asesor\u00eda de compa\u00f1\u00edas como Ecoambiente es fundamental para disminuir y controlar los impactos ambientales. Dicha empresa realiza, entre otros, estudios, dise\u00f1os y obras de ingenier\u00eda ambiental y sanitaria para prevenci\u00f3n y control de impactos ambientales, an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de problemas tipo en la industria, toma de muestras y an\u00e1lisis de laboratorio de par\u00e1metros ambientales de la matriz aire y, adem\u00e1s, se destaca en la gesti\u00f3n ambiental y en la consultor\u00eda de gesti\u00f3n integral de residuos.Para m\u00e1s informaci\u00f3n, contacte al whatsApp +57 311 7892308", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ecoambiente-expertos-en-consultoria-integral-517504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los descuentos se toman Muebles y Accesorios", "contenido": " Conoce las tendencias para transformar cada uno de los espacios de la casa en Muebles y Accesorios. Aprovecha las rebajas y conoce m\u00e1s en www.mueblesyaccesorios.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-descuentos-se-toman-muebles-y-accesorios-517398", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Con Woden Pro repara tu celular sin salir de casa", "contenido": " \u00bfSe te rompi\u00f3 la pantalla? \u00bfLa bater\u00eda cumpli\u00f3 su vida \u00fatil? Para solucionar estos y otros problemas est\u00e1 Woden Pro, un servicio respaldado por una empresa multilatina, con 19 a\u00f1os de experiencia en servicios posventa para equipos tecnol\u00f3gicos.Adem\u00e1s, Woden Pro cuenta con el respaldo de las marcas fabricantes, por lo que la reparaci\u00f3n es realizada por t\u00e9cnicos certificados y con repuestos originales. Solo ingresa a www.woden.com.co/woden-pro, solicita el servicio y tu equipo ser\u00e1 recogido a domicilio, reparado y devuelto a casa en menos de 72 horas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/con-woden-pro-repara-tu-celular-sin-salir-de-casa-517566", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lander, 55 a\u00f1os llevando calidad, ahora a trav\u00e9s de canales digitales", "contenido": " Durante la pandemia, esta marca se ha acercado m\u00e1s a sus consumidores a trav\u00e9s de redes sociales como Instagram y Facebook, en las cuales ofrece tips y recomendaciones para el cuidado personal en casa. Por medio de ellas, tambi\u00e9n se han canalizado parte de los esfuerzos para activar la venta digital en su p\u00e1gina web www.lander.com.co y, de esta forma, evitar que las personas salgan de sus casas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lander-55-anos-llevando-calidad-ahora-a-traves-de-canales-digitales-518042", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Negocios se adaptan a la virtualidad con Se\u00f1or T", "contenido": " Se\u00f1or T ofrece desarrollo de APPS, sitios y aplicaciones web, servicios de marketing\u2019 digital, \u2018landing pages\u2019, \u2018hosting\u2019, Adem\u00e1s, ofrece capacitaciones en tecnolog\u00eda para que las empresas se adapten a la coyuntura actual y puedan sacarle mayor provecho al mundo digital. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consulte www.senort.co o escriba al whatsapp +57 350 2889191", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/negocios-se-adaptan-a-la-virtualidad-con-senor-t-518060", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "De las \u2018urgencias\u2019 a la \u2018construcci\u00f3n\u2019", "contenido": " Hace cuatro meses, cuando se iniciaron las cuarentenas en el pa\u00eds, nos preocup\u00e1bamos por recomendar las medidas que el Gobierno y el Banco de la Rep\u00fablica deber\u00edan adoptar para hacer frente a los dos choques que sufri\u00f3 simult\u00e1neamente la econom\u00eda: el covid- 19 y el colapso del precio internacional del petr\u00f3leo. En las primeras de cambio, los economistas fueron conscientes de la prioridad que deb\u00eda darse a fortalecer la infraestructura de salud y a suministrar apoyo financiero a los pobres y a los vulnerables durante la cuarentena. Era, en ese momento, el \u2018trabajo de ambulancia\u2019: atender la urgencia para enfrentar una crisis sin precedentes en la historia del mundo y del pa\u00eds.Mucha agua ha pasado bajo los puentes en estos meses. Se magnificaron los problemas que ven\u00edan de atr\u00e1s, muchos de los cuales hab\u00edan saltado a la agenda p\u00fablica en las protestas callejeras de fines del a\u00f1o pasado. La inequidad, el miedo de las nuevas clases medias a revertir su ascenso econ\u00f3mico, la desigualdad de oportunidades y la corrupci\u00f3n, entre otros.La cuarentena no solamente gener\u00f3 el alt\u00edsimo desempleo actual, sino que exacerb\u00f3 la desigualdad, la pobreza y los problemas estructurales en lo social, lo econ\u00f3mico y lo institucional. Mostr\u00f3 la gravedad de la informalidad laboral, las fallas de la educaci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n para el trabajo, la precariedad del sistema de salud, las distorsiones del mercado laboral, la debilidad del tejido empresarial, las tensiones entre el Gobierno central y los gobiernos regionales.En fin, el covid-19 sac\u00f3 a la luz la fragilidad del \u2018contrato social\u2019, de las reglas de juego que rigen nuestro pacto colectivo. Es decir, la maltrecha relaci\u00f3n de cada uno de los colombianos con sus conciudadanos y con el Estado.Si este diagn\u00f3stico es correcto \u2013y creo que lo es\u2013, habr\u00eda que planear el tr\u00e1nsito de las \u2018urgencias\u2019 (a pesar de que estas van a continuar y a extenderse por muchos meses) hacia la \u2018construcci\u00f3n\u2019 nacional. No a la \u2018rehabilitaci\u00f3n\u2019, pues no se trata de volver al pasado, sino de dise\u00f1ar el nuevo contrato social e intentar la soluci\u00f3n del cat\u00e1logo de problemas que nos agobian y que no pueden continuar sin enfrentarse de ra\u00edz, dej\u00e1ndolos para m\u00e1s tarde, con la esperanza de que surja alguien en el futuro que les ponga el pecho.* * * *En el nuevo pacto social, el Estado tiene que cumplir un papel mucho m\u00e1s activo y din\u00e1mico que el del pasado. Su funci\u00f3n primordial debe ser la b\u00fasqueda de la equidad, sin dejar de lado la creaci\u00f3n de la riqueza. Es que al Estado le corresponde proveer la infraestructura para la operaci\u00f3n de los mercados y para que las gentes prosperen.Porque, como lo ha recordado Juan Carlos Echeverry, \u201cel 98 por ciento de la producci\u00f3n mundial sale de empresas motivadas por el lucro y se transa en mercados libres\u201d. Dicho lo anterior, tambi\u00e9n es cierto que el bienestar social es requisito para el avance econ\u00f3mico y que los gobiernos no pueden olvidar que el desarrollo es la fuente de bienestar de la sociedad.Componente fundamental del bienestar son el empleo, la formalidad laboral, la ampliaci\u00f3n de las clases medias y la igualdad de oportunidades. Toca dise\u00f1ar un conjunto de reformas econ\u00f3micas y sociales, coherentes y no aisladas las unas de las otras. Es claro, por ejemplo, que hay que reformar la tributaci\u00f3n como un medio para generar m\u00e1s empleo, m\u00e1s igualdad y m\u00e1s bienestar. No simplemente para incrementar los recaudos y cumplir en 2022 con los par\u00e1metros de la regla fiscal.As\u00ed las cosas, despu\u00e9s de cuatro meses, ahora el problema m\u00e1s angustioso y grave es la ausencia de liderazgo pol\u00edtico. Sin pol\u00edtica ni acuerdos m\u00ednimos, no hay manera de avanzar hacia el nuevo contrato social.Carlos Caballero Arg\u00e1ez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/carlos-caballero-argaez/de-las-urgencias-a-la-construccion-columna-de-carlos-caballero-argaez-519452", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Oliendo a hospital", "contenido": " Dicen unos que a la muerte se la espera en cualquier parte, que \u201cpara morir nacimos\u201d. El fil\u00f3sofo franc\u00e9s Blaise Pascal dijo que \u201ces m\u00e1s f\u00e1cil soportar la muerte sin pensar en ella que soportar el pensamiento de la muerte\u201d. S\u00ed, don Blaise, pero cuando la huesuda anda apenas dej\u00e1ndolo a uno por Descartes, es muy dif\u00edcil sacarla del pensamiento y aparece la tanatofobia, que es verdadero culillo a la esquel\u00e9tica se\u00f1ora. \u00bfHay tanatofobia ante lo que est\u00e1 pasando con el covid-19? En algunas personas s\u00ed, y hay loables actitudes de prevenciones en muchos. En otros, las necesidades y la pobreza le ganan al miedo; en otros, incluidos gobernantes como Donald Trumpudo, Jair Bolson\u2026aro o L\u00f3pez Obrador, a veces sobrador, hay irresponsabilidad pura.En Estados Unidos hay m\u00e1s de tres millones y medio de contagiados y van m\u00e1s de 137.000 muertes. Pero muchos trumpistas no usan tapabocas, y en casos, ni taparrabos. Incre\u00edble ver llenas las playas de la Florida, ahora nuevo epicentro del covid, donde Trump gozar\u00eda viendo curvas, pero no de la pandemia.En Colombia estamos en un momento muy dif\u00edcil. El Ministerio de Salud confirm\u00f3 el jueves 215 muertos por covid-19 y con esa cifra lleg\u00e1bamos a 6.029. Ese mismo d\u00eda se reportaban 8.037 nuevos contagiados, las cifras diarias m\u00e1s altas hasta hoy. Con el agravante de que, como entre pol\u00edticos, muchos son \u201csospechosos\u201d. Hay casos muy dolorosos. Esta semana vimos en este diario el drama del taxista que infect\u00f3 a su familia y, por suerte, salieron adelante. Este gremio est\u00e1 muy expuesto. Yo le pregunt\u00e9 a otro taxista por su trabajo estos d\u00edas, y me dijo: \u201cEsto est\u00e1 muy\u2026 hijuepu...erca \u2013el erca, es m\u00edo\u2013. Yo llevo mi tapabocas, me fumigo con alcohol cada rato, cargo mi gel antibacterial\u2026 Ya huele uno a hospital. Y no hay carreras\u201d. Le insinu\u00e9 que se quedara en casa. \u201c\u00bfY qu\u00e9 comemos con mi familia?\u201d, me respondi\u00f3 emprimerado. Ah\u00ed, la carrera, casi la pego yo.El hecho es que aqu\u00ed casi todos olemos a hospital. La nota de ayer \u2018Bogot\u00e1: una ciudad que se est\u00e1 quedando sin UCI\u2019 es impresionante. Y que los enemigos de Claudia L\u00f3pez, por intereses pol\u00edticos o por homofobia, no la culpen. Bogot\u00e1 tiene m\u00e1s de 8 millones de personas, millares en pobreza, y el Gobierno tuvo que reactivar la econom\u00eda y hubo un d\u00eda sin IVA y con tumulto al 90 por ciento. El esfuerzo ha sido enorme. Bogot\u00e1 aument\u00f3 la capacidad de UCI de 935 camas a 1.656, en cuatro meses. Pero para esto nadie estaba preparado. Y la lucha contra el virus de la indisciplina es muy dif\u00edcil. Por ello, ya casi no hay camas pa\u2019 tanta gente. Esa es la dura realidad. \u201cEn Bogot\u00e1 se desocupa una cama y en menos de una hora vuelve a llenarse\u201d, dice el anestesi\u00f3logo Jairo P\u00e9rez Cely, quien dirige una unidad de cuidados intensivos del Hospital Universitario Nacional. Y cuenta sobre el complejo manejo de los pacientes, el duro golpe de ver cada d\u00eda que tres o cuatro parten a la lista de Dios. El pensar en las familias de cada uno, que los dejan en recepci\u00f3n de la cl\u00ednica y tal vez no los vuelvan a ver. Sin duda, los m\u00e9dicos est\u00e1n poniendo una alta cuota en vidas, en tranquilidad en sus hogares y en su estado emocional. Y pensar que unos torpes los atacan.Estamos oliendo a hospital. Y ganarle a la muerte no es solo tarea de Iv\u00e1n Duque o de Claudia L\u00f3pez, o un alcalde o gobernador. Es de todos, unidos, tomando decisiones pol\u00edticas por consenso, sin mediciones pol\u00edticas ni odios. El lavado de manos y el tapabocas son urgentes, se deben usar siempre, pues es de vida o muerte. Es cosa de responsabilidad, de respeto por su familia y por los dem\u00e1s. Y este fin de semana es puente del 20 de Julio. Qued\u00e9monos en casa, no nos las demos de pegar un grito de independencia, porque del florero de Llorente podemos pasar al florero de Jardines de Paz. Luis No\u00e9 Ochoaluioch@eltiempo.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-noe-ochoa/oliendo-a-hospital-columna-de-luis-noe-ochoa-519450", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Los ni\u00f1os predicadores", "contenido": " 'Jerry Maguire' es de esas historias que veo cada vez que la pesco en televisi\u00f3n. Por cierto, esta semana muri\u00f3 Kelly Preston, que hizo de novia de Tom Cruise, pero no es por eso por lo que estoy hoy entre ustedes. Por mucho que me guste, hay algo en la pel\u00edcula que me incomoda y que me tom\u00f3 a\u00f1os descubrir: es el ni\u00f1o, el hijo de Ren\u00e9e Zellweger. Algo en \u00e9l no cuadra, parece forzado. Entiendo que a veces hay que meter un ni\u00f1o porque sirve no solo para la trama, sino para la taquilla, pero es un gran riesgo el que se corre porque cuando algo o alguien pretende ser lo que no es, el receptor puede descubrirlo y desconectarse. Lo peor es que tenemos el olfato para dar con ese tipo de trampas y no solo lo subestimamos, sino que a punta de estrategias publicitarias y mensajes subliminales lo hemos ido perdiendo. Me pasa ahora que me acuerdo del ni\u00f1o de 'Jerry Maguire' cada vez que veo a Greta Thunberg y a su r\u00e9plica colombiana, Francisco Javier Vera, conocido como el ni\u00f1o ambientalista. Hay algo raro, casi antinatural, en esos ni\u00f1os carism\u00e1ticos y precoces. No digo que no existan genios que demuestren sus capacidades a temprana edad, pero no creo que Thunberg y Francisco Javier sean exactamente lo que vemos.\u00bfNo se les ha ocurrido preguntarse c\u00f3mo es que desde los quince y diez a\u00f1os, respectivamente, se llega a tener tanto impacto medi\u00e1tico? \u00bfC\u00f3mo creen que funciona esto? \u00bfAlguien va por la plaza de Bol\u00edvar, toca a la puerta del Congreso, pide que lo dejen hablar y de una le ceden el micr\u00f3fono para que diga lo que se le venga en gana? En el caso de Thunberg, tengo entendido que se plantaba cada viernes frente al Parlamento sueco con una pancarta, lo que atrajo la atenci\u00f3n de la prensa. \u00bfEn serio? \u00bfAs\u00ed no m\u00e1s? \u00bfLe alcanz\u00f3 con tan poco? \u00bfNo le falta un pedazo a esa historia? De su pa\u00eds pas\u00f3 a recorrer Europa, lleg\u00f3 a Australia y salt\u00f3 a la ONU. Otra vez, \u00bfustedes creen que el mundo funciona as\u00ed y que basta con que alguien tenga un mensaje para que su eco retumbe en los grandes parlantes de la civilizaci\u00f3n?Adem\u00e1s, sus mensajes no es que sean diferentes o novedosos, m\u00e1s bien repiten lo que ya hemos o\u00eddo en boca de otras personas y organizaciones. El otro d\u00eda Francisco Vera dijo que no com\u00edamos dinero ni beb\u00edamos petr\u00f3leo. No, pues, paren rotativas y replanteemos el orden mundial porque no ten\u00edamos registrados tales conceptos. En eso se parecen al Papa, que dice tres obviedades y sale en la primera plana de todos los medios; por lo general, para ser noticia por no decir nada nuevo se necesita el apoyo de gente muy poderosa que firme los cheques y haga girar los reflectores hacia ti.\u00bfQui\u00e9nes est\u00e1n detr\u00e1s de Greta y Francisco? \u00bfQu\u00e9 buscan? \u00bfPoder, dinero, votos? \u00bfEnternecernos con dos personajes amigables para despu\u00e9s conseguir qu\u00e9? La situaci\u00f3n luce como una puesta en escena en la que nada es dejado al azar, como si ambos estuvieran recitando un libreto escrito especialmente para ellos; en vez de l\u00edderes, parecen voceros de alguien. Son una especie de estrellas juveniles, lo cual resulta confuso. Cuando una disquera o un canal de televisi\u00f3n vuelven famosos a unos adolescentes, m\u00e1s o menos se sabe lo que est\u00e1n buscando, pero en el caso de estos j\u00f3venes ambientalistas se siente que estamos ciegos.Y esto no es un ataque contra alguno de los dos ni contra los abanderados de causas ecol\u00f3gicas, tampoco estoy diciendo que su inter\u00e9s en el medio ambiente sea falso, que es bonito creer que con esfuerzos individuales se puede llegar lejos, solo digo que alguien los descubri\u00f3 y vio una oportunidad para obtener algo.Adem\u00e1s, por un tema de paz mental quiero creer que no se manejan solos, me aterra pensar que alguien a los diez a\u00f1os hable de fracking y se vista como adulto. Yo quiero un ni\u00f1o normal, uno que haga travesuras y se porte peor que Chucky, el mu\u00f1eco diab\u00f3lico, no un mini-Petro.Adolfo Zableh Dur\u00e1n", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/adolfo-zableh-duran/los-ninos-predicadores-columna-de-adolfo-zableh-duran-519458", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "De extremo a extremo", "contenido": " Antes de que nos cayera encima el coronavirus, Colombia padec\u00eda su propia pandemia: la corrupci\u00f3n. Una infecci\u00f3n que ha invadido el territorio nacional y ha contaminado todas las capas sociales, econ\u00f3micas del establecimiento. En el Poder Judicial hace estragos el \u2018cartel de la toga\u2019. En el Poder Legislativo, congresistas de diferentes partidos pagan sus delitos en las prisiones del pa\u00eds. En el Poder Ejecutivo, funcionarios hay que utilizan sus altos cargos para obtener beneficios econ\u00f3micos. Se puede decir que, incrustada en la burocracia, hay una red de gente deshonesta que usa su privilegiada posici\u00f3n para enriquecerse a expensas de los derechos e intereses de la ciudadan\u00eda. Tambi\u00e9n hay corrupci\u00f3n en el Ej\u00e9rcito, en la Polic\u00eda; en los concejos, en las alcald\u00edas, en las gobernaciones. En los deportes y en sus directivas. En las altas esferas econ\u00f3micas y sociales. La ambici\u00f3n por acumular dinero y poder ha roto las barreras de la honradez y la decencia. La ambici\u00f3n de conseguir riquezas, a como d\u00e9 lugar, ha minado las reservas legales, morales y econ\u00f3micas de la sociedad. De ser un pa\u00eds decente, casi un ejemplo en el continente, pasamos a ser un pa\u00eds mafioso y el mayor productor de coca\u00edna en el mundo.Como es sabido, la corrupci\u00f3n aument\u00f3 y se multiplic\u00f3 en Colombia cuando aparecieron en el escenario bandidos de primera categor\u00eda, capaces de hacer hasta lo imposible para adquirir dinero y poder. Encabezaron esa poderosa categor\u00eda de malhechores el bandido Pablo Escobar, el \u2018Mexicano\u2019, los Rodr\u00edguez Orejuela y una partida de mafiosos, que se enriquecieron a punta de cultivar y de vender marihuana, coca y hero\u00edna. Estados Unidos y Europa, pagando la droga con sus fuertes monedas, fortalecieron el poder de los narcos colombianos. Llenos de dinero, los narcos hacen grandes negocios. Intervienen con \u00e9xito en la vida social y econ\u00f3mica del pa\u00eds. Por su gran poder econ\u00f3mico han logrado incrustarse en cuanta actividad pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social les interese. La corrupci\u00f3n, como dec\u00eda al principio, ha infectado a buena parte de la sociedad. El dinero de los narcos es la gasolina que ha puesto en marcha su poder destructor. El dinero que produce el negocio de la droga alimenta la corrupci\u00f3n.El amor narco por el dinero despert\u00f3 la ambici\u00f3n en honestos ciudadanos. Por ganar m\u00e1s en actividades ilegales, cayeron en la trampa. Presidentes y gerentes de pr\u00f3speras empresas idearon inmorales maniobras. El derrumbe de la probidad social comenz\u00f3 con el amor por el dinero. Intachables ejecutivos se contaminaron. Por ejemplo: la respetable Interbolsa se desplom\u00f3. Oscuras movidas de sus ejecutivos causaron la ruina de sus inversionistas.Luego nos cay\u00f3 encima el poder corruptor de Odebrecht. La poderosa compa\u00f1\u00eda brasilera se abri\u00f3 camino, en Colombia y el mundo, pagando altas coimas a personas claves del establecimiento para acceder a contratos millonarios en obras p\u00fablicas. En Bogot\u00e1, al inicio de 2016, el viceministro de Transporte, Gabriel Morales, le abri\u00f3 camino a la compa\u00f1\u00eda brasilera en el proyecto vial Ruta del Sol. Exigi\u00f3 a cambio cuantiosa recompensa: 6 y medio millones de d\u00f3lares.Sobre la corrupci\u00f3n que nos carcome, el periodista Juan Gossain escribi\u00f3 el libro 'C\u00e1rcel por casa' \u2013EL TIEMPO, 13 de julio de 2020\u2013.La obra contiene interesantes reflexiones. Por ejemplo: \u201cLa corrupci\u00f3n es una plaga m\u00e1s destructiva que el coronavirus. Destroza lo visible y lo invisible, lo tangible y lo intocable... Ahora se roban el presupuesto para la salud, el dinero destinado a la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os m\u00e1s pobres, los menguados centavos para comprar medicamentos para enfermos de c\u00e1ncer, el contrato para adquirir bastones para los inv\u00e1lidos. La corrupci\u00f3n ya no es un caso aislado. Se ha vuelto una forma de vida\u201d.Esta pandemia ha contagiado a millones de colombianos. Se han salvado miles de enfermos, pero han muerto millones de personas. Entre tanto, los corruptos, aprovechando el aislamiento obligatorio, cometen atroces delitos. Contra la corrupci\u00f3n tampoco hay vacuna.Lucy Nieto de Samperlucynietods@gmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/lucy-nieto-de-samper/de-extremo-a-extremo-columna-de-lucy-nieto-de-samper-519468", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/servicio-a-domicilio-caricatura-de-matador-519474", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/haciendole-honor-a-su-nombre-caricatura-de-mil-519476", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/plan-piloto-para-vuelos-nacionales-caricatura-de-matador-519478", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/piden-la-cabeza-de-la-dimayor-caricatura-de-matador-519480", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Reapareci\u00f3 Arianna, la peque\u00f1a gu\u00eda tur\u00edstica que enamor\u00f3 a Colombia", "contenido": " En los \u00faltimos d\u00edas, una ni\u00f1a, de cuatro a\u00f1os, se ha convertido en una sensaci\u00f3n en redes sociales, gracias a sus videos sobre la riqueza tur\u00edstica y cultural del territorio colombiano. Todo comenz\u00f3 cuando, para una tarea, la\u00a0peque\u00f1a Arianna Camila realiz\u00f3 una grabaci\u00f3n en la que explica el mapa de Colombia, destacando algunos sitios tur\u00edsticos. Orgullosa del trabajo de su hija, su madre, Soraya Torres, decidi\u00f3 compartirlo en Facebook, sin saber que en menos de una semana se volver\u00eda viral.  En el primer clip, la tierna ni\u00f1a habla de las caracter\u00edsticas de diferentes puntos del pa\u00eds haciendo uso de algunos dibujos. En su explicaci\u00f3n destaca elementos como las playas soleadas de San Andr\u00e9s, las flores de Medell\u00edn, los edificios de colores de \"la fr\u00eda Bogot\u00e1\" o el delicioso caf\u00e9 de Armenia, producto que clasifica como \u201cel mejor del mundo\u201d.Al final de la presentaci\u00f3n, Arianna aprovecha la oportunidad para aconsejar a los ni\u00f1os, mencionando que en tiempos de pandemia lo mejor es quedarse en casa y no salir a menos que sea necesario, pues \u201chay coronavirus y la gente no puede viajar junta\u201d.\"El proyecto escolar fue realizado como parte de una tarea del jard\u00edn al que asiste en la ciudad de Buenaventura, el cual consist\u00eda en hacer una breve explicaci\u00f3n acerca de algunos lugares de Colombia\", as\u00ed lo cont\u00f3 la mam\u00e1 de la peque\u00f1a en la publicaci\u00f3n. (Le puede interesar: La salsa cale\u00f1a, a un 'pasito' de ser patrimonio nacional). El carisma de la peque\u00f1a logr\u00f3 cautivar a cientos de personas que compartieron el video en redes sociales.El clip, que ya cuenta con m\u00e1s de 345.000 reproducciones, empez\u00f3 a ganar m\u00e1s popularidad cuando un usuario de Twitter lo difundi\u00f3 en su perfil para darle mayor visibilidad. Tiempo despu\u00e9s contact\u00f3 con la familia para que pudieran ser part\u00edcipes de todo el amor y las felicitaciones que se leen en los comentarios. \u201cCuanta ternura en un video\u201d, \u201cla mejor propaganda tur\u00edstica del mundo\u201d, \u201cvideos que llenan de esperanza\u201d, \u201cla necesitamos como embajadora de las riquezas tur\u00edsticas del pa\u00eds\u201d son algunas de las palabras que han escrito para Arianna.  (Lea Tambi\u00e9n: ChocQuibTown regresa a lo b\u00e1sico a trav\u00e9s de los 'beats'). Adem\u00e1s, los usuarios no dejaron pasar el momento para pedirle que realizara otro video en el que se incluyeran otros puntos del territorio colombiano. \u201cMi preciosa, espero que en tu pr\u00f3xima entrega pongas tambi\u00e9n a la amada Cali. Eres maravillosa\u201d, escribi\u00f3 Jorge Iv\u00e1n Ospina, alcalde de la capital de Valle del Cauca, luego de ver la publicaci\u00f3n.  (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n vea el video aqu\u00ed). En respuesta a las m\u00faltiples peticiones que recibi\u00f3,\u00a0Arianna regres\u00f3 con un nuevo video. Esta vez realiz\u00f3 una explicaci\u00f3n para dar a conocer algunos datos tur\u00edsticos acerca de su tierra natal, Valle del Cauca, y el lugar en el que vive, Buenaventura. En las im\u00e1genes se puede observar como la peque\u00f1a gu\u00eda tur\u00edstica hace menci\u00f3n de algunos aspectos que caracterizan al territorio, como la bandera de Cali, \u201cla sucursal del cielo\u201d, la iglesia del Se\u00f1or de los Milagros de Buga o los vuelos en parapente que se pueden hacer en Ansermanuevo.  (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n vea el video aqu\u00ed). Al igual que su primera presentaci\u00f3n, el clip, que hasta el momento cuenta con m\u00e1s de 50.000 reproducciones, ha recibido muchos comentarios positivos en los que los usuarios agradecen a quien han denominado como la \u2018m\u00e1s dulce embajadora de Colombia\u2019 y a su madre Soraya por compartir las maravillas del pa\u00eds.Arianna tambi\u00e9n ha participado en otros espacios para hablar sobre temas relacionados con la riqueza cultural. Uno de ellos fue una transmisi\u00f3n en vivo realizada por la Direcci\u00f3n T\u00e9cnica de Cultura de la ciudad de Buenaventura, el pasado 13 de julio, como parte del conversatorio \u2018Buenaventura en la voz de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as\u2019.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/la-tierna-nina-que-con-su-video-nos-recuerda-la-belleza-de-colombia-517958", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La raz\u00f3n por la que Espa\u00f1a sacrificar\u00e1 a m\u00e1s de 90.000 visones", "contenido": " Las autoridades de la regi\u00f3n de Arag\u00f3n, en el nororiente de Espa\u00f1a,\u00a0le ordenaron a una granja sacrificar a un total de 92.700 visones. En ese y en otros pa\u00edses de Europa hay lugares en los que cr\u00edan estos animales con el objetivo de aprovechar sus pieles para fabricar prendas de vestir y otros accesorios. Seg\u00fan datos de la fundaci\u00f3n Anima Naturalis, el 60% de estos criaderos se encuentran en el norte del 'viejo continente'.(Siga leyendo:\u00a0Ni\u00f1o h\u00e9roe recibi\u00f3 ataque de un perro para salvar vida de su hermana).Sin embargo, esa misma organizaci\u00f3n tambi\u00e9n ha se\u00f1alado que esta industria, denominada peletera, est\u00e1 en decadencia y en pa\u00edses como Alemania y Suecia se prohibi\u00f3 esta actividad debido al da\u00f1o que les causa a visones, zorros y otros animales. En Espa\u00f1a, en cambio, a\u00fan hay varios criaderos pertenecientes a este sector industrial, que ha estado bajo la lupa de las autoridades debido a la crisis del nuevo coronavirus. Al parecer, los visones son portadores del virus, as\u00ed que en las \u00faltimas semanas el gobierno espa\u00f1ol ha hecho miles de pruebas tanto a los animales como a las personas que trabajan en las granjas peleteras.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Revelan impactantes im\u00e1genes del maltrato a elefantes en Tailandia).En Arag\u00f3n, por ejemplo, los investigadores encontraron que en una granja hab\u00eda visones infectados desde mayo y lograron comprobar que exist\u00eda una \"transmisi\u00f3n comunitaria\".\u00a0 El pasado 22 de mayo, se adopt\u00f3 una \"inmovilizaci\u00f3n cautelar\" de la granja, perteneciente a la empresa Secapiel, cuando siete de sus trabajadores, que ya se han recuperado, volvieron a daar positivo por covid-19. Desde entonces se han realizado cuatro test a los visones, el \u00faltimo de los cuales concluy\u00f3 que un 86,67 % de los ejemplares dieron positivo. Adem\u00e1s, hace pocos d\u00edas se report\u00f3 que otros dos empleados tambi\u00e9n estaban contagiados.(Adem\u00e1s:\u00a0Video: ni\u00f1os nadan y juegan con un cocodrilo como si nada pasara).A pesar de que las autoridades sanitarias espa\u00f1olas se\u00f1alaron que no comprobaron ning\u00fan comportamiento an\u00f3malo en los animales, ni un aumento significativo en su tasa de mortalidad, concluyeron que\u00a092.700 visones deb\u00edan ser sacrificados para evitar que propagaran el nuevo coronavirus.\u00a0 La decisi\u00f3n se tom\u00f3 de manera \"preventiva\" y con base en lo establecido por la ley de Sanidad\u00a0Animal para estos casos, inform\u00f3 el consejero de Agricultura, Ganader\u00eda y Medio Ambiente de Arag\u00f3n, Joaqu\u00edn Olona.Las autoridades tambi\u00e9n se\u00f1alaron que tienen la\u00a0\"absoluta certeza de que el virus est\u00e1 presente en esos animales y se est\u00e1 produciendo la transmisi\u00f3n comunitaria\". (Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Pandemia provoca mayor reducci\u00f3n en consumo de carne en d\u00e9cadas).La decisi\u00f3n no ha ca\u00eddo bien en las organizaciones que defienden los derechos de esta y otras especies y que est\u00e1n en contra de todas las actividades que desarrollan las granjas de la industria peletera. De hecho, en junio, la ONG WWF reclam\u00f3 el cierre definitivo de las 38 granjas que hay en Espa\u00f1a y la modificaci\u00f3n urgente del Real Decreto que regula el Cat\u00e1logo Espa\u00f1ol de Especies Ex\u00f3ticas Invasoras, que prohibir\u00eda as\u00ed la actividad peletera en todo el territorio espa\u00f1ol.El gobierno de ese pa\u00eds est\u00e1 en alerta debido a los brotes de contagios del nuevo coronavirus que se han registrado en distintas regiones. De hecho, hace poco el gobierno de Catalu\u00f1a pidi\u00f3 que Barcelona, su capital, volviera a entrar en confinamiento para evitar que el virus siguiera propag\u00e1ndose. Espa\u00f1a ya registra m\u00e1s de 260.000 personas infectadas con el virus y cerca de 28.400 muertes.Seg\u00fan los datos de la universidad Johns Hopkins, el registro de casos diarios ha vuelto a aumentar en las \u00faltimas semanas en el pa\u00eds europeo y, el pasado 13 de julio, lleg\u00f3 a los 2.000 contagios nuevos. -Los actores de \u2018Los a\u00f1os maravillosos\u2019, 32 a\u00f1os despu\u00e9s.-Los divertidos videos de \u2018curas locos\u2019 que se toman TikTok.-Falso cirujano arruin\u00f3 rostro de modelo tras inyectarle relleno facial. Tendencias EL TIEMPO*Con informaci\u00f3n de EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/coronavirus-en-espana-sacrificaron-mas-de-90-000-visones-por-prevencion-519396", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El mensaje de James por el t\u00edtulo del Real Madrid: \u00bfdespedida?", "contenido": " El Real Madrid se proclam\u00f3 este jueves campe\u00f3n de la Liga de Espa\u00f1a en un trofeo que le pertenece tambi\u00e9n al colombiano James Rodr\u00edguez, quien apenas jug\u00f3 ocho partidos y solo uno despu\u00e9s tras la reanudaci\u00f3n de la competici\u00f3n luego de las crisis de salud por la pandemia. El volante tan solo ha disputado 78 minutos contra la Real Sociedad despu\u00e9s del par\u00f3n, en un partido clave en San Sebasti\u00e1n. Tras este, James pidi\u00f3 m\u00e1s protagonismo en un par de entrevistas en su pa\u00eds y se revel\u00f3 ante la falta de continuidad que tiene esta temporada en el Real Madrid asegurando que no comprende las razones. James fue suplente en los tres siguientes encuentros y desapareci\u00f3 de las convocatorias de un Zidane que asegur\u00f3, en rueda de prensa, que tom\u00f3 la decisi\u00f3n tras la petici\u00f3n del propio futbolista, quien parece que tiene segura su marcha del Real Madrid. (Le puede interesar: Emocionante mensaje de actor de Game of Thrones a Marcelo Bielsa)En medio de este panorama, James estuvo con el equipo en el festejo del t\u00edtulo, pero estuvo bastante alejado de la alegr\u00eda de sus compa\u00f1eros. Adem\u00e1s, no quiso estar en el momento en el que los futbolistas alzaron y llevaron a los a\u00edres a Zidane.James public\u00f3 este viernes una imagen con el trofeo de campe\u00f3n, con una sonrisa muy diferente a la de otras temporadas y escribi\u00f3 un mensaje fr\u00edo, que podr\u00eda ser el de despedida del club.\u201cLa Liga\u2026 merecido t\u00edtulo del equipo que siempre trabaja para darlo todo\u201d, public\u00f3 en sus redes sociales. Esta temporada, el colombiano ha participado en 8 partidos de Liga (14 entre todas las competiciones), sumando un 13% de los minutos totales en los que ha aportado un gol y una asistencia. (Tambi\u00e9n lea: Atenci\u00f3n, proponen hist\u00f3rico revolc\u00f3n en la Dimayor: nueva liga)Desde que llegase a la capital de Espa\u00f1a en julio de 2014, James ha disputado 125 partidos con la camiseta del Real Madrid, en los que marc\u00f3 37 tantos y reparti\u00f3 41 pases de gol. Ha conquistado ocho t\u00edtulos con dos Ligas de Campeones, dos Mundiales de Clubes, dos Supercopas de Europa, una Liga y una Supercopa de Espa\u00f1a. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/james-rodriguez-mensaje-por-el-titulo-de-real-madrid-en-la-liga-de-espana-519364", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "C\u00e1rcel para exreina de EE. UU. por 'sexting' en Snapchat con menor", "contenido": " Una exreina de Estados Unidos fue sentenciada el pasado 14 de julio a dos a\u00f1os de prisi\u00f3n por enviar fotos desnuda a un estudiante, de 15 a\u00f1os, a trav\u00e9s de Snapchat, mientras trabajaba como profesora en el colegio West Virginia, ubicada en el condado de Kanawha (Virginia Occidental).\u00a0\u00a0Se trata de Ramsey Beth Ann Bearse, de 29 a\u00f1os, quien fue elegida en el a\u00f1o 2014 como Miss Kentucky. En diciembre de 2019,\u00a0la mujer admiti\u00f3 haber intercambiado fotos sexuales con el\u00a0menor de edad\u00a0y se\u00a0declar\u00f3 culpable del cargo de posesi\u00f3n de material que representa a menores en una conducta sexualmente explicita. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ni\u00f1o que dispar\u00f3 a su hermano mientras jugaba ser\u00e1 juzgado como adulto). Bearse, quien inicialmente hab\u00eda sido acusada de cuatro cargos por enviar material obsceno a un menor, tambi\u00e9n fue sentenciada a 10 a\u00f1os adicionales de libertad supervisada y debe registrarse como delincuente sexual de por vida, inform\u00f3 el fiscal asistente del condado de Kanawha, Meshell Jarrett.Seg\u00fan autoridades locales, el intercambio de im\u00e1genes ocurri\u00f3 entre agosto y octubre de 2018. El padre del joven fue quien encontr\u00f3 el material en el tel\u00e9fono de su hijo e hizo la denuncia.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfCu\u00e1ntos presos condenados a pena de muerte federal hay en EE. UU.?). Bearse testific\u00f3 previamente, diciendo que ten\u00eda la intenci\u00f3n de enviar una foto a su esposo, pero accidentalmente se la envi\u00f3 al adolescente. Tambi\u00e9n afirm\u00f3 que el estudiante le pidi\u00f3 fotos adicionales, por lo que continu\u00f3 envi\u00e1ndolas, pues ten\u00eda \"miedo de no calmarlo\". Sin embargo, durante su sentencia, Bearse acept\u00f3 \"plena responsabilidad\" por sus acciones. \"Como soy un adulto y \u00e9l era solo un adolescente, es mi culpa, y acepto toda la culpa de la situaci\u00f3n\", dijo Bearse en diciembre del a\u00f1o pasado. \u201cSoy culpable de este crimen. Lo arruin\u00e9 en grande\u201d, asegur\u00f3 para ese entonces durante su testificaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Here For You: Herramienta de Snapchat ofrece recursos en salud mental).Seg\u00fan el distrito escolar del condado de Kanawha,\u00a0 la mujer fue suspendida de su puesto de maestra durante la investigaci\u00f3n y ya no trabaja en el colegio West Virginia. Adem\u00e1s de reina, Bearse se dio a conocer por ser portavoz de la Sociedad Nacional de Esclerosis M\u00faltiple: fue diagnosticada con la enfermedad del sistema nervioso central en el 2010 y\u00a0apareci\u00f3 en entrevistas para hablar sobre el tema.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Capturan universitario que hacke\u00f3 cuenta de su compa\u00f1era para sexting).Tendencias EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/carcel-a-exreina-de-ee-uu-por-sexting-en-snapchat-con-menor-de-edad-519158", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los dem\u00e1s 'Avengers', unidos en torno al ni\u00f1o que salv\u00f3 a su hermana", "contenido": " Los actores Chris Evans (que interpret\u00f3 al Capit\u00e1n Am\u00e9rica en varias pel\u00edculas), Chris Hermnsworth (que encarn\u00f3 a Thor), Mark Ruffalo (Hulk) y Tom Holand (el Hombre Ara\u00f1a) se alinearon nuevamente en una causa com\u00fan, ya fuera de los sets. Esta vez para aplaudir y darle aliento a un h\u00e9roe de seis a\u00f1os, el peque\u00f1o Bridger Walker, que salv\u00f3 a su hermana menor del ataque de un perro, pese a sufrir graves heridas en su cabeza y rostro, por las que recibi\u00f3 casi cien puntos de sutura. Evans tuvo el gesto de enviarle un mensaje al ni\u00f1o, habitante de Cheyenne (Wyoming, Estados Unidos) y prometerle el env\u00edo de un escudo del Capit\u00e1n Am\u00e9rica, personaje que encarn\u00f3 en las pel\u00edculas. (Puede leer:\u00a0Ni\u00f1o h\u00e9roe recibi\u00f3 ataque de un perro para salvar vida de su hermana)Como muchos, el actor se mostr\u00f3 conmovido por la historia y conocer detalles como la frase que le dijo el ni\u00f1o a su padre despu\u00e9s de rescatar a su hermana: \"Si alguien ten\u00eda que morir, pens\u00e9 que deb\u00eda ser yo\". Y grab\u00f3 un video con su mensaje. Pero no fue el \u00fanico actor de las pel\u00edculas de superh\u00e9roes del Universo Marvel en manifestar su apoyo al chico.Una familiar del ni\u00f1o subi\u00f3 en Instagram la reacci\u00f3n del chico, vestido con el uniforme del Capit\u00e1n Am\u00e9rica, al ver el mensaje. Chris Hermsworth, Thor, dijo por su parte: \"A pesar de tener solo seis a\u00f1os, nos ense\u00f1\u00f3 c\u00f3mo tener coraje y fortaleza en las dificultades y el peligro\".\u00a0(Le sugerimos:\u00a0Mellizos de 8 a\u00f1os salvaron a su hermana y mam\u00e1 de un infierno)El actor Mark Ruffalo, padre de tres hijos, tambi\u00e9n hizo p\u00fablico su sentir al decir: \"Estuve leyendo lo que te pas\u00f3 y quer\u00eda comunicarme para decirte esto... las personas que ponen el bienestar de otros por delante son las m\u00e1s heroicas y reflexivas que conozco. Realmente respeto y admiro tu coraje y tu coraz\u00f3n. El verdadero coraje no es dominar a las personas o luchar contra ellas o caminar como un tipo duro. El verdadero coraje es saber lo que es correcto hacer y hacerlo incluso cuando pueda terminar lastim\u00e1ndote de alguna manera\u201d, coment\u00f3 y firm\u00f3 como: Bruce Banner/ Hulk/ Professor.La t\u00eda del ni\u00f1o, que divulg\u00f3 la historia inicialmente, public\u00f3 posteriormente una foto del peque\u00f1o con el traje de El hombre Ara\u00f1a, insinuando que hab\u00eda recibido una llamada, la de un \"\u00eddolo amigable del vecindario\", lo que hizo pensar que se refer\u00eda al actor que interpreta actualmente al personaje: Tom Holland.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Capit\u00e1n Am\u00e9rica le mandar\u00e1 su escudo a ni\u00f1o que salv\u00f3 a su hermanita)En una publicaci\u00f3n posterior, se dio a conocer la conversaci\u00f3n del chiquillo con 'Spiderman'. Los protagonistas de Avengers no son los \u00fanicos que enviaron mensajes de apoyo, otros actores tambi\u00e9n le dedicaron unas palabras a la acci\u00f3n del peque\u00f1o. REDACCI\u00d3N DE CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/los-avengers-se-unieron-en-apoyo-al-nino-que-salvo-a-su-hermana-del-ataque-de-un-perro-519120", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La importancia del cuidado de los pies durante la cuarentena", "contenido": " Los pies juegan un papel fundamental en la vida del ser humano, y aunque muchas veces son olvidados e ignorados, son los responsables de proveer la coordinaci\u00f3n, el equilibrio y el desplazamiento. Al considerarse indispensables para el desarrollo de una gran parte de las tareas diarias que realizan las personas, hay que tener en cuenta que estos necesitan de un especial cuidado, inclusive en la \u00e9poca en la que Colombia y el mundo entero est\u00e1 viviendo a ra\u00edz de la crisis por el COVID-19.Y es que el hecho de que un gran porcentaje de la poblaci\u00f3n se encuentre en casa, hace necesario que se inculque una cultura de prevenci\u00f3n y del cuidado de los pies, ya que es posible que estos hayan sido descuidados por estos d\u00edas.Dentro de los principales problemas que se pueden presentar en los pies, aparecen los dolores repentinos por el mal uso del calzado; las bacterias y hongos; la sudoraci\u00f3n; y la resequedad. Para empezar, seg\u00fan el doctor Carlos Fern\u00e1ndez, jefe m\u00e9dico de pa\u00edses andinos y Centroam\u00e9rica de Consumer Health de Bayer S.A., \u201clas personas deben buscar un sitio c\u00f3modo para trabajar y hacer pausas activas cada dos horas, ya que hacer ejercicios suaves de extensi\u00f3n y contracci\u00f3n de las piernas y pies, contribuye a mantenernos sanos y activos\u201d. De igual manera, masajearlos con frecuencia especialmente en los puntos de presi\u00f3n, ayuda a mejorar la circulaci\u00f3n de la sangre, permitiendo que tanto la piel como los m\u00fasculos, tendones y articulaciones, reciban buen aporte de ox\u00edgeno y nutrientes.Pero el encontrarse en casa, da paso a que la mayor\u00eda de las personas caminen descalzas dentro de ella, o est\u00e9n en medias, pantuflas o chancletas, y en ese sentido, tambi\u00e9n hay que anotar algunas recomendaciones. \u201cLo ideal es que solo caminen descalzos los beb\u00e9s que est\u00e1n aprendiendo a caminar (\u2026) Aunque la casa pueda estar muy limpia, el riesgo de lesiones, heridas, golpes e infecciones por g\u00e9rmenes tra\u00eddos del exterior, puede estar a la orden del d\u00eda especialmente en las edades extremas de la vida, es decir, los ni\u00f1os o los ancianos, por lo tanto, se recomienda el uso de calzado suave y con agarre en los ni\u00f1os por su rapidez y velocidad, y en los ancianos por la falta de reflejos, estar siempre calzados con zapatos anti resbalones\u201d, continua el doctor Fern\u00e1ndez.En cuanto al uso de las medias, y las pantuflas o chancletas anteriormente mencionadas, las primeras deben ser c\u00f3modas, y las segundas, por lo general, no son ideales para usarlas todo el tiempo en casa o durante largas jornadas de pie, porque usualmente no son ergon\u00f3micas y modifican la forma del pie que se apoya, provocando dolores, generando lesiones por el roce, o engrosamiento de la piel (callos). En caso de que estos aparezcan, se deben cambiar los h\u00e1bitos, y si estos persisten, hay que consultar a un especialista.Las bacterias y los hongos tambi\u00e9n son protagonistas de esta \u00e9poca. Los pies sucios, mal cuidados o sudorosos, sin cambio de medias o de zapatos, con u\u00f1as largas y mal cuidadas, favorecen la aparici\u00f3n de los mismos, produciendo r\u00e1pidamente mal olor, ardor, rasqui\u00f1a, y hasta despellejamiento de la planta del pie. Para evitarlos o eliminarlos, \u201cse deben secar muy bien los pies despu\u00e9s del ba\u00f1o, no andar descalzos en pisos h\u00famedos o sucios, y aplicar talcos y antibacteriales, ya sea en polvo o en spray, para acabar con los g\u00e9rmenes que se adhieren a la piel, y la sudoraci\u00f3n de los pies producto de la actividad diaria\u201d, agrega el doctor Fern\u00e1ndez.Es garant\u00eda de buena salud y cuidado para los pies, mantenerlos libres de humedad generada por factores ambientales o por sudor. Aunque el sudor es normal, cuando sudan m\u00e1s de la cuenta, y no se tiene cuidado, se convierte en un factor de riesgo para enfermedades. La sudoraci\u00f3n puede evitarse teniendo calzado limpio, fresco y c\u00f3modo; empleando medias para ayudar a absorber el sudor y permitir su r\u00e1pida evaporaci\u00f3n; y utilizando talcos medicados o formulados con alcanfor, avena o un antibacterial que ayude a eliminar los g\u00e9rmenes, o impedir que se adhieran a la piel h\u00fameda.\u201cEn climas fr\u00edos hay que mantenerlos abrigados empleando medias y aplicando talco antes de las medias, ayudando as\u00ed a mejorar la temperatura y la circulaci\u00f3n de la sangre, disminuyendo la sudoraci\u00f3n y evitando que se resequen o generen callos por roce inadecuado. En los climas c\u00e1lidos, hay que mantenerlos con calzado abierto para evitar que suden, recordando aplicar alg\u00fan talco con avena o similar, que los mantenga libres de sudor y muy frescos, o emplear medias muy cortas para evitar el contacto directo con el zapato, y posible lesiones por sudoraci\u00f3n y reblandecimiento de la piel\u201d, puntualiza el doctor Fern\u00e1ndez.Por \u00faltimo, ponerle atenci\u00f3n a la resequedad de los pies, es otro de los puntos clave al momento de cuidarlos. Lo recomendable es mantenerlos frescos, secos e hidratados y lavarlos con agua limpia y jab\u00f3n suave; aplicando un talco desodorante con propiedades antibacteriales y antisudorales que adem\u00e1s ofrezcan frescura; y de vez en cuando, una crema humectante y suavizante principalmente en las \u00e1reas de roce con el calzado. La marca n\u00famero uno en el cuidado de los piesLos pies se deben cuidar todos los d\u00edas, y en ese sentido, para cada necesidad y tipo de pie, existe un producto Mexsana, la marca n\u00famero uno en el cuidado de los pies, cuenta con un amplio portafolio fabricado por Bayer S.A., que ofrece los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de calidad, y previene el 99,9 por ciento de los hongos y las bacterias que producen el sudor y el mal olor. A continuaci\u00f3n, conocer\u00e1 las opciones para que descubra la que m\u00e1s se adapta a sus pies:1. Cl\u00e1sico:Mexsana\u00ae Cl\u00e1sico es perfecto para quienes est\u00e1n en constante movimiento. Gracias a su acci\u00f3n propelente, se necesita menos dosificaci\u00f3n para cubrir la zona afectada; y proporciona una agradable frescura para todo el d\u00eda. Es de uso diario, y no deja huella.2. Lady:Mexsana\u00ae Lady contiene beneficios para inhibir el crecimiento de microorganismos que causan el mal olor, ofreciendo protecci\u00f3n con un delicado aroma. Es de uso diario, y adem\u00e1s, de r\u00e1pido secado.3. Ultra:Mexsana\u00ae Ultra fue desarrollado para quienes se exigen m\u00e1s, y buscan m\u00e1xima protecci\u00f3n para sus pies. Su f\u00f3rmula antibacterial y antitranspirante, ofrece extrema frescura y protecci\u00f3n contra el sudor y el mal olor hasta por 48 horas. Es de uso diario, y no deja huella.4. Avena:Mexsana\u00ae Avena es ideal para los que buscan productos con ingredientes naturales. Gracias a la sustancia emoliente y propelente, este producto tiende a perdurar en la piel y su extracto ayuda mantenerla humectada por m\u00e1s tiempo. Adicionalmente, el extracto de avena brinda mayor suavidad a los pies creando una barrera protectora contra las agresiones externas. Es de uso diario, y no deja huella.Cabe resaltar, que los productos anteriormente mencionados \u2013aquellos que vienen en spray- son amigables con el medio ambiente, ya que no da\u00f1an la capa de ozono, y su empaque es reciclable, lo que quiere decir, que son ideales para tener unos #PiesValientes.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-importancia-del-cuidado-de-los-pies-durante-la-cuarentena-509078", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Estas son las razas de perros m\u00e1s caras del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mascotas-las-razas-de-perros-mas-caras-del-mundo-517538", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Regresaron los autocines a Colombia por la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-por-coronavirus-en-colombia-regresan-los-autocines-519368", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Dan cinco d\u00edas para restituir espacio p\u00fablico del edificio Aquarela", "contenido": " La promotora Calle 47 S.A.S, constructora del edificio Aquarela, en Cartagena, tiene 5 d\u00edas h\u00e1biles para restituir los 619,49 metros que esa construcci\u00f3n ocupa de espacio p\u00fablico de Cartagena.\u00a0As\u00ed lo orden\u00f3 el inspector de polic\u00eda de la ciudad, Renzo Javier Orozco, luego de evaluar, entre otras cosas, que desde octubre del 2018 hay una resoluci\u00f3n de la misma Inspecci\u00f3n de Polic\u00eda que le orden\u00f3 a los constructores restituir ese espacio p\u00fablico en dos meses, cosa que hasta el momento no se ha cumplido. (Lea tambi\u00e9n: 'No se puede correr el riesgo de hacer algo ilegal': alcalde de Cartagena sobre el edificio Aquarela El inspector Orozco tambi\u00e9n manifest\u00f3 que, aunque los constructores han dicho que una medida cautelar que hay sobre el proyecto Aquarela, impuesta por un juzgado que estudia una acci\u00f3n del Ministerio de Cultura, les impide hacer esa restituci\u00f3n del espacio p\u00fablico, \"la medida cautelar no interfiere en el cumplimiento de la orden proferida en el fallo policivo\", dijo.Por eso, el inspector agreg\u00f3 que hay viabilidad para que promotora Calle 47 S.A.S ejecute, por fin, la restituci\u00f3n que se orden\u00f3 desde 2018. Y dijo que pasados los cinco d\u00edas de plazo, se trasladar\u00e1 al proyecto, junto con un t\u00e9cnico especializado, para verificar el cumplimiento de lo ordenado.En comunicaci\u00f3n con EL TIEMPO, el inspector Orozco aclar\u00f3 que los 5 d\u00edas se vencen el pr\u00f3ximo martes, y que est\u00e1 a la espera de una respuesta de la constructora al oficio enviado para analizarla.Desde el 9 de octubre del 2018 la Inspecci\u00f3n de Polic\u00eda de Cartagena declar\u00f3 a la constructora como infractora, le impuso una multa de m\u00e1s de 156 millones de pesos y le orden\u00f3, mediante la resoluci\u00f3n 001, restituir los 619 metros cuadrados correspondientes al \u00e1rea de antejard\u00edn que estaban ocupando espacio p\u00fablico. (Le puede interesar:\u00a0Lupa a 78 proyectos para atender la pandemia, pagados con regal\u00edas) Para restituir el espacio p\u00fablico le dio a la constructora dos meses, pero adem\u00e1s la Inspecci\u00f3n advirti\u00f3 que si pasado ese tiempo ellos no lo hab\u00edan hecho, \"el Distrito (de Cartagena) en asocio con la Fuerza P\u00fablica proceder\u00e1 a realizar esta restituci\u00f3n aplicando la medida correctiva de demolici\u00f3n\", se lee en el fallo policivo.\u00a0Este lunes, en entrevista con EL TIEMPO, el alcalde de Cartagena, William Dau se refiri\u00f3 a esa orden de 2018 y dijo que la analizar\u00edan en detalle y pidi\u00f3 a sus secretarios de Infraestructura y del Interior y al inspector de Polic\u00eda un informe actualizado sobre el estado de cumplimiento de esa orden de restituci\u00f3n.En todo caso Dau expres\u00f3 que el Distrito no iba a entrar a demoler sin una orden expl\u00edcita judicial o, en este caso, policiva, puesto que no pod\u00edan correo el riesgo de \"hacer algo ilegal\" y luego tener que pagar indemnizaciones o demandas.De otro lado, este viernes, el Ministerio de Cultura anunci\u00f3 que se ratificaron los resultados de un estudio que la Sociedad Colombiana de Ingenieros (SCI) hizo al Aquarela que concluy\u00f3 que no cumpl\u00eda integralmente con las normas de sismoresistencia. (Adem\u00e1s:\u00a0En uni\u00f3n libre tambi\u00e9n puede haber capitulaciones sobre el patrimonio Entre otros aspectos se hallaron deficiencias en los resultados de las cargas s\u00edsmicas, cimentaci\u00f3n, muros estructurales y resistencia al fuego. As\u00ed mismo, la SCI reiter\u00f3 que al eliminar los muros de fachada y parte de los muros perpendiculares en todos los pisos, no estar\u00eda en capacidad de resistir el sismo de dise\u00f1o requerido seg\u00fan la norma.Esto \u00faltimo en consideraci\u00f3n de que se ha planteado que, para devolver el espacio p\u00fablico ocupado, se haga una perfilaci\u00f3n al edificio, que consiste en cortar las partes que sobresalen por fuera de lo debido.Para el Ministerio de Cultura \"dichos resultados entregaron los elementos t\u00e9cnicos necesarios para que las autoridades Distritales ejecuten las \u00f3rdenes impartidas en el proceso policivo que se adelant\u00f3 y procedan a demoler el edificio, como la \u00fanica opci\u00f3n t\u00e9cnica recomendable para restituir el espacio p\u00fablico, asegurar la integridad f\u00edsica de las personas que compraron en ese inmueble, y preservar el patrimonio hist\u00f3rico y cultural de la ciudad\".Por su lado, la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n tambi\u00e9n ha sido enf\u00e1tica en que la edificaci\u00f3n debe demolerse. El procurador delegado para la conciliaci\u00f3n administrativa, Iv\u00e1n G\u00f3mez Lee, manifest\u00f3 que para el Ministerio P\u00fablico\u00a0la decisi\u00f3n de la Inspecci\u00f3n tiene todos los atributos jur\u00eddicos de una sentencia, \"all\u00ed est\u00e1 la orden de demolici\u00f3n la cual es mandatoria para la Alcald\u00eda\".Igualmente dijo que \"la construcci\u00f3n no puede ser recortada para recuperar el espacio p\u00fablico. El informe t\u00e9cnico de la Sociedad Colombiana de Ingenieros lo dictamin\u00f3 (...) Aquarela debe ser demolido. Plazos perentorios han empezado a correr ante graves incumplimientos de deberes de las autoridades\", concluy\u00f3. (Consulte tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Es inexorable demolici\u00f3n de Aquarela en Cartagena\u2019: Procurador) Seg\u00fan Promotora Calle 47 S.A.S., el fallo policivo no ordena la demolici\u00f3n del edificio sino\u00a0la restituci\u00f3n de 24 metros cuadrados de superficie, que multiplicados por 25 pisos de la torre, suma un total de 619\u00a0 metros cuadrados, \"por lo que es t\u00e9cnicamente viable hacer la restituci\u00f3n mediante una perfilaci\u00f3n de la estructura\".\u00a0 Esta t\u00e9cnica es algo similar a cortar lo que se est\u00e1 saliendo del edificio e invade el espacio p\u00fablico.\"Para poder hacer efectiva dicha restituci\u00f3n, y a pesar de que el fallo policivo se adopt\u00f3 con base en pruebas no id\u00f3neas, Promotora Calle 47 S. A. S. solicit\u00f3 en el marco del debido proceso, la autorizaci\u00f3n para la intervenci\u00f3n de la obra, la cual no ha sido otorgada\", agreg\u00f3 la empresa.Adem\u00e1s reiteraron que la medida cautelar, que suspendi\u00f3 las obras en el edificio en tanto se resuelve de fondo la acci\u00f3n popular de Mincultura, impide la intervenci\u00f3n de la obra y por eso est\u00e1n tramitando\u00a0la modificaci\u00f3n de la licencia de construcci\u00f3n para poder hacer efectiva la perfilaci\u00f3n del edificio.\u00a0(Le puede interesar: En estas seis ciudades est\u00e1 casi el 70% de los pacientes con covid en Colombia)Por \u00faltimo, indicaron que en la actualidad hay en curso una impugnaci\u00f3n al fallo policivo: \"Este\u00a0fallo fue demandado por Promotora Calle 47 S. A. S. por haber sido adoptado con base en pruebas no id\u00f3neas calculadas con el Sistema MIDAS no apto para este tipo de verificaci\u00f3n, omitiendo los resultados del estudio realizado por el Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi donde se demuestra que la ubicaci\u00f3n de la obra coincide con las coordenadas aprobadas en la licencia de construcci\u00f3n\", dijeron. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/inspector-de-policia-ordena-restituir-espacio-publico-del-edificio-aquarela-519154", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Ecopetrol ajust\u00f3 al alza su plan de inversiones para 2020", "contenido": " Ecopetrol S.A. inform\u00f3 que la Junta Directiva aprob\u00f3 un nuevo plan de inversiones org\u00e1nicas para el Grupo Ecopetrol (GE) con un monto estimado entre US$3.000 millones y US$3.400 millones para el 2020. De acuerdo con la empresa estatal, este nivel de inversiones org\u00e1nico es similar al ejecutado en 2019 y superior respecto al plan de inversiones anunciado a principios de mayo.(Lea tambi\u00e9n: 'La gran apuesta en hidrocarburos son las cuencas costa afuera\u2019) Aunque tras los s\u00f3lidos resultados financieros reportados en 2019, en noviembre del a\u00f1o pasado, Ecopetrol anunci\u00f3 en su momento mayores niveles de inversi\u00f3n para el 2020, en un monto entre US$4.500 y US$5.500 millones de d\u00f3lares (plan sancionado con un precio promedio Brent de US$57 por barril).La crisis, sin precedentes, observada durante el primer trimestre del a\u00f1o 2020 y originada, explican, por el choque simult\u00e1neo sobre la oferta (guerra de precios) y la demanda (covid-19), result\u00f3 en un ajuste inicial en el nivel de inversiones a un rango entre US$2.500 y US$3.000 millones (con una expectativa de precio promedio Brent entre US$30 y US$40 por barril). (Adem\u00e1s:\u00a0Venezuela ya solo produce la mitad de petr\u00f3leo que Colombia)Seg\u00fan se\u00f1alan desde la empresa petrolera, despu\u00e9s de una detallada revisi\u00f3n del portafolio de la compa\u00f1\u00eda, el avance en las intervenciones realizadas, y la paulatina recuperaci\u00f3n de\u00a0 la actividad econ\u00f3mica, las perspectivas actuales permiten incrementar la inversi\u00f3n a un nuevo nivel estimado entre US$3.000 y US$3.400 millones para 2020.Este nuevo plan asegura la sostenibilidad del negocio en un entorno de precios bajos,\u00a0 busca priorizar las oportunidades generadoras de caja con mejores precios de equilibrio, manteniendo la din\u00e1mica de crecimiento con foco en la ejecuci\u00f3n de los planes de desarrollo de los activos estrat\u00e9gicos, as\u00ed como en la preservaci\u00f3n del valor de los activos mediante inversiones que permiten dar confiabilidad, integridad y continuidad a la operaci\u00f3n actual en refiner\u00edas, sistemas de transporte y campos de producci\u00f3n.Este plan fue construido con una expectativa de precio Brent de US$38 por barril en promedio para el 2020. Pese al entorno actual de precios bajos, este plan mantiene su resiliencia y competitividad con un precio de equilibrio (breakeven) de caja cercano a US$30.(Le puede interesar: As\u00ed ser\u00e1 la ruta para desplegar los pilotos de fracking en Colombia)\"El 80 % de las inversiones estar\u00e1 enfocado en proyectos en Colombia y el remanente se invertir\u00e1 en el desarrollo de los recursos y reservas existentes en Estados Unidos y Brasil, principalmente\", aseguran desde Ecopetrol.Por otro lado, en l\u00ednea con las prioridades estrat\u00e9gicas del GE, el plan tambi\u00e9n est\u00e1 enfocado en el crecimiento disciplinado del segmento de exploraci\u00f3n y producci\u00f3n, al cual se destinar\u00e1 el 78 % del total de las inversiones. Esto, seg\u00fan estimaciones, permitir\u00e1 que la producci\u00f3n org\u00e1nica se encuentre en niveles cercanos a 700 mil barriles de petr\u00f3leo equivalentes por d\u00eda (petr\u00f3leo y gas) en 2020, con enfoque en tecnolog\u00edas de recobro mejorado.(Recomendado: Ecopetrol y ExxonMobil, unidos para el \u2018fracking\u2019)As\u00ed mismo, en materia de yacimientos no convencionales (YNC), la compa\u00f1\u00eda asegura que se mantienen inversiones en firme por US$221 millones para el escalamiento de las actividades de desarrollo en la cuenca Permian en Texas, Estados Unidos, y de US$13 millones para continuar con la maduraci\u00f3n de las iniciativas asociadas a los Proyectos Piloto de Investigaci\u00f3n Integral de Yacimientos No Convencionales (PPII) en la cuenca del Valle Medio del Magdalena.De la misma manera, se precisa que en exploraci\u00f3n se invertir\u00e1n US$583 millones que viabilizan oportunidades de alto valor para la compa\u00f1\u00eda y con foco estrat\u00e9gico en gas. Entre los proyectos m\u00e1s significativos, se destacan las inversiones en el Piedemonte colombiano y Brasil y en continuar la evaluaci\u00f3n y desarrollo de los descubrimientos gas\u00edferos costa afuera realizados en el Caribe Colombiano. Adem\u00e1s, para el 2020 la empresa prev\u00e9 la perforaci\u00f3n de 13 pozos exploratorios, 11 de los cuales estar\u00edan ubicados en Colombia en las cuencas de Llanos Orientales, Valle Medio del Magdalena, Valle Inferior del Magdalena y Sin\u00fa-San Jacinto, y los dos restantes en Brasil. Y tambi\u00e9n, se planean actividades de s\u00edsmica por US$17 millones.Adicionalmente, explican que la inversi\u00f3n en el segmento de refinaci\u00f3n representar\u00e1 el 11 % del total y estar\u00e1 enfocada principalmente a asegurar la confiabilidad y sostenibilidad de la operaci\u00f3n de las refiner\u00edas de Barrancabermeja y Cartagena, y para continuar con el desarrollo de programas de calidad de combustibles y gesti\u00f3n de agua residual, asegurando efluentes cada vez m\u00e1s limpios.\u00a0Conforme con estimaciones de la compa\u00f1\u00eda, la carga conjunta esperada de las refiner\u00edas para 2020 estar\u00e1 entre 300 y 320 mil barriles por d\u00eda. \"En\u00a0oportunidades de crecimiento se mantiene el proyecto de interconexi\u00f3n de la unidad de crudo original de la refiner\u00eda de Cartagena con la nueva refiner\u00eda, con inversiones de US$60 millones en 2020, lo que permitir\u00e1 incrementar la capacidad de la refiner\u00eda a m\u00e1s de 200 mil barriles por d\u00eda en 2022\", agregan.(Le puede interesar:\u00a0Volver a estado previo a covid no es lo deseable: vicepresidente de BM)Para la aceleraci\u00f3n de la transformaci\u00f3n digital, se\u00f1alan que se destinar\u00e1n cerca de US$70 millones a la captura de beneficios asociados a tecnolog\u00edas de inteligencia artificial, blockchain, y bots, entre otros. Con base en las proyecciones financieras vigentes, no se estiman necesidades adicionales de endeudamiento para el a\u00f1o en curso. Felipe Bay\u00f3n Pardo, Presidente de Ecopetrol, se\u00f1al\u00f3 que \u201cEl nuevo plan de inversiones que presentamos asegura la sostenibilidad del negocio y refleja nuestros pilares estrat\u00e9gicos de protecci\u00f3n de la caja, eficiencia en costos, disciplina de capital y crecimiento rentable y sostenible\". Adem\u00e1s dijo que \"Mantenemos un nivel de inversi\u00f3n estable, lo que demuestra la resiliencia de la Compa\u00f1\u00eda, y continuamos con el desarrollo del gas natural y de las oportunidades en recursos no convencionales, as\u00ed como con la hoja de ruta hacia una transici\u00f3n energ\u00e9tica rentable y ordenada, en l\u00ednea con nuestro compromiso de producir cada vez m\u00e1s energ\u00eda limpia\u201d. -\u00a0Todo lo que debe saber sobre el primer piloto de vuelos nacionales-\u00a0SIC impone millonaria multa a Postob\u00f3n por publicidad enga\u00f1osa-\u00a0Con avi\u00f3n de 48 pasajeros despegar\u00e1 primer piloto de vuelos nacionalesECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/ecopetrol-ajusto-al-alza-su-plan-de-inversiones-para-el-2020-519088", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Terror en Pitalito, Huila, por la fuga del 'Diablo', peligroso asesino", "contenido": " Con seguetas que utiliz\u00f3 para cortar las rejas del centro de retenci\u00f3n transitoria de la Polic\u00eda en el municipio de Pitalito, Huila, logr\u00f3 huir Juan Ricardo Carvajal Vargas, apodado el 'Diablo'.(Le recomendamos leer:\u00a0Denuncian que hombre con covid-19 muri\u00f3 porque le quitaron el ox\u00edgeno) 'El Diablo' tambi\u00e9n abri\u00f3 un hueco en la pared junto a Jos\u00e9 Fabi\u00e1n Ome Campo, alias Shagui y Juan Esteban Ramos Rodr\u00edguez, de 19 a\u00f1os. Todos se fugaron.\u2018El Diablo\u2019 es conocido especialmente en Barranquilla ya que estuvo implicado en investigaciones por la desaparici\u00f3n hace dos a\u00f1os de Kevin Maury y Laura Guar\u00edn. En febrero pasado un Juez revoc\u00f3 una medida de aseguramiento y lo dej\u00f3 en libertad tras permanecer en la c\u00e1rcel El Bosque.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Siete consejos del alcalde de Medell\u00edn para no contagiarse de covid-19) De Barranquilla viaj\u00f3 a Pitalito donde se hab\u00eda instalado pero fue capturado el 13 de junio pasado ya que es se\u00f1alado de haber asesinado con arma de fuego a Yerson David Collo Chantre, 20 a\u00f1os, y dejar herido a Dar\u00edo Vargas Castro, en hechos que sucedieron en el barrio Antonio Nari\u00f1o. Se cree que los m\u00f3viles de esos hechos son una disputa por tr\u00e1fico de estupefacientes que termin\u00f3 en discusi\u00f3n y disparos al calor del licor. Tras la captura, permanec\u00eda en el centro de reclusi\u00f3n transitoria de Pitalito, de donde logr\u00f3 escapar.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Video: buscan asaltantes que asesinaron joven registrador de Cartagena)El 'Diablo' permanec\u00eda en ese lugar, que ya presenta hacinamiento, pues por la emergencia del covid-19 no es posible llevar los capturados a la c\u00e1rcel municipal.\"Los detenidos hicieron bulla y ruido para que la Polic\u00eda no notara ni descubriera su plan de fuga\", dijo un habitante de Pitalito donde hay temor debido a la peligrosidad que podr\u00eda presentar este hombre.\"Las alarmas fueron encendidas para lograr su ubicaci\u00f3n y captura\", se\u00f1alaron las autoridades. FABIO ARENASPara EL TIEMPONEIVA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/ultimas-noticias-se-fugo-de-la-carcel-alias-el-diablo-noticias-de-hoy-519162", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Muri\u00f3 adulta mayor que fue quemada por su propio hijo en Cartagena", "contenido": " Una ri\u00f1a familiar en Cartagena, en medio del aislamiento preventivo obligatorio, termin\u00f3 en una tragedia.El pasado martes 7 de julio, en el barrio 7 de agosto, la discusi\u00f3n de una pareja culmin\u00f3 con un violento hecho en el cual toda una familia result\u00f3 con graves quemaduras.Una adulta mayor, que fue herida en el hecho, luch\u00f3 por su vida durante varios d\u00edas pero muri\u00f3 en las \u00faltimas horas. (Le recomendamos leer:\u00a0Denuncian que hombre con covid-19 muri\u00f3 porque le quitaron el ox\u00edgeno) Seg\u00fan la polic\u00eda, Carlos Ardila, un joven exconvicto de 25 a\u00f1os, y su esposa, Wendy Loraide Torres Cumplido, tambi\u00e9n de 25 a\u00f1os, protagonizaban una acalorada discusi\u00f3n.En medio de la confrontaci\u00f3n intervino la madre del joven, Zoila Rosa Duarte Torres, de 62 a\u00f1os, y el hombre las agredi\u00f3 a ambas. Posteriormente, su hermano Elvis Antonio Ardila Duarte, de 40 a\u00f1os, intervino, pero tambi\u00e9n fue objeto de agresiones.Tras la discusi\u00f3n, el se\u00f1alado tom\u00f3 un recipiente con gasolina y lo arroj\u00f3 a su familia. Todo desemboc\u00f3 en una fuerte conflagraci\u00f3n cuando el combustible alcanz\u00f3 una estufa que estaba prendida.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Terror en Pitalito, Huila, por la fuga del 'Diablo', peligroso asesino)La m\u00e1s afectada fue la se\u00f1ora Zoila Rosa Duarte Torres, quien result\u00f3 con quemaduras en el 50 por ciento de su cuerpo.Mientras el resto de los familiares se recuperan, incluido el salvaje agresor, en las \u00faltimas horas muri\u00f3 la adulta mayor luego de luchar 10 d\u00edas por su vida en una unidad de cuidados intensivos.Ardila, quien ten\u00eda antecedentes por extorsi\u00f3n y hab\u00eda estado en prisi\u00f3n; fue puesto a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda y deber\u00e1 responder por los delitos de homicidio en grado de tentativa, violencia intrafamiliar, lesiones personales, incendio y da\u00f1o en bien ajeno, y por el homicidio de su propia madre.El joven hab\u00eda salido de prisi\u00f3n 10 meses atr\u00e1s. CARTAGENA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/en-cartagena-muere-adulta-mayor-que-habia-sido-quemada-por-su-hijo-519388", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las principales razones de endeudamiento durante la pandemia", "contenido": " La pandemia del coronavirus\u00a0ha causado que gran parte del consumo en los hogares sea sostenido por la deuda y no por mayores ingresos. Es por esto que Camilo Qui\u00f1ones, Gerente Financiero de Resuelve tu Deuda, explica cu\u00e1les son algunas de las razones que fomentan el endeudamiento durante la emergencia sanitaria. Es as\u00ed como el experto asegura que \u201cuna de las principales causas del endeudamiento es el mal uso de las tarjetas de cr\u00e9dito, ya que sin tener una tendencia s\u00f3lida de crecimiento en los ingresos, los gastos de los hogares en mayo estuvieron apalancados por la recuperaci\u00f3n en m\u00e1s del 25 % del uso de las tarjetas de cr\u00e9dito\u201d.De igual forma, el directivo indica que otra de las grandes fallas que se pueden presentar es creer que se tiene un ingreso extra cuando en realidad se est\u00e1 dejando de gastar lo que se acostumbraba diariamente, es decir, se gasta lo que se podr\u00eda ahorrar. (Adem\u00e1s:\u00a0Hacen segundo giro de subsidio a la n\u00f3mina y pagan subsidio a la prima)A partir de esto Qui\u00f1ones asegura: \u201cAl usar los canales digitales para hacer pagos, y no gastar lo que se estaba acostumbrado, hace pensar a muchos que tienen un ingreso; lo que realmente pasa es que al no tocar y desprenderse del efectivo, ven este \u201cahorro\u201d como un extra que en la mayor\u00eda de casos es destinado a la diversi\u00f3n\u201d.Asimismo, el experto aclara que no tener una administraci\u00f3n financiera tambi\u00e9n lleva a que haya un endeudamiento. \u201cMientras el ingreso por hogar crec\u00eda a tasas anuales promedio del 5 % durante el 2019, el gasto aumentaba a tasas alrededor del 10 %. El presupuesto es una herramienta sencilla y \u00fatil que permite saber con certeza qu\u00e9 y cu\u00e1nto puede gastar, y aunque no es una pr\u00e1ctica com\u00fan en los colombianos si da orden a las finanzas personales\u201d coment\u00f3 el Gerente Financiero de Resuelve tu Deuda. (Tambi\u00e9n puede leer: 'Abec\u00e9 de la segunda tanda de alivios a deudores financieros')Por su parte, Qui\u00f1ones manifiesta que la din\u00e1mica de consumo tuvo cierta continuidad, mediante canales digitales. En algunos casos, el manejo de estos llev\u00f3 a que se incrementara el uso de los productos crediticios por encima del ingreso, generando deudas que no ser\u00e1n liquidadas en el futuro cercano. De igual forma, el directivo indica que es un error muy com\u00fan en los hogares cubrir una deuda con otra, pensando que es la decisi\u00f3n correcta para no afectar los ingresos, pero lo \u00fanico que esto genera es un c\u00edrculo de compromisos que no podr\u00e1n ser liquidados.Camilo Qui\u00f1ones, Gerente Financiero de Resuelve tu Deuda, invita, a pesar de la coyuntura, a tomar conciencia de las deudas y empezar a ejecutar herramientas de finanzas personales como el presupuesto, para evitar as\u00ed llegar al sobreendeudamiento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Mayor\u00eda de vuelos nacionales no tendr\u00e1 distancia f\u00edsica entre viajeros)ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/por-que-los-colombianos-se-han-endeudado-tanto-durante-la-pandemia-513410", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Abec\u00e9 de los protocolos de bioseguridad para los vuelos de EasyFly", "contenido": " El pr\u00f3ximo martes, EasyFly har\u00e1 el primer vuelo piloto en la ruta entre Bucaramanga y C\u00facuta y habilitar\u00e1 dos vuelos diarios entre estos destinos. De acuerdo con la aerol\u00ednea, aquellas personas que quieran viajar podr\u00e1n adquirir sus tiquetes desde 126.000 pesos. Por su parte, el presidente de la rep\u00fablica, Iv\u00e1n Duque, fue enf\u00e1tico en que se tienen que cumplir todos los protocolos de bioseguridad acordados por los alcaldes de ambas ciudades con los ministerios de Salud, Transporte y del Interior. En EL TIEMPO le presentamos cu\u00e1les son los protocolos que debe tener en cuenta si piensa viajar.(Lea tambi\u00e9n: Con avi\u00f3n de 48 pasajeros despegar\u00e1 primer piloto de vuelos nacionales) Uno de los aspectos m\u00e1s importantes que debe tener en cuenta previo a dirigirse al aeropuerto es que deber\u00e1 hacer el check in online. De acuerdo con EasyFly, en esteapartado podr\u00e1 encontrar informaci\u00f3n y le permitir\u00e1 reportar las condiciones desalud en la p\u00e1gina web y as\u00ed descartar s\u00edntomas antes de salir de su casa.Adem\u00e1s, tenga en cuenta que tendr\u00e1 que estar en el aeropuerto con un m\u00e1ximo de dos horas de anticipaci\u00f3n. As\u00ed mismo, de acuerdo con la reglamentaci\u00f3n, todos los pasajeros est\u00e1n en la obligaci\u00f3n de descargar la aplicaci\u00f3n CoronApp-Colombia y diligenciar cuando se requiera y al menos diariamente la informaci\u00f3n solicitada en esta.(Adem\u00e1s:'Avianca refuerza ofertas para regreso previsto en septiembre') \u200bCuando usted ya se encuentre en el aeropuerto\u00a0deber\u00e1 llevar el tapabocas puesto \u2014cubriendo nariz y boca\u2014\u00a0en todo momento. Esto aplica al ingresar al aeropuerto e incluso durante y despu\u00e9s del vuelo. De igual manera, all\u00ed se realizar\u00e1 la toma de temperatura y usted tendr\u00e1 que mantener el distanciamiento social que le indiquen y cumplir con los controles establecidos por los aeropuertos o la aerol\u00ednea. Recuerde que al terminal a\u00e9reo solo se le permitir\u00e1 el ingreso al pasajero, sin ning\u00fan acompa\u00f1ante.(Le puede interesar:\u00a0SIC le impone millonaria multa a Postob\u00f3n por publicidad enga\u00f1osa) Cuando llegue al m\u00f3dulo para el check in y la entrega del equipaje, los funcionarios de la aerol\u00ednea le realizar\u00e1n preguntas sobre sus condiciones de salud y, en ese sentido,\u00a0 usted como pasajero deber\u00e1 cumplir con el distanciamiento durante la fila. Por otro lado, desde EasyFly recomiendan llevar consigo el equipaje de mano.En cuanto a la sala de abordaje, la recomendaci\u00f3n se centra en que el pasajero haga uso del servicio del ba\u00f1o antes de subirse al avi\u00f3n, porque en la aeronave ser\u00e1 restringido. As\u00ed mismo, es importante que en el proceso de abordar, cada una de las personas respete la distancia y que cumplan con los protocolos de bioseguridad exigidos por el personal de la aerol\u00ednea.Ya dentro del avi\u00f3n, desde la compa\u00f1\u00eda se\u00f1alan que la tripulaci\u00f3n se encuentra capacitada para cuidar de los pasajeros y por ello habr\u00e1 una vigilancia permanente de las condiciones de los pasajeros. Tenga en cuenta que el servicio a bordo estar\u00e1 suspendido de manera temporal.\u00a0\u00a0(Le recomendamos: La edad y estas enfermedades aumentan el riesgo de morir por covid-19)Por otro lado, en caso de que lo requiera,\u00a0habr\u00e1 disponibilidad de elementos de protecci\u00f3n personal, as\u00ed como la disponibilidad de productos para higiene y desinfecci\u00f3n. Inicialmente, se eliminar\u00e1 de manera temporal las revistas y material de lectura a bordo. Y durante el abordaje del equipaje se realizar\u00e1 un proceso de desinfecci\u00f3n por aspersi\u00f3n de bodegas y equipaje.Cuando llegue a su destino es fundamental que atienda las instrucciones de la tripulaci\u00f3n para el desembarque. En la llegada del vuelo, las entidades de salud le tomar\u00e1n la temperatura\u00a0y el pasajero deber\u00e1 cumplir con el distanciamiento; es importante que tenga en cuenta que el equipaje viene desinfectado desde la ciudad origen.El \u00faltimo paso al llegar a su destino es ingresar a la aplicaci\u00f3n CoronApp-Colombia y entregar un reporte diario de su estado de salud los d\u00edas posteriores al vuelo. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/easyfly-recomendaciones-para-pasajeros-en-pilotos-de-vuelos-nacionales-519102", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Falta un paso para garantizar gratuidad a estudiantes de U. Distrital", "contenido": " Como ya lo han venido haciendo varias universidades p\u00fablicas del pa\u00eds, la Universidad Distrital dio un importante paso para garantizar la gratuidad del tercer semestre de 2020 para la totalidad de sus estudiantes (en esta instituci\u00f3n se considera tercer semestre al \u00faltimo periodo acad\u00e9mico del a\u00f1o).Se trata de una medida que busca servir de alivio econ\u00f3mico para los estudiantes de esta alma mater, quienes hab\u00edan reportado una importante reducci\u00f3n en sus ingresos y los de sus familias, poniendo en riesgo su continuidad en la instituci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0U. Nacional pide rectificaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda por \u2018estigmatizaci\u00f3n\u2019) Ante esta situaci\u00f3n, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez dio la noticia en su cuenta de Twitter: \"Acabamos de aprobar en el Consejo Superior de la Universidad Distrital la financiaci\u00f3n total de la matr\u00edcula para todos los estudiantes de pregrado para el semestre 2020-3. Avanzamos en nuestro compromiso de educaci\u00f3n superior, p\u00fablica, de calidad y gratuita\".Sin embargo, todav\u00eda restan algunos pasos para que se garantice la gratuidad a la totalidad de estudiantes. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Edad de docentes y transporte, barreras para la alternancia)Lo que se aprob\u00f3 este jueves en el consejo superior de la universidad es la gratuidad de la matr\u00edcula para estudiantes de estratos 1 y 2 (cerca del 75 por ciento del alumnado del establecimiento educativo), mientras que el Distrito subsidiar\u00e1 el 50 por ciento en estratos 3, 4, 5 y 6. Aplica solamente a estudiantes de pregrado.\u00bfQuiere decir que no habr\u00e1 matr\u00edcula cero total? No. De acuerdo con la administraci\u00f3n distrital, s\u00ed habr\u00e1 gratuidad para todos, pero falta definir la manera de cubrir a la poblaci\u00f3n restante.La raz\u00f3n es que hace unos d\u00edas la Alcald\u00eda solicit\u00f3 al rector Ricardo Garc\u00eda hacer uso de $ 244.689'791.000 que ya aport\u00f3 el Distrito en el presupuesto de este a\u00f1o, con el fin de suplir el valor de la matr\u00edcula de todos los estudiantes.\u00a0Aunque la administraci\u00f3n considera que estos recursos son suficientes, el plan presentado por la instituci\u00f3n al consejo superior no alcanz\u00f3 a abarcar a todos los estudiantes, e incluso, hace unos d\u00edas, se pidieron recursos adicionales.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Joven resolvi\u00f3 problema matem\u00e1tico que llevaba 20 a\u00f1os sin soluci\u00f3n)Ante esto, la alcaldesa insisti\u00f3 en que el dinero ya entregado es suficiente, por lo que pidi\u00f3 al rector presentar un nuevo plan de reorganizaci\u00f3n de recursos en una reuni\u00f3n que tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo martes: \u201cSe tendr\u00e1 que presentar la propuesta de traslados requeridos para poder ejecutar esa decisi\u00f3n del consejo superior (...), que nos traigan una propuesta concreta para financiar matr\u00edcula cero a todos los estudiantes del semestre\u201d, dijo la alcaldesa. Esto quiere decir que la medida se aprob\u00f3, pero de momento no hay un plan concreto para costearla por completo. As\u00ed puntualiz\u00f3 la mandataria: \u201cQue quede claro que hoy est\u00e1 aprobado que habr\u00e1 matr\u00edcula cero\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Universidad Aut\u00f3noma seguir\u00e1 intervenida un a\u00f1o m\u00e1s)El rector Garc\u00eda manifest\u00f3 que se buscar\u00e1n las alternativas, pero dio un parte de tranquilidad a los estudiantes, asegurando que se alcanzar\u00e1 la meta de la gratuidad: \u201cTenemos la tarea de entregar una propuesta sobre qu\u00e9 traslados presupuestales haremos para garantizar gratuidad en la matr\u00edcula a los estudiantes de pregrado el pr\u00f3ximo semestre. No es f\u00e1cil, pero pueden estar seguros de que continuaremos buscando lo mejor para la Universidad Distrital. \u00a1Seguimos!\u201dUna vez se alcance dicha estrategia, los alumnos de pregrado de esta instituci\u00f3n tendr\u00e1n garantizada su continuidad sin tener que pagar un peso para el tercer semestre de este a\u00f1o, el cual empezar\u00eda en agosto o septiembre, fecha que a\u00fan no est\u00e1 definida, en especial por los retrasos que trajo consigo el paro estudiantil del a\u00f1o pasado.REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N\u00a0 @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/las-claves-de-la-matricula-gratis-en-la-universidad-distrital-519402", "categoria": "vida"}]