[{"titulo": "As\u00ed puede consultar su saldo para los giros del ingreso solidario", "contenido": " El Ingreso Solidario, la iniciativa\u00a0del Gobierno\u00a0nacional que consiste en ayudar econ\u00f3micamente\u00a0a familias en condici\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad para mitigar el impacto de la actual emergencia que se vive, ya va para su tercera entrega, al tiempo que el Gobierno anunci\u00f3 su extensi\u00f3n hasta el mes de diciembre de 2020.(Le puede interesar:\u00a0Extensi\u00f3n de Ingreso Solidario hasta diciembre costar\u00e1 $ 3 billones). Seg\u00fan cifras de la p\u00e1gina oficial del programa, m\u00e1s de 2'489.000 hogares colombianos se han beneficiado con esta ayuda, que ha sido muy necesaria en plena pandemia del nuevo coronavirus.(Puede leer:\u00a0Hermanos Rausch cierran cinco restaurantes por crisis por coronavirus) Seg\u00fan estimaciones del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP), en esta tercera entrega se incluyen 178 municipios m\u00e1s del pa\u00eds, en donde se llegar\u00e1 a 360.000 hogares adicionales en condici\u00f3n de pobreza. Desde el pasado 18 de junio, el tercer giro, por 160.000 pesos, se empez\u00f3 a entregar.El DNP tambi\u00e9n afirm\u00f3 que a los hogares que no hayan recibido ning\u00fan ingreso y sean validados como favorecidos se les har\u00e1 entrega de los tres giros hechos hasta ahora. El Gobierno cont\u00f3 que ha cubierto el 80% de la meta que se estim\u00f3, o sea m\u00e1s de tres millones de personas ayudadas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Casos vergonzosos de colombianos que niegan que el coronavirus existe).\u201cLlegaremos al territorio para entregar los recursos por primera vez a quienes a\u00fan no hemos podido contactar\u201d, afirm\u00f3 Luis Alberto Rodr\u00edguez, director del (DNP), en un comunicado de prensa emitido por la campa\u00f1a.Es importante aclarar que para el mes de julio esta iniciativa pasar\u00e1 a estar a cargo del Departamento de Proyecci\u00f3n Social (DPS). 1. Si usted a\u00fan no sabe si es beneficiario de esta iniciativa, debe consultar en la p\u00e1gina web https://ingresosolidario.dnp.gov.co y all\u00ed encontrar\u00e1 un bot\u00f3n que dice \"Consulta giros y beneficiarios en proceso\"Le pedir\u00e1n que diligencie su tipo y n\u00famero de documento, sus nombres y apellidos, la fecha de expedici\u00f3n de su c\u00e9dula y su n\u00famero de celular, y le informar\u00e1n si es beneficiario.\u00a0\u00a0De serlo, le mostrar\u00e1n las opciones de c\u00f3mo puede reclamar el giro.Tiene dos formas de retirarlo:- Si tiene cuenta en alguna entidad autorizada, debe registrarla, luego debe consultar con el banco para saber si ya le depositaron el dinero, o la misma entidad le avisar\u00e1, tambi\u00e9n le dir\u00e1n en que cajeros electr\u00f3nicos o\u00a0 corresponsales bancarios puede retirar el dinero.-\u00a0Si no tiene cuenta, revise el mensaje de texto que le llegar\u00e1 al celular que inscribi\u00f3 en la p\u00e1gina. Le indicar\u00e1n exactamente a qu\u00e9 entidad dirigirse y el paso a paso de como abrir una cuenta digital en la aplicaci\u00f3n del banco asignado. Hasta 24 horas despu\u00e9s de creada la cuenta, podr\u00e1 reclamar el giro en el lugar que se le indique.Si ya ha hecho retiros con anterioridad y solo le falta el tercer giro, simplemente espere a que le llegue el mensaje de la consignaci\u00f3n y le confirmen el lugar en donde podr\u00e1 reclamar.(Le puede interesar:\u00a0Coronavirus se dispara en EE. UU., que bate r\u00e9cords de casos diarios).Algunos de los nuevos municipios y ciudades a donde llega la campa\u00f1a son: Granada (Meta), Florencia (Caquet\u00e1), Pitalito (Huila) y Mocoa y Puerto As\u00eds (Putumayo), entre otros. Estas son las entidades bancarias, en los 178 nuevos municipios beneficiarios, en las que se pueda retirar la ayuda. Es importante aclarar, una vez m\u00e1s,\u00a0 que si usted ya ha hecho el retiro, lo siga haciendo por el mismo banco, ya que ese fue el que le destinaron.Bancolombia: en 51 municipios, atender\u00e1 a 160.000 usuarios.Bancam\u00eda: en 95 municipios, atender\u00e1 a 123.000 usuarios.Banco Caja Social: en 22 municipios, atender\u00e1 a 51.000 usuarios.Movii: en 10 municipios, atender\u00e1 a 18.000 usuarios. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Familia de Pablo Escobar demanda a rapero por usar nombre del capo).En la p\u00e1gina oficial del DNP podr\u00e1 consultar la entidad que est\u00e1 autorizada en cada departamento.Las personas que son beneficiarias de Ingreso Solidario hacen parte del Sisb\u00e9n y no haber recibido ayuda por parte del Estado en\u00a0programas sociales como Familias en Acci\u00f3n, Colombia Mayor, J\u00f3venes en Acci\u00f3n o la devoluci\u00f3n del IVA. Tendencias EL TIEMPO y ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/ingreso-solidario-a-consultar-por-cedula-dnp-habla-del-tercer-giro-510254", "categoria": "economia"}, {"titulo": "En un d\u00eda fueron asesinadas cuatro mujeres en el Valle del Cauca", "contenido": " Las autoridades dispusieron investigaciones para determinar la procededencia y los m\u00f3viles de los autores de estas muertes violentas. Hasta ahora no se ha encontrado conexi\u00f3n entre los casos. En El Bordo Pat\u00eda (Cauca) y en Cali lloran\u00a0 el asesinato de Jessica Alexandra Tapia L\u00f3pez, de 28 a\u00f1os, quien fue atacada por un pistolero cuando sali\u00f3 a pasear su perro en un parque de la carrera 76 con calle 16, del barrio Prados de Limonar, en el sur de la capital del Valle.\u00a0La joven, que habr\u00eda llegado tiempo atr\u00e1s de Estados Unidos y era propietaria de un spa en su domicilio en un complejo residencial, recibi\u00f3 tres impactos que le causaron la muerte. El atacante escap\u00f3 en una motocicleta. La Polic\u00eda no ha determinado la procedencia de los implicados en el crimen. Le puede interesar:\u00a0Covid-19 acab\u00f3 con la vida de un m\u00e9dico y su hermano en Santa MartaEl segundo asesinato se present\u00f3 en la transversal 19 con calle 16 del barrio Aranjuez. El primer reporte indica que Naidu Ruiz Gonz\u00e1lez, de 43 a\u00f1os, fue baleada cuando sali\u00f3 a la puerta de su casa.Una versi\u00f3n dice que la llamaron para que saliera del inmueble y all\u00ed le dispararon. Su muerte se present\u00f3 en el Hospital Primitivo Iglesias.En el municipio se Yumbo se present\u00f3 la tercera muerte. Fue hacia las 7:20 de la noche del jueves en la calle 9 con carrera 18 del barrio San Jorge. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Polic\u00eda rescata a Fiona, una perrita que fue abusada sexualmenteDe acuerdo con un informe preliminar, la v\u00edctima fue atacada a bala y muri\u00f3 en el hospital La Buena Esperanza. Mientras tanto, en Buenaventura fue asesinada una joven en la carrera 58 con carrera 3  La v\u00edctima era madre de una ni\u00f1a de 2 a\u00f1os. No se report\u00f3 que estuviera afectada por amenazas. CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/cuatro-sicariatos-de-mujeres-en-el-valle-del-cauca-en-un-dia-511780", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Ni\u00f1o muri\u00f3 en el desalojo de un predio en Soacha", "contenido": " La Alcald\u00eda de Soacha lament\u00f3 y expres\u00f3 su solidaridad con la familia  del joven Duv\u00e1n Mateo \u00c1lvarez Aldana,\u00a0quien presuntamente habr\u00eda fallecido durante la invasi\u00f3n a un predio en Ciudadela Sucre de la comuna cuatro, en hechos que todav\u00eda son materia de investigaci\u00f3n. El alcalde de Soacha, Juan Carlos Saldarriaga,\u00a0 expres\u00f3 sus condolencias a la familia del joven e hizo un llamado a las entidades\u00a0 para que se investigue y se esclarezca con celeridad los hechos.\u00a0 \"Solicito a la Fiscal\u00eda, a la SIJIN y el CTI que de manera urgente se esclarezcan los hechos, para que exista certeza y claridad. Igualmente, les pido a las autoridades investigativas, se aclare si los instigadores de la invasi\u00f3n en Ciudadela Sucre son los mismos o tienen directa relaci\u00f3n con quienes intentaron tomarse, bajo la misma modalidad, el sector de Altos de la Estancia en Bogot\u00e1\", dijo Saldarriaga. Respecto al\u00a0 desalojo para retirar a las personas que estaban invadiendo un lote privado en Ciudadela Sucre el pasado jueves 25 de junio, el comandante de la Polic\u00eda de Cundinamarca, coronel C\u00e9sar Ovidio Castro, enfatiz\u00f3 que, \"se realizaron con todos los protocolos establecidos, en compa\u00f1\u00eda del Ministerio P\u00fablico para garantizar que no se vulneraran los derechos de quienes estaban presentes\".Saldarriaga\u00a0 explic\u00f3 que Soacha es el retrato vivo de la tragedia nacional, el desplazamiento por efectos de violencia y carencia de oportunidades obligan a miles de personas a buscar un espacio en el centro del pa\u00eds. \"Ah\u00ed es cuando las mafias de tierreros se presentan como 'salvadores de oportunidad', cuando al contrario, es su oportunismo el que se aprovecha de estas familias pobres que sirven de escudo humano a sus intereses. \u00a1Eso se tiene que acabar!\".\u00a0(En otras historias:\u00a0As\u00ed cay\u00f3 hombre que abus\u00f3 de tres menores de su propia familia) A trav\u00e9s de mensajes por redes sociales la versi\u00f3n que circula es que los hechos se habr\u00edan registrado el jueves 25 de junio en horas de la tarde mientras el Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios (Esmad) llevaba a cabo un desalojo por la ocupaci\u00f3n ilegal de un predio de un privado.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alerta por aumento de inseguridad en Bogot\u00e1; alcaldesa anuncia medidas) Se dice que algunos miembros de la polic\u00eda realizaron disparos que terminaron por impactar al ni\u00f1o en el pecho. Este joven tendr\u00eda 15 a\u00f1os y estaba cursando el grado octavo en el colegio distrital Buenos Aires en Soacha.\u00a0Tambi\u00e9n dicen que el joven fue trasladad ogravemente herido al hospital Cardiovascular del municipio, donde, finalmente, habr\u00eda fallecido.\u00a0 Tensi\u00f3n en Soacha por invasi\u00f3n de un terreno por 200 familias. \u2018Creemos que en Soacha puede haber casi 30.000 venezolanos\u2019. En dos meses habr\u00e1 resultados respecto a los \u2018tierreros\u2019: Fiscal\u00eda Venezolanos, desplazados y madres se toman edificios en Soacha. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/nino-murio-en-desalojo-de-un-predio-en-soacha-511890", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "James deja entrever que se va del Real Madrid y volvi\u00f3 a defenderse", "contenido": " Luego de la entrevista de James Rodr\u00edguez esta semana en la que se sincer\u00f3 sobre su presente en el Real Madrid, muchos fueron los ecos que tuvieron sus palabras en todo el mundo. En Espa\u00f1a, aseguran que sus palabras no cayeron bien en la interna de la plantilla del franc\u00e9s Zinedine Zidane. Sin embargo, el volante colombiano, en una entrevista con R\u00edo Ferdinand, en el canal de Youtube del exjugador ingl\u00e9s, habl\u00f3 del hecho de que no pudo salir del equipo y dej\u00f3 entrever que sus horas en el equipo de Zidane est\u00e1n contadas.Opini\u00f3n de su realidad con Real Madrid\"Aprend\u00ed cosas. Con este \u00faltimo Zidane he jugado poco, quisiera haberme ido con los \u00faltimos tres a\u00f1os aqu\u00ed. Este a\u00f1o me qued\u00e9, porque, cuento lo que pas\u00f3, en el verano pasado ten\u00eda una muy buena oferta de un club que no quiero decir nombre, pero ten\u00eda para ir, porque sab\u00eda que no iba a jugar mucho aqu\u00ed, entonces ten\u00eda para ir a este club y no me han dejado ir por distintos temas. Este a\u00f1o estoy aqu\u00ed porque las circunstancias se dieron y no porque quise, pero bueno aqu\u00ed estoy, aprendiendo cada d\u00eda y esperemos que en el futuro pueda jugar m\u00e1s, s\u00e9 que tengo talento y calidad. Creo en mi trabajo y en mi d\u00eda tras d\u00eda\". Le puede interesar: (\u00bfRonaldinho, al equipo de Maradona? La noticia 'bomba' en Argentina).Diferencias entre Carlo Ancelotti, Rafa Ben\u00edtez y Zidane\u2026\u200b\"Bueno, todos sabemos lo que era Carlo, lo que pudo confiar en m\u00ed; con Ben\u00edtez compart\u00ed poco porque a los cuatro meses estaba afuera, y con Zidane la primera parte jugu\u00e9 poco, porque cuando t\u00fa ganas cosas, con una gente, conf\u00edas mucho en ellos, entonces fue algo que pas\u00f3 con \u00e9l. De todos los t\u00e9cnicos aprend\u00ed cosas buenas, malas\". Su historia con Manchester United\u2026\"Hubo charlas. Mi representante tiene muy buena relaci\u00f3n con el club. Como todo club grande uno sue\u00f1a con poder llegar. Manchester United es un equipo que vi desde muy ni\u00f1o. Hab\u00eda jugadores de mucha calidad y por qu\u00e9 no en ese a\u00f1o poder llegar all\u00ed, pero no se dio. Cre\u00eda que ten\u00eda que ir a un club que no fuera mucho m\u00e1s grande y de ah\u00ed fui a Francia antes del Mundial de Brasil-2014 y el pensamiento m\u00edo era jugar la Copa Mundo, hacer goles, estar en un buen nivel y ah\u00ed poder ir a un club grande y se dio lo del Real Madrid\". \u00bfPor qu\u00e9 el M\u00f3naco?\u200b\"Yo ten\u00eda 22 a\u00f1os cuando fui a Francia. Ellos ten\u00edan un proyecto nuevo, ellos tra\u00edan jugadores Top. Estaban Falcao, Eric Abidal, Joao Moutinho y yo estaba joven y sent\u00eda que pod\u00eda ir a aprender de estos jugadores y, aparte era un muy buen contrato. Entonces mi pensamiento era estar pocos a\u00f1os o solo uno\".Le recomendamos: (La raz\u00f3n por la que los ciclistas colombianos se frotan las manos). \u00bfPor qu\u00e9 le fue tan bien en el Mundial de Brasil?\u200b\"No fui con mucha presi\u00f3n. Quer\u00eda hacer un torneo de mucha calidad, quer\u00eda hacer las cosas bien. Todo fue partido a partido. El primer encuentro fue bueno, hice gol y pens\u00e9 que pod\u00eda hacer cosas buenas. De a poco todo fue saliendo y fuimos hasta cuartos de final. En esa instancia nos toc\u00f3 Brasil, que fue duro. Ese d\u00eda jugamos bien, pero quedamos fuera. Hice una excelente Copa Mundo, gan\u00e9 la Bota de Oro y fue algo especial\". Tambi\u00e9n lea: (En diciembre James se plantear\u00e1 si irse del Madrid, seg\u00fan su padrastro).\u00bfOpini\u00f3n del f\u00fatbol actual?\u200b\"El f\u00fatbol es complicado, es mon\u00f3tono. Es 4-4-2, 4-3-3. Es correr, correr y lanzar centros. Ahora pocos jugadores hacen cosas buenas. Solo Messi, Neymar o jugadores que hacen cosas diferentes. Para m\u00ed el f\u00fatbol debe ser lindo y hacer goles. Jugar con un prop\u00f3sito\".DEPORTES Zidane tom\u00f3 una decisi\u00f3n sobre James para el juego contra Espa\u00f1olCorto y contundente: Zidane respondi\u00f3 a las declaraciones de James\u00bfProblemas para Nairo? Habl\u00f3 Barguil, su compa\u00f1ero en el ArkeaEl curioso karma de Novak Djokovic: un n\u00famero 1 cuestionado", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/habla-james-rodriguez-de-su-salida-de-real-madrid-y-zinedine-zidane-511868", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "'Caya' Daza, clave en la '\u00d1e\u00f1epol\u00edtica', se pronuncia a favor de Uribe", "contenido": " Aunque en la diligencia de indagatoria -hace tres semanas- Mar\u00eda Claudia 'Caya' Daza guard\u00f3 silencio sobre sus nexos con el oscuro ganadero Jos\u00e9 'el \u00d1e\u00f1e' Hern\u00e1ndez y los supuestos movimientos de dinero \"por debajo de la mesa\" para la campa\u00f1a de Iv\u00e1n Duque, este s\u00e1bado acaba de emitir un comunicado.En este asegura que: \"jam\u00e1s en mi vida he cometido un acto contrario a la ley, he mantenido siempre un obrar correcto en mi vida familiar, social y p\u00fablica\". Y sobre Uribe, se\u00f1ala: \"Del expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez aprend\u00ed el correcto ejercicio de los cargos p\u00fablicos y el compromiso con la sociedad\".\u00a0 En el mismo comunicado que viene firmado conjuntamente con su abogado Iv\u00e1n Cancino tambi\u00e9n se\u00f1ala: del expresidente Uribe debo manifestar que jam\u00e1s observ\u00e9 en \u00e9l o en quienes lo rodean alg\u00fan comportamiento digno de reproche o contrario a la constituci\u00f3n y a la ley. Por el contrario siempre inculc\u00f3 en m\u00ed los m\u00e1s altos valores aplicados en mi vida privada y p\u00fablica\".Su pronunciamiento se produce horas despu\u00e9s de que \u00c1lvaro Uribe subi\u00f3 un mensaje en sus redes en el que la conminaba de nuevo a decir toda la verdad ante la justicia.(Le puede interesar: \u00bfQui\u00e9n es Claudia Daza, la primera cabeza que cobra audio del '\u00d1e\u00f1e'? )\"La se\u00f1ora Mar\u00eda Claudia Daza (Caya) debe decir a la justicia toda la verdad; Si hay algo malo de mi persona, durante 20 a\u00f1os que me conoci\u00f3, que lo diga;De lo contrario, si no le di mal ejemplo de palabra ni de hecho, como lo afirmo, que lo diga\", se lee en el mensaje. Daza, quien renunci\u00f3 a la Unidad de Trabajo Legislativo (UTL) de Uribe cuando se conocieron sus comprometedoras conversaciones con 'el \u00d1e\u00f1e', fue vinculada mediante interrogatorio a una investigaci\u00f3n por supuesta compra de votos.(Lo invitamos a leer: Los secretos y la fortuna del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez)\u00a0Su dimisi\u00f3n se produjo despu\u00e9s de que el propio Uribe envi\u00f3 un mensaje en el cual dijo que el tel\u00e9fono de su asesora es el que aparec\u00eda en las interceptaciones en donde se habla de manera expl\u00edcita de pasar por debajo de la mesa dinero para la segunda vuelta presidencial en La Guajira, en donde Iv\u00e1n Duque hab\u00eda sido derrotado en la primera vuelta en las pasadas elecciones. \"Me dirijo al pa\u00eds:1. Jam\u00e1s en mi vida he cometido un acto contrario a la ley, he mantenido siempre unobrar correcto en mi vida familiar, social y p\u00fablica.2. El viaje que realic\u00e9 estaba planeado de tiempo atr\u00e1s para acompa\u00f1ar a mi hija en elnacimiento de mi nieto, entonces y ahora, siempre he tenido en mi mente regresar aColombia, en donde est\u00e1 mi vida y mi arraigo, apenas esta pandemia que afecta almundo lo permita as\u00ed lo har\u00e9.3. Del ex presidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez aprend\u00ed el correcto ejercicio de los cargosp\u00fablicos y el compromiso con la sociedad.4. Del ex presidente \u00c1lvaro Uribe debo manifestar que jam\u00e1s observ\u00e9 en \u00e9l o en quienes lo rodean alg\u00fan comportamiento digno de reproche o contrario a la Constituci\u00f3n y a la Ley. Por el contrario, siempre inculc\u00f3 en m\u00ed los m\u00e1s altos valores, aplicados en mi vida privada y p\u00fablica.5. Por \u00faltimo, debo manifestar que cualquier declaraci\u00f3n que vaya a hacer enadelante la har\u00e9 a trav\u00e9s de mi abogado Iv\u00e1n Cancino Gonz\u00e1lez quienamablemente acept\u00f3 defenderme ante injustas acusaciones alejadas de larealidad. Con su ayuda saldr\u00e9 adelante. El pa\u00eds puede estar tranquilo de quejam\u00e1s transgred\u00ed la Ley en favor de nadie y menos en el desarrollo de unacampa\u00f1a clara y transparente.Atentamente,MAR\u00cdA CLAUDIA DAZA IVAN CANCINO GONZALEZ\" UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/claudia-daza-emite-comunicado-en-apoyo-a-alvaro-uribe-511864", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Corte dice que Petro estaba en lista de perfilados por el Ej\u00e9rcito", "contenido": " A trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, el senador de oposici\u00f3n y excandidato presidencial Gustavo Petro inform\u00f3 que, mediante un documento, la Corte Suprema de Justicia le confirm\u00f3 que \u00e9l fue una de las v\u00edctimas de interceptaciones ilegales desde el Ej\u00e9rcito.\u00a0Petro public\u00f3 el documento acompa\u00f1ado del mensaje: \"Nunca quiso decirlo la prensa, pero la acci\u00f3n de perfilamiento de la inteligencia del ej\u00e9rcito iba dirigida contra m\u00ed\". (Lea tambi\u00e9n: Imputaci\u00f3n de Fiscal\u00eda en caso de ni\u00f1a ind\u00edgena estuvo mal: abogados) Se trata de una respuesta a un derecho de petici\u00f3n que hab\u00eda sido radicado en la Corte, y que la Corte respondi\u00f3 esta semana.\u00a0\"Seg\u00fan el informe de Polic\u00eda Judicial su nombre aparece relacionado como objeto de an\u00e1lisis o perfilamiento dentro de las evidencias que fueron recogidas en las diligencias de allanamiento\", dice el documento, fechado el 24 de junio.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0\u00bfAs\u00ed se cocin\u00f3 una purga en el Ej\u00e9rcito con cuentagotas?) Sin embargo, la Corte aclar\u00f3 que por el momento no se tiene informaci\u00f3n sobre si las \"l\u00edneas telef\u00f3nicas asignadas por el Senado de la Rep\u00fablica, residencia privada y l\u00edneas celulares\" de Petro fueron objeto de interceptaci\u00f3n.Por estos perfilamientos ilegales desde el Ej\u00e9rcito han sido retirados de la instituci\u00f3n varios oficiales y suboficiales, adem\u00e1s, la Corte Suprema investiga los hechos en por lo menos dos casos separados. (Adem\u00e1s: El caso de 'brujer\u00eda' en la Dian que llev\u00f3 a juicio a militares) De otro lado, por los\u00a0 perfilamientos ilegales a periodistas, pol\u00edticos, abogados y otros, que se habr\u00edan hecho desde varias unidades militares, la Procuradur\u00eda General llam\u00f3 a juicio a 13\u00a0 militares, entre ellos 2 generales en retiro, que estaban adscritos a la Jefatura del Estado Mayor Operaciones, el Comando de Apoyo Combate Inteligencia Militar, Comando Brigada de Inteligencia Militar, y los batallones de Ciberinteligencia, inteligencia Militar Estrat\u00e9gico #4, y de Contrainteligencia de Seguridad de la Informaci\u00f3n.La fecha de este juicio a\u00fan no ha sido fijada pero los militares deben responder por varios cargos relacionados con irregularidades en el uso de recursos de inteligencia. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/gustavo-petro-era-uno-de-los-nombres-de-perfilamientos-del-ejercito-corte-suprema-511892", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Nuevas medidas para el ingreso a centros comerciales en Bogot\u00e1", "contenido": " Un d\u00eda despu\u00e9s del consejo de seguridad del pasado jueves, liderado por la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez \u2013del que salieron anuncios como centralizar los canales de denuncias de incidentes de seguridad en la l\u00ednea 123 o el cambio del modelo de vigilancia por cuadrantes\u2013, ayer el fiscal general de la Naci\u00f3n, Francisco Barbosa, sum\u00f3 una nueva alianza para mejorar la seguridad en los centros comerciales de la ciudad. En una rueda de prensa en la que estuvo acompa\u00f1ado del general \u00d3scar G\u00f3mez Heredia, comandante de la Polic\u00eda de Bogot\u00e1, el Fiscal explic\u00f3 la iniciativa que se desarrollar\u00e1 de la mano con estos establecimientos para garantizar la seguridad f\u00edsica y la bioseguridad de quienes los visitan.(Le puede interesar:\u00a0Alerta por aumento de inseguridad en Bogot\u00e1; alcaldesa anuncia medidas)\u201cSon lugares en donde se encuentra la ciudadan\u00eda y pasan millones de personas y por eso el trabajo del sector privado con la Fiscal\u00eda y las autoridades es fundamental. Esas acciones preventivas llevar\u00e1n a que personas que entren a estos lugares tendr\u00e1n que ser identificadas\u201d, dijo Barbosa.La identificaci\u00f3n de quienes ingresan queda a cargo de los establecimientos comerciales.(Adem\u00e1s:\u00a0'Vamos a convertir al 123 en un 911', Claudia L\u00f3pez) Seg\u00fan el general G\u00f3mez Heredia, habr\u00e1 detectores de metales en los ingresos, se verificar\u00e1n antecedentes en las inmediaciones, habr\u00e1 grupos de reacci\u00f3n de la Polic\u00eda haciendo presencia y un CAI m\u00f3vil para recibir las denuncias.\u00a0Con esto, y ante los recientes hechos de inseguridad, como el robo a un conjunto residencial en Usaqu\u00e9n o a una joyer\u00eda de Gran Estaci\u00f3n, son numerosas y variadas las alternativas que han planteado las autoridades para contener las acciones de los delincuentes. En su presentaci\u00f3n de las nuevas medidas de seguridad para la capital del pa\u00eds, lo primero que mencion\u00f3 la alcaldesa Claudia L\u00f3pez fue el fortalecimiento de la capacidad de investigaci\u00f3n criminal. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0C\u00f3mo comprar una bicicleta de segunda sin alimentar el mercado negro)Seg\u00fan explic\u00f3, con esto buscan judicializar las estructuras criminales que ya est\u00e1n identificadas con inteligencia que viene en camino, e ir con investigaci\u00f3n criminal nueva a desvertebrar bandas relacionadas con el hurto. Lo otro que se fortalecer\u00e1 son los recursos tecnol\u00f3gicos, y tambi\u00e9n se dar\u00e1 un vuelco a la forma como los polic\u00edas vigilar\u00e1n la ciudad. \u201cVamos a tener un apoyo coordinado tambi\u00e9n, no solo de inteligencia y de investigaci\u00f3n criminal, sino de operaci\u00f3n y tecnolog\u00eda de c\u00f3mo vamos a operar\u201d, precis\u00f3. Andr\u00e9s Nieto, experto en seguridad de la Universidad Central, habl\u00f3 de la importancia de la inteligencia criminal porque, a su juicio, ya no se trata de personas que salen a robar de manera aislada, sino de empresas delincuenciales con una cada vez m\u00e1s sofisticada forma de delinquir. \u201cComo funcionan como empresas dedicadas a delinquir, llevan p\u00e9rdidas en dos meses, como el comercio formal, y necesitan reactivarse y para eso puede que ataquen con m\u00e1s frecuencia, de manera m\u00e1s agresiva y con m\u00e1s tacto y detalle para evitar ser rastreados\u201d, advirti\u00f3 Nieto.  Quiz\u00e1 una de las estrategias de mayor impacto en este paquete de medidas es la que est\u00e1 consignada en el Plan de Desarrollo, y que se adelantar\u00e1 dadas las circunstancias, y que consiste en \u201chacer de Bogot\u00e1 el piloto de una transici\u00f3n del modelo de vigilancia por cuadrantes fijos y territoriales a un modelo de vigilancia e investigaci\u00f3n y operaci\u00f3n de la polic\u00eda por cuadrantes m\u00f3viles que nos permita ir detr\u00e1s de donde est\u00e1 los fen\u00f3menos criminales\u201d, explic\u00f3 la mandataria distrital.(En otras noticias:\u00a0Qu\u00e9 municipios de Cundinamarca tendr\u00e1n toque de queda este festivo)Esta idea era recurrente entre los expertos en seguridad, ya que consideraban que al ser una estrategia de m\u00e1s de 10 a\u00f1os, deb\u00eda renovarse. \u201cMe parece que es pertinente en el sentido de que cualquier acci\u00f3n p\u00fablica debe responder a las nuevas condiciones, y pues el modelo de vigilancia por cuadrante tradicional necesitaba una evaluaci\u00f3n\u201d, manifest\u00f3 Johan Avenda\u00f1o, especialista en pol\u00edticas p\u00fablicas y analista de temas de seguridad.Jairo Garc\u00eda, exsecretario de Seguridad de Bogot\u00e1, hoy viceministro de Defensa, explic\u00f3 que esto es algo en lo que ven\u00edan trabajando con la Polic\u00eda Nacional y que \u201ces una apuesta para ser m\u00e1s cercanos al ciudadano, m\u00e1s eficientes y para utilizar la capacidad y la tecnolog\u00eda que tenemos hoy en Colombia y que tenemos en Bogot\u00e1\u201d, expres\u00f3. Otra de las grandes apuestas de las autoridades distritales es la centralizaci\u00f3n de la l\u00ednea 123 como \u00fanico canal de recepci\u00f3n de denuncias. \u201cAqu\u00ed los ciudadanos van a dejar de llamar al CAI para denunciar, todas las denuncias se recibir\u00e1n en el 123, que se va a volver el mayor centro de despacho, de reacci\u00f3n mucho m\u00e1s eficaz para atender denuncias, solicitudes, abrir casos de investigaci\u00f3n por denuncias ciudadanas, sobre agresiones, sobre bandas; y que tambi\u00e9n la Alcald\u00eda y la Polic\u00eda Nacional tengan un mejor mecanismo de control a la eficacia y respuesta de la polic\u00eda ante este tipo de eventos\u201d, concluy\u00f3 la alcaldesa Claudia L\u00f3pez.Finalmente, un anuncio importante fue el fortalecimiento de la polic\u00eda comunitaria. El secretario de Seguridad, Hugo Acero, explic\u00f3 que esta existe en el pa\u00eds desde 1998. \u201cBienvenida la idea de la Polic\u00eda, que en el nuevo servicio de seguridad ciudadana, que presta esta Instituci\u00f3n en las calles, se fortalezca un Polic\u00eda m\u00e1s cercano a los ciudadanos; m\u00e1s comunitaria\u201d, se\u00f1al\u00f3.(En otras historias:\u00a0As\u00ed cay\u00f3 hombre que abus\u00f3 de tres menores de su propia familia) En la capital del pa\u00eds hay 215 polic\u00edas por cada 100.000 habitantes, mientras que el est\u00e1ndar internacional sugiere que deben ser 312. Adem\u00e1s de esto, tal y como lo explic\u00f3 el Distrito, el pie de fuerza de la ciudad hoy est\u00e1 diezmado en al menos un 20 por ciento como consecuencia del nuevo coronavirus. \u201cPor razones de control epidemiol\u00f3gico y de proteger a nuestros polic\u00edas de la pandemia del covid, la Polic\u00eda decidi\u00f3 hacer unos aislamientos estrat\u00e9gicos que nos est\u00e1n retirando entre el 10 y el 20 por ciento del pie de fuerza disponible\u201d, reconoci\u00f3 la alcaldesa, Claudia L\u00f3pez. Ante esta situaci\u00f3n, la \u00fanica alternativa a la vista es hacer un mejor uso de los hombres disponibles, y destinar un n\u00famero considerable a labores de investigaci\u00f3n. \u201cPor otro lado, as\u00ed como cerraron los colegios, cerraron las escuelas de polic\u00eda, raz\u00f3n por la cual no vamos a poder cumplir el cronograma que ten\u00edamos ya avanzado con la Polic\u00eda y con el Ministerio de Defensa para el reclutamiento de 2.000 nuevos polic\u00edas para la ciudad\u201d, dijo L\u00f3pez. -\u00a0Intervenci\u00f3n a establecimiento comercial termin\u00f3 en desm\u00e1n.-\u00a0Las cinco claves del Distrito para combatir el hampa en Bogot\u00e1.- \u00a1Ojo! As\u00ed operan los falsos polic\u00edas en Bogot\u00e1.", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/seguridad-en-bogota-nuevas-medidas-para-el-ingreso-a-centros-comerciales-en-bogota-511820", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Hay m\u00e1s de 300 casos de coronavirus en plazas de mercado en el pa\u00eds", "contenido": " Las plazas de mercado est\u00e1n en la encrucijada entre el alimento y la salud. Son los corazones de las ciudades para el abastecimiento en medio de la pandemia y, a la vez, son m\u00e1quinas de bombeo: posibles focos de contagio que llevan y traen la enfermedad a la misma escala que los productos que distribuyen.Al 25 de junio, los principales centros de Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Cali, Barranquilla y Cartagena superaban los 300 contagios, de acuerdo con datos de las respectivas secretar\u00edas de Salud. A estos se suman los 85 contagios detectados esta semana en el mercado p\u00fablico de Sincelejo, el cual fue cerrado indefinidamente.Le sugerimos leer (Prima de junio 2020: \u00bfCu\u00e1nto es el valor de un salario m\u00ednimo?) Los n\u00fameros preocupan, m\u00e1s que por su cantidad, por su potencial de propagaci\u00f3n. Solo por Corabastos, en Bogot\u00e1, por ejemplo, cruzan el 25 por ciento de los alimentos del pa\u00eds y comerciantes de al menos seis departamentos y regiones.De acuerdo con la secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1, la plaza registra 98 contagios y se han realizado 5.366 pruebas que buscan detectar la enfermedad entre personas que no presentan s\u00edntomas. Adem\u00e1s, la plaza opera con dos medidas para evitar la concentraci\u00f3n de personas. Al \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 implementado desde el 24 de marzo se le sum\u00f3 desde el 13 de junio la medida de \u2018pico y puesto\u2019, que consiste en que cada una de las 57 bodegas cierre durante un d\u00eda a la semana.El panorama, sin embargo, es menos preocupante que el de inicios de mes, cuando \u2013como confirm\u00f3 a EL TIEMPO el ministro de Agricultura, Rodolfo Enrique Zea\u2013 se contempl\u00f3 cerrar completamente la plaza (ver nota anexa). Adem\u00e1s (Alistan segunda ola de alivios a clientes del sistema financiero)En cuanto a los otros espacios de alimentos de la capital, la secretar\u00eda de Salud dijo a este diario que, a trav\u00e9s de los seguimientos diarios, identificaron que la plaza de Paloquemao no ha cumplido con los protocolos en algunos de sus sectores, por lo que orden\u00f3 el cierre de la zona conocida como plaza de flores hasta que se cumplan con las medidas.El caso de Medell\u00edn, don de la plaza Minorista fue reabierta completamente el 12 de junio, luego de un cierre total a mediados de abril que se fue flexibilizando, es una evidencia de que por el momento ninguna medida es definitiva. La reactivaci\u00f3n total en este lugar, donde trabajan cerca de 10.000 personas, solo dur\u00f3 tres d\u00edas, pues el hallazgo de 11 nuevos casos en el sector de carnes el 15 de junio oblig\u00f3 a una nueva suspensi\u00f3n de actividades en varias zonas.Los ingresos vuelven a preocupar a los comerciantes, que con la apertura total estas se hab\u00edan recuperado notablemente de las p\u00e9rdidas de mayo, mes en el que las ventas cayeron hasta en un 80 por ciento con respecto al a\u00f1o anterior.  Entre las medidas para resolver la situaci\u00f3n hay un proyecto de la Universidad de Antioquia, instalado en las entradas de la plaza que identifica mapas de calor, calcula la edad de las personas que ingresan y, seg\u00fan el gerente de la plaza Edison Alexander Palacio, estar\u00e1 en todos los ingresos de la central para finales de junio.En cuanto a Cali, la galer\u00eda de Santa Elena, plaza de mercado que recibe mensualmente unas 20.000 toneladas de alimentos, fue reabierta el pasado 10 junio luego de nueve d\u00edas de cierre. La central, donde se han confirmado 100 casos de coronavirus, opera parcialmente. Le sugerimos leer (Los 30 pa\u00edses que s\u00ed crecer\u00edan este a\u00f1o a pesar de la pandemia)El secretario de Seguridad de la capital del Valle del Cauca, Carlos Rojas, se\u00f1al\u00f3 que est\u00e1n buscando reubicar algunas actividades comerciales de la plaza e \u201cintroducir est\u00edmulos econ\u00f3micos para quienes liberen el espacio p\u00fablico\u201d. Barranquilla aplica la misma estrategia. De acuerdo con la secretar\u00eda de Salud, hay 40 casos de covid-19 confirmados en el mercado p\u00fablico, por lo que desde la semana pasada solo se permite el acceso de mayoristas.El gerente del Centro, \u00c1ngelo Cianci, detall\u00f3 que este cerco sanitario se hizo para \u201cno permitir la entrada de vendedores ambulantes, vendedores estacionarios, bicicoches y carros de mula\u201d.El alcalde de la ciudad, Jaime Pumarejo, confirm\u00f3 que se est\u00e1 realizando un censo entre estas personas \u201cpara poderles dar un bono redimible en efectivo\u201d que abarcar\u00eda inicialmente a 4.000 trabajadores. Otro foco de contagio se present\u00f3 en Cartagena. All\u00ed, seg\u00fan la autoridad local, nueve trabajadores del mercado de Bazurto han sido confirmados con covid-19.Desde el 18 de mayo las ventas se limitaron solo para mayoristas entre la medianoche y las 8 de la ma\u00f1ana. Sin embargo, ante el pedido de los comerciantes, se acord\u00f3 en conjunto con la administraci\u00f3n permitir el ingreso de comerciantes minoritarios hasta las 9 a. m. y ampliar el horario de cierre de la plaza hasta las 10 de la ma\u00f1ana.  Cuando arrancamos en marzo tuvimos unos picos de demandas muy importantes, porque la ciudadan\u00eda estaba preocupada porque no iba a poder comprar los bienes primarios. Se produjo un aumento de los precios y una disminuci\u00f3n en los inventarios de arroz, huevo y algunos elementos perecederos como arveja. Sin embargo, luego se comenzaron a estabilizar tanto los precios como la disponibilidad de productos. De acuerdo con el reporte de las centrales de abastos y de la Upra, que consolida toda la informaci\u00f3n, entre enero y mayo de 2020, ingresaron a los 29 mercados mayoristas del pa\u00eds 2\u2019554.385 toneladas. El a\u00f1o pasado en el mismo periodo ingresaron 2\u2019547.385, es decir, 7.209 toneladas menos que este a\u00f1o. En t\u00e9rminos generales, no se ha presentado ninguna disminuci\u00f3n en la oferta de los alimentos. Se han presentado algunos casos como el del pollo, que tuvo problemas por la baja demanda debido al cierre de los restaurantes, universidades y colegios. Tambi\u00e9n en los granos, espec\u00edficamente en el garbanzo y la lenteja, por el incremento del d\u00f3lar, ya que estos son productos importados. El tomate chonto subi\u00f3 por las lluvias y la papaya porque en esta \u00e9poca no se cosecha esta fruta. All\u00ed tuvimos una crisis importante; debido a los casos de covid-19 se lleg\u00f3 a pensar que se deb\u00eda cerrar la central. Se hizo un trabajo articulado con el Distrito, la gobernaci\u00f3n de Cundinamarca y el Ministerio de Salud. Entre las medidas que se tomaron se intervinieron los horarios. Entre las 12:30 p. m. y las 11 p. m. se da el abastecimiento. A partir de la 1:30 a. m. entran los compradores. Le puede interesar (FMI espera este a\u00f1o una contracci\u00f3n econ\u00f3mica mundial m\u00e1s aguda)As\u00ed evitamos que los que van a comprar se crucen con las personas que llegan a abastecer desde las regiones. Se han instalado m\u00e1s de 720 lavamanos gratuitos, se est\u00e1n aplicando las medidas de \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 y \u2018pico y puestos\u2019, y se est\u00e1n realizando 100 pruebas diarias aleatorias dentro de la central. Luego de las medidas, se logr\u00f3 que en este momento se reciba la misma cantidad de alimentos, pero con menos personas alrededor. Corabastos se encuentra en Kennedy, y este barrio tuvo un cierre por 14 d\u00edas. Estas ventas informales se presentan en los alrededores y algunas que se presentan al interior. Lo que se se\u00f1al\u00f3 es que se ten\u00edan que organizar. Es un trabajo que tiene que hacer el Distrito, para que ellos puedan hacer las ventas con las medidas de bioseguridad. La autoridad local tiene que organizarlos. Corabastos, como asociaci\u00f3n, no puede asumir esas ventas informales. JUAN MANUEL FL\u00d3REZ ARIAS Y NACI\u00d3NEL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/mas-de-300-casos-de-coronavirus-en-plazas-de-mercado-en-el-pais-511806", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Polic\u00eda rescata a Fiona, una perrita que fue abusada sexualmente", "contenido": " En las \u00faltimas horas la Polic\u00eda en el departamento del Atl\u00e1ntico rescat\u00f3 de las calles de Baranoa a una perrita llamada Fiona que, seg\u00fan lo denunci\u00f3 una activista en redes sociales, fue abusada sexualmente por un hombre en ese municipio.El coronel Hugo Molano Losada, comandante de Polic\u00eda del departamento del Atl\u00e1ntico, inform\u00f3 que la instituci\u00f3n rechaza \"cualquier acto que vaya en contra del bienestar de los animales\" y que Fiona ser\u00e1 trasladada a un centro de recuperaci\u00f3n animal para su valoraci\u00f3n. Rosa Juliana Herrera, periodista y activista por los animales, fue quien hizo la denuncia en la red social Twitter el viernes con un video en el cual se ve a un hombre abusando de Fiona, e hizo un llamado a las autoridades locales para atender la situaci\u00f3n.\u00a0 Se desconoce cuando fueron registradas las im\u00e1genes. La activista se\u00f1al\u00f3 que el sujeto en las im\u00e1genes trabajaba en una funeraria local.Tras el llamado, el intendente de la Polic\u00eda Ambiental Germ\u00e1n Bahos le respondi\u00f3 a la ciudadana que un grupo de uniformados empez\u00f3 la b\u00fasqueda por el barrio Caldas.\"Queda identificar al maltratador y proceder con contundencia ante su aberrante conducta. Los animales tienen voz, la nuestra\", escribi\u00f3 la activista tras conocer que la Polic\u00eda realiz\u00f3 el rescate. En la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado Rosa Juliana Herrera volvi\u00f3 a pronunciarse a trav\u00e9s de Twitter, con un video en el que analiza la situaci\u00f3n de Fiona, al igual que otros casos recientes de maltrato animal en el pa\u00eds.\u00a0 Y el alcalde de Baranoa, Roberto Celed\u00f3n, dijo que \"no podemos permitir actos tan aberrantes como este. De manera respetuosa, pido a la Fiscal\u00eda tomar las acciones respectivas frente a este vergonzoso hecho\", a\u00f1adi\u00f3. Los barrios m\u00e1s indisciplinados durante la cuarentena en ColombiaConozca el \u2018ranking\u2019 de los barrios m\u00e1s caros y lujosos de ColombiaAutoridades advierten sobre el peligro del polvo del Sahara en Boyac\u00e1", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/policia-rescata-a-fiona-una-perrita-que-fue-abusada-sexualmente-511850", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La 'coincidencia' del estreno de Dark y profec\u00eda del fin del mundo", "contenido": " La exitosa producci\u00f3n alemana de Netflix, \u2018Dark\u2019, regresa a la plataforma para su tercera y \u00faltima temporada este s\u00e1bado 27 de junio. La fecha que no ha pasado desapercibida por una curiosa casualidad que la relaciona con una predicci\u00f3n del profeta Nostradamus que presagia el fin del mundo.La profec\u00eda del pensador y supuesto adivino franc\u00e9s pronostica que el 28 de junio \u2018ocurrir\u00e1\u2019 una cat\u00e1strofe natural ocasionada por un fen\u00f3meno astrol\u00f3gico. Un hecho que, para sorpresa de los fan\u00e1ticos, tiene cercan\u00eda con uno de los arcos narrativos de la serie.  El argumento de \u2018Dark\u2019 se centra en las extra\u00f1as desapariciones de ni\u00f1os en un pueblo alem\u00e1n y su relaci\u00f3n con algunas familias de la zona, vinculando temas como viajes en el tiempo y la existencia de otras dimensiones. En ese contexto, una de las subtramas que desarrolla la producci\u00f3n menciona un apocalipsis ocasionado por la explosi\u00f3n de una central nuclear que ocurre el 27 de junio del 2020.  (Le puede interesar: El extra\u00f1o objeto volador no identificado que fue avistado en Jap\u00f3n). La elecci\u00f3n de esta fecha para su estreno est\u00e1 relacionada con una estrategia de marketing por parte de Netflix, considerando que se trata de un d\u00eda clave dentro de este universo de ficci\u00f3n.En esa misma l\u00ednea, la plataforma de 'streaming' lanz\u00f3, a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, un reto a los fan\u00e1ticos el pasado 9 de junio con el prop\u00f3sito de motivarlos a ver la serie. La iniciativa propon\u00eda observar un episodio diario para recordar los acontecimientos importantes de la trama antes de iniciar la tercera temporada.Asimismo, en vista de la popularidad creciente de la serie, la casa productora decidi\u00f3 publicar un sitio web que condensa datos explicativos para entender la historia. Por otro lado, la coincidencia, que ha dado de qu\u00e9 hablar en redes sociales, puede tratarse de un gui\u00f1o de sus creadores, Baran bo Odar y Jantje Friese, una particularidad que no es novedad, ya que en varias ocasiones se ha mencionado que la serie ha tomado como inspiraci\u00f3n teor\u00edas cient\u00edficas, libros de ficci\u00f3n y simbolismos.  De acuerdo con una entrevista realizada por la revista \u2018SFX\u2019 a Odar y Friese, la producci\u00f3n de misterio tom\u00f3 como referentes la teor\u00eda de Albert Einstein y Nathan Rosen para retratar mejor el tema de los viajes en el tiempo. La historia tambi\u00e9n hace alusi\u00f3n a otros temas como la filosof\u00eda determinista y la influencia de s\u00edmbolos como la \u2018Tabla Esmeralda\u2019, un antiguo texto m\u00edtico.   (Lea tambi\u00e9n: 'Han querido estafarme', dice estrella de 'El precio de la historia'). Esta no es la primera vez que 'Dark' ha sido relacionada con predicciones o teor\u00edas conspirativas. A ra\u00edz de la coyuntura global por el nuevo coronavirus, a inicios del a\u00f1o la serie se volvi\u00f3 tendencia en redes sociales por supuestamente predecir un apocalipsis en 2020.(Le sugerimos leer el an\u00e1lisis a la \u00faltima temporada:\u00a0La serie de Netflix \u2018Dark\u2019 se despide con m\u00e1s oscuridad y complejidad)De igual forma, la tem\u00e1tica ha sido comparada con otros relatos, como el libro de Friedrich Nietzsche \u2018As\u00ed habl\u00f3 Zaratustra\u2019 y su teor\u00eda del eterno retorno gracias a las semejanzas que comparten. La serie alemana se ha convertido en un fen\u00f3meno internacional desde su estreno en 2017, consolid\u00e1ndose como una de las m\u00e1s vistas de la plataforma de 'streaming' en los \u00faltimos a\u00f1os.  Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/serie-de-netflix-dark-estreno-27-de-junio-fecha-coincide-con-profecias-de-nostradamus-510626", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Gu\u00eda pr\u00e1ctica para desinfectar los alimentos", "contenido": " La pandemia ha cambiado la rutina y el estilo de vida de las personas, y tambi\u00e9n los h\u00e1bitos sanitarios y la forma en la que la cuidan su salud.\u00a0Un ejemplo de ello es la desinfecci\u00f3n de los alimentos, que si bien es una tarea que deber\u00eda realizarse siempre, independientemente de la pandemia, solo hasta ahora, en algunos hogares, se le est\u00e1 dando la importancia que merece. Si bien es cierto que no hay evidencia cient\u00edfica que indique que la comida o sus empaques son v\u00eda de contagio del nuevo coronavirus, s\u00ed existen otras enfermedades que pueden trasmitirse por la incorrecta manipulaci\u00f3n que se les da, consciente o inconscientemente, a los alimentos. De all\u00ed la relevancia de saber c\u00f3mo evitar infecciones e intoxicaciones a partir de ciertas medidas higi\u00e9nicas.(Lea tambi\u00e9n: Microbios con 'c\u00f3digo de barras' para rastrear origen de alimentos). De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), uno de los principales factores por los que se adquiere una enfermedad trasmitida por alimentos (ETA) es comprar o consumir alimentos en lugares no confiables. De manera que al momento de mercar es fundamental hacerlo en una tienda o almac\u00e9n de confianza, en el que las condiciones de almacenamiento y salubridad sean las adecuadas. Adem\u00e1s, otro punto clave para reducir el riesgo de enfermedades, seg\u00fan la OMS, es revisar las fechas de vencimiento y, sobre todo, evitar romper la cadena de fr\u00edo de los productos refrigerados o  congelados, pues al mantenerlos durante mucho tiempo lejos de su temperatura ideal pierden propiedades y se propicia el crecimiento de microorganismos. En este sentido, lo m\u00e1s recomendable es que las carnes y l\u00e1cteos sean los \u00faltimos alimentos en echar al carrito de compras, de tal forma que no duren m\u00e1s de dos horas expuestos a temperatura ambiente. De acuerdo con la nutricionista Claudia Esperanza Brice\u00f1o, jefe del departamento de nutrici\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Santa Fe, en Bogot\u00e1, existen tres soluciones a partir de ingredientes caseros con los cuales usted puede desinfectar frutas, verduras y tub\u00e9rculos. (Lea tambi\u00e9n: C\u00f3mo hacer que sus alimentos se conserven por m\u00e1s tiempo).Al llegar a casa usted debe optar por alguna de las mezclas anteriores para eliminar g\u00e9rmenes y bacterias, pero antes, es importante que lave los alimentos con abundante agua para quitar el polvo y todo tipo de residuos visibles. Una vez realizado este primer procedimiento, puede\u00a0dejar las frutas, verduras y tub\u00e9rculos en la soluci\u00f3n de su elecci\u00f3n durante 15 minutos y, al culminar este tiempo, el paso final ser\u00e1 enjuagar nuevamente con abundante agua.En cuanto a las cantidades de vinagre, lim\u00f3n y especialmente de hipoclorito, Brice\u00f1o es enf\u00e1tica en que se debe ser muy riguroso al momento de medir cada sustancia, pues no es recomendable pasarse de los mililitros aconsejados por cada litro de agua. Tambi\u00e9n debe ser muy cuidadoso con el tiempo durante el que las frutas y verduras van a estar en la soluci\u00f3n.\u201cLos alimentos no pierden sus propiedades siempre y cuando no los deje m\u00e1s de 15 minutos. De lo contrario, la soluci\u00f3n va a ingresar al interior del alimento y \u00e9ste va a perder sus propiedades\u201d asegura la experta.En el caso de los paquetes, Brice\u00f1o recomienda humedecer un pa\u00f1ito en la soluci\u00f3n de hipoclorito para limpiar cada parte del empaque. \u201cEste proceso le da a uno la tranquilidad de que las carnes, l\u00e1cteos o productos empacados no van a entrar infectados al refrigerador, congelador o a su lugar de almacenamiento\u201d.Cabe resaltar que la soluci\u00f3n de hipoclorito es la m\u00e1s efectiva y recomendada, pero tambi\u00e9n es muy importante, como se dijo anteriormente, tener precauci\u00f3n con las cantidades que se van a utilizar. De acuerdo con la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO), \u201csi manipulamos los alimentos siempre con las manos limpias y practicamos las normas higi\u00e9nicas adecuadas evitaremos que nuestras familias corran el riesgo de consumir un alimento contaminado\u201d. De all\u00ed la importancia de tener especial cuidado al momento de cocinar, pues de nada sirve desinfectar los alimentos si no se tiene precauci\u00f3n al prepararlos.En este sentido, Brice\u00f1o aconseja utilizar tablas de picar de colores al porcionar los diferentes alimentos, para as\u00ed evitar la contaminaci\u00f3n cruzada. \u201cYo no debo utilizar una tabla para todo, no puedo picar carne en la misma que voy a manipular verduras as\u00ed la lave, no  es una buena pr\u00e1ctica\u201d, asegura. (Lea tambi\u00e9n: Tablas nutricionales, un aliado muy potente para nuestro bienestar)Adem\u00e1s, advierte de la importancia de no romper la cadena de fr\u00edo de los alimentos. \u201cNunca puedo pasar un alimento de congelaci\u00f3n directamente a preparaci\u00f3n porque eso permite el crecimiento de microorganismos. Este tipo de choques t\u00e9rmicos hacen que un alimento se contamine y pierda sus nutrientes\u201d. M\u00e1s all\u00e1 de la existencia del nuevo coronavirus, es importante mantenernos saludables no solo gracias a lo que consumimos, sino a c\u00f3mo lo consumimos. \u201cMuchas veces nos preocupamos m\u00e1s por el sabor de los alimentos,  pero no siempre nos preocupamos porque cumplan con las normas de desinfecci\u00f3n adecuadas. En la medida que uno sea muy cuidadoso con la pr\u00e1ctica de limpieza y desinfecci\u00f3n de los alimentos, las posibilidades de enfermarnos cada vez son menores\u201d concluye la doctora Brice\u00f1o.JESSIKA D. BONILLA BRANTendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/como-desinfectar-los-alimentos-al-llegar-a-casa-509924", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed puede ver directamente categor\u00edas \u2018ocultas\u2019 en Netflix", "contenido": " Netflix es una de las plataformas m\u00e1s utilizadas por los colombianos para el consumo de diferentes contenidos audiovisuales.De acuerdo con la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones\u00a0de Colombia (CRC), el 17% de los hogares colombianos est\u00e1n suscritos a esta plataforma o a HBO .\u00a0El estudio, realizado en 2019 por esa entidad, demostr\u00f3 que el crecimiento de usuarios en los \u00faltimos cinco a\u00f1os ha sido significativo.(Le puede interesar:\u00a0La 'coincidencia' del estreno de Dark y profec\u00eda del fin del mundo). Con la variedad de contenidos que ofrece la plataforma los usuarios pueden elegir entre las diferentes categor\u00edas de la interfaz. Sin embargo, existen algunos c\u00f3digos que permiten ver clasificaciones que est\u00e1n 'ocultas' y dividen los productos de forma m\u00e1s espec\u00edfica. (Le puede interesar:\u00a0Curon: \u00bfc\u00f3mo es la serie de terror de Netflix para ver este puente?).En enero de 2020, mediante su cuenta de\u00a0Twitter, Netflix difundi\u00f3 algunos de estos c\u00f3digos y, recientemente, se dio a conocer una lista m\u00e1s amplia de diversas categor\u00edas.  Para acceder a esta clasificaci\u00f3n, que es mucho m\u00e1s rigurosa, necesita poner la siguiente URL en su navegador: http://www.netflix.com/browse/genre/XXX. Despu\u00e9s debe sustituir las \u2018XXX\u2019 con el c\u00f3digo de la categor\u00eda a la cual desea acceder. Este proceso solo se puede realizar desde un computador. (Le puede interesar:\u00a0Netflix estrena una pel\u00edcula de los traumas de la guerra y el racismo).EL TIEMPO verific\u00f3 los c\u00f3digos que estaban funcionando de una lista de m\u00e1s de 100 categor\u00edas y estos fueron los resultados a los cuales usted tambi\u00e9n podr\u00e1 acceder:\u00a0 - Acci\u00f3n y aventuras: 1365- Comedias de acci\u00f3n: 43040- Thrillers de acci\u00f3n: 43048- Programas de acci\u00f3n y aventuras: 10673- Animaci\u00f3n para adultos: 11881- Aventura: 7442- Aliens y ciencia ficci\u00f3n: 3327- Series de anim\u00e9: 6721- Cine de artes marciales: 8985- Pel\u00edculas de tem\u00e1tica deportiva: 4370- Documentales: 6839- Documentales sociales y culturales: 3675- Documentales sobre ciencia y naturaleza: 2595- Pel\u00edculas familiares: 783- Cine cl\u00e1sico 31574- Cine cl\u00e1sico de acci\u00f3n y aventuras: 46576- Comedias cl\u00e1sicas: 31694- Cine negro: 7687- Comedia negra: 869- Dramas: 5763- Fe y espiritualidad: 26835- Cine de misterio: 9994- Cine de \u00e9poca: 12123- Thrillers psicol\u00f3gicos: 5505- Cine de terror: 8711- Programas infantiles: 27346- Monstruos: 947- Dibujos animados: 11177- Disney: 67673- Comedias adolescentes: 3519- Comedias: 6548- Comedia en vivo: 11559- Cine rom\u00e1ntico: 8883- Comedias rom\u00e1nticas: 5475- Dramas rom\u00e1nticos: 1255- Cl\u00e1sicos rom\u00e1nticos: 502675- Fantas\u00eda y ciencia ficci\u00f3n: 1492- Esp\u00edas: 10702- Cine de autor: 29764- C\u00f3mics y superh\u00e9roes: 10118- Cine de g\u00e1ngster: 31851- Dramas Lgbtq: 500- Comedias de televisi\u00f3n: 10375- Docuseries: 10105- Dramas de televisi\u00f3n: 11714- Terror de televisi\u00f3n: 83059- Ciencia ficci\u00f3n y fantas\u00eda en televisi\u00f3n: 1372- Programas de TV: 83- 'Realities' de TV: 9833- Cine coreano: 5685- Programas de TV brit\u00e1nicos: 52117 Actualmente, Netflix tiene presencia en m\u00e1s de 190 pa\u00edses.  Sin embargo, algunos contenidos no est\u00e1n disponibles para todos los lugares alrededor del globo.\u00a0Con estos c\u00f3digos usted podr\u00e1 sacarle mayor provecho a la plataforma. La especificidad de las caracter\u00edsticas de las pel\u00edculas le permitir\u00e1 escoger un contenido m\u00e1s que apropiado para sus gustos.\u00a0Este servicio tambi\u00e9n es \u00fatil para encontrar aquellas pel\u00edculas que fueron subidas hace mucho tiempo y que podr\u00edan ser de su inter\u00e9s. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/peliculas-y-series-netflix-codigos-para-acceder-a-contenidos-ocultos-511692", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Fin de las normas transitorias para la propiedad horizontal", "contenido": " En las \u00faltimas semanas hemos recibido varias consultas sobre la situaci\u00f3n de los arrendadores y arrendatarios y de las copropiedades despu\u00e9s del 30 de junio de 2020.(Lea tambi\u00e9n: Contracci\u00f3n de la econom\u00eda ser\u00e1 de 5,5 % este a\u00f1o, estima el Gobierno) Para responder, es necesario tener en cuenta que el Decreto Legislativo 579 del 15 de abril de 2020 mediante el cual el Presidente de la Rep\u00fablica adopt\u00f3 medidas transitorias en materia de arrendamientos y propiedad horizontal, fue expedido dentro del marco del Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica declarada mediante Decreto 417 del 17 de marzo de 2020 por el t\u00e9rmino de 30 d\u00edas.En consecuencia, si bien el Gobierno Nacional podr\u00eda hacer alg\u00fan pronunciamiento oficial sobre algunos aspectos puntuales del Decreto 579, lo cierto es que bajo el ordenamiento jur\u00eddico actual no es posible reformarlo y por tanto se mantienen los t\u00e9rminos fijados por este, solo hasta el 30 de junio de 2020, aun cuando persiste la situaci\u00f3n de crisis econ\u00f3mica derivada del covid-19.En consecuencia, se restablecen los t\u00e9rminos relacionados con las siguientes situaciones, respetando los contratos y acuerdos entre las partes.\u00a0\u00a0 (Tambi\u00e9n puede leer: '\u00bfTrabaja en el sector inmobiliario? Vea los protocolos de sanidad')\u00a0 -Suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos de desalojo de acuerdo con las condiciones se\u00f1aladas en el Decreto.\u00a0-Reajuste del canon de arrendamiento. Como quiera que el plazo hab\u00eda sido aplazado hasta el 30 de junio, los arrendatarios deber\u00e1n pagar el reajuste con las mensualidades correspondientes. Tambi\u00e9n se termina el plazo sobre intereses.Pr\u00f3rroga de contratos. Los contratos cuyo vencimiento y entrega su pactaron para fechas dentro del lapso de la emergencia, se prorrogan solo hasta el 30 de junio.Inicio de los contratos de arrendamiento. A falta de acuerdo entre las partes se har\u00e1n exigibles las obligaciones pactadas en el contrato y que estaban aplazadas en los casos citados por la norma. El Decreto hab\u00eda suspendido aplicar intereses de mora, penalidades, indemnizaciones y sanciones proveniente de la ley o de acuerdo entre las partes.\u00a0 (Le recomendamos:\u00a0Ser\u00e1n 3.500 los afectados en Avianca por la no renovaci\u00f3n de contratos) -Fondo de Imprevistos. Hasta el 30 de junio, los administradores pueden hacer uso del fondo de imprevistos con aprobaci\u00f3n del Consejo de Administraci\u00f3n o directamente en las condiciones determinadas por la norma. En adelante se vuelve a la aplicaci\u00f3n de los reglamentos de propiedad horizontal y a la Ley 675 de 2001, respetando las medidas ya adoptadas por los administradores al respecto y las decisiones de las asambleas seg\u00fan el caso. -Pago de cuotas de administraci\u00f3n. Hasta el 30 de junio las cuotas por expensas comunes se pagan en cualquier momento de cada mes, sin intereses de mora, penalidad o sanci\u00f3n y con descuentos seg\u00fan haya sido aprobado en cada copropiedad. En adelante se perder\u00e1n esos beneficios. -Asambleas de propietarios. El Decreto dispuso que se podr\u00e1n realizar las asambleas ordinarias de forma virtual hasta el 30 de junio de 2020 siguiendo los requerimientos de la Ley 675 de 2001 y el Decreto 1074 de 2015, \u00danico Reglamentario del Sector Comercio, Industria y Turismo y dem\u00e1s normas al respecto. Y de manera presencial \u201ca m\u00e1s tardar dentro del mes calendario siguiente a la finalizaci\u00f3n de la declaratoria de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica\u201d. Seg\u00fan la norma, el t\u00e9rmino para convocar a las asambleas presenciales est\u00e1 vencido y es un hecho que por las normas sanitarias vigentes ha sido y ser\u00e1 imposible en un futuro inmediato convocar y reunir a la asamblea de manera presencial. Sobre este aspecto de las asambleas ordinarias hay varias posiciones. Considero que el art\u00edculo 39 de la Ley 675 de 2001 determina que la asamblea se reunir\u00e1 ordinariamente una vez al a\u00f1o en las oportunidades se\u00f1aladas por la norma o el reglamento. Ello significa que no es una sola vez que puede ser convocada.Por otra parte, la misma Ley de propiedad horizontal permite las asambleas no presenciales y por comunicaci\u00f3n escrita e incluso dicta las reglas para su celebraci\u00f3n, por lo cual estimo que las copropiedades ante la imposibilidad de hacer las asambleas de manera presencial a\u00fan pueden realizar aquellas. Otros abogados opinan que se pueden aplazar. Por \u00faltimo, es pertinente tener en cuenta el Decreto Nacional 398 del 13 de marzo de 2020 por el cual se adiciona el Decreto 1074 de 2015 que reglamenta lo relativo a las asambleas no presenciales, aplicable por extensi\u00f3n a todas las personas jur\u00eddicas; esta norma facilita la toma de decisiones de manera m\u00e1s flexible. Sin esta disposici\u00f3n ser\u00eda muy dif\u00edcil o imposible adoptarlas, con perjuicios graves en muchas copropiedades. En s\u00edntesis, cada caso debe ser revisado de acuerdo con sus antecedentes y buscando que se adopten las decisiones necesarias y urgentes, observando las normas, pero sin obst\u00e1culos adicionales, sino pensando en el bien com\u00fan.\u00a0 (Le puede interesar: 'Arrendamientos de locales: qu\u00e9 hacer')Nora Pab\u00f3n G\u00f3mezAbogada-Asesora ExternaVivienda & Construcci\u00f3n cuenta con los an\u00e1lisis de la consultora del sector de la construcci\u00f3n y las copropiedades, quien responde las consultas de los lectores enviadas al correo redaccioneconomicas@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/normas-para-arrendamiento-y-propiedad-horizontal-a-partir-de-julio-de-2020-en-colombia-511460", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Covid-19 acab\u00f3 con la vida de un m\u00e9dico y su hermano en Santa Marta", "contenido": " Hace apenas cuatro d\u00edas se conoci\u00f3 en Santa Marta el lamentable desenlace del m\u00e9dico Julio C\u00e9sar Thomas Bornachera, que se sum\u00f3 a la larga lista de profesionales de la salud que en el cumplimiento de su misi\u00f3n resultaron contagiados de covid- 19 y perdieron la batalla. Su inesperada partida dej\u00f3 un dolor profundo que todav\u00eda no han terminado de asimilar sus seres queridos, cuando este viernes conocieron de la muerte de otro miembro de la familia: su hermano Mario Roberto. Ahora en el seno de este hogar no solo lloran la partida de estas dos personas j\u00f3venes, sino que tambi\u00e9n se aferran a la ayuda divina para que la tragedia no se haga m\u00e1s grande, pues su madre, quien tambi\u00e9n padece de covid, se encuentra librando su propia lucha para no desfallecer. Otros familiares igualmente permanecen aislados en condiciones estables.Lea aqu\u00ed: (Comienza extinci\u00f3n de dominio a bienes del gobernador del Magdalena)Hoy, los amigos y la familia recuerdan a los hermanos, dos amantes del vallenato y de su profesi\u00f3n, \u201cJam\u00e1s olvidar\u00e9 a Mario Roberto y Julio C\u00e9sar, quienes junto a sus otros hermanos y sus padres, siempre fueron ejemplo de familia, amor puro e infinto entre ellos. Nunca los vi hacer algo en donde no estuvieran todos, siempre juntos, inseparables\u201d, dijo Harold Jos\u00e9 Cantillo, amigo de la familia.Como Harold, hay otros que en medio del sentimiento de tristeza saben que la madre de los fallecidos lucha por sobrevivir, aun sin saber que a otro de sus hijos se lo llev\u00f3 el virus. Vea aqu\u00ed: (Video: Sepelio masivo con champeta y rumba en pueblo del Cesar)Las redes sociales fueron durante toda la semana un canal para las muestras de afecto y solidaridad por el fallecimiento de un profesional \u00edntegro y ahora el de su hermano. Mario Roberto estaba casado con Diana Patricia Alvarado Medina, con quien tuvo cuatro hijos. Le gustaban las canciones de Diomedes D\u00edaz.Por su parte, Julio C\u00e9sar, de 34 a\u00f1os, era galeno y muri\u00f3 el lunes en la cl\u00ednica Milagros, tras llevar varios d\u00edas hospitalizado. El egresado de la Universidad Cooperativa de Colombia se desempe\u00f1\u00f3 como m\u00e9dico general en Coosalud y trabajaba en el municipio de Ci\u00e9naga, salvando la vida de los enfermos de covid-19 de esa poblaci\u00f3n del Magdalena.El pron\u00f3stico de la madre es reservado.ROGER URIELESEspecial para EL TIEMPOSanta Marta", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hermanos-mueren-por-covid-19-en-santa-marta-511738", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfEstamos cerca del pico de contagio? / Restaurantes: c\u00f3mo volver", "contenido": " Colombia empieza a ver c\u00f3mo se duplica el n\u00famero de muertes diarias. \u00bfEstamos siquiera cerca del pico de contagio? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Las universidades p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds empiezan a proponer descuentos para evitar la deserci\u00f3n masiva de estudiantes; Gobierno ya habla de reapertura gradual de restaurantes \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda? \u00bfQu\u00e9 llega a Netflix en julio? Y al final, 'La greca'. ncuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/pico-de-contagio-y-reapertura-de-restaurantes-temas-de-el-primer-cafe-511396", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfEstamos cerca del pico de contagio? / Restaurantes: c\u00f3mo volver", "contenido": " Colombia empieza a ver c\u00f3mo se duplica el n\u00famero de muertes diarias. \u00bfEstamos siquiera cerca del pico de contagio? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Las universidades p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds empiezan a proponer descuentos para evitar la deserci\u00f3n masiva de estudiantes; Gobierno ya habla de reapertura gradual de restaurantes \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda? \u00bfQu\u00e9 llega a Netflix en julio? Y al final, 'La greca'. ncuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/pico-de-contagio-y-reapertura-de-restaurantes-temas-de-el-primer-cafe-511396", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Covid-19: Bill Gates predice un panorama \u2018m\u00e1s sombr\u00edo\u2019 para el mundo", "contenido": " En un foro sobre el nuevo coronavirus llevado a cabo por el medio estadounidense 'CNN', el multimillonario Bill Gates asegur\u00f3 que el panorama actual de la pandemia, tanto a nivel mundial como en Estados Unidos, es \u201cm\u00e1s sombr\u00edo\u201d de lo que hubiera esperado. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que el virus que causa la covid-19 \"volver\u00e1 en grandes n\u00fameros\" entre octubre y noviembre si no mejoran los protocolos sanitarios en el mundo y no \"restringimos nuestro comportamiento\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus se dispara en EE. UU., que bate r\u00e9cords de casos diarios). A nivel global la pandemia ya deja m\u00e1s de 9,6 millones de infectados y m\u00e1s de 490.000 muertes. Por su parte, Estados Unidos, el pa\u00eds m\u00e1s afectado, ha batido r\u00e9cords en los \u00faltimos d\u00edas, registrando la mayor cantidad de contagios diarios este 25 de junio: 38.853.El fundador de Microsoft afirm\u00f3 que la falta de pruebas, el poco rastreo de contagios y el no uso de tapabocas\u00a0son algunas de las razones que explican el aumento en las cifras. Adem\u00e1s, resalt\u00f3 que es \u201ccompletamente falso\u201d que m\u00e1s pruebas necesariamente signifiquen m\u00e1s casos. \u201cEs justo decir que puedes encontrar m\u00e1s casos cuando haces m\u00e1s pruebas, pero Estados Unidos est\u00e1 experimentando un repunte, incluso una vez que eliminas el aumento de las pruebas\u201d, dijo Gates. Por otro lado, critic\u00f3 la actitud que algunos grupos sociales est\u00e1n teniendo frente a la crisis sanitaria. \u201cEl rango de comportamientos en Estados Unidos en este momento (algunas personas son muy conservadoras en lo que hacen, y otras personas ignoran la epidemia) es enorme\u201d, dijo Gates. Agregando que algunos, \"desafortunadamente, sienten que es algo pol\u00edtico\u201d.En el foro, liderado por el periodista Anderson Cooper y el Dr. Sanjay Gupta, el magnate dijo que el hecho de que la gente todav\u00eda muera en Estados Unidos demuestra que el pa\u00eds \u201cni siquiera est\u00e1 cerca\u201d de hacer lo suficiente para combatir la pandemia. Lo anterior teniendo en cuenta que el pa\u00eds norteamericano, que ya cuenta con m\u00e1s de 2,4 millones de contagiados y m\u00e1s de 127.000 fallecidos, no ha logrado aplanar la curva.(Le puede interesar:\u00a0C\u00f3mo Bill Gates se convirti\u00f3 en centro de tantas teor\u00edas conspirativas). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea este video aqu\u00ed).Seg\u00fan Gates, es por la falta de liderazgo de Estados Unidos frente a la pandemia que pa\u00edses en desarrollo como Brasil o India, han tenido que soportar la peor parte de la enfermedad. \u201cEstados Unidos, en particular, no ha tenido los mensajes de liderazgo o coordinaci\u00f3n que hubiera esperado\u201d, afirm\u00f3.Sin embargo, el multimillonario dijo que a\u00fan tiene esperanza de que ese pa\u00eds \u201cintensifique\u201d y ayude a llevar la vacuna contra la covid-19 a todo el mundo.Sobre la vacuna, Gates predice que para fin de a\u00f1o o principios de 2021 el planeta contar\u00e1 con un ejemplar viable. Explic\u00f3 tambi\u00e9n que se est\u00e1n evaluando dos caracter\u00edsticas en su desarrollo. En primer lugar, que impida enfermarse y, en segundo lugar, que imposibilite la transmisi\u00f3n a otros.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bill Gates habla sobre la vacuna para la covid-19). Sobre esto \u00faltimo advirti\u00f3 que \u201cno est\u00e1 garantizado que la vacuna sea un bloqueador de transmisi\u00f3n perfecto\u201d, sin embargo, debido a que la respuesta de los anticuerpos es \u201cmuy fuerte\u201d, las personas que contraigan la enfermedad tendr\u00edan inmunidad al virus por un a\u00f1o. El multimillonario ha sido se\u00f1alado por distintas teor\u00edas conspirativas que apuntan a que la pandemia del coronavirus es una estrategia suya para controlar a la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de chips electr\u00f3nicos que se inyectar\u00edan junto con la vacuna. Sin embargo, seg\u00fan 'The New York Times', la especulaci\u00f3n contra el magnate es una de las m\u00e1s grandes falsedades sobre el coronavirus rastreada por Zignal Labs, una compa\u00f1\u00eda de an\u00e1lisis de medios.(Le puede interesar:\u00a0Covid-19: Bill Gates teme que la desinformaci\u00f3n disuada de vacunarse). TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/bill-gates-sobre-la-covid-19-coronavirus-volvera-en-grandes-numeros-511660", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Donald Trump pide a Corte Suprema derogar el \u2018Obamacare'", "contenido": " El Gobierno de Donald Trump\u00a0le pidi\u00f3 a la Corte Suprema, en medio de la pandemia del coronavirus, que tumbe la ley sanitaria de Estados Unidos, m\u00e1s conocida como 'Obamacare'. El Alto Tribunal, que en el pasado ha fallado dos veces en favor de 'Obamacare', estudia ahora un caso impulsado por una veintena de estados en manos de republicanos que argumentan que a ra\u00edz de unos cambios legislativos de 2017 la ley es inconstitucional.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus se dispara en EE. UU., que bate r\u00e9cords de casos diarios) Esta norma, formalmente conocida como ley del Cuidado de Salud a Bajo Precio (ACA) establece que millones de estadounidenses deben comprar un seguro de salud o enfrentar una multa fiscal que era considerada un mandato individual. Pero en 2017 el Congreso elimin\u00f3 la multa para las personas que no se inscribieron, suprimiendo una parte clave del dispositivo ideado por el gobierno del presidente Barack Obama. El Departamento de Justicia (DoJ) argumenta entonces que \"el mandato individual no es separable del resto de la ley\". Debido a ello, \"el mandato ahora es inconstitucional como resultado de la eliminaci\u00f3n por el Congreso (...) de la multa por incumplimiento\", se\u00f1al\u00f3. Como resultado, \"toda la ACA debe cumplir con el mandato individual\".(Le puede interesar:El llamativo anuncio con el que la CIA busca nuevos esp\u00edas)El Departamento de Justicia tambi\u00e9n argumenta que la cobertura que protege a las personas con afecciones preexistentes e impone que las aseguradoras no pueden rechazar a los clientes debido a su edad, sexo o estado de salud, tambi\u00e9n debe ser revocada.En diciembre de 2018, un juez federal de Texas ya hab\u00eda declarado la reforma como\u00a0inconstitucional, abriendo\u00a0el litigio legal que est\u00e1 ahora en manos del Supremo con estados en manos de los dem\u00f3cratas, que la defienden.El Ejecutivo, presidido por Donald Trump, renunci\u00f3 a ejercer la defensa de la ley en este caso, en una decisi\u00f3n poco habitual, y ahora ha dado un pas\u00f3 m\u00e1s aline\u00e1ndose con los impulsores de la demanda. Un portavoz de la Casa Blanca, Judd Deere, dijo en un comunicado que \"una pandemia global no cambia lo que los estadounidenses saben: 'Obamacare' ha sido un fracaso ilegal\".\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las revelaciones sobre Colombia en el libro de John Bolton) Lo cierto es que la pandemia ha provocado que millones dependan de la cobertura p\u00fablica de salud dada la masiva destrucci\u00f3n de trabajos que ha provocado en Estados Unidos, pa\u00eds en el que las p\u00f3lizas est\u00e1n asociadas al empleador. Adem\u00e1s, Estados Unidos es el pa\u00eds m\u00e1s golpeado del mundo por el covid-19 con m\u00e1s de 2.420.000 casos confirmados y 124.000 muertes. Es probable que la nueva decisi\u00f3n del Supremo sobre 'Obamacare' no llegue hasta 2021, despu\u00e9s de las pr\u00f3ximas elecciones presidenciales. (Le puede interesar:\u00a0Trump, un paso adelante y dos atr\u00e1s respecto a Guaid\u00f3)Trump hab\u00eda prometido en campa\u00f1a desmantelar 'Obamacare' con el lema \"derogar y reemplazar\", pero sus intentos fracasaron en el Congreso tras una dram\u00e1tica votaci\u00f3n en la que el fallecido senador republicano John McCain apoy\u00f3 la ley de Obama, el legado m\u00e1s preciado del exmandatario. La presidenta dem\u00f3crata de la C\u00e1mara de Representantes, Nancy Pelosi, conden\u00f3 la medida de la administraci\u00f3n Trump y la calific\u00f3 como un \"acto de crueldad ins\u00f3lito\" durante la pandemia. Si se aprobara, afirm\u00f3, unos 130 millones de estadounidenses podr\u00edan perder las protecciones de la ACA y hasta 23 millones podr\u00edan quedar sin ning\u00fan seguro. \"No hay justificaci\u00f3n legal ni excusa moral para que la administraci\u00f3n Trump quite la atenci\u00f3n m\u00e9dica a los estadounidenses\", dijo.EFE y AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/gobierno-de-trump-pide-a-la-corte-suprema-derogar-el-obamacare-511472", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Jefe de seguridad de Ciudad de M\u00e9xico resulta herido tras un atentado", "contenido": " Ciudad de M\u00e9xico vivi\u00f3 este viernes un brutal atentado en contra de su secretario de Seguridad, Omar Garc\u00eda Harfuch. La camioneta blindada en la que viajaba el funcionario qued\u00f3 totalmente destrozada por impactos de balas de armas largas tipo Barrett. Garc\u00eda Harfuch recibi\u00f3 tres disparos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus se dispara en EE. UU., que bate r\u00e9cords de casos diarios) El hecho dej\u00f3 tres fallecidos, dos de sus escoltas y una vendedora ambulante que se dirig\u00eda en un veh\u00edculo a su lugar de trabajo.Tras las reservas iniciales sobre la autor\u00eda del ataque, fue el propio Garc\u00eda Harfuch quien, con un tuit desde el hospital, inform\u00f3 que el atentado hab\u00eda sido obra del poderoso cartel Jalisco Nueva Generaci\u00f3n (CJNG),considerado uno de los grupos m\u00e1s peligrosos del pa\u00eds y del mundo, y cuya presencia en Ciudad de M\u00e9xico no era notoria hasta el momento.(Vea aqu\u00ed:\u00a0M\u00e9xico y Argentina baten r\u00e9cords por covid-19) Horas m\u00e1s tarde, el secretario de Seguridad P\u00fablica del Gobierno de M\u00e9xico, Alfonso Durazo, ratific\u00f3 en rueda de prensa que la autor\u00eda del CJNG es \u201cuna de las principales hip\u00f3tesis\u201d de la investigaci\u00f3n y confirm\u00f3 que esta organizaci\u00f3n hab\u00eda amenazado hace una semana \u201ca funcionarios de seguridad p\u00fablica\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tres datos por hablar sobre el temblor en M\u00e9xico)La Fiscal\u00eda de la capital inform\u00f3 que en el ataque participaron 28 sicarios, 12 de los cuales fueron detenidos,\u00a0entre ellos un colombiano, y hab\u00edan sido contratados tres semanas antes para realizar el ataque.El presidente mexicano, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, asegur\u00f3 que el atentado tiene que ver con el trabajo del funcionario para \u201cgarantizar la paz y la tranquilidad tanto en la Ciudad de M\u00e9xico como en el pa\u00eds\u201d. -\u00a0Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo declara el fin de la epidemia de \u00e9bola-\u00a0'Ascenso de Saab coincide con la peor crisis econ\u00f3mica en Venezuela' EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/atentado-en-mexico-jefe-de-seguridad-de-seguridad-de-ciudad-de-mexico-resulto-herido-511474", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Supuestos 'hackers' de Anonymous habr\u00edan tumbado sitios web de Uribe", "contenido": " El senador \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez denunci\u00f3, en la ma\u00f1ana de este viernes 26 de junio, que su p\u00e1gina web (www.alvarouribevelez.com.co) hab\u00eda sido tumbada.Seg\u00fan escribi\u00f3 el tambi\u00e9n expresidente de Colombia en su cuenta de Twitter, \u201cm\u00e1s de 9000 bots han atacado nuestra p\u00e1gina de internet\u201d.En una jugada por mantener activa su presencia en la web, Uribe habilit\u00f3 otra URL (www.alvarouribe.com), que tambi\u00e9n fue tumbada. (Lea tambi\u00e9n: \u00c1lvaro Uribe denuncia un ataque a sus redes sociales).Ya en horas de la tarde, y tambi\u00e9n en Twitter, un perfil que se denomin\u00f3 como Anonymous Colombia (@AnonymousOpCOL) se adjudic\u00f3 los \u2018hackeos\u2019.\u201cLa p\u00e1gina web del expresidente de Colombia, \u00c1lvaro Uribe, ha sido penetrada\u201d, se asegur\u00f3 en el perfil. En la publicaci\u00f3n se adjunt\u00f3 una imagen que mostraba la p\u00e1gina del congresista con los s\u00edmbolos de Anonymous.Adem\u00e1s, sobre la otra p\u00e1gina que se puso al aire, la cuenta que se presenta como Anonymous Colombia se\u00f1al\u00f3: \u201cNo nos van a silenciar. El segundo sitio web de Uribe ha sido penetrado\u201d.(Le puede interesar: \u00c1lvaro Uribe exige bombardear 'al terrorismo'). Puntualmente, al comentario del exmandatario le respondieron: \u201cNo somos bots, somos la representaci\u00f3n del pueblo indignado\u201d. @AnonymousOpCOL aparece en Twitter como creado en junio del 2020 y su primer tuit fue el pasado mi\u00e9rcoles 24. Hasta las 7 p.m. de este viernes, ten\u00eda m\u00e1s de 1.500 seguidores y segu\u00eda a solo 10 cuentas, todas relacionadas con Anonymous.En cuanto a las p\u00e1ginas de Uribe, la terminada en .com.co sigue ca\u00edda (hasta las 7 p.m. del 26 de junio), mientras que la .com s\u00ed est\u00e1 activa y, al entrar a ella, se lee \u2018esta es una p\u00e1gina web del Centro Democr\u00e1tico\u2019.(Vea tambi\u00e9n: El investigado abogado de Uribe trabaja ahora para otro expresidente).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/anonymous-se-adjudico-ataque-cibernetico-a-alvaro-uribe-511730", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Covid-19: sugieren que hay un tipo de sangre m\u00e1s propenso a contagios", "contenido": " La pandemia del nuevo coronavirus sigue afectando al mundo y, hasta el momento, se registran m\u00e1s de 9,2 millones de infectados y m\u00e1s de 475.000 fallecidos. Investigaciones publicadas recientemente apuntan a que las caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas de los individuos podr\u00edan incidir en el contagio y en el desarrollo posterior que el virus tenga dentro de los infectados.\u00a0\u200bPuntualmente, hay estudios que sugieren que el tipo de sangre\u00a0podr\u00eda tener alguna incidencia.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Colombia ha hecho 155 secuencias gen\u00f3micas del nuevo coronavirus). Una investigaci\u00f3n de cient\u00edficos europeos, publicada el pasado mi\u00e9rcoles 17 de junio en el \u2018New England Journal of Medicine\u2019, realiz\u00f3 un an\u00e1lisis gen\u00e9tico en m\u00e1s de 1.900 pacientes gravemente enfermos con el nuevo coronavirus en Espa\u00f1a y en Italia. Los resultados fueron comparados con los de m\u00e1s de 2.000 individuos que no contrajeron el virus.\u00a0Con esto se determin\u00f3 que las personas con sangre tipo A est\u00e1n \"asociadas\" a un riesgo 45 % mayor de infectarse con el coronavirus,\u00a0en comparaci\u00f3n con individuos con otros tipos de sangre. Por su parte, las personas con sangre tipo O, el m\u00e1s com\u00fan, pueden ser menos propensas a dar positivo. En esa misma l\u00ednea est\u00e1n los datos preliminares de un\u00a0estudio\u00a0publicado el 8 de junio que fue realizado por 23andMe,\u00a0empresa de gen\u00f3mica personal y biotecnolog\u00eda con sede en California, Estados Unidos, que apuntan a que el tipo de sangre O \"parece ser protector frente al virus\", en comparaci\u00f3n con todos los dem\u00e1s tipos de sangre.\u00a0 En esta investigaci\u00f3n se analizaron 750.000 personas, de las cuales 10.000 hab\u00edan sido hospitalizadas por tener la covid-19, la enfermedad producida por el virus. De este modo, los resultados apuntan a que los pacientes con grupo sangu\u00edneo O tienen entre un 9 % y un 18 % menos de probabilidades de dar positivos que los individuos con otros tipos de sangre. (Le puede interesar:\u00a0Comienzan a probar la vacuna de Oxford contra el coronavirus en Brasil). Asimismo, otra investigaci\u00f3n realizada por el Centro de Medicina Basada en la Evidencia y el Hospital Zhongnan, de la Universidad de Wuhan, analiz\u00f3 la distribuci\u00f3n del grupo sangu\u00edneo en 2.173 pacientes con la covid-19 de tres hospitales de Wuhan y Shenzhen. Sus resultados fueron comparados con las personas sanas de esas mismas regiones.\u00a0De 206 pacientes que hab\u00edan muerto por el nuevo coronavirus en Wuhan, 85 ten\u00edan sangre tipo A y  52 tipo O. La informaci\u00f3n, publicada en abril en la plataforma web\u00a0 'Medrxiv', indic\u00f3 que este patr\u00f3n exist\u00eda en diferentes grupos de edad y g\u00e9nero.(Vea tambi\u00e9n: Le desconectaron el respirador para usar un aire acondicionado y muri\u00f3).Se concluy\u00f3, de nuevo, que el grupo sangu\u00edneo A se asocia con un mayor riesgo de infectarse con el nuevo coronavirus en comparaci\u00f3n con los otros, mientras que el grupo sangu\u00edneo O tiene un menor riesgo de infecci\u00f3n frente a otros.En este sentido, se\u00f1alaron que \"las personas del grupo sangu\u00edneo A podr\u00edan necesitar una protecci\u00f3n especialmente intensa para reducir la posibilidad de infecci\u00f3n\", por lo que se vuelve indispensable un tratamiento \u201cm\u00e1s agresivo\u201d para ellos.Dicha publicaci\u00f3n asegur\u00f3 para ese entonces que estos eran resultados \u201cpreliminares\u201d y que \u201cpueden contener errores y dar informaci\u00f3n que a\u00fan no ha sido aceptada o respaldada de ninguna manera por la comunidad cient\u00edfica o m\u00e9dica\u201d.(Le puede interesar: Gu\u00eda pr\u00e1ctica para desinfectar los alimentos). Finalmente, el Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red (Ciber), del Instituto de Salud Carlos III de Espa\u00f1a, manifest\u00f3 en un estudio\u00a0publicado por el Instituto de Investigaci\u00f3n Biodonostia, que tener sangre tipo A se asocia a un 50 %\u00a0 m\u00e1s de riesgo de necesitar apoyo respiratorio cuando se contrae el nuevo coronavirus. Para esta investigaci\u00f3n\u00a0se recogieron muestras de sangre de 1.610 pacientes con covid-19 que necesitaban apoyo respiratorio (oxigeno o ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica) y se compararon con 2.205 pacientes sanos. De estas\u00a0muestras de sangre se extrajo ADN para estudiar en el laboratorio de Kiel, en Alemania, cerca de 9 millones de variantes gen\u00e9ticas.Aunque los cuatro estudios mencionados dan pistas sobre la relaci\u00f3n entre los grupos sangu\u00edneos y el contagio de covid-19, cabe aclarar que se trata de un fen\u00f3meno que se sigue investigando en b\u00fasqueda de hallazgos m\u00e1s concretos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estudio: un pasajero con coronavirus en TransMilenio arriesga a 20 m\u00e1s). Tendencias EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/covid-19-sugieren-que-hay-un-tipo-de-sangre-mas-propenso-a-contagios-510516", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Contracci\u00f3n de la econom\u00eda ser\u00e1 de 5,5 % este a\u00f1o, estima el Gobierno", "contenido": " El Gobierno espera que la desaceleraci\u00f3n de la econom\u00eda del pa\u00eds este a\u00f1o, por cuenta de la pandemia de la covid-19, ser\u00e1 de 5,5 por ciento, seg\u00fan lo dio a conocer Juan Pablo Z\u00e1rate, viceministro t\u00e9cnico de Hacienda, al presentar el Marco Fiscal de Mediano Plazo.(Le recomendamos:\u00a0Afiliados a Fondo del Ahorro s\u00ed pueden retirar cesant\u00edas por la crisis) Dicho pron\u00f3stico es m\u00e1s alentador que el del Fondo Monetario Internacional (FMI), que apunta a una contracci\u00f3n del producto interno bruto (PIB) de 7,8 por ciento, como consecuencia de la par\u00e1lisis de la producci\u00f3n a la que se ha llegado\u00a0 por el covid-19. No obstante, el organismo internacional estima que para el 2021 se espera un rebote de 4 por ciento de la econom\u00eda colombiana.Seg\u00fan el funcionario de Hacienda, en marzo el coronavirus cambi\u00f3 el panorama econ\u00f3mico hacia un escenario de alta incertidumbre y oblig\u00f3 a implementar medidas que frenaron el dinamismo, causando recesi\u00f3n. \"Cuando nos reunimos para presentar el plan financiero en febrero pens\u00e1bamos que el crecimiento de la econom\u00eda colombiana pod\u00eda ser de 3,7 por ciento, pero se han presentado estos choques\u00a0y por eso  hemos revisado nuestro pron\u00f3stico de crecimiento, que estar\u00e1 inmerso en el Marco Fiscal de Mediano Plazo y que es una parte fundamental de las proyecciones fiscales, a una ca\u00edda del PIB de 5,5 por ciento\", coment\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0Ser\u00e1n 3.500 los afectados en Avianca por la no renovaci\u00f3n de contratos) En ese sentido asegur\u00f3 que los efectos del covid-19 son complejos, que afectan, por un lado, los ingresos del Gobierno y, por otro, aumenta los gastos. \"Los disminuye en la medida que hay menor crecimiento, hay menores ingresos tributarios y la menor demanda repercute en los precios internacionales del petr\u00f3leo\", indic\u00f3.Y agreg\u00f3 que por el lado del gasto se ha requerido mayores esfuerzos en materia de salud y tambi\u00e9n necesita una ayuda a poblaci\u00f3n vulnerable que ha perdido ingresos y los apoyos al sector productivo.As\u00ed mismo, el Gobierno puso metas de d\u00e9ficit fiscal de 8,2 por ciento del PIB del 2020 y 5,1 por ciento en 2021.\"La suspensi\u00f3n de la regla no implica que no se tengan restricciones presupuestales y queremos dejar en claro que esos valores solo se podr\u00e1n mover por dos motivos: porque tengamos unos ingresos muy inferiores en un momento donde hay mucha incertidumbre frente a la pandemia o porque tengamos gastos relacionados por los efectos directos de la misma\", dijo el viceministro. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Qui\u00e9n es Diego Mesa, nuevo minminas, y qu\u00e9 retos le esperan) Por su parte, seg\u00fan Alejandro Werner, director del Departamento del Hemisferio Occidental, al presentar el informe regional, Colombia actu\u00f3 tempranamente para limitar la propagaci\u00f3n del virus, pero se prev\u00e9 que las perturbaciones econ\u00f3micas relacionadas con la pandemia (incluyendo la disminuci\u00f3n de los precios del petr\u00f3leo) den lugar a la primera recesi\u00f3n en dos d\u00e9cadas.\"Tras un flojo primer trimestre, se anticipa que el PIB se contraiga 7,8 por ciento en 2020, pero el crecimiento deber\u00eda repuntar a 4,0 por ciento en 2021 a medida que la situaci\u00f3n sanitaria se estabilice dentro y fuera del pa\u00eds. En respuesta, el banco central ha recortado las tasas de pol\u00edtica monetaria y ha respaldado la liquidez del mercado, y la regla fiscal ha sido suspendida por dos a\u00f1os a fin de contar con la flexibilidad suficiente para afrontar las crisis sanitaria y econ\u00f3mica\", asegur\u00f3 Werner.Sin embargo, al pa\u00eds ser\u00e1 a uno de los que menos le ir\u00e1 mal, pues de acuerdo al organismo internacional, el PIB de Argentina se ubicar\u00e1 en el -9,9 por ciento; Brasil, -9,1 por ciento; Chile, 7,5 por ciento; M\u00e9xico, 10,5 por ciento, y Per\u00fa, -13,9 por ciento. Latinoam\u00e9rica y el Caribe, excluida Venezuela, tendr\u00e1n un PIB negativo de 9,4 por ciento este a\u00f1o, mientras que para el 2021 se espera una expansi\u00f3n del 3,7 por ciento. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/esta-es-la-caida-que-espera-el-gobierno-y-el-fmi-de-la-economia-colombiana-en-2020-511616", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Un homenaje a los tenderos por ayudarnos cuando m\u00e1s lo necesitamos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/un-homenaje-a-los-tenderos-por-ayudarnos-en-epoca-de-pandemia-510574", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Conozca el \u2018ranking\u2019 de los barrios m\u00e1s caros y lujosos de Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/el-ranking-de-los-barrios-mas-caros-y-lujosos-de-colombia-510290", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Incre\u00edble animaci\u00f3n de la Nasa muestra el atardecer en otros planetas", "contenido": " Ger\u00f3nimo Villanueva, cient\u00edfico planetario del Centro Espacial Goddard, de la Nasa,\u00a0en Maryland, Estados Unidos, desarroll\u00f3 una herramienta para simular c\u00f3mo son los atardeceres en otros planetas diferentes a\u00a0 la Tierra. A este proyecto lo llam\u00f3 'Planetary spectrum generator'. El prop\u00f3sito del estudio es comprender la manera en la que se mueve la luz e interactuar con otros\u00a0cuerpos celestes. Seg\u00fan informaci\u00f3n de 'CNN', para realizar esta misi\u00f3n, Villanueva us\u00f3 tres planetas: Venus, Marte, Urano y el sat\u00e9lite natural m\u00e1s grande de Saturno, llamado Tit\u00e1n. La\u00a0perspectiva utilizada para los atardeceres es la de una persona de pie parada sobre la superficie de cada astro. (Lea tambi\u00e9n: Cinco tragedias espaciales para valorar a\u00fan m\u00e1s lo logrado por SpaceX).En el video que se hizo para mostrar los resultados se simul\u00f3 el color de los diferentes cielos, conocidos gracias a otras misiones, que oscilan entre el amarillo, el rojo e incluso el azul. En Tit\u00e1n, por ejemplo, la puesta empieza con un color amarillo y luego se transforma en un rojo intenso. En Urano, se ve un color azul claro al comienzo y despu\u00e9s cambia a un color m\u00e1s concentrado. En Venus, se percibe un color amarillo p\u00e1lido al principio y termina en un azul muy oscuro. En Marte, la puesta de sol solo tiene un color amarillo intenso.La Nasa public\u00f3 el video en su canal de YouTube y en \u00e9l se observa la simulaci\u00f3n de las puestas de sol en cada uno de los planetas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nuevo estudio dice que Europa, luna de J\u00fapiter, podr\u00eda ser habitable). Adem\u00e1s, comparti\u00f3 unas im\u00e1genes del a\u00f1o pasado que muestran un amanecer en Marte. Las fotograf\u00edas hacen parte de la misi\u00f3n InSight, un proyecto que pretende estudiar el subsuelo de ese planeta. Las capturas son del 24 y 25 de abril de 2019 y en ellas se ve que el Sol est\u00e1 mucho m\u00e1s peque\u00f1o en comparaci\u00f3n a como se ve desde la Tierra, que est\u00e1 m\u00e1s cerca al 'astro rey'.(Le puede interesar:\u00a0Eclipse solar anular o anillo de fuego: d\u00f3nde, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo verlo). Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/nasa-realiza-animacion-para-ver-el-atardecer-en-otros-paises-511538", "categoria": "vida"}, {"titulo": "C\u00f3mo comprar una bicicleta de segunda sin alimentar el mercado negro", "contenido": " A la hora de comprar una bicicleta, hay quienes optan por adquirir una de segunda mano. Las razones pueden ser varias: menores costos, sugerencias de conocidos o, incluso, la b\u00fasqueda de un modelo espec\u00edfico, como una bicicleta cl\u00e1sica. Si usted ha decidido comprar una cicla de segunda mano, sepa que de su responsabilidad y transparencia en el proceso depende no alimentar el mercado de bicicletas robadas en Bogot\u00e1, que no solo mueve dinero y delincuencia, sino que se lleva vidas, como las de la enfermera Yenny Cerquera (mayo de 2020), \u00d3scar Rodr\u00edguez (marzo de 2019) y \u2018To\u00f1o\u2019 Silva (marzo de 2019).  (Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo asegurar y parquear bien la bicicleta para evitar robos?) Este art\u00edculo de EL TIEMPO busca darle consejos para que, en sus manos, esta forma de compra sea legal. Sin embargo, no descarta la compra de ciclas nuevas como primera opci\u00f3n ni desconoce el papel de las autoridades, en quienes recae la vigilancia, control e investigaci\u00f3n para atacar el hurto de bicicletas y el mercado negro de estas y sus partes. El comercio de compraventa de bicicletas usadas no tiene reglas p\u00fablicas ni control por parte del Estado. Est\u00e1 totalmente libre a interpretaciones por parte de los interesados, as\u00ed que la clave estar\u00eda en realizar la compraventa en espacios, redes y personas reconocidos como los propietarios de la bicicleta, y esto solo se puede demostrar con la tarjeta de propiedad o factura donde est\u00e9 el n\u00famero del marco\u201d, explica Ricardo Montezuma, de la Fundaci\u00f3n Ciudad Humana. Ante una pr\u00e1ctica que parece ser m\u00e1s intuitiva, Montezuma recomienda \u201cevitar comprar una bicicleta usada en lugares dudosos, a desconocidos o en la calle\u201d. En esto coincide Fabi\u00e1n Munar, del colectivo SUBAse a la Bici. \u201cPara m\u00ed la conclusi\u00f3n despu\u00e9s de llevar 11 a\u00f1os montando bicicleta es que, en las compras de ciclas de segunda, uno debe preferir que la transacci\u00f3n sea entre personas naturales con las que haya grado de contacto y confianza\u201d, menciona Munar y agrega \u201cyo le dir\u00eda a la gente que nunca compre una bicicleta de segunda en una tienda de empe\u00f1o, porque es muy probable que sea robada y mucho menos en una bicicleter\u00eda, all\u00ed hay doble chance de que sea robada. He insistido en que debemos dar esa conversaci\u00f3n porque hay grises muy fuertes y porque la compra de este tipo no es una transacci\u00f3n oscura, que da debajo de un puente y en la noche, sino que puede ocurrir en cualquier espacio\u201d.En el plano de la compra-venta en redes sociales, Munar llama al sentido com\u00fan: \u201cHay que conocer m\u00ednimamente a la persona, verificar que sea un perfil de Facebook real, hacer preguntas, que genere confianza. Tambi\u00e9n hay que ver que el precio sea razonable con lo que cuesta la cicla: si ofrecen una reducci\u00f3n de m\u00e1s del 50 %, tenga por seguro que es robado\u201d. Montezuma menciona que es necesario tomar precauciones adicionales como exigir los papeles de la bicicleta, la tarjeta de la propiedad o la factura donde est\u00e9 el n\u00famero del marco que corresponda con el de la cicla que, adem\u00e1s, debe estar sin alteraciones.  \u201cHay marcas con tarjetas de propiedad muy elaboradas y de formatos duros tipo tarjeta de cr\u00e9dito\u201d, explica Montezuma y muestra algunos ejemplos. Las tarjetas incluye datos como el modelo de la bicicleta, el n\u00famero de serie, el nombre del propietario, entre otros. Si la cicla no cuenta con ninguno de estos documentos, es preferible que desista de la compra.Montezuma sostiene que es preferible \u201ccomprar una bicicleta usada en lugares, a personas, redes o web reconocidos y elegir tiendas donde la cicla usada haya sido recibida legalmente, revisada y puedan otorgar garant\u00eda\u201d. Adicionalmente, usted tambi\u00e9n puede comprobar por s\u00ed mismo si la bicicleta que le est\u00e1n ofreciendo ha sido robada o no. A trav\u00e9s del Registro Bici Bogot\u00e1 usted puede ingresar el n\u00famero de registro o el serial del marco y comprobar el estado de la cicla que, obviamente, debe estar registrada.En esta misma plataforma usted puede traspasar la bicicleta a otro usuario, una garant\u00eda m\u00e1s de un proceso de compra-venta de segunda legal.  Expertos apuntan que, aunque el Registro Bici Bogot\u00e1 es \u00fatil, ser\u00eda m\u00e1s efectivo si uso fuera m\u00e1s extendido.Esto lo reconoce el Secretario de Seguridad, Hugo Acero \u201cLa debilidad es que vamos lento en el registro. Queremos que comience en la f\u00e1brica y que se complete en el momento de la compra, para que as\u00ed no hubiera una sola bicicleta sin registrar\u201d, menciona Acero y, a la pregunta de pensar en un registro nacional (pues el mercado ilegal no conoce fronteras distritales), responde que se ha dialogado el tema con el Gobierno Nacional. Frente al control de establecimientos de venta de bicicletas, explica que se hace establecimiento por establecimiento, con inspectores de Polic\u00eda y verificando las adquisiciones con facturas. \u201cPero cuando encontramos las ciclas de segunda tenemos dificultades para verificar la procedencia, por eso promovemos el tema del registro y de que sea obligatorio para los fabricantes\u201d, explica y agrega que este a\u00f1o s\u00ed se han cerrado establecimiento que mueven el mercado ilegal. \u201cSe recogen las pruebas, se hace el seguimiento a las personas que roban, fueron all\u00e1 y las vendieron... con esa evidencia se allana el sitio\u201d. Los procedimientos pueden terminar con incautaciones y procesos judiciales.Por lo dem\u00e1s, asegura los esfuerzos en materia de detecci\u00f3n y vigilancia de trayectos inseguros, que son din\u00e1micos y cambian con el tiempo, a la promoci\u00f3n de medidas de seguridad como el uso de candados y al trabajo directo con ciclistas.El esfuerzo no puede ser cosa menor si se tiene en cuenta que esta semana, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez confirm\u00f3 que el robo de bicicletas es uno de los delitos que m\u00e1s preocupa a la ciudad y que en el Plan de Desarrollo hay una meta clara: \u201cDisminuir en un 8% los casos de hurto a bicicletas\u201d.Este a\u00f1o, el marcado ya va corriendo: entre enero y mayo, se han robado 3.622 bicicletas, 271 m\u00e1s que en el mismo periodo en 2019. Tambi\u00e9n est\u00e1 la primera opci\u00f3n: comprar una bicicleta nueva y a buen precio.\u00a0En el caso de las bicicletas urbanas, \u00fatiles para ir al trabajo o andar en la ciudad, Munar recomienda visitar tiendas reconocidas en el 7 de Agosto, la calle 13 y en Venecia. \"Tambi\u00e9n recomendar\u00eda mirar las buenas tiendas de barrio, donde se consiguen marcos nacionales, m\u00e1s econ\u00f3micos, en acero y de buena calidad\", asegura Munar.\u00a0Y remata con un consejo: preguntar en redes sociales: \"Lo buenos de Bogot\u00e1 es que tiene una comunidad real de ciclistas. T\u00fa pones una consulta en Facebook y siempre va a haber gente que te asesore de manera directa y con conocimiento\".\u00a0\u00a0 Como los carros, las bicicletas tambi\u00e9n puede ser aseguradas. Hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o, Sura sac\u00f3 una l\u00ednea de servicios para asegurar las bicicletas de sus clientes.\u00a0Una de las ventajas de contar con estos productos, adem\u00e1s del cubrimiento de los seguros en caso de accidentes, p\u00e9rdidas totales por hurto o da\u00f1o, entre otros, es que ofrecen un servicio de asesor\u00eda que comienza con la compra misma de la bicicleta.\"Tienes una entrevista con uno de nuestros expertos biomec\u00e1nicos que revisan qu\u00e9 tipo de uso tienes y ellos te van ilustrando cu\u00e1l es la bicicleta debes comprar y qu\u00e9 condiciones debe tener\", explica C\u00e9sar Hern\u00e1ndez, asesor profesional.\u00a0Este punto puede orientar bastante en t\u00e9rminos de costos y compras inteligentes y seguras. O, en el caso de que se requiera hacer ajustes a la cicla, el seguro tambi\u00e9n ofrece la opci\u00f3n de asesor\u00eda.\u00a0H\u00e9rnandez advierte que asegurar una bicicleta depende de su costo, tiempo de uso y las necesidades del cliente. Adem\u00e1s, el requisito es demostrar la legalidad de la bicicleta.\u00a0\"Los seguros siempre parten de una buena fe. Pero siempre es una exigencia presentar factura de la bicicleta. Hay personas que dicen 'yo la vengo armando', entonces pedimos la factura de las partes. Debe\u00a0existir un documento que demuestre que la bicicleta es de la persona\", agrega Hern\u00e1ndez.\u00a0 -\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la bicicleta es tan importante en medio de la pandemia?-\u00a0Ciclov\u00edas temporales llegaron para quedarse, a\u00fan despu\u00e9s de cuarentena-\u00a010 claves para usar la bicicleta en tiempos de coronavirus ANA PUENTESEn Twitter: @soypuentes\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/consejos-para-comparar-una-bicicleta-de-segunda-en-bogota-511752", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Hipoteca inversa: usted decide", "contenido": " Hace tres semanas, el gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 la habilitaci\u00f3n de la hipoteca inversa en Colombia. Se trata de una negociaci\u00f3n privada pero regulada por el Estado, en la cual la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os, que as\u00ed lo desee, va a poder utilizar su vivienda para la generaci\u00f3n de un ingreso complementario que le ayude a garantizar su sustento econ\u00f3mico. Este instrumento permite que el inmueble que habitar\u00e1 la familia hasta el \u00faltimo de sus d\u00edas se convierta, adem\u00e1s, en un poderoso mecanismo de aseguramiento en la vejez.Habilitar un instrumento adicional de aseguramiento en la vejez es particularmente relevante en un pa\u00eds como Colombia, en donde solo el 28% de la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os tiene una pensi\u00f3n, pero el 68% es propietaria de una vivienda. Desafortunadamente, tener una vivienda no es garant\u00eda de una buena calidad de vida en la vejez. Algunos adultos mayores, por ejemplo, ante la imposibilidad de contar con una pensi\u00f3n o un ingreso extra dependen de las ayudas de sus familiares para poder solventar sus gastos recurrentes, como los de alimentaci\u00f3n, arrendamiento, servicios p\u00fablicos, administraci\u00f3n, impuestos, entre otros. Muchos otros sencillamente no encuentran c\u00f3mo hacerle frente a dichos gastos recurrentes.Para aquellos adultos mayores que no cuentan con los recursos suficientes para atender las obligaciones del d\u00eda a d\u00eda o simplemente para aquellos que quieran complementar sus ingresos, el gobierno del presidente Duque ha habilitado una opci\u00f3n voluntaria de generaci\u00f3n de ingresos a trav\u00e9s de la vivienda: la hipoteca inversa, mecanismo que ha demostrado ser exitoso en m\u00e1s de 30 pa\u00edses del mundo.\u00a0 (Tambi\u00e9n puede leer: 'Alistan segunda ola de alivios a clientes del sistema financiero')\u00a0 En t\u00e9rminos generales, la hipoteca inversa consiste en recibir una renta mensual vitalicia amparada en la vivienda. As\u00ed, la familia seguir\u00e1 disfrutando de su inmueble hasta el \u00faltimo d\u00eda de su vida, mientras este le genera una renta que le ayuda a garantizar su sustento econ\u00f3mico. Esta es una buena oportunidad tanto para las familias unipersonales que no tienen a quien heredarle su vivienda, que en Colombia ya alcanzan el 18,5%, como para aquellas familias que tienen hijos, pero que estos prefieren no heredar con tal de que sus padres puedan vivir mejor durante la vejez.Existen varias modalidades de renta dependiendo de las necesidades y preferencias particulares de cada familia, pero en todos los casos esta seguir\u00e1 viviendo en su casa hasta el \u00faltimo de sus d\u00edas. El c\u00e1lculo de la renta mensual depender\u00e1 de varios factores, como el aval\u00fao del inmueble, la edad de los solicitantes, la expectativa de vida, la modalidad de renta seleccionada, entre otros par\u00e1metros.En absolutamente todos los casos los hogares tendr\u00e1n el derecho de conocer la forma de c\u00e1lculo de la renta mensual y las condiciones del producto previo a la adquisici\u00f3n del mismo.\u00a0\u00a0 (Adem\u00e1s: 'As\u00ed puede consultar su saldo para los giros del ingreso solidario') Adem\u00e1s, el Gobierno Nacional en la reglamentaci\u00f3n de la hipoteca inversa garantiz\u00f3 todos los mecanismos de protecci\u00f3n del consumidor, como los aval\u00faos independientes y peri\u00f3dicos, los mecanismos de salida en caso de muerte temprana del beneficiario, la no exigibilidad de la vivienda antes del fallecimiento, entre otros. Todas estas disposiciones, bajo la premisa central de proteger los derechos de los colombianos. En suma, el gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque quiere que el adulto mayor sea quien decida c\u00f3mo administrar el patrimonio que construy\u00f3 durante toda su vida, procurando brindarle la mayor cantidad de alternativas disponibles para que tome la decisi\u00f3n que m\u00e1s le convenga. La hipoteca inversa es una alternativa adicional. (Le recomendamos: 'Consejos para pedir un cr\u00e9dito bancario en tiempos de coronavirus')Jonathan Malag\u00f3nMinistro de Vivienda, Ciudad y Territorio", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/hipoteca-inversa-el-ministro-de-vivienda-explica-como-funciona-este-programa-del-gobierno-511482", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Coronavirus: advierten de los efectos que puede tener en el cerebro", "contenido": " Algunos cient\u00edficos sospechan que el covid-19 causa insuficiencia respiratoria y muerte no por da\u00f1o a los pulmones, sino al cerebro. Y que otros s\u00edntomas de esos problemas neurol\u00f3gicos incluyen dolores de cabeza, derrames cerebrales y convulsiones. Para Julie Helms, comenz\u00f3 con un pu\u00f1ado de pacientes ingresados en su Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) en el Hospital Universitario de Estrasburgo, en el noreste de Francia, a principios de marzo de 2020. En cuesti\u00f3n de d\u00edas, todos los pacientes en la UCI ten\u00edan covid-19, y no eran solo sus dificultades respiratorias las que le causaron alarma. \"Estaban extremadamente agitados y muchos ten\u00edan problemas neurol\u00f3gicos, principalmente confusi\u00f3n y delirio\", afirma. \"Estamos acostumbrados a tener algunos pacientes en la UCI que est\u00e1n agitados y requieren sedaci\u00f3n, pero esto fue completamente anormal. Ha sido muy aterrador, especialmente porque muchas de las personas que tratamos eran muy j\u00f3venes, muchas de 30 y 40 a\u00f1os, incluso de 18 a\u00f1os\". Helms y sus colegas publicaron un peque\u00f1o estudio en el New England Journal of Medicine que documenta los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos en sus pacientes con covid-19, que van desde dificultades cognitivas hasta confusi\u00f3n. Todos son signos de \"encefalopat\u00eda\" (el t\u00e9rmino general para da\u00f1o al cerebro), una tendencia que los investigadores en Wuhan hab\u00edan notado en los pacientes con coronavirus en febrero pasado. Ahora, m\u00e1s de 300 estudios de todo el mundo han encontrado una prevalencia de anomal\u00edas neurol\u00f3gicas en pacientes con covid-19, que incluyen desde s\u00edntomas leves como dolores de cabeza, p\u00e9rdida del olfato (anosmia) y sensaciones de hormigueo (arcoparastesia), hasta resultados m\u00e1s graves como afasia (incapacidad para hablar), ataques cerebrales y convulsiones. Esto se suma a los hallazgos recientes de que el virus, que se ha considerado en gran medida como una enfermedad respiratoria, tambi\u00e9n puede causar estragos en los ri\u00f1ones, el h\u00edgado, el coraz\u00f3n y casi todos los sistemas de \u00f3rganos del cuerpo. \"Todav\u00eda no sabemos si la encefalopat\u00eda es m\u00e1s grave con covid-19 que con otros virus, pero puedo decirle que lo hemos estado viendo bastante\", dice la neur\u00f3loga Elissa Fory de la Fundaci\u00f3n Henry Ford en Detroit, Michigan, en Estados Unidos. \"A medida que aumenta el n\u00famero de casos comienzas a ver no solo las manifestaciones comunes sino tambi\u00e9n las poco comunes, y las estamos viendo todas a la vez, lo cual no es algo que ninguno de nosotros haya encontrado en nuestras vidas\". Las estimaciones de la prevalencia exacta var\u00edan, pero parece que aproximadamente el 50% de los pacientes diagnosticados con Sars-CoV-2, el virus responsable de causar la enfermedad covid-19, han experimentado problemas neurol\u00f3gicos. El alcance y la gravedad de estos problemas neurol\u00f3gicos ha pasado desapercibido. La mayor\u00eda de las personas, incluidos los m\u00e9dicos, pueden no reconocer las anormalidades neurol\u00f3gicas por lo que son cuando aparecen: alguien que sufre una convulsi\u00f3n simplemente puede verse aturdido, sin temblores ni sacudones. Con sus maquinas que emiten pitidos, medicamentos sedantes y el aislamiento de la internaci\u00f3n, el entorno de las UCI puede exacerbar e inducir el delirio, lo que dificulta nuestra capacidad de vincular cualquier s\u00edntoma con el virus. Para complicar a\u00fan m\u00e1s las cosas, a muchas personas que sufren los efectos del Sars-CoV-2 nunca se les realiza la prueba del virus, especialmente si no presentan tos ni fiebre. Significa que si tienen s\u00edntomas neurol\u00f3gicos, es posible que nunca sepamos si estaban relacionados con el Sars-CoV-2. \"De hecho, hay un porcentaje significativo de pacientes con covid-19 cuyo \u00fanico s\u00edntoma es la confusi\u00f3n\" -no tienen tos ni fatiga-, dice Robert Stevens, profesor asociado de anestesiolog\u00eda y medicina de cuidados cr\u00edticos en Johns Hopkins Medicine en Baltimore, Maryland, EE.UU. \"Nos enfrentamos a una pandemia secundaria de enfermedades neurol\u00f3gicas\". La mayor\u00eda de los investigadores creen que el efecto neurol\u00f3gico del virus es un resultado indirecto de la falta de ox\u00edgeno en el cerebro (la \"hipoxia feliz\" exhibida por muchos pacientes) o el subproducto de la respuesta inflamatoria del cuerpo (la famosa \"tormenta de citocinas\"). Tanto Fory como Helms creen que los efectos neurol\u00f3gicos est\u00e1n \"mediados por citocinas\". Otros no est\u00e1n tan seguros: cada vez hay m\u00e1s evidencia de que el virus realmente puede invadir el cerebro mismo. \"Si me hubieras preguntado hace un mes si hab\u00eda alguna evidencia publicada de que el Sars-CoV-2 pod\u00eda cruzar la barrera hematoencef\u00e1lica habr\u00eda dicho que no, pero ahora hay muchos informes que muestran que definitivamente s\u00ed puede\", dice Stevens. En Jap\u00f3n, los investigadores informaron el caso de un hombre de 24 a\u00f1os que fue encontrado inconsciente en el suelo en un charco de su propio v\u00f3mito. Experiment\u00f3 convulsiones generalizadas mientras lo trasladaban al hospital. Una resonancia magn\u00e9tica de su cerebro revel\u00f3 signos agudos de meningitis viral (inflamaci\u00f3n del cerebro), y una punci\u00f3n lumbar detect\u00f3 Sars-CoV-2 en su l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. Los investigadores chinos tambi\u00e9n encontraron rastros del virus en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo de un paciente masculino de 56 a\u00f1os que padec\u00eda encefalitis severa. Y en un examen post mortem de un paciente de covid-19 en Italia, los investigadores detectaron part\u00edculas virales en las c\u00e9lulas endoteliales que recubren los vasos sangu\u00edneos del cerebro. En algunos pa\u00edses, como Francia, las autopsias de pacientes con covid-19 est\u00e1n altamente restringidas (o totalmente prohibidas), lo que hace que el hallazgo italiano sea a\u00fan m\u00e1s importante y preocupante. De hecho, algunos cient\u00edficos ahora sospechan que el virus causa insuficiencia respiratoria y muerte no por da\u00f1os en los pulmones sino por da\u00f1os en el tronco encef\u00e1lico, el centro de comando que garantiza que sigamos respirando incluso cuando estamos inconscientes. El cerebro normalmente est\u00e1 protegido de enfermedades infecciosas por lo que se conoce como la \"barrera hematoencef\u00e1lica\": un revestimiento de c\u00e9lulas especializadas dentro de los capilares que atraviesan el cerebro y la m\u00e9dula espinal. Estos impiden que los microbios y otros agentes t\u00f3xicos infecten el cerebro. Si el Sars-CoV-2 puede cruzar esta barrera, sugiere que el virus no solo puede ingresar al n\u00facleo del sistema nervioso central, sino que tambi\u00e9n puede permanecer all\u00ed, con el potencial de regresar a\u00f1os despu\u00e9s. Aunque es inusual, este comportamiento no es desconocido entre los virus: el virus de la varicela Herpes zoster, por ejemplo, com\u00fanmente infecta las c\u00e9lulas nerviosas de la columna vertebral, y luego reaparece en la edad adulta como culebrilla: aproximadamente el 30% de las personas que experimentaron varicela en la infancia desarrollan culebrilla en alg\u00fan momento de sus vidas. Otros virus han causado impactos a largo plazo mucho m\u00e1s devastadores. Uno de los m\u00e1s notorios fue el virus de la gripe responsable de la pandemia de 1918, que caus\u00f3 da\u00f1os permanentes y profundos a las neuronas de dopamina del cerebro y del sistema nervioso central. (Si bien se supone desde hace tiempo que la influenza no puede cruzar la barrera hematoencef\u00e1lica, algunos cient\u00edficos ahora piensan que s\u00ed puede). Se estima que cinco millones de personas en todo el mundo sufrieron una forma de agotamiento extremo conocida como \"enfermedad del sue\u00f1o\" o \"encefalitis let\u00e1rgica\". Entre los que sobrevivieron, muchos permanecieron en un estado de animaci\u00f3n suspendida. \"No transmit\u00edan ni sent\u00edan la sensaci\u00f3n de vida; eran tan insustanciales como los fantasmas y tan pasivos como los zombis \", escribi\u00f3 Oliver Sacks en sus memorias de 1973, \"Awakenings\" (Despertares). Sacks describi\u00f3 a los pacientes que permanecieron en este estupor durante d\u00e9cadas hasta que el medicamento L-DOPA los revivi\u00f3, reponiendo los niveles del neurotransmisor dopamina. David Nutt, profesor de neuropsicofarmacolog\u00eda en el Imperial College de Londres, dice que \u00e9l mismo trat\u00f3 a muchos pacientes en las d\u00e9cadas de 1970 y 1980 que hab\u00edan sufrido depresi\u00f3n cl\u00ednica severa desde la pandemia de influenza de 1957 en Reino Unido. \"Su depresi\u00f3n era duradera y era s\u00f3lida; era como si todos sus circuitos emocionales se hubieran desconectado\", dice, advirtiendo que podr\u00edamos ver lo mismo nuevamente, pero a una escala mucho mayor. \"Las personas que reciben el alta de la UCI con covid-19 deben ser monitoreadas sistem\u00e1ticamente a largo plazo para detectar cualquier evidencia de da\u00f1o neurol\u00f3gico, y luego recibir tratamientos intervencionistas si es necesario\". Los pacientes que presentan s\u00edntomas deben pasar a los ensayos de intervenci\u00f3n, como los antidepresivos selectivos de los inhibidores de la recaptaci\u00f3n de serotonina (ISRS) o los interferones beta (prote\u00ednas naturales que a menudo se administran como medicamentos para afecciones como la esclerosis m\u00faltiple) para mitigar el da\u00f1o y prevenir m\u00e1s efectos a largo plazo. Pero esto simplemente no se est\u00e1 haciendo, dice: \"Lo que realmente me molesta es que cada instituci\u00f3n de la salud en Reino Unido est\u00e1 analizando los s\u00edntomas del covid, pero nadie est\u00e1 analizando los mecanismos neurol\u00f3gicos, como la cantidad de serotonina en el cerebro.\" Nutt planea inscribir a 20 pacientes de covid-19 que desarrollaron depresi\u00f3n u otra afecci\u00f3n neuropsiqui\u00e1trica en un estudio que utilizar\u00e1 los esc\u00e1neres PET de vanguardia del Imperial College para buscar signos de inflamaci\u00f3n cerebral o anormalidades en los niveles de neurotransmisores. En Baltimore, Stevens tambi\u00e9n est\u00e1 planeando un estudio a largo plazo en pacientes con covid-19 dados de alta de la UCI, que tambi\u00e9n realizar\u00e1 esc\u00e1neres cerebrales y pruebas cognitivas detalladas sobre funciones como la capacidad de memoria. Y en Pittsburgh, a trav\u00e9s del Estudio del Consorcio Global de Disfunci\u00f3n Neurol\u00f3gica en covid-19, Sherry Chou, neur\u00f3loga de la Universidad de Pittsburgh, ha coordinado a cient\u00edficos de 17 pa\u00edses para monitorear colectivamente los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos de la pandemia, incluso a trav\u00e9s de esc\u00e1neres cerebrales. Aunque el impacto del virus en los pulmones es la amenaza m\u00e1s inmediata y aterradora, el impacto duradero en el sistema nervioso ser\u00e1 mucho mayor y mucho m\u00e1s devastador, dice Chou. \"Aunque los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos son menos comunes en covid-19 que los problemas pulmonares, la recuperaci\u00f3n de las lesiones neurol\u00f3gicas a menudo es incompleta y puede llevar mucho m\u00e1s tiempo en comparaci\u00f3n con otros sistemas de \u00f3rganos (por ejemplo, los pulmones) y, por lo tanto, resulta en una discapacidad general mucho mayor, y posiblemente m\u00e1s muerte \", dice ella. En Francia, Helms sabe mejor que casi nadie lo intensos que pueden ser los impactos neurol\u00f3gicos. Tuvimos que retrasar su entrevista con la BBC despu\u00e9s de que una de sus pacientes con covid-19, que fue dada de alta del hospital hace dos meses pero todav\u00eda sufr\u00eda de fatiga viral y depresi\u00f3n severa, requiri\u00f3 una consulta urgente por riesgo de suicidio. Y esa paciente no es \u00fanica: ha visto a muchas personas en estados de angustia similares. \"Est\u00e1 confundida, no puede caminar y solo quiere morir, es realmente horrible\", dice Helms. \"Solo tiene 60 a\u00f1os, pero me dijo 'el covid me ha matado', es decir, que le ha matado el cerebro. Ella simplemente no quiere nada m\u00e1s de la vida\". \"Esto ha sido especialmente dif\u00edcil porque no sabemos c\u00f3mo prevenir este da\u00f1o en primer lugar. Simplemente no tenemos ning\u00fan tratamiento que prevenga cualquier da\u00f1o cerebral\". Los pacientes que experimentan insuficiencia pulmonar pueden usar un respirador y los ri\u00f1ones pueden rescatarse con una m\u00e1quina de di\u00e1lisis y, con algo de suerte, ambos \u00f3rganos se recuperar\u00e1n. Pero no hay una m\u00e1quina de di\u00e1lisis para el cerebro. Esta nota fue publicada originalmente en BBC Future. Haz clic aqu\u00ed para leer su versi\u00f3n original (en ingl\u00e9s). Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=-kpIq2W8Sqs https://www.youtube.com/watch?v=dDHHLysaCHg https://www.youtube.com/watch?v=hBXMhuGqcAg", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-los-medicos-que-advierten-de-los-efectos-que-puede-tener-en-el-cerebro-511412", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Manuel Medrano trabaj\u00f3 con el productor de Madonna y David Bowie", "contenido": " Se trata de una mezcla de disco, pop y funky, que cuenta con la colaboraci\u00f3n del m\u00edtico productor neoyorquino Nile Rodgers, considerado como uno de los m\u00fasicos y productores m\u00e1s importantes de la m\u00fasica contempor\u00e1nea.(Le puede interesar:\u00a0Hermanos Rausch cierran cinco restaurantes por crisis por coronavirus) Es el l\u00edder de la banda Chic y fue el art\u00edfice de Like a Virgin, el disco que catapult\u00f3 la carrera de Madonna en todo el mundo. Adem\u00e1s ha trabajado con David Bowie, Dur\u00e1n Dur\u00e1n y Daft Punk, entre otros.\u00a0\u00a0 \"Soy un gran fan\u00e1tico del funky y del disco, desde el que se hizo en los a\u00f1os 70 hasta el contempor\u00e1neo, as\u00ed que desde el primer momento en el que empec\u00e9 a escribir 'Cielo'\u00a0 se me vino a la mente que tuviera un sonido de funky cl\u00e1sico. Corr\u00ed con la suerte de poder contactar a Nile Rodgers y de que se conectara de una manera incre\u00edble con la canci\u00f3n\", agreg\u00f3  \"Empezamos a trabajar v\u00eda correo electr\u00f3nico\u00a0 y la hicimos completamente a distancia, fue muy interesante desarrollar un proyecto con alguien que conecta con la m\u00fasica de una manera tan \u00fanica y especial. Adem\u00e1s, poder acercar a un artista de un nivel tan grande, como lo es Nile Rodgers a la m\u00fasica colombiana con esta colaboraci\u00f3n me llena de orgullo\u201d, recalc\u00f3.Tambi\u00e9n le puede interesar: Playa, brisa y amor aparecen en la nueva canci\u00f3n de Manuel Medrano.\u00a0'Cielo' es una canci\u00f3n diferente y si revela ese sabor de Rodgers , sobre todo su guitarra. Ya que no solo se dedic\u00f3 a la producci\u00f3n del tema, sino que particip\u00f3 en su grabaci\u00f3n. \"El trabajo fue emocionante, la lecci\u00f3n para nosotros mismos y el resultado ha sido impactante. El me dijo que amaba la canci\u00f3n y que ten\u00edamos un \u00e9xito, as\u00ed que lo invitamos a que tocar\u00e1 en ella y ha sido hermoso tenerlo en mi carrera musical\", explic\u00f3 Manuel Medrano. Nile Rodgers, quien iba a venir a Colombia a tocar en el Est\u00e9reo Picnic de este a\u00f1o\u00a0 que por las circunstancias ese encuientro no pudo ser, mantuvo el contacto con este pa\u00eds al ser parte de Cielo. \u00c9l m\u00fasico y productor, fue pionero en muchos aspectos dentro de la historia musical contempor\u00e1nea, gracias a canciones como 'Le Freak' (El sencillo m\u00e1s vendido en la historia de la disquera Atlantic Records) Y provoc\u00f3 el advenimiento del hip-hop con 'Good Times'. Asimismo, hace parte del Sal\u00f3n de la Fama del Rock & Roll y al Sal\u00f3n de la Fama de los Compositores.\u00a0 Recientemente, fue nombrado como el primer asesor creativo en jefe para los legendarios estudios Abbey Road y fue incluido en las \"Mejores actuaciones de festival\" en Glastonbury y Coachella. Tambi\u00e9n colabor\u00f3 con\u00a0Avicii,\u00a0 Disclosure y Sam Smith, entre cientos de artistas que han sido parte de su agenda de trabajo.\"Es una persona muy especial, muy amable y se nota que en realidad \u00e9l siente la m\u00fasica (...) Cuando escuch\u00f3 la maqueta le gust\u00f3 mucho y dej\u00f3 la voz original de esa maqueta y al final el resultado fue muy bueno (...) Estamos hablando de una\u00a0 persona que lleva m\u00e1s de 50 a\u00f1os en la m\u00fasica, pero tiene una facilidad y una paciencia (...)Me sorprende que est\u00e9 tan conectado con la m\u00fasica contempor\u00e1nea\", recalc\u00f3 Medrano.CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/productor-de-madonna-y-david-bowie-graba-cancion-con-manuel-medrano-511488", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Descubrimiento de dos 's\u00faper Tierras' en un sistema planetario cercano", "contenido": " No uno, sino dos planetas hall\u00f3 un equipo internacional de cient\u00edficos cerca de la zona habitable de una estrella pr\u00f3xima al Sistema Solar. Y existe la posibilidad de que haya un tercero acompa\u00f1\u00e1ndolos. Ambos planetas orbitan muy cerca -pero fuera- de la zona habitable de GJ 887 (tambi\u00e9n conocida como Gliese 887), una estrella enana roja de aproximadamente la mitad de la masa del Sol y ubicada a 11 a\u00f1os luz de este.4 La cercan\u00eda entre estos planetas y su estrella -mayor que la cercan\u00eda entre Mercurio y el Sol- convierte a grupo de GJ 887 en un conjunto \"compacto\" y hasta ahora es el sistema de este tipo m\u00e1s cercano al Sistema Solar. Los dos planetas de los que se ha confirmado su existencia han sido calificados como \"s\u00faper Tierras\", debido a que tienen entre cuatro y siete veces m\u00e1s masa que nuestro planeta, pero son m\u00e1s peque\u00f1os que Urano y Neptuno. \"Tambi\u00e9n se espera que tengan un n\u00facleo s\u00f3lido, como el de la Tierra\", dijo a BBC Mundo Sandra Jeffers, de la Universidad de Gotinga (Alemania) y autora principal de la investigaci\u00f3n. Se cree que incluso tiene una atm\u00f3sfera m\u00e1s gruesa que la nuestra. La investigaci\u00f3n estuvo a cargo del proyecto Red Dots, formado por varias universidades del mundo y que busca exoplanetas parecidos a la Tierra y cercanos al Sistema Solar; y los hallazgos fueron publicados este jueves en la revista Science. \u00bfQu\u00e9 se sabe de estos dos mundos reci\u00e9n descubiertos en el vecindario? Ambos planetas, denominados GJ 887b y GJ 887c, fueron detectados usando el Buscador de Planetas de Velocidad Radial de Alta Precisi\u00f3n (Harps, por sus siglas en ingl\u00e9s), un instrumento del Observatorio Europeo Austral (ESO) en La Silla, Chile. Seg\u00fan las observaciones, los dos planetas quedan relativamente \"cerca\" de su estrella. El m\u00e1s \"alejado\" del astro, GJ 887c, tarda apenas 21,8 d\u00edas terrestres en completar una vuelta alrededor de ella; y GJ 887b tarda solo 9,3 d\u00edas terrestres. Estas \u00f3rbitas son mucho m\u00e1s r\u00e1pidas y cortas que la traslaci\u00f3n de Mercurio, que demora 88 d\u00edas terrestres. Los astr\u00f3nomos ya han descubierto otros sistemas planetarios m\u00e1s cercanos al Sistema Solar, como Pr\u00f3xima Centauri y Wolf359, situados a 4,2 y 7,9 a\u00f1os luz, respectivamente. Pero no son tan \"compactos\" como GJ887. \"GJ887 se convierte as\u00ed en uno de los sistemas multiplanetarios m\u00e1s cercanos conocidos. [Pero] GJ887 constituye el m\u00e1s compacto\", detalla el Instituto de Astrof\u00edsica de Andaluc\u00eda (IAA-CSIC), Espa\u00f1a, que tambi\u00e9n particip\u00f3 en la investigaci\u00f3n. \"Este tipo de sistemas planetarios son bastante comunes en otras estrellas -entre un 15 y un 30% de las estrellas de tipo solar-, pero no hab\u00edamos encontrado ninguno muy cercano al Sol\", dijo Guillem Anglada-Escud\u00e9, del Instituto de Ciencias del Espacio (ICE-CSIC) de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y uno de los autores de la investigaci\u00f3n, a la agencia EFE. Los dos planetas se encuentran cerca del l\u00edmite interior de la llamada \"zona habitable\" de su estrella. Es decir, de la regi\u00f3n en la que los planetas de un sistema podr\u00edan presentar condiciones que permitan la existencia de vida. Pero al quedar fuera de esta zona, los cient\u00edficos creen que GJ 887b y GJ 887c podr\u00edan ser demasiado calurosos. Tanto que el agua ni siquiera podr\u00eda mantenerse en estado l\u00edquido. Las temperatura de ambos se estima entre 70\u00ba y 200\u00baC, seg\u00fan el Instituto de Estudios Espaciales de Catalu\u00f1a (IEEC). Sin embargo, los investigadores del proyecto se\u00f1alan que la estrella GJ 887 es bastante \"inactiva\", lo que juega a favor de las atm\u00f3sferas de los planetas cercanos. \"Gliese 887 es la mejor estrella que est\u00e1 cerca del Sol porque es una estrella generalmente tranquila. No tiene los estallidos energ\u00e9ticos (por ejemplo, destellos) que vemos en el Sol\", dice Jeffers, de la Universidad de Gotinga, a BBC Mundo. Si GJ 887 \"fuera tan activa como nuestro Sol, es probable que el fuerte viento estelar [que producir\u00eda] simplemente barrer\u00eda las atm\u00f3sferas de los planetas\", explica la Universidad de Gotinga en un comunicado publicado este jueves. Pero la ausencia de este viento significa que \"los planetas reci\u00e9n descubiertos podr\u00edan retener sus atm\u00f3sferas, o tener atm\u00f3sferas m\u00e1s gruesas que la Tierra, y potencialmente albergar vida, a pesar de que reciben m\u00e1s luz que la Tierra\", agrega. \"Los planetas reci\u00e9n detectados son las mejores posibilidades (de todos los planetas conocidos cercanos al Sol) para ver si tienen atm\u00f3sferas y estudiarlas en detalle. Al estudiarlas, los cient\u00edficos podr\u00e1n comprender si las condiciones son adecuadas para la vida\", dijo tambi\u00e9n Jeffers a BBC Mundo. Los cient\u00edficos tambi\u00e9n detectaron se\u00f1ales de lo que podr\u00eda ser un tercer planeta, incluso m\u00e1s grande que los dos anteriores, en el sistema GJ 887. Este tercer planeta s\u00ed estar\u00eda dentro de la zona habitable. El doctor John Barnes, astrof\u00edsico de la Open University, de Reino Unido y otro de los autores del estudio, le dijo a la agencia Press Association (PA) que \"si la se\u00f1al viene de un planeta, este tendr\u00eda una \u00f3rbita de 51 d\u00edas\". \"Sin embargo, tambi\u00e9n vemos se\u00f1ales con un per\u00edodo similar que sabemos que deben provenir de la estrella. Es por eso que actualmente no podemos decir que la tercera se\u00f1al es en realidad un planeta. Si las observaciones posteriores lo confirman como un planeta, se ubicar\u00eda justo dentro de la zona habitable\", a\u00f1adi\u00f3 Barnes. Melvyn Davies, profesor de Astronom\u00eda en la Universidad de Lund en Suecia, que no particip\u00f3 en la investigaci\u00f3n, escribi\u00f3 en la revista Science este viernes que \"si otras observaciones confirman la presencia del tercer planeta en la zona habitable, entonces GJ 887 podr\u00eda convertirse en uno de los sistemas planetarios m\u00e1s estudiados en el barrio solar\". Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la \u00faltima versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=oFbgfkh4cj8 https://www.youtube.com/watch?v=vGFBBkfuOZk&list=PLLhUyPZ7578crTFv0q0Lb134UzgFe8735&index=20&t=0s https://www.youtube.com/watch?v=8urGTdEioOQ&list=PLLhUyPZ7578crTFv0q0Lb134UzgFe8735&index=6&t=0s", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/el-descubrimiento-de-dos-super-tierras-en-un-sistema-planetario-cercano-al-sistema-solar-511776", "categoria": "vida"}, {"titulo": "As\u00ed avanza la investigaci\u00f3n por muerte de mujer trans en Bogot\u00e1", "contenido": " La Secretar\u00eda de Salud dio detalles sobre la investigaci\u00f3n que abri\u00f3 por el caso de Alejandra Monocuco, la mujer trans que muri\u00f3 en Bogot\u00e1 en la madrugada del pasado viernes 29 de mayo, al parecer, por negligencia.De acuerdo con un comunicado emitido este viernes, la entidad rectora del sistema de salud abri\u00f3 tres procesos de investigaci\u00f3n que \"se direccionaron desde el \u00e1mbito disciplinario, contractual y administrativo para dar claridad a los hechos\".(Le recomendamos:\u00a0Trabajadoras sexuales trans denuncian violencia policial en Bogot\u00e1) Sobre el proceso disciplinario, la Secretar\u00eda de Salud se\u00f1al\u00f3 que su oficina de Asuntos Disciplinarios \"orden\u00f3 la apertura de una indagaci\u00f3n preliminar a efectos de\u00a0establecer si las conductas desplegadas por las personas que participaron en las acciones de regulaci\u00f3n asociada a la atenci\u00f3n de la urgencia tienen responsabilidad alguna, con ocasi\u00f3n de las presuntas fallas en el caso\". Agreg\u00f3 que \"los hallazgos pueden ser constitutivos de falta disciplinaria\" y que \"en la actualidad se encuentran en etapa probatoria\".En el caso del segundo proceso, el contractual, el comunicado de la entidad de salud explica que el 5 de junio \"se solicit\u00f3 el inicio de un proceso, por posible incumplimiento contractual, por parte de los contratistas que atendieron la solicitud de atenci\u00f3n de una urgencia desde el \u00e1mbito sanitario para Alejandra Monocuco, por activaci\u00f3n de la l\u00ednea de emergencias 123\".Por \u00faltimo, inform\u00f3 que, en cuanto al proceso administrativo, el 4 de junio la Subdirecci\u00f3n de Inspecci\u00f3n, Vigilancia y Control de Servicios de Salud realiz\u00f3 una visita a la Subred Integrada de Servicios de Salud Norte E.S.E. (Le puede interesar:\u00a0Secretar\u00eda de Salud reconoce 'error' en caso de mujer trans fallecida) \"Como resultado de la visita, y una vez revisados los registros cl\u00ednicos y bit\u00e1coras de la m\u00f3vil que atendi\u00f3 la solicitud de urgencia, se apertur\u00f3 investigaci\u00f3n administrativa a la Subred por presuntas fallas en la calidad de la prestaci\u00f3n de servicios de salud, la cual se encuentra en etapa preliminar\", se lee en el comunicado.La Red Comunitaria Trans (RCT), organizaci\u00f3n que dio a conocer el caso, ha denunciado que\u00a0la ambulancia solicitada para atender la emergencia m\u00e9dica de Alejandra Monocuco habr\u00eda tardado alrededor de una hora en llegar al lugar. La organizaci\u00f3n asegura que, pese a las dificultades respiratorias que presentaba y tras conocer que era portadora de VIH, el personal de la ambulancia no dio la orden de traslado a un hospital y solo les recomend\u00f3 no darle comida.Monocuco muri\u00f3 40 minutos despu\u00e9s de que el personal m\u00e9dico se retirara del lugar.\u00a0Las personas que la acompa\u00f1aban llamaron de nuevo a la l\u00ednea de emergencias. El personal de salud regres\u00f3 y sobre las 2:40 a. m. se confirm\u00f3 el deceso.Tambi\u00e9n se ha denunciado que\u00a0el cuerpo habr\u00eda permanecido 14 horas en el lugar de su fallecimiento, sin que se hubieran aplicado los protocolos de bioseguridad exigidos por el riesgo de contagio de covid-19.La Secretar\u00eda de Salud avanza en estas tres l\u00edneas de investigaci\u00f3n luego de que reconociera errores en la informaci\u00f3n emitida horas despu\u00e9s de conocer el caso.\u00a0En un primer momento, asegur\u00f3 que, a pesar de la gravedad que presentaba, no se traslad\u00f3 a Alejandra a un centro m\u00e9dico porque una de sus acompa\u00f1antes hab\u00eda firmado un desistimiento.Sin embargo, d\u00edas despu\u00e9s, en un comunicado, explic\u00f3 que \"no existi\u00f3 la firma de un desistimiento escrito\".\u00a0 (Vea tambi\u00e9n:\u00a0Pel\u00edculas para conmemorar el D\u00eda del Orgullo LGBTI) Cabe recordar que, a inicios de junio, la\u00a0Procuradur\u00eda\u00a0General\u00a0inici\u00f3 un proceso de vigilancia y seguimiento a los hechos que rodearon este caso.\u00a0El ente de control explic\u00f3 que solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda Distrital de Salud el inicio de un proceso administrativo para establecer por qu\u00e9 Alejandra no fue trasladada a un centro m\u00e9dico y por qu\u00e9 frente a su deceso no se aplicaron los protocolos establecidos para el manejo de cad\u00e1veres en caso de sospecha de covid-19.Entre las pruebas ordenadas, \"se solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 la bit\u00e1cora de la actuaci\u00f3n desplegada una vez el Centro Regulador de Urgencias y Emergencias conoci\u00f3 la llamada con el reporte de emergencia\".Tambi\u00e9n solicit\u00f3 informaci\u00f3n sobre los protocolos establecidos para garantizar los derechos humanos y la diversidad de g\u00e9nero y sexual de los usuarios del sistema de salud en la capital, as\u00ed como los seguimientos para evitar actos de negligencia o discriminaci\u00f3n por parte de los funcionarios del CRUE o la red hospitalaria.Este viernes,\u00a0la entidad Distrital de salud tambi\u00e9n inform\u00f3 que, por lo pronto, avanza en la implementaci\u00f3n de capacitaciones al personal de salud y todos los funcionarios vinculados con la prestaci\u00f3n del servicio, \"con el fin de garantizar la aplicaci\u00f3n correcta y constante de los enfoques de derechos, g\u00e9nero y diferencial en toda circunstancia, indistintamente de su orientaci\u00f3n sexual, identidad de g\u00e9nero o situaci\u00f3n de salud\". ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/asi-avanza-la-investigacion-de-caso-de-mujer-trans-que-murio-por-aparente-negligencia-en-bogota-511620", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Tecnolog\u00eda para realizar el Catastro Multiprop\u00f3sito.", "contenido": " Desde 2016 se viene hablando de esta alternativa, pero en las \u00faltimas semanas el concepto ha tomado mucha fuerza y su eco se escucha en todos los rincones del pa\u00eds. El t\u00e9rmino \u2018catastro\u2019 generalmente est\u00e1 asociado con el cobro de impuestos; sin embargo, va mucho m\u00e1s all\u00e1. Es el inventario de los predios y lotes (formales o informales) de un pa\u00eds, y sirve para saber cu\u00e1ntos, d\u00f3nde y en qu\u00e9 estado se encuentran.  Adem\u00e1s, es un sistema de informaci\u00f3n mucho m\u00e1s amplio, y constituye una de las promesas de valor que trae el concepto. Se refiere a un sistema de informaci\u00f3n geoespacial (SIG) que integra informaci\u00f3n adicional a las caracter\u00edsticas propias del territorio, tales como derechos de propiedad, responsabilidades, restricciones, valor de uso y ocupaci\u00f3n, entre otros factores asociados a un territorio determinado. Esta informaci\u00f3n resulta de vital importancia para la toma de decisiones \u2013gubernamentales o privadas\u2013, por ejemplo, para saber c\u00f3mo o d\u00f3nde es prioritario distribuir recursos, o d\u00f3nde es m\u00e1s conveniente invertir primero. No obstante, Colombia solo cuenta con el 5,6 por ciento de la informaci\u00f3n catastral actualizada. Ahora bien, la regularizaci\u00f3n de la tierra es uno de los pilares del Acuerdo de Paz, en este sentido, la implementaci\u00f3n de este modelo \u2013tambi\u00e9n llamado multifinalitario\u2013 coopera con este proceso, permitiendo visualizar la realidad sobre el uso de la tierra, apoyar la gesti\u00f3n de entidades p\u00fablicas y privadas con informaci\u00f3n necesaria y relevante para la toma de decisiones, relacionadas, entre otras, con la adquisici\u00f3n de cr\u00e9ditos e inversiones, situaciones de riesgo, necesidad de proyectos de infraestructura, educaci\u00f3n, salud, servicios p\u00fablicos y protecci\u00f3n al medio ambiente.El Estado colombiano, en cabeza del Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi (IGAC), viene trabajando mancomunadamente con organizaciones nacionales e internacionales en la definici\u00f3n de pautas y el desarrollo de metodolog\u00edas, que permitan estandarizar la informaci\u00f3n del proceso de actualizaci\u00f3n catastral. Esto implica que las tecnolog\u00edas deben entender y aplicar 100 por ciento estos est\u00e1ndares, que, para el caso concreto, corresponden al modelo LADMCOL, basado en el lenguaje Interlist.  Hexagon como l\u00edder en la creaci\u00f3n de ecosistemas aut\u00f3nomos conectados, no deja de lado el catastro y aporta tecnolog\u00eda que adopta totalmente este est\u00e1ndar.  No ser\u00e1n los gestores y operadores catastrales quienes tengan que adaptarse a lo que les ofrezca la tecnolog\u00eda, sino que cuentan con una soluci\u00f3n que est\u00e1 lista para atender la necesidad de independencia e interoperabilidad propias de este reto nacional \u2013seg\u00fan lo establecido en el actual Plan Nacional de Desarrollo\u2013, cuya meta a 2022 del \u2018Pacto por la descentralizaci\u00f3n\u2019 es \u201caumentar el porcentaje del \u00e1rea geogr\u00e1fica con catastro actualizado de 5,6 por ciento al 60 por ciento\u201d. Contar con herramientas capaces de integrar en una misma interfaz los datos cartogr\u00e1ficos, geod\u00e9sicos, digitales, y dem\u00e1s informaci\u00f3n, con la que cuentan actualmente, tanto los gestores catastrales como las autoridades locales y entidades que tradicionalmente proporcionan informaci\u00f3n relacionada, y llevarlos a los est\u00e1ndares establecidos, es tal vez uno de los aspectos de mayor complejidad en los que la tecnolog\u00eda de Hexagon otorga gran potencia.  Poder desarrollar todas las actividades que conlleva un catastro multiprop\u00f3sito (CM) con tecnolog\u00eda para cada parte del ciclo de vida del proceso, en un territorio tan diverso y en \u00e9poca de pandemia, es relevante, cuando t\u00e9cnicas no directas de adquisici\u00f3n de la informaci\u00f3n, como el an\u00e1lisis de im\u00e1genes de sat\u00e9lite, im\u00e1genes de radar, im\u00e1genes provenientes de c\u00e1maras en drones, entre otras, permitan planear, analizar las zonas y priorizar las visitas a campo reduciendo costos y optimizando procesos.Gracias a la aplicaci\u00f3n de est\u00e1ndares abiertos y a que tenemos implantado el modelo LADMCOL, garantizamos la interoperabilidad, no solo entre las entidades directamente involucradas (IGAC - Catastro \u2013 Registro \u2013 Entidades Territoriales), sino para los fines multiprop\u00f3sito, en donde diversos usuarios se vuelven consumidores de informaci\u00f3n.El catastro estar\u00e1 no solo actualizado sino analizado en tiempo real de acuerdo con las diferentes aplicaciones multiprop\u00f3sito, este es un aporte muy importante de nuestra tecnolog\u00eda para apoyar la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas asertivas. Los datos espaciales ser\u00e1n un factor determinante no s\u00f3lo para la regularizaci\u00f3n de tierras sino para la planeaci\u00f3n y el ordenamiento territorial, ya que permitir\u00e1n establecer, d\u00f3nde hay ocurrencia de eventos, d\u00f3nde est\u00e1n las zonas de riesgo o d\u00f3nde es m\u00e1s favorable cultivar, esta es nuestra especialidad.La implementaci\u00f3n del catastro multiprop\u00f3sito es ya una realidad en el pa\u00eds, la gesti\u00f3n del territorio ser\u00e1 progresivamente m\u00e1s eficiente, y tanto administradores p\u00fablicos como los habitantes en general, ver\u00e1n el impacto en el mejoramiento de las decisiones y la calidad de vida. Le invitamos a profundizar sobre la tecnolog\u00eda mencionada en el enlace https://hexgeo.co/3gcbITV", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tecnologia-para-realizar-las-actualizaciones-de-catastro-511576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los actores de Pasi\u00f3n de Gavilanes que ya murieron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-actores-de-la-novela-que-ya-murieron-509110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1ndo llegaron al pico del coronavirus estos pa\u00edses del mundo?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/cuando-fue-el-pico-de-coronavirus-en-china-y-otros-paises-del-mundo-508990", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00a1Feliz cumplea\u00f1os, Messi! De ni\u00f1o a gloria del f\u00fatbol mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-trayectoria-profesional-de-lionel-messi-quien-cumple-33-anos-509990", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se ve\u00edan James y otras estrellas de la Selecci\u00f3n cuando eran ni\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/asi-eran-las-estrellas-de-la-seleccion-colombia-de-futbol-cuando-eran-ninos-507488", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Besos ic\u00f3nicos entre parejas del mismo sexo en la TV colombiana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-besos-de-parejas-del-mismo-sexo-en-la-television-colombiana-508928", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cinco pr\u00e1cticas de autocuidado para tener en cuenta en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/practicas-de-autocuidado-que-le-ayudaran-en-la-cuarentena-510672", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las actrices que han hecho de \u2018Betty, la fea\u2019 en todo el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-actrices-que-han-hecho-de-betty-la-fea-en-todo-el-mundo-511218", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se ve la nube de polvo del Sahara en el cielo de Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-nube-de-polvo-del-sahara-en-el-cielo-de-bogota-y-medellin-511098", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Covid-19 y posconflicto", "contenido": " El mi\u00e9rcoles pasado se realiz\u00f3 un foro en el que participaron funcionarios del actual y del anterior gobierno, lo cual es algo para destacar. El objetivo fue evaluar los avances y retos de los planes de desarrollo con enfoque territorial, conocidos como Pdet. El pa\u00eds sabe poco acerca de estos planes, que han pasado a un segundo plano, en parte por las prioridades impuestas por la crisis del covid-19. Sin embargo, es oportuno poner el tema sobre la mesa, pues estas iniciativas pueden ser de gran utilidad para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Los Pdet est\u00e1n orientados a acelerar el desarrollo y cerrar las enormes brechas que caracterizan a 16 regiones del pa\u00eds, y que incluyen 170 municipios en los que vive el 13 por ciento de la poblaci\u00f3n colombiana. Se pueden decir muchas cosas sobre las condiciones de vida en estas regiones, pero, para expresarlo de manera simple, si formaran un pa\u00eds, ser\u00edan el m\u00e1s pobre de Latinoam\u00e9rica, el peor en materia de infraestructura, el m\u00e1s violento y, entrelazado con todo lo anterior, el pa\u00eds con mayor participaci\u00f3n de actividades ilegales en su econom\u00eda. En las conferencias internacionales sobre desarrollo solo se hablar\u00eda de esa naci\u00f3n, que har\u00eda ver a Hait\u00ed como un oasis en materia de progreso social y econ\u00f3mico.Los negociadores del acuerdo de paz con las Farc tuvieron plena conciencia de esta situaci\u00f3n y le dieron prioridad a cerrar las brechas entre la Colombia en la que vivimos la mayor\u00eda y esa otra Colombia donde, adem\u00e1s de conflicto, ilegalidad y pobreza, hay una enorme precariedad institucional. No se podr\u00e1 hablar de desarrollo duradero y sostenible si no resolvemos primero esa situaci\u00f3n.Como dijo el consejero presidencial Emilio Jos\u00e9 Archila, encargado de la implementaci\u00f3n de los Pdet, esto es algo que debe hacer el Estado colombiano, con o sin acuerdo de paz. Es cierto que durante 200 a\u00f1os no se hab\u00eda hecho, pero ahora tenemos una buena raz\u00f3n: es el precio que tenemos que pagar para vivir civilizadamente y en paz todos los colombianos.Los Pdet se construyeron a partir de los pactos comunitarios que prepararon 11.000 veredas. Incluyen m\u00e1s de 32.000 iniciativas en educaci\u00f3n y salud, as\u00ed como proyectos agropecuarios, entre otros. Ahora hay que priorizarlas para pasar a la implementaci\u00f3n, que, sobra decirlo, es la parte m\u00e1s dif\u00edcil.Producto de una reforma constitucional aprobada en 2017, el 7 por ciento de las regal\u00edas minero-energ\u00e9ticas, que equivalen a 3 billones de pesos a la fecha, debe destinarse a este fin. M\u00e1s que necesitar recursos adicionales, el riesgo es que se decida cambiar su destinaci\u00f3n ahora que hay tantas necesidades para financiar las consecuencias de la pandemia.La principal restricci\u00f3n para el \u00e9xito de los Pdet est\u00e1 en la capacidad de estructuraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de proyectos, que es un problema gerencial que no se puede resolver desde Bogot\u00e1. Dejar los Pdet en manos de los alcaldes y gobernadores tampoco es la soluci\u00f3n. Son muchos recursos, y la pol\u00edtica local debe ser parte del proceso, pero no la protagonista. Un programa de esta naturaleza no es la prioridad de los ministerios, as\u00ed digan lo contrario.Hay que pensar en f\u00f3rmulas diferentes. El Gobierno deber\u00eda identificar a 16 ciudadanos de gran credibilidad en cada una de estas regiones \u2013como lo fue Luis Carlos Villegas a la cabeza del Forec, para la reconstrucci\u00f3n del Eje Cafetero\u2013 para liderar estos planes. Tambi\u00e9n puede apoyarse en instituciones ya existentes, como la Federaci\u00f3n de Cafeteros, para realizar la gerencia en ciertas zonas como el sur del Tolima, el macizo colombiano, las sierras Nevada y del Perij\u00e1, y el mismo Catatumbo.Cuando pase la emergencia actual, no habr\u00e1 agenda m\u00e1s importante para la prosperidad futura del pa\u00eds que convertir los Pdet en realizaciones tangibles y concretas.P. D.: En el Marco Fiscal de Mediano Plazo presentado ayer se propone una reforma tributaria que aporte 20 billones de pesos a partir de 2022, la cual debe ser tramitada en 2021. Aunque hay que darles el beneficio de la duda a las autoridades, considero que ser\u00e1 necesario suavizar el ajuste previsto para 2022, cuando se inicia un nuevo gobierno.La renuncia de la ministra de Energ\u00eda es una gran p\u00e9rdida para el gobierno. El pa\u00eds dio un enorme salto en materia de energ\u00edas renovables como resultado de su gesti\u00f3n.Mauricio C\u00e1rdenas", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-cardenas-santamaria/covid-19-y-posconflicto-columna-de-mauricio-cardenas-511740", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La foto de lo que somos", "contenido": " Se dice que una foto vale m\u00e1s que mil palabras. Palabra que s\u00ed. La fotograf\u00eda es, sobre todo, testimonio de un momento o de un hecho. Es una historia. O la historia. Y el fot\u00f3grafo es un comunicador nato, adem\u00e1s de un artista. Yo, que he intentado muchas cosas, hasta ciclista, pero me caigo de una bicicleta est\u00e1tica, tambi\u00e9n estudi\u00e9 algo de fotograf\u00eda con mi entra\u00f1able y gran profesor Nereo L\u00f3pez, pero me quedaba movido hasta un f\u00e9retro. Estaba mal enfocado.Este pre\u00e1mbulo, son\u00e1mbulo, para hablar del concurso de fotograf\u00eda \u2018Instareto en cuarentena\u2019, organizado por la fot\u00f3grafa Patricia Plana, junto con su colega Claudia Monta\u00f1a y presentado por EL TIEMPO. Un bello y \u00fatil ejercicio en el que participaron 300 fot\u00f3grafos, profesionales y emp\u00edricos, para retratar los duros d\u00edas de la encerronavirus, en este pa\u00eds que est\u00e1 como Sof\u00eda Vergara y yo, que no hemos llegado al pico.Imagino que hay centenares de fotos del \u201cabuelito\u201d, como dice Duque, leyendo o repasando recuerdos. O de los ni\u00f1os en teleestudio, de los padres en teletrabajo. O de las tardes azules, o grises o lluviosas, que a veces deprimen en el confinamiento. Habr\u00e1 muchas bellas fotos, como la ganadora, de una mujer en la ventana, jugando con su perra, que son incomparable compa\u00f1\u00eda. A m\u00ed me cogieron una vez con una y hubo celos. Pero pensando en ello, no en la perra sino en las fotos, se me ocurre que esta tragedia que vivimos debe servir para pensar en un retrato de Colombia. De lo que somos. Fotos de esos momentos que nos marcan.No imagina uno, por ejemplo, la foto dolorosa de aquella noche espantosa, en Risaralda, en la que siete soldados, que han podido ser protectores de una ni\u00f1a de la comunidad embera cham\u00ed, en cambio, la violaron. Siete, que la humillaron y la dejaron herida en el alma, de por vida. Ser\u00e1 una foto de la brutalidad, en la que tal vez aparezca de fondo el diablo muerto de la risa.Duele e indigna. Y no se halla explicaci\u00f3n. Habr\u00e1 que buscarla en las fotos sepia del pasado de cada uno de los agresores. Y habr\u00e1 que o\u00edrlos para saber qu\u00e9 les pas\u00f3 para pasar de h\u00e9roes de mi patria, como hay miles de soldados, a posar para la foto judicial. Vamos a ver ahora el retrato de la justicia justa.Y hablando de fotos adentro. Tampoco imagino una de las de la violencia contra la mujer, que es una epidemia. Una foto que podr\u00eda parecerse al cuadro Violencia, de Alejandro Obreg\u00f3n. Este semestre han asesinado en Colombia a 99 mujeres. \u00bfPor qu\u00e9? Por intolerancia, por celos posesivos, por el machismo. Es otra foto del horror. Tantas v\u00edctimas, ni\u00f1as y mujeres, llenan un triste \u00e1lbum que se deber\u00eda repasar todos los d\u00edas para que haya conciencia, por ejemplo, entre familias y vecinos de las v\u00edctimas, pues los feminicidas, por lo general, comienzan a dar pistas con sus actos y hay que denunciarlos.Claro, la foto de este pa\u00eds no solo es de dolor. Se podr\u00eda tambi\u00e9n crear el concurso de lo bueno. De los seres valiosos. Est\u00e1 hoy el personal m\u00e9dico que se juega la vida por los dem\u00e1s. Hay madres cabeza de hogar que luchan por no dejar aguantar a sus hijos; est\u00e1n los campesinos laborando, as\u00ed ganen o pierdan; hay maestros imaginativos que no quieren dejar de dar sus clases a pesar de muchas dificultades; est\u00e1n los camioneros, que siguen en largas jornadas, expuestos, trayendo y llevando alimentos; hay miles de polic\u00edas y soldados que se exponen y hasta entregan su vida; hay guardabosques, l\u00edderes sociales, que no se amedrentan ante el peligro.Tenemos problemas que hay que atacar y castigar. Pero hay que ser positivos, solidarios, bondadosos, rodear a las v\u00edctimas y educar para el respeto del otro. A ver si alg\u00fan d\u00eda, con menos l\u00e1grimas, todos podemos decir: \u201clistos para la foto\u201d. Luis No\u00e9 Ochoaluioch@eltiempo.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-noe-ochoa/la-foto-de-lo-que-somos-columna-de-luis-noe-ochoa-511678", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Dulces sue\u00f1os", "contenido": " Ven\u00eda piloteando bien la cuarentena, pero desde hace unas semanas me est\u00e1 costando dormir y asumo que una cosa tiene que ver con la otra. Me acuesto a las diez, once de la noche, y a veces no logro cerrar el ojo sino hasta las cinco de la ma\u00f1ana. Y no es tanto el tiempo que llevamos en aislamiento, sino el que nos falta, porque esto no tiene cara de acabar pronto. Por muy acostumbrado que est\u00e9s, no es f\u00e1cil comer donde cocinas ni trabajar donde duermes. Mientras quienes suelen ir a una oficina cinco d\u00edas a la semana ya est\u00e1n extra\u00f1\u00e1ndola, los que estamos acostumbrados a trabajar desde la casa est\u00e1bamos convencidos de que esto iba a ser un mero tr\u00e1mite y que llevar a\u00f1os en aislamiento voluntario no era m\u00e1s que un entrenamiento para estos tiempos de crisis. Pues, ni por ah\u00ed. No he querido leer los m\u00faltiples art\u00edculos de prensa que hablan de los trastornos que puede acarrear un largo encierro, por lo que ni idea de si tengo los s\u00edntomas que mencionan en ellos, pero no hay duda de que algo est\u00e1 pasando.En el d\u00eda todo es perfecto, y m\u00e1s ahora que el calendario de f\u00fatbol se est\u00e1 poniendo al corriente y hay partidos todos los d\u00edas. Tambi\u00e9n veo pel\u00edculas, leo y escribo, que es lo que suelo hacer regularmente, por lo que, insisto, en teor\u00eda no deber\u00eda estar tan afectado porque mi rutina no ha cambiado. Pero algo pasa cuando llega la noche, saber que me cuesta dormir ha logrado que ir a la cama ya no sea motivo de placer, sino ansiedad.Cierro los ojos y empiezo a tener visiones. Al principio todo es oscuridad plana, pero lentamente la nada empieza a tomar forma humana, caras que no reconozco, que no est\u00e1n definidas y son apenas siluetas, casi hologramas. No hacen ni dicen nada, solo me miran; tampoco s\u00e9 a qui\u00e9nes pertenecen, pero siento que quieren hacerme da\u00f1o. Entonces abro los ojos aterrado, prendo la luz y me quedo perplejo en la cama, sin ganas de poner la televisi\u00f3n o leer un libro. A veces me ba\u00f1o porque es una forma de escape, pero tarde o temprano tengo que volver al colch\u00f3n porque lo \u00fanico que quiero es dormir as\u00ed no pueda o, m\u00e1s bien, no quiera.Temo dormir porque llevo semanas teniendo el mismo sue\u00f1o: estoy entrando a un cuarto vac\u00edo, camino despacio, y mientras m\u00e1s me acerco a la puerta, el miedo aumenta. No s\u00e9 qu\u00e9 pasa en esa habitaci\u00f3n, pero hay algo en ella que me causa terror. La habitaci\u00f3n siempre es diferente, pero el cuadro es el mismo, una casa cualquiera completamente vac\u00eda y un cuarto con apenas una silla en la mitad a la que solo se le ven los pies de la persona que est\u00e1 sentada en ella. Solo una vez fui capaz de entrar y ver lo que me esperaba, el miedo era enorme, pero era m\u00e1s grande la curiosidad por saber de qui\u00e9n eran esos pies.Son de mi padre, fallecido hace nueve a\u00f1os. Est\u00e1 vivo, sentado como se sentaba siempre, con medio culo por fuera, a mitad de camino entre sentado y acostado. Su forma de sentarse era igual a su actitud hacia la vida, medio flojo, medio derrotado, aunque no puedo decir que mi pap\u00e1 fuera flojo. En el sue\u00f1o est\u00e1 todo de negro, zapatos, jean, camisa manga larga rigurosamente abotonada; hasta el pelo, que era canoso, es ahora azabache; parece un enterrador, la muerte misma. No me habla, ni siquiera se mueve, solo me mira. Su mirada no transmite nada, no hay tristeza, rabia ni dolor, solo me observa como el muerto que es, pero aun as\u00ed quiere decirme algo. Es una mirada de reprobaci\u00f3n, casi como de rega\u00f1o, y en pleno sue\u00f1o entiendo que as\u00ed como me mira \u00e9l me ha mirado el mundo, como si hubiera llegado a la vida con una falla y a la fecha no hubiera sido capaz de solucionarla. Le he fallado a todo el mundo, hasta a \u00e9l, y no s\u00e9 qu\u00e9 hacer para reparar el da\u00f1o. En el sue\u00f1o est\u00e1 vivo, no hay duda, pero solo \u00e9l y yo sabemos que en realidad est\u00e1 muerto.Algo tiene que pasar; si esta cuarentena no acaba pronto, voy a terminar enloqueciendo o quebr\u00e1ndola.Adolfo Zableh Dur\u00e1n", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/adolfo-zableh-duran/dulces-suenos-columna-de-adolfo-zableh-duran-511690", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00a1Urge restaurar la justicia!", "contenido": " Al mero rompe, como dicen los mexicanos, podr\u00eda parecer un exabrupto, pero no lo es, decir que una pandemia de tan pavorosas caracter\u00edsticas e impredecibles consecuencias como la que hoy azota a la humanidad debe servir para que este pa\u00eds vuelva a mirar bien su escueta realidad, a buscar su aut\u00e9ntica naturaleza, a tasar el exacto valor de sus instituciones. O sea, a reconocer al verdadero Estado como insomne guardi\u00e1n de la vida colectiva, plena de hallazgos, riquezas y posibilidades, pero tambi\u00e9n, y sobre todo (qu\u00e9 pena), colmada de falencias, extrav\u00edos, corruptelas y b\u00e1rbaras ilegalidades, en ascenso continuado e inimaginable desde los lejanos d\u00edas en que nos hicimos ciudadanos.Por tal raz\u00f3n, cuando entre las preocupaciones que a diario resaltan en el inter\u00e9s de los colombianos figura en primer\u00edsimo lugar todo lo relativo a la equ\u00edvoca marcha de la Rama Judicial, uno tiene derecho a pensar que lleg\u00f3 la hora de reflexionar muy seriamente en este tema, de admitir que aqu\u00ed no caben m\u00e1s disquisiciones filos\u00f3ficas, de rechazar tanto discursos prosopop\u00e9yicos como reclamos abusivos y reparos inconsecuentes sobre la justicia, por a\u00f1os relegada al cuchitril de los trastos in\u00fatiles que muchos sectores del pa\u00eds desde\u00f1an con pasi\u00f3n, para despu\u00e9s exigirle resultados sin tasa ni medida. As\u00ed que, al contrario de tanta fantas\u00eda, perversi\u00f3n escrita y alegato mendaz como se estila en much\u00edsimos estrados, despachos y barandas de la Rama Judicial, preciso es aceptar: que la ruptura infame de la estela de probidad y rectitud, otrora caracter\u00edstica de nuestra administraci\u00f3n judicial, no naci\u00f3 con el \u2018cartel de la toga\u2019 Bustos-Malo-Tarquino-Ricaurte.Ni que el \u2018preteltazo\u2019 en la tutela aquella ha sido la \u00fanica asqueante impunidad en predios de altas instancias. Ni que el presunto cuarteto Montealegre-Perdomo-\u2018Porcino\u2019-Springer fueron los \u00fanicos defraudadores de la confianza ciudadana en una instituci\u00f3n tan prestigiosa como la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. Nada de eso. El libreto es inmenso; el elenco, numeros\u00edsimo, y la sola puesta en escena medi\u00e1tica, absolutamente imposible.De modo que si hoy, como evocando la ronda infantil de otras \u00e9pocas, alg\u00fan \u2018atenido\u2019 estudiante de derecho preguntara, \u2018\u00bfestando la Rama quebrada, con qu\u00e9 se curar\u00e1?\u2019, alguien podr\u00eda contestar, sin miedo a equivocarse, que s\u00ed, que es imperativo restaurarla, f\u00e1cil y r\u00e1pido:1) Con la fulminante eliminaci\u00f3n de las atribuciones electorales de las cortes.2) Con la supresi\u00f3n definitiva, inmediata y total del Consejo Superior de la Judicatura, sin duda la m\u00e1s grande equivocaci\u00f3n del Constituyente de 1991.3) Con la reimplantaci\u00f3n de la cooptaci\u00f3n plena en la Corte Suprema y el Consejo de Estado.4) Con el establecimiento de un estricto r\u00e9gimen disciplinario que sancione la intervenci\u00f3n de toda injerencia pol\u00edtica en la autonom\u00eda e independencia judicial.5) Con el final absoluto de esa vagabunder\u00eda llamada \u2018vencimiento de t\u00e9rminos\u2019.6) Con la prohibici\u00f3n de por vida para litigar a abogados incursos en falta grave o delito. Y poco m\u00e1s.Puesto que volver por la rectitud, eficacia y oportunidad inherentes a la justicia no admite discusi\u00f3n, en este momento es oportuno, conveniente y \u00fatil mirar con atenci\u00f3n y disponer en consecuencia la convocatoria de una \u201cpeque\u00f1a constituyente\u201d como la planteada en estas mismas p\u00e1ginas por el exfiscal, exprocurador general y exministro Alfonso G\u00f3mez, quien conoce como pocos la materia en cuesti\u00f3n. Pero divulgarla ya, porque el 20 de julio el CD, comandado por la eximia senadora Mar\u00eda Fernanda Cabal, presentar\u00e1 ponencia para primer debate sobre creaci\u00f3n de su Corte \u00danica...V\u00edctor Manuel Ruizvimaruiz@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/victor-manuel-ruiz/urge-restaurar-la-justicia-columna-de-victor-manuel-ruiz-511686", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/duque-desierto-en-logros-caricatura-de-matador-511700", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/el-riesgo-maximo-caricatura-de-mil-511702", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/indisciplinada-caricatura-de-guerreros-511704", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/estado-policivo-caricatura-de-matador-511706", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza.  Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.    Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe.  La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El pa\u00eds encerrado con llave, la obra de Mateo L\u00f3pez", "contenido": " La aparici\u00f3n de Mateo L\u00f3pez tuvo la fuerza de un meteorito en las artes pl\u00e1sticas colombianas. En un nanosegundo su nombre se convirti\u00f3 en una marca registrada. Alrededor suyo se form\u00f3 una legi\u00f3n de cr\u00edticos, coleccionistas, curadores y fan\u00e1ticos que aprecian, valoran y est\u00e1n tan enamorados de su obra como la primera vez que la vieron. Hoy su obra est\u00e1 en la colecci\u00f3n del Moma y gracias a una Beca Rolex en 2012, tuvo como mentor al sudafricano William Kentridge, uno de los artistas contempor\u00e1neos m\u00e1s importantes del mundo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Dark\u2019 se despide con m\u00e1s oscuridad y complejidad) Mateo es un tipo tranquilo, su voz aparentemente nunca ha explorado los tonos altos y desmenuza cada idea y cada historia con la paciencia de un viejo profesor, usa unas gafas de marco grueso que podr\u00edan decir algo del tiempo que pasa con sus miniaturas asombrosas. \u201cL\u00f3pez es un artista ecl\u00e9ctico que utiliza diferentes medios. La pr\u00e1ctica del dibujo en su obra es central, representando una verdadera arqui-tectura del sentido (J-L. Nancy). Desde este punto de vista, L\u00f3pez se acerca a este medio como los antiguos artistas del Renacimiento, us\u00e1ndolo como una herramienta orientada a investigar y a cuestionar dial\u00e9cticamente el mundo circundante\u201d, dice Eugenio Viola, curador jefe del Mambo.Le puede interesar:\u00a0Manuel Medrano trabaj\u00f3 con el productor de Madonna y David Bowie) Hemingway escribi\u00f3 de Fitzgerald que ten\u00eda un talento tan natural como el dibujo que forma el polvillo en un ala de mariposa. Mateo tiene un talento aparentemente igual de natural. Sus dibujos salen de su mano con una facilidad pasmosa; pero \u00e9l los complica.Convirti\u00f3 el ejercicio del dibujo en un problema tridimensional. Arma peque\u00f1as maquetas que retan la realidad y no dejan de ser dibujos: sacapuntas con toda la basura alrededor (tambi\u00e9n de papel); vasos desechables, mapas. Hizo un viaje en motocicleta por todo el pa\u00eds y convirti\u00f3 las cosas cotidianas que ten\u00edan importancia para \u00e9l en esculturas de papel reinterpretadas por su l\u00e1piz. La obra que hizo para El Tiempo y el Mambo sobre la covid 19 tiene el mismo esp\u00edritu: las llaves est\u00e1n hechas de un material, el mapa de otro, y las une con la sutileza de un artesano del oro. El mensaje es claro: habla del encierro y de un pa\u00eds \u2013un mundo\u2013 bajo llave, pero tambi\u00e9n de una historia personal.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Love & Bananas', la tierna y tensa historia de un elefante en peligro) Mateo estaba radicado en Nueva York con su esposa, la escritora y periodista Yanina Valdivieso, desde 2014. Cuando se lleg\u00f3 la primera ola de la pandemia decidieron volver a Colombia; Mateo recogi\u00f3 su caja de herramientas personal: una libreta, unas tijeras japonesas que fabrica una compa\u00f1\u00eda que en otra \u00e9poca creaba espadas de samur\u00e1is y un portaminas que lleva a\u00f1os con \u00e9l. Se instalaron en el barrio San Felipe de Bogot\u00e1. Esta semana finalizaron el contrato con su arrendatario; sus cosas quedaron en cajas. Y las llaves con las que cerraron el apartamento en Brooklyn ahora son un objeto arqueol\u00f3gico de otra vida. Por Fernando G\u00f3mez EcheverriDirector de BocasEn Twitter: @LaFeriaDelArte", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/la-vida-en-un-llavero-la-obra-de-arte-de-mateo-lopez-511764", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los actores de Pasi\u00f3n de Gavilanes que ya murieron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-actores-de-la-novela-que-ya-murieron-509110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Youtuber' devolvi\u00f3 a hijo adoptivo autista pues era 'caro' mantenerlo", "contenido": " El pasado 27 de mayo, la \u2018youtuber\u2019 estadounidense Myka Stauffer y su esposo, James, hicieron p\u00fablica su decisi\u00f3n de poner al cuidado de otra familia a su hijo adoptivo Huxley, un ni\u00f1o autista, de cuatro a\u00f1os. La situaci\u00f3n, que fue criticada en su momento en redes sociales, desat\u00f3 varios rumores con relaci\u00f3n al dinero que recibi\u00f3 la pareja por parte de patrocinadores para cubrir las necesidades del menor.   Luego de un mes sin haber dado declaraciones sobre el tema, Stauffer, a trav\u00e9s de un comunicado, comparti\u00f3 en redes sociales una disculpa en respuesta a la gran cantidad de comentarios negativos. La bloguera, quien adopt\u00f3 a Huxley en el 2017, asegur\u00f3 que se siente mal por no aclarar lo sucedido desde el inicio, adem\u00e1s de pedir perd\u00f3n a sus fan\u00e1ticos por \u201chaber decepcionado a tantas mujeres que me admiraron como madre\u201d.\u201cEsta decisi\u00f3n ha causado angustia a tantas personas y lamento la confusi\u00f3n y el dolor que he causado\u201d, explic\u00f3 en el comunicado que comparti\u00f3 en su perfil de Instagram.  (Le puede interesar: Joven le propuso matrimonio a su novia d\u00edas antes de la muerte de ella). En la publicaci\u00f3n, la \u2018influencer\u2019 a\u00f1adi\u00f3 que, a pesar de querer ayudar al peque\u00f1o, no contaba con la preparaci\u00f3n para poder atender sus necesidades, ya que, al momento de obtener la licencia de adopci\u00f3n, solo recibi\u00f3 un video de capacitaci\u00f3n. \u201cQuer\u00eda ayudar y me puse a la disposici\u00f3n de cualquier ni\u00f1o que lo necesitara. Fui ingenua, tonta y arrogante. Ojal\u00e1 hubiese estado mejor preparada y hubiese hecho m\u00e1s\u201d, mencion\u00f3. Stauffer, quien es mejor conocida por compartir consejos de crianza en su canal, tambi\u00e9n mencion\u00f3 que quer\u00eda desmentir los rumores que surgieron luego de que publicaran el video en el que anunciaba su decisi\u00f3n de devolver a su hijo adoptivo y llevarlo con otra familia.  La mujer, de 33 a\u00f1os, se\u00f1al\u00f3 que su intenci\u00f3n de adoptar un ni\u00f1o nunca fue enriquecerse con los patrocinios y fondos que recibi\u00f3 para atender la condici\u00f3n del peque\u00f1o.\u00a0\u00a0\u201cCostear las necesidades de Huxley era caro y nos aseguramos de que obtuviera todos los servicios que tuvimos al alcance de las posibilidades. Estoy contenta de que est\u00e9 recibiendo la ayuda que necesita en su nuevo hogar\u201d, dijo. (Lea tambi\u00e9n: \u00a1Ins\u00f3lito!: no sab\u00eda que estaba embarazada, fue al ba\u00f1o y tuvo un beb\u00e9). Finalementa, se disculp\u00f3 con la comunidad de padres y ni\u00f1os adoptivos por su comportamiento, adem\u00e1s de mencionar que en un futuro espera compartir toda su versi\u00f3n de los hechos. \u201cYo tambi\u00e9n quiero decir que las mam\u00e1s necesitan un lugar seguro para pedir ayuda cuando luchan. Amamos a Huxley y sabemos que esta fue la decisi\u00f3n correcta para \u00e9l y su futuro\u201d, concluy\u00f3 Stauffer.  (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n, vea las im\u00e1genes aqu\u00ed). Los Stauffer son una pareja estadounidense que se hizo popular en 2017, tras compartir en su canal de YouTube el proceso de adopci\u00f3n de Huxley, un beb\u00e9 originario de China.De acuerdo con el medio brit\u00e1nico \u2018BBC\u2019, en una entrevista, Myka Staffer hab\u00eda mencionado que la agencia de adopci\u00f3n les advirti\u00f3 que el peque\u00f1o ten\u00eda \"da\u00f1o cerebral\".En ese contexto, la pareja se\u00f1alaba en sus videos que los ingresos que recib\u00edan de los patrocinadores servir\u00edan para pagar la adopci\u00f3n, as\u00ed como las donaciones de sus suscriptores ser\u00edan destinadas a cubrir las necesidades del beb\u00e9. (Le puede interesar: El extra\u00f1o objeto volador no identificado que fue avistado en Jap\u00f3n). En 2019, los Stauffer comentaron que el menor hab\u00eda sido puesto en tratamiento tras ser diagnosticado con autismo. Sin embargo, a principios del 2020, sus suscriptores notaron que el peque\u00f1o ya no aparec\u00eda en los clips.En respuesta a esta situaci\u00f3n, el pasado 27 de mayo, la pareja subi\u00f3 un video titulado '\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 Huxley?', en el  que explicaban que lo hab\u00edan entregado a otra pareja para asegurar su \u201cbienestar emocional\u201d.Tras la reacci\u00f3n negativa de sus fan\u00e1ticos ante el anuncio, el video fue eliminado de su canal, as\u00ed como las fotos en las que la familia aparec\u00eda junto al peque\u00f1o. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/myka-stauffer-la-youtuber-se-disculpa-por-devolver-a-su-hijo-adoptivo-511464", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "TikTok, \u00bfc\u00f3mo funciona su nueva plataforma de negocios?", "contenido": " La popular plataforma de entretenimiento y videos cortos anunci\u00f3 su nueva plataforma llamada \"TikTok For Business\" (TikTok Para Negocios, en espa\u00f1ol). Con esta nueva marca, la red social busca crear un ecosistema en el que todos sus productos de mercadeo actuales y futuros para marcas se encuentren en un solo lugar.(Le puede interesar: SIC investigar\u00e1 a la red social viral TikTok por datos de menores) De acuerdo con el blog de TikTok, en el lanzamiento, el sitio incluir\u00e1 acceso a los diferentes formatos de anuncio que tienen incorporados en la app, as\u00ed como otros productos bajo este paraguas de TikTok For Business entre los que se incluyen anuncios de tres a cinco segundos, videos promocionales, desaf\u00edos y efectos de marca.(Adem\u00e1s lea: ByteDance, la empresa detr\u00e1s del 'boom' de TikTok)Cada uno de estos productos funciona diferente, por ejemplo, los anuncios de tres a cinco segundos que pueden ser un v\u00eddeo o una imagen. Los v\u00eddeos promocionales pueden tener hasta 60 segundos de duraci\u00f3n y ejecutarse con el sonido activado. Por otro lado, los desaf\u00edos, les permiten a las marcas participar en la comunidad de usuarios - \"haciendo TikToks, no publicidad\"- e invitando a los usuarios de TikTok a crear contenido en torno a un hashtag de su elecci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n: TikTok alcanza los 2.000 millones de descargas)La plataforma est\u00e1 lanzando tambi\u00e9n un nuevo centro de e-learning (educaci\u00f3n virtual) con la que busca ayudar a los vendedores a aprender sobre TikTok y sus ofertas de anuncios. Este centro contar\u00e1 con gu\u00edas de productos, recursos y pr\u00e1cticas recomendadas creativas para ayudarles a lanzar campa\u00f1as exitosas.Hasta el momento, la compa\u00f1\u00eda de origen chino, no ha revelado p\u00fablicamente cu\u00e1les ser\u00e1n los precios de sus herramientas y soluciones publicitarias, no obstante, dicen que los precios se basan en lo que la marca quiere lograr y el alcance de su campa\u00f1a, similar a como sucede en otras redes sociales. Aunque desde su propia p\u00e1gina web, se detallan algunos de sus requisitos de presupuesto, y unos 50 d\u00f3lares de presupuesto ser\u00eda lo aproximado.\"Hoy, estamos encantados de presentar TikTok For Business, nuestra marca global y plataforma que es el hogar de todas las soluciones de marketing actuales y futuras para las marcas. Las soluciones TikTok For Business est\u00e1n dise\u00f1adas para ofrecer a las marcas y a los vendedores las herramientas para que sean narradores creativos y se involucren significativamente con la comunidad TikTok\", dijo Patie Puris, directora de mercadeo global de TikTok. Desde la compa\u00f1\u00eda de entretenimiento explican que, lo que buscan es que las marcas puedan participar en las tendencias y ser m\u00e1s cercanos con los usuarios para as\u00ed: \"construir sus marcas y lograr sus objetivos\". REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/tiktok-como-funciona-su-nueva-plataforma-de-negocios-511520", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esta es la joya forestal que pas\u00f3 a ser Parque Natural en Huila", "contenido": " En un hecho hist\u00f3rico y trascendental en materia ambiental, el Gobierno Nacional a trav\u00e9s del Ministerio de Ambiente y Desarrollo, le entreg\u00f3 un \u00e1rea protegida de car\u00e1cter nacional al departamento del Huila. (Vea nuestra galer\u00eda de los barrios m\u00e1s indisciplinados durante la cuarentena en Colombia)Se trata del \u00e1rea de la Reserva Forestal Protectora de la Cuenca Alta del r\u00edo Las Ceibas, en Neiva, la cual fue integrada en su totalidad  al Parque Natural Regional Siberia-Ceibas, un \u00e1rea protegida que ahora pas\u00f3 a tener una extensi\u00f3n de 27.104 hect\u00e1reas con cobertura en los municipios de Neiva, Baraya, Tello, Rivera, Campoalegre y Algeciras.Ese cambio permite, entre otras cosas, que no haya posibilidad de sustracci\u00f3n del \u00e1rea y que los usos permitidos est\u00e9n estrictamente relacionados con la conservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n y uso p\u00fablico.Tambi\u00e9n significa que esa cuenca, la cual abastece al acueducto de Neiva, quede totalmente blindada y protegida a procesos de intervenci\u00f3n productiva, y le otorga el car\u00e1cter de inalienable, imprescriptible e inembargable. La decisi\u00f3n fue tomada en sesi\u00f3n virtual del consejo directivo de la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional del Alto Magdalena (CAM) en la que particip\u00f3 la ministra de Ambiente (e) Mar\u00eda Claudia Garc\u00eda, quien se\u00f1al\u00f3 que, por unanimidad, se aprob\u00f3 el proyecto de acuerdo que le dio a las dos \u00e1reas protegidas la categor\u00eda de Parque Natural Regional.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Aeropuerto de Medell\u00edn quiere reabrir con diez destinos nacionales)Camilo Augusto Agudelo Perdomo, director de la CAM, afirm\u00f3 que se trata de un voto de confianza  pues le entrega al Huila para su gesti\u00f3n, un \u00e1rea protegida de car\u00e1cter nacional.\"Es un importante paso en materia de protecci\u00f3n de las \u00e1reas de conservaci\u00f3n\", asegur\u00f3 el director de la CAM y agreg\u00f3 que es el primer antecedente a nivel nacional en el que un \u00e1rea protegida nacional es confiada a una regi\u00f3n, en este caso al Huila.Esa zona de reserva foresta es un ecosistema estrat\u00e9gico de importancia, porque posee los nacimientos del r\u00edo Las Ceibas y sus principales afluentes que suministran el agua de consumo humano al \u00fanico acueducto con que cuenta la ciudad de Neiva.En sus monta\u00f1as nacen las quebradas La Plata, Motil\u00f3n, San Bartolo, La Segoviana, El Ciervo, Yarumal, El Cedral y Zanja Honda.La cuenca del r\u00edo Ceibas posee un \u00e1rea de conservaci\u00f3n l\u00edder a nivel pa\u00eds pues cuenta con 11.394 hect\u00e1reas que se encuentran en estricto estado de conservaci\u00f3n. As\u00ed mismo, esa \u00e1rea representa alrededor del 74 por ciento del territorio destinado a la preservaci\u00f3n, que la convierten en ejemplo nacional pues ninguna  capital de Colombia tiene un nivel de conservaci\u00f3n tan elevado en su cuenca abastecedora.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hospital obligar\u00eda a empleados a renunciar a su ARL si contraen covid)El proceso de recuperaci\u00f3n en este  ecosistema se evidencia con el avistamiento de mam\u00edferos como el Oso de Anteojos y otras importantes especies de la avifauna como Cacique Candela (Hypopyrrhus pyrohypogaster), Gallito de Roca (Rup\u00edcola peruvianos) y el Pato de Torrente (Merganetta armata), entre otras.Durante m\u00e1s de 12 a\u00f1os ha sido beneficiada con   trabajo de restauraci\u00f3n y protecci\u00f3n por parte de comunidades campesinas, la CAM, Alcald\u00eda de Neiva, Gobernaci\u00f3n del Huila y Empresas P\u00fablicas de Neiva. FABIO ARENASPara EL TIEMPONEIVA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/esta-es-la-joya-forestal-que-paso-a-ser-parque-natural-en-huila-511632", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Si tiene acceso a Internet, las competencias TIC est\u00e1n a un solo clic", "contenido": " El mundo y sus esferas educativas, laborales, sociales y culturales cambian cada d\u00eda. Hoy, cuando gran parte de la sociedad transcurre en un contexto de incertidumbre y nuevas din\u00e1micas por cuenta de la pandemia de la COVID-19, hay que tener claro que la transformaci\u00f3n digital ya es una realidad en muchos \u00e1mbitos; de ah\u00ed la necesidad de la capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n constantes como principio de vida. En lo que a educaci\u00f3n respecta, tan solo en Colombia m\u00e1s de 9.000 instituciones oficiales, 329.000 docentes y directivos, y cerca de diez millones de estudiantes se han visto abocados a hacer cambios en sus vidas para mantener la continuidad de sus procesos de aprendizaje. M\u00e1s all\u00e1 del uso de herramientas tecnol\u00f3gicas a tiempo completo, afrontar con \u00e9xito esta nueva era de la educaci\u00f3n conlleva que todos los p\u00fablicos involucrados cuenten con las competencias y habilidades que, hoy m\u00e1s que nunca, faciliten la adaptaci\u00f3n a un entorno virtual de recursos educativos y experiencias de ense\u00f1anza-aprendizaje innovadoras, como las que ofrece la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar para padres, docentes y estudiantes.\u201c\u00bfQui\u00e9n est\u00e1 apoyando a los m\u00e1s de nueve millones de estudiantes que est\u00e1n en casa estudiando? \u00a1La familia! Y nosotros como Fundaci\u00f3n tambi\u00e9n estamos ah\u00ed para apoyar a cada integrante, con cursos como Escuela TIC Familia que aportan a la apropiaci\u00f3n de las TICs (Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n) o ProFuturo, el programa con el cu\u00e1l llevamos educaci\u00f3n digital de calidad a ni\u00f1os y ni\u00f1as de entornos vulnerables que desarrollamos en alianza con la Fundaci\u00f3n Bancaria La Caixa\u201d, se\u00f1ala M\u00f3nica Hern\u00e1ndez, directora de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar Colombia. En lo corrido del a\u00f1o, los cursos virtuales de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar han llegado a m\u00e1s de 20.000 personas inscritas, incluyendo a docentes, pedagogos, estudiantes, padres de familia, rectores, j\u00f3venes profesionales, entre otros perfiles, quienes han encontrado en esta oferta formativa la manera de seguir aprendiendo, mientras se renuevan e innovan.Bajo esta consigna, M\u00f3nica Hern\u00e1ndez comenta que \u201cnuestra meta es seguir aport\u00e1ndole a muchos m\u00e1s colombianos con nuestros contenidos digitales. Por ello, hoy tenemos a su disposici\u00f3n 26 cursos en el eje de Educaci\u00f3n para padres de familia, docentes y ni\u00f1os; as\u00ed como 18 MOOCS (cursos \u2018online\u2019 masivos y abiertos, por sus siglas en ingl\u00e9s) con los cuales los profesionales podr\u00e1n aprender las competencias digitales m\u00e1s valoradas por las empresas en el mercado laboral, entre muchas otras iniciativas\u201d. Desde luego, la coyuntura por la COVID-19 nos ha abierto las puertas de una educaci\u00f3n a la carta, certificada y al alcance de cualquier dispositivo con conexi\u00f3n a Internet, pero que adem\u00e1s de inclusiva, equitativa y de calidad, tambi\u00e9n promueve oportunidades de aprendizaje para todas las etapas de la vida; estas, precisamente, son las cualidades de ProFuturo, un programa que tiene como objetivo reducir la brecha educativa en el mundo, proporcionando educaci\u00f3n digital a ni\u00f1os y ni\u00f1as de entornos vulnerables de Latinoam\u00e9rica, el Caribe, \u00c1frica y Asia a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n docente.Seg\u00fan explica la directora de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar Colombia, \u201cen esta l\u00ednea formativa, contamos con 36 cursos entre los cuales se destacan tem\u00e1ticas de rob\u00f3tica, neurodid\u00e1ctica, Ruta TIC (aprendizaje en herramientas TIC, desde nivel b\u00e1sico hasta avanzado), gamificaci\u00f3n, HTML5 y JavaScript, programaci\u00f3n con c\u00f3digo (HJPC), entre otros, dirigidos para docentes, rectores y, en general, a toda la comunidad acad\u00e9mica\u201d.Cabe destacar que, durante el 2019, con el programa ProFuturo se beneficiaron a 28.411 docentes y 582.508 estudiantes con los diferentes cursos que ofrece. Ingrese a https://www.fundaciontelefonica.co/proyecto-profuturo/ y conozca todo lo referente a esta oferta formativa. A su vez, el programa educativo de ProFuturo tambi\u00e9n cuenta con una aplicaci\u00f3n que complementar\u00e1 las clases de matem\u00e1ticas de los ni\u00f1os y ni\u00f1as del pa\u00eds: el \u2018Or\u00e1culo Matem\u00e1gico\u2019, una app que incluye un juego de cartas intercambiables que explora dos conceptos principales: las matem\u00e1ticas y la magia, con el objetivo de reforzar la motivaci\u00f3n en torno a esta importante tem\u00e1tica; de otro lado, en la secci\u00f3n de Entrenamiento el estudiante encontrar\u00e1 problemas que pondr\u00e1n a prueba sus capacidades matem\u00e1ticas.Descargue el \u2018Or\u00e1culo Matem\u00e1gico\u2019 aqu\u00ed: https://bit.ly/3fcr0Ht.  Otra de las fortalezas de la oferta formativa de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar es su facilidad para romper barreras de todo tipo (especialmente las f\u00edsicas) a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda, una habilidad que tambi\u00e9n deben tener los docentes en medio de esta coyuntura tan compleja en t\u00e9rminos educativos.La experiencia de m\u00e1s de 12 a\u00f1os de la entidad en el desarrollo proyectos sociales, educativos y culturales se ve reflejada en una propuesta que les facilita a los docentes transformar sus planes curriculares de la presencialidad a la virtualidad, adaptarse a sistemas de comunicaci\u00f3n que, a la distancia, les permita trabajar con sus estudiantes, as\u00ed como establecer nuevas reglas y estrategias de trabajo.\u201cCon base en lo anterior, los docentes ven la necesidad de seguirse formando en TIC e innovaci\u00f3n para adaptarse m\u00e1s f\u00e1cilmente al contexto educativo. El rol de gu\u00eda del maestro resulta fundamental para el aprovechamiento de todos los recursos tecnol\u00f3gicos disponibles, y la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar est\u00e1 en capacidad de apoyarlos en este proceso\u201d, precisa M\u00f3nica Hern\u00e1ndez. Mantenerse vigente en un mundo laboral cada vez m\u00e1s competitivo hoy es m\u00e1s que necesario. Por lo anterior, el eje de Empleabilidad de los cursos de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar lo pueden acercar m\u00e1s f\u00e1cilmente a las nuevas realidades laborales y de emprendimiento.Adolescentes, j\u00f3venes y adultos podr\u00e1n aumentar sus posibilidades de empleo con solo inscribirse en el programa de formaci\u00f3n \u2018Conecta Empleo\u2019, por medio de un entorno digital con multitud de recursos que complementar\u00e1n su formaci\u00f3n y los guiar\u00e1n para conocer las profesiones que m\u00e1s se adaptan a su perfil, al mismo tiempo que los preparar\u00e1n para estas.Java, anal\u00edtica web, dise\u00f1o de videojuegos, programaci\u00f3n, \u2018growth hacking\u2019, \u2018marketing\u2019 digital, entre otros, componen el amplio cat\u00e1logo de MOOCs gratuitos de entre 30 y 40 horas de duraci\u00f3n. Con\u00f3zcalos todos ingresando a https://bit.ly/2ASEObn. ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/si-tiene-acceso-a-internet-las-competencias-tic-estan-a-un-solo-clic-510640", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 Harry Sasson tuvo que cerrar su restaurante Balzac?", "contenido": " Este fin de semana, Harry Sasson se encarg\u00f3 de anunciar la despedida de Balzac, uno de los restaurantes que se llev\u00f3 20 a\u00f1os de su vida, le dio trabajo a muchas personas y dej\u00f3 recuerdos agradables en miles de comensales. Se trataba de uno de los restaurantes esquineros de la Zona T, justo al frente de la entrada de parqueadero del Centro Comercial Andino cuya oferta de cocina francesa ten\u00eda ya sus clientes fieles. Balzac era un restaurante abierto en\u00a0alianza con el empresario de restaurantes Leo Katz. Sasson, en su columna de 'El Espectador', despidi\u00f3 con tristeza a este establecimiento cuyo nombre evocaba al gran escritor franc\u00e9s. En entrevista con EL TIEMPO, el reconocido cocinero cuenta por qu\u00e9 Balzac no sobrevivi\u00f3 a la emergencia por la pandemia de covid-19, cerr\u00f3, ya el local est\u00e1 entregado.(Le puede interesar:\u00a0Las cr\u00edticas de Rausch: 'Aunque vendamos domicilios, estamos cerrados') \u201cY cerrar\u00e1n m\u00e1s restaurantes -indica Sasson-. Porque no veo luz al final del t\u00fanel en el tema de los alquileres. No nos han dado la mano. El gobierno sac\u00f3 un decreto dif\u00edcil. Se entiende que los propietarios de locales necesitan sus entradas, pero llevamos m\u00e1s de 15 a\u00f1os pag\u00e1ndoles arriendos y sus incrementos. En este momento donde tenemos negocios con porcentajes de venta, como el caso de los hoteles donde estamos en Cartagena, y cuando la venta es cero, el alquiler es cero, estamos aguantando y todos estamos perdiendo. Pero, cuando Bogot\u00e1 se convirti\u00f3 en alg\u00fan momento en una ciudad con alquileres tan altos como el de las capitales del mundo, pagar 100 millones de pesos por un local cerrado se vuelve insostenible\u201d. Balzac llevaba 20 a\u00f1os en su ubicaci\u00f3n. Todos los a\u00f1os hab\u00eda unos incrementos y la coyuntura del covid 19 nos remat\u00f3. Antes, tuvimos la calle cerrada casi dos a\u00f1os. El acceso se hizo muy dif\u00edcil. Entonces, era muy dif\u00edcil mantener algo que ven\u00eda cojeando, por lo que pas\u00f3 en la Zona T y la zona Rosa: La Alcald\u00eda cerr\u00f3 las calles para remodelar, no hab\u00eda accesos, ni siquiera para uno llegar a trabajar. Y todav\u00eda est\u00e1 cerrado. El presidente Duque un d\u00eda expres\u00f3 que los restaurantes se reinventaron haciendo domicilios. Pero, sabemos que nadie vende en domicilios m\u00e1s del 10 por ciento de sus ventas. Pero los servicios p\u00fablicos siguen llegando. Dicen que cobran por promedio, pero si el sitio est\u00e1 cerrado, \u00bfpor qu\u00e9 nos siguen cobrando?(Adem\u00e1s:\u00a0Leonor Espinosa presenta sus domicilios Mi Casa En Tu Casa) Hay productos que no viajan bien. Las papas fritas de Balzac ten\u00edan un tiempo. Sobre todo con papas tan bajas de almid\u00f3n como las colombianas, no aguantan mucho tiempo desde que sale la fritura para volverse \u201ctrapuda\u201d, como dicen.Cuando hice el estudio en Harry y dise\u00f1\u00e9 las cartas de domicilio, cog\u00eda la comida, la empacaba y la pon\u00eda en una moto, la pon\u00eda a pasear por 20 minutos y volver otra vez. Para mirar c\u00f3mo viajaba. Para ver c\u00f3mo cambiaba. Todo ha sido para nosotros una nueva experiencia. Odio la palabra reinvenci\u00f3n, porque estamos tratando de sobrevivir. Ayer (domingo) hablaba con mi hermano, viendo como el D\u00eda del Padre se hab\u00eda transformado en una venta de domicilios. Dec\u00eda: \u00a1No puede ser que nuestro negocio se haya convertido en una f\u00e1brica de alimentos para mantener a las familias que trabajan con nosotros!Tratamos de cuidar al m\u00e1ximo a nuestra gente, lo hacemos porque somos due\u00f1os de una propiedad que no paga arriendo y ni siquiera pagamos nuestros sueldos. Lo que hacemos es mantener a las personas. Pero, cuando tienes facturas de arriendo y siguen llegando y la gente no contesta el tel\u00e9fono. Est\u00e1n jugando a dejar pasar el tiempo sin hacer los respectivos acuerdos y van a alargar para que vaya pasando otro mes y ya no deberemos dos, sino tres. Tengo colegas que est\u00e1n pasando por lo mismo. Primero por los costos de arriendo. Segundo, por una incertidumbre: es un local peque\u00f1o. Sin tener todav\u00eda una norma de protocolo de reapertura del gobierno, vemos lo que hay por fuera: restaurantes en otros pa\u00edses pueden abrir con un 30 por ciento de capacidad. Y ese espacio no funcionar\u00eda as\u00ed, teniendo unos costos fijos tan altos como el arriendo y los servicios. Entonces, toc\u00f3 tomar decisiones.Para m\u00ed, el ejemplo perfecto fueron Don Juan y Mar\u00eda, en Cartagena. Al comienzo de la pandemia, esos muchachos lo primero que trataron de hacer fue solucionar la situaci\u00f3n del alquiler. Porque los alquileres en Cartagena son absurdos. Vieron que o funcionaba y cerraron, con la esperanza de abrir cuando pase la crisis. Ellos lo hicieron as\u00ed, con cabeza fr\u00eda. Pero pasa que uno como cocinero, como creativo le mete mucho el tema de sentimiento y de coraz\u00f3n a esto. En estos momentos, las decisiones que se toman se tienen que tomar sin el coraz\u00f3n.(Le recomendamos leer:\u00a0Convocatoria de Universidad del Rosario busca salvar a La Puerta Falsa) En la esquina de Balzac primero hab\u00eda otro restaurante, el Cafe Med. Luego hubo otro donde Leo Katz era socio y lo manejaba otra persona que tuvo quebrantos de salud y decidi\u00f3 vender. Entonces entramos Leo y yo a convertirlo en Balzac, en el a\u00f1o 2000. Toda mi formaci\u00f3n fue la cocina francesa. Yo ya ten\u00eda Harry Sasson, de influencias asi\u00e1ticas que tra\u00eda de Vancouver. Pero en Balzac vino la oportunidad de volver no a mis ra\u00edces si no a la educaci\u00f3n en cocina francesa que tuve a trav\u00e9s de los Hilton, en el restaurante L\u2019etoile, que estaba en el piso 33 del (antiguo) Hilton, en el que hice mis primeras pr\u00e1cticas de ni\u00f1o, con influencia de la cocina francesa. Balzac se basaba en una cocina francesa estilo bistr\u00f3. Son platos que no pasan de moda. \u00bfQui\u00e9n no se quiere comer un\u00a0'steak' pimienta con papas fritas? Para mi hijo Samuel, de 8 a\u00f1os, era uno de sus platos. Lo era para m\u00ed cuando ten\u00eda su edad y mi padre me lo ense\u00f1\u00f3 a comer. Hab\u00eda unos huevos\u00a0'cocotte' y mejillones en un momento en el que nadie los hac\u00eda en Bogot\u00e1. Y estaba el pat\u00e9 de 'foie' que hac\u00edamos con un buen pan franc\u00e9s con mantequilla. No sabe las llamadas y mensajes que he recibido. Ayer (domingo), el profesor (Jaime) Bernal Cuellar me llam\u00f3 y me dijo: \u201cMuchas decisiones importantes del pa\u00eds se tomaron ah\u00ed\u201d. Hasta el expresidente Juan Manuel Santos me dijo que el d\u00eda en que decidi\u00f3 lanzarse a la presidencia lo hizo en Balzac. Han llegado infinidad de mensajes. Hasta de alguien que all\u00ed le pidi\u00f3 matrimonio a su esposa y all\u00ed se enter\u00f3 que ven\u00eda su primer hijo. En Balzac ten\u00edamos una n\u00f3mina de 28 personas. Los indemnizamos a todos con todas las normas legales. Estaba en un sitio privilegiado en frente del Centro Andino, donde los comercios de grandes marcas llevaron a los arriendos a unos n\u00fameros dif\u00edciles para un restaurante que no puede gastar m\u00e1s que un porcentaje de sus ventas en arriendo, normalmente hasta el 10 por ciento.Es un momento complicado en el mundo entero. Pero vuelvo y repito lo que he dicho en otras entrevistas, si no todos ponemos un granito de arena, no solamente la pandemia va a acabar con los lugares sino la crisis econ\u00f3mica. Va a ser m\u00e1s dif\u00edcil la recuperaci\u00f3n de los negocios, del comercio y de la gente. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La tradicional reposter\u00eda Astor anuncia el cierre de dos locales)Me duele sobremanera mi gente. Hab\u00eda personas que llevaban m\u00e1s de 20 a\u00f1os con nosotros. En este momento sus familias van a tener una indemnizaci\u00f3n pero no es la misma garant\u00eda que da un empleo. Prefiero seguir trabajando que llevarme una indemnizaci\u00f3n a mi casa. Cuando pienso en eso digo: Ojal\u00e1 pueda recuperar a la gente r\u00e1pido, ponerlos a trabajar. Pero son muchos m\u00e1s los que han cerrado y la gente no se ha dado cuenta. El d\u00eda en que volvamos a salir, ver\u00e1n que muchos no volver\u00e1n. LILIANA MART\u00cdNEZ POLOREDACCI\u00d3N DE CULTURALilang@eltiempo.comEn Twitter: @lilangmartin", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/entrevista-con-harry-sasson-cierre-del-restaurante-balzac-509750", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Foro virtual: Tecnolog\u00eda, transformaci\u00f3n y oportunidades", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/foro-virtual-tecnologia-transformacion-y-oportunidades-510204", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "As\u00ed se caza al covid-19 en Bogot\u00e1", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/dia-94-de-cuarentena-en-colombia-a-la-caza-del-covid-19-511644", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las revelaciones sobre Colombia en el libro de John Bolton", "contenido": " Al menos 12 menciones sobre Colombia, algunas de ellas en relaci\u00f3n con el presidente colombiano, Iv\u00e1n Duque, hacen parte del explosivo libro escrito por el exasesor de Seguridad Nacional John Bolton, El cuarto donde sucedi\u00f3, y que sale al mercado este martes.Y si bien algunas de las an\u00e9cdotas son conocidas, otras no lo son y ofrecen su perspectiva sobre el papel que jug\u00f3 el pa\u00eds en la presi\u00f3n para forzar la salida de Nicol\u00e1s Maduro de la presidencia de Venezuela.(Le puede interesar: Trump, un paso adelante y dos atr\u00e1s respecto a Guaid\u00f3) Las primeras menciones sobre Colombia aparecen en el recuento que hace Bolton sobre las acciones que EE. UU. tom\u00f3 poco despu\u00e9s de que Juan Guaid\u00f3 fue declarado presidente leg\u00edtimo del pa\u00eds por la Asamblea Nacional, en enero del 2019.Bolton hab\u00eda convencido al presidente Donald Trump de imponer un fuerte r\u00e9gimen de sanciones, entre las cuales se contemplaban unas dirigidas a su sector petrolero si Maduro se rehusaba a salir del poder, pese a que Washington y muchos otros gobiernos hab\u00edan reconocido al l\u00edder opositor como presidente interino.Las sanciones fueron anunciadas el 27 de enero. Pero poco antes de la rueda de prensa organizada por la Casa Blanca para explicarlas, Trump llam\u00f3 a Bolton a la Oficina Oval. \u201cTrump estaba muy feliz por la manera como estaban registrando en la prensa \u2018la cosa venezolana\u2019. Y pregunt\u00f3 si deber\u00edamos mandar 5.000 hombres a Colombia en caso de ser necesitados, lo cual anot\u00e9 en mi libreta y dije que consultar\u00eda con el Pent\u00e1gono. \u2018Ve y divi\u00e9rtete con la prensa\u2019, me dijo Trump. Lo cual hicimos cuando la anotaci\u00f3n en mi libreta fue captada por las c\u00e1maras y produjo interminables especulaciones. Unas semanas despu\u00e9s, el ministro de Relaciones Exteriores de Colombia, Carlos Holmes Trujillo, me trajo un paquete de ese mismo tipo de libretas para que no se me acabaran\u201d, escribe Bolton en uno de los apartes del libro.Previamente, Bolton hab\u00eda contado que Trump llevaba varios meses presionando por una posible intervenci\u00f3n militar en el pa\u00eds vecino, pero que la mayor\u00eda, incluyendo militares y congresistas de EE. UU., le insistieron en que esa no era la mejor opci\u00f3n y que era preferible provocar la ca\u00edda de Maduro usando a la oposici\u00f3n y al mismo ej\u00e9rcito venezolano.A Trump, de acuerdo con Bolton, le parec\u00eda que la opci\u00f3n militar era relativamente sencilla y con ella podr\u00edan recuperar a una Venezuela que en realidad \u201cle pertenec\u00eda a EE.UU.\u201d.(Le puede interesar: Los libros sobre Trump que lo tienen en p\u00e1nico) Otro segmento en el que Bolton habla bastante sobre Colombia es el relacionado con el plan del 2019 para transportar ayuda humanitaria a la frontera con Venezuela y luego hacerla ingresar.La idea, que seg\u00fan Bolton surgi\u00f3 de la oposici\u00f3n venezolana, era forzar el ingreso de la ayuda a trav\u00e9s de varios puntos, entre ellos la frontera con C\u00facuta, y se fij\u00f3 el 23 de febrero para el \u2018D\u00eda D\u2019. Era otro esfuerzo para debilitar a Maduro y poner tanto a la poblaci\u00f3n como a las fuerzas armadas en su contra.Diez d\u00edas antes, el presidente Duque viaj\u00f3 a Washington para una gira de varios d\u00edas y que inclu\u00eda una cita con Trump. En la reuni\u00f3n, sostiene Bolton, las discusiones se centraron en el tema de Venezuela. \u201cTrump les pregunt\u00f3 a los colombianos si les parec\u00eda que deb\u00eda haberse reunido con Maduro seis meses antes (en el marco de la Asamblea General de la ONU en Nueva York), pero Duque le dijo de manera inequ\u00edvoca que le hubiese dado una gran victoria a Maduro y le sugiri\u00f3 que hacerlo ahora ser\u00eda un gran error. Trump dijo que estaba de acuerdo y eso me produjo alivio. Luego pregunt\u00f3 c\u00f3mo iba el esfuerzo y si la balanza se inclinaba hacia Guaid\u00f3 o hacia Maduro. Aqu\u00ed, el embajador Francisco Santos fue particularmente efectivo al decir que unos dos meses atr\u00e1s quiz\u00e1s Maduro ten\u00eda una ventaja, pero que ahora eso no era cierto y le explic\u00f3 a Trump el porqu\u00e9. Y a Trump eso le son\u00f3\u201d, dice el exasesor.Luego Bolton cuenta c\u00f3mo el ingreso de la ayuda humanitaria termin\u00f3 por fracasar y les atribuye parte de eso a los colombianos y a la oposici\u00f3n.\u201cFue decepcionante que m\u00e1s militares no desertaran (...). Y qued\u00e9 sorprendido de que ni Guaid\u00f3 ni los colombianos ejecutaran planes alternativos cuando los colectivos impidieron el ingreso de los cargamentos y los quemaran. Las cosas parec\u00edan desconectadas y hechas al azar y no supe en ese momento si por falta de planeamiento previo o voluntad\u201d, dice Bolton.(Le podr\u00eda interesar: Pompeo rechaza \"las mentiras del traidor\" Bolton) Luego, en otro aparte, sostiene que la explicaci\u00f3n fue que Colombia no quiso confrontar a los colectivos para no desatar un conflicto armado con Maduro. \u201cNos enteramos mucho despu\u00e9s \u2013escribe Bolton\u2013 que exist\u00edan especulaciones sobre que a los colombianos se les enfriaron los pies temiendo que un choque militar en la frontera los arrastrar\u00eda (a un conflicto) y que tras los a\u00f1os de guerras internas contra la insurgencia y el narcotr\u00e1fico las tropas no estaban listas para un conflicto convencional contras las fuerzas armadas de Maduro. \u00bfY nadie pens\u00f3 en eso antes de ese s\u00e1bado?\u201d.Bolton, en su libro, tambi\u00e9n cuestiona la decisi\u00f3n de Guaid\u00f3 de salir de Venezuela para asistir al concierto internacional que se organiz\u00f3 en C\u00facuta y con la idea de encabezar el ingreso de la ayuda humanitaria. De acuerdo con Bolton, fue una jugada muy riesgosa, pues pudo haber muerto en el intento y su ausencia del pa\u00eds le daba a Maduro espacio para dividir a la oposici\u00f3n.Guaid\u00f3 se qued\u00f3 varios d\u00edas en Bogot\u00e1 tras el fracaso de la ayuda humanitaria, durante los cuales tuvo una reuni\u00f3n con el vicepresidente Mike Pence y Duque en el marco de una sesi\u00f3n de emergencia del Grupo de Lima.De acuerdo con Bolton, llam\u00f3 a Pence para pedirle que convenciera a Guaid\u00f3 de que regresara de inmediato a Caracas. En su libro, Bolton tambi\u00e9n cuenta detalles sobre el fracaso de los intentos por hacer a un lado a Maduro y sobre un encuentro con la esposa de Guaid\u00f3, Fabiana Rosales, en la Casa Blanca, en la que el comentario de Trump tras la cita fue que la mujer era muy joven y no llevaba anillo de matrimonio...Sergio G\u00f3mez MaseriCorresponsal de EL TIEMPOWashington", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/libro-de-john-bolton-y-sus-secretos-sobre-colombia-509916", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Deje de ser tan permisiva': le dice Amparo Grisales a Claudia L\u00f3pez", "contenido": " La reconocida actriz y presentadora\u00a0Amparo Grisales se pronunci\u00f3 en sus redes sociales sobre las recientes denuncias relacionadas con robos e inseguridad en Bogot\u00e1 y hasta pidi\u00f3 la intervenci\u00f3n del presidente, Iv\u00e1n Duque.(Le puede interesar: Cada d\u00eda se denuncian 17 robos en residencias en Bogot\u00e1). Grisales se dirigi\u00f3 a la alcaldesa de la capital, Claudia L\u00f3pez. \"\u00bfPiensa dejarnos en manos de los v\u00e1ndalos?\", le pregunt\u00f3 en Twitter.\u00a0Acto seguido, coment\u00f3 que, si por ella fuera, sacar\u00eda a \"toda la Fuerza P\u00fablica: Polic\u00eda, Esmad, Ej\u00e9rcito, brigadas de vigilancia y hasta a Superman\u00a0para que patrullen parques, viviendas y comercios\".Y le hizo un pedido directo a la mandataria: \"\u00a1Deje de ser tan permisiva. Despierte!\". Grisales finaliz\u00f3 con un dici\u00e9ndole a Duque que sea \u00e9l quien saque a las calles a la Fuerza P\u00fablica.\"Estamos totalmente desprotegidos en la capital y en manos de los atracadores en cada esquina. \u00bfNadie reacciona?\", agreg\u00f3.(Le puede interesar: Margarita Rosa le recuerda a Amparo Grisales cuando se besaron en TV). Despu\u00e9s, la diva quiso explicar las declaraciones y coment\u00f3 que sus opiniones no est\u00e1n relacionadas con colores o apellidos pol\u00edticos.\"No camino por la derecha ni por la izquierda. Transito por el sendero del medio, o sea el del sentido com\u00fan. Todos juntos y aportando lo mejor de cada uno las \u00fanicas maneras de que salgamos pronto de esto\", se\u00f1al\u00f3 en la misma red social. Varias personas mostraron su apoyo a Grisales y aseguraron que estaban de acuerdo con sus palabras. Otras dieron su concepto al respecto y le dijeron que el Gobierno nacional tambi\u00e9n ten\u00eda mucho que ver. A varios, de los primeros y los segundos, ella les dio 'retweet'.(Vea tambi\u00e9n: 'Vamos a convertir al 123 en un 911', Claudia L\u00f3pez). En los \u00faltimos d\u00edas, en medios de comunicaci\u00f3n y tambi\u00e9n en redes, se han evidenciado varias acciones delictivas: robos en calles, en casas, en conjuntos residenciales y en centros comerciales, y hasta hechos de sicariato, entre otros.Para contrarrestar la situaci\u00f3n, la alcaldesa L\u00f3pez tom\u00f3 una serie de medidas entre las que se destacan: la implementaci\u00f3n de polic\u00eda comunitaria, modificar el modelo de vigilancia por cuadrantes y centralizar los canales de denuncia.Si quiere conocer m\u00e1s de las acciones que llevar\u00e1 a cabo la mandataria haga click aqu\u00ed.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/amparo-grisales-habla-sobre-inseguridad-en-bogota-y-el-trabajo-de-claudia-lopez-511478", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Intervenci\u00f3n a establecimiento comercial termin\u00f3 en desm\u00e1n", "contenido": " En desmanes termin\u00f3 una intervenci\u00f3n de la polic\u00eda a un establecimiento comercial dedicado a la venta de licor. Los hechos que se presentaron en Bosa San Diego, en horas de la noche del pasado jueves 25 de junio, terminaron con el arresto de cuatro personas por agresi\u00f3n a servidores p\u00fablicos y un uniformado lesionado.(Le recomendamos:\u00a0Testigos queman la moto de atracadores en Bogot\u00e1) Tras una llamada de la ciudadan\u00eda, en la que informaban sobre el funcionamiento de un bar de manera ilegal en plena cuarentena nacional donde se encontraban consumiendo bebidas embriagantes, la polic\u00eda hizo presencia en el lugar. \u201cLas personas que estaban violando la cuarentena se negaron a salir del local y arremetieron de manera violenta en contra de los uniformados, lo que oblig\u00f3 a la reacci\u00f3n de los mismos\u201d, indic\u00f3 el comandante de la estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Bosa, Elkin Dar\u00edo Quincha.Con palos, piedras y botellas, los infractores se enfrentaron a los uniformados durante m\u00e1s de una hora. En los hechos, un uniformado result\u00f3 herido en un ojo. Adem\u00e1s, un menor de 12 a\u00f1os, hijo de la propietaria del establecimiento, result\u00f3 con heridas en su rostro y cuerpo, luego de que se lanzara del segundo piso de la vivienda, al parecer tratando de escapar de los enfrentamientos. (Le puede interesar:\u00a0Alerta por aumento de inseguridad en Bogot\u00e1; alcaldesa anuncia medidas) En el procedimiento, seg\u00fan testigos, hubo abuso de poder de los uniformados.\u201cLa gente no dej\u00f3 de tomar, pero la manera en que ellos llegaron no fue la correcta. Ellos llegaron agrediendo y le dieron una patada a una chica, y al hacerles reclamo sacaron sus armas de fogueo\u201d, afirm\u00f3 el hombre.Habitantes del barrio estar\u00edan cansados de las fiestas frecuentes en este punto. \u201cLo que ocurri\u00f3 es que en esa tienda venden licor y nos tienen aburridos porque no dejan dormir. Hay mucha gente y no hay forma de evitar que haya fiestas todos los d\u00edas\u201d, asegur\u00f3 una vecina.\u00a0Las cuatro personas detenidas fueron puestas a disposici\u00f3n de las autoridades competentes.La Polic\u00eda Metropolitana hace un llamado a la ciudadan\u00eda para que sea m\u00e1s responsable con la emergencia por la que pasan la ciudad y el pa\u00eds. (Vea tambi\u00e9n:\u00a0Las cinco claves del Distrito para combatir el hampa en Bogot\u00e1) BOGOT\u00c1 EL TIEMPO Twitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/intervencion-a-establecimiento-comercial-termino-en-desman-en-bosa-511762", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo se va a unificar el lenguaje de se\u00f1as en Colombia?", "contenido": " Cerca de 460.000 personas de la comunidad sorda en Colombia empezar\u00e1n a verse beneficiadas con una nueva norma, que est\u00e1 a una firma de convertirse en ley, que busca unificar los lenguajes de se\u00f1as que hay en diferentes partes del pa\u00eds y promover la capacitaci\u00f3n de int\u00e9rpretes para ellos. La ley obliga al Estado colombiano a definir y estandarizar el lenguaje de se\u00f1as en Colombia para definir la comunicaci\u00f3n de toda la comunidad sorda en todo el pa\u00eds.Uno de los autores de la iniciativa, el representante a la C\u00e1mara por el Centro Democr\u00e1tico Christian Munir Garc\u00e9s, del Valle, le explic\u00f3 a EL TIEMPO que quienes tienen alg\u00fan tipo de discapacidad auditiva no solo se enfrentan a que no los entiendan en algunos departamentos, sino a otras dificultades para comunicarse con autoridades como la Fiscal\u00eda.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Radican queja contra Duque por incumplir Plan de Desarrollo)Seg\u00fan el congresista, el ente investigador ya est\u00e1 trabajando en esta problem\u00e1tica, la cual provoca que, entre otros, que las mujeres sordas que han sido v\u00edctimas de violaci\u00f3n sexual no puedan denunciar a sus agresores.Tambi\u00e9n se busca que el Gobierno Nacional promueva la formaci\u00f3n en el lenguaje de se\u00f1as en las instituciones educativas para que sea una materia electiva y, adem\u00e1s, que m\u00e1s personas se formen como int\u00e9rpretes para facilitar la comunicaci\u00f3n con esta comunidad. \u201cEste proyecto garantiza el goce efectivo de los derechos de las personas con limitaciones auditivas, y adem\u00e1s, fomenta la inclusi\u00f3n social, la autonom\u00eda econ\u00f3mica y su desarrollo; de esta manera ayudaremos a impulsar pol\u00edticas p\u00fablicas que eliminen las barreras de comunicaci\u00f3n, y garanticen la inclusi\u00f3n y transformaci\u00f3n de los colombianos\", indic\u00f3 el senador Gabriel Velasco, coautor del proyecto.\u00a0Se espera que la iniciativa, ahora Ley, sea sancionada en los pr\u00f3ximos d\u00edas por el presidente de la Rep\u00fablica de Colombia, Iv\u00e1n Duque. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/como-se-va-a-unificar-el-lenguaje-de-senas-en-colombia-511578", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Revelan nueva foto de \u00c1lex Saab tras su arresto en Cabo Verde", "contenido": " Veinticuatro horas despu\u00e9s de que rodara la falsa noticia de la liberaci\u00f3n del colombiano \u00c1lex Saab en Cabo Verde, se conoce una nueva imagen del se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro y agente del gobierno bolivariano de Venezuela.La foto fue obtenida por el portal venezolano La Patilla y en esta se ve a un Saab notablemente disminuido f\u00edsicamente. La imagen se une a las divulgadas por la televisi\u00f3n caboverdiana el d\u00eda que lo trasladaron a un tribunal local para legalizar la medida de aseguramiento, tras su captura el pasado 12 de junio. El jueves en la noche circul\u00f3 un correo entre la oficina de asuntos juri\u00edicos de la secretar\u00eda general de Interpol\u00a0 y su oficina central en Caracas, que gener\u00f3 alerta.El mensaje se\u00f1ala que en tres ocasiones, despu\u00e9s de la captura del barranquillero, de 47 a\u00f1os, Interpol Caracas ha pedido explicaciones sobre la circular azul que pesaba sobre \u00e9l por solicitud de Colombia y la roja, que pidi\u00f3 que se le expidiera Estados Unidos, con base en los procesos por lavado de activos y corrupci\u00f3n que le siguen.En el mensaje, la secretar\u00eda de Interpol informa que la circular azul fue eliminada el 23 de mayo de 2019. Y sobre la roja dicen que aparece anulada, lo que gener\u00f3 confusi\u00f3n y la falsa noticia de su liberaci\u00f3n.Pero, expertos en la materia explicaron que se anul\u00f3 porque la persona buscada ya hab\u00eda sido capturada. Por otra parte, Jos\u00e9 Manuel Pinto Monteiro, abogado de Saab en Cabo Vede, le dijo a medios locales que insistir\u00e1 en su libertad a trav\u00e9s de la apelaci\u00f3n de las medidas en su contra.Esto incluye la legalizaci\u00f3n de la captura y el habeas corpus que le fue negado. Adem\u00e1s, argumenta que al momento de su detenci\u00f3n, a\u00fan no se hab\u00eda expedido la circular roja.\u00a0 Entre tanto, el equipo legal que Venezuela envi\u00f3 para apoyar a la defensa, busca canales diplom\u00e1ticos para que Saab sea liberado, bajo el argumento de que es un agente (con estatus de diplom\u00e1tico) que buscaba medicina y comida para Venezuela, de cara a la pandemia.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-revelan-nueva-imagen-tras-falsa-noticia-e-su-liberacion-511710", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Video: Sepelio masivo con champeta y rumba en pueblo del Cesar", "contenido": " Un sepelio poco convencional tuvo lugar en Codazzi (Cesar). Un grupo de personas estremeci\u00f3 el ata\u00fad y bail\u00f3 champeta alrededor del mismo, violando as\u00ed todos los protocolos de bioseguridad que se han establecido por la pandemia del covid 19.(Le puede interesar:\u00a0Autoridades advierten sobre el peligro del polvo del Sahara en Boyac\u00e1) Seg\u00fan habitantes del pueblo, fue la forma de dar el \u00faltimo adi\u00f3s a Elkin David Fontalvo Acu\u00f1a, quien recibi\u00f3 una pu\u00f1alada en el t\u00f3rax mientras se encontraba departiendo con otros amigos.\"El muchacho sali\u00f3 de madrugada, violando la ley seca y el toque de queda que hab\u00eda establecido el municipio. Durante el encuentro con sus amigos, se present\u00f3 una ri\u00f1a y el muchacho termin\u00f3 con una herida letal que lo dej\u00f3 sin vida en el acto\", dijo un funcionario de la Alcald\u00eda. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ocupaci\u00f3n de UCI en Villavicencio ya super\u00f3 el 60 por ciento) Tras lo ocurrido, los familiares y amigos decidieron despedirlo con m\u00fasica, imitando un 'meme' de hombres africanos que cargan un ata\u00fad, el cual qued\u00f3 grabado en un video que se viraliz\u00f3 en las redes sociales.La situaci\u00f3n llam\u00f3 la atenci\u00f3n de las autoridades, teniendo en cuenta que el municipio ocupa el segundo lugar con m\u00e1s casos positivos de covid-19 en el Cesar.(Le recomendamos leer:\u00a0Hospital obligar\u00eda a empleados a renunciar a su ARL si contraen covid)Pese a los controles y medidas sanitarias que se han decretado, hasta la fecha, se han puesto\u00a01.400 comparendos y 60 llamados de atenci\u00f3n.\"Nos ha tocado intervenir varios encuentros sociales, un sector del municipio les cuesta cumplir cabalmente estas medidas. En este momento tenemos registrado 71 casos de covid positivos, hemos tomado 800 muestras para poder minimizar riesgos\",\u00a0dijo el alcalde Omar Benjumea.LUDYS OVALLEPara EL TIEMPOVALLEDUPAR", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/video-sepelio-masivo-con-champeta-y-rumba-en-pueblo-del-cesar-511648", "categoria": "colombia"}]