[{"titulo": "\u00bfEs legal que me terminen el contrato alegando la crisis por covid-19?", "contenido": " EL TIEMPO y la Universidad Libre se aliaron para brindarles a los usuarios asesor\u00eda legal con los expertos de la facultad de Derecho.En esta entrega de Consultorio Jur\u00eddico un abogado experto\u00a0habla sobre la terminaci\u00f3n injustificada de contratos laborales en medio de la emergencia econ\u00f3mica y sanitaria y qu\u00e9 deben hacer los trabajadores en caso de que sus derechos sean vulnerados.\u00a0 Al final del art\u00edculo encontrar\u00e1 el formulario donde puede dejar su pregunta sobre este o cualquier otro tema legal. El art\u00edculo 61 del C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo establece las formas de terminaci\u00f3n, dentro de las cuales NO se se\u00f1ala de manera taxativa la terminaci\u00f3n por esta situaci\u00f3n tan at\u00edpica.La misma norma se\u00f1ala que el contrato se puede dar por terminado por decisi\u00f3n unilateral del empleador con o sin justa causa.Si el empleador da por terminado el contrato de trabajo y no invoca causal, hay lugar al pago de la indemnizaci\u00f3n, consagrada en el art\u00edculo 64 del C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo dependiendo del tipo de contrato. Si el empleador invoca esta causal se debe iniciar demanda laboral para que el Juez Laboral lo condene al pago de la indemnizaci\u00f3n del art\u00edculo 64 del C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo.\u00a0 Si el contrato de trabajo suscrito entre las partes fue a t\u00e9rmino fijo (este debe ser por escrito). Para darlo por terminado de forma legal\u00a0 se debi\u00f3 haber enviado la carta de preaviso con no menos de treinta d\u00edas de anticipaci\u00f3n a la terminaci\u00f3n del t\u00e9rmino pactado o de la pr\u00f3rroga.Si eso no ocurri\u00f3 genera el pago de la indemnizaci\u00f3n de que trata el art\u00edculo 64 del C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo. Debe interponer demanda laboral para que el Juez Laboral condene al empleador al pago de dicha indemnizaci\u00f3n. Si el contrato de trabajo se dio por terminado sin justa causa el trabajador tiene tres a\u00f1os para iniciar demanda laboral, si no se interpone dentro de ese tiempo la acci\u00f3n laboral prescribe. Pero la norma dice que el t\u00e9rmino prescriptivo se puede interrumpir por una sola vez y el tiempo vuelve a correr cuando el trabajador efect\u00faa una solicitud escrita al empleador para el pago de dicha indemnizaci\u00f3n o se solicit\u00f3 conciliaci\u00f3n ante el Inspector del trabajo y no se lleg\u00f3 a ning\u00fan acuerdo conciliatorio.Si pasado el tiempo que se se\u00f1ala para interponer la demanda el trabajador no lo hizo, el empleador frente a una acci\u00f3n laboral puede proponer la excepci\u00f3n de prescripci\u00f3n y el Juez podr\u00eda dar por terminada la demanda sin condena; precisamente porque teniendo el trabajador el tiempo para hacerlo no  lo hizo ( renuncio a su propio derecho). El contrato de prestaci\u00f3n de servicios inicialmente es un contrato civil. Se contrata a un profesional para que realice una actividad determinada durante cierto tiempo y por una suma acordada entre las partes. Si el contratante no puede efectuar la actividad para la cual fue contratado se puede suspender el contrato por acuerdo entre las partes.Si la actividad contratada puede ser desarrollada por el contratista\u00a0 en otro lugar, no deber\u00eda considerarse la suspensi\u00f3n del mismo ni terminarlo.Sin embargo, hay que tener en cuenta que cualquiera de las partes pueden darlo por terminado con no menos de un mes de anticipaci\u00f3n. Frente a esta contingencia la empresa pod\u00eda optar por las vacaciones anticipadas como efectivamente lo hizo la empresa, pero no podr\u00eda decir que no existe ning\u00fan tipo de ingreso cuando se retorne a laborar porque cuando se presta el servicio tiene derecho a la remuneraci\u00f3n. Lo que el trabajador no tiene derecho es a reclamar vacaciones porque ya fueron disfrutadas y pagadas de manera anticipada. Independiente del tipo de contrato de trabajo ( verbal o escrito) y del pacto frente al tiempo de trabajo (tiempo completo, medio tiempo, por d\u00edas) el trabajador tiene derecho al pago de: 1. Auxilio de transporte( proporcional al tiempo laborado).2. Cesant\u00edas de todo el tiempo laborado (las cesant\u00edas del a\u00f1o 2018 y 2019 deben haber sido consignadas en el Fondo de Cesant\u00edas).3. Intereses\u00a0 de las cesant\u00edas de todo el tiempo laborado.4. Primas de servicio de todo el tiempo laborado5. Vacaciones de todo el tiempo laborado.6. Vestido y calzado( aun cuando la norma de manera expresa no lo se\u00f1ala, \u00e9sta si indica que se debe entregar a todos los trabajadores)7. Afiliaci\u00f3n y pago de aportes a la seguridad social en salud ( como  m\u00ednimo con IBC del salario m\u00ednimo).8. Pensiones (cotizaci\u00f3n por semanas.9. Riesgos laborales\u00a010. Caja de Compensaci\u00f3n Familiar. Igualmente, como fue despedida sin justa causa hay lugar al pago de la indemnizaci\u00f3n de que trata el art\u00edculo 64 del CST por tal concepto.\u00a0CONSULTORIO JUR\u00cdDICO", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/me-pueden-despedir-por-crisis-de-coronavirus-488428", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "'Controversias con Duque no las debe dirimir la Fiscal\u00eda': L\u00f3pez", "contenido": " La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, se pronunci\u00f3 a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter sobre el incidente que dio lugar el fin de semana en el que\u00a0 fue grabada saliendo en compa\u00f1\u00eda de su pareja a hacer compras en un supermercado y que le cost\u00f3 la apertura de una investigaci\u00f3n preliminar en la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Abren investigaci\u00f3n contra Claudia L\u00f3pez luego de mercar en compa\u00f1\u00eda)\"La infracci\u00f3n de ir con Ang\u00e9lica al supermercado la reconozco con humildad, ofrezco excusas a la ciudadan\u00eda y acato el comparendo. Mi responsabilidad es mayor en dar ejemplo. Mi prioridad es cuidar vidas. Las controversias con el Presidente no las debe dirimir la Fiscal\u00eda\". La Fiscal\u00eda explic\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado que la indagaci\u00f3n es\u00a0 por presunta violaci\u00f3n de medida sanitaria (art\u00edculo 368 del C\u00f3digo Penal) y asegur\u00f3 que un fiscal seccional, con el apoyo de un equipo de investigadores del CTI, recopilar\u00e1 y analizar\u00e1 el material probatorio que permita verificar la posible responsabilidad de la funcionaria.Todo fue de conocimiento p\u00fablico tras un esc\u00e1ndalo en redes sociales por la denuncia de que Claudia L\u00f3pez y Ang\u00e9lica Lozano hab\u00edan incumplido las normas de la cuarentena saliendo juntas a mercar. La senadora Lozano explic\u00f3 que se trat\u00f3 de una confusi\u00f3n. \u201cEntr\u00e9 a ayudar a sacar los paquetes de las compras\u201d, afirm\u00f3. Durante el aislamiento solo puede salir a mercar una persona por familia. La Fiscal\u00eda tambi\u00e9n dijo que en el Decreto 531 del 8 de abril de 2020, expedido por el Gobierno Nacional, son claras las\u00a0 instrucciones en virtud de la emergencia sanitaria generada por la pandemia de covid-19.Agreg\u00f3 que en ese sentido la norma establece que\u00a0se permitir\u00e1 la circulaci\u00f3n de una sola persona por n\u00facleo familiar para realizar actividades como adquisici\u00f3n de bienes de primera necesidad,\u00a0 alimentos, bebidas, medicamentos, dispositivos m\u00e9dicos, productos de aseo y limpieza, y mercanc\u00edas de ordinario consumo en la poblaci\u00f3n. El ente investigador explic\u00f3 que es  deber de todos los servidores acoger y cumplir las disposiciones que buscan proteger a la poblaci\u00f3n de los efectos de la pandemia de covid-19 y, en el ejercicio de sus labores, ser ejemplo ante la comunidad del estricto acatamiento de las medidas sanitarias. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronvirus-alcaldesa-claudia-lopez-dice-que-controversias-con-duque-no-las-debe-dirimir-la-fiscalia-489040", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El miedo al contagio se apoder\u00f3 de las calles de Leticia", "contenido": " Los temores del personal m\u00e9dico del hospital de Leticia, Amazonas, que hab\u00eda renunciado el pasado 20 de abril ante la falta de equipos de protecci\u00f3n contra el coronavirus, salieron a flote este domingo. Don Liborio S\u00e1nchez, un adulto mayor, muri\u00f3 esperando una ambulancia. Su cad\u00e1ver estuvo m\u00e1s de cuatro horas en una calle de Leticia.El conductor de la ambulancia renunci\u00f3 y el personal encargado de los protocolos para estos casos estaba atemorizado, no ten\u00eda equipos de protecci\u00f3n. Hace ocho d\u00edas, el paciente present\u00f3 los s\u00edntomas del virus: fiebre y tos, pero entonces lo examinaron y lo mandaron para la casa, en un sector de deprimido de Leticia. El s\u00e1bado pasado, los s\u00edntomas aparecieron de nuevo, pero no la ambulancia para socorrerlo. Sus hijos y vecinos no tuvieron otra opci\u00f3n que cargarlo para llevarlo al hospital,\u00a0pero don Liborio falleci\u00f3 en una calle de Leticia.Luego de insistentes llamadas a funcionarios de la administraci\u00f3n municipal y departamental, el cuerpo fue recogido casi a las 3 de la tarde. Al lugar donde yac\u00eda lleg\u00f3 el personal de una funeraria, pusieron el cad\u00e1ver en bolsas pl\u00e1sticas y lo trasladaron directamente al cementerio.El miedo ahora ronda por las calles de Leticia y la preocupaci\u00f3n est\u00e1 en la velocidad con la que est\u00e1 creciendo el virus, pero sobre todo porque no hay capacidad de respuesta y Leticia no tiene equipos para enfrentar la pandemia: hay solo cinco ventiladores y cero unidades de cuidados intensivos. Hasta el 26 de abril oficialmente hab\u00eda 40 casos confirmados, pero solo se han tomado 371 muestras en una poblaci\u00f3n de cerca de 50.000 habitantes. El problema es que las muestras se deben enviar al Instituto Nacional de Salud, en Bogot\u00e1, y los resultados se demoran hasta 14 d\u00edas. De ah\u00ed que los casos puedan ser muchos m\u00e1s de los que muestran los reportes oficiales.Leticia, adem\u00e1s, debe lidiar la pandemia no solo con sus habitantes, sino tambi\u00e9n con los pueblos fronterizos de Brasil y Per\u00fa. Por all\u00ed entr\u00f3 el virus y, a pesar de que hay presencia del Ej\u00e9rcito en la frontera con Brasil, que es una calle, hay un flujo constante de personas por las trochas.Tambi\u00e9n es alarmante la situaci\u00f3n de las comunidades a donde ya habr\u00eda llegado el virus. El viernes pasado, las autoridades ind\u00edgenas reportaron el primer caso en la comunidad de Zaragoza, donde habitan ind\u00edgenas Ticunas.\u201cLa gravedad de la situaci\u00f3n es alarmante, tenemos una proporci\u00f3n de muertes muy alta\u201d, le dijo el alcalde de Leticia, Jorge Mendoza, a EL TIEMPO. Ante esta situaci\u00f3n, diferentes sectores pol\u00edticos se han manifestado. El senador liberal Mauricio G\u00f3mez Am\u00edn, por ejemplo, manifest\u00f3 que: \u201cA pesar de que la Fuerza P\u00fablica ha utilizado franjas f\u00edsicas entre las calles que dividen las fronteras, es necesario intensificar acciones. El control se dificulta por las casas ubicadas mitad en Colombia, mitad en Brasil, y por las carreteras que tienen trochas y que permiten el transporte fluvial y los ingresos de ciudadanos. El panorama general en el Amazonas es alarmante, las actuaciones del Gobierno a las principales problem\u00e1ticas no dan espera. Las necesidades son numerosas y cr\u00edticas\u201d.Finalmente, G\u00f3mez Am\u00edn llama la atenci\u00f3n al Ministerio de Salud y al Instituto Nacional de Salud (INS) por la falta de pruebas r\u00e1pidas de detecci\u00f3n para Covid-19 en este departamento y para que puedan apoyar a la Gobernaci\u00f3n del Amazonas en el cumplimiento de la entrega de elementos de bioseguridad que el Hospital San Rafael de Leticia le solicit\u00f3 desde hace un mes.POL\u00cdTICA.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/como-esta-la-situacion-por-el-coronavirus-en-leticia-amazonas-489042", "categoria": "politica"}, {"titulo": "As\u00ed va el regreso de los sectores de industria y manufactura", "contenido": " D\u00eda a d\u00eda se efect\u00faa el seguimiento en todo el territorio nacional del desarrollo y las medidas que se toman por parte del Gobierno y las autoridades respectivas para enfrentar la pandemia.El pasado 6 de marzo se confirm\u00f3 la llegada del coronavirus a Colombia. El primer caso reportado por el Ministerio de Salud fue el de una joven de 19 a\u00f1os que lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 tras un viaje a Italia. Desde entonces, el virus se ha propagado, ya son 5.379 casos confirmados y siguen en aumento. Aqu\u00ed le contamos, paso a paso, lo que ocurre en las diferentes regiones del pa\u00eds en cuanto a casos detectados, adem\u00e1s de las decisiones de las autoridades para enfrentar esta amenaza global.\u00a0 11:30 a. m. Reporte de Cali\u00a0La mayor\u00eda de los habitantes de Cali amanecieron confundidos por los ajustes en las medidas anunciados despu\u00e9s de las 10 de la noche del domingo por parte del alcalde Cali, Jorge Iv\u00e1n Ospina.\u00a0Se estima que unas 300.000 personas volver\u00edan a los sectores de construcci\u00f3n y manufacturas, pero las empresas deber\u00e1n diligenciar un 'pasaporte sanitario digital', que est\u00e1 en la p\u00e1gina cali.gov.coEl decreto se\u00f1ala que se levanta el pico y placa para las m\u00e1s de 300.000 motocicletas, que solo podr\u00e1n llevar mujeres como parrilleras.Mientras que se mantiene el pico y c\u00e9dula por los dos \u00faltimos d\u00edgitos para compras de alimentos y diligencias en entidades financieras. Tambi\u00e9n sigue el pico y placa vigente desde enero.\u00a0Metrocali se\u00f1ala que solo se podr\u00e1 llevar un 35 por ciento de la capacidad de sus buses del sistema MIO. Pero no pocos de los buses llevaban hasta pasajeros de pie.8:00 a. m. Colombia llega a los 244 muertos por coronavirus\u00a0Seg\u00fan el \u00faltimo reporte del Ministerio de Salud, el pa\u00eds registra\u00a01.133 pacientes recuperados,\u00a05.379 casos de covid-19 y\u00a0244 muertes Aunque el pa\u00eds ya suma m\u00e1s de 5.000 casos de contagios, son cerca de 800 los municipios que a\u00fan no registran ning\u00fan contagio.Muchos mandatarios locales resaltan que las medidas adoptadas a nivel nacional les han resultado \u00fatiles. Sin embargo, no descartan el riesgo en el que permanecen al ser municipios m\u00e1s retirados y contar con menor capacidad hospitalaria. 4:30 p. m. Se reportan 207 nuevos contagios y 10 nuevas muertesEl Ministerio de Salud confirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles diez muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 206.De acuerdo con las autoridades sanitarias, los nuevos decesos corresponden a un hombre de 66 a\u00f1os en Cali, con HTA; un hombre de 33 a\u00f1os en Cali, con obesidad; un hombre de 60 a\u00f1os en Bucaramanga, con enfermedad card\u00edaca y malnutrici\u00f3n; un hombre de 85 a\u00f1os en Barranquilla, con HTA, Epoc, revascularizaci\u00f3n card\u00edaca, exfumador e insuficiencia renal cr\u00f3nica, y un beb\u00e9 de un mes de 7 d\u00edas en Cundinamarca, con ductus arteriovenoso persistente y comunicaci\u00f3n interventricular. 10:00 a. m.\u00a0Confirman el contagio de covid-19 de tres m\u00e9dicos en Santander\u200bTres m\u00e9dicos de IPS privadas del departamento de Santander dieron positivo para coronavirus, as\u00ed lo inform\u00f3 el secretario de Salud, Javier Alonso Villamizar.A\u00fan no se conoce c\u00f3mo se habr\u00edan contagiado estos m\u00e9dicos que son de tres cl\u00ednicas diferentes del departamento, \"estamos estudiando los nexos epidemiol\u00f3gicos, estamos haciendo el estudio con el equipo de salud p\u00fablica para confirman de donde vienen los casos\", indic\u00f3 el Secretario de Salud de Santander.10:18 a. m.\u00a0Ind\u00edgenas de la Sierra Nevada claman ayuda humanitaria por cuarentena\u200bDesde el 21 de marzo, los ind\u00edgenas de la Sierra Nevada han cumplido de una forma estricta el aislamiento en los diferentes resguardos, pero dada la par\u00e1lisis de sus actividades y la suspensi\u00f3n de intercambios con la zona urbana, las provisiones que ten\u00edan est\u00e1n por terminarse y urgen las ayudas del Estado.Estas comunidades han optado por comer lo justamente necesario, con tal de mantenerse confinados y no exponerse a un contagio con el exterior que podr\u00eda traerles consecuencias fatales.Lo que m\u00e1s les preocupa es la salud de los mamos, todos de avanzada edad, quienes son los que tienen un riesgo alto de morir por causa de la covid-19. Perder a uno de estos l\u00edderes sabios ser\u00eda considerado un desastre. 10:00 a. m. Tapabocas en Valle del Cauca ser\u00edan obligatorios e ir\u00edan hasta diciembreLa gobernadora del Valle del Cauca, Clara Luz Rold\u00e1n, se declar\u00f3 a favor de extender la cuarentena, medida que tom\u00f3 finalmente el presidente Iv\u00e1n Duque hasta el 11 de mayo.A su vez, anunci\u00f3 que en la Gobernaci\u00f3n est\u00e1n preparando un decreto para que el tapabocas sea obligatorio. Su uso, inclusive, se extender\u00eda hasta diciembre.11:47 a. m.\u00a0A\u00edslan a 27 trabajadores de hospital en La Dorada por posible contagio\u200bLa situaci\u00f3n que se vive en La Dorada, Caldas, es motivo de preocupaci\u00f3n para las autoridades. All\u00ed se registra el n\u00famero m\u00e1s alto de contagios por covid-19 del departamento, 28 de 50. Adem\u00e1s, por sospecha, a hoy est\u00e1n en aislamiento 27 trabajadores del hospital municipal. 5:00 p.m. Confirman nuevas muertes por coronavirus:\u00a0El Ministerio de Salud confirm\u00f3 trece muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 179. El reporte, adem\u00e1s, da cuenta de de 171 nuevos contagios y 711 pacientes recuperados.5:30 p.m. Alerta en Caquet\u00e1 por primeros contagios confirmados: Las autoridades lanzaron una alerta ante la falta de infraestructura para atender a los contagiados por esta pandemia luego de que se confirmaran los dos primeros casos en ese departamento. 5:30 p. m. Confirman nuevos casos de coronavirus: El Ministerio de Salud confirm\u00f3 la\u00a0recuperaci\u00f3n de 57 personas con coronavirus, adem\u00e1s de la aparici\u00f3n de 182 nuevos contagios y 13 fallecidos. En total, Colombia llega a 3.621 y 166 v\u00edctimas.\u00a0 9:12 a. m.\u00a0Por amenazas, ni\u00f1o que tiene covid-19 en Nari\u00f1o fue desterradoUn ni\u00f1o de 13 a\u00f1os, que result\u00f3 positivo para coronavirus, fue amenazado por grupos armados ilegales y desplazado de su tierra natal junto con su familia, seg\u00fan denuncian l\u00edderes sociales del departamento de Nari\u00f1o.10:05 a. m.\u00a0Despidieron a un m\u00e9dico por exigir equipos de protecci\u00f3n para trabajarEl martes pasado, el m\u00e9dico Pedro Ruiz L\u00f3pez lleg\u00f3 a la cl\u00ednica donde labora en Neiva a practicar una cirug\u00eda de ves\u00edcula, pero decidi\u00f3 no hacerla, pues la entidad no le suministr\u00f3 los elementos de protecci\u00f3n que exigi\u00f3 para evitar un posible contagio con el virus de la covid-19. Por la negativa del cirujano el centro m\u00e9dico lo despidi\u00f3.05:00 p.m. Se confirman nueve decesos m\u00e1s por coronavirus en ColombiaEl Ministerio de Salud confirm\u00f3 este viernes nueve muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 153. Los contagios confirmados ya son\u00a03.439 y hay\u00a0634 recuperados. 10:00 a.m.\u00a0Ladrones se hicieron pasar por m\u00e9dicos para entrar a robar\u00a0en Bello: Los dos hombres fueron capturados por la Polic\u00eda, que indic\u00f3 que se les hallaron chalecos, gorras, camisetas con los emblemas falsificados, un tensiometro y fonendoscopio.9:44 a.m. Pol\u00e9mica en Magdalena por mercados con fecha de vencimiento del 2015: Tras denuncia de los habitantes de\u00a0Salamina,\u00a0la Alcald\u00eda asegur\u00f3 que es un error en la envoltura y que la comida est\u00e1 en buen estado. 7:13 p.m. Alerta en Magdalena por posible contagio masivo:\u00a0se habr\u00eda presentado en el sepelio de un hombre en el municipio de Zona Bananera. D\u00edas despu\u00e9s de su muerte, fue confirmado como caso positivo de covid-19. Buscan a 100 asistentes al entierro.5:59 p.m. Beb\u00e9 en C\u00facuta contrae la covid-19:\u00a0Las autoridades sanitarias en Norte de Santander confirmaron el contagio en un beb\u00e9 de un a\u00f1o de edad. El menor permanece aislado en casa bajo asistencia m\u00e9dica prioritaria.4:13 p.m. Mueren dos m\u00e9dicos por coronavirus en Cali:\u00a0Se trata de Jes\u00fas Antonio Cabrales y \u00d3scar Julio Gonz\u00e1lez. El alcalde de la ciudad, Jorge Ivan Ospina, dijo que se espera precisar si los contagios se produjeron por su tarea en la atenci\u00f3n de la emergencia.10:28 a.m.\u00a0 M\u00e9dicos y enfermeras en Monter\u00eda piden protecci\u00f3n especial para ejercer: Los trabajadores formalizaron ante las autoridades la petici\u00f3n ante el riesgo de sufrir nuevos ataques por parte de desconocidos. Se han denunciado tres casos en los que resultaron con golpe. Buscan que\u00a0la Polic\u00eda brinde acompa\u00f1amiento en los recorridos hasta sus lugares de trabajo y rondas permanentes en los sectores donde residen.10:08 a.m. Hay 24 trabajadores del sector salud con covid-19 en Santa Marta:\u200bAutoridades sanitarias confirmaron que el 30 por ciento de las personas contagiadas con el coronavirus son trabajadores de la salud.\u00a0Santa Marta registra hasta hoy 58 pacientes.9:39 a.m. Anuncian que m\u00e1s de\u00a0 34.000 migrantes han llegado a C\u00facuta para cruzar a Venezuela:\u00a0Ante la par\u00e1lisis comercial y sanitaria originada por la covid-19, cientos de venezolanos residentes en Ecuador, Per\u00fa, Chile y en las principales ciudades de Colombia, decidieron retornar a Venezuela en busca de ayuda. 6:05 p. m.\u00a0Municipios del \u00e1rea metropolitana decidieron controlar sus fronteras:\u00a0Como una manera de evitar la propagaci\u00f3n del covid-19 en la regi\u00f3n, los alcaldes de los municipios de Envigado y Sabaneta, sur del Valle de Aburr\u00e1, decidieron controlar las fronteras de sus localidades. 6:00 p. m.\u00a0Prenden alarma en Quibd\u00f3 por trato deficiente al equipo m\u00e9dico:\u00a0El hospital San Francisco de Assis, ubicado en Quibd\u00f3, atraviesa por una situaci\u00f3n compleja que lo mantiene desabastecido de elementos de bioseguridad y tiene a algunos m\u00e9dicos protestando por el peligro de trabajar sin protecci\u00f3n y por el sueldo atrasado de tres meses. 4:45 p. m.\u00a0En Meta entra en servicio cl\u00ednica para atender pacientes con covid-19:\u00a0Entr\u00f3 en servicio en el departamento del Meta la cl\u00ednica que se encargar\u00e1 de atender pacientes con enfermedades respiratorias, tendr\u00e1 el nombre de Carlos Nieto, el primer m\u00e9dico que falleci\u00f3 por cororavirus en el pa\u00eds. 4:40 p. m. Nuevo reporte del Ministerio de Salud: El Ministerio de Salud confirma la aparici\u00f3n de 127 nuevos contagios, as\u00ed como la recuperaci\u00f3n de 35 personas y la muerte de 17 m\u00e1s por covid-19. 3:20 p. m.\u00a0Cierran la Plaza Minorista de Medell\u00edn por casos de Covid-19:\u00a0El alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero anunci\u00f3 que dio la orden de cerrar la Plaza Minorista, una de las principales centrales de abasto de la ciudad, por varios casos positivos de coronavirus.\"He ordenado su cierre hasta que se realicen pruebas a quienes trabajan all\u00ed, se desinfecte el lugar y se cumplan con las medidas de bioseguridad y uso de tapabocas obligatorio\", inform\u00f3 el mandatario local. La Fiscal\u00eda inici\u00f3 una indagaci\u00f3n preliminar por la muerte del m\u00e9dico anestesi\u00f3logo William Guti\u00e9rrez, quien falleci\u00f3 debido a una neumon\u00eda causada por el contagio de coronavirus.Por otra lado, el Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (MinTIC) realiz\u00f3 la presentaci\u00f3n de una nueva campa\u00f1a que busca motivar a la ciudadan\u00eda a descargar la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil gratuita CoronApp Colombia, para facilitar los protocolos de protecci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del virus en el pa\u00eds.  El Ministerio de Salud confirm\u00f3 este lunes tres nuevas muertes por coronavirus en Colombia. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 112.El informe de Minsalud reporta, adem\u00e1s, 76 nuevos contagios. El pa\u00eds llega as\u00ed a 2.852 contagios confirmados. Las autoridades sanitarias tambi\u00e9n informaron que\u00a0a la fecha son 319 los pacientes que se han recuperado en el pa\u00eds.Estas cifras se conocen luego de que autoridades sanitarias mundiales, entre las que se encuentra la OMS,\u00a0aseguraran que el nuevo coronavirus es diez veces m\u00e1s mort\u00edfero que el virus responsable de la gripe A(H1N1), surgido a finales de marzo de 2009 en M\u00e9xico. La recomendaci\u00f3n, insistieron las autoridades, es un levantamiento \"lento\" del confinamiento. El Ministerio de Salud emiti\u00f3 un nuevo reporte este domingo santo sobre el avance del coronavirus en el pa\u00eds.\u00a0En las \u00faltimas horas perdieron la vida 9 personas, y se registraron 67 casos de nuevos contagios.As\u00ed, la pandemia ya deja en el pa\u00eds 109 personas muertas y 2.776 contagiadas. El Minsalud tambi\u00e9n registr\u00f3 que la cifra de quienes se han recuperado asciende a 270.\u00a0La mayor\u00eda de los nuevos casos registrados este domingo se registran en Bogot\u00e1 (21) y el Valle (10). 3:00 p. m. Mueren otras dos personas por coronavirus: las autoridades sanitaria del pa\u00eds confirmaron el deceso de otras dos personas por el covid-19. Se trata de un hombre de 84 a\u00f1os\u00a0 y una mujer de 59 a\u00f1os en Bogot\u00e1.Con estos casos ya son 6 las v\u00edctimas mortales que deja el covid-19 en Colombia. Ademas, en el pa\u00eds ya se han confirmado 491 contagios.\u00a0 2:00 p.m: Cuarta muerte en Colombia por coronavirus: el Ministerio de Salud entreg\u00f3 en la tarde de este mi\u00e9rcoles un nuevo balance sobre contagio por covid-19 en el pa\u00eds.\u00a0De acuerdo con el informe, en Colombia ya hay 470; es decir, 92 casos m\u00e1s que el martes. Adem\u00e1s, se report\u00f3 el deceso de un hombre de 76 a\u00f1os v\u00edctima de este virus.Estos son los nuevos casos: Bogot\u00e1 (49), Antioquia (7),Cauca (6),Cartagena (5),Valle del Cauca (5), Quind\u00edo (4), Norte de Santander (4),Risaralda (2),Barranquilla (2),Tolima (1), Santander (1), Santa Marta (1),Boyac\u00e1 (1),Atl\u00e1ntico (1),Caldas (1),Meta (1) y Cundinamarca (1).8:00 a. m. Ciudades desoladas: el aislamiento preventivo obligatorio dej\u00f3 las ciudades nuevamente desoladas. Sin embargo, en ciertos puntos de Cali y Medell\u00edn hay aglomeraci\u00f3n de adultos mayores quienes buscan reclamar subsidios del Gobierno en los lugares que se autorizaron para este proceso.6:00 a. m. Colombia amanece con 378 casos: tras los an\u00e1lisis del martes se reportaron 72 nuevos casos: Valle (29), Cundinamarca (8), Bogot\u00e1 (6), Cartagena (5), Tolima (4), Norte de Santander (3), Huila (3),Risaralda (3), Barranquilla (2), Meta (2), Caldas (2), Nari\u00f1o (1), Quind\u00edo (1), Santa Marta (1),Cesar (1) y Cauca (1).12:01 a. m. Comienza la cuarentena: Como medida de prevenci\u00f3n para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus, este mi\u00e9rcoles se inici\u00f3 la medida de aislamiento preventivo obligatorio decretado por el gobierno nacional. 11 a. m. Disturbios en Pereira:\u00a0en el centro de la capital risaraldense se presentaron disturbios protagonizados por un grupo de gente que lleg\u00f3 a la sede de la Alcald\u00eda a reclamar supuestas ayudas.Las personas que se aglomeraron, con el riesgo de expandir el contagio del covid-19, explicaron que en las redes sociales se informaron de la entrega de dichas colaboraciones. Todo se debi\u00f3 a una falsa noticia. 9 a. m. Incumplen cuarentena por la vida en Medell\u00edn:\u00a0ya fuera por desconocimiento o alg\u00fan permiso especial, este martes 24 de marzo, en plena 'cuarentena por la vida', las calles de Medell\u00edn se vieron copadas de personas que acapararon principalmente los medios de transporte de la ciudad.El Metro de Medell\u00edn, por ejemplo, inform\u00f3 que en la ma\u00f1ana moviliz\u00f3 cerca de 38.000 viajeros, que aunque es casi un 80 por ciento menos que el flujo promedio, sigue siendo una alta cifra para ser un d\u00eda de confinamiento y que ocasion\u00f3 que los vagones se vieran repletos.5:00 a. m. Nuevo reporte de infectado: con el consolidado de 29 casos nuevos:\u00a0Medell\u00edn (6), Villavicencio (4), Cali (3), Palmira (2), Armenia (1), Villamar\u00eda (1), Trujillo (1), Neiva (1), Soacha (1), Pacho (1), Dosquebradas (1), Santa Marta (1), El Retiro (1), Envigado (1), Apartad\u00f3 (1), Itag\u00fc\u00ed (1), Bello (1), Rionegro (1) ya son 306 casos confirmados de covid-19 en el pa\u00eds. 12:30 m. Joven denuncia amenazas contra su vida:\u00a0Daniela Rueda, una mujer de 24 a\u00f1os qui\u00e9n fue diagnosticada el pasado domingo 22 de marzo como contagiada con el covid-19 denunci\u00f3 a trav\u00e9s de un video que teme por su integridad y la de su familia, pues pocas horas despu\u00e9s de haber sido notificada ha recibido amenazas en las que le dicen que si no se va de la ciudad, la Dorada (Caldas), la sacar\u00e1n a la fuerza. 11:30 a. m. Se incrementan los casos: El Ministerio de Salud acaba de confirmar el hallazgo de\u00a042 nuevos pacientes con covid-19 en Bogot\u00e1 (22), Medell\u00edn (10), Cartagena (2), Barbosa (1), Bello(1), Cajic\u00e1 (1), Ch\u00eda (1), Cota (1), Envigado (1), Guatap\u00e9 (1) y Sabaneta (1). Con estos, Colombia llega a 277 casos de coronavirus. 10:05 a. m. Muerte por coronavirus en Santa Marta:\u00a0un adulto mayor, de 88 a\u00f1os, que se convirti\u00f3 en la tercera v\u00edctima del coronavirus en Colombia, habr\u00eda resultado contagiado en la cafeter\u00eda de un supermercado de Santa Marta donde tuvo contacto con extranjeros. 7:25 p. m. Caos por primeros casos de coronavirus en Santa Marta:\u00a0En Santa Marta, desde que se conocieron los dos primeros casos de coronavirus confirmados por el Ministerio de Salud, la angustia se apoder\u00f3 de miles de habitantes. Durante este fin de semana, los almacenes de cadena, plazas de mercado y graneros recibieron a una cantidad inusual de gente.\u200b 5:25 p. m. Primer caso de coronavirus en San Andr\u00e9s:\u00a0El gobernador, Everth Hawkins Sjogreen, confirm\u00f3 la informaci\u00f3n oficial conocida hasta el momento \u2013emanada del Ministerio de Salud\u2013 del primer caso de coronavirus registrado en el Archipi\u00e9lago. Se trata de una persona de nacionalidad colombiana, de sexo masculino, en edad de entre 30 y 39 a\u00f1os de edad, y cuyo contagio fue de tipo 'relacionado'. 4:25 p. m. Primer caso en Yopal es de una funcionaria: Al mismo tiempo que se confirm\u00f3 el caso de\u00a0Ingrith Criollo Fonseca, secretaria de salud de Yopal, como positivo para coronavirus, el gobernador Salom\u00f3n Sanabria y su equipo de colaboradores entraron en cuarentena porque tuvieron contacto con la mujer contagiada.\u00a0 10:30 a. m. Se confirman nuevos casos: El Ministerio de Salud confirm\u00f3 21 nuevos pacientes con covid-19 en Pereira (4), Cali (4),  Chinchin\u00e1 (2), Armenia (2), Calarc\u00e1 (1), Valledupar (1), Dosquebradas (1), La Dorada (1), Bucaramanga (1), San Andr\u00e9s Islas (1), Ibagu\u00e9 (1), Yumbo (1) y Yopal (1). Con estos, son 231 casos de coronavirus en Colombia. El ministerio de Salud, adem\u00e1s, confirm\u00f3 la segunda muerte por covid-19 en Colombia. Se trata de una mujer de 70 a\u00f1os de edad en la ciudad de Cali hospitalizada en el Centro Imbanaco por s\u00edntomas respiratorios que iniciaron el 8 de marzo y que fue hospitalizada el 16 del mismo mes. Se resalta que la mujer ten\u00eda antecedentes de dislipidemia hipotiroidea y enfermedad cardiaca. 10:05 a. m. Amotinamiento en c\u00e1rcel de Villavicencio:\u00a0Con un amotinamiento de los reclusos amaneci\u00f3 este domingo el establecimiento carcelario de Villavicencio, que buscan contralar los guardas del Inpec y efectivos de polic\u00eda y el ej\u00e9rcito con bombas de aturdimiento y gases lacrim\u00f3genos. 10:00 a. m. Sube la cifra de infectados: En la noche de este s\u00e1bado, el Ministerio de Salud confirm\u00f3\u00a014 nuevos casos de coronavirus en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Bogot\u00e1 (6), Barranquilla (2), Cartagena (2), Ch\u00eda (1), Guarne (1), Itag\u00fc\u00ed (1) y Medell\u00edn (1), para un total de 210 en el pa\u00eds. 09:55 a. m. El taxista que se convirti\u00f3 en la primera v\u00edctima del coronavirus: Arnold de Jes\u00fas Ricardo Iregui, un taxista de 57 a\u00f1os que falleci\u00f3 el lunes pasado, es la primera v\u00edctima del coronavirus en Colombia.\u00a0En la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles, el Ministerio de Salud confirm\u00f3 que su hermana, Liliana Ricardo, quien adem\u00e1s fue su cuidadora, tuvo un resultado positivo en el test de coronavirus. 11:20 a. m. Se confirman nuevos casos: El Ministerio de Salud confirm\u00f3 en la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado que se identificaron 38 nuevos casos de coronavirus en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Bogot\u00e1 (17), Cali (7), Palmira (4), Cartagena (3) Pereira (2), C\u00facuta (1), Ibagu\u00e9 (1), Manizales (1), Neiva (1) y Villa del Rosario (1). 7:20 p. m. Alcalde de Popay\u00e1n aclara hechos sobre su contagio: Tras anuncio de investigaci\u00f3n por violar protocolos de cuidado, el mandatario de la capital caucana hizo algunas aclaraciones sobre su situaci\u00f3n.\u00a0 3:30 p. m. Mandatario se someten a pruebas: Jorge Iv\u00e1n Ospina, alcalde de Cali, y Clara Luz Rold\u00e1n, gobernadora del Valle, se someter\u00e1n a pruebas de coronavirus tras el anuncio del diagn\u00f3stico positivo del alcalde de Popay\u00e1n.\u00a0 12:40 m. Gobernador de Santander se har\u00e1 prueba de coronavirus:\u00a0Mauricio Aguilar Hurtado, gobernador de Santander, ser\u00e1 sometido a la prueba de coronavirus, luego de enterarse que el alcalde de Popay\u00e1n tiene el virus. El mandatario departamental estuvo en la Casa de Nari\u00f1o en d\u00edas pasados y el alcalde de Popay\u00e1n tambi\u00e9n asisti\u00f3 a este lugar. 12:30 m. Se extreman las medidas en otras ciudades:\u00a0El gobernador de Norte de Santander, Silvano Serrano, a trav\u00e9s de una transmisi\u00f3n en vivo, decret\u00f3 aislamiento social obligatorio en los 40 municipios del departamento. La medida regir\u00e1 desde las 4 de la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado hasta las 9 de la noche del lunes 23 de marzo. 12:15 m. Secretario de Movilidad de Medell\u00edn fue diagnosticado con coronavirus:\u00a0Carlos Miguel Cadena Gait\u00e1n, secretario de Movilidad de Medell\u00edn anunci\u00f3 en un video que fue diagnosticado con coronavirus.El anuncio lo realiz\u00f3 el alcalde de la capital antioque\u00f1a, Daniel Quintero Calle.\u00a0 11:10 a. m. Se confirman nuevos casos: El Ministerio de Salud acaba de confirmar 17 nuevos casos de coronavirus en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Pereira (1), Anapoima (1), Medell\u00edn (9), Cali (1), Rionegro (1), Bogot\u00e1 (3) y Envigado (1). Con estos, el pa\u00eds llega a un total de 145 personas con Covid-19. 11:00 a. m.\u00a0Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n confirma contagio:\u00a0\"Acabo de recibir los resultados de la prueba del coronavirus que me hice el pasado martes. Estos dieron positivo\", dijo el alcalde de Popay\u00e1n Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n en un v\u00eddeo que public\u00f3 en su cuenta personal de Twitter.En d\u00edas pasados el mandatario ya hab\u00eda informado que se hab\u00eda sometido a ex\u00e1menes en el Hospital Universitario San Jos\u00e9 y que se hab\u00eda aislado en su vivienda. 12:20 m. Santander se une a las medidas de aislamiento:\u00a0Tras la solicitud del alcalde de Bucaramanga, Juan Carlos C\u00e1rdenas, de unirse al simulacro de aislamiento obligatorio que iniciar\u00e1 ma\u00f1ana en la ciudad de Bogot\u00e1, el Gobernador de Santander, Mauricio Aguilar Hurtado, anunci\u00f3 que el departamento se unir\u00e1 a la jornada de este fin de semana.\u00a0 11:30 a. m. Taxistas protestan en Villavicencio: Se presenta cierre por manifestaci\u00f3n de taxistas en el peaje de Pipiral, quienes impiden el ingreso de veh\u00edculos particulares a la ciudad de Villavicencio, al parecer, como prevenci\u00f3n al covid-19. Polic\u00eda intenta mediar en la situaci\u00f3n. S\u00f3lo dejan pasar veh\u00edculos de carga\u202c. 10:30 a. m. Se confirman nuevos casos de Covid-19: El Ministerio de Salud acaba de confirmar la presencia de seis nuevos casos de coronavirus en el pa\u00eds. Los diagn\u00f3sticos se encuentran en Cartagena (1), Barranquilla (1), Palmira (1) y Medell\u00edn (3). Con estos, el pa\u00eds llega a un total de 108 casos de Covid-19 10:00 a. m. As\u00ed enfrentan la escasez en Villavicencio:\u00a0En sus casas, provistas de tijeras, m\u00e1quinas de coser, tela quir\u00fargica, hilo y cauchos, doce madres cabeza de hogar est\u00e1n dedicas a elaborar 26.000 tapabocas con el prop\u00f3sito de abastecer a Villavicencio del elemento indispensable en la b\u00fasqueda de proteger la salud de los ciudadanos ante la pandemia que atraviesa el mundo por el coronavirus. 9:05 a. m. Habla mujer tras se\u00f1alamientos:\u00a0Mar\u00eda Claudia G\u00f3mez, es la joven barranquillera que esta semana fue v\u00edctima de agravios y matoneo y hasta amenazas por estar supuestamente infectada del coronavirus, caso que result\u00f3 falso.La joven ven\u00eda de M\u00e9xico y en Bogot\u00e1 tom\u00f3 la conexi\u00f3n a Barranquilla. Al interior del avi\u00f3n tosi\u00f3, lo que gener\u00f3 p\u00e1nico y desat\u00f3 una serie de insultos que se hicieron virales a trav\u00e9s de las redes sociales y algunos medios de comunicaci\u00f3n. 7:25 a. m. Nuevo caso de amenazas por Covid-19:\u00a0Diana Carolina Manrique cont\u00f3 que viaj\u00f3 al pa\u00eds europeo el pasado 9 de diciembre, junto a su hijo, y que el pasado 13 de marzo, se devolvi\u00f3 a su casa, ubicada en la vereda Ojo de Agua y al poco tiempo, empez\u00f3 a correr el rumor que ten\u00eda tos y estaba infectada con el Covid-19, y los vecinos, en un acto de intolerancia, procedieron a intimidarla.\u200b\u201cMe amenazaron de muerte que porque estaba infectada pero no es verdad, ya me revisaron los m\u00e9dicos\u201d, dijo la mujer. 7:15 a. m. Colombia llega a 102 casos:\u00a0Durante la noche de este mi\u00e9rcoles, el Ministerio de Salud confirm\u00f3 9 casos nuevos de coronavirus (covid-19) en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Bogot\u00e1 (3), Cartagena (2), Ibagu\u00e9 (1), Pereira (2) y Dosquebradas (1). Con estos, el pa\u00eds llega a un total de 102 casos. 2:40 p. m. Hombre de 36 a\u00f1os, primer caso de coronavirus en Ibagu\u00e9:\u00a0El gobernador del Tolima, Ricardo Orozco, confirm\u00f3 que, \"lastimosamente\", Ibagu\u00e9 registr\u00f3 el primer caso de covid-19, como se\u00f1al\u00f3 el Instituto Nacional de Salud en la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles.De acuerdo con el mandatario, la persona infectada se trata de un hombre de 36 a\u00f1os de edad. 2:30 p. m. M\u00e9dicos, sin tapabocas en C\u00facuta:\u00a0Un grupo de 150 m\u00e9dicos internos del Hospital Universitario Erasmo Meoz en C\u00facuta, exigen el suministro de barreras de protecci\u00f3n para desarrollar los tratamientos m\u00e9dicos.Los m\u00e9dicos internos no cuentan con tapabocas N95, batas y guantes para atender pacientes con enfermedades respiratorias. 2:25 p. m. Extreman medidas en el Valle: La gobernadora del Valle, Clara Luz Rold\u00e1n, anunci\u00f3 que desde este viernes, a las 10:00 p. m., y hasta el pr\u00f3ximo 24 de marzo a las 4:00 a. m. habr\u00e1 toque de queda y ley seca en el departamento.\u00a0 12:15 m. Panorama en frontera con Venezuela: Seg\u00fan denuncias en Norte de Santander, hasta 100.000 pesos estar\u00edan cobrando grupos ilegales por dar paso a colombianos y venezolanos en la frontera de Norte de Santander a trav\u00e9s de las trochas ilegales. 10:25 a. m. Protestas en Santa Marta por restricciones:\u00a0El impacto econ\u00f3mico que est\u00e1n causando las medidas dr\u00e1sticas adoptadas por la Alcald\u00eda para prevenir la propagaci\u00f3n del coronavirus, ya comenzaron a generar protestas y cierres de v\u00edas en Santa Marta.Los primeros en organizar manifestaciones fueron los vendedores y prestadores de servicio tur\u00edstico de El Rodadero, quienes bloquearon la carretera principal del balneario para exigir al gobierno soluci\u00f3n a la crisis que vienen afrontando por no tener manera de generar sustento para sus familias.9:10 a. m. Se confirman 18 casos m\u00e1s en el pa\u00eds: El Ministerio de Salud acaba de confirmar la aparici\u00f3n de 18 nuevos casos en el pa\u00eds.\u00a0Los diagn\u00f3sticos se presentan en Armenia (2), Palmira (3), Cali (5), Pereira (1), Cajic\u00e1 (2), Tolima (1), Santander (1), Neiva (1) y Bogot\u00e1 (2). Con estos, el pa\u00eds llega a 93 personas con coronavirus. 7:25 a. m. Alcalde de Popay\u00e1n, en cuarentena:\u00a0El alcalde de Popay\u00e1n, Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n, dio a conocer a trav\u00e9s de un v\u00eddeo que se someti\u00f3 a una prueba de coronavirus en el hospital universitario San Jos\u00e9 y que se encuentra en cuarentena en su vivienda a la espera de los resultados. 7:15 a. m. Ministerio de Salud anuncia investigaci\u00f3n:\u00a0Tras la muerte de un taxista de 58 a\u00f1os que habr\u00eda ingresado a una cl\u00ednica de Cartagena con s\u00edntomas del covid-19, el Ministerio de Salud inform\u00f3 este martes en la noche que se est\u00e1n investigando las causas del fallecimiento. Aunque las pruebas que se le practicaron \u2014y que llegaron al Instituto Nacional de Salud un d\u00eda despu\u00e9s del deceso\u2014 arrojaron un resultado negativo para coronavirus, hay un elemento que llam\u00f3 la atenci\u00f3n de los organismos m\u00e9dicos. 5:30 p. m. Hoteles Decameron anuncian suspensi\u00f3n de servicios:\u00a0Reconociendo la dif\u00edcil situaci\u00f3n generada por la propagaci\u00f3n mundial del covid-19 y teniendo como prioridad la salud y seguridad de los hu\u00e9spedes, trabajadores y grupos de inter\u00e9s, Decameron tom\u00f3 la decisi\u00f3n de suspender temporalmente la recepci\u00f3n de hu\u00e9spedes en sus hoteles.De acuerdo con Decameron, solo habr\u00e1 ingresos hasta el pr\u00f3ximo viernes 20 de marzo. 5:10 p. m. Anuncian medidas en la frontera:\u00a0El gobernador de Norte de Santander, Silvano Serrano decret\u00f3 el toque de queda en los 40 municipios del departamento. La medida regir\u00e1 desde la noche de este martes hasta el pr\u00f3ximo 24 de marzo y la restricci\u00f3n ser\u00e1 entre las 9 p. m. de cada d\u00eda hasta las 4 a. m. del d\u00eda siguiente. 5:00 p. m. Tolima cierra fronteras:\u00a0Aunque en el Tolima no se han presentado casos de Coronavirus, las autoridades ajustaron un paquete de medidas para tratar de frenar o impedir que a esta regi\u00f3n llegue la enfermedad.La determinaci\u00f3n m\u00e1s fuerte es el toque de queda, las 24 horas, para personas menores de 18 a\u00f1os y para mayores de 60 a\u00f1os. Ir\u00e1 de 7 de la noche a 6 de la ma\u00f1ana y abarca a todo el departamento. 3:15 p. m. Decretan d\u00eda de oraci\u00f3n contra el covid-19:\u00a0Mediante el decreto 00195 del 17 de marzo, el gobernador del Quind\u00edo, Roberto Jairo Jaramillo, determin\u00f3 que este mi\u00e9rcoles 18 de marzo ser\u00e1 d\u00eda de oraci\u00f3n en todo el departamento.A partir de la medianoche, y cada hora, sonar\u00e1n alarmas o sonidos habilitados desde los municipios para recordar a la comunidad que se destinar\u00e1n 10 minutos para orar por la situaci\u00f3n que se vive en el mundo a casa del covid-19. 2:40 p. m. En Barrancabermeja solicitan suspender vuelos:\u00a0Dentro de las medidas para prevenir la llegada del coronavirus a Barrancabermeja, el alcalde de esta ciudad solicit\u00f3 a la Aeron\u00e1utica Civil suspender los vuelos comerciales que tienen como destino esta ciudad. 2:20 p. m. \u00a1Atenci\u00f3n! Boyac\u00e1 decide blindarse:\u00a0El gobernador de Boyac\u00e1, Ramiro Barrag\u00e1n, anunci\u00f3 durante la tarde de este martes que, como parte de las medidas que se han tomado en el pa\u00eds para evitar la propagaci\u00f3n del covid-19, el departamento entrar\u00e1 en toque de queda a partir de hoy, 17 de marzo, desde las 8:00 p. m. hasta la 5:00 a. m.Como parte de las medidas tomadas, la Gobernaci\u00f3n anunci\u00f3 que se cerrar\u00e1n las fronteras del departamento para evitar el contagio del coronavirus. Los departamentos con los que limita Boyac\u00e1 son Cundinamarca, Arauca, Santander, Meta y Antioquia. 2:00 p. m. Nuevos anuncios:\u00a0Entre las nuevas medidas para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus, cuyos primeros casos en el departamento del Atl\u00e1ntico fueron confirmados este martes, la Gobernaci\u00f3n anunci\u00f3 toque de queda. Tambi\u00e9n,\u00a0Carlos Maya, alcalde de Pereira, decret\u00f3 toque de queda para la capital risaraldense, medida que va hasta el pr\u00f3ximo martes, 24 de marzo, esto se dio para evitar el contagio del Covid- 19 en la capital risaraldense. 11:45 a. m. Valle del Cauca anuncia controles:\u00a0La gobernadora del Valle del Cauca, Clara Luz Rold\u00e1n, orden\u00f3 el toque de queda para personas con menos de 24 a\u00f1os y mayores de 60, debido a la alerta en la regi\u00f3n por los cinco casos confirmados de coronavirus.Seg\u00fan la mandataria, el toque de queda empezar\u00e1 a regir este mi\u00e9rcoles, en todo el departamento. 11:10 a. m. Decretan medidas en Caldas:\u00a0El Alcalde de Manizales, Carlos Mario Mar\u00edn Correa, decret\u00f3 el toque de queda en la capital caldense. La medida empezar\u00e1 a regir desde la noche de este martes hasta el pr\u00f3ximo 23 de marzo y la restricci\u00f3n ser\u00e1 entre las 7:00 p.m. hasta las 5:00 a.m.\u201cLa pandemia del coronavirus es muy grave. Lo que en Italia, Jap\u00f3n y Espa\u00f1a se alcanz\u00f3 entre 22 y 30 d\u00edas, Colombia lo ha alcanzado en 8 d\u00edas. El crecimiento es muy agresivo seg\u00fan la tendencia que marca el pa\u00eds. Buscando el bienestar general, he tomado medidas y sugiero otras de voluntario, pero indispensable cumplimiento\u201d, indic\u00f3 el mandatario. 10:50 a. m. Villavicencio anuncia medidas:\u00a0Tras un consejo de seguridad que se cumpli\u00f3 en las \u00faltimas horas, el alcalde Felipe Harman determin\u00f3 la ejecuci\u00f3n del toque de queda a partir de este martes en Villavicencio, de las 8:00 de la noche hasta las 5:00 de la ma\u00f1ana y por las dos siguientes semanas, con el prop\u00f3sito de controlar la dispersi\u00f3n del cororavirus.Para hacer cumplir la medida, el mandatario anunci\u00f3 que cien efectivos del ej\u00e9rcito van a acompa\u00f1ar los sitios m\u00e1s cr\u00edticos de la ciudad y 1.700 de la polic\u00eda hoy va a adelantar un proceso pedag\u00f3gico e informativo.A su vez, el gobernador de Casanare, Salom\u00f3n Andr\u00e9s Sanabria Chac\u00f3n, a trav\u00e9s del decret\u00f3 109 dispuso declarar la emergencia sanitaria en salud en todo el departamento, que incluye toque de queda para desde las 8:00 de la noche hasta las 5:00 de la madrugad del siguiente d\u00eda, por un t\u00e9rmino de 14 d\u00edas a partir de la fecha.Del toque de queda se except\u00faan los organismos de socorro, autoridades oficiales, veh\u00edculos de emergencia y los comit\u00e9s establecidos para la atenci\u00f3n de la emergencia 10:00 a. m. Se cancelan eventos de semana santa:\u00a0La junta permanente Pro Semana Santa de Popay\u00e1n inform\u00f3 que se suspenden todas las actividades relacionadas con la Semana Mayor, incluidas las procesiones. Es la primera vez desde hace 464 a\u00f1os que se cancela esta tradici\u00f3n religiosa. Adem\u00e1s, con el prop\u00f3sito de implementar sistemas de provisi\u00f3n de agua para los ind\u00edgenas wayuu y disminuir la propagaci\u00f3n del Covid-19, el gobernador de La Guajira Nemesio Roys Garz\u00f3n, declar\u00f3 el estado de calamidad p\u00fablica a nivel departamental.Tambi\u00e9n, en Huila se anunci\u00f3 que ni el Festival Folcl\u00f3rico ni el Reinado Nacional del Bambuco, una de las fiestas tradicionales m\u00e1s grandes del pa\u00eds que congrega a miles de turistas nacionales y extranjeros, escapar\u00e1n a esta situaci\u00f3n, pues la Gobernaci\u00f3n y la Alcald\u00eda decidieron aplazar la celebraci\u00f3n cuya fecha hab\u00eda sido fijada para junio pr\u00f3ximo. 9:30 a. m. M\u00e1s municipios se suman al toque de queda:\u00a0La Alcald\u00eda de Pasto mediante el decreto No. 0191 del 16 de marzo del a\u00f1o en curso determin\u00f3 el toque de queda en el municipio desde el 16 hasta el 23 de este en el horario comprendido entre las 10 de la noche y las 5 de la madrugada, para prevenir el riesgo de contagio por el nuevo coronavirus.De otra parte, la Alcald\u00eda de Jamund\u00ed (Valle del Cauca), tambi\u00e9n declar\u00f3 el toque de queda en el municipio de manera indefinida, entre las 11 de la noche y las 5 de la madrugada. 8:45 a. m. Se registran nuevos casos: De acuerdo con informaci\u00f3n del Ministerio de Salud, se confirman ocho nuevos casos de coronavirus en Colombia. \"Los diagn\u00f3sticos se presentan en pacientes de Cartagena, Barranquilla, Bucaramanga, Cali y Bogot\u00e1. Con estos, el pa\u00eds llega a 65 casos de COVID-19\", indic\u00f3 el Ministerio. 8:10 a. m. Cierran playas en Santa Marta:\u00a0A partir de este martes se decret\u00f3 el cierre temporal de playas, r\u00edos y balnearios, entre otras medidas adicionales decretadas por la Alcald\u00eda y la Gobernaci\u00f3n para evitar la propagaci\u00f3n del Coronavirus en esta parte de pa\u00eds. Dentro de las determinaciones tambi\u00e9n se decidi\u00f3 que la capital del Magdalena se unir\u00eda al listado de ciudades que declararon el toque de queda para restringir la libre circulaci\u00f3n de personas en las calles en el horario de 8 p. m. a 4 a. m. 7:30 a. m. Habr\u00e1 toque de queda en tres municipios antioque\u00f1os: Aunque en el Oriente antioque\u00f1o solo ha sido reportada una persona contagiada por el coronavirus, los alcaldes de 13 municipios de esta subregi\u00f3n del departamento,  decidieron tomar nuevas medidas para hacerle frente a esta enfermedad.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Girardota se suma a los 13 municipios con toque de queda en Antioquia 6:10 p. m. Meta tambi\u00e9n extrema las medidas:\u00a0A partir de la noche de este lunes regir\u00e1 el toque de queda\u00a0indefinido en el departamento del Meta desde las 8:00 de la noche y hasta las 5:00 de la ma\u00f1ana, con el prop\u00f3sito de mantener todas las medidas para contener el coronavirus.\u00a0La decisi\u00f3n se tom\u00f3 tras el Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n de Riesgos que sesion\u00f3 entre las 8:00 de la ma\u00f1ana y la una de la tarde de este lunes 6:00 p. m. Toque de queda se extiende a Bucaramanga:\u00a0Tras el Consejo departamental de Gesti\u00f3n del Riesgo, se acord\u00f3 \u00a0decretar toque de queda desde las 10 de la noche de este martes hasta las 4 de la ma\u00f1ana del mi\u00e9rcoles en todo el departamento. 3:30 p. m. C\u00f3rdoba acoge medidas del Gobierno:\u00a0Toque de queda entre las 7 p. m. y hasta las 6 a. m. en todo el territorio cordob\u00e9s, a partir de este lunes 16 de marzo y de manera indefinida, orden\u00f3 el gobernador Orlando Ben\u00edtez Mora, como forma de evitar la propagaci\u00f3n del virus covid - 19.La decisi\u00f3n fue tomada por el mandatario departamental basado en las disposiciones que orden\u00f3 el Gobierno nacional y que establece situaciones excepcionales como la que atraviesa el pa\u00eds a ra\u00edz del contagio de varias personas con la enfermedad.En este departamento a\u00fan no se registran casos.\u00a03 p. m. Decretan toque de queda: \u00a1Atenci\u00f3n! El gobernador del Quind\u00edo, Roberto Jairo Jaramillo, decret\u00f3 el toque de queda en los 12 municipios que conforman el departamento como parte de las medidas de prevenci\u00f3n por la alerta del coronavirus. Aunque en la regi\u00f3n a\u00fan no se confirman casos de covid-19, el mandatario asegur\u00f3 que la norma hace parte de las medidas de prevenci\u00f3n que incluyen evitar las conglomeraciones de personas. La medida rige a partir de la noche de este lunes entre las 10 p. m., y las 4 a. m., y mientras perdura la emergencia sanitaria nacional.Tambi\u00e9n restringi\u00f3 las reuniones con afluencia masiva de p\u00fablico superiores a 50 personas, incluidas las actividades y eventos de car\u00e1cter religioso en los municipios del Quind\u00edo. Y la suspensi\u00f3n de las actividades de atenci\u00f3n al p\u00fablico que se realizan desde gimnasios, casinos, discotecas, cines y bares, entre otros establecimientos abiertos al p\u00fablico. Seg\u00fan verific\u00f3 el Instituto Nacional de Salud, son tres mujeres y seis hombres los que han dado positivo por coronavirus en los an\u00e1lisis que les fueron practicados. Todas estas personas se encuentran en Bogot\u00e1, lo cual suma ya 54 casos en el pa\u00eds.\u00a0 12 m. Denuncian amenazas: Luego de que se conocieran los primeros casos en Huila y el Meta, familias denuncian amenazas de vecinos.\u00a0Un llamado a la prudencia y la cordura hizo el gobernador del Huila, Luis Enrique Duss\u00e1n, al dar a conocer algunos ataques violentos contra la vivienda de las dos hermanas que, el viernes anterior, dieron positivo para coronavirus.De igual forma, el padre de una mujer que fue diagnosticada con el virus en Meta asegur\u00f3 que ha recibido amenazas a trav\u00e9s de redes sociales.\u00a0 11 a. m. Plan de choque en las regiones: Tras las medidas adoptadas por el Gobierno Nacional para enfrentar la crisis, varias ciudades hicieron algunos anuncios relacionados con las restricciones para enfrentar la dif\u00edcil situaci\u00f3n que se vive a nivel mundial.\u00a0El gobernador de Santander, Mauricio Aguilar Hurtado, anunci\u00f3 el \u2018cierre de fronteras\u2019 en el departamento para los extranjeros que lleguen a partir de este lunes.\u00a0\u201cVamos a restringir el ingreso de extranjeros no residentes a nuestro departamento. Se proh\u00edbe el ingreso de extranjeros que vengan desde otros departamentos, el ingreso por el aeropuerto Palonegro\",  dijo el mandatario. Por su parte, en el Valle del Cauca,\u00a0se decret\u00f3 la calamidad p\u00fablica para enfrentar la emergencia.La gobernadora Clara Luz Rold\u00e1n anunci\u00f3 que se restringir\u00e1 cualquier actividad que implique grupos de m\u00e1s de 10 personas en todo el Valle. La decisi\u00f3n, que es la m\u00e1s severa que haya tomado cualquier mandatario del pa\u00eds ya que el presidente Iv\u00e1n Duque prohibi\u00f3 las reuniones de m\u00e1s de 500 personas, se debe a que durante el fin de semana pasado, a pesar de las recomendaciones de las autoridades, muchos cale\u00f1os acudieron a establecimientos p\u00fablicos como discotecas, restaurantes o iglesias, lugares donde hubo aforos superiores a los establecidos.\"Acogimos una solicitud y hab\u00edamos autorizado cultos con concentraciones de hasta 100 personas, pero tenemos evidencias de que este fin de semana hubo algunos con m\u00e1s de 500 personas y as\u00ed no podemos contener la enfermedad\", afirm\u00f3 la gobernadora.Rold\u00e1n anticip\u00f3 que habr\u00e1 sanciones para quienes incumplan las medidas de acuerdo con el C\u00f3digo Penal. El Ministerio de Salud confirm\u00f3 esta noche once nuevos casos de coronavirus, lo que deja la cifra oficial en 45. Bogot\u00e1 es la ciudad con m\u00e1s casos, 19 en total; Medell\u00edn y Neiva ya reportan siete contagios.Seis de los nuevos contagiados est\u00e1n en Bogot\u00e1 y todos est\u00e1n en aislamiento en sus casas. Cinco de los seis infectados estuvieron de viaje en Espa\u00f1a, el otro en Estados Unidos. Dos son mujeres y cuatro hombres.En Neiva se reportaron cuatro casos nuevos, todos ellos se contagiaron por contacto con alguno de los tres primeros infectados confirmados.Un caso m\u00e1s se registr\u00f3 en Facatativ\u00e1, Cundinamarca. Se trata de un joven nacido en Espa\u00f1a que se encuentra en aislamiento preventivo en su residencia y bajo supervisi\u00f3n de los profesionales de la salud El Gobierno Nacional decidi\u00f3 cerrar todas las modalidades de atenci\u00f3n para la primera infancia del Instituto colombiano de Bienestar familiar hasta el pr\u00f3ximo 20 de abril. \"Es decir, para ni\u00f1os y ni\u00f1as entre cero y cinco a\u00f1os\", dijo el presidente Iv\u00e1n Duque.No obstante, el Presidente asegur\u00f3 que a todos los ni\u00f1os protegidos por el ICBF se les enviar\u00e1 a sus casas los alimentos y todo el soporte que les ha brindado la instituci\u00f3n. La medida tomada por el presidente Iv\u00e1n Duque comprende colegios y universidades del Estado, pero se han unido varias instituciones privadas.\"Durante la semana del 16 al 27 de marzo, maestros y directivos estar\u00e1n preparando planes y metodolog\u00edas no presenciales de estudio, para ser desarrollados por los estudiantes desde sus casas\", indic\u00f3 el mandatario. Mientras se prepara el plan, los ni\u00f1os y los j\u00f3venes deber\u00e1n estar en sus hogares en \"aislamiento preventivo\". Como medida para contener la propagaci\u00f3n del coronavirus,  la organizaci\u00f3n que re\u00fane a la industria del entretenimiento nocturno, Asobares, anunci\u00f3 que sus afiliados \"han decidido dar un paso adelante para cerrar su operaci\u00f3n comercial\".Seg\u00fan inform\u00f3 el gremio, la decisi\u00f3n est\u00e1 fundamentada en evitar las aglomeraciones que puedan generar un aumento exponencial de contagios. Adem\u00e1s, les propusieron esta medida a todos los gremios a los que se pueda aplicar. En C\u00facuta se detect\u00f3 el primer caso de coronavirus y estuvo acompa\u00f1ado de una serie de medidas decretadas por el gobernador de Norte de Santander, Silvano Serrano, y el alcalde C\u00facuta, Jairo Ya\u00f1ez.La mujer infectada en la capital nortesantandereana tiene entre 40 y 49 a\u00f1os, y regres\u00f3 recientemente de un viaje a Espa\u00f1a. Junto con el caso se conoci\u00f3 que los colegios p\u00fablicos del departamento cerrar\u00edan sus puertas hasta que la contingencia sea superada y la frontera con Venezuela seguir\u00e1 totalmente cerrada. El domingo se inici\u00f3 con diez nuevos casos de coronavirus, llegando as\u00ed a 34 el acumulado oficial por el pat\u00f3geno. Los nuevos casos se detectaron en Cartagena, Neiva, Bogot\u00e1, Medell\u00edn, C\u00facuta, Dosquebradas (Risaralda) y Manizales.Los dos casos de Cartagena son dos mujeres j\u00f3venes que atend\u00edan a la mujer extranjera portadora del primer caso en la Heroica.En Cali se confirm\u00f3 que un hombre de entre 40 y 49 a\u00f1os proveniente de Espa\u00f1a es el primer caso confirmado en la capital del Valle del Cauca. En el Eje Cafetero hay dos casos. Uno en Dosquebradas, un joven de entre 20 y 29 a\u00f1os con historial de viaje por Estados Unidos. En Manizales, el infectado es un turista estadounidense que lleg\u00f3 al pa\u00eds en un vuelo por Medell\u00edn y luego se traslad\u00f3 a la capital de Caldas para realizar avistamiento de aves.En Medell\u00edn se trata de un hombre de entre 50 y 59 a\u00f1os que estuvo en Espa\u00f1a. Mientas que en Bogot\u00e1 hubo dos contagios, ambos con historial de viaje a Espa\u00f1a.Todos los contagiados est\u00e1n siendo tratados en sus casos bajo estricta supervisi\u00f3n de los cuerpos m\u00e9dicos. En menos de 24 horas se confirmaron dos nuevos casos, aumentando el total oficial a 24 contagiados por covid-19 en todo el territorio nacional.Los dos infectados est\u00e1n en Bogot\u00e1 y son un hombre y una mujer entre los 20 y 29 a\u00f1os de edad. La mujer regres\u00f3 de un viaje desde Espa\u00f1a y el hombre se contagi\u00f3 por contacto directo con un infectado. El Ministerio de Salud anunci\u00f3 seis nuevos casos de coronavirus en Colombia, llegando a un total de 22. Dos casos nuevos en Medell\u00edn, uno en Rionegro (Antioquia) y tres m\u00e1s en Bogot\u00e1.Los de Medell\u00edn son un hombre y una mujer. Ambos tienen entre 20 y 29 a\u00f1os, est\u00e1n aislados en sus casas y fueron contagiados por tener contacto directo con aluno de los casos anteriores de la ciudad. El de Rionegro es un hombre de entre 30 y 39 a\u00f1os con historial de viaje por Europa. El infectado est\u00e1 bajo aislamiento y supervisi\u00f3n en su casa.De los tres casos de Bogot\u00e1, dos son importados y el otro es por contagio con una de las personas antes infectadas.\u00a0 Con el aumento de contagiados, el presidente Iv\u00e1n Duque orden\u00f3 que todos los extranjeros procedentes de pa\u00edses con alta cifra de contagios por el covid-19 no podr\u00e1n ingresar al pa\u00eds a no ser que sean residentes colombianos.Todos los colombianos que hayan estado en Asia y Europa deber\u00e1n someterse a aislamiento y control por parte del Instituto Nacional de Salud.Adem\u00e1s, los pasos fronterizos entre Colombia y Venezuela ser\u00e1n cerrados dada la situaci\u00f3n que se vive en el vecino pa\u00eds, donde ya se detectaron casos positivos del pat\u00f3geno. En menos de 24 horas se confirmaron tres casos m\u00e1s de coronavirus, elevando el total oficial a 16. Los contagiados est\u00e1n en el Meta, Bogot\u00e1 y Palmira (Valle del Cauca).El caso de Bogot\u00e1 es una adulta mayor que lleg\u00f3 procedente de Italia, debido a su estado de salud tuvo que ser hospitalizada. En Palmira el contagiado es un hombre de entre 40 y 49 y en Meta la contagiada es una mujer de entre 30 y 39 a\u00f1os, quien-al igual que el caso de Palmira- viaj\u00f3 a Espa\u00f1a. La cifra de contagiados aument\u00f3 a 13 en 24 horas. De los nuevos casos confirmados dos son hermanas y est\u00e1n en Neiva, los otros dos son de Bogot\u00e1.Los cuatro casos presentaron antecedentes de viajes a Espa\u00f1a e Italia, y todas son mujeres mayores de 60 a\u00f1os. El Presidente de la Rep\u00fablica dio lineamientos a las empresas para empezar a aplicar protocolos de trabajo desde casa, con el fin de evitar aglomeraciones en las oficinas y no generar m\u00e1s contagios. Tambi\u00e9n, el jefe de Estado declar\u00f3 emergencia sanitaria. \"Todos los eventos p\u00fablicos de m\u00e1s de 500 personas quedan cancelados. Estos eventos deber\u00e1n evitarse con el concurso de las autoridades locales de salud, a partir de las 3 p. m. de hoy\", Iv\u00e1n Duque.Adem\u00e1s , se prohibi\u00f3 la llegada cruceros al puerto mar\u00edtimo de Cartagena. Las 45 embarcaciones que estaban agendadas para llegar a la ciudad amurallada desde que se tom\u00f3 la medida hasta el mes de junio deber\u00e1n cambiar su cronograma. El Ministerio de salud confirm\u00f3 seis nuevos casos de coronavirus, llegando a nueve los contagiados en el territorio nacional.De los nuevos casos, tres est\u00e1n en Medell\u00edn, clasificados como asociados por el Instituto Nacional de Salud. Se trata de personas que tuvieron contacto directo con la primera contagiada reportada en la capital de Antioquia. Todos est\u00e1n aislados en sus casas.En Bogot\u00e1 se dieron dos casos m\u00e1s, ambos fueron de mujeres entre 20 y 29 a\u00f1os con historial de viaje a pa\u00edses con presencia del virus como Espa\u00f1a e Italia.En Cartagena el virus lleg\u00f3 a trav\u00e9s de una mujer de 86 a\u00f1os nacida en Estados Unidos. La anciana lleg\u00f3 en un crucero y presentaba problemas gastrointestinales que obligaron su traslado a un centro m\u00e9dico. Una vez all\u00ed, se le hizo una prueba y dio positivo para covid-19. El estado de salud de la mujer es delicado. Como medida de prevenci\u00f3n contra el coronavirus, el presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 que todos los viajeros procedentes de China, Italia, Espa\u00f1a y Francia deber\u00e1n entrar en cuarentena de 14 d\u00edas para constatar que no sean portadores del covid-19. Se trata de un hombre de 34 a\u00f1os en Buga, Valle del Cauca, quien ingres\u00f3 por el aeropuerto Alfonso Bonilla Arag\u00f3n en un vuelo procedente de Espa\u00f1a. El contagiado necesit\u00f3 hospitalizaci\u00f3n en un centro m\u00e9dico local.El otro caso se present\u00f3 en Medell\u00edn, donde una mujer de 50 a\u00f1os -tambi\u00e9n procedente de Espa\u00f1a- dio positivo para el covid-19. La mujer tuvo contacto directo con unas 80 personas en el lapso de tiempo que transcurri\u00f3 entre su llegada, la detecci\u00f3n del pat\u00f3geno y el posterior aislamiento en su casa. Una joven bogotana de 19 a\u00f1os proveniente de Mil\u00e1n fue el primer caso positivo para covid-19 en Colombia. La mujer se encuentra estable y en su casa bajo observaci\u00f3n m\u00e9dica. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-colombia-en-vivo-noticias-hoy-cifras-casos-y-muertes-de-ultima-hora-473150", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los sitios de Bogot\u00e1 que preocupan por contagios", "contenido": " Con los casos de coronavirus aumentando todos los d\u00edas en Bogot\u00e1 \u2014seg\u00fan el reporte de este domingo van 2.245\u2014, Jos\u00e9 Ricardo Navarro, decano de la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional, afirma que est\u00e1 creciendo el nivel de riesgo de transmisi\u00f3n en la ciudad.(Lea tambi\u00e9n: Reactivaci\u00f3n de sectores podr\u00eda tomar dos semanas m\u00e1s, seg\u00fan Claudia L\u00f3pez)\u00a0 En ese sentido, lugares que se han convertido en focos de contagio en la capital del pa\u00eds, como la cl\u00ednica psiqui\u00e1trica Nuestra Se\u00f1ora de la Paz \u2014con 45 casos\u2014 o recientemente Corabastos \u2014con siete casos\u2014, deben ser vistos con precauci\u00f3n por las autoridades.Tambi\u00e9n llama la atenci\u00f3n lo que est\u00e1 ocurriendo en la l\u00ednea 123, donde hay incertidumbre despu\u00e9s de que una funcionaria que dio positivo tuvo que ir a trabajar sin a\u00fan tener los resultados. Por este hecho hay 13 funcionarios de esta entidad aislados y a la espera de los an\u00e1lisis. Adem\u00e1s de eso, la apertura de dos sectores econ\u00f3micos a partir de hoy (construcci\u00f3n y manufactura) va a plantear un reto para contener la propagaci\u00f3n.\u201cYo s\u00e9 que hay que reactivar la econom\u00eda progresivamente, pero todav\u00eda no es el tiempo; estamos muy preocupados\u201d, explic\u00f3 el doctor Navarro, quien vaticin\u00f3 que desde ahora aumentar\u00e1 el n\u00famero de casos.\u201cLa decisi\u00f3n de que personas salgan va a aumentar el n\u00famero de pacientes; esperamos que por el tipo de industria que se est\u00e1 permitiendo, que son personas j\u00f3venes y sanas, las complicaciones no sean marcadas. Lo que se espera es que los pacientes se incrementen; hemos invertido este tiempo en mejorar la capacidad instalada, ojal\u00e1 sea suficiente\u201d, agreg\u00f3 el neum\u00f3logo Fabio Var\u00f3n. El pasado jueves 23 de abril, la Secretar\u00eda de Gobierno confirm\u00f3 un brote infeccioso en Corabastos, ya que siete personas resultaron positivas para coronavirus. Las medidas adoptadas por las autoridades fueron sellar dos establecimientos y ordenar una jornada semanal de desinfecci\u00f3n general, motivo por el cual la central no opera los s\u00e1bados desde las 4 de la tarde hasta el domingo a la misma hora. Para Jos\u00e9 Ricardo Navarro, decano de la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional, Corabastos (al ser un punto de alta afluencia de personas de varias regiones) podr\u00eda contribuir a la expansi\u00f3n del virus. \u201cTodo el departamento de Cundinamarca se infectar\u00eda, all\u00ed confluyen personas que distribuyen las provisiones de alimentos para Bogot\u00e1 y Cundinamarca, es un sitio estrat\u00e9gico. Lo que hizo el gobierno distrital de cerrar Corabastos por 48 horas para aplicar medidas de sanidad y aislar a los positivos es lo mejor\u201d, se\u00f1al\u00f3 Navarro. Los 45 casos positivos en la cl\u00ednica psiqui\u00e1trica Nuestra Se\u00f1ora de la Paz es el caso m\u00e1s inquietante en Bogot\u00e1: 40 son del personal m\u00e9dico y el restante, de pacientes. Los m\u00e1s de 40 afectados se encuentran aislados, y de manera general en buen estado de salud, bajo un seguimiento estricto. Por ahora contin\u00faan los an\u00e1lisis de m\u00e1s de 100 contactos identificados, y de manera aut\u00f3noma las directivas de la cl\u00ednica decidieron impedir la entrada de nuevos pacientes al centro m\u00e9dico. El neum\u00f3logo Fabio Var\u00f3n dijo que este tipo de medidas son las que se deben adoptar y a\u00f1adi\u00f3 una que puede ser adoptada por centros m\u00e9dicos como este. \u201cEn algunas UCI se activa cada dos horas una alarma para que las personas de manera progresiva tengan la posibilidad de retirarse elementos de protecci\u00f3n, lavarse las manos y tomar un descanso de los elementos de protecci\u00f3n personal\u201d. El pasado 3 de abril, Carlos Camacho, director de la l\u00ednea 123, dio positivo por coronavirus. De inmediato, varios funcionarios, entre ellos el secretario de Seguridad, tuvieron que hacerse las pruebas por haber tenido contacto con \u00e9l; por fortuna, ninguna dio positivo. En un segundo examen, Camacho sali\u00f3 negativo, por lo que regres\u00f3 a sus labores. Sin embargo, Luz Dary Cuervo, una funcionaria de esta entidad a quien le hab\u00edan hecho una prueba, denunci\u00f3 que le indicaron que deb\u00eda volver a sus labores, pese a no tener los resultados. \u201cEs una falta de una persona que est\u00e1 siendo investigada disciplinariamente, pero la misma Luz Dary comete un error. Cuando a uno le hacen la prueba le dicen que no puede salir hasta que no le entreguen el resultado\u201d, agreg\u00f3 Acero. En este momento hay 13 funcionarios del 123 que tuvieron contacto con esta mujer, que est\u00e1n aislados y esperando los resultados de las pruebas. En la C\u00e1rcel Distrital se confirm\u00f3 un caso positivo el pasado 7 de abril. Se trata de un guardi\u00e1n que, pese a haber tenido contacto con alguien que estuvo en Brasil y a que su suegra era un caso positivo, sigui\u00f3 trabajando hasta presentar los s\u00edntomas. Hugo Acero, secretario de Seguridad, explic\u00f3 que una vez conocido el resultado, el funcionario fue enviado a cuarentena y se aplicaron los protocolos, entre ellos aislar a 13 guardianes con los que tuvo contacto. \u201cEsos trece se van para la casa, los perdemos en guardia. De esos trece, 10 fueron negativos, y nos falta la prueba de tres, porque ten\u00edan dudas con los resultados\u201d, dijo Acero, quien agreg\u00f3 que contrat\u00f3 a seis m\u00e9dicos para que hagan ex\u00e1menes constantes en el centro carcelario. Explic\u00f3 que ha buscado salidas con el Gobierno Nacional para descongestionar Uris y estaciones de Polic\u00eda, donde a\u00fan no hay contagios, pero donde advierte que habr\u00e1, aunque no han sido aprobadas. La semana pasada, en cuatro operativos fueron capturadas 85 personas por estar en fiestas clandestinas, tomando licor, desde cerveza hasta chicha, en establecimientos comerciales o residencias de varios sectores de la ciudad. Asistir a estas reuniones en la actual emergencia, advierte el doctor Navarro, es un acto de \u201cirresponsabilidad\u201d. \u201cUsted sabe c\u00f3mo son los italianos y espa\u00f1oles, son muy afectivos y dados a las fiestas y celebraciones, y miren en el problema en que est\u00e1n. La \u00fanica forma de hacer que la curva se aplane un poco es el distanciamiento f\u00edsico\u201d, dijo. El lunes 20 de abril sorprendieron a 41 personas en una casa en Usaqu\u00e9n tomando licor y consumiendo drogas. El mi\u00e9rcoles 22 de abril fueron 20 personas en un local del barrio El Amparo, en Kennedy, tomando chicha, y 10 m\u00e1s en una bodega de Corabastos. El jueves 24 de abril, 14 ciudadanos fueron capturados por estar en un billar en Engativ\u00e1. Todav\u00eda est\u00e1 en investigaci\u00f3n el origen del brote que surgi\u00f3 en el Policl\u00ednico del Olaya, donde hasta la fecha se conoce de cinco casos positivos, y un fallecido, el doctor William Guti\u00e9rrez. Aunque se presume que todo se inici\u00f3 por un m\u00e9dico que lleg\u00f3 procedente de Brasil y no se aisl\u00f3, esto a\u00fan no se ha confirmado. Por lo pronto, las 17 unidades de cuidados intensivos de este centro m\u00e9dico mantienen un cierre preventivo. Sin embargo, los otros servicios m\u00e9dicos se est\u00e1n prestando normalmente. Incluso, la semana pasada, un paciente de covid-19 super\u00f3 la enfermedad en este centro asistencial. Las denuncias an\u00f3nimas de algunos profesionales de la salud que han estado all\u00ed, de que es probable que el n\u00famero de infectados sea mayor de cinco, es una invitaci\u00f3n a las autoridades a mantenerse alertas con este lugar, que se espera sea reabierto en su totalidad en los pr\u00f3ximos d\u00edas.REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colmbia-los-sitios-de-bogota-que-preocupan-por-contagios-488942", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las reglas del regreso de actividad f\u00edsica al aire libre en su ciudad", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 el pasado lunes la extensi\u00f3n del aislamiento preventivo obligatorio hasta el 11 de mayo. En medio de las nuevas medidas, se inform\u00f3 que a partir de este 27 de abril las personas podr\u00e1n salir a hacer deporte al aire libre. Los mandatarios locales tienen la autonom\u00eda de dar las reglas de funcionamiento de esta medida en sus ciudades.\u00a0En ninguna parte del pa\u00eds se puede ir a clubes deportivos, gimnasios ni a polideportivos. La alcaldesa Claudia L\u00f3pez asegur\u00f3 este domingo que desde este lunes se puede hacer ejercicio al aire libre de forma individual: trotar, caminar, montar bicicleta, etc. La medida solo es para\u00a0los mayores de 18 y menores de 60 a\u00f1os. Lo podr\u00e1n hacer durante una hora entre 6:00 a. m. y 10:00 a. m., sin alejarse de la casa m\u00e1s de 1 kil\u00f3metro, durante una hora y con todas las medidas de precauci\u00f3n, incluyendo el tapabocas.Adicionalmente, el pico y g\u00e9nero contin\u00faa en la capital, pero no para esta medida. Es decir, puede salir cualquier d\u00eda a realizar ejercicio sin importar su g\u00e9nero.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Abren investigaci\u00f3n contra Claudia L\u00f3pez luego de mercar en compa\u00f1\u00eda)Otras reglas:\u00a0- No se podr\u00e1 hacer uso de mobiliario de parques: parques infantiles, gimnasios o canchas. \"Al tocar cada uno de estos elementos se puede contagiar el virus\". -No estar\u00e1n abiertos los parques metropolitanos. -Cada persona debe cargar un  kit de aseo que incluya toalla, agua y bloqueador. -Para caminar hay que mantener una distancia de 5 metros entre persona y persona, y de 10 metros en caso de que haya trote o uso de la bicicleta. La Secretar\u00eda de Deporte y Recreaci\u00f3n de Cali se\u00f1al\u00f3 que\u00a0la ciudadan\u00eda no puede ir a los parques, ni sitios con juegos para ni\u00f1os o que tengan m\u00e1quinas para hacer ejercicio o actividades f\u00edsicas.La poblaci\u00f3n puede salir entre 6 y 7 de la ma\u00f1ana, para caminar, correr, trotar y montar en cicla, en los dos d\u00edas que tiene el pico y vida\u00a0(medida para restringir la movilidad en veh\u00edculos).Deben hacerlo cerca de sus hogares, sin superar m\u00e1s de 1 kil\u00f3metro de distancia.Podr\u00e1n hacer ejercicio al aire libre personas con edades entre 18 y 60 a\u00f1os, pero solas, no en pareja ni en grupos y tampoco pueden sacar mascotas. Solo est\u00e1 autorizado un d\u00eda para practicar deporte al aire libre.Esto funcionar\u00e1 igual que el pico y c\u00e9dula. Dependiendo del d\u00edgito en el que termine su documento.Se podr\u00e1 salir entre 5 y 8 de la ma\u00f1ana, m\u00e1ximo una hora por sesi\u00f3n de ejercicio y a 1 kil\u00f3metro de su residencia. La distancia por persona debe ser de m\u00ednimo 5 metros y deber\u00e1 salir con guantes y tapabocas.Solo podr\u00e1n hacerlo los ciudadanos que tengan entre 18 y 69 a\u00f1os. El uso de canchas y gimnasios en los parques no est\u00e1 permitido. El alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, asegur\u00f3 que\u00a0en el caso del Valle de Aburr\u00e1 las personas entre los 18 y los 60 a\u00f1os podr\u00e1n salir a hacer deporte todos los d\u00edas de 2 p. m. a 3 p. m. Cada persona tendr\u00e1 que salir de forma individual.\u00a0 El alcalde de Barranquilla, Jaime Pumarejo, dijo que\u00a0podr\u00e1n salir a hacer ejercicio de acuerdo a su pico y c\u00e9dula esta semana, de forma individual, entre 4 a. m. y 8 a. m. Solo se permitir\u00e1 el uso de las calles para la pr\u00e1ctica de esta actividad. Los parques, escenarios deportivos, canchas p\u00fablicas y el Gran Malec\u00f3n continuar\u00e1n cerrados.\"Vamos a ver c\u00f3mo se comporta la gente al salir a hacer ejercicios, si no se quedan hablando, si no salen en parejas\u2026 si se logra eso, la otra semana s\u00ed abriremos para que todos los d\u00edas puedan hacer ejercicios\u201d, se\u00f1al\u00f3 Pumarejo. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-colombia-como-hacer-ejercicio-al-aire-libre-en-bogota-medellin-cali-488972", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Detrimento en casas fiscales de la Polic\u00eda ser\u00eda de $ 5.364 millones", "contenido": " La Contralor\u00eda General le traslad\u00f3 al general \u00d3scar Atehort\u00faa, director de la Polic\u00eda, el hallazgo que encontr\u00f3 en una investigaci\u00f3n por las denuncias en presuntas irregularidades en la contrataci\u00f3n de casas fiscales de la Polic\u00eda en San Luis (Tolima).\u00a0 Estos hallazgos tambi\u00e9n fueron trasladados a la Procuradur\u00eda General, que ya hab\u00eda llamado a juicio disciplinario a Atehort\u00faa por presuntas irregularidades en el contrato en el que cuando \u00e9l era director del Fondo Rotatorio de la Polic\u00eda, estableci\u00f3 que se hab\u00edan recibido satisfactoriamente las viviendas pese a que no estaban culminadas. La Procuradur\u00eda le reprocha que supuestamente falt\u00f3 a su deber de revisar la obra y velar por la buen calidad de lo que se contrat\u00f3. A trav\u00e9s de denuncias, el caso lleg\u00f3 a la Contralor\u00eda General, que acaba de notificarle a Atehort\u00faa que en esas casas fiscales se encontr\u00f3 un presunto detrimento superior a los 5.364 millones de pesos, ya que las casas no tienen hoy un uso productivo, no est\u00e1n cumpliendo su finalidad, que era \"garantizar vivienda fiscal en condiciones de seguridad y cercan\u00eda al lugar de trabajo para los instructores y personal de planta de la unidad Cenop ( Ciudadela de la Polic\u00eda)\".\u00a0El ente de control fiscal investiga los contratos celebrados en este caso, desde el momento en que se plane\u00f3 el proyecto (2010-2011) y el periodo de su ejecuci\u00f3n (2011-2015), hasta la fecha.\u00a0Ese detrimento se habr\u00eda generado porque, seg\u00fan la Contralor\u00eda, en el contrato \"no hubo una adecuada planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n\" y el proyecto de vivienda est\u00e1 abandonado desde hace cuatro a\u00f1os, sin que se evidencia alg\u00fan tipo de gesti\u00f3n para ser terminado.\u00a0As\u00ed, el da\u00f1o patrimonial se divide en dos: 5.132 millones por lo invertido en la obra, y 231 millones en la interventor\u00eda. El primer contrato, el de obra, se suscribi\u00f3 con la firma Socar Ingenier\u00eda Ltda, y el segundo con la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas.\u00a0Por ahora, en todo caso, la Contralor\u00eda asegura que no ha definido presuntos responsables en este contrato, ya que se determinar\u00e1 en el proceso de responsabilidad que el organismo de control iniciar\u00e1.\u00a0\u00a0En su investigaci\u00f3n, la Contralor\u00eda General record\u00f3 que la segunda etapa de la ciudadela en San Luis, para construir 51 casas fiscales, se firm\u00f3 por un valor total de 7.000 millones de pesos, ejecuci\u00f3n de recursos que hab\u00eda quedado a cargo del Fondo Rotatorio de la Polic\u00eda Nacional.\u00a0\u00a0 Esas casas no fueron terminadas y hoy no tienen condiciones para ser habitadas. As\u00ed, las irregularidades en la planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del proyecto llevaron a que la obra quedara desfinanciada y que hoy sea un elefante blanco, pues no hay recursos para terminarla.\u00a0Esto, a pesar de que las viviendas iban a ser destinadas a familiares de los comandos junglas, que se encargan de las operaciones contra el narcotr\u00e1fico y contra el crimen organizado.\u00a0Un hecho llamativo que investiga la Contralor\u00eda es que para construir las 51 casas se hab\u00eda dado un plazo de ejecuci\u00f3n de tres d\u00edas, ya que en el acta de inicio aparece como fecha el 27 de diciembre del 2012, y el plazo de ejecuci\u00f3n va hasta el 31 de diciembre. Ese fallo en la planeaci\u00f3n llev\u00f3 a que al contrato se le hicieran cuatro pr\u00f3rrogas.\u00a0As\u00ed, el contrato fue prorrogado el 31 de diciembre del 2012 por seis meses; el 29 de junio del 2013 por 4 meses; el 31 de diciembre del 2013 por cinco meses; y el 30 de mayo del 2014 por tres meses. Aunque seg\u00fan esas pr\u00f3rrogas las casas deb\u00edan estar listas el 28 de agosto del 2014, no est\u00e1n terminadas.\u00a0Todas esas pr\u00f3rrogas, sin embargo, no modificaron la forma de pago al contratista.\u00a0As\u00ed, dice el organismo de control, \"no existe relaci\u00f3n entre las pr\u00f3rrogas otorgadas, la forma de pago pactada y los recursos presupuestales apropiados, lo que condujo a que la Reserva Presupuestal expirara, quedando desfinanciada la obra\".\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/contraloria-encuentra-detrimento-en-casas-fiscales-de-oscar-atehortua-director-de-la-policia-489088", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Los lujosos bienes incautados al r\u00e9gimen de Maduro por EE. UU.", "contenido": " El gobierno de Estados Unidos no ha bajado la guardia en su persecucion contra Nicol\u00e1s Maduro y sus alfiles.Acaba de informar que\u00a0 los bienes que le ha incautado a los miembros del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro acaba de alcanzar los 450 millones de d\u00f3lares. La millonaria suma la constituyen desde condominios en zonas de lujo; hasta caballos de exhibici\u00f3n y carreras, relojes de oro y un yate.Los bienes se les han incautado a funcionarios de alto nivel y a empresarios afectos al r\u00e9gimen, se\u00f1alados de blanquearle dinero de la corrupci\u00f3n.El corte de cuentas de las incautaciones -cuya cifra revela el Miami Herald-, se conoce despu\u00e9s de que el gobierno Trump elev\u00f3 cargos contra Maduro y 14 de sus 'lugartenientes', por narcotr\u00e1fico y favorecimiento al terrorismo.Algunos de los condominios y cuentas bancarias han sido localizdos en Suiza e incluso en Nueva York.El grueso de las propiedades le fueron incautados a Alejandro Andrade, ex tesorero nacional de Venezuela. Seg\u00fan el Miami Herald, a este funcionario -que purga 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel en Estados Unidos- le rastrearon y encontraron a finales de 2019, cheques por 250 millones de d\u00f3lares, transferido de su cuenta bancaria de un banco suizo.El dinero iba a ser usado para pagar los honorarios de su defensa.\u00a0Agentes del ICE le dijeron a EL TIEMPO que siguendo esa misma pista se llegaron a otras propeidades que havcen parte del bot\u00edn.En el listado aparece, seis propiedades ubicadas en el sur de la Florida, incluida una hacienda con caballos de Wellington; una residencia frente al mar en Palm Beach y una finca avaluada en 33 millones de d\u00f3lares.Tambi\u00e9n figuran 14 caballos de exhibici\u00f3n, avaluados en 2 millones de d\u00f3lares; 35 relojes de lujo, avaluados en 15 millones de d\u00f3lares y carros de alta gama. Lo que llama la atenci\u00f3n es que en el listado de bienes \u00faan no aparece ninguno ligado al\u00a0general Vladimir Padrino L\u00f3pez (ministro de Defensa), por el que el gobierno Trump no ofreci\u00f3 recompensa, a pesar de incluirlo en el cartel de los m\u00e1s buscados.Su esposa y familiares aparecen en varias empresas \u2013Brisana LLC, Urtaris Realty Group y Majalud LLC\u2013 y bienes ra\u00edces ubicados en Florida y Texas. Seg\u00fan Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCCRP), el costo de las propiedades superar\u00edan los 4 millones de d\u00f3lares.Sin embargo, EL TIEMPO estableci\u00f3 que se ratrean bienes en Espa\u00f1a, Portugal y hasta en Turqu\u00eda.De acuedo con el dierio de Miami, tambi\u00e9n han incautado condominios y casas en el \u00e1rea de Brickell Avenue y en el exclusivo barrio Cocoplum en Coral Gables, de otros acusados \u200b\u200bvenezolanos acusados \u200b\u200bde sobornos y planes de sobornos impulsados \u200b\u200bpor la compa\u00f1\u00eda petrolera estatal PDVSA.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/los-lujosos-bienes-incautados-al-regimen-de-maduro-por-ee-uu-489164", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Desisten solicitud de medida de aseguramiento contra Juan Carlos L\u00f3pez", "contenido": " Una delegada de la Fiscal\u00eda retir\u00f3 la solicitud de medida de aseguramiento contra el alcalde de Popay\u00e1n,\u00a0Juan Carlos L\u00f3pez, investigado por\u00a0no haber informado un viaje al exterior en medio de la pandemia de coronavirus.\u00a0La diligencia se llev\u00f3 a cabo virtualmente en\u00a0la ma\u00f1ana de este lunes.\u00a0 \"La Fiscal\u00eda ten\u00eda pensando solicitar la medida de aseguramiento\u00a0pero en el d\u00eda de hoy no hay inter\u00e9s en afectar la libertad del se\u00f1or Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n toda vez que ha sido ampliada la medida de restricci\u00f3n obligatoria en circulaci\u00f3n\", indic\u00f3 la fiscal.Y agreg\u00f3: \"En consecuencia se hace innecesaria, desproporcional y esta Fiscal\u00eda retira la solicitud de la medida de aseguramiento debido a la \u00e9poca que estamos atravesando en Colombia de la pandemia del Covid-19\".\u00a0El juez acept\u00f3 el retiro de la solicitud y la diligencia termin\u00f3. Cabe recordar\u00a0que el pasado viernes 24 de abril se llev\u00f3  a cabo la audiencia de imputaci\u00f3n de cargos por falsedad ideol\u00f3gica en documento p\u00fablico contra el mandatario local pero este\u00a0no acept\u00f3 cargos. \"Obviamente\u00a0no acepto los cargos, se\u00f1or Juez. Nunca en mi vida he tenido una imputaci\u00f3n, nunca en mi vida he tenido una sanci\u00f3n, he sido un hombre honorable\", dijo L\u00f3pez Castrill\u00f3n.\u00a0El mandatario payan\u00e9s fue acusado por supuestamente haber omitido informaci\u00f3n sobre su estad\u00eda en Marruecos y en Espa\u00f1a en el momento de ingresar a la Casa de Nari\u00f1o el pasado 14 de marzo. Seis d\u00edas despu\u00e9s, sali\u00f3 positiva su prueba de contagio de coronavirus.Con el retiro de la solicitud de medida de aseguramiento, el alcalde seguir\u00e1 vinculado al proceso, pero conservar\u00e1 su libertad.\u00a0 JUSTICIA\u00a0En Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/fiscalia-retiro-solicitud-de-medida-de-aseguramiento-conta-alcalde-de-popayan-489084", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Cadena perpetua para violadores, con tiempo l\u00edmite en el Congreso", "contenido": " Con pron\u00f3stico reservado por el poco tiempo que tiene para ser aprobada, la reforma constitucional que establece la posibilidad de aplicar la cadena perpetua a los violadores y asesinos de ni\u00f1os vuelve al ruedo en el Congreso.(Lea tambi\u00e9n: Infraestructura crecer\u00eda un 6 % pero las obras ir\u00e1n m\u00e1s lento)\u00a0 La Comisi\u00f3n Primera de la C\u00e1mara abordar\u00e1 ma\u00f1ana esta iniciativa en su quinto de ocho debates. Si decide aprobarla, ser\u00eda nada menos que un salvavidas a esta propuesta.Por tratarse de una reforma constitucional, esta norma requiere superar ocho debates en el Legislativo, cuatro de los cuales fueron superados el semestre pasado y los otros cuatro restantes deben ser darse antes el pr\u00f3ximo 20 de junio, cuando finalizan las sesiones ordinarias del Congreso.  Actualmente la cadena perpetua en el pa\u00eds est\u00e1 prohibida para cualquier delito. Lo que se busca es que haya una excepci\u00f3n para los asesinos y violadores de menores para que puedan recibir esta pena. (Le puede interesar: \u00bfQu\u00e9 andan haciendo los escoltas y carros de los congresistas?)\u00a0El texto indica que esta condena ser\u00e1 \"revisable\" a 25 a\u00f1os. Esto quiere decir que el condenado cuando cumpla 25 a\u00f1os en prisi\u00f3n, podr\u00e1 pedir que se revise la pena impuesta.Esta revisi\u00f3n, seg\u00fan lo explic\u00f3 el senador Miguel \u00c1ngel Pinto, uno de los ponentes del proyecto en el Senado, no significa que el preso por violaci\u00f3n o asesinato de menores pueda salir libre, sino que \u201cse revisa la posibilidad de cambiar la pena de cadena perpetua a una condena de las que ya se contemplan en el pa\u00eds\u201d.Seg\u00fan un informe del INPEC enviado al Congreso, en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os, por pena cumplida, saldr\u00edan libres 2.775 personas que hab\u00edan sido condenadas por violencia sexual a menores.  De acuerdo con el documento, por estos delitos, este a\u00f1o pueden salir libres 139 condenados; en 2021, 368; en 2022, 617; en 2023, 777, y en 2024, otros 874. \u201cTenemos el tiempo exacto y debemos aprovecharlo de forma eficiente. A la gente no le preocupa si el Congreso funciona de manera virtual o presencial, sino que funcione, que se apruebe esta iniciativa. Las l\u00e1grimas y el dolor no pueden seguir siendo la \u00fanica respuesta para el abuso sexual de menores, se debe actuar\u201d, manifest\u00f3 el congresista C\u00e9sar Lorduy, ponente del proyecto.Uno de los argumentos de quienes se oponen a esta iniciativa es que, m\u00e1s que aumentar las penas, se debe combatir la impunidad en casos de violencia sexual que supera el 90 por ciento.De las 3.348 denuncias que recibi\u00f3 la Fiscal\u00eda a febrero de este a\u00f1o, solo se hab\u00edan logrado esclarecer (iniciar alg\u00fan tipo de acci\u00f3n judicial como una captura, imputaci\u00f3n de cargos o juicio) el 4,77 por ciento, es decir, 75 casos.A esto se suma el hecho de que las c\u00e1rceles no dan abasto. Actualmente hay un total de 121.670 personas privadas de la libertad que se hallan en las 134 c\u00e1rceles del pa\u00eds, que solo tienen cupo para 80.763. Es decir, el hacinamiento asciende al 50 por ciento.Esta es la primera vez que la cadena perpetua para violadores pasa de su cuarto debate. Pero desde 2007, el Congreso de la Rep\u00fablica ha hundido normas que tienen este prop\u00f3sito en 11 oportunidades \u00bfesta vez ser\u00e1 la vencida?POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/congreso-cadena-perpetua-a-violadores-otras-vez-contra-el-tiempo-488922", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Juristas analizan investigaci\u00f3n preliminar contra Claudia L\u00f3pez", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este lunes trascendi\u00f3 la decisi\u00f3n de la Fiscal\u00eda General de abrir una investigaci\u00f3n preliminar a la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez,\u00a0por presunta violaci\u00f3n de medida sanitaria (art\u00edculo 368 del C\u00f3digo Penal).De acuerdo con la informaci\u00f3n que se conoci\u00f3 a trav\u00e9s de redes sociales, al alcaldesa y su pareja, la congresista Ang\u00e9lica Lozano, salieron juntas a mercar, cuando el decreto presidencial se\u00f1ala que dicha actividad la debe desarrollar un solo integrante de la familia. Lozano se present\u00f3 ante la Polic\u00eda para que le impusieran el comparendo o multa tipo 4, que conlleva una sanci\u00f3n econ\u00f3mica de 936.320 pesos. Ella explic\u00f3 que ingres\u00f3 al lugar donde estaba mercando la alcaldesa para ayudarla a cargar los paquetes.EL TIEMPO consult\u00f3 a varios abogados para conocer su posici\u00f3n frente a la medida adoptada por la Fiscal\u00eda, y establecer si est\u00e1 acorde a la ley.El exprocurador y jusrista,\u00a0Jaime Bernal Cuellar, record\u00f3 que todo servidor p\u00fablico est\u00e1 sometido a un control, tanto de la Procuradur\u00eda, Contralor\u00eda y Fiscal\u00eda, en \"consecuencia una indagaci\u00f3n previa no significa una sanci\u00f3n de responsabilidad, simplemente se van a constatar las circunstancias de modo, tiempo y lugar sobre la situaci\u00f3n de la alcaldesa\".Bernal dijo que de acuerdo a lo informado a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, el hecho de la salida de las dos mujeres a mercar,\"es un desconocimiento de las mismas reglas que establecieron las autoridades\".Para el penalista, elevar la salida de las dos mujeres a nivel de delito es dif\u00edcil \"porque no es un hecho estrictamente doloso. Aqu\u00ed hubo una imprudencia indiscutiblemente, pero no un delito, salvo que haya pruebas que demuestren lo contrario\".De acuerdo con Bernal, la alcaldesa L\u00f3pez si podr\u00eda ser sometida a un proceso preliminar disciplinario -\u00a0 por parte de la Procuradur\u00eda -\u00a0 por ser servidora p\u00fablica.\u00a0 Otro es el an\u00e1lisis que hace el penalista Francisco Bernate, quien calific\u00f3 la apertura de una investigaci\u00f3n preliminar como \"una medida inviable\".Se\u00f1al\u00f3 que no ve que la actuaci\u00f3n de la alcaldesa L\u00f3pez y su pareja d\u00e9 para una actuaci\u00f3n as\u00ed, \"ya que las violaciones de una medida sanitaria son delito salvo que se exponga a una persona en concreto. Por ejemplo, si yo estoy contagiado y salgo a la calle\", caso que no es el de las mujeres, ya que ninguna ha dado positivo para coronavirus o est\u00e1n en sospecha.Bernate, dijo que este caso puntual lo que se debe evaluar es si se hac\u00edan merecedoras a una multa, \"es un desafuero, que lanza un terrible mensaje. Entonces, la Fiscal\u00eda y la justicia van a tener que investigar a millones de personas por violar la cuarentena\".En igual sentido se pronunci\u00f3 el abogado Ramiro Bejarano, quien calific\u00f3 la apertura de una investigaci\u00f3n preliminar a la alcaldesa como un \"desproposito may\u00fasculo\".\"La justicia est\u00e1 atiborrada de asuntos rodeados de impunidad y a la Fiscal\u00eda se le ocurre salir a perseguir a quien sale a mercar. No creo que haya fundamento para la investigaci\u00f3n, a mi me parece m\u00e1s una se\u00f1al de persecuci\u00f3n en una medida infundada desde el punto de vista jur\u00eddico\", se\u00f1alo Bejarano.El abogado dijo que con base en esa investigaci\u00f3n preliminar, se le tendr\u00eda que abrir un proceso similar a todas las personas que salen a la calle en medio del aislamiento obligatorio.\"Esto es tan absurdo como montarle el delito al alcalde de Popay\u00e1n por falsedad en documento p\u00fablico. Ese documento no se pod\u00eda revelar. Ahora, aqu\u00ed quieren meter a la c\u00e1rcel a la alcaldesa L\u00f3pez porque sali\u00f3 a mercar, eso es un chiste\", asegur\u00f3 Bejarano.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/coronavirus-que-dicen-los-juristas-sobre-la-investigacion-preliminar-a-claudia-lopez-489026", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 andan haciendo los escoltas y carros de los congresistas?", "contenido": " A causa de la emergencia sanitaria, desde hace 34 d\u00edas permanecen quietos m\u00e1s de 150 carros blindados, que hacen parte de los esquemas de seguridad de los legisladores.Igual sucede con algunos de los esquemas de seguridad asignados a senadores y representantes.De hecho, la \u00faltima semana de marzo, Rodolfo Alfonso Cetina, jefe de Divisi\u00f3n de Servicios de la C\u00e1mara, le remiti\u00f3 a la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n (UNP) una carta en la cual le ped\u00eda que se dejaran de cobrar los 42.000 millones de pesos que le corresponde pagar al a\u00f1o a la corporaci\u00f3n por los esquemas de seguridad. Otros 11.000 millones de pesos los asume la UNP.(Le puede interesar: Fiscal advierte que han detectado sobrecostos hasta del 63 % en contratos durante emergencia)\u00a0 Argument\u00f3 que en cuarentena ese gasto derivar\u00eda en un posible detrimento patrimonial e investigaciones directas de los organismos de control.Con excepci\u00f3n de los representantes por Bogot\u00e1, Cundinamarca y Boyac\u00e1, todos los dem\u00e1s tienen una especie de doble esquema: uno para moverse en la capital y otro para sus respectivas regiones.Sin embargo, Daniel Palacios, director de la UNP, le respondi\u00f3 que al convenio lo blinda un proceso jur\u00eddico legal y que para dejar de cobrar debe mediar petici\u00f3n expresa de los representantes solicitando la suspensi\u00f3n temporal o absoluta del esquema de protecci\u00f3n. La Direcci\u00f3n Administrativa del Senado, en cabeza de Astrid \u00c1lvarez, por el contrario, califica de \u201cimprocedente\u201d frenar el convenio, porque implicar\u00eda dejar a los legisladores sin seguridad. Y en algunos casos est\u00e1n haciendo uso de los esquemas. Al a\u00f1o se pagan cerca de 70.000 millones de pesos por los esquemas de seguridad en C\u00e1mara y Senado.Algunos congresistas, sin embargo, creen que esa fuerza laboral calificada podr\u00eda ser reasignada en otras funciones mientras reactivan las sesiones presenciales.\u201cDesde el 25 de marzo notifiqu\u00e9 que no necesito los escoltas y carros que me asignaron, porque no puedo moverme y tampoco se citaron sesiones presenciales en el Capitolio\u201d, dijo el senador del Centro Democr\u00e1tico Ciro Ram\u00edrez. \u00c9l, al igual que sus otros 106 compa\u00f1eros de corporaci\u00f3n, tiene esquemas de protecci\u00f3n mixtos, compuestos por uniformados de la Polic\u00eda \u2013que por la cuarentena est\u00e1n en otras labores\u2013 y por hombres de la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n (UNP). El senador de Alianza Verde Antonio Sanguino asumi\u00f3 una postura similar. \u201cYo les dije a mis escoltas que se pusieran a disposici\u00f3n de la UNP, porque entiendo que son contratistas de esa entidad, mientras pasa todo esto. Eso s\u00ed, espero que no los vayan a enviar a descanso no remunerado o que les suspendan los contratos\u201d, se\u00f1al\u00f3 Sanguino.Y el senador de Cambio Radical Germ\u00e1n Var\u00f3n Cotrino agreg\u00f3 que si bien todos los d\u00edas los escoltas que tienen asignados por la UNP lo llaman para verificar si los necesita, desde que entr\u00f3 en vigor la cuarentena solo ha tenido que salir una vez, a una diligencia notarial.\u201cNuestra responsabilidad con ellos y con nosotros mismos es respetar el aislamiento\u201d, asegur\u00f3.En cuanto a la C\u00e1mara, su presidente, el representante de Guain\u00eda Carlos Cuenca (Cambio Radical), es el \u00fanico que est\u00e1 operando con su esquema, ya que todas las plenarias virtuales a las que ha citado las est\u00e1 dirigiendo presencialmente desde el Sal\u00f3n El\u00edptico del Congreso. En di\u00e1logo con EL TIEMPO, Daniel Palacios enfatiz\u00f3 que se tendr\u00eda que verificar si el riesgo de seguridad del protegido ha variado o ya es nulo. Y agreg\u00f3 que a menos que los propios congresistas pidan la suspensi\u00f3n de los esquemas de seguridad, cosa que hasta la fecha no ha sucedido, todos est\u00e1n plenamente vigentes y se est\u00e1 facturando.\u201cNo solo los esquemas de los congresistas est\u00e1n vigentes, sino tambi\u00e9n los de todos los dem\u00e1s protegidos cuya seguridad sale del presupuesto anual de la entidad: 937.000 millones de pesos\u201d, precis\u00f3 el director de la UNP.Pero los convenios de C\u00e1mara y Senado no son los \u00fanicos que se siguen facturando.Entre la UNP y el Concejo de Bogot\u00e1 est\u00e1 vigente un convenio por 2.600 millones de pesos para brindar seguridad a los 45 cabildantes.Sin embargo, en esa corporaci\u00f3n siete concejales renunciaron expresamente a ese beneficio y los otros 37 est\u00e1n en proceso de confirmar con la UNP si van a hacer uso o no del blindado y los escoltas a los que, por el hecho de ser elegidos por voto popular, tienen derecho.(Lea tambi\u00e9n: Infraestructura crecer\u00eda un 6 % pero las obras ir\u00e1n m\u00e1s lento)El presidente de la corporaci\u00f3n, Carlos Fernando Gal\u00e1n, ha explicado que el Concejo no tiene por qu\u00e9 usar los 2.600 millones de pesos completos, sino que ese presupuesto se ajustar\u00e1 a la cantidad de esquemas que finalmente terminen operando. En el cabildo y en la UNP precisaron que esa depuraci\u00f3n a\u00fan est\u00e1 en proceso.No obstante, en medio de la cuarentena, hay cuatro concejales que s\u00ed usan esos esquemas pero que pidieron su suspensi\u00f3n temporal mientras est\u00e9 vigente el aislamiento: Carlos Gal\u00e1n, Andr\u00e9s Forero (Centro Democr\u00e1tico), Manuel Sarmiento (Polo) y Victoria Vargas (Liberal). La entidad administra 4.500 veh\u00edculos \u20133.000 blindados y 1.500 convencionales\u2013 y tiene poco m\u00e1s de 7.900 escoltas bajo su coordinaci\u00f3n, de los cuales 6.000 est\u00e1n vinculados a trav\u00e9s de contratos con firmas especializadas en protecci\u00f3n, que cumplen est\u00e1ndares preestablecidos. Seg\u00fan el director de la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n (UNP), Palacios, los estudios de riesgo se hacen y permanecen vigentes anualmente. Adem\u00e1s, las medidas de protecci\u00f3n rigen los 365 d\u00edas del a\u00f1o, sin interrupci\u00f3n alguna.Sobre la protecci\u00f3n a l\u00edderes sociales, el funcionario precis\u00f3: \u201cQuiero dejar claro que el 70 por ciento del presupuesto de la UNP se invierte en la protecci\u00f3n de l\u00edderes sociales, no en la protecci\u00f3n del Congreso o del Concejo capitalino\". UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/que-andan-haciendo-los-escoltas-y-carros-de-los-congresistas-488864", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Eln confirma que cese unilateral termina el 30 de abril\u00a0", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este lunes, el comando central del Eln emiti\u00f3 un comunicado en el que confirma que \"el Cese el fuego unilateral activo realizado como gesto al pa\u00eds, culmina el d\u00eda 30 de abril a las 24 horas\".Afirman que de acuerdo a instituciones independientes que le hicieron seguimiento a la medida anunciada por la guerrilla, dan cuenta que se \"cumpli\u00f3 de acuerdo a lo prometido\" En el comunicado califican como \"desafortunado que el Gobierno de Duque no hubiese respondido de manera rec\u00edproca ni escuchado las propuestas que hicimos para avanzar en la b\u00fasqueda de la paz\".Advierten que \"reanudar\u00e1n sus operaciones militares a partir de la fecha y hora se\u00f1alada\".La guerrilla anunci\u00f3 el 30 de marzo que entre el primero y el 30 de abril entrar\u00edan en un cese unilateral activo de cara a la situaci\u00f3n que se registra en el pa\u00eds para atender el coronavirus.\u200b\u200b De otro lado, el Eln en su momento no reconoci\u00f3 el aval que le dio el Gobierno a Felipe Torres y Francisco Gal\u00e1n como promotores de paz.Miguel Ceballos, alto comisionado para la paz, respondi\u00f3 \"quiero recordarle a ese grupo que el \u00fanico que en este pa\u00eds puede definir qui\u00e9n es un promotor o quien es un gestor de paz  es el Presidente de la Rep\u00fablica, quien tiene toda la autoridad constitucional legal y \u00e9tica para hacerlo\".En febrero del a\u00f1o pasado el presidente Iv\u00e1n Duque rompi\u00f3 todo acercamiento con el Eln, luego que la guerrilla detonar\u00e1 un carro bomba en la Escuela de la Polic\u00eda 'General Santander' que cobr\u00f3 la vida de 22 subtenientes.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/coronavirus-eln-confirma-el-fin-del-cese-al-fuego-anunciado-para-el-mes-de-abri-489074", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfHora de prender la maquinita del BanRep\u00fablica y ponerla a producir?", "contenido": " Luis Alberto Rodr\u00edguez es el director de Planeaci\u00f3n Nacional. Se trata de un destacado joven economista, que ahora tiene la responsabilidad de planear las pol\u00edticas p\u00fablicas y econ\u00f3micas de Colombia. Explica sus fracasos y sus retos.(Le recomendamos: Las grandes obras frenadas por cuarentena que se reactivan este 27 de abril)\u00a0 Colombia tiene menos manejo de maniobra de fondos que otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, que han ahorrado m\u00e1s en el pasado. Por ejemplo, Chile y Per\u00fa ahora est\u00e1n gastando varios puntos del PIB. \u00bfEso nos pone en desventaja?En 2018 Per\u00fa ten\u00eda una deuda cercana al 20 % del PIB, mientras que la nuestra estaba por encima del 45 %. Colombia pudo hacer esfuerzos mayores cuando los precios del petr\u00f3leo estuvieron m\u00e1s altos, la d\u00e9cada pasada. A pesar del poco espacio fiscal, necesitamos soluciones, los problemas no dan espera. Arrancando la emergencia, con el decreto 444, creamos una fuente de recursos cercanos a los 15 billones de pesos, aparte del Presupuesto General de la Naci\u00f3n 2020, que es el famoso Fome (Fondo de Mitigaci\u00f3n de Emergencias). Hemos ido sumando m\u00e1s recursos a ese fondo. Sabemos que es posible que se necesiten m\u00e1s recursos en el marco de la atenci\u00f3n al covid-19.Hablemos de las regal\u00edas, que son de los gobernadores y alcaldes. Planeaci\u00f3n es el que las controla. \u00bfSe las gastaron, se las est\u00e1n gastando o se las van a gastar? Y si no se las han gastado, \u00bfpor qu\u00e9?En 2018, solo aprobar un proyecto en el Sistema General de Regal\u00edas tomaba cerca de 160 d\u00edas, con una carga burocr\u00e1tica muy grande. En 2019 nos toma, en el mismo Sistema General de Regal\u00edas, 65 d\u00edas. Pero no es suficiente. Por eso pasamos un acto legislativo, el 005 del 2019, que tiene dos objetivos: primero, bajarle a\u00fan m\u00e1s la burocracia al Sistema General de Regal\u00edas y, segundo, devolver recursos a las regiones productoras, sin quitarles a las no productoras. \u00bfEse sistema de regal\u00edas est\u00e1 funcionando de manera eficiente?Definitivamente s\u00ed, pero todav\u00eda admite ajustes. Por la emergencia, sacamos un decreto legislativo que permite a los alcaldes y a los gobernadores ejecutar los recursos de regal\u00edas, si son para salud, de forma m\u00e1s expedita. Esos recursos son de las regiones, y nosotros hacemos un trabajo de asistencia t\u00e9cnica y acompa\u00f1amiento.Pero, seg\u00fan parece, se los est\u00e1n robando...Me parece injusto generalizar. Creo que los organismos de control est\u00e1n haciendo una gran labor para cuidar los recursos p\u00fablicos en la pandemia. Tambi\u00e9n creo que hay inversiones territoriales que vale la pena aplaudir.\u00bfEl Gobierno no estar\u00e1 pensando en echarles mano a esos recursos por el coronavirus?No lo permite la Constituci\u00f3n. Al contrario, nuestra reforma de 2019 lo que logr\u00f3 fue precisamente quitarle ese centralismo al Sistema General de Regal\u00edas aprobado en el 2011, que aunque ten\u00eda algunas cosas positivas, por ejemplo, que buscaba disminuir las famosas \u2018piscinas de olas\u2019, tambi\u00e9n les quit\u00f3 recursos a las regiones productoras. Nuestra reforma devuelve recursos a las regiones y disminuye burocracia.El Banco de la Rep\u00fablica est\u00e1 garantizando la liquidez. Emite y contrae para mantener una tasa de inter\u00e9s que su propia junta ha fijado en 3,75 % \u00bfUsted cree que lo est\u00e1 haciendo bien?Sin duda. Gran parte del desempe\u00f1o de la econom\u00eda colombiana se debe a una institucionalidad econ\u00f3mica muy s\u00f3lida. Con un banco central independiente, en cuya junta participa el Ministerio de Hacienda, que hasta el momento ha estado aportando liquidez, no solo de la forma como usted lo menciona. El banco ha estado oportuno, y es uno de los grandes legados que tenemos en pol\u00edtica econ\u00f3mica.Lo que ha hecho en estos d\u00edas el banco es comprar papeles; de los bancos, CDT; y del Gobierno, TES. Pero la pregunta es: \u00bfdebe ir el banco m\u00e1s all\u00e1, prest\u00e1ndole al Gobierno plata con la maquinita?Mal har\u00eda yo en intervenir en conversaciones de la junta directiva, debe ser ella la que tome esas decisiones. No obstante, debo decirle que, por lo que hemos visto hasta el momento, en \u00e9poca de pandemia, todas las decisiones que se tomen en pol\u00edtica econ\u00f3mica tendr\u00e1n que evaluarse con toda la autocr\u00edtica posible.En ning\u00fan pa\u00eds del mundo, salvo en Inglaterra, un banco central ha puesto a funcionar la maquinita, pero el Gobierno debe repagarle este mismo a\u00f1o lo que le prest\u00f3, con intereses. El Banco de la Rep\u00fablica, para hacer eso, tiene que tener unanimidad, discusi\u00f3n que seguro incluir\u00e1 si por ello cobrar\u00e1 el banco intereses a la naci\u00f3n. \u00bfEso no es como cobrarle uno intereses a uno mismo?Cualquier decisi\u00f3n en ese aspecto tendr\u00e1 que tomarse un\u00e1nimemente por la junta directiva. Personalmente admiro mucho a los miembros actuales. Y hay plena confianza en el trabajo que se hace, de manera coordinada, entre el Gobierno Nacional y el Banco de la Rep\u00fablica, para sincronizar la liquidez que se requiere en estos momentos. \u00bfUna vez abierta la llave de la maquinita del banco, no es peligros\u00edsimo que no sea tan f\u00e1cil volverla a cerrar?Hablamos de casos hipot\u00e9ticos. Estamos viviendo una pandemia, con un choque econ\u00f3mico nunca antes visto, y probablemente necesitaremos discusiones que nunca antes se hab\u00edan tenido. Y le voy a poner otro ejemplo, que no tiene que ver con la pol\u00edtica monetaria. En Colombia hab\u00edamos pensado que a los \u00fanicos a los que ten\u00edamos que darles recursos y transferencias en efectivo era a la poblaci\u00f3n en pobreza; por ejemplo, Familias en Acci\u00f3n. Eso ha sido as\u00ed durante 20 a\u00f1os, desde 1999. Hab\u00edamos dise\u00f1ado, incluso, una base de datos, el Sisb\u00e9n, para focalizarlos. Pero esta pandemia, en menos de tres semanas, nos puso a llevarles recursos, con el programa Ingreso Solidario, a quienes no solo no estaban en Familias en Acci\u00f3n, sino que antes jam\u00e1s hab\u00edan recibido una transferencia en efectivo del Estado.\u00bfY a pesar de las cr\u00edticas, est\u00e1 satisfecho con los resultados?El trabajo de Ingreso Solidario, como tambi\u00e9n el de la devoluci\u00f3n del IVA, ha sido gratificante. Muchos t\u00e9cnicos detr\u00e1s de ese trabajo, y millones de colombianos benefici\u00e1ndose de los resultados. A Colombia le tom\u00f3 20 a\u00f1os llegar a 2,6 millones de beneficiarios de Familias en Acci\u00f3n; el programa Ingreso Solidario en d\u00edas lleg\u00f3 a 1,2 millones, y llegaremos a 3 millones, muchos no bancarizados, en pocas semanas. Sab\u00edamos que habr\u00eda aprendizajes en la implementaci\u00f3n, pero en crisis hay que asumir riesgos; si no, los m\u00e1s vulnerables sufrir\u00edan la inacci\u00f3n. La Fiscal\u00eda y la Procuradur\u00eda informaron el viernes que abrieron una investigaci\u00f3n contra el programa Ingreso Solidario, que maneja Planeaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 piensa sobre eso?Estamos y estaremos atentos a responder todas las dudas, como lo hemos hecho hasta el momento.Hablemos del Fondo Monetario Internacional. El reporte m\u00e1s reciente dice que este segundo trimestre de Colombia, ser\u00e1 el peor de todos; que el tercer trimestre ser\u00e1 negativo, pero menos malo, y que en el cuarto podremos de pronto remontar. \u00bfAguantaremos?De todas maneras, el choque que tengamos va a depender de las decisiones que se tomen ahora. Si la pandemia demorara mucho tiempo, y no encontr\u00e1ramos un balance efectivo entre salvar la vida, cuidarnos del virus, pero al mismo tiempo salvar la vida del hambre, los colombianos no podr\u00edamos aguantar. El Fondo Monetario Internacional dice que Colombia va a decrecer en 2,4 % su actividad econ\u00f3mica. La Cepal, que 2,6 %. \u00bfEl desempleo se va a disparar?En una crisis econ\u00f3mica en la que tenemos una tasa de crecimiento negativo, por primera vez en muchos a\u00f1os, es de esperar que se deterioren indicadores como la tasa de desempleo. Por eso hemos tomado medidas para contrarrestarlo, por ejemplo, emitir garant\u00eda estatal del 90 % a los cr\u00e9ditos que se usen para pagar n\u00f3mina y proteger el empleo.\u00bfEs una falsa disyuntiva la que se dice que hay entre la econom\u00eda y la salud?Mire, aqu\u00ed hay un solo objetivo: salvar la vida de los colombianos. En esta coyuntura nos podemos morir principalmente de dos cosas: del covid-19 y del hambre.\u00bfDe qu\u00e9 ser\u00eda partidario? \u00bfDe darle plata a la gente o de darles plata a las empresas, para que no despidan a la gente?La m\u00eda: darle plata a la poblaci\u00f3n, que era la m\u00e1s vulnerable antes de la pandemia, y a otra, que es vulnerable por la pandemia. Para eso hay que darle plata a la gente y tambi\u00e9n a las empresas, para que no despidan. Aqu\u00ed hay poblaciones que, efectivamente, todav\u00eda no han perdido el empleo y que, con una ayuda, puede que no lo pierdan nunca. Pero hay otras poblaciones que nunca han tenido un empleo, que estaban en la informalidad, y a esas la \u00fanica forma de llegarles es con una transferencia en efectivo.Hay una cantidad de sector informal, sin bancarizaci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo se les entregan las ayudas?Hoy, con su celular puede hacer una transferencia. Le voy a poner dos ejemplos. Hay un producto que se llama Daviplata y hay otro que se llama Nequi, uno es del grupo Davivienda y el otro de Bancolombia. Esos productos permiten hacer transferencias de un celular a otro, sin necesidad de tener una cuenta bancaria. En pocas semanas hemos hecho casi un mill\u00f3n de giros de devoluci\u00f3n del IVA e Ingreso Solidario a personas no bancarizadas a trav\u00e9s de esos mecanismos. Usando esa infraestructura, que no es pesada, no tiene mayores costos ni tramites tan sofisticados.Antes de pasar por esta crisis del coronavirus, la cartera de los bancos estaba sana. \u00bfPeligran los bancos en este momento con esas deudas?Hasta el momento no hay preocupaciones; y por eso creo que el Banco de la Rep\u00fablica ha hecho lo correcto, d\u00e1ndole liquidez a la econom\u00eda. Hoy, todos los colombianos pueden estar seguros de que sus ahorros, bajo ninguna circunstancia, van a dejar de existir. Si por alguna raz\u00f3n viniera un choque externo muy profundo, que estrese el sistema financiero, inmediatamente el Fogaf\u00edn podr\u00eda actuar y salvar los ahorros de los colombianos. Eso no exist\u00eda en Colombia hace unas d\u00e9cadas; insisto: somos un pa\u00eds con una institucionalidad econ\u00f3mica s\u00f3lida. En esto insisto, sin negar retos estructurales y coyunturales. Colombia nunca hab\u00eda tenido un endeudamiento tan alto, y la deuda externa, est\u00e1 creciendo no solamente por el d\u00f3lar, sino porque los impuestos tienden a caerse. \u00bfQu\u00e9 vamos a hacer ah\u00ed?Ahorita, como lo dec\u00eda el Presidente hace un par de d\u00edas, el objetivo debe ser salir adelante de esta pandemia. Salvarles la vida a los colombianos y darles los recursos suficientes para que no sufran las consecuencias econ\u00f3micas de esta pandemia. No tenemos fecha final de esto; nadie garantiza que el 11 de mayo la pandemia ya se haya ido. Nuestro \u00fanico objetivo en estos momentos debe ser mitigar los impactos econ\u00f3micos y sociales de la pandemia en Colombia.\u00bfSab\u00eda que a usted le dicen sus colegas en el Gobierno la \u2018criatura\u2019, por su juventud? Pero tambi\u00e9n dicen que usted es muy sobrado y antip\u00e1tico...(Risas). Sab\u00eda que me dec\u00edan el \u2018pollo\u2019. Pero no sab\u00eda lo de \u2018criatura\u2019, ni \u2018antip\u00e1tico\u2019.Ah\u00ed le dejo el chisme... Pero antip\u00e1tico, no me ha parecido... Y ni por eso dejan de reconocer que usted es uno de los protagonistas que tiene el Gobierno, en esta emergencia, al frente de Planeaci\u00f3n Nacional.Somos muchos trabajando en esta emergencia. Gracias por la entrevista, ojal\u00e1 la pandemia pase pronto y podamos tener conversaciones mucho m\u00e1s amenas de la econom\u00eda colombiana.MAR\u00cdA ISABEL RUEDAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-colombia-hoy-entrevista-de-maria-isabel-rueda-al-director-del-dnp-488916", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'Me pongo de parte de las v\u00edctimas de pederastia': Arzobispo de Bogot\u00e1", "contenido": " El nuevo arzobispo de Bogot\u00e1, monse\u00f1or Luis Jos\u00e9 Rueda, deja la Arquidi\u00f3cesis de Popay\u00e1n con la consigna de que hay que entrar a los barrios de la capital de la Rep\u00fablica con obras sociales y promoviendo un mensaje de reconciliaci\u00f3n. Espera que el pa\u00eds pueda liberarse del narcotr\u00e1fico y de la violencia. El prelado, nacido en San Gil (Santander) el 3 de marzo de 1962, dijo que se sorprendi\u00f3 por la designaci\u00f3n porque considera que \u201cno es el m\u00e1s santo ni el m\u00e1s preparado, pero agradece la decisi\u00f3n del Sumo Pont\u00edfice para continuar con la misi\u00f3n de la Iglesia. Resalta que luego de su paso en el Cauca, esta es una tierra con la cual existe una deuda hist\u00f3rica, social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica que necesita ser saldada. Habl\u00f3 sobre los sacerdotes pederastas y pidi\u00f3 perd\u00f3n en nombre de la Iglesia.Monse\u00f1or Rueda fue  uno de los promotores del proceso de paz con las Farc, as\u00ed como un f\u00e9rreo denunciante de los asesinatos de l\u00edderes sociales, campesinos e ind\u00edgenas en el Cauca.Con sus 58 a\u00f1os de vida, se convierte en el prelado n\u00famero 46 en dirigir la jurisdicci\u00f3n de la capital colombiana. Es sarcedote hace 31 a\u00f1os.Despu\u00e9s de su ordenaci\u00f3n tuvo la oportunidad de adelantar estudios de especializaci\u00f3n en Teolog\u00eda Moral, obteniendo la licenciatura en la Academia Alfonsiana de Roma. En 2012, fue nombrado Obispo de la Di\u00f3cesis de Montel\u00edbano. En 2018, el Papa Francisco lo nombr\u00f3 como Arzobispo de la capital caucana.Durante su estancia en Cauca repudi\u00f3 las masacres del a\u00f1o pasado de l\u00edderes campesinos e ind\u00edgenas. Fue as\u00ed que el 4 de noviembre lleg\u00f3 al resguardo Tacuey\u00f3, en el norte de esta regi\u00f3n por el asesinato de cinco ind\u00edgenas. All\u00ed dio un mensaje a los familiares de las v\u00edctimas y clam\u00f3 por el fin de la guerra a los violentos.En entrevista con EL TIEMPO, monse\u00f1or Rueda tambi\u00e9n habl\u00f3 los desaf\u00edos que enfrenta Colombia por la crisis econ\u00f3mica generada por el coronavirus. Primero, la recibo con mucha fe, porque s\u00e9 que la voz del Papa es la voz de la Iglesia, es el sucesor de Pedro y es el responsable de la unidad de la Iglesia Universal. Segundo, con mucha gratitud, porque yo s\u00e9 que las cosas que vienen de Dios son cosas que van conduciendo para el bien y la vida de nuestros pueblos, porque esa es nuestra misi\u00f3n y para eso nos ordenamos sacerdotes.Y tercero, yo estoy sorprendido, porque creo que yo sin ser el m\u00e1s santo ni el m\u00e1s preparado, el Se\u00f1or se ha fijado en m\u00ed y eso significa que es una sorpresa de la misericordia de Dios, pero en medio de todo eso, me dispongo a servir.Entonces, recibo la designaci\u00f3n y el nombramiento con una disponibilidad total, con una obediencia total a la voluntad de Dios y con un deseo de servirle a la sociedad desde la Iglesia Arquidiocesana de Bogot\u00e1. Significa que soy un servidor m\u00e1s, un trabajador m\u00e1s en la vi\u00f1a del Se\u00f1or, en la construcci\u00f3n de Dios y que quiero asumir con humildad y con mucha fraternidad porque s\u00f3lo no puedo realizar ninguna misi\u00f3n. Debo saber que soy una partecita dentro del engranaje total y que en comuni\u00f3n, mi misi\u00f3n ser\u00e1 m\u00e1s fruct\u00edfera y no pretendo nada individualmente, porque eso ser\u00eda vanagloriarme y lo que pretendo es servir con humildad como un granito dentro de toda la comunidad bogotana, d\u00edgase Iglesia y d\u00edgase sociedad entera. Un honor muy grande, porque es un hombre brillante, descollante, es un cardenal de la Iglesia, un hombre que ha hecho quedar bien a Colombia en todo el mundo. Es un hombre muy preparado, muy inteligente, muy apost\u00f3lico, de una trayectoria que me permiti\u00f3 siendo obispo de C\u00facuta y despu\u00e9s, Arzobispo en Barranquilla y luego como presidente en la Conferencia Episcopal. Lo \u00fanico que tengo que decir de \u00e9l, es gracias por su fraternidad, por su entrega y por permitir que yo lo pueda suceder en ese cargo y en esa misi\u00f3n tan importante. El apostolado digamos que tiene dos caras, por un lado es el mismo, porque es el anunciar a Cristo, que es la misi\u00f3n que \u00c9l nos dio, servir a la comunidad humana, bregar a santificarnos personalmente y ayudar a santificar a los dem\u00e1s. Consolar con la palabra de Dios, con los sacramentos y con la presencia de Cristo. La otra cara est\u00e1 en el cambio de escenario. Est\u00e1n los desaf\u00edos de la ciudad m\u00e1s importante de Colombia y los desaf\u00edos que tiene Bogot\u00e1 en este contexto social y en esta emergencia de salud, hace que hayan unos matices especiales de servicio. Yo creo que Colombia es una sola y que aunque el Cauca tiene estas situaciones, tambi\u00e9n estas situaciones, de narcotr\u00e1fico, de guerra, de violencia, de desigualdad social, de agresividad, las hay en Bogot\u00e1, Habr\u00eda que entrar a los barrios, a las comunas, a las localidades de Bogot\u00e1 y encontrarnos con el ser humano sufriente y donde haya un ser humano sufriente, tenemos nosotros como Iglesia tener la actitud de Cristo, del buen samaritano, de detenernos, acompa\u00f1ar y proclamar la paz, de invitar a la reconciliaci\u00f3n y de defender la vida, siendo testigos de esperanza. Hay que aportar todo, primero hay que decir que este es un tiempo para reconciliarnos profundamente, con nosotros, como familia, en el seno familiar, si hay reconciliaci\u00f3n dentro de la familia, hay reconciliaci\u00f3n con los vecinos y con la sociedad y esa reconciliaci\u00f3n har\u00e1 que nosotros nos valoremos unos a otros, que respetemos la vida, que seamos solidarios, que estemos atentos, que superemos toda indiferencia, porque lo peor que puede ocurrir es tener problemas y ser indiferentes. Cuando nosotros tenemos problemas y somos fraternos, nos vamos acompa\u00f1ando, porque problemas siempre tendremos, pero mientras haya una actitud renovada, un coraz\u00f3n abierto para sentir al otro como alguien que me pertenece, entonces podremos aportar en estos desaf\u00edos y yo voy all\u00ed como un obrero de Dios, a servir con el resto de los obreros que hay en Bogot\u00e1. Tal vez con m\u00e1s firmeza, con m\u00e1s convicci\u00f3n, porque desde Bogot\u00e1 puedo decirle a todo el pa\u00eds que nosotros como Iglesia estamos llamados a denunciar, a rechazar, todo lo que es narcotr\u00e1fico, todo lo que es guerra, violencia, y todo lo que es corrupci\u00f3n. Nosotros estamos llamados a respetar la vida, a buscar una econom\u00eda, que no sea una econom\u00eda de muerte, a reconciliarnos como colombianos, a reconstruir la paz, a no caer en polarizaciones de ninguna \u00edndole, a saber que somos la humanidad, que somos la familia de Dios, que peregrina en Colombia y que los colombianos unidos somos m\u00e1s fuertes. A los feligreses de Popay\u00e1n, del Cauca y a todos los habitantes de este suroccidente colombianos que los amo y los llevo en el coraz\u00f3n por siempre, que me han ense\u00f1ado a sufrir y a luchar con fe y que sue\u00f1o con que el Cauca sea visto con ojos de responsabilidad por todos los gobernantes locales y por los gobernantes nacionales. El Cauca es un diamante que hay que pulirlo y ponerlo a brillar en la geograf\u00eda colombiana, porque hay ind\u00edgenas, hay afros, porque tenemos oc\u00e9ano Pac\u00edfico, porque tenemos el Macizo Colombiano, porque pasa la carretera Panamericana, pero que hay una deuda hist\u00f3rica, social, econ\u00f3mica, pol\u00edtica, que necesita ser saldada para que esta regi\u00f3n progrese integralmente y como nos dice el Papa Francisco, el desarrollo humano integral debe construirse permanentemente y que sea un momento para seguir luchando por esta causa. Es un dolor, es una herida lamentable. Yo me pongo de parte de las v\u00edctimas y de los ni\u00f1os, j\u00f3venes, familias que han sido heridos en Colombia, les pido perd\u00f3n en nombre de la Iglesia y les digo que los acompa\u00f1amos espiritual, psicol\u00f3gicamente para que puedan reconstruir sus vidas y que toda la normatividad, tanto el Papa Benedicto como el Papa Francisco, han implementado para sanar estas heridas, para escuchar todas las denuncias y para ponerle soluci\u00f3n a este sufrimiento tan grande dentro de la Iglesia, lo logremos entre todos, empezando por cada uno de nosotros que nos podamos sanar y que la Iglesia pueda ser instrumento de santificaci\u00f3n de ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos, con la confianza puesta en el Se\u00f1or. Yo le pido perd\u00f3n al Se\u00f1or por todo que yo haya cometido en contra de la pureza de las personas y tambi\u00e9n por todo aquello que yo no haya visto y que no haya sanado a tiempo y pongo todo de mi parte para que todos podamos santificarnos y pido que todos seamos capaces de aportar para que los ni\u00f1os y j\u00f3venes, las v\u00edctimas de la pederastia sean defendidas, sanadas y puestas en su lugar dentro de la sociedad y dentro de la Iglesia. Hay muchas personas sufriendo, porque no tienen empleo, porque no tienen techo, porque no tienen atenci\u00f3n m\u00e9dica, porque est\u00e1n retirados de los centros de atenci\u00f3n, porque hay muy buenas intenciones de nuestros gobernantes a nivel nacional y local, pero siento que hacen faltan redes. Yo invito a que nosotros construyamos redes y que miremos al que est\u00e1 al lado sufriendo. Muchos se ponen un tapabocas, tambi\u00e9n en sus ojos y su coraz\u00f3n, pong\u00e1monos el tapabocas en la boca para defendernos, pero que nuestros ojos y nuestro coraz\u00f3n est\u00e9n abiertos para mirar m\u00e1s all\u00e1 de nuestra casa y tenderle al mano a los que tienen la bandera roja, a los que est\u00e1n sufriendo, incluso a aquellos que no se atreven a poner la bandera, pero que est\u00e1n necesitando nuestra ayuda. Este es un tiempo para la fraternidad y la solidaridad y luego viene un tiempo para la sanaci\u00f3n, la reconstrucci\u00f3n, la paz y la reconciliaci\u00f3n.Michel Romoleroux HalabyEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/entrevista-con-monsenor-luis-jose-rueda-arzobispo-de-bogota-488866", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Medidas preventivas para quienes retornan al trabajo este lunes", "contenido": " Ante el anuncio de la salida gradual del aislamiento preventivo para algunos sectores de la econom\u00eda, el Ministerio de Salud de Colombia expidi\u00f3 unos lineamientos con el fin de que los trabajadores que tienen que ir a sus sitios de labor se protejan tanto al salir de casa, en los sistemas de transporte p\u00fablico como al regresar a sus hogares. Adicional a las medidas preventivas\u00a0 que se han venido encomendando estrictamente a los colombianos (lavado de manos, uso de tapabocas y distanciamiento) para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus, el Ministerio indic\u00f3 que las siguientes recomendaciones son igualmente necesarias. Tenga presente que se deben quedar en casa las personas mayores de 70a\u00f1os y quienes tengan enfermedades como diabetes, hipertensi\u00f3n arterial,problemas de obesidad y otras patolog\u00edas que puedan generar riesgo.\u00a0 Debe estar atento a las indicaciones de la autoridad local sobre restricciones dadasa la movilidad.\u00a0Quienes salen en carro deben limpiar las manillas de las puertas y el volante o tim\u00f3n con alcohol o con pa\u00f1os desinfectantes.\u00a0Si usa bicicleta o moto desinfecte el manubrio, silla, casco, guantes, gafas y rodilleras.\u00a0 No salude con besos, abrazos ni de la mano. Visite solamente aquellos lugares estrictamente necesarios como trabajo, supermercados, droguer\u00edas o citas m\u00e9dicas y evite conglomeraciones de personas. Igualmente, restrinja las visitas de familiares y amigos a su hogar. Recuerde que el uso de tapabocas es obligatorio. De igual manera, recuerde que debe mantener siempre por lo menos dos metros de distancia con las personas a su alrededor.\u00a0 Si usa tarjeta para ingreso preferiblemente haga la recarga por medios electr\u00f3nicos para evitar las filas y el contacto con otras personas.\u00a0 Utilice alcohol glicerinado despu\u00e9s de tocar superficies como pasamanos,cinturones, torniquetes, manijas, entre otros y procure abrir las ventanas unavez est\u00e9 dentro del veh\u00edculo.\u00a0 Si llega a presentar dificultades respiratorias durante el recorrido,\u00a0avise al personal del sistema de trasporte o contacte a la autoridad de salud correspondiente en su ciudad.\u00a0 Al llegar, lo primero que debe hacer es lavarse las manos. Mantenga en constante\u00a0 limpieza su lugar de trabajo y pida distanciamiento a sus compa\u00f1eros. Adem\u00e1s, evite tocar superficies de uso com\u00fan como puertas, manijas, o muebles. Mantenga una buena higiene respiratoria. Si estornuda o tose cubra su narizy boca con el brazo o un pa\u00f1uelo desechable y t\u00edrelo despu\u00e9s de usarlo.\u00a0Evite tocarse con las manos los ojos, la nariz y la boca. Cuando ingrese a su vivienda, qu\u00edtese los zapatos, lave la suela con agua y jab\u00f3n. Es de vital importancia que mantenga\u00a0separada la ropa de trabajo de las prendas personales. Antes de tener contacto con los miembros de su familia, c\u00e1mbiese de ropa y evite saludarlos con beso abrazo o darles la mano. No olvide lavarse las manos y ba\u00f1arse, en lo posible, con abundante agua y jab\u00f3n.\u00a0 Desinfecte los elementos que han sido manipulados al exterior de la vivienda.\u00a0Si lleva alguna compra, desinfecte el empaque y col\u00f3quelo en una superficie limpia. Asimismo, coloque los productos en la nevera o despensa despu\u00e9s de ser lavados o desinfectados. (Tambi\u00e9n puede leer: 'ABC de TransMilenio y movilidad para el 27: qu\u00e9 pasa si llega al 35%')PORTAFOLIO.CO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/coronavirus-cuales-son-las-medidas-preventivas-para-los-trabajadores-que-retornan-al-trabajo-489070", "categoria": "economia"}, {"titulo": "As\u00ed podr\u00e1 hacer m\u00e1s llamativo su perfil en p\u00e1ginas para buscar empleo", "contenido": " Buscar trabajo en l\u00ednea no es tarea f\u00e1cil. De acuerdo con Silvia S\u00e1nchez del Campo, especialista en contrataci\u00f3n, postularse a dos o tres empleos al d\u00eda no es suficiente. \u201cLa b\u00fasqueda debe ser su trabajo de 8 horas, hay que levantarse y postularse por lo menos a 30 empleos diferentes para conseguir resultados\u201d. Y es que en una plataforma como LinkedIn que, solo en Colombia, tiene m\u00e1s de 6 millones de usuarios registrados, la primera impresi\u00f3n es muy importante. \u201cLas empresas no tienen m\u00e1s de un minuto para revisar cada usuario. Es importante que el perfil sea lo m\u00e1s conciso y claro posible para que usted pueda pasar a un siguiente proceso\u201d, enfatiza S\u00e1nchez.De acuerdo con Ramiro Luz, l\u00edder de Talent Solutions en LinkedIn, el perfil en esta plataforma es muy diferente a una hoja de vida tradicional: \u201cHay que tener siempre actualizado el perfil con las experiencias y aspiraciones, no es solo listar sus experiencias, sino demostrar qu\u00e9 hizo en cada uno de los lugares en los que ha trabajado\u201d, explica. Por su parte, Javier Borda, jefe de redacci\u00f3n de elempleo.com, concuerda con Luz en cuanto a la necesidad de conocerse muy bien para que al hacer un perfil profesional y buscar empleo est\u00e9 muy bien enfocado en lo que quiere: \u201cSaber cu\u00e1les son sus principales bondades o atributos como trabajador\u201d. Estos son algunos consejos.(Lea tambi\u00e9n: \u00a1Pilas! Ofertas de trabajo en casa de grandes empresas en el pa\u00eds) Aunque en un perfil profesional la mayor\u00eda de las personas quisieran poner absolutamente todo lo que han hecho en sus vidas, desde un curso de cocina hasta otro de orfebrer\u00eda, es importante saber muy bien a qu\u00e9 se est\u00e1 postulando y qu\u00e9 quiere conseguir. Por ejemplo, si usted est\u00e1 buscando trabajo en mercadeo, el curso de cocina est\u00e1 bien, pero no agrega m\u00e1s valor a su curr\u00edculum. Entonces, seg\u00fan expertos, lo m\u00e1s recomendable es tener lo b\u00e1sico y necesario, muy enfocado en lo que usted est\u00e1 buscando y en lo que puedan requerir las empresas. Hay fotos en las que quiz\u00e1 apareci\u00f3 muy bien y estas han triunfado en sus otras redes sociales. Pero en plataformas como LinkedIn o elempleo.com, usted no est\u00e1 compartiendo con sus amigos, sino buscando trabajo. Por lo tanto, de acuerdo con Ramiro Luz, debe tener una buena foto, que no necesariamente sea muy formal, pero que s\u00ed refleje qui\u00e9n es usted como profesional. Recuerde que esto es lo primero que ven las empresas al entrar a su perfil, y una excelente primera impresi\u00f3n puede ser decisiva para quedarse con el empleo. Generalmente, las empresas y reclutadores tienen entre 1 y 2 minutos para mirar y seleccionar un perfil en estas plataformas. Por lo tanto, tener un perfil de presentaci\u00f3n muy largo o complejo puede que no sea la mejor opci\u00f3n. Seg\u00fan Javier Borda, las agencias de recursos humanos leen en promedio uno o dos p\u00e1rrafos m\u00e1ximo por aplicaci\u00f3n. As\u00ed que optimizar el espacio y resumir sus capacidades y logros en no m\u00e1s de dos p\u00e1rrafos es clave. Adem\u00e1s, recuerde que la ortograf\u00eda puede ser otro valor muy importante para no ser descartado es este reconocimiento inicial. Para que su perfil de LinkedIn luzca m\u00e1s profesional, lo mejor que puede hacer es personalizar su URL. Para hacerlo debe ir al apartado de \u2018Editar Perfil\u2019 y en la parte inferior aparecer\u00e1 un v\u00ednculo, el cual es el que usted tiene configurado en el momento. A la derecha encontrar\u00e1 una tuerca, al hacer clic sobre ella aparecer\u00e1 la opci\u00f3n \u2018URL Personalizada\u2019. All\u00ed, lo m\u00e1s recomendado por los expertos, es que despu\u00e9s de la barra oblicua coloque su nombre y sus apellidos para que sea m\u00e1s sencillo encontrarlo en buscadores. Tener sus estudios, experiencia laboral y dem\u00e1s aspectos de su perfil actualizados es clave. El algoritmo, seg\u00fan explica Luz, se encarga de posicionar mejor a las personas activas en la plataforma. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n le llegar\u00e1n mejores ofertas laborales y su perfil ser\u00e1 m\u00e1s llamativo para los reclutadores. Por otro lado, sobrecargar su perfil con muchos enlaces de lo que ha hecho o un portafolio de su trabajo no siempre es lo mejor. De acuerdo con S\u00e1nchez del Campo, en la primera impresi\u00f3n las empresas no se fijan en los productos que han hecho, y si los necesitan, los pedir\u00e1n m\u00e1s tarde. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERAEn Twitter: @TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/tutoriales-tecnologia/como-optimizar-su-perfil-en-plataformas-para-encontrar-trabajo-488824", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "As\u00ed ser\u00e1 el concierto de Herencia de Timbiqu\u00ed para ayudar a su regi\u00f3n", "contenido": " Begner V\u00e1squez, fundador, compositor y vocalista de Herencia de Timbiqu\u00ed, siempre ha dicho que necesita estar yendo a esta poblaci\u00f3n caucana a recargarse de la energ\u00eda que emana ese lugar alejando y abandonado, pero m\u00e1gico y con una energ\u00eda especial.\u201cNosotros venimos de una regi\u00f3n en la que la gente no es adinerada, nuestra riqueza es espiritual, y yo creo que por eso somos m\u00e1s fuertes\u201d, le dijo a este diario hace poco, cuando el grupo estaba madurando la idea de hacer un concierto para ayudar a su tierra, a Guapi, de donde es Kike Riascos, el marimbero del conjunto, y tambi\u00e9n para L\u00f3pez de Micay. La idea se concret\u00f3 y se volvi\u00f3 realidad, con el apoyo de la Secretar\u00eda de Cultura de Cali. En esos d\u00edas (hace unas dos semanas), V\u00e1squez estaba pensando en c\u00f3mo organizarlo, d\u00f3nde y de qu\u00e9 manera conseguir los recursos para llevar a estos dos municipios, que se han visto afectados porque, debido a la pandemia de covid-19, la llegada de alimentos y productos de primera necesidad cada d\u00eda es menor. \u201cDe all\u00e1 me dicen que ya hay poco arroz, b\u00e1sico en la cocina del Pac\u00edfico. Por eso hay que ayudar\u201d, dijo.(Vea el especial Un concierto sinf\u00f3nico virtual con la esperanza de #VolverteAVer)Y el d\u00eda lleg\u00f3. Es este 27 de abril a las 6 de la tarde, cuando sonar\u00e1n las m\u00e1s reconocidas canciones de este grupo, uno de los m\u00e1s importantes del pa\u00eds, con su mezcla de sonidos del Pac\u00edfico colombiano con otros g\u00e9neros, pero priorizando siempre las melod\u00edas que son patrimonio de la humanidad a trav\u00e9s de los cantos que acompa\u00f1an a la marimba de chonta.Ser\u00e1 un concierto ac\u00fastico de una hora y se podr\u00e1 ver por fundacion dacionherenciadetimbiqui.org, el canal de YouTube del grupo y sus cuentas de Facebook de Instagram.\u200bLlegar a Timbiqu\u00ed no es f\u00e1cil. El acceso es por v\u00eda a\u00e9rea o en barco, que sale de Buenaventura, y luego por r\u00edo, \u201cy este \u00faltimo para nosotros es todo: v\u00eda de transporte, lugar de encuentro y de juegos, proveedor, amigo, s\u00edmbolo de la naturaleza, y arriba de esa naturaleza solo est\u00e1 Dios, en ese orden\u201d, agreg\u00f3 V\u00e1squez. Las personas que quieran apoyar esta causa pueden hacer donaciones en efectivo en la p\u00e1gina web del grupo, herenciadetimbiqui.com, siguiendo las instrucciones, o en la cuenta de ahorros de Bancolombia n.\u00ba 06211683862, a nombre de la Fundaci\u00f3n Herencia de Timbiqu\u00ed.Igualmente, hay un centro de acopio de ayudas en la avenida 2 Norte n.\u00ba 32A-05, en Cali.V\u00e1squez y el resto de los integrantes del grupo est\u00e1n optimistas y dejando todo listo para que a la hora pactada puedan darles a sus seguidores sus canciones.En la lista seguramente estar\u00e1n 'Volver a vivir', 'Amanec\u00e9', 'Coca por coco', 'A tu manera' y 'Te invito', algunas de amor y otras que critican la miner\u00eda ilegal que tiene azotado el Pac\u00edfico colombiano, as\u00ed como otras regiones del pa\u00eds. Pero V\u00e1squez, optimista a morir, sigue teniendo fe y afirma que espera que esta pandemia no se ensa\u00f1e con los municipios m\u00e1s necesitados del and\u00e9n Pac\u00edfico.\u201cNosotros tomamos viche desde bien temprano en la ma\u00f1ana, y esta bebida, con ese grado de alcohol, puede hacer que esa enfermedad no d\u00e9 tan duro en un momento dado\u201d, dijo con fe.Por lo pronto, ratifica que en esta zona de Colombia est\u00e1 ese poder intangible de la espiritualidad \u201cque da fortaleza al alma\u201d, termin\u00f3 V\u00e1squez. El concierto es este lunes, a las 6 p. m. y se puede ver por la p\u00e1gina web fundacionherenciadetimbiqui.org, el canal de YouTube del grupo y sus cuentas de Facebook e Instagram.CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/herencia-de-timbiqui-hara-concierto-por-el-pacifico-488898", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Un concierto sinf\u00f3nico virtual con la esperanza de #VolverteAVer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/tiempo-en-casa/concierto-de-juanes-y-la-filarmonica-en-vivo-25-de-abril-cuarentena-colombia-487478", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Cinco cocteles bajos en az\u00facar y f\u00e1ciles de preparar", "contenido": " Durante esta temporada de aislamiento, cuidar de la figura puede resultar todo un reto y, como sabemos, una de las principales fuentes de calor\u00edas extra son las bebidas alcoh\u00f3licas, m\u00e1s a\u00fan si estas van acompa\u00f1adas de cualquier endulzante o ingrediente que le a\u00f1ada m\u00e1s az\u00facar al trago.Pero para que un coctel sea rico, no necesariamente debe ser el m\u00e1s dulce. Para comprobarlo, uno de los mejores 'bartenders' de Colombia, Adri\u00e1n Madio, coronado en el 2017 como el vencedor del World Class Colombia, comparti\u00f3 con EL TIEMPO estas cinco recetas sencillas de hacer en casa y, lo mejor de todo, bajas en calor\u00edas. Una reinvenci\u00f3n de cocteles cl\u00e1sicos que ya conocemos, con miras a disfrutar mientras cuidamos nuestro cuerpo. Contiene 113 calor\u00edas, contra las 252 de una Pi\u00f1a Colada tradicional. Ingredientes\u200b\u00bd taza de trozos de pi\u00f1a\u00bd taza de agua de coco2 cucharadas de tu ron preferidoPreparaci\u00f3n\u200bAl sustituir la crema de coco con agua de coco se ahorran 2 gramos de grasa que contiene la crema, pero tambi\u00e9n te beneficiar\u00e1s con los electrolitos y potasio del agua de coco. Para hacer el coctel coloca todos los ingredientes en una licuadora junto a algunos cubos de hielo. Contiene 85 calor\u00edas, contra las 170 de un Gin & Tonic tradicional.Ingredientes\u200b2 cucharadas de ginebra120 ml de t\u00e9 negro1 cucharada de zumo de lim\u00f3nCidr\u00f3nPreparaci\u00f3n\u200bSustituye el agua t\u00f3nica con el t\u00e9 negro. Para hacer el coctel llena un vaso largo,copa de vino o bal\u00f3n con abundante hielo, coloca todos los ingredientes, decora con rodaja de lim\u00f3n y rama de cidr\u00f3n fresco. Contiene 105 calor\u00edas, contra las 180 de un Moscow Mule tradicional.Ingredientes\u200b1 cucharada de zumo de lim\u00f3n1 cucharada de zumo de jengibre 2 cucharadas de tu vodka preferido1 cucharada de miel de abejasHierbabuenaSoda Preparaci\u00f3n\u200bPara hacer el coctel coloca todos los ingredientes en una taza met\u00e1lica o en un vaso de tu preferencia, (para el zumo de jengibre, puedes hacerlo en extractor de jugos, o rallarlo y exprimirlo), mezclamos bien y agregamos abundante hielo molido, decoramos con rama de hierbabuena, l\u00e1mina de jengibre y rodaja de lim\u00f3n. Contiene 126 calor\u00edas, contra 210 de una Margarita tradicional.Ingredientes\u200b2 cucharadas de zumo de lim\u00f3n2 cucharadas de jugo de maracuy\u00e11 cucharada de miel de agave2 cucharadas de tu tequila preferidoSalPreparaci\u00f3n\u200bPara hacer el coctel coloca todos los ingredientes menos la sal en una coctelera \u2013si no tienes, puedes utilizar un frasco de vidrio con tapa\u2013, agregamos hielo y batimos, servimos en un vaso escarchado con la sal con el mismo hielo que batimos, decoramos con casco de lim\u00f3n. Contiene 98 calor\u00edas, contra las 200 de un Cosmopolitan tradicional.Ingredientes1 cucharada de zumo de lim\u00f3n2 cucharadas de zumo de mandarina2 cucharadas de tu vodka preferido2 cucharadas de jugo de ar\u00e1ndanosPiel de naranjaPreparaci\u00f3n\u200bPara hacer el coctel coloca todos los ingredientes en una coctelera \u2013si no tienes, puedes utilizar un frasco con tapa\u2013, agregamos abundante hielo, batimos y servimos en copa de martini o de champa\u00f1a. Decoramos con piel de naranja.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/cocteles-faciles-de-preparar-y-bajos-de-azucar-488716", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea c\u00f3mo est\u00e1n las calles con las nuevas excepciones a la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-la-cuarentena-en-bogota-lunes-27-de-abril-del-2020-489008", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Al fin \u00bfqui\u00e9n puede salir a trabajar? / El \u2018narcolavador\u2019 de Santrich", "contenido": " Los ajustes a la flexibilizaci\u00f3n de la cuarentena que anunci\u00f3 el Gobierno y la decisi\u00f3n de la alcaldesa de Bogot\u00e1 de hacer primero el registro de empresas para hacer un proceso gradual. Adem\u00e1s, en este episodio: La preocupante explosi\u00f3n de casos de coronavirus entre soldados en un batall\u00f3n de Nari\u00f1o enciende las alarmas; lo que se sabe de Kim Jong-Un, su estado de salud y su posible sucesora en Corea del Norte en caso de que se confirme su muerte; \u00bfqui\u00e9n es el llamado \u2018narcolavador\u2019 de dineros del ex guerrillero Jes\u00fas Santrich?; cinco plataformas para ver pel\u00edculas latinoamericanas gratis y de forma legal, y al final, 'La greca', con caf\u00e9s de todos los sabores, incluyendo uno para la congresista Ang\u00e9lica Lozano. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-quien-puede-salir-a-trabajar-en-cuarentena-488950", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Al fin \u00bfqui\u00e9n puede salir a trabajar? / El \u2018narcolavador\u2019 de Santrich", "contenido": " Los ajustes a la flexibilizaci\u00f3n de la cuarentena que anunci\u00f3 el Gobierno y la decisi\u00f3n de la alcaldesa de Bogot\u00e1 de hacer primero el registro de empresas para hacer un proceso gradual. Adem\u00e1s, en este episodio: La preocupante explosi\u00f3n de casos de coronavirus entre soldados en un batall\u00f3n de Nari\u00f1o enciende las alarmas; lo que se sabe de Kim Jong-Un, su estado de salud y su posible sucesora en Corea del Norte en caso de que se confirme su muerte; \u00bfqui\u00e9n es el llamado \u2018narcolavador\u2019 de dineros del ex guerrillero Jes\u00fas Santrich?; cinco plataformas para ver pel\u00edculas latinoamericanas gratis y de forma legal, y al final, 'La greca', con caf\u00e9s de todos los sabores, incluyendo uno para la congresista Ang\u00e9lica Lozano. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-quien-puede-salir-a-trabajar-en-cuarentena-488950", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Abren investigaci\u00f3n contra Claudia L\u00f3pez luego de mercar en compa\u00f1\u00eda", "contenido": " La Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n contin\u00faa su labor contra quienes desacatan las medidas de protecci\u00f3n dispuestas por el Gobierno Nacional para prevenir la propagaci\u00f3n del covid -19 (coronavirus). Por eso\u00a0 explic\u00f3 que\u00a0 fue abierta indagaci\u00f3n contra la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia Nayibe L\u00f3pez Hern\u00e1ndez, por presunta violaci\u00f3n de medida sanitaria (art\u00edculo 368 del C\u00f3digo Penal). Afirm\u00f3 a trav\u00e9s de un comunicado que un fiscal seccional, con el apoyo de un equipo de investigadores del CTI, recopilar\u00e1 y analizar\u00e1 el material probatorio que permita verificar la posible responsabilidad de la funcionaria. Todo fue de conocimiento p\u00fablico tras un esc\u00e1ndalo en redes sociales por la denuncia de que Claudia L\u00f3pez y Ang\u00e9lica Lozano hab\u00edan incumplido las normas de la cuarentena saliendo juntas a mercar, la senadora Lozano explic\u00f3 que se trat\u00f3 de una confusi\u00f3n. \u201cEntr\u00e9 a ayudar a sacar los paquetes de las compras\u201d, afirm\u00f3. Durante el aislamiento solo puede salir a mercar una persona por familia.(Le puede interesar:\u00a0Pol\u00e9mica por video de Claudia L\u00f3pez y Ang\u00e9lica Lozano en supermercado) No obstante la Fiscal\u00eda explic\u00f3 que el Decreto 531 del 8 de abril de 2020, expedido por el Gobierno Nacional \u201cpor el cual se imparten instrucciones en virtud de la emergencia sanitaria generada por la pandemia del coronavirus covid-19, y el mantenimiento del orden p\u00fablico\u201d, se\u00f1al\u00f3 en el par\u00e1grafo 2 del art\u00edculo 3, que se permitir\u00e1 la circulaci\u00f3n de una sola persona por n\u00facleo familiar para realizar actividades como adquisici\u00f3n de bienes de primera necesidad -alimentos, bebidas, medicamentos, dispositivos m\u00e9dicos, aseo, limpieza, y mercanc\u00edas de ordinario consumo en la poblaci\u00f3n-. Esta norma fue acogida por la Administraci\u00f3n de Bogot\u00e1 en el Decreto 106 del 8 de abril de 2020 que, en el par\u00e1grafo 2 del art\u00edculo 2, tom\u00f3 al pie de la letra las condiciones para movilizarse durante el aislamiento preventivo obligatorio.El ente investigador explic\u00f3 que es\u00a0 deber de todos los servidores acoger y cumplir las disposiciones que buscan proteger a la poblaci\u00f3n de los efectos de la pandemia covid-19 y, en el ejercicio de sus labores, ser ejemplo ante la comunidad del estricto acatamiento de las medidas sanitarias. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1 CON INFORMACI\u00d3N\u00a0 DE LA FISCAL\u00cdA GENERAL DE LA NACI\u00d3N\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-abren-investigacion-contra-claudia-lopez-luego-de-mercar-en-compania-488974", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El del asesino de la chilena: de c\u00f3mo un caso ejemplar puede enredarse", "contenido": " Hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o, el pa\u00eds empezaba a conocer los macabros detalles de la desaparici\u00f3n y el asesinato de la polic\u00eda chilena Ilse Ojeda a manos de su novio, el colombiano Juan Valderrama.En tiempo r\u00e9cord, apenas tres semanas despu\u00e9s de que la hermana de Ilse denunci\u00f3 desde Chile la extra\u00f1a desaparici\u00f3n, la Fiscal\u00eda y la Polic\u00eda capturaron al criminal, reconstruyeron el m\u00f3vil \u2013un millonario seguro de vida\u2013 y la ruta del asesinato y recuperaron el cuerpo con la colaboraci\u00f3n de un c\u00f3mplice al que Valderrama pag\u00f3 para incinerar los restos. Pero, contra lo que todos pensamos, el que parec\u00eda un caso s\u00f3lido que llevar\u00eda sin demora a una condena ejemplar sigue sin sentencia. La demora de la justicia tiene a los abogados de la defensa hablando de una libertad por vencimiento de t\u00e9rminos que, aunque seguramente no prosperar\u00e1, ha encendido por igual alarma e indignaci\u00f3n.(Le puede interesar: Fiscal advierte que han detectado sobrecostos hasta del 63 % en contratos durante emergencia)\u00a0Para este lunes, de hecho, se tiene prevista una audiencia en Bucaramanga en la que se oficializar\u00eda la escandalosa petici\u00f3n.Si bien la ley permite que los tiempos de este tipo de investigaciones incluso se dupliquen, lo que conjurar\u00eda el riesgo de libertad, es clave analizar c\u00f3mo un caso tan sensible para dos pa\u00edses, y con pruebas tan contundentes, sigue sin sentencia.Aunque las evidencias contra Valderrama son s\u00f3lidas, la Fiscal\u00eda opt\u00f3 por buscar el menor desgaste para el sistema judicial y negociar un acuerdo con el procesado. M\u00e1s all\u00e1 de la pol\u00e9mica por la rebaja de pena que pueda tener el asesino de Ilse, el hecho es que la audiencia de sentencia que se esperaba para diciembre pasado termin\u00f3 aplazada para marzo, pero la emergencia por la pandemia de la covid-19 trastoc\u00f3 de nuevo los tiempos. Para el 6 de mayo est\u00e1 prevista la presentaci\u00f3n del preacuerdo ante un juez, pero fue necesario que la Fiscal\u00eda pidiera la audiencia de este lunes para solicitar la pr\u00f3rroga de t\u00e9rminos y evitar que Valderrama quede libre.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 andan haciendo los escoltas y carros de los congresistas?)\u00a0En un pa\u00eds con tantos problemas y desconfianza en su aparato de justicia, hay casos emblem\u00e1ticos que deben ganarse de principio a fin para enviar a la sociedad el mensaje de que el crimen no paga. Que la Fiscal\u00eda destine todos los recursos para la investigaci\u00f3n y para armar el caso; jug\u00e1rsela por una condena ejemplar, sin negociaciones innecesarias por la solidez de las pruebas, y que la Judicatura haga lo suyo para evitar que la congesti\u00f3n del sistema obligue a esperar tres meses o m\u00e1s para la pr\u00f3xima audiencia no es imposible si se trata de recuperar la confianza en la justicia. Sobre todo en casos como el del asesino de Ilse Ojeda. O en el del \u2018Sat\u00e1nico\u2019, el se\u00f1alado asesino en serie de Barranquilla, que tambi\u00e9n est\u00e1 en la v\u00eda de pedir libertad porque la justicia se dej\u00f3 coger ventaja para dictarle sentencia.JHON TORRESEditor de EL TIEMPOEn Twitter: @JhonTorresET", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/el-del-asesino-de-la-chilena-de-como-un-caso-ejemplar-puede-enredarse-488900", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfNos moveremos igual? / Opini\u00f3n", "contenido": " La Pandemia generada por\u00a0 covid-19 puso en cero la movilidad en las ciudades. Cuando nos preparamos a reiniciar progresivamente nuestra actividad tenemos una oportunidad de oro para pensar en maneras diferentes de movernos, en el corto plazo y tambi\u00e9n mejores opciones de movilidad para el mediano y largo plazo. La reconstrucci\u00f3n de la movilidad pasa por revisar la organizaci\u00f3n de las actividades en la ciudad. En Bogot\u00e1 el 50% de los viajes cotidianos se hace en las horas pico, principalmente al centro expandido. Sector p\u00fablico, colegios, universidades y buena parte del sector productivo cuenta con horarios de trabajo que hacen que los principales corredores de transporte masivo y las v\u00edas de la ciudad se saturen cada d\u00eda. Esta evidente realidad ha generado diversas iniciativas en las \u00faltimas d\u00e9cadas para que se reordenen los horarios de actividad. El resultado ha sido negativo. La nueva programaci\u00f3n de actividades de la ciudad deber\u00eda estar mejor coordinada, sobre todo con el nuevo condicionante, cr\u00edtico para la sostenibilidad ambiental, pero tambi\u00e9n para las finanzas de Bogot\u00e1, de una menor ocupaci\u00f3n del sistema Transmilenio. Las universidades, algunas empresas del sector terciario, a\u00fan los colegios deber\u00edan revisar sus horas de entrada, para tener un uso escalonado del sistema de transporte y as infraestructuras, que disminuya de manera importante el pico actual.Un gran aliado en esta nueva movilidad ser\u00e1 el uso de los medios virtuales. Con una experiencia forzada de teletrabajo y tele estudio de varios meses, los bogotanos hemos descubierto que esta alternativa es eficiente y genera varias externalidades positivas. As\u00ed por ejemplo, las universidades tienen todos los elementos para planear clases presenciales durante 4 d\u00edas y 1 d\u00eda obligatorio de trabajo virtual. La existencia de oficinas descentralizadas, m\u00e1s cerca de los sitios de vivienda, tambi\u00e9n puede contribuir a aliviar el uso exhaustivo de nuestro sistema de transporte y reducir el tiempo que se comparte en el transporte. Una reducci\u00f3n del 20% de la demanda en el pico, ya generar\u00eda enormes beneficios en menor congesti\u00f3n y contaminaci\u00f3n, reduciendo el hacinamiento que se ha convertido en un gran enemigo por el riesgo de contagio del covid-19.Otra estrategia en la que el distrito ha venido trabajando en los \u00faltimos a\u00f1os de manera exitosa es el mejoramiento de condiciones para el uso de la bicicleta. Con un crecimiento  del 45% de los viajes entre 2015 y 2019, alcanzando 1,2 millones de viajes al d\u00eda, la bicicleta tiene un potencial enorme para seguir consolid\u00e1ndose como un sistema sostenible, eficiente, y en estos momentos, saludable. Es estrat\u00e9gico evaluar qu\u00e9 corredores adicionales son realmente \u00fatiles para generar mayor conectividad en el corto plazo, a trav\u00e9s de la exitosa propuesta de la ampliaci\u00f3n de ciclov\u00edas temporales, aunque es fundamental potenciar el uso de las ciclorutas existentes.Las instituciones p\u00fablicas y privadas de la ciudad han venido ejerciendo un rol importante en la promoci\u00f3n de la bicicleta, generando espacios c\u00f3modos para los empleados que llegan en bicicleta y est\u00edmulos para su uso. Existe una red de empresas en la Secretar\u00eda de Movilidad que debe ser fortalecida para generar mejores condiciones, una alternativa vital en este momento.L\u00f3gicamente, en el \u00faltimo mes se ha visto una reducci\u00f3n importante de siniestros graves en las v\u00edas. En Bogot\u00e1 la reducci\u00f3n de fatalidades en los 3 primeros meses del a\u00f1o ha sido cercana al 16%, diferente al promedio en Colombia, donde se ha tenido un aumento del 6%. Con la cuarentena, estas cifran disminuyen aceleradamente. Recordemos que en el a\u00f1o 2019 ya hab\u00edan muerto m\u00e1s de 100 bogotanos en siniestros viales en los primeros 3 meses del a\u00f1o, lo que es casi el doble de las fatalidades que se han generado por la Pandemia en la capital. El cambio de actitud hacia el cuidado de la vida y la salud por parte de los bogotanos que consolid\u00f3 esta dura experiencia, deber\u00eda traducirse en un mayor cuidado para la prevenci\u00f3n de siniestros graves cuando transitamos por nuestras v\u00edas. Nuestra sociedad lucha exitosamente contra un enemigo complejo, para el cual no tenemos a\u00fan cura como es el covid-19; en el caso de los siniestros viales, que cada mes generan m\u00e1s de 100 mil muertes en el planeta, las soluciones se conocen y dependen de cada uno de nosotros.La crisis del covid-19 es una buena oportunidad para construir conjuntamente con los diferentes sectores de la econom\u00eda de las ciudades una mejor movilidad.Juan Pablo Bocarejo\u200bOpini\u00f3n", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/opinion-488874", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Responsabilidad hist\u00f3rica / Opini\u00f3n", "contenido": " La informaci\u00f3n y la palabra. Saber qu\u00e9 est\u00e1 pasando. Levantar la mano para expresarse. \u00bfA qui\u00e9n no le resultan las m\u00e1s elementales prerrogativas? Cuando los ni\u00f1os empiezan a balbucear con la necesidad de hacerse entender y a requerir atenci\u00f3n y respuestas, para sobrevivir en el mundo al que han sido tra\u00eddos y que apenas empiezan a descubrir, florecen estos derechos de manera natural. A\u00fan as\u00ed, a lo largo de la historia de la humanidad, y hasta hoy, lo m\u00e1s natural no lo ha sido tanto. La defensa de los principios sobre los cuales se construyen el Estado de derecho, la participaci\u00f3n, la deliberaci\u00f3n y la democracia les han costado y les siguen costando la vida a millones de seres humanos. La lucha por instituciones sagradas como la libertad de expresi\u00f3n, de opini\u00f3n y el derecho a la informaci\u00f3n ha sido \u00e9pica.La conquista de una instituci\u00f3n, como s\u00edntesis de estos derechos, reconocida por primera vez en el mundo de manera constitucional hace apenas 254 a\u00f1os de esta larga historia, convirti\u00e9ndose en fundamento de la democracia, el desarrollo y el di\u00e1logo, es decir del modelo colectivo para la protecci\u00f3n y la promoci\u00f3n del resto de los derechos humanos, es la libertad de prensa. Los derechos humanos todos son los que tenemos las personas desde que nacemos y cuya limitaci\u00f3n son los derechos de los dem\u00e1s. El reconocimiento formal de derechos nunca ha sido garant\u00eda suficiente para su efectividad, por eso la debida administraci\u00f3n de justicia es el soporte de la autoridad. Y el balance entre gobierno, derechos y justicia, en representaci\u00f3n de la gente con el derecho natural a la informaci\u00f3n y la palabra, tiene por pilar la libertad de prensa. Por todo esto, con la libertad de prensa no se juega.El periodismo, la actividad para la obtenci\u00f3n, tratamiento, interpretaci\u00f3n y difusi\u00f3n de informaciones, ha sido el conducto para profesar estos derechos, y las empresas period\u00edsticas las organizaciones a trav\u00e9s de las cuales se han congregado talentos, ideas e ideales, recursos, experiencia y aprendizaje, para acu\u00f1ar conocimiento y autoridad para desplegarla de manera sistem\u00e1tica.Empresas diversas por donde se las mire, algunas centenarias, otras m\u00e1s j\u00f3venes, algunas nuevas, grandes, peque\u00f1as, con or\u00edgenes, historias y legados distintos, con enfoques y pol\u00edticas editoriales diferentes, encarnan la pluralidad que exigen los derechos de la gente. A lo largo de la historia de Colombia muchas de ellas han obrado con estoicismo para defender sus valores y permanecer fieles a su misi\u00f3n, y nadie puede negarles, a todas, su significativo margen de contribuci\u00f3n para la construcci\u00f3n de una mejor vida en sociedad, no se diga en las \u00e9pocas de la desinformaci\u00f3n y las noticias falsas, masivas y an\u00f3nimas.Hoy, cuando su compromiso y dedicaci\u00f3n a la prestaci\u00f3n del servicio informativo no puede ser mayor, cuando la relevancia e indispensabilidad de su labor la constatamos todos, cuando la entrega de los periodistas a su vocaci\u00f3n m\u00e1s la valoramos y agradecemos los ciudadanos, est\u00e1n en riesgo de languidecer e incluso de desaparecer muchas de ellas. De que se reduzca dram\u00e1ticamente la pluralidad, de que se silencien regiones y ciudades \u2013adem\u00e1s de los much\u00edsimos municipios del pa\u00eds que no cuentan con medios ni informaci\u00f3n local\u2013, como resultado de una serie de coyunturas econ\u00f3micas, la \u00faltima de ellas la del coronavirus, lo que nos sorprende con las elecciones del 2022 a la vuelta de la esquina y en un contexto de alteraci\u00f3n econ\u00f3mica y social mundial derivado de la pandemia.Por esta raz\u00f3n, el Gobierno Nacional, los departamentales y municipales, el Congreso, las cortes, los organismos de control, la academia, las iglesias, los empresarios, los trabajadores, todos los ciudadanos, no podemos permitir que esto ocurra.Por el momento, siguen principalmente en manos del presidente Iv\u00e1n Duque los planteamientos del sector para que proceda con la urgencia y la diligencia que le demandan, no solo las circunstancias, sino la institucionalidad del Estado de derecho democr\u00e1tico que preside en nombre de todos los colombianos.WERNER ZITZMANNDirector ejecutivo de Ami, Asociaci\u00f3n Colombiana de Medios de Informaci\u00f3n.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-colombia-responsabilidad-historica-opinion-ultimas-noticias-488730", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Las impresionantes fotos de Bogot\u00e1 antes y durante la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-bogota-calles-de-la-ciudad-antes-y-despues-del-aislamiento-488492", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Egan Bernal vuelve a entrenar en las calles de Zipaquir\u00e1", "contenido": " El colombiano Egan Bernal, vigente campe\u00f3n del Tour de Francia, comienza este lunes a preparar su participaci\u00f3n en la ronda gala despu\u00e9s de haber obtenido un permiso del alcalde de Zipaquir\u00e1, ciudad donde est\u00e1 confinado, para entrenar en el exterior bajo unas determinas premisas. Los colombianos pueden, a partir de este lunes, realizar actividad f\u00edsica al aire libre durante una hora y de forma individual, pero los alcaldes tiene la facultad de fijar reglas en sus t\u00e9rminos municipales. (Le puede interesar: Ligas virtuales, a cubrir la ausencia del deporte)Wilson Garc\u00eda, alcalde de Zipaquir\u00e1, ha autorizado a Bernal y a cinco corredores m\u00e1s, su compa\u00f1ero en Ineos Brandon Rivera, Camilo Castilblanco, Diego V\u00e1squez y Dyyer Rincon a entrenarse dentro de los l\u00edmites de su municipio, con prioridad entre las cinco y las ocho de la ma\u00f1ana y observando una distancia m\u00ednima de cinco metros entre uno y otro, seg\u00fan inform\u00f3 Caracol Radio. El Tour, que ha retrasado sus fechas entre el 29 de agosto y el 20 de septiembre, es el principal objetivo del ciclista colombiano, que gan\u00f3 la \u00faltima edici\u00f3n. Bernal y sus compa\u00f1eros tienen la subida a San Jorge y la subida al \u00c1guila dentro del municipio de Zipaquir\u00e1 para poder seguir evolucionando de cara a las etapas monta\u00f1osas.DEPORTESCon Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/egan-bernal-fue-autorizado-para-volver-a-entrenar-en-la-calle-488984", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Educarse a lo largo de la vida, el gran reto del siglo XXI", "contenido": " La educaci\u00f3n es el fundamento de nuestra evoluci\u00f3n personal durante toda la vida. Desde la infancia, iniciamos ese camino educativo, primero con nuestras familias y, posteriormente, en el colegio y la universidad.Es verdad que, en ese punto, se nos abren puertas que nos permiten incorporarnos en la sociedad como profesionales capacitados. Pero, en realidad, el camino del aprendizaje no termina nunca. Se trata de un proceso continuo que abarca toda nuestra vida. Esto es especialmente cierto hoy en d\u00eda, cuando el mundo actual es cada vez m\u00e1s cambiante, desafiante y competitivo.  En buena medida, esto se debe a las vertiginosas transformaciones sociales, tecnol\u00f3gicas y econ\u00f3micas que hacen que cualquier campo del saber pueda experimentar una renovaci\u00f3n de sus paradigmas fundamentales en tan solo unos pocos a\u00f1os. Ante este panorama convulso y, a veces, incierto, es esencial que nos preguntemos cu\u00e1l debe ser nuestra actitud. \u00bfNos quedaremos rezagados o haremos parte de aquellos que tienen la entera determinaci\u00f3n de adaptarse y seguir adelante?Es un interrogante crucial, especialmente en esta actualidad marcada por un aut\u00e9ntico acontecimiento como lo es la pandemia del coronavirus o SARS-Cov-2, un min\u00fasculo virus que est\u00e1 probando ser capaz de hacer tambalear los cimientos econ\u00f3micos, sociales e, incluso, humanos del mundo entero.Todos estamos viviendo los cambios a nivel personal, y hemos tenido que modificar muchos de nuestros comportamientos en el espacio p\u00fablico y en el trato con los dem\u00e1s. As\u00ed mismo, no pocos est\u00e1n experimentando a nivel profesional y laboral dr\u00e1sticas transformaciones. Por ejemplo, hay quienes en Colombia jam\u00e1s hab\u00edan tenido que cumplir con sus deberes por la v\u00eda del teletrabajo, y hoy, en tan solo cuesti\u00f3n de semanas, se est\u00e1n viendo en la necesidad de acoplarse no solo al manejo de herramientas tecnolog\u00edas, sino tambi\u00e9n al desarrollo de nuevas capacidades, como la autogesti\u00f3n.  Algunas instituciones han comprendido todas estas nuevas din\u00e1micas sociales y educativas. Es el caso del Polit\u00e9cnico Grancolombiano, que ha decidido dar un paso adelante con la creaci\u00f3n de una unidad propia de formaci\u00f3n llamada \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019.Con \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019, la instituci\u00f3n se propone brindar una soluci\u00f3n integral para la formaci\u00f3n y el desarrollo personal y profesional de los colombianos de cualquier nivel educativo, edad, condici\u00f3n econ\u00f3mica o ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Lo anterior significa que dicha unidad no est\u00e1 destinada solo para trabajadores o acad\u00e9micos. En realidad, incluye a todo tipo de personas. A diferencia del sistema formal, \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019 incorpora una modalidad educativa flexible, din\u00e1mica e innovadora en sus contenidos y m\u00e9todos que permite a quienes se inscriban estar en permanente actualizaci\u00f3n y desarrollar las competencias que el mundo demanda de los ciudadanos del siglo XXI. Se trata, pues, de una alternativa educativa que, por medio de la variedad y la competitividad, contribuye no solo al \u00e1mbito profesional y laboral, sino tambi\u00e9n al personal.As\u00ed, el mensaje que entrega el Polit\u00e9cnico Grancolombiano con \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019 es que se puede aprender sin pretextos, que no existe ninguna limitante para iniciar procesos de formaci\u00f3n que nos permitan llevar a cabo un aprendizaje constante.  De hecho, esta iniciativa se caracteriza tambi\u00e9n por su flexibilidad, pues se adapta a distintos gustos y necesidades al contar con modalidades virtuales y presenciales, y con diferentes tipos de programas, como cursos, talleres y diplomados. Educaci\u00f3n para la vida\u2019 est\u00e1 abierta a p\u00fablico general y aborda contenidos muy variados, como temas de actualizaci\u00f3n profesional para mejorar el perfil laboral, nuevos conocimientos y competencias, y \u2018hobbies\u2019 o actividades libres que se pueden aprender en corto tiempo.De esta manera, el Polit\u00e9cnico Grancolombiano se reafirma como una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior comprometida con el cambio y que busca estar a la vanguardia para ofrecer educaci\u00f3n de la mayor calidad y pertinencia a todos los colombianos. Para obtener mayor informaci\u00f3n sobre \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019, ingrese sus datos en el siguiente formulario.  ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/educarse-a-lo-largo-de-la-vida-el-gran-reto-del-siglo-xxi-486976", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Primeras declaraciones de Ronaldinho tras su detenci\u00f3n en Paraguay", "contenido": " El exjugador internacional brasile\u00f1o Ronaldinho G\u00e1ucho reconoci\u00f3 que el momento en que le comunicaron que deb\u00eda de ingresar en prisi\u00f3n por entrar a Paraguay con pasaporte falso fue uno de los mayores golpes de su vida. \"Fue un golpe duro, nunca imagin\u00e9 que pasar\u00eda por una situaci\u00f3n as\u00ed. Toda la vida he buscado llegar al m\u00e1s alto nivel profesional y llevar alegr\u00eda a la gente con mi f\u00fatbol\", dijo el antiguo jugador del FC Barcelona en una entrevista en exclusiva en el hotel de Asunci\u00f3n donde cumple arresto domiciliario publicada este lunes por el digital ABC Color. (Le puede interesar: Esta es la raz\u00f3n por la que Falcao no jug\u00f3 en Millonarios)La entrevista, que a lo largo del d\u00eda se ofrecer\u00e1 por la radio y la televisi\u00f3n de ese grupo de comunicaci\u00f3n, se hizo en el Hotel Palmaroga, en el centro de Asunci\u00f3n, donde desde hace dos semanas est\u00e1 en arresto domiciliario junto a su hermano y tras el pago de una fianza de 1,6 millones de d\u00f3lares. Antes cumpli\u00f3 un mes de prisi\u00f3n preventiva en la Agrupaci\u00f3n Especializada, en Asunci\u00f3n, una de sede de la Polic\u00eda Nacional que funciona como c\u00e1rcel y donde Ronaldo y Roberto de Assis Moreira ingresaron el 6 de marzo. Pese al impacto inicial por el hecho de ir a prisi\u00f3n, el exjugador valor\u00f3 el trato recibido en la prisi\u00f3n y la relaci\u00f3n con otros internos, con quienes comparti\u00f3 actividades deportivas como f\u00fatbol sala. \"Todas las personas con las que tuve la oportunidad de compartir en la Agrupaci\u00f3n me han recibido con amabilidad; jugar al f\u00fatbol, aut\u00f3grafos, fotos, es parte de mi vida, no tendr\u00eda ning\u00fan motivo de dejar de hacerlo, mucho m\u00e1s con personas que estaban viviendo un dif\u00edcil momento al igual que yo\", dijo. El caso se remonta al pasado 4 de marzo, cuando Ronaldinho y su hermano llegaron a Asunci\u00f3n con el objeto de que el exfutbolista asistiera a varios eventos. Los dos hermanos ingresaron en el pa\u00eds con pasaportes paraguayos falsos, a nombre de ambos.  Al respecto, Ronaldinho dijo en la entrevista que tanto \u00e9l como su hermano, que es tambi\u00e9n su representante de negocios, desconoc\u00edan que esos documentos fueran falsos. \"Nos quedamos totalmente sorprendidos al saber que los documentos no eran legales. Desde ese entonces nuestra intenci\u00f3n ha sido colaborar con la justicia para aclarar el hecho como lo vinimos realizando desde el principio. Desde ese momento hasta hoy, hemos explicado todo y facilitado todo lo que la justicia nos solicit\u00f3\", afirm\u00f3.El exjugador se\u00f1al\u00f3 que viaj\u00f3 a Paraguay para cumplir varios contratos que hab\u00eda gestionado su hermano. \"En este caso vinimos para participar del lanzamiento de un casino 'online' conforme se especificaba en el contrato y para el lanzamiento del libro Craque da Vida que fue organizado con la empresa en Brasil que tiene los derechos de explotaci\u00f3n del libro en Paraguay\", dijo. (En otras noticias: Ligas virtuales, a cubrir la ausencia del deporte)Ronaldinho expres\u00f3 su confianza en que todo se aclare y que \u00e9l y su hermano salgan de esa \"situaci\u00f3n en la brevedad posible\". \"Lo primero ser\u00e1 dar un beso grande a mi madre, que vive estos d\u00edas dif\u00edciles desde el inicio de la pandemia de la covid-19 en su casa, despu\u00e9s ser\u00e1 absorber el impacto que esta situaci\u00f3n ha generado y seguir adelante con fe y fuerza\", indic\u00f3. Los dos hermanos est\u00e1n bajo custodia policial en ese hotel y con la prohibici\u00f3n de salir del pa\u00eds. Entre las personas investigadas figura la empresaria Dalia L\u00f3pez, pr\u00f3fuga de la Justicia y que recibi\u00f3 en el aeropuerto de Asunci\u00f3n a Ronaldinho, quien ten\u00eda previsto poner su imagen a un proyecto ben\u00e9fico patrocinado por una fundaci\u00f3n presidida por ella. L\u00f3pez es se\u00f1alada por la Fiscal\u00eda como la supuesta cabeza de una red dedicada a \"facilitar la elaboraci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de documentos de identidad y pasaportes de contenido falso\". El caso tambi\u00e9n salpica a funcionarios del Departamento de Identificaciones, que expide pasaportes y documentos, a la Direcci\u00f3n de Migraciones y a la autoridad del aeropuerto internacional de Asunci\u00f3n.DEPORTESCon Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/primera-entrevista-de-ronaldinho-tras-su-detencion-en-paraguay-489098", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Famosos que fueron o son pareja y usted no ten\u00eda ni idea", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-fueron-o-son-pareja-y-han-pasado-desapercibidos-488450", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La historia oculta de Schifano, el narcolavador de 'Santrich'", "contenido": " Vincent Schifano es un neoyorquino de ascendencia italiana que pas\u00f3 una larga temporada en Rusia, estuvo al menos 4 meses en Colombia, explorando proyectos petroleros, y ahora paga una condena de 9 a\u00f1os de prisi\u00f3n en una celda de la c\u00e1rcel de mediana seguridad de Carolina del Sur por blanquear dinero del narcotr\u00e1fico.El hombre, de 64 a\u00f1os, fue condenado en marzo pasado por lavar parte de la plata con la que, seg\u00fan la DEA, \u2018Jes\u00fas Santrich\u2019 negoci\u00f3 10.000 kilos de coca con carteles mexicanos, tras la firma del acuerdo de paz entre las Farc y el gobierno Santos.(Lea tambi\u00e9n: Coronavirus: embargos y c\u00e1rcel para mandatarios investigados) Schifano era quien conduc\u00eda la camioneta con vidrios polarizados que, el 9 de abril de 2018, esperaba en los alrededores del aeropuerto de Miami la tula con 10 millones de d\u00f3lares.Mientras la Fiscal\u00eda capturaba a \u2018Santrich\u2019 en Colombia, la Polic\u00eda de Miami mont\u00f3 un ret\u00e9n en la I-95 (la v\u00eda interestatal), y fren\u00f3 a Schifano, so pretexto de revisar su permiso para los vidrios polarizados. Tras la requisa, qued\u00f3 capturado al no poder explicar el origen de los billetes. Ese episodio, revelado por EL TIEMPO en septiembre pasado, fue el inicio de una acusaci\u00f3n expr\u00e9s contra Schifano que culmin\u00f3 con su condena a 108 meses, que su abogado acaba de apelar.A partir de fuentes humanas, archivos e informaci\u00f3n directa de la DEA, este diario investig\u00f3 al condenado y estableci\u00f3 que se presenta como un viejo jugador en el blanqueo de dinero de mafias internacionales, incluidas las rusas e italianas.Al parecer, Schifano usa empresas en varios pa\u00edses, del sector petrolero, para camuflar los dineros il\u00edcitos. Y Colombia no habr\u00eda sido la excepci\u00f3n.El lavador fue grabado por Ken Saunders, agente especial de la DEA, hablando con los emisarios de las ex-Farc sobre la operaci\u00f3n de lavado, y les garantiz\u00f3 que ten\u00eda el mecanismo perfecto para camuflar el dinero de la droga a trav\u00e9s del supuesto negocio que estaba buscando con el Gobierno colombiano. \u201cSchifano asegur\u00f3 que ten\u00eda muchos amigos en el pa\u00eds y que pas\u00f3 tres meses all\u00ed, como parte de una operaci\u00f3n de 120 millones de d\u00f3lares, para lo cual prepar\u00f3 un avi\u00f3n en Panam\u00e1 (...). Dijo, adem\u00e1s, que si ten\u00eda aprobaci\u00f3n del proyecto podr\u00eda enviar 120 millones de d\u00f3lares para contratos y usarlos para ocultar pagos\u201d, asegur\u00f3 el agente de la DEA.En el audio se le oye decir que hab\u00eda presentado un segundo proyecto de oleoducto en Colombia y si lo ganaba, podr\u00eda mover 300 millones de d\u00f3lares.\u201cPuedo jugar el juego como quiera\u201d, advirti\u00f3 Schifano.Seg\u00fan la DEA, la informaci\u00f3n tranquiliz\u00f3 a Marlon Mar\u00edn, el sobrino de \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019, quien estaba coordinando los env\u00edos de la coca, y a los otros miembros de las ex-Farc involucrados, incluidos \u2018Santrich\u2019 y \u2018M\u00e1rquez, ahora cabecillas de una disidencia armada de las ex-Farc. EL TIEMPO obtuvo y revela videos de Marlon Mar\u00edn hablando sobre una reuni\u00f3n que sostuvo el 8 de febrero de 2018, en la casa de \u2018Santrich\u2019 en donde se mencion\u00f3 al italiano. En el juicio contra Schifano tambi\u00e9n se conocieron audios en los que se escucha a uno de los emisarios de las Farc advertirle al lavador que estaban tratando con un cartel peligroso y que no quer\u00edan l\u00edos.\u201cEstamos comprando 10.000 kilos en Cali. No queremos problemas porque trabajamos con un cartel muy peligroso. Hicimos una prueba con el distribuidor, compramos 5 paquetes. Lleg\u00f3 a Nueva York, se realiz\u00f3 la prueba y todo estuvo bien. La gente est\u00e1 feliz con la mercanc\u00eda\u201d, se escucha en el audio grabado por agentes federales.Para darles m\u00e1s seguridad, Schifano les asegur\u00f3: \u201cHe estado haciendo esto (lavando plata) durante 20 a\u00f1os de mi vida. Durante ese tiempo he blanqueado con los italianos, con los rusos\u201d.Y agreg\u00f3 que vivi\u00f3 en Rusia por una larga temporada y que si requer\u00edan m\u00e1s coca, ten\u00eda bastante disponible en Puerto Rico, Nueva York y en California. Incluso asegur\u00f3 que estaba dispuesto a tomar un avi\u00f3n para estar el lunes siguiente en Bogot\u00e1. Seg\u00fan movimientos migratorios en poder de agentes federales, Schifano estuvo en Colombia al menos en tres ocasiones.EL TIEMPO estableci\u00f3 que el neoyorquino figura como socio fundador de una empresa dedicada a la comercializaci\u00f3n de hierro y carb\u00f3n.\u201cBasado en mi entrenamiento, experiencia y participaci\u00f3n en esta investigaci\u00f3n y otros casos, concluyo de los audios que Schifano estaba informando que si se le conced\u00eda un segundo contrato con el Gobierno, le proporcionar\u00eda cobertura para mover a\u00fan m\u00e1s fondos a Colombia, bajo la apariencia de dinero para el proyecto del oleoducto\u201d, le dijo el agente Saunders a la jueza que conden\u00f3 al lavador.Y agreg\u00f3 que la persona que infiltr\u00f3 a los exmiembros de Farc para grabarlos y probar que segu\u00edan moviendo droga, trabaja con la DEA desde al menos el 2008.Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que la informaci\u00f3n entregada por el infiltrado no solo era confiable, sino que, adem\u00e1s, se corrobor\u00f3 con evidencia independiente, incluyendo grabaciones y otras fuentes de informaci\u00f3n.Una de las pruebas m\u00e1s relevantes fue el billete de d\u00f3lar que se us\u00f3 como santo y se\u00f1a para cerrar el negocio. Una parte se qued\u00f3 en Bogot\u00e1, y Schifano ten\u00eda una foto del billete de d\u00f3lar en su tel\u00e9fono celular. Algunas fuentes judiciales aseguran que Schifano servir\u00e1 de testigo dentro de la causa legal que se le sigue en Estados Unidos a los involucrados en este caso, en especial a \u2018Santrich\u2019, cuya extradici\u00f3n se frustr\u00f3 tras una decisi\u00f3n de la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) y su posterior fuga.Pero su abogado, apel\u00f3 la sentencia y record\u00f3 que durante el juicio se anexaron cartas de sus hijos, indicando que era un buen padre y que por un error se hab\u00eda metido en este l\u00edo judicial. Tambi\u00e9n se ventil\u00f3 que el padre de Schifano tiene una enfermedad terminal.(Lea tambi\u00e9n: Covid-19: correo enreda a alcalde de Calarc\u00e1, suspendido por contrato)Incluso aseguraron que los fondos con los que cuenta la familia provienen de la firma que vende hierro y carb\u00f3n.Pero para la DEA es claro que \u2018Santrich\u2019 y sus c\u00f3mplices acudieron a un lavador de \u2018grandes ligas\u2019 para blanquear el dinero producto del cargamento de coca. Por eso insistir\u00e1n en llevarlos a juicio y condenarlos. En los \u00faltimos meses, Marlon Mar\u00edn se ha cotizado ante la justicia de Estados Unidos. Est\u00e1 listo a hundir a su t\u00edo, Luciano Mar\u00edn, alias Iv\u00e1n M\u00e1rquez, y a su benefactor, \u2018Jes\u00fas Santrich\u2019, dentro de la investigaci\u00f3n por tr\u00e1fico de narc\u00f3ticos y lavado de activos que les sigue una corte federal. EL TIEMPO accedi\u00f3 a un video en el que Mar\u00edn le narr\u00f3 a la Fiscal\u00eda (en mayo de 2019) que todas las reuniones con los capos mexicanos para afinar detalles sobre el env\u00edo de la coca se hicieron en la casa de \u2018Santrich\u2019. Y dijo que se hab\u00eda designado \u201ca un italiano\u201d para que recibiera el pago en Miami, haciendo referencia a Vincent Schifano. A\u00f1adi\u00f3 que \u2018Santrichi\u2019 dijo que conseguir\u00eda la coca en el sur del pa\u00eds. Adem\u00e1s, que su t\u00edo, \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019, se comprometi\u00f3 a enviarles un saludo a los mexicanos para que supieran que el cargamento ten\u00eda su bendici\u00f3n. Por esa v\u00eda, Marlon Mar\u00edn habl\u00f3 de las reuniones en Venezuela de \u2018M\u00e1rquez\u2019 con fichas del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro, incluido Diosdado Cabello, con quien coordin\u00f3 embarques de coca. (Le recomendamos: \u00bfQui\u00e9nes est\u00e1n con Maduro en el cartel de recompensas de EE. UU?)Por eso es seguro\u00a0 que sea testigo dentro del proceso contra Nicol\u00e1s Maduro y 14 de sus \u2018lugartenientes\u2019, acusados de narcotr\u00e1fico y favorecimiento del terrorismo.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: ", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/schifano-el-narcolavador-de-santrich-e-ivan-marquez-488610", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Bolsonaro encara la m\u00e1s dura crisis pol\u00edtica por la renuncia de Moro", "contenido": " El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, enfrenta el momento m\u00e1s tenso e incierto de sus 16 meses al frente del pa\u00eds. El mandatario brasile\u00f1o agrav\u00f3 los ataques contra el popular exjuez Sergio Moro, quien renunci\u00f3 al cargo de ministro de Justicia el viernes pasado al alegar \u201cinterferencias pol\u00edticas\u201d por parte de Bolsonaro. La crisis pol\u00edtica est\u00e1 abierta en plena pandemia, que ha dejado m\u00e1s de 4.000 decesos y al menos 59.000 casos positivos, y a la cual ahora se a\u00f1ade el debate de la capacidad que tiene el presidente para seguir en el cargo. La renuncia de Moro se suma a la del ministro de Salud, Luiz Henrique Mandetta, quien fue retirado del cargo por oponerse a relajar las medidas de distanciamiento para luchar contra el coronavirus. Ahora, en Brasil hacen eco los pedidos de apertura de un juicio que puede desembocar en la destituci\u00f3n de Bolsonaro. Sin embargo, hasta el momento, Rodrigo Maia, el presidente de la C\u00e1mara de Diputados y encargado de tramitar la solicitud, no se ha pronunciado p\u00fablicamente.El grueso de los partidos de centroderecha con representaci\u00f3n parlamentaria, claves para que salga adelante el proceso, tampoco han dado, de momento, se\u00f1ales sobre la posibilidad de abrir un juicio pol\u00edtico. Mientras Bolsonaro encara su peor crisis pol\u00edtica, cientos de personas salieron ayer en una caravana de autos a las calles de Brasilia. Con banderas del pa\u00eds colgadas en las ventanas de los autos, los manifestantes a favor de Bolsonaro recorrieron en sus veh\u00edculos la avenida Eixo Monumental hasta el Congreso Nacional. Algunas llevaban im\u00e1genes del rostro de Moro sobre el que escribieron la palabra \u2018traidor\u2019. Bolsonaro us\u00f3 las redes sociales para atacar a Moro, considerado por muchos un h\u00e9roe por dirigir el caso Lava Jato, la operaci\u00f3n anticorrupci\u00f3n que encarcel\u00f3 a decenas de empresarios y pol\u00edticos, entre ellos el expresidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva.En su agria despedida, el exjuez justific\u00f3 su marcha por el cese de Mauricio Valeixo como jefe de la Polic\u00eda Federal sin motivo aparente.Para muchos analistas, la clave de la destituci\u00f3n de Valeixo est\u00e1 en procesos que salpican directamente al entorno familiar del mandatario, concretamente a dos de sus hijos, el senador Flavio y el concejal de R\u00edo de Janeiro Carlos. Las insinuaciones de Moro, negadas vehementemente por Bolsonaro, llevaron a la Fiscal\u00eda brasile\u00f1a a pedir al Tribunal Supremo determinar si hay motivos para abrir una investigaci\u00f3n para saber si el presidente cometi\u00f3 un eventual delito de falsedad ideol\u00f3gica, coacci\u00f3n, prevaricaci\u00f3n u obstrucci\u00f3n de la justicia, entre otros. A falta de que se empiecen a publicar sondeos, el adi\u00f3s de Moro se interpreta como un duro golpe a la popularidad del Ejecutivo. La marcha de Moro, que adem\u00e1s de la Justicia controlaba la Seguridad P\u00fablica, puede afectar su imagen de dirigente implacable contra la corrupci\u00f3n y el crimen organizado, la misma que lo ayud\u00f3 a ganar las elecciones a la Presidencia.Una de las reacciones m\u00e1s esperadas sobre la crisis pol\u00edtica era la de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. El expresidente estuvo encarcelado durante 580 d\u00edas por una sentencia del entonces juez Moro y ha sido un feroz opositor a Bolsonaro, al que considera \u201cun virus\u201d que ataca a Brasil. \u201cNo puede haber inversi\u00f3n de la historia. Bolsonaro es hijo de Moro y no Moro cr\u00eda de Bolsonaro. En toda esa disputa, los dos son bandidos, pero Bolsonaro es la cr\u00eda y no al contrario\u201d, resalt\u00f3.AFP Y EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/renuncia-de-moro-pone-en-crisis-al-presidente-de-brasil-jair-bolsonaro-488876", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Petro sali\u00f3 en defensa de Claudia L\u00f3pez por proceso en la Fiscal\u00eda", "contenido": " En medio de la pol\u00e9mica en la que est\u00e1 envuelta la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, el excandidato presidencial y senador de izquierda Gustavo Petro hizo una menci\u00f3n sobre las consecuencias penales por su supuesta violaci\u00f3n de la cuarentena.El fin de semana se conoci\u00f3 un video en las redes sociales en el cual aparecen L\u00f3pez y su pareja, la senadora Ang\u00e9lica Lozano, en un supermercado de Bogot\u00e1. Los decretos que regulan el aislamiento obligatorio estipulan que solamente est\u00e1 permitida la salida de una persona por n\u00facleo familiar para este tipo de labores. \u201cJudicializar la pol\u00edtica lleva por ejemplo a enjuiciar a Claudia por salir con su pareja a comprar alimentos. Cometieron una irregularidad disciplinaria multable, no un delito. En cambio, la Fiscal\u00eda no investiga la corrupci\u00f3n de Odebrecht, ni los asesinatos de l\u00edderes sociales\u201d, escribi\u00f3 Petro en su cuenta de Twitter.El congresista de izquierda asegur\u00f3 en la ma\u00f1ana de este lunes que una de las razones que habr\u00eda detr\u00e1s de este proceso es la tensi\u00f3n que hay entre la mandataria local y el presidente Iv\u00e1n Duque por cuenta de las decisiones para enfrentar el coronavirus.\u201cEst\u00e1n dirimiendo un conflicto construido entre Duque y Claudia en t\u00e9rminos de utilizar fiscal\u00edas y dem\u00e1s, que es un exabrupto\u201d, dijo Petro en W Radio, y agreg\u00f3 que \u201cuna cosa es discutir y otra es intentar, porque la otra persona tiene una opini\u00f3n pol\u00edtica diferente, ponerla presa\u201d. En este sentido, la alcaldesa mayor manifest\u00f3 este lunes que \"la infracci\u00f3n de ir con Angelica al supermercado la reconozco con humildad, ofrezco excusas a la ciudadan\u00eda y acato el comparendo\". \"Mi responsabilidad es mayor en dar ejemplo. Mi prioridad es cuidar vidas.\u00a0Las controversias con el Presidente no las debe dirimir la Fiscal\u00eda\", escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter. La posici\u00f3n de Petro en defensa de Claudia llam\u00f3 la atenci\u00f3n tomando en cuenta que desde los primeros d\u00edas de la administraci\u00f3n de L\u00f3pez, el excandidato presidencial, quien tambi\u00e9n fue alcalde de Bogot\u00e1, ha sido un duro cr\u00edtico de sus decisiones.Durante la campa\u00f1a, L\u00f3pez y Petro sostuvieron algunas reuniones con el fin de explorar un acuerdo para que las dos corrientes llegaran a la alcald\u00eda mayor, pero al final no lograron un acuerdo.Para varios observadores, el apoyo que el excandidato presidencial Sergio Fajardo a Claudia L\u00f3pez habr\u00eda sido una de las razones para que Petro se separ\u00f3 de esa candidatura, tomando en cuenta que Fajardo y Petro tambi\u00e9n tienen sus diferencias pol\u00edticas.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/petro-salio-en-defensa-de-claudia-lopez-por-investigacion-en-la-fiscalia-489012", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Ocho pasos para crear un fondo para atender emergencias como la actual", "contenido": " Si hay algo que puso en evidencia la pandemia del covid-19 es lo mal preparadas que estaban miles de empresas y millones de hogares para afrontar una emergencia de esta magnitud, que no solo las oblig\u00f3 a pedir ayuda sino que llev\u00f3 al gobierno a decretar una cuarentena que ya completa un mes. Con un aparato productivo semiparalizado, millones de personas enclaustradas en sus casas, en el mejor de los casos teletrabajando, sin tener certeza de hasta cu\u00e1ndo ir\u00e1 el confinamiento obligado y sin recursos suficientes para suplir algunas necesidades b\u00e1sicas, la reflexi\u00f3n que muchos se hacen por estos d\u00edas es \u00bfpor qu\u00e9 no ahorr\u00e9 para momentos como estos?Expertos en finanzas sostienen que una persona, sin importar su nivel de ingresos, deber\u00eda ahorrar el 30 por ciento de estos y destinar otro porcentaje igual a gastos fijos como manutenci\u00f3n, educaci\u00f3n y salud, entre otros. Sin embargo, a la hora de planificar las finanzas del hogar, suelen aparecer \u2018peros y excusas\u2019, entre las que llevar las cuentas del hogar y las personales en la cabeza siempre les ha funcionado, hasta que sobrevienen hechos como el actual, que dejan en evidencia la fragilidad de las finanza ante cualquier cat\u00e1strofe. Juan Pablo Granada, experto en finanzas y presidente de la firma Customer Index Value (CIV), el nivel de ahorro y de previsi\u00f3n de los colombianos es muy bajito por varias razones: no hay un h\u00e1bito de ahorro met\u00f3dico, consistente ni pensado en el largo plazo, y los pocos que lo hacen tiene metas muy concretas (comprar un carro, hacer un viaje, satisfacer un gusto), pero no teniendo en cuenta una crisis como la que estamos viviendo.Solo el retiro de cesant\u00edas por parte de los trabajadores sum\u00f3 en el 2019 m\u00e1s de 5,9 billones de pesos, seg\u00fan datos de Asofondos, y si bien esos recursos  se usaron para educaci\u00f3n, compra y reparaci\u00f3n de vivienda, y como seguro de desempleo, lo ideal es que ese ahorro sirva para atender contingencias como estas, donde cientos han visto mermar sus ingresos o los han perdido del todo.Las personas tienen que dejar de percibir el ahorro como un sacrificio, dice Granada, quien considera que en este frente se deber\u00eda aplicar, al menos, la teor\u00eda del m\u00ednimo esfuerzo, es decir, procurar hacer un ahorro m\u00ednimo, en el momento en que sobrevenga  una crisis no se deja de hacer, sino que se mantiene el h\u00e1bito, con lo que en el largo plazo se logra acumular unos recursos muy valiosos que luego se pueden utilizar en \u00e9pocas dif\u00edciles.Aunque el momento no sea ahora, nunca es tarde para organizar las finanzas del hogar y uno de los aspectos que recomiendan los expertos es la creaci\u00f3n de un fondo de emergencias para atender, precisamente, esos gastos imprevistos, como una enfermedad, un accidente o la p\u00e9rdida del empleo, entre otros.Para Alejandro Ball\u00e9n, vicepresidente de Mercado Latam de Skandia, se trata de un ahorro que le permita a una persona vivir lo m\u00e1s restringida o c\u00f3modamente posible, por un periodo, sin afectar los ahorros, o tener que liquidar inversiones que en momentos como estos implicar\u00edan p\u00e9rdidas importantes.Lo ideal, seg\u00fan el experto, es conformar un fondo de emergencia que permita enfrentar una situaci\u00f3n grave entre tres y seis meses, m\u00ednimo un par de meses, ante lo cual sugiere alimentarlo con pagos de bonos, ingresos excepcionales, o aumentos del salario. Ball\u00e9n, de Skandia recomienda seguir los siguientes pasos y recomendaciones para conformar un fondo de emergencia, pues cree que nunca es tarde para empezar:1.\tDefina cu\u00e1nto necesita para gastos mes a mes y multipl\u00edquelo por seis o por tres para empezar.  Debe tener en cuenta gastos de alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n, salud, servicios p\u00fablicos, hipotecas y dem\u00e1s deudas si las tiene. Tambi\u00e9n los gastos de las personas que vivan con usted. 2.\tFije un monto de ahorro mensual posible derivado de ingresos y extras. Si tiene un bono, una devoluci\u00f3n de impuestos, defina un monto adicional. Tenga en cuenta que este ahorro se puede hacer incluyendo a otros miembros de la familia que tengan ingresos para distribuir cargas.3.\tAdicione extras, como ahorros de gastos no efectuados, o incluso el cambio del d\u00eda a d\u00eda. 4.\tConserve ese dinero en una cuenta separada, no de f\u00e1cil acceso. Ac\u00e1 sirven los fondos fiduciarios o el ahorro voluntario en un contrato separado. 5.\tRevise el fondo si hay cambios en su vida que lo ameriten para mantenerlo actualizado. 6.\tUtilice los recursos del fondo de forma responsable, pues de nada sirve si se usan para gastos suntuarios como viajes, un carro, renovar la vivienda  o actualizar los equipos electr\u00f3nicos. 7.\tRecuerde, todos debemos tener un fondo de emergencia, m\u00e1s si se tiene un cambio en el estilo de vida, como por ejemplo, la independencia de la familia; si sus ingresos provienen de una sola fuente o son variables por ser contratista o independiente; si se tiene una condici\u00f3n m\u00e9dica especial y si cuenta con un plan de ahorro que quiere preservar en su objetivo.8.\tRevise la liquidez o el dinero disponible si quiere iniciar un fondo de emergencia en este momento; reduzca y cancele todo gasto innecesario de inmediato, mejore las condiciones de sus deudas bancarias para obtener menores tasas y cuotas bajas, evite el uso de sus tarjetas de cr\u00e9dito y revise la posibilidad de vender alg\u00fan activo sin que esto implique que lo haga por debajo de su valor real. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/covid-19-pasos-para-crear-un-fondo-para-atender-emergencias-489080", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Ligas virtuales, a cubrir la ausencia del deporte", "contenido": " La ausencia del deporte por causa de la pandemia del covid-19 ha hecho migrar la afici\u00f3n a dos corrientes. Una, la nost\u00e1lgica, la de recordar momentos de otras \u00e9pocas, viejos partidos, emociones de otras \u00e9pocas. Pero hay ahora otra corriente, una que no para, una que sigue viviendo por figuras y colores, pero en otras plataformas, las de los juegos de video. Si bien ya hace varios a\u00f1os las ligas virtuales existen y tienen su propia estructura, ahora toman un nuevo impulso. La semana pasada fue noticia la victoria de James Rodr\u00edguez en la \u2018Champlay\u2019, un torneo de Fifa 20 organizado por el argentino Paulo Dybala, curiosamente, su rival en la final. (En otras noticias: James se reta con David Ospina para un duelo \u00fanico)Este fin de semana comenz\u00f3 la eLiga Dimayor, con participaci\u00f3n de un representante de cada equipo del FPC (sin contar con Pereira y Boyac\u00e1 Chic\u00f3, que ascendieron este a\u00f1o, y sumando a Huila y Uni\u00f3n Magdalena, que estaban en la A cuando se lanz\u00f3 el juego). En M\u00e9xico tambi\u00e9n se desarrolla un campeonato similar. Los que ya trabajan con los juegos virtuales esperaban hace rato una migraci\u00f3n hacia esa v\u00eda. \u201cLos e-Sports siempre han sido un deporte, un ecosistema- Hay clubes, jugadores, contratos, patrocinios. Es algo novedoso que el deporte tradicional, el f\u00fatbol, baloncesto, la Nascar, se comiencen a unir, pero es un paso que s\u00ed o s\u00ed ten\u00eda que darse\u201d, le dijo a EL TIEMPO Juan Jos\u00e9 Moreno, PR & Comms de Riot Games para Latinoam\u00e9rica. Para Moreno, la llegada de los e-Sports es un acercamiento del deporte tradicional hacia las nuevas audiencias. \u201cLas personas mayores de 25 estamos interesados todav\u00eda en el deporte, pero la generaci\u00f3n nueva, la que va a alimentar el ecosistema alrededor de la Fifa y los torneos locales, esa gente ya no ve HBO u otros canales en TV por cable, sino en plataformas de streaming. Y hay muchos que ya no ven el deporte, sino que lo juegan. Esta pandemia ha hecho que ese avance evolucionara m\u00e1s r\u00e1pido de lo esperado. La proyecci\u00f3n que ten\u00edamos era que en cinco a\u00f1os \u00edbamos a llegar a esto\u201d. Varios canales le han apostado a transmitir estos torneos en \u00e9poca de cuarentena. TyC Sports transmiti\u00f3 la \u2018Champlay\u2019, Win Sports empez\u00f3 a emitir la eLiga Dimayor y Claro Sports emite la eLiga MX.\u00a0\u201cA m\u00ed me parece que como soluci\u00f3n est\u00e1 bien. Hay que buscar una forma de que el negocio siga, para el f\u00fatbol desapareci\u00f3 el negocio, uno de los mejor montados del mundo. Entonces juntar la pasi\u00f3n del f\u00fatbol con la pasi\u00f3n del videojuego responde a la \u00e9poca actual, poder mantener la base\u201d, opin\u00f3 el cr\u00edtico de televisi\u00f3n \u00d3mar Rinc\u00f3n. \u201cLos que no son amantes de este tipo de juegos se pierden un poco, pero esto tendr\u00e1 que reinventarse de muchas m\u00e1s maneras. En el fondo, esto le est\u00e1 diciendo a la gente del f\u00fatbol que la explotaci\u00f3n de los jugadores en la cancha ya no da m\u00e1s, que tiene que buscar otras alternativas. El mensaje es que los futbolistas tienen que ser m\u00e1s humildes y los directivos tienen que cuidar a los jugadores y dejar de explotarlos\u201d, agreg\u00f3 Rinc\u00f3n. Ese encuentro de dos mundos puede ser tambi\u00e9n un s\u00edmbolo de uni\u00f3n. \u201cEn Chile, la Universidad de Chile, que es uno de los equipos m\u00e1s populares de ese pa\u00eds, tiene al campe\u00f3n de Suram\u00e9rica, que juega en Fifa para Play Station, y tiene equipo en la liga profesional en la League of Legends. Eso une al fan tradicional y al fan nuevo. El pap\u00e1 que ha sido hincha de la \u2018U\u2019 ve a su hijo de 14 a\u00f1os que es fan del equipo de League of Legends. Son puntos de convergencia de su afici\u00f3n, no tanto por el deporte sino por lo que el equipo le ofrece a la gente\u201d, asegur\u00f3 Navarro. Otro punto de convergencia al que le han apostado algunas ligas es incluir a deportistas profesionales en los torneos de videojuegos. A algunos los tom\u00f3 un poco por sorpresa. El guatemalteco Ricardo Jerez, el jugador con m\u00e1s partidos disputados con Alianza Petrolera, es el representante de su club en la eLiga Dimayor. En el debut perdi\u00f3 por goleada contra Equidad. \u201cAl comienzo sent\u00ed nervios. No soy experto en eso ni juego seguido. No sab\u00eda contra qui\u00e9n me iba a enfrentar\u201d, cont\u00f3 Jerez. \u201cEso requiere dedicaci\u00f3n. A mi hijo grande le tengo instalado el Nintendo. Yo ten\u00eda la Play en la caja, guardado hace dos a\u00f1os. La semana pasada me llam\u00f3 el gerente de Alianza Petrolera, que yo iba a jugar el torneo de Dimayor. El \u00faltimo juego que hab\u00eda comprado era Fifa 17, m\u00e1s porque sal\u00eda yo, como recuerdo. Tuve que comprar el Fifa 20, el PS Plus para poder jugar en l\u00ednea, y luego jugu\u00e9 dos partidos para prepararme para el duelo contra Cristian Bonilla\u201d, agreg\u00f3. Jerez habl\u00f3 de las diferencias entre el juego real y lo que puede aplicar en un torneo virtual. \u201cT\u00fa puedes tener las ideas, sabes los movimientos dentro del campo, pero en el juego de video es mucho m\u00e1s dif\u00edcil porque no puede manejar a todos los jugadores al mismo tiempo. Pero si tienes las ideas claras de c\u00f3mo practicar, defender, y le puedes dedicar tiempo a esto, pues te va mejor\u201d, agreg\u00f3 el guatemalteco. Navarro considera que acercar a los jugadores profesionales a los torneos de videojuegos es beneficioso para todos. \u201cJames lo ha dicho muchas veces: practicaba las jugadas del Play en la vida real. El jugar videojuegos hace parte de su vida com\u00fan y corriente. La mayor\u00eda de personas por debajo de los 30 a\u00f1os ocupan una buena parte del tiempo libre en los videojuegos, y superan ya al cine o a la televisi\u00f3n\u201d, explic\u00f3. \u201cCualquier persona menor de 40 a\u00f1os es nativa digital: nos reun\u00edamos a jugar Fifa, PES. En Espa\u00f1a, hace como un mes, hicieron un torneo con jugadores del Real Madrid: all\u00e1 fueron y dijeron que era sencillo. Es algo normal, mezcla la pasi\u00f3n de la persona con la del jugador de f\u00fatbol que tiene el estatus de superdeportista. Fabricio Oberto, el basquetbolista, no solo juega:fund\u00f3 un equipo de e-Sports. Eso es muy inteligente, le hablan a la pr\u00f3xima generaci\u00f3n, saben para d\u00f3nde van\u201d, dijo Navarro. El f\u00fatbol real no tiene, por ahora, fecha de regreso. Mientras no est\u00e9, el deporte virtual hace su aporte para cubrir la ausencia de la actividad profesional.Jos\u00e9 Orlando AscencioSubeditor de Deportes@josasc", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/las-ligas-virtuales-cubren-la-ausencia-del-deporte-488936", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Coronavirus: Nueva Zelanda da por 'eliminada' la pandemia\u00a0", "contenido": " En Nueva Zelanda ya no hay transmisi\u00f3n local de covid-19. Con casos de contagio un solo d\u00edgito durante siete d\u00edas -y solo uno este domingo- la primera ministra Jacinda Ardern anunci\u00f3 que el virus ha sido \"actualmente eliminado\" en el pa\u00eds insular. Pero la mandataria y funcionarios de su gobierno advirtieron contra la complacencia, asegurando que esta buena noticia no significa el final total de nuevos casos de coronavirus en el territorio y que conviene seguir tomando medidas. \"Estamos abriendo la econom\u00eda, pero no estamos abriendo la vida social\", dijo Ardern en la sesi\u00f3n informativa diaria sobre el coronavirus que ofrece su gobierno. La noticia llega horas antes de que Nueva Zelanda salga de su nivel m\u00e1s duro de restricciones sociales. A partir del martes, se podr\u00e1n reanudar algunas actividades comerciales, as\u00ed como servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica y actividades educativas no esenciales. Sin embargo, se pedir\u00e1 a la mayor\u00eda de los ciudadanos que sigan permaneciendo en sus casas en todo momento y que eviten las interacciones sociales en la medida de lo posible. Nueva Zelanda ha reportado menos de 1.500 casos confirmados o probables de coronavirus y 19 muertes en total. El director general de Salud de Nueva Zelanda, Ashley Bloomfield, dijo que el bajo n\u00famero de casos nuevos en los \u00faltimos d\u00edas \"nos da confianza de que hemos logrado nuestro objetivo de eliminaci\u00f3n (del virus en el pa\u00eds)\". Tambi\u00e9n advirti\u00f3 que \"eliminaci\u00f3n\" no significa que no vaya a haber nuevos casos, \"pero s\u00ed significa que sabemos de d\u00f3nde vienen nuestros casos\". Ardern dijo que \"no hay transmisi\u00f3n comunitaria generalizada no detectada en Nueva Zelanda\", y agreg\u00f3: \"Hemos ganado esa batalla\". Pero dijo que el pa\u00eds \"debe permanecer vigilante si queremos mantenerlo as\u00ed\". A la medianoche, hora local (12:00 GMT del lunes), Nueva Zelanda pasar\u00e1 del bloqueo de nivel cuatro al nivel tres. Eso significa que la mayor\u00eda de las empresas podr\u00e1n reabrir, incluidos los restaurantes con comida para llevar, pero no aquellos que involucren contacto cara a cara entre las personas. El gobierno dijo que lo neozelandeses deber\u00e1n adherirse a su \"burbuja\", un peque\u00f1o grupo de amigos cercanos o familiares, y mantenerse a 2 metros de otras personas. Las reuniones masivas a\u00fan est\u00e1n prohibidas, los centros comerciales permanecen cerrados y la mayor\u00eda de los ni\u00f1os no ir\u00e1n a la escuela. La frontera de Nueva Zelanda permanecer\u00e1 cerrada. El pa\u00eds introdujo algunas de las restricciones m\u00e1s duras del mundo en viajes y actividades locales desde el principio de la pandemia, cuando solo registraba unas pocas docenas de casos. Cerr\u00f3 sus fronteras, comenz\u00f3 a imponer la cuarentena a todas las personas que llegaran al pa\u00eds, impuso un estricto bloqueo y cre\u00f3 una extensa operaci\u00f3n de pruebas y rastreo de contactos. Las playas, los paseos mar\u00edtimos y los parques infantiles se cerraron el 26 de marzo, al igual que las oficinas y las escuelas. Los bares y restaurantes tambi\u00e9n estaban cerrados, incluso aunque ofrecieran solo comida para llevar. Ardern dijo que las cifras indican que Nueva Zelanda podr\u00eda haber tenido m\u00e1s de 1.000 casos al d\u00eda si no hubiera aplicado medidas tan estrictas tan temprano. Tambi\u00e9n declar\u00f3 que el pa\u00eds nunca podr\u00e1 saber qu\u00e9 tan mala hubiera sido la situaci\u00f3n de no haber impuesto esas medidas, y se\u00f1al\u00f3 que \"con nuestras acciones acumuladas evitamos lo peor\". La ubicaci\u00f3n remota de Nueva Zelanda y la facilidad de cierre de sus fronteras jugaron a su favor cuando estall\u00f3 el virus, dicen los expertos. Pero el gobierno neozeland\u00e9s tambi\u00e9n ha sido elogiado por la claridad de sus mensajes durante la crisis. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=LBVGmtqpmwc https://youtu.be/UqdIoCjy1CM", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-nueva-zelanda-da-por-eliminada-la-pandemia-al-poner-fin-a-los-contagios-locales-488970", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Esta fue la raz\u00f3n por la que Falcao no jug\u00f3 en Millonarios", "contenido": " Hace 20 a\u00f1os, Radamel Falcao Garc\u00eda anot\u00f3 su primer gol como profesional. Lo hizo jugando para Lanceros Fair Play, club que por ese entonces jugaba en el torneo de ascenso en Colombia. En esa \u00e9poca estuvo unos d\u00edas en Millonarios, pero no se qued\u00f3 en el club. Hoy, el \u2018Tigre\u2019 es el m\u00e1ximo goleador de la Selecci\u00f3n Colombia en toda su historia, con 34 anotaciones, y tiene una brillante carrera en el f\u00fatbol internacional. Los hinchas azules a\u00fan sue\u00f1an con verlo en su equipo. \u00bfPor qu\u00e9 no se qued\u00f3 en su momento?(Le puede interesar: as\u00ed fue el primer gol de Falcao como profesional, hace 20 a\u00f1os)Hern\u00e1n Pacheco fue el t\u00e9cnico que lo hizo debutar como profesional, en 1999, cuando Falcao ten\u00eda 13 a\u00f1os. En una entrevista con Antena 2, Pacheco explic\u00f3 la raz\u00f3n por la cual, a pesar de que alcanz\u00f3 a entrenar unos d\u00edas con Millonarios, no se qued\u00f3 en el club. Pacheco, quien logr\u00f3 el ascenso con Fortaleza en 2014, comenz\u00f3 a trabajar con el argentino Silvano Esp\u00edndola, quien fue jugador de Millonarios en 1984 y 1986 y jug\u00f3 junto a Radamel Garc\u00eda, el padre de Falcao, en el Uni\u00f3n Magdalena, en 1985. Desde entonces se hicieron amigos. Cuando Esp\u00edndola fund\u00f3 la escuela Fair Play contact\u00f3 a Pacheco para trabajar con \u00e9l y le habl\u00f3 de Falcao: Falcao ten\u00eda tres a\u00f1os menos que sus compa\u00f1eros. El d\u00eda en que debut\u00f3, la rompi\u00f3. \u201cEn su primer partido marc\u00f3 cinco o seis goles de los nueve que anotamos ese d\u00eda, en ese momento yo qued\u00e9 sorprendido\u201d, record\u00f3 Pacheco.Tras pasar por las selecciones juveniles de Bogot\u00e1, Falcao lleg\u00f3 a Lanceros, pues Fair Play hizo un convenio para manejar ese club en la B. \u201cTen\u00edamos que cumplir con la norma de Dimayor poniendo dos jugadores menores de 18 a\u00f1os, por eso con Silvano decidimos llevar a Falcao porque marcaba diferencia y as\u00ed empez\u00f3 todo\u201d, record\u00f3. Tras haber jugado con Lanceros, Falcao lleg\u00f3 a Millonarios en 2000. \u201cSilvano arrop\u00f3 muy bien a Falcao y le prometi\u00f3 que lo llevar\u00eda a Argentina, pero primero deb\u00eda hacer un paso por un equipo de Primera y lo tuvimos que llevar a Millonarios, cuando el t\u00e9cnico era el \u2018Flaco\u2019 (Jaime) Rodr\u00edguez\u201d, explic\u00f3 Pacheco. Incluso por aquellos d\u00edas, el periodista Jorge \u00c1lvaro Pe\u00f1a le hizo a Falcao una entrevista en la que Falcao aparec\u00eda en los campos de entrenamiento de Millonarios. \u201c\u00c9l iba a entrenar pero lo ten\u00edan ah\u00ed a un lado, no le prestaron atenci\u00f3n, as\u00ed que Silvano junto a un empresario lo llevaron directo a River\u201d, asegur\u00f3 Pacheco, y dio una posible causa de por qu\u00e9 no se qued\u00f3: \u201cEn esa \u00e9poca se cre\u00eda que el jugador joven no serv\u00eda y Millonarios, como siempre fue un equipo protagonista, no pod\u00eda hacer procesos, solo le serv\u00eda ser campe\u00f3n con jugadores a la altura\u201d.La historia de Falcao, tras su llegada a River, es bien conocida. Y Millonarios, salvo la Copa Merconorte en 2001, no obtuvo t\u00edtulos entre 1988 y 2011, cuando gan\u00f3 la Copa Colombia. \u00bfSe unir\u00e1n alguna vez los caminos del \u2018Tigre\u2019 y de Millos?DEPORTESCon Futbolred", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/la-razon-por-la-que-radamel-falcao-garcia-no-jugo-en-millonarios-489044", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Las mejores fotos que dej\u00f3 el primer mes de cuarentena en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-colombia-imagenes-del-primer-mes-de-aislamiento-en-el-pais-488254", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Coronavirus: las desoladoras im\u00e1genes de los aeropuertos en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-fotos-de-algunos-aeropuertos-importantes-del-mundo-487778", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "D\u00eda de la tierra: naturaleza del mundo respira en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/dia-de-la-tierra-se-celebra-en-cuarentena-487368", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00a1Desierto! As\u00ed luce el ic\u00f3nico Central Park, de Nueva York", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-en-estados-unidos-asi-se-ve-el-central-park-486456", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed se ve por dentro el hospital que abri\u00f3 sus puertas en Corferias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/hospital-adecuado-en-corferias-asi-es-y-asi-funcionara-486546", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Ic\u00f3nicas pel\u00edculas de los 80 que vale la pena volver a ver", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mejores-peliculas-de-los-anos-80-que-puede-volver-a-ver-484020", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfSe parecen? Personas del com\u00fan que son iguales a famosos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/personas-del-comun-identicos-a-famosos-488296", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed debe asear su casa, carro y mascota para frenar el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-consejos-para-asear-su-casa-carro-y-mascota-479746", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Apretar clavijas", "contenido": " Es inevitable que toda lectura de datos sobre contagiados en Colombia tenga un alto componente de subjetividad, dadas la precariedad de las pruebas aplicadas, la oportunidad de su divulgaci\u00f3n y la opacidad con la que las autoridades de salud han manejado el asunto de las pruebas disponibles. Por eso, declarar victorias tempranas sobre curvas aplanadas es, por lo menos, prematuro. A esta guerra le faltan todav\u00eda muchos, muchos episodios, y la batalla definitiva no se ha ganado... se ha aplazado. Y que conste que soy parte de quienes creen que el presidente Duque ha manejado con valent\u00eda, diligencia y transparencia esta crisis. Uno de sus principales aciertos, en mi sentir, ha radicado en la serenidad exhibida a la hora de adoptar las medidas m\u00e1s complicadas. Y otro, el prop\u00f3sito de mantener permanentemente informados a los colombianos sobre el quehacer diario del Gobierno.Sin embargo, creo que es hora de apretar clavijas para que con sentido de urgencia se ejecuten algunos anuncios a fin de proteger el empleo, apoyar al sector productivo, mitigar el hambre y practicar m\u00e1s pruebas, sobre una base clara y transparente de disponibilidades y destinaciones sectoriales y regionales.Necio e injusto ser\u00eda desconocer avances. Pero en materia de protecci\u00f3n del empleo y apoyo al sector productivo son lentos. Y creo que lo son porque, de buena fe seguramente, pero equivocadamente, las autoridades econ\u00f3micas y la junta del Banco de la Rep\u00fablica siguen atrapados en paradigmas que eran v\u00e1lidos antes de esta pandemia, pero que ya no lo son.Como resultado de lo anterior, no obstante el esfuerzo fiscal que esto ha implicado, los recursos no est\u00e1n llegando con la prontitud requerida ni a las empresas ni a los independientes. Baste un ejemplo: se les advirti\u00f3 hasta el cansancio que el modelo de garant\u00edas con coberturas bajas por parte del Fondo de Garant\u00edas que montaron al comienzo fracasar\u00eda... y fracas\u00f3. Ya se introdujeron correctivos, ojal\u00e1 funcionen.Pero falta audacia. Se necesitan soluciones creativas para que la plata efectivamente llegue a quienes la necesitan. Transferencias directas. Abono en cuenta de empresas e independientes. Pagos de las n\u00f3minas. \u00bfQu\u00e9 sacamos con un apego terco a la regla fiscal mientras las empresas cierran? \u00bfQu\u00e9 medalla se quieren ganar con sus medidas si la tasa de desempleo se dispara de nuevo?Esta semana, otra vez, es quincena. El tiempo de aquellos economistas parece correr en una pista distinta de las urgencias del hambre, de los cierres de empresas, de las quiebras inevitables y los despidos derivados.Lo mismo pasa con algunas ayudas alimentarias. El Gobierno, de buena fe, tambi\u00e9n se puso a anunciar que entregar\u00eda un mill\u00f3n de mercados, y su entrega solo parece haberse concretado parcialmente, cuando ya deber\u00edan estar empezando a entregar la segunda tanda, es decir, el segundo grupo de un mill\u00f3n de mercados.Y esta hora de reapertura gradual, prudente y selectiva no debe derivar en pulsos ni camorras pol\u00edticas. El Presidente de la Rep\u00fablica requiere el apoyo y la solidaridad de los colombianos y de las distintas fuerzas pol\u00edticas para sortear con \u00e9xito uno de los momentos m\u00e1s dif\u00edciles de toda nuestra historia. Este no es momento de vanidades ni de estridencias en ning\u00fan espacio de poder. Y como vivimos en una democracia con un fuerte proceso de descentralizaci\u00f3n y separaci\u00f3n de poderes, se requiere la colaboraci\u00f3n arm\u00f3nica de todos para salir adelante.No conviene que a Duque le est\u00e9n pelando los colmillos a toda hora. Sobran muchas peroratas populistas que escuchamos en las sesiones virtuales del Congreso. Pero tampoco convienen terquedades en ninguna instancia del Gobierno Nacional. Es indispensable un di\u00e1logo permanente, constructivo, paciente y articulado para que, paso a paso, se vayan adoptando progresiva y certeramente las medidas necesarias. Solo as\u00ed saldremos adelante.JUAN LOZANO", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-lozano/apretar-clavijas-columna-de-juan-lozano-488920", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Los pollitos dicen p\u00edo, p\u00edo...", "contenido": " Todos fuimos arrullados con esta canci\u00f3n de cuna. \u201cLos pollitos dicen p\u00edo, p\u00edo, p\u00edo, cuando tienen hambre y cuando tienen fr\u00edo...\u201d. Y en este momento todos los ciudadanos, todos los sectores, todas las actividades est\u00e1n como los pollitos, por culpa de una enfermedad mortal, pariente de la gripe aviar. Por pura y f\u00edsica necesidad, la inmensa mayor\u00eda de los actores sociales est\u00e1n buscando que la gallina les busque el ma\u00edz y el trigo, y encontrar c\u00f3mo acomodarse bajo sus alas. En las realidades de la econom\u00eda pol\u00edtica, las cosas no son tan tiernas como las describe la tradicional rima infantil. Ni el ma\u00edz alcanza para todo el mundo, ni las alas de la gallina son lo suficientemente amplias para que quepan todos los sectores. Desafortunadamente, el instinto inicial de los pol\u00edticos es tratar de darles algo a todos, as\u00ed sea un poquito, para que el costo en popularidad, respaldo y favorabilidad sea el menor posible. La preferencia de los bur\u00f3cratas tiende a que se tomen medidas que modifican lo menos posible el \u2018statu quo\u2019, para no impactar o modificar el equilibrio de intereses que exist\u00eda antes de la crisis.Es precisamente esa la fase en que se encuentra actualmente el Gobierno Nacional. Las medidas de los decretos de emergencia reflejan un enfoque minimalista y gradualista que apela a las herramientas convencionales, francamente con muy poca creatividad e innovaci\u00f3n desde la perspectiva de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Dado que la estructura real de poder est\u00e1 intacta, el ma\u00edz y el trigo terminan siendo asignados como en el pasado, privilegiando a los pollos gordos que siempre han comido, reforzando privilegios y alimentando el clientelismo y la corrupci\u00f3n.Una crisis es una crisis, y otra crisis es otra crisis. Esta es una de las otras, de las que no se resuelven sin un cambio de paradigma en la formulaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas y sobre todo en la definici\u00f3n de perdedores y ganadores. La asignaci\u00f3n de las rentas, de los ingresos y de los beneficios de una econom\u00eda y un Estado constituye un sistema con un margen de maniobra ante las crisis m\u00e1s o menos r\u00edgido. Por los indicadores que ya se observan sobre el car\u00e1cter tel\u00farico de la actual crisis, el margen \u201cconvencional\u201d de manejo del riesgo sist\u00e9mico est\u00e1 pr\u00e1cticamente agotado.Naturalmente, la siguiente reacci\u00f3n del Gobierno, ante la tibieza de las medidas, es apresurarse a evitar un colapso econ\u00f3mico de impredecibles consecuencias pol\u00edticas, utilizando el expediente de acelerar el desmonte de la cuarentena. Ante las evidentes presiones sociales que se est\u00e1n acumulando por la incapacidad del Estado de pensar diferente y con audacia en la formulaci\u00f3n de soluciones, se escogi\u00f3 el camino de reabrir algunos sectores de la econom\u00eda que sirvan de v\u00e1lvula de escape a la acumulaci\u00f3n del hambre y de la insatisfacci\u00f3n. La pregunta es si dado el car\u00e1cter de esta crisis la \u201capertura inteligente\u201d es suficiente para impedir que se desahoguen las tensiones sociales desenmascaradas por la pandemia y se retorne progresivamente, sin alteraciones, al equilibrio inequitativo que caracterizaba nuestra realidad social, precoronavirus. Y esto sin contar que el desmonte de la cuarentena puede hundir el pa\u00eds en un colapso de salud p\u00fablica.Las disrupciones sociales y econ\u00f3micas de la pandemia no ser\u00e1n pasajeras y se pondr\u00e1n a\u00fan peor, mucho peor, antes de que empiecen a mejorar. De all\u00ed que no es descartable, como siempre ha ocurrido en la historia, que esas disrupciones generen una erupci\u00f3n pol\u00edtica con una incontenible capacidad de ruptura del orden establecido. La actitud sensata ser\u00eda tomar la iniciativa de orientar en democracia esa transformaci\u00f3n y no entreg\u00e1rsela, por falta de liderazgo, al populismo o la lucha de clases.\u2018Dictum\u2019. El Gobierno no les ha explicado a los ciudadanos por qu\u00e9, para qu\u00e9 ni bajo qu\u00e9 autoridad est\u00e1 implementando el CoronApp.GABRIEL SILVA LUJ\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gabriel-silva-lujan/los-pollitos-dicen-pio-pio-columna-de-gabriel-silva-lujan-488906", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Una eternidad", "contenido": " Lo dijo hace unos d\u00edas el brillante columnista del 'New York Times' Thomas Friedman: salir a la calle ser\u00e1 como jugar a la ruleta rusa. Una realidad que se impone en un momento donde Colombia y una docena de pa\u00edses comienzan a reabrir gradualmente sus industrias, en medio del af\u00e1n por controlar el orden p\u00fablico y aplacar el hambre que se avecina como cortes\u00eda de la mayor recesi\u00f3n econ\u00f3mica de la historia. Una recesi\u00f3n, ah\u00ed s\u00ed, como para inyectarse l\u00edmpido por las venas con 260 millones de personas hambrientas, 200 millones de desempleados y 500 millones m\u00e1s regresando a la pobreza. La selecci\u00f3n natural, de 4.000 millones de a\u00f1os de antig\u00fcedad, pasa de nuevo al tablero en t\u00e9rminos darwinianos: escoger qui\u00e9n vive y qui\u00e9n muere en cada oleada del covid-19. Gobiernos del mundo entero le echan n\u00fameros al asunto mientras sopesan el impacto econ\u00f3mico del encierro sobre los bolsillos de los ciudadanos. Morir de coronavirus o empobrecernos todos al un\u00edsono. He ah\u00ed el dilema de fondo, como pensar\u00eda Shakespeare cuando escribi\u00f3 'Hamlet'.Con un agravante nada menospreciable: que los dos principales tratamientos contra el coronavirus \u2013el Remdesivir y la Hidrocloroquina\u2013 resultaron ser un fraude. Y que la vacuna \u2013que podr\u00eda estar muy r\u00e1pido, gracias a los impresionantes avances de chinos y norteamericanos\u2013 no estar\u00e1 disponible para todos los colombianos sino hasta dentro de unos dos a\u00f1os.Seg\u00fan la Fundaci\u00f3n de Bill and Melinda Gates \u2013l\u00edder mundial en programas de vacunaci\u00f3n\u2013 producir y distribuir la vacuna para el planeta entero demorar\u00eda 18 meses como m\u00ednimo. A\u00f1o y medio mientras manufacturan y distribuyen 7.000 millones de dosis en todo el mundo, cuyas primeras inyecciones ser\u00e1n para pinchar los hombros de los amos de la humanidad: 320 millones de norteamericanos, 1.300 millones de chinos, 600 millones de europeos e ingleses, 140 millones de rusos y 130 millones de japoneses. Despu\u00e9s seguir\u00e1n los \u00e1rabes y los otros asi\u00e1ticos; pero el turno final ser\u00e1 para los latinoamericanos, africanos y el resto de peones en el ajedrez econ\u00f3mico y pol\u00edtico global.Y tambi\u00e9n despu\u00e9s le toca a cada gobierno lanzarse en una cacer\u00eda de habitantes por todo su territorio, incluidos los lugares m\u00e1s remotos. Que en Colombia se suman los reinos de pandillas y narcos, quienes claramente no est\u00e1n haciendo la cuarentena a juzgar por las \u00faltimas noticias sobre parrandas de capos del narcotr\u00e1fico. Eso y las rumbas desde Usaqu\u00e9n hasta Villavicencio muestran lo poco en serio que muchos se est\u00e1n tomando este encierro, mientras millones de ni\u00f1os y abuelos no pueden salir a tomar ni un poco de sol que les ayude a fijar la vitamina D en los huesos.Volviendo al punto en cuesti\u00f3n: pasar\u00e1n por lo menos 2 a\u00f1os para que cualquier vacuna contra el coronavirus se pueda distribuir y aplicar en todo el territorio colombiano (al menos entre el 70 % para lograr inmunidad de reba\u00f1o). El Estado colombiano tiene una vasta experiencia vacunando masivamente ni\u00f1os, pero le falta bagaje en la vacunaci\u00f3n de adultos y ancianos, lo que supone un reto log\u00edstico todav\u00eda mayor. Y la industria colombiana no cuenta con las capacidades para la producci\u00f3n de la vacuna apenas se descubra, lo que nos deja entre los \u00faltimos pa\u00edses en la lista de vacunaci\u00f3n.Pero a los seres humanos nos gusta echarnos cuentos que solo nosotros nos creemos. Sin importar lo que digan los hechos, nos gusta seguir creyendo que esto del coronavirus va a terminar de aqu\u00ed a mitad de a\u00f1o. Pero la realidad dice todo lo contrario. Esto va para largo. Tenemos que mirar las cosas como son y entender que se vienen dos a\u00f1os muy complicados. Y que cualquier decisi\u00f3n \u2013tanto del Presidente como de la Alcaldesa de Bogot\u00e1 y de los gobiernos locales\u2013 deber\u00e1 tomarse con esa cruda realidad de fondo.Sobre ese tel\u00f3n deber\u00e1n proyectarse los c\u00e1lculos de los escenarios y sus costos. Y por lo menos organizar la casa haciendo pruebas masivas, montando una buena trazabilidad de los casos y haciendo un aislamiento de los contagios. Y ojal\u00e1 invirtiendo en la industria farmac\u00e9utica nacional, para que sea capaz de producir la vacuna cuando la descubran los pa\u00edses desarrollados.No sea que nos pase lo que a los ciudadanos de la Primera Guerra Mundial, que pensaron que la guerra terminar\u00eda para Navidad y estuvieron en esas durante cuatro a\u00f1os m\u00e1s.PAOLA OCHOAEn Twitter: @PaolaOchoaAmaya", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/paola-ochoa/una-eternidad-columna-de-paola-ochoa-488836", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La peste que nos habita", "contenido": " El doctor encuentra una serie de ratas muertas en las escaleras de su edificio. La primera reacci\u00f3n del portero es decir que \u201clas han tra\u00eddo de afuera\u201d, porque \u201caqu\u00ed no hay ratas\u201d. Cuando ocurre esto en la novela de Albert Camus \u2013publicada en junio de 1947\u2013, me pregunto si ser\u00e1 siempre un mecanismo humano, tribal, ese de poner en el otro, en un hipot\u00e9tico \u2018m\u00e1s all\u00e1\u2019, la responsabilidad del peligro que nos acecha. \u00bfEn Wuhan dir\u00e1n que el virus vino de afuera? \u00bfExiste siempre un \u2018afuera\u2019, un \u2018otro\u2019 a qui\u00e9n responsabilizar de nuestros males, esos que tanto nos cuesta aceptar como propios? La novela del premio nobel de literatura franc\u00e9s, nacido en Argelia, plantea una serie de preguntas que nos llevan a mirarnos en un espejo trizado a trav\u00e9s del tiempo y el oc\u00e9ano. Aterra ver las similitudes con las fases que hemos vivido como sociedad frente a la progresi\u00f3n de la pandemia actual. Cu\u00e1nto nos parecemos los seres humanos de todos los tiempos y latitudes. C\u00f3mo podemos repetirnos, las mismas id\u00e9nticas reacciones, las fases de la negaci\u00f3n al miedo, de la esperanzada obediencia a la resignaci\u00f3n.En \u2018La peste\u2019, la aparici\u00f3n cada vez m\u00e1s numerosa de roedores es un presagio de la enfermedad. La primera respuesta de los habitantes de Or\u00e1n es la negaci\u00f3n. Asocian la plaga con un tiempo en el que no exist\u00edan el transporte p\u00fablico, los tel\u00e9fonos, las salas de cine, los aviones ni los peri\u00f3dicos. Ellos, en cambio, se sienten inmortales, se creen inmunes.Y sin embargo, as\u00ed pensaran los ciudadanos de este lugar que no iban a morir, sucedi\u00f3. Murieron por cientos. En gran medida porque en la historia de Camus, el escepticismo les gan\u00f3 la partida. Al contrario de lo que ocurre en nuestro contexto, donde el confinamiento es nacional aunque el virus se concentra en las ciudades, en el Or\u00e1n de hace setenta a\u00f1os no tomaron precauciones. Solo esperaron a que todo pasara, con el pensamiento m\u00e1gico que nos lleva a situar la desgracia siempre en otra parte, como algo que no nos pasar\u00e1 a nosotros, al menos, \u2018no a m\u00ed\u2019.Lo tremendo de este libro, vigente hasta el estupor, es que viene a concluir que, con o sin plaga, con o sin pandemia, siempre hay una tragedia latente en la existencia. La inclinaci\u00f3n a la muerte s\u00fabita, el virus, cualquier suceso que pueda, en cualquier momento, llevarse nuestras vidas de manera instant\u00e1nea y sin sentido, hacen parte de la condici\u00f3n humana.El prerrequisito necesario, el \u00fanico para morir de golpe y sin explicaci\u00f3n alguna, es estar vivo.Es as\u00ed como Camus concluye que la peste somos todos. Esto lo dice no porque sea un epidemi\u00f3logo experto, o porque fuese un profeta, sino porque ha comprendido que todos y cada uno de los seres humanos llevamos adentro este virus, esta mortalidad latente, universal e incurable. Porque no fuimos, no somos ni seremos inmunes. Porque la muerte nos acecha desde el primer aliento de vida y nos define, como sociedad y como individuos.En \u00e9pocas de pandemia, coronavirus, gripe espa\u00f1ola, peste negra, o como queramos llamar al demonio de la mortalidad que sale cada tanto a danzar por los aires, esta verdad se vuelve innegable, se hace concreta, parece recorrer el mundo como un fantasma que viaja para recordarnos nuestra vulnerabilidad.Este exilio en casa puede ser una oportunidad para aceptar que somos et\u00e9reos, pasajeros. Volver, como dice Camus, a descubrir que somos seres \u00e1vidos de ternura, necesitados de aprecio, todos por igual, sin categor\u00edas, rangos ni clases. Ojal\u00e1, abrazar nuestra propia fragilidad aligere nuestros d\u00edas en este caldo de miedos, incertidumbres y necesidades que habitamos por estos d\u00edas. Intentar estar del mismo lado, entendernos desde el afecto, porque as\u00ed como llevamos el germen de la peste por dentro, tambi\u00e9n llevamos la semilla de la empat\u00eda. Sea esta la oportunidad de ponerla en pr\u00e1ctica.MELBA ESCOBAREn Twitter: @melbaes", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/melba-escobar/la-peste-que-nos-habita-columna-de-melba-escobar-488926", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/a-guardar-distancia-caricatura-de-matador-488932", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/dia-del-nino-caricatura-de-matador-488930", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/novelon-caricatura-de-matador-488934", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Actriz Sof\u00eda Vergara ser\u00e1 la nueva musa de Dolce&Gabbana", "contenido": " La actriz colombiana Sof\u00eda Vergara es la nueva musa de una de las l\u00edneas de bolsos de la colecci\u00f3n primavera-verano 2020 de la firma italiana Dolce&Gabanna, una alianza que se forj\u00f3 hace meses y que ahora adopta un cariz solidario.Es la primera vez que la protagonista de \"Modern Family\" forma parte del universo de Domenico Dolce y Stefano Gabbana. Sobre un balc\u00f3n cuajado de flores de intensos colores, la actriz posa con uno de los bolsos de un azul intenso y otro de un tono verde selva, de la colecci\u00f3n \"Devotion\", de la firma.(Le puede interesar:\u00a0El tenor espa\u00f1ol Pl\u00e1cido Domingo volver\u00e1 a actuar en la \u00d3pera de Viena)\u00a0 En cada imagen, facilitada por la firma, Sof\u00eda Vergara luce dos ce\u00f1idos vestidos con enormes flores, uno en una gama de los rosas y otro de los lilas, frente a un mar en calma de fondo. Seg\u00fan explican los dise\u00f1adores en las redes sociales, la nueva campa\u00f1a de bolsos protagonizada por la actriz \"celebra la vida y la belleza de Italia\". Dolce&Gabbana explican que con la intenci\u00f3n de fortalecer \"los esfuerzos hacia la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en beneficio de la salud mundial\" donar\u00e1n, a partir de este martes, 28 de abril, una parte de los ingresos de las ventas de esta colecci\u00f3n de bolsos a la Universidad Humanitas para \"ayudar a sus iniciativas de salud global\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed ser\u00e1 el concierto de Herencia de Timbiqu\u00ed para ayudar a su regi\u00f3n)Al conocer esta decisi\u00f3n, la actriz ha reaccionado con un comentario en Instagram explicando que \"lo que ya era una campa\u00f1a tan especial significa a\u00fan m\u00e1s saber que los ingresos se destinar\u00e1n a la investigaci\u00f3n de salud global. Gracias @dolcegabbana\". Italia es uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectados por la pandemia, donde el coronavirus ha causado m\u00e1s de 26.000 fallecidos y casi 200.000 casos de contagio desde que se inici\u00f3 la emergencia, seg\u00fan el \u00faltimo balance oficial. Sof\u00eda Vergara dijo adi\u00f3s, hace unas semanas, a la serie que la dio la fama \"Modern Family\", que decidi\u00f3 dar por finalizada su historia tras 244 episodios, y ahora forma parte del jurado del programa de televisi\u00f3n estadounidense \"America\"s Got Talent\" (AGT) junto a Heidi Klum y Simon Cowell y Howie Mandel.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/sofia-vergara-sera-la-nueva-imagen-de-las-carteras-de-dolce-gabbana-489014", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El tenor espa\u00f1ol Pl\u00e1cido Domingo volver\u00e1 a actuar en la \u00d3pera de Viena", "contenido": " El tenor espa\u00f1ol Pl\u00e1cido Domingo volver\u00e1 a actuar en la \u00d3pera de Viena el pr\u00f3ximo mes de septiembre, siempre y cuando la pandemia de coronavirus lo permita, seg\u00fan el nuevo director del prestigioso teatro l\u00edrico, el austr\u00edaco Bogdan Roscic. En el programa para la nueva temporada, Domingo aparece encarnando a Simon Boccanegra y Nabucco en la \u00f3peras hom\u00f3nimas de Giuseppe Verdi, en septiembre (los d\u00edas 9, 12, 15 y 18) y enero de 2021 (d\u00edas 11, 14 y 19), respectivamente. \"Domingo quiere despedirse de su p\u00fablico vien\u00e9s. Yo he cerrado hace tiempo esos contratos y tambi\u00e9n tengo la intenci\u00f3n de cumplirlos\", explic\u00f3 Roscic, de 56 a\u00f1os, en una entrevista que publica hoy el diario vien\u00e9s \"Wiener Zeitung\". (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed ser\u00e1 el concierto de Herencia de Timbiqu\u00ed para ayudar a su regi\u00f3n)El director oriundo de Belgrado, que asume el 1 de julio su nuevo cargo, en sucesi\u00f3n del franc\u00e9s Dominique Meyer, hizo ese comentario en respuesta a la pregunta de si Domingo actuar\u00e1 a pesar de las acusaciones de acoso sexual en su contra. As\u00ed las cosas, Viena espera volver a presenciar en vivo al m\u00fasico espa\u00f1ol que suspendi\u00f3 sus actuaciones previstas en 2020 en Espa\u00f1a despu\u00e9s de que las investigaciones de la \u00d3pera de Los \u00c1ngeles (EE. UU.) y del sindicato American Guild of Musical Artists concluyeran que hab\u00eda acosado sexualmente a varias compa\u00f1eras a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas. No obstante, en estos momentos \"nadie sabe\" si la \u00d3pera Estatal de Viena, cerrada por la pandemia, podr\u00e1 reabrirse al p\u00fablico en septiembre, cuando comienza la nueva temporada, admiti\u00f3 Roscic al presentar el nuevo programa anoche en la televisi\u00f3n p\u00fablica austr\u00edaca ORF. La actividad econ\u00f3mica, social y cultural se est\u00e1 reactivando gradualmente en el pa\u00eds alpino, al considerarse bajo control la expansi\u00f3n de la enfermedad COVID-19, pero a\u00fan no hay planes concretos para las salas de m\u00fasica, \u00f3pera y teatro, mientras que los grandes eventos est\u00e1n prohibidos al menos hasta el 31 de agosto. Habitualmente, una funci\u00f3n en la prestigiosa casa oper\u00edstica re\u00fane a casi 2.300 personas en el auditorio, 80 m\u00fasicos en la orquesta, adem\u00e1s de los miembros del coro, solistas, cantantes y otros artistas, as\u00ed como numerosos trabajadores necesarios para cada puesta en escena.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Brad Pitt ahora arregla casas con dos estrellas del dise\u00f1o) \"Estamos trabajando para inaugurar la temporada 2020/2021 tal y como est\u00e1 planeada\", es decir, en principio sin mantener el distanciamiento f\u00edsico entre las personas para evitar contagios, explic\u00f3 Roscic al diario Kurier. Unas 130 producciones propias y coproducciones centradas en las obras de Wolfgang Amadeus Mozart, Giacomo Puccini y Richard Wagner, adem\u00e1s de Verdi, forman el pilar del nuevo repertorio de Roscic y el suizo Philippe Jordan (45 a\u00f1os), quien asumir\u00e1 en septiembre la direcci\u00f3n musical del teatro vien\u00e9s, que prev\u00e9 ofrecer emisiones audiovisuales gratuitas de futuras producciones.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/el-tenor-espanol-placido-domingo-volvera-a-actuar-en-la-opera-de-viena-488982", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Brad Pitt ahora arregla casas con dos estrellas del dise\u00f1o", "contenido": " Jonathan y Drew Scott son dos gemelos canadienses que se han convertido en celebridades en el terreno del negocio inmobiliario y las trasformaciones de casas en televisi\u00f3n.Ahora son millonarios y han expandido su campo de acci\u00f3n no solo a programas en los que les cambian la vida a personas que necesitan un cambio en sus hogares. Tienen su propia productora de contenidos, hacen giras; de hecho, estuvieron el a\u00f1o pasado en Colombia y generaron histeria, cual estrellas de rock, en un encuentro con miles de fan\u00e1ticos que quisieron conocerlos y escuchar algunos de sus consejos para el hogar. Ahora, los Scott se preparan para preestrenar el pr\u00f3ximo 30 de abril, por el canal Discovery Home & Health (10:45 p. m.), 'Remodelaciones con celebridades', en el que invitan a famosos del cine y la m\u00fasica a que participen activamente en una trasformaci\u00f3n para alguien a quien ellos aprecian o que tiene una necesidad apremiante de cambiar un poco de vida.M\u00e1s adelante participar\u00e1n las actrices Viola Davis y Rebel Wilson, y el cantante Michael Bubl\u00e9, entre otros. EL TIEMPO tuvo acceso exclusivo a una entrevista en la que los gemelos Scott hablan de la experiencia con este nuevo formato, que se suma a otros programas como 'Hermanos a la obra' y 'Hermanos a la obra: desaf\u00edo', en la que ambos se enfrentan en el dise\u00f1o y en la transformaci\u00f3n de una casa. \u00bfEn verdad Brad Pitt sabe de dise\u00f1o y arquitectura? \u200bJonathan Scott: El conocimiento y la pasi\u00f3n de Brad (Pitt) por la arquitectura y el dise\u00f1o fue realmente impresionante. \u00a1Cada celebridad con la que trabajamos fue tan pr\u00e1ctica y una gran parte del proceso de principio a fin! Lo que no sab\u00edan al entrar en esta experiencia es que ten\u00edan que comprometerse a aprender (...). \u00a1Rebel Wilson incluso fue capaz de manejar una excavadora!Drew Scott: Y Melissa (McCarthy) siempre nos preguntaba cu\u00e1ndo era el momento de golpear una pared con el mazo, fue hilarante y en verdad nunca hab\u00edamos visto a nadie m\u00e1s emocionado al hacerlo.\u00bfFue intimidante trabajar con ellos en comparaci\u00f3n a los propietarios o personas que salen en sus programas?\u200bJonathan Scott: Siempre tomamos nuestro trabajo muy en serio, no importa qui\u00e9n sea el propietario o el cliente, pero dado el contexto de las renovaciones de esta serie, y c\u00f3mo las celebridades confiaban en nosotros para devolver algo a las personas que m\u00e1s valoran en la vida, bueno, la presi\u00f3n definitivamente era alta Drew Scott: Por ejemplo, Michael Bubl\u00e9 quer\u00eda renovar el hogar de la persona que cuidaba a su abuelo hasta sus \u00faltimos d\u00edas. El abuelo de Bubl\u00e9 fue quien m\u00e1s lo apoy\u00f3 en su carrera, y su \u00faltimo deseo era que alguien velara por esa persona que estuvo pendiente de \u00e9l. Fue una historia muy especial y por eso decidimos ayudarlo.\u00bfC\u00f3mo eligieron a esos invitados?\u200bJonathan Scott: Est\u00e1bamos buscando grandes historias y personas, como lo hacemos con todos nuestros programas de TV. Tuvimos tanta suerte de haber encontrado famosos que, independientemente de su \u00e9xito, no tienen m\u00e1s que un aprecio genuino por los dem\u00e1s y son amables. Brad se tom\u00f3 el tiempo de presentarse y agradecer a cada miembro de nuestro equipo por su trabajo en la casa de su amigo.Drew Scott: La agenda fue un factor importante. Entre nuestros horarios ocupados y los de ellos, encontrar d\u00edas para filmar fue un milagro porque estuvimos filmando otros programas mientras tanto. \u00bfA qui\u00e9n se le ocurri\u00f3 la idea de la serie?\u200bJonathan Scott: Drew y yo recibimos aproximadamente medio mill\u00f3n de mensajes en las redes sociales cada semana.Nuestros fan\u00e1ticos siempre tienen ideas sorprendentes y solicitudes de cosas que les encantar\u00eda vernos hacer. Esta idea surgi\u00f3 de ellos, pero tard\u00f3 unos cinco a\u00f1os en hacerse realidad.Drew Scott: Recuerdo que nos encontramos con Viola Davis (famosa por la serie 'How to Get Away with Murder') en la gala de los premios Emmy en 2015 y le contamos la idea. Al instante le encant\u00f3 y nos dijo que sab\u00eda exactamente para qui\u00e9n querr\u00eda hacer esta renovaci\u00f3n.\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 despu\u00e9s?\u200bDrew Scott: Unas semanas m\u00e1s tarde, Jonathan recibi\u00f3 una llamada telef\u00f3nica de Brad Pitt, quien dijo que tambi\u00e9n hab\u00eda o\u00eddo hablar de eso y que quer\u00eda formar parte de la serie.Jonathan Scott: Honestamente no ten\u00eda idea de que era Brad Pitt cuando escuch\u00e9: \u2018Soy yo, Brad\u2019 en la l\u00ednea. Pens\u00e9 que era mi amigo Brad de la universidad jug\u00e1ndome una broma, pero menos mal no fue as\u00ed.CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/entrevista-con-los-presentadores-de-remodelaciones-con-celebridades-488674", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Piso 21 est\u00e1 produciendo m\u00fasica como nunca en estos d\u00edas", "contenido": " Si el a\u00f1o pasado fue el mejor a\u00f1o para Piso 21 (estrenos musicales, giras internacionales, presentaciones en escenarios como Rock en R\u00edo, colaboraci\u00f3n con Black Eyed Peas, por nombrar solo algunas cosas); el 2020 ser\u00e1 para esta banda el a\u00f1o de la m\u00e1xima productividad. En estos tiempos de cuarentena los cuatro integrantes no han perdido tiempo y se han dedicado a producir canciones hasta tal punto de que aseguran que van a tener que revisar el pr\u00f3ximo disco que van a sacar y que ya ten\u00edan listo a ver qu\u00e9 canciones sacan y cu\u00e1les meten; y, adem\u00e1s, dicen que ya tienen canciones suficientes para un nuevo disco para el otro a\u00f1o. Piso 21 es, sin duda, uno de los grupos de pop m\u00e1s importantes de la actualidad y EL TIEMPO convers\u00f3 con dos de sus integrantes: Pablo Mej\u00eda Berm\u00fadez (Pablito) y Juan David Huertas Clavijo (el Profe).\u00a0 Pablito: Nosotros estamos haciendo m\u00e1s m\u00fasica que nunca. Hace muchos a\u00f1os no ten\u00edamos tanto tiempo de crear tranquilos.El Profe: cuando empez\u00f3 la cuarentena decidimos que la m\u00fasica no pod\u00eda parar y quisimos hacerla a distancia. As\u00ed empez\u00f3 todo, cada uno con su guitarra, sus voces, y terminamos haciendo la canci\u00f3n en tiempo r\u00e9cord y de una manera que nunca la hab\u00edamos hecho. Y el video fue grabado cada uno desde su casa, con sus celulares, obviamente con especificaciones del director para acomodar las c\u00e1maras. El Profe: S\u00ed, nosotros empezamos siendo muy pop, balada, rom\u00e1nticos y en este momento el \u00e1nimo de todo el planeta es ese, la gente no est\u00e1 de rumba, ni de fiesta, ni de mucho \u00e1nimo. Ahora la gente est\u00e1 encerrada, reposando, y quer\u00edamos dar m\u00fasica para que la gente escuchara tranquilos, y pasara esta temporada en calma. El Profe: S\u00ed, la lecci\u00f3n de vida es para todo el planeta, esta situaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de la enfermedad, de los muertos, nos est\u00e1 ense\u00f1ando que se nos estaba yendo la vida en los viajes, en el corre corre, en las deudas, en conseguir plata, y hemos dejado de lado aquello de donde nace todo: la casa, la familia, los hijos, los padres, los hermanos... Y eso pas\u00f3 con esta canci\u00f3n de Piso 21. Esta oportunidad fue precisa para volver al lugar de donde nacimos y recordar de d\u00f3nde venimos. Pablito: Es que el rumbo no era algo de tendencias, era de sentimiento. Nunca fue algo que nos obligaran a hacer. Cuando decidimos meterle ritmos urbanos a nuestro pop antes a la gente le parec\u00eda extra\u00f1o, no nos pon\u00edan ni en las emisoras de reguet\u00f3n ni en las de pop, porque les parec\u00eda que no era ni de un mundo ni del otro, hasta que se fue construyendo un sonido de Piso 21. La verdad, esto es una balada de ahora revolucionada con influencia urbana, sigue siendo parte del sonido de Piso 21. No somos un g\u00e9nero, somos un sonido. Nos alegramos de que hoy por hoy muchos artistas digan: eso es puro Piso 21, o quiero hacer una canci\u00f3n tipo Piso 21 y vayan a productores y pidan eso. Y eso es en lo que nosotros nos hemos esforzado. La m\u00fasica que hemos hecho de un a\u00f1o para ac\u00e1 est\u00e1 un paso adelante musicalmente. La idea es conservar siempre lo que somos. Pablito: El disco ya estaba listo, iba a salir en mayo, pero decidimos pararlo por todo esto y la verdad hemos hecho mucha m\u00fasica. Entonces en junio tendremos que volver a hacer la lista para ver cu\u00e1les salen y cu\u00e1les entran. Lo bueno es que no es porque nos falten canciones sino porque tenemos mucha m\u00fasica lista. Pablito: Es muy bonito porque no hemos crecido solo nosotros sino que ha crecido la industria. Cuando nosotros empezamos, el sue\u00f1o y lo m\u00e1s lejos que uno pod\u00eda so\u00f1ar era pegar en Colombia. Hab\u00eda muchas cosas que ahora han cambiado, sacamos una canci\u00f3n y se expandi\u00f3 por toda Latinoam\u00e9rica. El proceso la gente lo ha visto desde el d\u00eda uno paso a paso, no hemos pasado por encima de nadie, hemos luchado por lo de nosotros, estamos muy orgullosos de lo que hemos hecho hasta hoy, pero cr\u00e9eme que los sue\u00f1os ahora son el triple de grandes. El profe: No hemos sentido que se nos haya ca\u00eddo en ning\u00fan momento, somos un grupo al que le ha costado sudor y l\u00e1grimas llegar a este punto. No somos buena vida, sino que estamos acostumbrados a que las cosas no salgan. Cuando pas\u00f3 lo de Llane, nosotros recibimos la noticia y lo apoyamos de todo coraz\u00f3n, pero decidimos que ten\u00edamos que seguir. Hemos logrado posicionar una empresa a nivel internacional. La mejor ficha en la que hemos podido pensar es en Lorduy, que entr\u00f3 a recalcar y reafirmar lo que pens\u00e1bamos, que Piso 21 no es una persona, no es una imagen, sino que la marca es m\u00e1s grande que todos nosotros, entonces lleg\u00f3 \u00e9l a potencializar nuestra imagen, nuestro discurso, nos dio un respiro... No se nos cay\u00f3 la estanter\u00eda, pero estamos preparados siempre para tomar decisiones. El Profe: todas las colaboraciones son importantes porque son base de la estrategia, pero creo que es indiscutible que la de Black Eyed Peas fue muy importante para nosotros. M\u00e1s all\u00e1 de 'Mami', el hecho de estar con una de las bandas m\u00e1s fuertes y posicionadas en el mundo... Nosotros compartimos discurso, somos un colectivo de artistas. Es una banda que ha llegado a tocar el cielo musical. Pablito: Yo creo que hemos vivido tanto el proceso que uno no se da ni cuenta. Siempre estamos mirando para adelante, pensando solo en el paso siguiente. Pero creo que cuando decidimos quitarnos de encima las cr\u00edticas y hacer la m\u00fasica que quer\u00edamos, encontrar nuestro sonido y defenderlo, que fue cuando sacamos 'Suele suceder', al principio fue dif\u00edcil porque la gente lo tom\u00f3 como un error, pero fuimos sinceros con nosotros mismos y esa canci\u00f3n la rompi\u00f3 de una manera que nadie esperaba. El Profe: Como hemos sido tan unidos, vivimos el mismo proceso, cada uno con su realidad, pero ha sido el mismo camino. Sabemos que a\u00fan no hemos llegado a nuestra cumbre, siempre pensamos que nos falta m\u00e1s.SIM\u00d3N GRANJA MATIASRedacci\u00f3n Domingo\u00a0En Twitter:\u00a0@simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/piso-21-habla-sobre-el-nuevo-disco-que-van-a-lanzar-488540", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El ciclista que recoge mercados y medicinas en plena pandemia", "contenido": " La regi\u00f3n de Lombard\u00eda, al norte de Italia, es una de las m\u00e1s azotadas por los contagios y las muertes por el brote del nuevo coronavirus.\u00a0\u00a0Lodettesi es una de las poblaciones que se ha guardado para evitar que las cifras aumenten. Sus 1.500 habitantes viven encerrados en sus casas, cumpliendo las \u00f3rdenes del gobierno local y nacional con el fin de sobrevivir a esta pandemia que tiene acorralado al mundo entero. Varios son los ancianos y las personas que no pueden salir a hacer un mercado o a comprar las medicinas porque, adem\u00e1s, tienen preexistencias que las hacen focos directos para la infecci\u00f3n del letal virus. All\u00ed, en Lodettesi, vive Davide Martinelli, un hombre que naci\u00f3 hace 26 a\u00f1os en Brescia (Italia), cuya afici\u00f3n al ciclismo viene de familia, pues su padre, Giuseppe, compiti\u00f3 entre 1977 y 1985, y despu\u00e9s se convirti\u00f3 en director deportivo, carrera que lo ha llevado a ser hoy uno de los estrategas del equipo Astana. Davide es ciclista desde siempre y viv\u00eda aturdido con las noticias que escuchaba en los \u00faltimos d\u00edas. No sal\u00eda de su asombro al saber que cada 24 horas las muertes y los contagiados sub\u00edan a un buen ritmo. Alguna vez, en su casa, pens\u00f3 de qu\u00e9 manera ayudar y tom\u00f3 una decisi\u00f3n. El corredor que pas\u00f3 por el Sky, Etixx, Quick-Step y que ahora es dirigido por su padre en el Astana entendi\u00f3 que su misi\u00f3n era dar una mano a la gente que en estos momentos no se puede mover de su casa. \u201cEs una cosa peque\u00f1a. Lo m\u00e1s importante es ayudar a la gente. Ac\u00e1 hay mucha necesidad de ir a la tienda, a la farmacia. No tienen auto. Es una poblaci\u00f3n peque\u00f1a, la farmacia est\u00e1 a 5 kil\u00f3metros y por eso he tomado la decisi\u00f3n\u201d, le cont\u00f3 Martinelli a EL TIEMPO. Y agreg\u00f3: \u201cSon solo 10 kil\u00f3metros, y para m\u00ed eso no es nada, para ellos es mucho. Es un momento para ayudar a la gente que lo necesita. De igual manera es un modo de agradecerles a ellos, que siempre est\u00e1n pendientes cuando estoy en competencia y me animan. Ellos se han entregado por m\u00ed, ahora yo lo hago por ellos\u201d. Davide Martinelli solo ha corrido una de las tres grandes, fue 153 en el Giro de Italia del 2017, pero eso por el momento pasa a un segundo plano, pues lo importante para \u00e9l es ayudar. \u201cLa situaci\u00f3n es dif\u00edcil. Estamos entre B\u00e9rgamo y Brescia, cerca de Mil\u00e1n. M\u00e1s del 50 por ciento de los muertos est\u00e1n cerca de los 100 kil\u00f3metros de mi casa. La situaci\u00f3n es muy mala y triste\u201d, coment\u00f3 el pedalista italiano. Por ser una poblaci\u00f3n tan peque\u00f1a, Davide conoce a casi todas las personas que viven ah\u00ed y sabe en qu\u00e9 condiciones est\u00e1n. Entiende que hay muchos abuelos y personas que no deben salir y que tampoco tienen a alguien que les colabore. \u201cTengo presente todo y conozco a mucha gente que ha perdido a sus seres queridos por este mal. Es una situaci\u00f3n muy dram\u00e1tica porque no paran los muertos ni los infectados. Los hospitales est\u00e1n llenos\u201d, se\u00f1al\u00f3 el compa\u00f1ero de los colombianos Miguel \u00c1ngel \u2018Superm\u00e1n\u2019 L\u00f3pez, Rodrigo Contreras y Hernando Boh\u00f3rquez en el Astana. No sabe qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3, por qu\u00e9 la cifra subi\u00f3 tanto. Advierte que, al parecer, el brote comenz\u00f3 a unos 200 kil\u00f3metros de Lodettesi y luego se hizo una presentaci\u00f3n cerca de su pueblo a la que acudi\u00f3 mucha gente, y ah\u00ed fue el foco. \u201cEsto funciona as\u00ed. Hay un grupo de Facebook, recibo la noche anterior las peticiones, me dicen lo que necesitan. Voy antes a la casa de ellos, tomo los pedidos, recibo el dinero y salgo a comprar. Luego, lo entrego; no es m\u00e1s\u201d, cont\u00f3. Se\u00f1ala que le ha tocado ir varias veces en un d\u00eda, pues no puede con todos los pedidos. En ocasiones piden agua y le es imposible cargar los botellones en su bicicleta o son muchos los paquetes. Y si bien para el pedalista italiano hacer este trabajo le sirve para salir de casa, tomar aire y ayudar, cuenta que es triste ver desolados los lugares por donde generalmente hace sus entrenamientos y no poder hablar con gente. No se encuentra con casi nadie. Hay pocos carros circulando por las v\u00edas, y eso hace mucho m\u00e1s gris y triste el panorama. Despu\u00e9s de cumplir con sus entrenamientos, que constan de ejercicios, gimnasio y rodillos, Davide Martinelli va a su cuarto, se cambia, se pone otro uniforme, chaqueta, el casco, guantes de protecci\u00f3n y la careta. Agarra su bicicleta y se va a hacer los mandados. \u201cTengo todas las precauciones posibles. Salgo con mi casco, la careta. Limpio la bicicleta, la ropa. Llevo unos guantes y cargo alcohol para desinfectar lo que cojo. Llevo el tel\u00e9fono celular y una toalla para limpiar lo que agarro, lo que me entregan, el pedido; en fin, todo con mucho cuidado\u201d, indic\u00f3. Este a\u00f1o solo hab\u00eda competido en dos carreras. Se retir\u00f3 en el Saudi Tour, luego de la cuarta etapa, y en la Vuelta al Algarve de Portugal ocup\u00f3 la casilla 94, prueba en la que fue clave para \u2018Superm\u00e1n\u2019 L\u00f3pez, quien gan\u00f3 la etapa reina y termin\u00f3 en el tercer caj\u00f3n del podio. \u201cLas escenas son conmovedoras. Esto parece una guerra. Todos van con m\u00e1scara, lo atienden a uno con m\u00e1scara, se entrega el pedido a una persona con m\u00e1scara, todo es a distancia; es que todos tenemos miedo\u201d, se\u00f1al\u00f3. Davide en el 2016 obtuvo una victoria de etapa en el Tour de la Provence \u2013prueba que ese a\u00f1o gan\u00f3 Nairo Quintana\u2013, y en el Tour de Polonia. No ha hablado con sus compa\u00f1eros en Colombia. Dice que est\u00e1n bien porque hay un grupo de WhatsApp y all\u00ed todos, a diario, cuentan la situaci\u00f3n que viven en sus casas, en sus pa\u00edses. \u201cLa percepci\u00f3n de la muerte es constante. Prende uno el televisor o la radio y siempre es el mismo tema, que el n\u00famero de fallecidos en el \u00faltimo d\u00eda no baja. Es un problema serio y decepcionante\u201d, agreg\u00f3 el ciclista de 1,86 metros de estatura y 71 kilos de peso. Para \u00e9l es una situaci\u00f3n nueva, como para todo el mundo, pero piensa en que siempre ha arriesgado la vida durante los \u00faltimos a\u00f1os de carrera, por eso exponerla por la gente le cae bien. \u201cA veces uno debe liberar ese miedo en la vida. Uno como ciclista lo tiene constantemente por una ca\u00edda, en un descenso, en fin, pero es que el tema ac\u00e1 es completamente diferente porque estamos hablando de la vida, de gente que quiere seguir viviendo, y por eso hay que ayudarla\u201d, precis\u00f3 el corredor. Los dem\u00e1s ciclistas lo admiran, le env\u00edan mensajes y se enorgullecen de lo que \u00e9l hace. Uno de ellos fue Chris Froome, cuatro veces campe\u00f3n del Tour de Francia, quien escribi\u00f3: \u201cBuen trabajo, Davide. Genial para leer historias como esta en tiempos tan tristes\u201d. Para Martinelli existe la posibilidad de que se contagie, lo sabe, lo entiende, pero lo asume de la mejor manera. \u201cEl tema es que yo soy joven: tengo la idea de que uno puede contraer el virus, pero pienso que hay gente mayor de 70 a\u00f1os que no puede salir, que no puede arriesgar su vida, y hay que ayudarlos. Si ellos salen, s\u00ed arriesgan su vida m\u00e1s que nosotros. Uno hace deporte y aunque no est\u00e1 exento de contagiarse, pues los abuelos s\u00ed; es una poblaci\u00f3n muy vulnerable, y por eso uno debe tenderles la mano\u201d, sentenci\u00f3. Y mientras Italia, Lodettesi y el mundo siguen batallando contra el nuevo coronavirus, Davide Martinelli, todos los d\u00edas, se monta en la bicicleta, recoge los pedidos, los compra, los entrega y regresa a su casa con el deber cumplido y con la tranquilidad de haber hecho algo por los dem\u00e1s. LISANDRO RENGIFORedactor de EL TIEMPO@LisandroAbel\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/davide-martinelli-el-ciclista-que-lleva-merados-y-medicinas-en-plena-pandemia-488714", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Iniciativas solidarias de famosos se toman las redes", "contenido": " Los famosos de todo el mundo est\u00e1n aprovechando sus plataformas para liderar iniciativas solidarias, a prop\u00f3sito de la crisis por el covid-19. Bien sea haciendo donaciones de dinero, ofreciendo conciertos o bien, algunos m\u00e1s creativos, invitando a sus seguidores a realizar din\u00e1micas para recaudar fondos juntos. Es el caso de Ashton Kutcher y Mila Kunis, la pareja de actores que lanz\u00f3 su propia botella de vino bajo la marca Quarantine Wine (Vino de Cuarentena), cuyo 100 % de beneficios se destinar\u00e1n a donaciones a programas de ayuda y organizaciones ben\u00e9ficas como GiveDirectly, que se encarga de entregar ayudas en efectivo; Direct Relief y Frontline Responders Fund, que suministran respiradores y material de protecci\u00f3n en hospitales, y America\u2019s Food Fund, para garantizar el acceso a alimentos a las familias en dificultad econ\u00f3mica.Se trata de un 'pinot noir' cultivado en el estado de Oreg\u00f3n, al norte de California (EE. UU.), que se vende por internet a un precio de 50 d\u00f3lares por dos botellas y que ha llamado la atenci\u00f3n de otras celebridades como Ariana Grande. Kutcher y Kunis presentaron la iniciativa en Instagram con un video en el que aparecen haciendo una cata 'online' del vino e invitan a los compradores a que se sumen y compartan sus propias degustaciones o \u201cbrinden por videollamada con sus amigos\u201d. Otra dupla de actores es la de Leonardo DiCaprio y Robert de Niro, quienes difundieron una subasta ben\u00e9fica mediante la cual los ganadores podr\u00e1n participar junto con ellos en la pel\u00edcula 'Killers of the Flower Moon', de Martin Scorsese.Esta idea nace del All in Challenge, un reto que se ha puesto de moda en las redes sociales y que involucra a varias personalidades. El prop\u00f3sito es que la gente done dinero para ayudar en lo posible a las personas m\u00e1s afectadas por la crisis del coronavirus y a cambio participe en el sorteo para vivir una experiencia vip con uno de los artistas m\u00e1s destacados del momento. Los organizadores ya han recaudado m\u00e1s de 4 millones de d\u00f3lares y tienen el objetivo de llegar a los 100 millones. Despu\u00e9s otorgar\u00e1n premios como tener conciertos privados en casa, ver un partido de baloncesto de los Lakers con Magic Johnson o jugar al golf con Rob Lowe. Todas las ganancias se destinar\u00e1n a organizaciones ben\u00e9ficas que proporcionan ayuda alimentaria a los m\u00e1s necesitados. El cantante estadounidense Drake tambi\u00e9n se sum\u00f3 a esta iniciativa con la campa\u00f1a en su Instagram llamada Muy Fan. \u201cQuien gane tendr\u00e1 la oportunidad de volar en Air Drake. Tendr\u00e9 el paquete OVO (su etiqueta de octubre, muy propio) esper\u00e1ndote en el avi\u00f3n, un paquete Nike Air esperando en el avi\u00f3n, te llevar\u00e9 a Los \u00c1ngeles, donde podr\u00e1s venir y disfrutar con nosotros en una de nuestras fiestas privadas en Dalila, lo pasaremos muy bien\u201d, propuso el rapero.Otras personas que se sumen a estas donaciones tambi\u00e9n podr\u00edan recibir una visita de Justin Bieber en sus casas. \u201cAcept\u00e9 el #AllInChallenge. Estoy ayudando a recaudar fondos para los necesitados dando lo que muchos de ustedes han pedido. Visita allinchallenge.com/justin-bieber para tener la oportunidad de que vuele a tu ciudad, visite tu casa y te cante One Less Lonely Girl. Ay\u00fadame a alimentar a los hambrientos durante este momento dif\u00edcil. Gracias\u201d, anunci\u00f3 el canadiense en su cuenta de Instagram.En el caso del artista Justin Timberlake, el premio consiste en un viaje con todos los gastos pagados al Resort Pebble Beach Golf, en California, para disfrutar de un juego de golf y una cena con \u00e9l y su amigo Bill Murray.Entre la gran lista de famosos que se han unido contra el coronavirus tambi\u00e9n figuran Vanessa Hudgens, Ryan Reynolds y Blake Lively, Bong Joon-ho, Donatella Versace, Mark Zuckerberg, Jack Ma, Tim Cook y Ricky Martin. Sin duda, una de las figuras indiscutibles en la lucha contra la covid-19 ha sido Lady Gaga. La estrella habl\u00f3 directamente con algunos l\u00edderes mundiales para que unieran sus fuerzas durante del concierto del fin de semana pasado, One World: Together at Home, y apoyaran la lucha mundial contra esta pandemia. En la transmisi\u00f3n particip\u00f3 un centenar de grandes estrellas durante m\u00e1s de siete horas, para agradecer el trabajo de los servicios m\u00e9dicos de todo el mundo.REDACCI\u00d3N DOMINGO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/iniciativas-solidarias-de-famosos-se-toman-las-redes-488708", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "20 a\u00f1os de las 38 horas de horror que vivi\u00f3 La Modelo", "contenido": " \u201cYo era un preso com\u00fan. No era amigo de ning\u00fan capo, de ning\u00fan cacique, de alg\u00fan guardi\u00e1n o del director de la c\u00e1rcel. Simplemente no ten\u00eda el poder ni la plata para serlo. Pero estaba en medio de los que s\u00ed pod\u00edan y s\u00ed la ten\u00edan. Los paramilitares\u201d. Rub\u00e9n, nombre con el que le hubiera gustado ser bautizado en honor a su abuelo, lleva once a\u00f1os en libertad. No hay un solo rastro del cabello largo y el cuerpo esqueletudo del 27 de abril del a\u00f1o 2000. Milagrosamente \u2013dice\u2013 sobrevivi\u00f3 a una de las peores batallas campales que se pueda afrontar en un espacio cerrado, con un hacinamiento del 150 por ciento y con balas de pistolas y fusiles zumbando de lado a lado.\u200bEsa tarde, que marc\u00f3 la historia del sistema carcelario en Colombia, se aferr\u00f3 a lo \u00fanico que ten\u00eda al alcance: la foto de su hija de 4 a\u00f1os. Ella era su \u00fanico motivo para sobrevivir en el infierno del patio 4, en el ala sur de La Modelo.All\u00ed lleg\u00f3 trasladado de la estaci\u00f3n cien de Polic\u00eda, en el centro de Bogot\u00e1, tras haberse entregado, voluntariamente, a una patrulla que lleg\u00f3 alertada por los vecinos del barrio El Guavio. Su casa quedaba en la cuesta m\u00e1s empinada, era casi la \u00faltima de la cuadra. Luego segu\u00eda el potrero que colindaba con el camino hacia el cerro de Guadalupe. (Le recomendamos:\u00a018 a\u00f1os de impunidad en la masacre de la C\u00e1rcel La Modelo.) Por all\u00ed intent\u00f3 huir Jhon Fredy Ram\u00edrez, la noche del 7 de marzo de 1999, luego de violar a la peque\u00f1a hijita de Rub\u00e9n. \u00c9l acababa de sentarse en el borde de la cama, para comer lo que su compa\u00f1era le hab\u00eda servido. Solo escuch\u00f3 los gritos de la peque\u00f1a que jugaba en la calle con tres vecinos de su misma edad, solt\u00f3 el plato, corri\u00f3 tan r\u00e1pido como pudo y al llegar a la puerta vio a la ni\u00f1a tirada en el suelo llorando. Uno de los amiguitos le advirti\u00f3 que era Fredy y se\u00f1al\u00f3 hacia el monte.\u201cEse es el momento de confusi\u00f3n, rabia y miedo en el que los seres humanos no pensamos. Solo actuamos instintivamente. Lo aprend\u00ed de uno de los libros que me le\u00ed en la c\u00e1rcel. Por eso corr\u00ed a la cocina, me arm\u00e9 del cuchillo grande y sal\u00ed a buscar a ese malnacido\u201d, relata Rub\u00e9n pausadamente, como con el tono de quien ha hecho catarsis. El instinto de este hombre, y seguramente el dolor y la rabia de la imagen de su hija, dejaron 11 pu\u00f1aladas en el cuerpo de Fredy, uno de los \u201cpelados drogos del barrio\u201d. Era tambi\u00e9n pandillero, robaba carteras o lo que pudiera, y con eso compraba el bazuco. Ten\u00eda apenas 15 a\u00f1os y muchos cr\u00edmenes encima.\u201cNo lo ve\u00eda bien porque estaba muy oscuro, pero ya sab\u00eda que estaba muerto y que mi vida se hab\u00eda acabado. Tambi\u00e9n pens\u00e9 que mi ni\u00f1a no sobrevivir\u00eda a la agresi\u00f3n y la tierra se abri\u00f3 y me trag\u00f3. Pasaron muchas cosas en el lapso de dos horas y luego me vi en un calabozo de la estaci\u00f3n de Polic\u00eda... solo hasta el 26 de marzo me llevaron a La Modelo. Mi recuerdo es de profundo miedo; m\u00e1s bien, de terror\u201d. (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed fue el infierno que se vivi\u00f3 en la c\u00e1rcel la Modelo hace 16 a\u00f1os.) Ese d\u00eda empez\u00f3 su trajinar entre la inaugurada (robo de la ropa), la vacuna en la celda primaria y, luego, en el patio que le asignaron y la extorsi\u00f3n diaria para tener, primero, un pedazo de piso para sentarse o dormir y, luego, una celda de 2 x 2 metros, compartida con tres personas m\u00e1s.Su compa\u00f1era, la mam\u00e1 de su hijita, pasaba unos meses de los 19 a\u00f1os y trabajaba como mesera en un restaurante del norte. El poco dinero que consigui\u00f3 lo us\u00f3 en el centro m\u00e9dico donde atendieron a la ni\u00f1a. Sobrevivi\u00f3, pero tuvo graves lesiones en los genitales.\u201cTodo lo que hab\u00eda a mi alrededor era miseria y miserable: el abuso de mi hija, mi condici\u00f3n econ\u00f3mica, el patio a donde me mandaron, mis compa\u00f1eros de celda, mi vida. Todo miseria\u201d. Rub\u00e9n por un momento alza la voz en el relato y regresa a la calma. \u201cPero eso fue en \u00faltimas lo que forj\u00f3 el hombre que soy hoy. No puedo sentir rencor\u201d. \u2018Coronar\u2019 los d\u00edas en La Modelo era una batalla de 24 horas. Desde las 6 de la ma\u00f1ana, cuando hac\u00eda fila para alcanzar un hilo de agua con el que se pudiera ba\u00f1ar, pasando por sortear la diarrea que le produc\u00eda la comida, sobre todo el desayuno, hasta la hora de la muerte (entre las 6 y las 8 de la noche) en la que se ajustaban deudas, Rub\u00e9n iba contando los logros de las horas para reiniciar al siguiente d\u00eda.\u201cYo fui condenado a 32 a\u00f1os de prisi\u00f3n por homicidio agravado. El juez tuvo en cuenta que me entregu\u00e9 y confes\u00e9, pero para la ley Fredy era un ni\u00f1o. Para m\u00ed tambi\u00e9n, pero viol\u00f3 y casi mata a mi hija\u201d. Ese fantasma del \u2018por qu\u00e9\u2019 lo ten\u00eda casi pegado en el est\u00f3mago. Tal vez por eso no com\u00eda y pesaba 45 kilos. La tragedia y el desamor lo llevaron a querer dejarse morir. En diciembre de 1999, su propia compa\u00f1era, en la visita de Navidad, le confes\u00f3 que ya no lo quer\u00eda, que se hab\u00eda ennoviado con el muchacho que hac\u00eda los domicilios en el restaurante y que tambi\u00e9n era la \u00faltima vez que le llevaba a la ni\u00f1a. No las volvi\u00f3 a ver, pero su hija fue su motor en los a\u00f1os siguientes. Lo fue la noche del 27 de abril.\u201cLos del pasillo me apodaron \u2018bulto de sal\u2019. Mi historia lleg\u00f3 a o\u00eddos de algunos de los jefes del patio y un d\u00eda uno de ellos me mand\u00f3 a llamar. Me dijo: \u2018Ver\u00f3nica (por Ver\u00f3nica Castro, la protagonista de la novela Los ricos tambi\u00e9n lloran), p\u00f3ngase a trabajar y olv\u00eddese de su mujer\u2019. Yo le dije que no quer\u00eda meterme en m\u00e1s problemas y me dijo que el trabajo era lavarles la ropa. Y eso fue lo que me puse a hacer\u201d. (Adem\u00e1s:\u00a0'Al menos 100 personas fueron desaparecidas en La Modelo': Fiscal\u00eda.) Eso, lavando ropa, era lo que Rub\u00e9n estaba haciendo justamente cuando se escucharon los disparos. No tiene la hora exacta en su cabeza, pero ser\u00edan las 2:20 de la tarde. En la ma\u00f1ana hab\u00eda corrido el rumor de que la Fiscal\u00eda y la Defensor\u00eda del Pueblo estaban buscando la fosa com\u00fan de la que todos hablaban, pero solo encontraron el cuerpo descuartizado de Carlos Alberto Le\u00f3n Giraldo, en el patio 2 de la otra ala de la c\u00e1rcel.\u201cCay\u00f3, cay\u00f3... se lo bajaron. Todos empezaron a gritar eso, pero no sab\u00edamos qui\u00e9n era el muerto. Lo \u00fanico claro fue que llovi\u00f3 bala de todos lados. Yo dej\u00e9 la ropa botada en el ba\u00f1o. Me gustaba lavarla ah\u00ed porque en la otra zona la gente hac\u00eda sus necesidades en el piso y era muy sucio. Llegu\u00e9 hasta mi pasillo y ya lo hab\u00edan cerrado; no me dejaron pasar. Los jefes del patio gritaban \u2018enfi\u00e9rrense\u2019, pidiendo que busc\u00e1ramos armas o lo que fuera para defendernos, pero todo era muy confuso. Yo llegu\u00e9 hasta el primer piso e intent\u00e9 acercarme a la reja, pero ya los \u2018paras\u2019 estaban rodeando el patio\u201d. Rub\u00e9n suelta un suspiro y un nombre al mismo tiempo. \u201cFl\u00f3rez. El \u2018\u00d1eco\u2019 Fl\u00f3rez fue el que me jal\u00f3 para un pasillo. Nos quedamos recostados contra la pared unos minutos, creo que una hora. Luego nos acurrucamos, all\u00ed pasar\u00edan unas tres horas m\u00e1s hasta que a \u00e9l lo llamaron para el otro pasillo, estir\u00f3 el brazo, empu\u00f1\u00f3 la mano, me mir\u00f3, chocamos los nudillos, me dijo \u2018buen pela\u2019o\u2019 y se fue. \u2018\u00d1eco\u2019 estuvo entre los muertos. Despu\u00e9s de que el me dej\u00f3 en el pasillo empez\u00f3 lo m\u00e1s fuerte del enfrentamiento. Hab\u00eda explosiones, se escuchaban disparos y gritos. Yo me qued\u00e9 ah\u00ed en el piso, en posici\u00f3n fetal esperando a que pasara algo, a que me mataran, seguro. Lo \u00fanico que tuve todo el tiempo fue la foto de la ni\u00f1a. Nunca me la sacaba del bolsillo del pantal\u00f3n. Era un retrato que le hicieron en Foto Jap\u00f3n, vestida de princesa. Hab\u00eda sido mi regalo de cumplea\u00f1os\u201d.Sobre las 2 de la ma\u00f1ana del siguiente d\u00eda cesaron los disparos, pero los paramilitares, que ya hab\u00edan asesinado a los 25 reclusos del patio de Rub\u00e9n, decidieron montar el plan para tomarse el ala norte de la c\u00e1rcel, donde estaban los guerrilleros. Al final, desde la parte exterior, el defensor del pueblo para Bogot\u00e1, Iv\u00e1n Villamizar Luciano, logr\u00f3 persuadirlos de negociar y terminar el choque. Siete internos m\u00e1s que resultaron heridos murieron en los centros m\u00e9dicos a donde fueron llevados. (Nota recomendada:\u00a0General (r) Campo Silva, a indagatoria por el infierno en La Modelo.) En total, 38 horas de zozobra. El saldo final, 32 muertos, 17 heridos, el patio 4 semidestruido, m\u00e1s de 40 armas incautadas y otra cantidad de elementos que ratificaron la corrupci\u00f3n que reinaba dentro y fuera de La Modelo. Una masacre que estaba \u201ccantada\u201d, como se\u00f1ala Rub\u00e9n, porque desde el pabell\u00f3n de Alta Seguridad, que en realidad era la oficina administrativa en Bogot\u00e1 de Carlos y Vicente Casta\u00f1o \u2013jefes de las autodefensas\u2013, lo que se pretend\u00eda era tener el control absoluto del penal que, a diario, mov\u00eda millones de pesos en extorsiones, venta y compra de armas y tr\u00e1fico de secuestrados.20 a\u00f1os despu\u00e9s, la masacre del 27 de abril est\u00e1 en la impunidad. Yema Ospina Duque, el interno que cay\u00f3 muerto a las 2:20 de esa tarde, fue solo el chivo expiatorio para desencadenar la toma de La Modelo por parte del paramilitarismo. En la retoma, por parte de hombres de la Dij\u00edn y la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1, los operativos se centraron, parad\u00f3jicamente, en el patio de los guerrilleros. A Miguel Arroyave, jefe del bloque Centauros que estaba recluido en Alta Seguridad, como a \u00c1ngel Gait\u00e1n Mahecha y John Jairo Vel\u00e1squez V\u00e1squez, \u2018Popeye\u2019, no les pas\u00f3 nada. Nos les incautaron ninguno de los fusiles ni las pistolas que siempre tuvieron en sus celdas. (Le puede interesar:\u00a0La c\u00e1rcel Modelo y una masacre incierta durante tres a\u00f1os.) \u201cHay mucho por preguntar, pero a\u00fan m\u00e1s por responder. Hay mucho por documentar y escribir. Esta historia est\u00e1 incompleta. Usted s\u00ed que lo sabe\u201d. Rub\u00e9n termina su relato con un silencio largo. No parece haber sido un hombre que pas\u00f3 por la peor c\u00e1rcel de Colombia y la m\u00e1s terrible de las experiencias. Hoy es abogado. Se gradu\u00f3 a\u00fan estando en prisi\u00f3n, donde valid\u00f3 d\u00e9cimo y once grado y estudi\u00f3 a distancia. Su hija ya es mam\u00e1, pero poco la ve. Vive en otra ciudad.\u201cEste 27 de abril me quiero tomar un trago. Algo fuerte \u2013dice Rub\u00e9n al despedirse\u2013. Quiero brindar porque puedo decir que estuve en el infierno y logr\u00e9 salir de \u00e9l. Gan\u00e9 mi guerra\u201d. La masacre del 27 de abril del 2000 en la c\u00e1rcel La Modelo fue una de las treinta acciones armadas, ocurridas al interior del penal, entre marzo de 1999 y enero del 2003.Ese lapso dej\u00f3 m\u00e1s de 300 muertos y por lo menos 100 desaparecidos, adem\u00e1s de m\u00faltiples secuestros y extorsiones al interior de sus patios; tambi\u00e9n, violaciones de mujeres que entraban a la visita de los domingos, y decenas de hombres abusados sexualmente que llegaban por primera vez detenidos.En La Modelo funcion\u00f3 desde 1998 la oficina administrativa de las Autodefensas Unidas de Colombia (AUC), comandadas por los hermanos Casta\u00f1o. En el pabell\u00f3n de alta seguridad hab\u00eda un archivador, con carpetas AZ, que conten\u00eda expedientes de la Fiscal\u00eda y organismos de inteligencia sobre las v\u00edctimas de los \u2018paras\u2019. Todos estos delitos est\u00e1n en la impunidad. NO ES HORA DE CALLAR Direcci\u00f3n:Jineth Bedoya LimaPeriodistas:Laura Andrea TorresDaniela L\u00f3pezArchivo EL TIEMPORealizaci\u00f3n:No Es Hora De Callar - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/20-anos-de-las-38-horas-de-horror-que-vivio-la-modelo-488650", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "11 nuevas muertes por covid-19 en Colombia, ya son 244", "contenido": " El Ministerio de Salud inform\u00f3 este domingo que la cifra de muertes por el nuevo coronavirus lleg\u00f3 a 244 en Colombia, mientras que los contagiados ya son 5.379, de los cuales 2.245 est\u00e1n en Bogot\u00e1.De acuerdo con el reporte, en las \u00faltimas 24 horas se practicaron 6.053\u00a0 pruebas, de las cuales 237 dieron positivo. \u200b(Le puede interesar: As\u00ed se extiende el virus desde la costa Caribe hasta el sur del pa\u00eds) Las ciudades y departamentos  donde est\u00e1n presentes estos nuevos casos son: Bogot\u00e1 (94), Meta (46), Valle (26), Cartagena (14), Barranquilla (11), Atl\u00e1ntico (9), Santa Marta (8), Cundinamarca (6), Risaralda (5), Huila (3), Antioquia (3), Amazonas (3), Boyac\u00e1 (2), Cauca (1), Caldas (1), Nari\u00f1o (1), Santander (1), Norte de Santander (1), Quind\u00edo (1) y Choc\u00f3 (1). A nivel mundial ya En cuanto a los 11 fallecidos, esta fue la informaci\u00f3n entregada por el Minsalud:Mujer de 71 a\u00f1os en Barranquilla. Comorbilidades: enfermedad renal cr\u00f3nica.-\tMujer de 87 a\u00f1os en Cartagena. Comorbilidades: Enfermedad cerebrovascular.-\tMujer de 70 a\u00f1os en Cartagena. Comorbilidades: HTA.-\tHombre de 52 a\u00f1os en Tenjo (Cundinamarca). Comorbilidades: Epoc, insuficiencia renal, dislipidemia.-\tMujer de 70 a\u00f1os en Bogot\u00e1. Comorbilidades: fibrosis pulmonar.-\tHombre de 54 a\u00f1os en Zipaquir\u00e1 (Cundinamarca). Sin comorbilidades.-\tMujer de 87 a\u00f1os en Ch\u00eda (Cundinamarca). Comorbilidades: Insuficiencia cardiaca congestiva.-\tMujer de 58 a\u00f1os en Pereira. Comorbilidades: HTA, tumor cerebral, s\u00edfilis latente.-\tHombre de 65 a\u00f1os en Floridablanca (Santander). Sin comorbilidades.-\tMujer de 46 a\u00f1os en Uni\u00f3n Panamericana (Choc\u00f3). Comorbilidades: Epoc.-\tHombre de 71 a\u00f1os en R\u00edo de Oro (Cesar). Comorbilidades: HTA, enfermedad cardiaca, insuficiencia cardiaca, epoc, enfermedad cerebrovascular, cirrosis hep\u00e1tica, fumador.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-colombia-hoy-casos-muertos-contagiados-noticias-coronavirus-488816", "categoria": "salud"}, {"titulo": "As\u00ed puede donar a quienes m\u00e1s lo necesitan en la crisis por covid-19", "contenido": " Cerca de un mill\u00f3n de personas ya han recibido apoyo de Colombia Cuida a Colombia,\u00a0una alianza de la sociedad civil y el sector privado para conectar a personas, organizaciones, fundaciones, empresas y as\u00ed\u00a0 mitigar el impacto negativo de la covid-19 en las poblaciones m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds.Esta iniciativa,\u00a0que cuenta con el apoyo de sectores de la sociedad civil, empresas del sector privado e importantes medios de comunicaci\u00f3n, ya ha recaudado m\u00e1s de $869.000 millones de pesos, con los que ha entregado mercados y kits de protecci\u00f3n en 110 municipios del pa\u00eds.(Le puede interesar: 265 millones de personas podr\u00edan morir de hambre a fines de 2020) Adem\u00e1s, permite no solo donar dinero, sino tambi\u00e9n trabajo voluntario o alimentos e insumos m\u00e9dicos en especie. Le contamos todo lo que debe saber sobre Colombia Cuida a Colombia. Se habilit\u00f3 la plataforma\u00a0colombiacuidacolombia.com, a trav\u00e9s de la cual usted puede hacer una donaci\u00f3n en l\u00ednea, seleccionando a cu\u00e1l de las dos campa\u00f1as quiere que se dirijan sus recursos (alimentaci\u00f3n y mercados o kits de protecci\u00f3n para el personal m\u00e9dico).El aporte puede hacerse v\u00eda tarjeta de cr\u00e9dito o PSE. Adem\u00e1s, puede seleccionar si quiere hacer una donaci\u00f3n \u00fanica o mensual por el valor seleccionado.Plataformas como Rappi y Vaki.co tambi\u00e9n permiten aportar para Colombia Cuida a Colombia. Puede aportar cualquier valor igual o superior a $ 10.000. Adem\u00e1s, el formulario de donaci\u00f3n le permitir\u00e1 conocer para qu\u00e9 alcanza su aporte. Por ejemplo, con\u00a0$ 50.000 est\u00e1 dando un mercado peque\u00f1o y nutritivo para las familias que m\u00e1s lo necesitan. Con $1 55.000, est\u00e1 donando un kit b\u00e1sico de protecci\u00f3n: gafas, tapabocas, trajes, guantes y alcohol a quienes est\u00e1n al frente de la l\u00ednea atendiendo la emergencia. Para esta fecha est\u00e1 programada la transmisi\u00f3n multiplataforma\u00a0 de una jornada en la cual se invitar\u00e1 a donar en\u00a0colombiacuidacolombia.com.\u00a0Al final del d\u00eda habr\u00e1 un gran evento de cierre transmitido en simult\u00e1nea en todos los medios de comunicaci\u00f3n Suplir la seguridad alimentaria de un mill\u00f3n y medio de personas al mes a nivel nacional, y entregar 100.000 kits de protecci\u00f3n al personal de la salud. S\u00ed. La iniciativa tambi\u00e9n permite donar su tiempo trabajando como voluntario y donar insumos m\u00e9dicos o alimentos.Para ser voluntario, debe ingresar sus datos en este formulario. En cuanto a los aportes de comida o material sanitario, se habilit\u00f3 esta plataforma, a la que tambi\u00e9n puede acceder desde el sitio web\u00a0colombiacuidacolombia.com Para solicitar unirse a la alianza, puede ingresar a este enlace y diligenciar la informaci\u00f3n requerida. Si su organizaci\u00f3n quiere donar, puede hacerlo por medio de la plataforma. La plataforma brinda dos opciones: \"Quiero ayudar\" y \"Busco ayuda\". Colombia Cuida a Colombia hace la entrega de las donaciones recibidas a trav\u00e9s de organizaciones, fundaciones y redes de aliados como parroquias, juntas de acci\u00f3n comunal, asociaciones, entre otras.Si usted se encuentra en condici\u00f3n de vulnerabilidad y quiere ser beneficiario de Colombia Cuida a Colombia, acuda a una de estas organizaciones e inv\u00edtela a que se registre en el formulario que encontrar\u00e1 dando click aqu\u00ed, para que quede registrada en la base de datos y con ello sea candidata a recibir la ayuda. Solo entre el 30\u00a0de marzo y el 23 de abril Colombia Cuida a Colombia entreg\u00f3 6.695.684 kilos de alimentos, beneficiando a 953.706 personas en condiciones de vulnerabilidad en m\u00e1s de 110 ciudades y municipios del pa\u00eds. Esta iniciativa est\u00e1 conformada por organizaciones sociales sin \u00e1nimo de lucro y de gran experiencia como la Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha, el Banco de Medicamentos, y la Asociaci\u00f3n Bancos de Alimentos de Colombia, junto a sus redes de aliados, quienes son los responsables de la distribuci\u00f3n de alimentos e insumos m\u00e9dicos a nivel nacional.Ac\u00e1 puede consultar el listado completo de aliados de Colombia Cuida a Colombia.La iniciativa, adem\u00e1s, cuenta con el respaldo de medios de comunicaci\u00f3n como EL TIEMPO, Portafolio, ADN, City TV,\u00a0Caracol\u00a0Televisi\u00f3n, W Radio, Caracol Radio, El Espectador, RCN Radio, RCN TV, Semana,\u00a0Canal 1,\u00a0La Rep\u00fablica, Blu\u00a0Radio, Publimetro, Pulzo, Kien & Ke, Red +, Claro M\u00fasica, Cromos, Directv, El Pa\u00eds, El Universal, La FM, Win Sports, Ol\u00edmpica, Radiopolis,\u00a0Revista 15 minutos y Vea. La operaci\u00f3n de Colombia Cuida a Colombia tiene tiene cuatro pilares:-Conectar digitalmente la oferta y demanda organizacional de alimentos e insumos m\u00e9dicos esenciales para beneficiar a las poblaciones vulnerables del pa\u00eds.-Estructurar una nueva distribuci\u00f3n de los apoyos humanitarios, ajustada a la realidad del confinamiento, y cercana a los hogares de los beneficiarios.-Identificar articuladamente con las empresas y el Gobierno Nacional, por medio de tecnolog\u00edas de ciencias de datos, a las poblaciones m\u00e1s vulnerables. -Promover el emprendimiento en el abastecimiento de alimentos e insumos m\u00e9dicos. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-colombia-como-puedo-donar-a-quienes-mas-lo-necesitan-en-cuarentena-por-covid-19-487526", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El juego pol\u00edtico tras las marchas contra el aislamiento en EE. UU.", "contenido": " En\u00a0varias regiones de Estados Unidos estallaron protestas esta semana. Un sector de los habitantes reclama el levantamiento de las estrictas medidas de distanciamiento social que se han impuesto para hacerle frente a la pandemia por covid-19, pero que han ocasionado la penuria econ\u00f3mica de millones.(Le puede interesar:\u00a0\u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo) Y si bien muchas de estas manifestaciones han surgido de manera org\u00e1nica, tambi\u00e9n ha comenzado a emerger un patr\u00f3n que apunta hacia un origen pol\u00edtico que est\u00e1 siendo amplificado por las voces m\u00e1s conservadores del pa\u00eds y cuyo objetivo parece ser electoral.Las protestas, por ahora, se han concentrado en estados como Michigan, Wisconsin, Pensilvania, Virginia, Ohio y Texas, pero ya se est\u00e1n comenzando a ver nuevos brotes en muchos otros.(Lea tambi\u00e9n: Pol\u00e9mica por comentarios de Trump sobre 'posibles curas' para covid-19)En general, se trata de una amalgama de grupos entre los que hay defensores del derecho a portar armas, organizaciones religiosas y libertarios. Pero los que los une su repudio ante gobiernos que, dicen, les est\u00e1n robando libertades b\u00e1sicas como salir a la calle y trabajar para sostener a sus familias.En estos casi dos meses que van desde que irrumpi\u00f3 la crisis del coronavirus m\u00e1s de 26 millones de estadounidenses han perdido sus empleos.\u201cLa gente est\u00e1 desesperada. Aunque entienden que hab\u00eda que tomar medidas para frenar el avance de la enfermedad, la percepci\u00f3n es que en Virginia han sido muy exageradas. Muchos se est\u00e1n muriendo por el virus, pero tambi\u00e9n muchos vamos a morir econ\u00f3micamente si esto no cambia\u201d, dice David Britt, portavoz de Reabrir Virginia, grupo que est\u00e1 en contra del cierre hasta el 10 de junio ordenado por el gobernador en ese estado. En cierto sentido, lo que est\u00e1 pasando es parecido a lo que sucedi\u00f3 con el llamado Tea Party, un movimiento que surgi\u00f3 hace una d\u00e9cada con protestas por la reforma a la salud que empuj\u00f3 la administraci\u00f3n de Barack Obama, pero que termin\u00f3 convertido en un movimiento pol\u00edtico organizado que acab\u00f3 por dividir al partido republicano.En esta ocasi\u00f3n, los organizadores de las marchas dicen que son apol\u00edticos y no est\u00e1n siendo respaldados por grupos interesados como la Asociaci\u00f3n Nacional del Rifle o el mismo Tea Party.Pero las im\u00e1genes que est\u00e1n emergiendo de las marchas est\u00e1n dejando ver algo diferente. En casi todas abundan letreros promoviendo la reelecci\u00f3n del presidente Donald Trump y gorras con el eslogan de su campa\u00f1a.Una investigaci\u00f3n de \u2018The Washington Post\u2019, adem\u00e1s, encontr\u00f3 nexos concretos entre los manifestantes y grupos con intereses pol\u00edticos. Seg\u00fan el \u2018Post\u2019, la Convenci\u00f3n de los Estados, una organizaci\u00f3n que est\u00e1 coordinando los esfuerzos de los manifestantes, tiene v\u00ednculos con Robert Mercer y los hermanos Coach Koch, multimillonarios de tendencia republicana y simpatizantes de Trump.El mismo presidente se encarg\u00f3 de ponerles a las marchas su sello pol\u00edtico cuando les ofreci\u00f3 su respaldo al pedir la \u201cliberaci\u00f3n\u201d de Wisconsin, Michigan y Virginia, y sugiri\u00f3 que algunos gobernadores estaban exagerando con las medidas de distanciamiento social. Lo cual es toda una contradicci\u00f3n, pues fue precisamente la Casa Blanca quien dise\u00f1\u00f3 las gu\u00edas que deben seguir los estados para un eventual relajamiento de las restricciones.Seg\u00fan estas, antes de proceder a una primera fase en el levantamiento de las medidas, los estados deben corroborar una disminuci\u00f3n de contagios por un periodo de 14 d\u00edas consecutivos. En el caso de los tres estados que Trump pidi\u00f3 liberar, las cifras a\u00fan est\u00e1n creciendo. \u201cPuede que las marchas hayan surgido de manera espont\u00e1nea, pero no hay dudas de que se est\u00e1n aprovechando de ellas para promover agendas. Muchos son grupos de extrema derecha que quieren deslegitimar las instituciones. Es una cruzada antigobierno\u201d, afirma Robert Bruele, soci\u00f3logo de Drexel University.Y Trump, a pesar de ser del gobierno en este momento, se vende ante sus seguidores como una figura antiestablecimiento.Otro elemento que apunta al car\u00e1cter pol\u00edtico de las marchas es el nombre de los estados donde se est\u00e1 protestando.Michigan, Wisconsin y Pensilvania, por ejemplo, son claves para las elecciones de noviembre. De hecho, fue la victoria en ellos por un pu\u00f1ado de votos, lo que le entreg\u00f3 a Trump las llaves de la Casa Blanca en 2016. Y para repetir, necesita triunfar all\u00ed de nuevo.Otros como Virginia, Ohio y Texas se consideran estados \u201coscilantes\u201d (swing states) y tambi\u00e9n estar\u00e1n en juego durante las presidenciales. Adicionalmente, en su mayor\u00eda, se trata de estados encabezados por gobernadores afiliados al partido dem\u00f3crata. Y debilitarlos favorece a los republicanos.(En otras noticias: ONU moviliza al mundo para la producci\u00f3n de vacunas contra covid-19)Donde no lo son, como el caso de Ohio o Texas (con gobernadores republicanos), las protestas han sido dirigidas a ciudades como Austin, que tienen alcaldes dem\u00f3cratas.Hay otro componente de las manifestaciones que tambi\u00e9n deja ver esa tendencia, y es el demogr\u00e1fico. La mayor parte de los contagios y muertes por covid-19 se est\u00e1 dando en zonas urbanas y sus suburbios, que por tradici\u00f3n tienden a inclinarse hacia el partido dem\u00f3crata. Y no tanto en las \u00e1reas rurales, que suelen ser m\u00e1s republicanas y donde vive la base electoral de Trump, a quienes no les parece que todos se tengan que sacrificar por lo que pasa en grandes ciudades como Nueva York, que les son distantes.Es decir, el coronavirus estar\u00eda acentuando las divisiones partidistas que ya exist\u00edan entre un EE. UU. rural y otro urbano. \u201cEl olfato pol\u00edtico de Trump y los republicanos\u2013 dice Bruele\u2013 les indica que all\u00ed puede estar la clave de la reelecci\u00f3n\u201d. Sobre todo en momentos en que a Trump se le critica por el mal manejo de la crisis.El tema, adem\u00e1s, se ha ido transformando en un debate entre los que empujan por reabrir la econom\u00eda lo antes posible y los que creen que apresurarse podr\u00eda ocasionar muchas m\u00e1s muertes y estancar nuevamente la recuperaci\u00f3n. Un debate en el que los conservadores se han comenzado a parar en la orilla de la econom\u00eda y los dem\u00f3cratas en el de la cautela.Pero se trata de una apuesta riesgosa.  En una encuesta reciente de CBS y YouGov solo el 23 por ciento del pa\u00eds dice apoyar las marchas,  mientras un 62 por ciento est\u00e1 en contra. Entre republicanos \u00fanicamente el n\u00famero de respaldo es m\u00e1s alto, pero no pasa del 43 por ciento. En ese mismo sondeo,  solo un 7 por ciento afirma que Trump deber\u00eda respaldarlas.En otras palabras, el grueso del p\u00fablico en EE. UU. no apoya las marchas que piden la reapertura inmediata del pa\u00eds, ni los esfuerzos del presidente por volverlas propias. Pero esa proporci\u00f3n podr\u00eda comenzar a cambiar si las restricciones no se levantan pronto y se sigue agudizando la crisis econ\u00f3mica.Eso es lo que est\u00e1 por verse. SERGIO G\u00d3MEZ MASERICorresponsal de EL TIEMPOWASHINGTONEn Twitter: @sergom68", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/analisis-del-juego-politico-tras-las-marchas-contra-el-aislamiento-en-ee-uu-488706", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Quienes reversaron contratos no est\u00e1n a salvo", "contenido": " Los mandatarios regionales y locales y funcionarios que modificaron los contratos que ya hab\u00edan avanzado y en los cuales hab\u00eda sobrecostos no estar\u00e1n a salvo de investigaciones penales y disciplinarias.(Le recomendamos: Lo que debe saber sobre la flexibilizaci\u00f3n que se inicia este 27 de abril)\u00a0 Fuentes oficiales se\u00f1alaron que aunque en estos casos las alertas de la Contralor\u00eda General sobre presuntas irregularidades llevaron a la revisi\u00f3n de esos contratos y a su modificaci\u00f3n, quienes los proyectaron ser\u00e1n llamados a dar explicaciones ante los organismos de investigaci\u00f3n.\u201cAunque no se perdi\u00f3 un peso, se van a revisar los procesos contractuales porque aunque no se firmaron, se pudo incurrir en faltas disciplinarias e incluso delitos\u201d, se\u00f1al\u00f3 una alta fuente. En principio se trata de 13 contratos firmados por once alcald\u00edas, una gobernaci\u00f3n y una dependencia de la Armada Nacional que proyectaron la compra de kits de alimentaci\u00f3n e insumos de protecci\u00f3n en medio de la emergencia generada por la pandemia y que ten\u00edan sobrecostos. Ellos terminaron por acudir a figuras como el otros\u00ed para modificar los contratos que en principio sumaban un valor de 31.238 millones de pesos. Luego de la alerta de las autoridades y de las modificaciones correspondientes, esos contratos bajaron un 58 por ciento, es decir, seg\u00fan cifras de la Contralor\u00eda, se evit\u00f3 el pago de 6.584 millones de pesos.Esta es una l\u00ednea de investigaci\u00f3n que mantienen los organismos de control, que tienen la hip\u00f3tesis de que sin la alerta respectiva esos contratos se hubieran firmado y pagado con sobrecostos injustificados.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/coronavirus-irregularidades-en-firma-de-contratos-488630", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Un ministro muy ocupado y otros secretos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/en-secreto-un-ministro-muy-ocupado-488758", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Gobierno va evaluar abrir comercio en municipios sin casos de covid-19", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque abri\u00f3 este domingo la posibilidad de que en algunos municipios del pa\u00eds, previo el cumplimiento de todas las medidas de seguridad, se pudiera abrir, m\u00e1s adelante, el comercio. En un Facebook Live con algunos gobernadores, frente a la pregunta de cu\u00e1ndo van a abrir el comercio, el jefe de Estado dijo que esa es un conversaci\u00f3n que ya se est\u00e1 teniendo.\u201cQueremos esta semana activar esas mesas t\u00e9cnicas, ir mirando distintos protocolos por subsectores para que el pa\u00eds se vaya preparando para eso, y obviamente tenemos el reto tambi\u00e9n en grandes ciudades que es conciliar un escenario recuperaci\u00f3n de vida del comercio m\u00e1s adelante con que no se genere ni un colapso una sobrecarga los sistemas de transporte para que no sean foco de contagio\u201d, asegur\u00f3 el mandatario .Dijo que si bien quisiere mencionar una fecha, \u201cesa es una conversaci\u00f3n que se debe adelantar con los alcaldes, con los gobernadores, con sectores del  comercio e ir pensando en una gradualidad responsable\u201d.En el pa\u00eds hay m\u00e1s de 800 municipios en los cuales todav\u00eda no se han reportado casos de personas con coronavirus y por eso el Gobierno est\u00e1 evaluando tomar algunas medidas particulares con ellos.Para ello, el mandatario anunci\u00f3 que esta semana se van a instalar unas mesas t\u00e9cnicas con gobernadores y alcaldes a fin de comenzar a definir unos protocolos para que se puedan gradualmente ir abriendo algunas actividades.En este punto es donde se va a mirar la posibilidad de abrir el comercio, pero obviamente con todas las medidas de bioseguridad.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-gobierno-evalua-abrir-comercio-en-municipios-no-covid-488894", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Los d\u00edas de tensi\u00f3n entre el Presidente y la Alcaldesa", "contenido": " La caminata entre el Palacio Li\u00e9vano y la Casa de Nari\u00f1o es tan corta como hist\u00f3rica. Es un placer ir por la carrera octava, de un lado a otro, y contemplar esa construcci\u00f3n con estilo de Renacimiento franc\u00e9s de la Alcald\u00eda Mayor o la imponente fachada en piedra tallada y labrada de la Casa de Nari\u00f1o. Entre las dos edificaciones, adem\u00e1s, hay unos cuidados y amplios jardines. \u201c\u00bfQu\u00e9 les cuesta verse para hablar?\u201d, es la pregunta de muchos ciudadanos cuando se les pide su opini\u00f3n por el cortocircuito entre el presidente Iv\u00e1n Duque y la alcaldesa Claudia L\u00f3pez.A estas horas, se impone el desconcierto y pocos saben con precisi\u00f3n qu\u00e9 pasos van a dar a partir de ma\u00f1ana en Bogot\u00e1, cuando puedan volver al trabajo el sector manufacturero y el de la construcci\u00f3n.(Le recomendamos: Lo que debe saber sobre la flexibilizaci\u00f3n que se inicia este 27 de abril)El cruce de decisiones entre los dos mandatarios ha creado incertidumbre en la capital, que tiene no solo el mayor n\u00famero de habitantes, casi ocho millones, sino que es la urbe m\u00e1s afectada por el n\u00famero de contagios. De los 5.142 casos confirmados en el pa\u00eds, en Bogot\u00e1 hay 2.152. Como en los conflictos de una pareja, en ocasiones han recurrido a ataques hirientes. A principios de la semana que pas\u00f3 ella dijo: \u201cSobre mi cuerpo muerto vuelven a reabrir El Dorado el 27 de abril\u201d. Con iron\u00eda, \u00e9l respondi\u00f3: \u201cHay que salir de la discusi\u00f3n de echarle la culpa al aeropuerto. La pandemia est\u00e1 sacudiendo al mundo y no veo a nadie en Estados Unidos acusando al aeropuerto John F. Kennedy\u201d.Luego \u00e9l, en el espacio institucional \u2018Prevenci\u00f3n y acci\u00f3n\u2019, que se transmite todos los d\u00edas por televisi\u00f3n, le record\u00f3 su cargo: \u201cNo es momento para divisiones pol\u00edticas, ni competencias de ninguna \u00edndole; yo soy el Presidente de la Rep\u00fablica\u201d.Entonces ella le envi\u00f3 una detallada carta en la que lo saluda con respeto, le \u201cpide una reactivaci\u00f3n gradual, secuencial y segura\u201d, pero al despedirse le dice que \u201cen sus manos\u201d queda \u201csalvar vidas\u201d \u201cresponsablemente\u201d. \u201cDe lo contrario se expone a Bogot\u00e1 y a trabajadores y familias humildes a un riesgo mortal\u201d, le dijo.As\u00ed est\u00e1n hoy las cosas en una relaci\u00f3n que se inici\u00f3 con buena qu\u00edmica, a principios de a\u00f1o, cuando ella se posesion\u00f3. Como casi todo en el planeta, lleg\u00f3 la pandemia del coronavirus y la cambi\u00f3. Ella se adelant\u00f3 e impuso la primera cuarentena durante el puente festivo del 21 de marzo. Aunque fue de obligatorio cumplimiento, e inclu\u00eda sanciones, el llamado \u2018simulacro vital\u2019 fue concebido por la alcaldesa como un ejercicio pedag\u00f3gico y de autorregulaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. Con acuerdos o desacuerdos, los ciudadanos vieron en ella un valor de peso en cualquier mandatario: la toma de decisiones. Duque impuso luego la cuarentena nacional que en un principio fue aplaudida por ella. Hasta ese momento parec\u00eda que hab\u00eda m\u00e1s afinidades entre ambos que diferencias. De hecho, en una entrevista con EL TIEMPO la alcaldesa destac\u00f3 su \u201cmuy buena relaci\u00f3n con el Presidente\u201d.Aunque precis\u00f3: \u201cClaro, tengo desacuerdos, hay que entender que uno no tiene que estar de acuerdo en todo para coordinar. Al principio fue dif\u00edcil, para nadie es un secreto que Bogot\u00e1 decidi\u00f3 hacer cuarentena antes que el Gobierno Nacional. Nosotros ten\u00edamos que ir a una velocidad y ellos se demoraron un poquito en empatar, yo creo que eso se ha venido reduciendo\u201d. A medida que aument\u00f3 el n\u00famero de casos confirmados, con las cifras de muertos en ascenso y con el deterioro de la econom\u00eda, la cuerda se volvi\u00f3 a tensar.La incertidumbre por la duraci\u00f3n de crisis tambi\u00e9n ha abierto heridas. Ella, por ejemplo, ha dado a entender que Bogot\u00e1 estar\u00e1 en cuarentena hasta que se descubra la vacuna. \u201cEsto es imposible\u201d, dice Luis Felipe Henao, exministro de Vivienda durante la administraci\u00f3n Santos. \u201cEconom\u00eda y salud deben ir de la mano, eso se llama progreso, logrando equidad y no mayor pobreza. Como dice Alejandro Gaviria, rector de Los Andes, una cuarentena de 18 meses es insostenible\u201d, sostiene. \u201cHay un pulso pol\u00edtico entre la Alcaldesa de Bogot\u00e1 y el Presidente de la Rep\u00fablica en el manejo de la pandemia porque hay dos miradas en el c\u00f3mo debe ser asumida la prevenci\u00f3n en el contagio desde el aislamiento y la reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda\u201d, dice Carlos Arias, consultor en Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica y Persuasi\u00f3n del Externado.Una situaci\u00f3n de choque que para la democracia colombiana no necesariamente es malo, como dice Yann Basset, doctor en Ciencia Pol\u00edtica. \u201cHasta cierto punto, las tensiones entre el Presidente y la Alcaldesa pueden resultar positivas\u201d, explica. \u201cEn el contexto de estado de emergencia en la que se suspende provisionalmente el juego normal de pesos y contrapesos, con el Congreso que todav\u00eda no logra del todo normalizar sus actividades, las tensiones entre el Gobierno Nacional y los locales intervienen como un sustituto\u201d.\u00c9l dice que eso explica que curiosamente, a pesar de las peleas, a ambos les ha ido bien en las encuestas que han medido el manejo dado por los l\u00edderes pol\u00edticos a la pandemia. En efecto, Claudia L\u00f3pez es la mandataria local m\u00e1s valorada por sus ciudadanos. Un 78,1 por ciento tiene una imagen favorable y con solo un 17,6 por ciento de desfavorable. En el \u00e1mbito nacional, la gesti\u00f3n del presidente Duque tiene una aprobaci\u00f3n del 63,2 por ciento mientras que un 29,4 por ciento la desaprueba.Son cifras de la encuesta Percepci\u00f3n Pa\u00eds de las firmas Guarumo y EcoAnal\u00edtica y en la que se consult\u00f3 a 2.044 colombianos, entre el 12 y el 16 de abril.Para Juan Pablo Milanese, del departamento de Estudios Pol\u00edticos de la Universidad Icesi, no es raro que existan este tipo de choques en escenarios tan cr\u00edticos como el que experimenta la humanidad. Y m\u00e1s si existe un poder local tan poderoso como el que tiene la persona que rige los destinos de la capital. \u201cEso s\u00ed, recuerda que la \u00faltima instancia debe ser tomada por el Presidente, quien es jer\u00e1rquicamente superior\u201d.\u00bfTendr\u00e1 en su actuaci\u00f3n Claudia un inter\u00e9s por sembrar ahora para cosechar despu\u00e9s en un competencia en el \u00e1mbito nacional? Estas tensiones, reporta Milanese, se dan de manera natural \u201cen escenarios donde los gobernantes aspiran a acumular recursos pol\u00edticos para capitalizar despu\u00e9s\u201d.Al margen de cualquier opini\u00f3n, lo cierto es que a menos de 24 horas para que se reactiven el sector de la construcci\u00f3n y el manufacturero, que, seg\u00fan cita la Alcaldesa de estimativos hechos con los ministros de Vivienda y de Ministro de Industria, Comercio y Turismo, implica m\u00ednimo la vuelta a la calle de 460.000 trabajadores, nadie sabe qu\u00e9 va a pasar.El problema de la irregular comunicaci\u00f3n entre Presidente y Alcaldesa provoc\u00f3 que no haya llegado ning\u00fan mensaje claro y preciso para los bogotanos.\u201cEl liderazgo implica tener la capacidad de ponerse de acuerdo, cuando pelean p\u00fablicamente confunden a la gente y generan sensaci\u00f3n de competencia pol\u00edtica. P\u00f3nganse de acuerdo y empujemos todos para el mismo lado\u201d, exige el presidente del Concejo de la capital, Carlos Fernando Gal\u00e1n.M\u00e1xime que si se tiene en cuenta que al ver el panorama regional, la situaci\u00f3n hasta ahora en Colombia ha sido m\u00e1s o menos bien manejada. \u201cEn Am\u00e9rica, los tres pa\u00edses con la mayor fortaleza institucional \u2013EE. UU., Brasil y M\u00e9xico\u2013 son los que encabezan las estad\u00edsticas de afectaciones en esta pandemia\u201d, dice Fabio Zambrano, del Instituto de Estudios Urbanos de la Universidad Nacional. Sin embargo, anota el docente, los tres casos tienen mandatarios d\u00edscolos y fuertes peleas con los mandatarios regionales.\u201cEn ese espejo no nos podemos mirar; hoy necesitamos pol\u00edticos sensatos para superar esta prueba que nos puso la naturaleza\u201d, sentencia \u00e9l. \u201cPor eso, hay que hablar y conciliar por el bien de todos\u201d.ARMANDO NEIRAEditor de Pol\u00edtica de EL TIEMPO@armandoneira\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-la-inoportuna-pelea-entre-ivan-duque-y-claudia-lopez-488684", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Nuevo jefe de la Iglesia en Colombia, un giro hacia la l\u00ednea del Papa", "contenido": " El nombramiento del nuevo arzobispo de Bogot\u00e1, monse\u00f1or Jos\u00e9 Luis Rueda, representa para varios sectores cercanos al Vaticano la apuesta del papa Francisco por una renovaci\u00f3n en el rumbo de la Iglesia cat\u00f3lica colombiana.Rueda es un obispo de provincia y de origen humilde, nacido en San Gil (Santander) el 3 de marzo de 1962, donde inici\u00f3 su formaci\u00f3n sacerdotal; es un hombre medianamente joven para este tipo de cargos: tiene 58 a\u00f1os y es un gran conocedor de la realidad de los territorios colombianos. Es un cura de pueblo sin mayores credenciales. Es, en t\u00e9rminos eclesi\u00e1sticos, un pastor cercano a sus ovejas. Es, en general, ese tipo de sacerdote sin vanidades que reclama el Papa, quien lo acaba de nombrar como sucesor del cardenal Rub\u00e9n Salazar. En ese contexto, la designaci\u00f3n de Rueda, por encima de otros candidatos con mucha mayor edad, representa un giro hacia la l\u00ednea francisquista, como se le llama a la corriente que sigue con m\u00e1s apego la visi\u00f3n del Papa. Su antecesor hab\u00eda presentado renuncia al cargo hace tres a\u00f1os, al cumplir 75, como es norma en la Iglesia cat\u00f3lica. Pero el mismo Francisco le pidi\u00f3 que permaneciera al frente, teniendo en cuenta su buen estado de salud y su buen desempe\u00f1o. Y, buscando su reemplazo, le lleg\u00f3 el nombre del arzobispo de Popay\u00e1n. \u201cEs un hombre ponderado, capaz de construir puentes de comuni\u00f3n y entendimiento\u201d, expres\u00f3 monse\u00f1or Pedro Mercado, presidente del Tribunal Eclesi\u00e1stico de Bogot\u00e1. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cEl arzobispo ha estado muy activo tambi\u00e9n en el campo social, tiene gran sensibilidad por los pobres y excluidos. Y ha denunciado la situaci\u00f3n de violencia que se vive en el Cauca\u201d. (Lea tambi\u00e9n: \u2018Dios no nos va a abandonar\u2019, dice cardenal colombiano Rub\u00e9n Salazar)\u201cMe siento sorprendido, agradecido y dispuesto a caminar con ustedes. Sorprendido porque Dios, en su libertad misericordiosa, me ha elegido para esta misi\u00f3n sin que yo sea ni el mejor ni el m\u00e1s santo\u201d, les dijo monse\u00f1or Rueda a los sacerdotes de Bogot\u00e1, en una carta, hace pocos d\u00edas. \u201cOren por m\u00ed\u201d, fue la \u00fanica respuesta que envi\u00f3 por WhatsApp a los periodistas que lo contactaron, ayer, a prop\u00f3sito de su designaci\u00f3n, que no solo lo convierte en arzobispo de Bogot\u00e1, sino en uno de los nuevos jefes de la Iglesia en Colombia. \u00bfPor qu\u00e9? La de Bogot\u00e1 es la sede eclesi\u00e1stica m\u00e1s importante de un pa\u00eds que sigue siendo mayoritariamente cat\u00f3lico. Y es sede cardenalicia por excelencia. Todo el que ha llegado a ese cargo es nombrado, m\u00e1s adelante, cardenal: m\u00e1xima dignidad a la que puede aspirar un sacerdote y que le da ingreso inmediato al Colegio Cardenalicio del Vaticano, que re\u00fane a los principales jerarcas cat\u00f3licos del mundo y de donde se escoge a un nuevo Papa cuando se da lugar a una nueva elecci\u00f3n (c\u00f3nclave).En pocas palabras: un cardenal puede ser elector del nuevo pont\u00edfice y puede ser elegido como pont\u00edfice. El experto vaticanista Hern\u00e1n Olano, vicerrector de la Universidad La Gran Colombia, aclara, no obstante, que su nombramiento no lo convierte inmediatamente en cardenal. Es un proceso que puede tardar meses o, tal vez, a\u00f1os. En una carta dirigida a los sacerdotes bogotanos, Salazar expres\u00f3: \u201cDe la mano del Se\u00f1or y con la gu\u00eda del nuevo pastor, ustedes se abrir\u00e1n los retos que trae la \u201cnueva normalidad\u201d despu\u00e9s de la pandemia del covid-19 (...). Oro por su nuevo pastor y oro por ustedes\u201d, escribi\u00f3 Salazar e inform\u00f3 que la posesi\u00f3n del nuevo arzobispo ser\u00e1 el pr\u00f3ximo 11 de junio. \u201cExcelente regalo del Santo Padre (...). Mucho para dar tiene en su coraz\u00f3n este pastor, sencillo, m\u00edstico y cercano\u201d, celebr\u00f3 en Twitter monse\u00f1or Dar\u00edo Monsalve, arzobispo de Cali.JOS\u00c9 ALBERTO MOJICA PATI\u00d1OEditor de EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/religion/por-que-designaron-a-jose-luis-rueda-como-nuevo-arzobispo-de-bogota-488742", "categoria": "vida"}]