[{"titulo": "Crisis por covid en Bol\u00edvar y Atl\u00e1ntico: \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 y c\u00f3mo superarla?", "contenido": " En esta pandemia, no acatar las normas de autocuidado y aislamiento social se paga con vidas. Esa es la realidad que muestran las cifras del coronavirus en Colombia y especialmente en dos departamentos del Caribe: Atl\u00e1ntico y Bol\u00edvar. All\u00ed, la alerta est\u00e1 encendida y el confinamiento se ha tenido que endurecer. Los gobiernos locales y departamentales luchan para contener la propagaci\u00f3n y, sobre todo, para lograr que los ciudadanos acaten las medidas. Los datos*\u00a0 son preocupantes. Muestra de ello es que entre los 10 municipios con m\u00e1s poblaci\u00f3n en Colombia, los tres que tienen la mayor tasa de contagios y fallecimientos por coronavirus por cada 100 mil habitantes son de esa regi\u00f3n del pa\u00eds: Barranquilla, Cartagena y Soledad, tal como lo muestra esta gr\u00e1fica. En esas tres ciudades, ese indicador duplica, y m\u00e1s, el total nacional, que es de 113 casos por cada 100 mil habitantes. Y no solo supera al que se presenta en Bogot\u00e1 (que tiene 60% m\u00e1s poblaci\u00f3n), sino que es muy superior a los de Medell\u00edn y Cali.El dato no es menor, toda vez que uno de los indicadores que las autoridades observan para determinar si se endurecen las medidas de emergencia son las tasas de incidencia por n\u00famero de habitantes. La preocupaci\u00f3n se mantiene al analizar, en esa misma gr\u00e1fica, las cifras de fallecimientos. Mientras que Bogot\u00e1 presenta una tasa de 6 decesos por cada 100 mil habitantes, Barranquilla tiene 25; Cartagena, 21 y Soledad, 18. Colombia, en total, presenta una tasa de incidencia de 4.\u00a0Medell\u00edn, con una poblaci\u00f3n apenas mayor que la de Barranquilla y Cartagena juntas, no llega ni a una persona por cada 100 mil habitantes. \u00a0Atl\u00e1ntico y Bol\u00edvar han vivido tiempos de crecimiento del virus muy fuertes en los \u00faltimos dos meses. La primera alarma fue en Cartagena, donde en mayo el virus \u2018se dispar\u00f3\u2019.\u00a0 De hecho, entre el primero y el 30 de ese mes, pas\u00f3 a ser la ciudad con m\u00e1s contagios por mill\u00f3n de habitantes, y tambi\u00e9n la segunda con m\u00e1s fallecimientos en el pa\u00eds. Para finales de mayo, una de cada 10 muertes por covid-19 en Colombia ocurri\u00f3 en \u2018La Heroica\u2019.Paralelo a eso, las cifras del Atl\u00e1ntico tambi\u00e9n crec\u00edan. Mientras que en el mes de abril los casos de contagio tardaron hasta 15 d\u00edas en duplicarse, en mayo y junio eso sucedi\u00f3 al menos cada 10 d\u00edas. En fallecimientos, el incremento en Atl\u00e1ntico ha sido dram\u00e1tico. Desde comienzos de junio y\u00a0 transcurrido un poco m\u00e1s de la mitad del mes, las cifras de muertes por covid-19 han crecido cuatro veces, al pasar de 115 el primero de junio a 481 el 17 del mismo mes. Lea tambi\u00e9n :\u00a0Colombia supera las 2 mil muertes por covid-19; van 23.988 recuperadosEse crecimiento ha hecho que, a la fecha, Atl\u00e1ntico sea el segundo departamento con m\u00e1s casos de contagio y el primero con m\u00e1s fallecidos en Colombia debido a la pandemia.Si se comparan los departamentos con el mayor n\u00famero de poblaci\u00f3n en el pa\u00eds,  Atl\u00e1ntico y Bol\u00edvar tienen el mayor n\u00famero de casos y fallecimientos por cada 100 mil habitantes. En los dem\u00e1s departamentos de la regi\u00f3n Caribe, la situaci\u00f3n no es tan cr\u00edtica. De hecho, sus cifras est\u00e1n bastante lejos de los dos departamentos mencionados. Excluyendo a Magdalena, que tiene 69 casos por cada 100 mil habitantes (cifra por debajo de la tasa nacional), ni Cesar, C\u00f3rdoba, Sucre o La Guajira superan los 50 contagios por cada 100 mil habitantes. En estas visualizaciones se pueden ver las cifras. Recientemente, el secretario de salud de Barranquilla, Humberto Mendoza, explic\u00f3 que \"el incremento en los casos est\u00e1 relacionado, en primer lugar, con el comportamiento epidemiol\u00f3gico esperado entre los meses de mayo, junio y julio, los de mayor contagio. En segundo lugar, con la salida masiva de resultados que estaban represados en los laboratorios habilitados para procesamiento de muestras. Y en tercer lugar, con la actitud laxa de la poblaci\u00f3n entre 20 y 39 a\u00f1os, que ha bajado la guardia a la hora de prevenir\u201d.Por otro lado, la gobernadora de Atl\u00e1ntico, Elsa Noguera, alert\u00f3 sobre el riesgo que supone un crecimiento para la capacidad hospitalaria del departamento: \u201cPor m\u00e1s capacidad hospitalaria que tengamos en el Atl\u00e1ntico, lo cierto es que si seguimos creciendo el n\u00famero de contagiados al ritmo de las \u00faltimas semanas, con seguridad el pr\u00f3ximo mes no tendremos camas que den abasto\u201d, asegur\u00f3.Actualmente, hay 528 camas de Cuidados Intensivos en el departamento, de las cuales el 28%, unas 150, est\u00e1n disponibles para atender emergencias por covid-19, seg\u00fan el balance oficial.  Por ello, el departamento ha decidido imponer toque de queda durante los puentes festivos y en las noches, as\u00ed como la alerta naranja en su capital, Barranquilla. Las medidas, se espera, empezar\u00e1n a mostrar resultados en el mes se agosto. Porque algo as\u00ed sucedi\u00f3 en Cartagena. All\u00ed, la crisis de mayo oblig\u00f3 no solo a estipular toques de queda, sino a ampliar las condiciones de la cuarentena, sin nuevas aperturas. Y las medidas han comenzado a surtir efecto, porque si bien surgen casos nuevos y la curva est\u00e1 lejos de aplanarse, se ha logrado desacelerar el aumento evidenciado en mayo, como se puede apreciar en esta visualizaci\u00f3n. Situaci\u00f3n similar ocurri\u00f3 con los fallecimientos, tal como lo deja ver esta gr\u00e1fica comparativa tambi\u00e9n entre  departamentos. No hay una \u00fanica raz\u00f3n que explique el crecimiento en contagios y muertes principalmente en el departamento de Atl\u00e1ntico. EL TIEMPO consult\u00f3 a un epidemi\u00f3logo y a un soci\u00f3logo de dicho departamento, quienes plantean posibles explicaciones.\u201cDesde epidemiolog\u00eda, podemos considerar que la alta velocidad del contagio se debe a problemas con las medidas de prevenci\u00f3n. Su adecuada adopci\u00f3n disminuye el riesgo de manera considerable, no al 100%, pero sabemos que son bastante efectivas, sobre todo cuando se usan en conjunto\u201d, afirma Jorge Acosta, epidemi\u00f3logo y coordinador de la Maestr\u00eda de Epidemiolog\u00eda Cl\u00ednica en la Universidad del Norte.El epidemi\u00f3logo explica que no hay una falta de preparaci\u00f3n por parte de las autoridades de salud de la regi\u00f3n para sobrellevar la situaci\u00f3n, pues las medidas se han tomado de manera juiciosa desde el principio y existen datos p\u00fablicos, equipo de comunicaciones, equipo de seguimiento de pacientes, vigilancia epidemiol\u00f3gica, mesa de decisiones, acompa\u00f1amiento de expertos, etc. \u201cLo que podr\u00edamos decir es que no han sido suficientes y que se requieren medidas innovadoras, y enfocadas en identificar adecuadamente d\u00f3nde es necesario mejorar\u201d, afirma Acosta.La primera causa de que no se cumplan las medidas de prevenci\u00f3n, seg\u00fan el m\u00e9dico, estar\u00eda relacionada con razones personales de percepci\u00f3n de riesgo; es decir, una creencia de que alguien no se va a enfermar, de que no existe el virus o de que solo es grave para otros. En segundo lugar, estar\u00edan los determinantes socioecon\u00f3micos relacionados con necesidades b\u00e1sicas insatisfechas.En ese punto coincide el soci\u00f3logo Jair Vega, quien es profesor en el Departamento de Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad del Norte: \u201cBarranquilla es una de las ciudades que tiene mayor informalidad econ\u00f3mica. Eso quiere decir que las personas no tienen un empleo y que muy probablemente son personas que tienen que salir en el d\u00eda a d\u00eda a buscar el sustento\u201d. Otra raz\u00f3n que podr\u00eda explicar la cantidad de contagios en Barranquilla puntualmente, seg\u00fan Vega, tiene que ver con la comunicaci\u00f3n y la falta de medidas estructurales tomadas por parte del gobierno distrital. Con esto \u00faltimo se refiere, por ejemplo, a decisiones sobre la garant\u00eda de la seguridad alimentaria de las personas, apoyo con recursos para arriendos o reducir el valor de los servicios p\u00fablicos de manera significativa. \u201cYo creo que no ha habido unas directrices m\u00e1s all\u00e1 de trasladarle la responsabilidad al ciudadano con una campa\u00f1a llamada \u2018Depende de ti\u2019. Eso tambi\u00e9n puede generar malestar en las personas porque finalmente esto es un tema de todos\u201d, afirma Vega.El soci\u00f3logo aclara que las razones mencionadas no son definitivas, ya que no hay estudios sobre\u00a0 la no adopci\u00f3n de los comportamientos de autocuidado. \u201cPor eso, uno solamente acude a la evidencia previa que intenta explicar los comportamientos de las personas en el Caribe y en Colombia.\u201d, concluye. Al preguntarle a Vega si una posible soluci\u00f3n ser\u00eda endurecer las medidas y generar m\u00e1s control por parte de la polic\u00eda o del ej\u00e9rcito, \u00e9l afirma que, m\u00e1s que medidas que persigan o judicialicen al ciudadano, la cuesti\u00f3n se debe enfocar en c\u00f3mo hacer que las personas sientan que es m\u00e1s seguro estar en la casa que en la calle.Para \u00e9l, en Barranquilla se debe generar una gran movilizaci\u00f3n. Hasta ahora, la comunicaci\u00f3n \u201cse ha hecho de manera muy centrada en la figura del alcalde y en algunos funcionarios de gobierno, pero no se ve una movilizaci\u00f3n amplia con diferentes actores como la iglesia, la academia, las organizaciones sociales y las ONG\u201d, afirma. De acuerdo con el m\u00e9dico Jorge Acosta, en esta zona del pa\u00eds es necesario mejorar en aspectos relacionados con los resultados de las pruebas, afinar el discurso de prevenci\u00f3n con la comunidad, fortalecer los seguimientos de pacientes positivos y el rastreo de casos. Asimismo, hay que insistir en el compromiso de las EPS para el adecuado diagn\u00f3stico, aislamiento, seguimiento, y tratamiento de los casos confirmados.Siga aqu\u00ed los principales indicadores de la pandemia en ColombiaEn cuanto a la mortalidad, el epidemi\u00f3logo dice que el tema es m\u00e1s complejo: \u201cEl caribe colombiano, o espec\u00edficamente el Atl\u00e1ntico, tiene un adecuado y gran n\u00famero de UCI. Sin embargo, en personas con factores de riesgo conocidos (edad, comorbilidades, etc) la enfermedad debuta con una gravedad importante. A pesar del adecuado monitoreo y manejo, no es posible revertir el proceso fisiopatol\u00f3gico en muchos pacientes. Esto se hab\u00eda visto en otras partes del mundo. Alrededor de la mitad o una tercera parte de los pacientes que ingresan a UCI fallecen\u201d. A largo plazo, y revisando lo que ha pasado en otros pa\u00edses, \u201cel aumento de contagios llevar\u00e1 al colapso del sistema, y a vivir situaciones malas para los pacientes enfermos, con menor oportunidad de acceder a UCI, a seguimientos, etc.\u201d, seg\u00fan Acosta.Finalmente, el m\u00e9dico afirma que \u201csi bien la epidemia por SARS-CoV-2 es nueva para todo el pa\u00eds, las estrategias que se han tomado en diferentes regiones y que han mostrado una velocidad de contagio menor a la de Barranquilla y el Atl\u00e1ntico tienen mucho para aportar en busca de soluciones\u201d.*Los datos utilizados en este texto son del INS, con actualizaci\u00f3n a 18 de junio de 2020 YALENI SOLANO-RAFAEL QUINTEROUnidad de Datos EL TIEMPO@Yalenisolano @TheFugazi", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-cifas-de-crecimiento-de-casos-en-atlantico-y-bolivar-509154", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Ministerio de Salud entrega 130 ventiladores para las UCI de Bogot\u00e1", "contenido": " Bogot\u00e1 recibi\u00f3 este s\u00e1bado 130 ventiladores por parte del Gobierno Nacional para poder ampliar su capacidad de Unidades de Cuidados Intensivos, claves en la atenci\u00f3n de los casos m\u00e1s cr\u00edticos de covid-19.\u00a0Al 20 de junio, Bogot\u00e1 cuenta con 1.227 camas UCI y registra una tasa de ocupaci\u00f3n del 57,6 %. Haber superado el 50 % de ocupaci\u00f3n llev\u00f3 a la capital a decretar alerta naranja en el sistema hospitalario. Llegar al 70 % significar\u00eda alerta roja.\u00a0Con la entrega del Gobierno podr\u00eda subir su capacidad a 1.357 unidades.\u00a0 La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, agradeci\u00f3 la entrega, pero record\u00f3 que el Gobierno Nacional no ha cumplido con la cuota prometida.\u00a0\"Yo entiendo que no los pueden entregar todos al tiempo. Pero, por favor, entr\u00e9gueme un calendario\", dijo la alcaldesa, aunque explic\u00f3 que la compra ha sido complicada por el contexto internacional. (Tambi\u00e9n:\u00a0Bogot\u00e1 registr\u00f3 m\u00e1s de 1.000 contagios en un d\u00eda) En medio de la entrega, la alcaldesa llam\u00f3 la atenci\u00f3n a las autoridades nacionales por lo sucedido en el d\u00eda sin IVA. \"El d\u00eda sin IVA fue un absoluto desastre. El Gobierno Nacional reconoci\u00f3 85 aglomeraciones en el pa\u00eds y basta una para contagiarse. No podemos exponernos, esas mismas ventas se puede hacer por internet\", asegur\u00f3 e insisti\u00f3: \"Yo le ruego al Gobierno Nacional que no borremos con el codo lo que hemos hecho con las manos. Bogot\u00e1 ha sido ejemplar en cultura ciudadana en el manejo de la pandemia\".\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0'Si no van a ayudar, por lo menos no da\u00f1en': Claudia L\u00f3pez) (Adem\u00e1s:\u00a0Claudia L\u00f3pez pide al Gobierno Nacional que reconsidere el d\u00eda sin IVA) Noticia en desarrollo... BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-ministerio-de-salud-entrega-130-ventiladores-para-las-uci-de-bogota-509326", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Trabajadoras sexuales trans denuncian violencia policial en Bogot\u00e1", "contenido": " Una grave denuncia se conoci\u00f3 este s\u00e1bado por parte de la Red Comunitaria Trans por lo que ser\u00eda un caso de violencia contra un grupo de trabajadoras sexuales trans.\u00a0\"A las 3:50 a. m., en la calle 22 con Caracas, la Polic\u00eda de Bogot\u00e1 lleg\u00f3 a gritarles a las trabajadoras. Les dieron con el bolillo, les pegaron disparos y las corretearon por varias cuadras tir\u00e1ndoles las motos y las patrullas\", asegur\u00f3 la Red a trav\u00e9s de redes sociales.\u00a0 La denuncia est\u00e1 acompa\u00f1ada de un video en el cual las trabajadoras alertan que \"no estaban haciendo nada\" y fueron atacadas. Se menciona que hay personas heridas y, de fondo, suenan sirenas de patrullas.En las im\u00e1genes, se ven agujeros en los pantalones de las mujeres. Al parecer, fueron atravesados por una especie de peque\u00f1os balines. (Le puede interesar:\u00a0Secretar\u00eda de Salud reconoce 'error' en caso de mujer trans fallecida) La Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 est\u00e1 al tanto de la situaci\u00f3n y, en esta ma\u00f1ana de s\u00e1bado, las mujeres est\u00e1n siendo escuchadas.\u00a0\"Esta es una muy grave denuncia que est\u00e1 siendo atendida in situ por la alcaldesa Tatiana Pi\u00f1eros (localidad de Los M\u00e1rtires) y la direcci\u00f3n de Derechos Humanos de la Secretar\u00eda Distrital de Gobierno\", trin\u00f3 el Secretario de Gobierno, Luis Ernesto G\u00f3mez.\u00a0 En las pr\u00f3ximas horas se conocer\u00eda m\u00e1s informaci\u00f3n del caso. El hecho est\u00e1 siendo acompa\u00f1ado tambi\u00e9n por la Defensor\u00eda del Pueblo.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0'Si no van a ayudar, por lo menos no da\u00f1en': Claudia L\u00f3pez) BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/trabajadoras-sexuales-trans-denuncian-violencia-de-la-policia-en-el-centro-de-bogota-509300", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Estos son los beneficios a conductores por el covid-19", "contenido": " La crisis econ\u00f3mica y de desempleo generada por el coronavirus tiene a empresas y familias pasando por una situaci\u00f3n econ\u00f3mica que exige un apret\u00f3n de cinturones. Por esta raz\u00f3n, el Gobierno ha expedido una serie de medidas que van desde ampliar los plazos de impuestos hasta la rebaja en sanciones y multas de tr\u00e1nsito.  A continuaci\u00f3n las m\u00e1s importantes a las que se pueden acoger los colombianos, relacionadas con la propiedad de veh\u00edculos y motocicletas.Mediante el Decreto 678 de 2020, el Gobierno Nacional les dio facultades a gobernadores y alcaldes para diferir el pago de obligaciones tributarias, entre estas impuestos de veh\u00edculos y multas por infracciones de tr\u00e1nsito. Estas obligaciones se podr\u00e1n diferir hasta en 12 cuotas mensuales sin intereses y est\u00e1n encaminadas no solo a aliviar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de los deudores sino tambi\u00e9n a la recuperaci\u00f3n de la cartera de municipios y departamentos cuyas arcas han sido golpeadas por el bajo recaudo generado por la crisis sanitaria.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Crisis por covid en Bol\u00edvar y Atl\u00e1ntico: \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 y c\u00f3mo superarla?)Adem\u00e1s de los impuestos, los alcaldes y gobernadores tambi\u00e9n podr\u00e1n pactar acuerdos de pago para deudas por concepto de infracciones de tr\u00e1nsito, para lo cual el Gobierno puso unas condiciones con plazos y reducci\u00f3n de intereses en mayo, cuyos beneficios fueron mejorados por un proyecto de ley que aprob\u00f3 esta semana el Congreso de la Rep\u00fablica. El Decreto tambi\u00e9n establece que las entidades territoriales deber\u00e1n habilitar medios de pago electr\u00f3nicos que faciliten el acceso de los contribuyentes a las medidas adoptadas.En materia de impuesto de veh\u00edculos, se fijaron tres plazos. El primero ir\u00e1 hasta el 31 de octubre, para pagar 80 por ciento del capital sin intereses ni sanciones, el segundo ser\u00e1 entre el 1 de noviembre y el 31 de diciembre de este a\u00f1o, para pagar el 90 por ciento del capital sin intereses ni sanciones; y el \u00faltimo plazo va desde el 1 de enero, hasta el 31 de mayo de 2021, en el que se pagar\u00e1 100% del capital sin intereses ni sanciones.(Le sugerimos leer:\u00a0Colombia supera las 2 mil muertes por covid-19; van 23.988 recuperados)En este sentido, la Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca ajust\u00f3 su calendario de pagos. As\u00ed, el plazo para pagar el impuesto sobre veh\u00edculos correspondiente al a\u00f1o gravable 2020, con el 10 por ciento de descuento por pronto pago, ir\u00e1 hasta el 3 de julio del mismo a\u00f1o. Y ampli\u00f3 el plazo m\u00e1ximo hasta el 14 de agosto, sin sanciones ni intereses. En Bogot\u00e1, la Alcald\u00eda emiti\u00f3 el Decreto 137, mediante el cual se modificaron las fechas del calendario tributario. Los due\u00f1os de veh\u00edculos que no puedan pagar el impuesto deben inscribirse a trav\u00e9s de la Oficina Virtual de la Secretar\u00eda de Hacienda, en la p\u00e1gina de la entidad, hasta el 24 de julio para acceder al beneficio de pago por cuotas.Para ello se fijaron cuatro fechas para igual n\u00famero de pagos. Primer pago 28 de agosto de 2020; segundo pago 2 de octubre; tercer pago 6 de noviembre y cuarto pago el 18 de diciembre de 2020. Cada pago se debe hacer en partes iguales por el total del impuesto del carro.(Adem\u00e1s:\u00a0C\u00e1maras y \u2018fotomultas\u2019: la \u00faltima palabra la tiene el Congreso)Esta misma soluci\u00f3n fue adoptada por la Alcald\u00eda de Cali, que a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Hacienda Distrital fij\u00f3 en cuatro cuotas iguales y sin intereses el pago del impuesto de veh\u00edculos correspondiente al a\u00f1o 2020 para quienes no puedan pagarlo en su totalidad en los plazos con o sin descuento.En Bogot\u00e1, adem\u00e1s se fijaron nuevos plazos para el pago de impuestos para quienes no se acojan al beneficio del pago a plazos. Con descuento del 10 por ciento hasta el 3 de julio de 2020, y pago sin descuentos hasta el 24 de julio de 2020. Esta semana el Congreso aprob\u00f3 un proyecto de ley que les permite a los deudores de multas por concepto de infracciones de tr\u00e1nsito, impuestas antes del 31 de mayo de 2020, pagar solamente el 50 por ciento de la sanci\u00f3n y sin intereses. Para acceder a este beneficio deben acogerse a un acuerdo de pago antes del 31 de diciembre pr\u00f3ximo.Adem\u00e1s, podr\u00e1n diferir el pago de la deuda en cuotas en un plazo no mayor a un a\u00f1o. Quienes incumplan el acuerdo o se atrasen en las cuotas pierden de inmediato los beneficios y deber\u00e1n pagar el total de la deuda.A este beneficio no podr\u00e1n acceder los infractores sancionados por conducir en estado de embriaguez o bajo los efectos de sustancias psicoactivas. A trav\u00e9s del Decreto 789 de 2020, el Ministerio de Transporte estableci\u00f3 que hasta el 31 de diciembre de 2021 habr\u00e1 exenci\u00f3n transitoria del IVA a la importaci\u00f3n de veh\u00edculos automotores de servicio p\u00fablico de pasajeros y veh\u00edculos automotores de servicio p\u00fablico o particular de carga.Este beneficio est\u00e1 dirigido a peque\u00f1os transportadores, concesionarios, distribuidores mayoristas que importen veh\u00edculos que ingresan por reposici\u00f3n. Y aplica no solo para los automotores que sean comprados directamente en el pa\u00eds, sino tambi\u00e9n para los que sean importados por peque\u00f1os transportadores o directamente por un concesionario.Seg\u00fan el gobierno nacional este es un alivio tributario que permite a los peque\u00f1os propietarios transportadores modernizar sus veh\u00edculos con una reducci\u00f3n significativa de su costo de inversi\u00f3n, pues no tendr\u00e1n que pagar el valor del IVA de 19 por ciento. A este beneficio se podr\u00e1n postular propietarios de hasta dos veh\u00edculos de transporte p\u00fablico de pasajeros o dos veh\u00edculos de transporte p\u00fablico o particular de carga, de m\u00e1s de 10,5 toneladas de peso bruto vehicular. REDACCI\u00d3N VEH\u00cdCULOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/beneficios-a-conductores-por-coronavirus-509232", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Bayly a De la Espriella: \u00bfAlex Saab le pag\u00f3 12 millones de d\u00f3lares?", "contenido": " Jaime Bayly, famoso presentador de televisi\u00f3n y quien siempre ha mostrado sus afectos por el uribismo, escal\u00f3 su sorpresiva confrontaci\u00f3n con el abogado Abelardo de La Espriella, tambi\u00e9n seguidor del expresidente colombiano. La ruptura entre ambos se da por el se\u00f1alamiento de Bayly a De la Espriella de ser abogado de Alex Saab, testaferro del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro y recientemente capturado en Cabo Verde.Bayly reiter\u00f3 en la noche de este viernes que para su \"estupor\" se enter\u00f3 de que De la Espriella era abogado de Saab lo que, confes\u00f3, lo \"sorprendi\u00f3\" porque el cre\u00eda que se trataba de una persona \"decente\".Bayly dijo que por esa raz\u00f3n \"daba por terminada su amistad\" con De la Esprilla porque no pod\u00eda tener un v\u00ednculo con una persona que se ha lucrado de dineros procedentes de un criminal que le ha robado al pueblo venezolano.(De inter\u00e9s: Duque presenta balance favorable del primer d\u00eda sin IVA en Colombia)Se trata de una situaci\u00f3n in\u00e9dita porque ambos \u2013dos personas con alto impacto medi\u00e1tico\u2013 suelen exhibir con orgullo la defensa de las tesis del uribismo, en general; y de su jefe natural, el expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, en particular.De hecho, aunque el programa de Bayly es emitido en Estados Unidos, sus afirmaciones han tenido eco en las redes sociales en Colombia, en particular entre quienes disienten de las tesis del gobernante Centro Democr\u00e1tico.Y Bayly incluso, fue m\u00e1s all\u00e1, al decirle a De la Espriella que a \u00e9l no le diera explicaciones sino a las figuras del uribismo que, seg\u00fan el presentador, lo ten\u00edan como posible precandidato para las pr\u00f3ximas elecciones presidenciales.En su programa de este viernes, el escritor peruano Bayly, radicado en Estados Unidos, dijo que\u00a0 \u201csi es cierto que el se\u00f1or De la Espriella recibi\u00f3 m\u00e1s de 12 millones de d\u00f3lares de parte de \u00c1lex Saab\u201d, esto incluyendo \u201cm\u00e1s de 1 mill\u00f3n de d\u00f3lares por conseguirle una abogada\u201d.(Similar: Nueva iniciativa busca luchar contra la xenofobia en Colombia)Por si fuera poco, Bayly dej\u00f3 gravitando en el ambiente otra interrogante al inquirir si Saab le habr\u00eda costeado al jurista costosos vuelos para reunirse con \u00e9l, en Francia: \u201c\u00bfCu\u00e1nto pag\u00f3 \u00c1lex Saab a la empresa de aviones de Orlando Cabezas para los vuelos de De la Espriella, incluido un vuelo a Par\u00eds?\u201d, indag\u00f3.Ya Bayly le hab\u00eda dicho a De la Espriella  \u201clavador de inodoros de Saab\u201d, expresi\u00f3n que reiter\u00f3 en su programa de este viernes, en referencia a que el abogado era consciente de las actividades criminales de Alex Saab y pese a todo decidi\u00f3 asumir su defensa.  \u201cUn abogado decente jam\u00e1s aceptar\u00eda defender a un ladr\u00f3n del chavismo como este Alex Saab\u201c, afirm\u00f3 Bayly.Bayly asegur\u00f3 que recibi\u00f2 un mensaje escrito\u00a0 de De la Espriella en donde da su versi\u00f3n: \u201cDej\u00e9 de ser abogado hace poco menos de un a\u00f1o, tan pronto como los Estados Unidos lo encausaron y lo pusieron en la lista Clinton\u201c, fue la explicaci\u00f3n que le dio el abogado.\u200bAparentemente en el mensaje, adem\u00e1s, le manifest\u00f3 que \u201cno hab\u00eda cobrado todos los honorarios que Saab le adeudaba\u201d.(Recomendado: Federaci\u00f3n Nacional de Departamentos celebr\u00f3 jornada sin IVA)Bayly dijo: \u201cDesde el punto de vista de la coherencia moral, deb\u00eda haber sabido o averiguado que los millones de millones que ten\u00eda \u00c1lex Saab \u2013algunos de esos millones seguramente le ofrec\u00eda\u2013 ten\u00edan un oscuro origen. Apestaban. Hed\u00edan. Era una fortuna maloliente\u201d. Adem\u00e1s, para Bayly \u201cAbelardo de la Espriella miente cuando afirma que no es abogado de \u00c1lex Saab hace un a\u00f1o\u201d.Bayly hizo su afirmaci\u00f3n basado en un reporte de un periodista de la cadena Univisi\u00f3n que para \u00e9l le merece toda la credibilidad.\u201cPuede ser verdad que \u00e9l personalmente ya no est\u00e9 atendiendo a \u00c1lex Saab, pero lo que no dice es que su firma de abogados tiene a dos abogados que trabajan para \u00e9l, para su firma, que siguen llevando los procesos de extinci\u00f3n de bienes en Colombia contra \u00c1lex Saab\u201c, a\u00f1adi\u00f3.Bayly tambi\u00e9n le pregunt\u00f3 a De la Espriella por una millonaria suma de dinero usada para sus traslados a\u00e9reos incluyendo un viaje a Paris, siempre seg\u00fan la tesis del presentador peruano, con montos procedentes de \"la vasta, repugnante\" fortuna acumulada por \u00c1lex Saab hecha con el r\u00e9gimen de Maduro a costa del hambre de los venezolanos. POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/bayly-le-pregunta-a-de-la-espriella-si-alex-saab-le-pago-12-millones-de-dolares-509268", "categoria": "politica"}, {"titulo": "General Jorge Vargas asegura que no particip\u00f3 en secuestro de Balda", "contenido": " El general Jorge Luis Vargas, director de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda y considerado como uno de los oficiales m\u00e1s curtidos en inteligencia, rompi\u00f3 su silencio sobre graves se\u00f1alamientos en su contra. Desde hace algunos a\u00f1os el pol\u00edtico ecuatoriano, Fernando Balda, se\u00f1ala al general Vargas  de haber participado en su secuestro,\u00a0en hechos registrados cuando resid\u00eda en Bogot\u00e1 en calidad de refugiado, en agosto de 2012.  (Le sugerimos leer:\u00a0'Me secuestraron para desaparecerme': Fernando Balda).\u200b\u200bPor el secuestro de Balda, que, seg\u00fan las investigaciones, fue planeado desde Quito,  fueron capturados seis colombianos, civiles, que fueron condenados y ya se encuentran libres. Mientras que en Ecuador como determinadores, hay dos oficiales de inteligencia y hasta el mismo expresidente Rafael Correa vinculados al proceso.El general Vargas en entrevista con EL TIEMPO,  afirm\u00f3 que no tuvo nada que ver con el secuestro de Balda, y se\u00f1al\u00f3 que est\u00e1 dispuesto a acudir ante la autoridad que lo requiera para entregar su versi\u00f3n sobre los hechos.Este diario, public\u00f3 ayer, que Balda le envi\u00f3 una carta (en mayo), a la Casa de Nari\u00f1o reportando sus inquietudes sobre el tema, la cual fue direccionada al Ministerio de Defensa. El Ministerio confirm\u00f3 que la misma, se le envi\u00f3 a la Fiscal\u00eda General y a la Procuradur\u00eda. Esta es la respuesta del general Vargas al episodio, que seg\u00fan balda lo involucra.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n para el expresidente Correa por sobornos) No es cierto que yo haya participado en un hecho criminal como esta persona ha venido afirmando durante un tiempo. \u00c9l ha indicado que el presidente Juan Manuel Santos dio unas instrucciones a la Polic\u00eda Nacional, (para facilitar su secuestro), pero eso no es as\u00ed.  Y se lo pueden preguntar al se\u00f1or expresidente Santos y al director de la Polic\u00eda de la \u00e9poca, el general \u00d3scar Naranjo. No es cierto que la direcci\u00f3n de Inteligencia o yo particip\u00e1ramos en un hecho de esa naturaleza. La Polic\u00eda de Colombia por muchos a\u00f1os ha tenido una relaci\u00f3n de las m\u00e1s cercanas con la Polic\u00eda de Ecuador. En abril de  2010, fui informado por el mayor, para esa \u00e9poca, Carlos Andr\u00e9s Mart\u00ednez, quien era el jefe de Asuntos Internacionales de la direcci\u00f3n de Inteligencia, que el mayor Rommy Vallejo, que para esa \u00e9poca, era un funcionario de la direcci\u00f3n de Inteligencia de la Polic\u00eda de Ecuador, le hab\u00eda solicitado la ubicaci\u00f3n de un ciudadano ecuatoriano, de nombre Fernando Balda, para que fuera capturado en Colombia.La respuesta fue que hiciera todas las solicitudes de ley, a trav\u00e9s de la circular roja de Interpol, o con solicitud de captura para pedir la extradici\u00f3n de Gobierno a Gobierno. Ese es el proceso en todas las polic\u00edas del mundo.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Con unidades \u00e9lite en moto, la Polic\u00eda enfrentar\u00e1 posibles saqueos) Totalmente. As\u00ed es. El mayor Mart\u00ednez le comunic\u00f3 al mayor Vallejo las v\u00edas a las que pod\u00eda recurrir, y nunca m\u00e1s tuve conocimiento de alguna otra solicitud sobre el se\u00f1or Balda. Ni solicitud de captura por Interpol. No, nunca me reun\u00ed con Vallejo. \u00c9l hizo la solicitud a trav\u00e9s de Mart\u00ednez. Es lo \u00fanico que s\u00e9 de Vallejo frente a la situaci\u00f3n con Balda. As\u00ed es. Fue una solicitud verbal, no hubo nada escrito. Ellos (Mart\u00ednez y Vallejo), se reunieron en el Club de Oficiales, y tuvieron esa conversaci\u00f3n, los dos. Y reitero, nunca me reun\u00ed con Vallejo para hablar de ese tema.\u00a0En ese momento, fue un tema que hablamos con Mart\u00ednez, porque se trataba de la solicitud de un oficial activo de la Polic\u00eda de Ecuador,  perteneciente a la direcci\u00f3n de Inteligencia de ese pa\u00eds.(Tema relacionado con el general Vargas que le podr\u00eda interesar:\u00a0\u00a1Ins\u00f3lito! Polic\u00eda intervino m\u00e1s de 1.800 fiestas este fin de semana) Porque  Mart\u00ednez era el jefe de Asuntos Internacionales de Inteligencia, y por ser el jefe de esa dependencia, manejaba las relaciones con todos los pa\u00edses. S\u00ed, lo conozco. Me encontr\u00e9 con \u00e9l en Ecuador y Colombia,  en muchas actividades binacionales, no solo a \u00e9l, conozco a muchos polic\u00edas del pa\u00eds vecino por los trabajos que se han desarrollado en t\u00e9rminos de la cooperaci\u00f3n en la lucha contra el terrorismo, narcotr\u00e1fico y el crimen organizado. Pero nunca me reun\u00ed con Vallejo para hablar del se\u00f1or Balda. Y jam\u00e1s por tel\u00e9fono me hizo alg\u00fan comentario o solicitud en el mismo sentido. No s\u00e9 porque \u00e9l hace esas afirmaciones. Son hechos que no est\u00e1n procesados judicialmente ni en Colombia ni en Ecuador. No, yo con \u00e9l nunca he hablado. Y los hechos que estoy narrando, son los mismos que aporte a la Fiscal\u00eda hace unos dos a\u00f1os. S\u00ed, por un requerimiento de la Fiscal\u00eda ecuatoriana, yo entregu\u00e9 mi versi\u00f3n de los hechos ante la Fiscal\u00eda colombiana, bajo la gravedad de juramento,  y es exactamente lo mismo que hoy les estoy diciendo a ustedes. As\u00ed es, y Presidencia la remiti\u00f3 al ministerio de la Defensa y al despacho del director de la Polic\u00eda Nacional, el general \u00d3scar Atehort\u00faa. Con el se\u00f1or Presidente no, pero mi general Atehort\u00faa est\u00e1 al tanto, y la verdad, aqu\u00ed no hay nada que discutir. Balda est\u00e1 fuera de contexto, y considero que no hay nada que me pueda relacionar con ese hecho, porque no hice nada. No s\u00e9, pero los organismos de control tienen la autonom\u00eda para hacer las indagaciones que consideren y yo estoy presto a acudir a su llamado, si as\u00ed lo requieren. No, yo espero que a ra\u00edz de esta declaraci\u00f3n Balda conozca mi verdad, entienda la situaci\u00f3n y rectifique. EL TIEMPO, tambi\u00e9n logr\u00f3 entrevistar al hoy coronel Carlos Andr\u00e9s Mart\u00ednez, quien confirm\u00f3 que se reuni\u00f3 con Rommy Vallejo, en el 2010, quien le solicit\u00f3 su colaboraci\u00f3n en una captura, la de Balda, pero nunca su secuestro. El 30 de abril de 2010, Vallejo lleg\u00f3 a la direcci\u00f3n de Inteligencia, y de ah\u00ed vamos al Club de Oficiales, donde \u00e9l se estaba hospedando. All\u00ed me solicita que lo ayude a ubicar a un ciudadano ecuatoriano, al se\u00f1or Fernando Balda, quien de acuerdo con Vallejo, ten\u00eda una captura vigente en Ecuador, y lo \u00fanico que me refiere es que necesita un apoyo para ubicar a balda en Colombia y capturarlo. Ese d\u00eda no hablamos m\u00e1s. Vallejo al otro d\u00eda se fue a Quito. Yo le hice la consulta a mi coronel Vargas, ese era su grado en esa \u00e9poca, quien era el director de Inteligencia, y yo era el jefe Asuntos Internacionales. Por eso, atend\u00eda los requerimientos y  solicitudes de informaci\u00f3n de los pa\u00edses en materia de asuntos policiales y seguridad ciudadana.  Yo le hice la consulta al director (general Vargas) - fue una solicitud verbal -\u00a0 y su respuesta fue que eso deb\u00eda hacerse a trav\u00e9s de los canales judiciales correspondientes,  Interpol y Fiscal\u00eda. Un par de d\u00edas despu\u00e9s, yo le di esa respuesta a Vallejo y nunca m\u00e1s volvimos hablar el tema. No, no lo conozco. Si, hace como dos a\u00f1os rend\u00ed declaraci\u00f3n sobre estos mismos hechos.  Fue por una solicitud judicial de la Fiscal\u00eda General de Ecuador, a la Fiscal\u00eda de Colombia. Y fue ante una fiscal delegada bajo la gravedad de juramento.ALICIA LILIANA M\u00cbNDEZJUSTICIAEn Twitter:\u00a0@AyitoMendez", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/general-jorge-luis-vargas-niega-su-participacion-en-secuestro-de-fernando-balda-509238", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La OMS advierte que la pandemia entr\u00f3 en una \u2018fase nueva y peligrosa\u2019", "contenido": " El director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, advirti\u00f3 este viernes que la pandemia de coronavirus est\u00e1 entrando en una \u201cnueva y peligrosa fase\u201d, despu\u00e9s de que en la \u00faltima jornada se registr\u00f3 una cifra r\u00e9cord de m\u00e1s de 150.000 infecciones diarias en el planeta.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Segunda derrota de Trump a manos de la Corte en una semana) \u201cCasi la mitad de esos casos se reportaron en Am\u00e9rica, con elevados n\u00fameros tambi\u00e9n en el sur de Asia y Oriente Pr\u00f3ximo\u201d, se\u00f1al\u00f3 el experto et\u00edope, quien alert\u00f3 que \u201cel virus sigue expandi\u00e9ndose r\u00e1pido, todav\u00eda es mortal y mucha gente es susceptible de contraerlo\u201d.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Autoridades chinas aseguran que el rebrote de Pek\u00edn ya est\u00e1 controlado)Tedros admiti\u00f3 que \u201cmucha gente, comprensiblemente, est\u00e1 cansada de estar en casa, y los Estados quieren abrir sus sociedades y econom\u00edas\u201d, pero subray\u00f3 que se debe mantener \u201cuna vigilancia extrema\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Coronavirus habr\u00eda estado en Italia desde diciembre de 2019)\u201cContin\u00faen manteniendo distancia con los dem\u00e1s, qu\u00e9dense en casa si se sienten enfermos, sigan cubri\u00e9ndose la nariz y la boca al toser, lleven tapabocas cuando sea conveniente y no dejen de lavarse las manos\u201d, aconsej\u00f3.Adem\u00e1s, el director de la OMS pidi\u00f3 a las redes sanitarias que sigan enfocadas en la b\u00fasqueda, aislamiento, realizaci\u00f3n de test y cuidado de todos y cada uno de los casos, \u201cmonitoreando y poniendo en cuarentena cualquier contacto con ellos\u201d. El coronavirus avanza de forma inexorable y el n\u00famero de fallecidos se multiplic\u00f3 por dos en un mes y medio. Desde que el virus se detect\u00f3 en China en diciembre, m\u00e1s de 8,5 millones de personas se han contagiado en el mundo. En las \u00faltimas 24 horas, Brasil, con m\u00e1s de 1.200 muertos, y M\u00e9xico, con 770, fueron los pa\u00edses con m\u00e1s decesos. De hecho, M\u00e9xico tambi\u00e9n contabiliz\u00f3 5.662 nuevos casos de contagio, una cifra diaria r\u00e9cord en ese pa\u00eds, donde el gobierno empez\u00f3 el 1\u00b0. de junio la reapertura gradual de actividades econ\u00f3micas. Hugo L\u00f3pez Gatell, subsecretario mexicano de Salud y encargado de la estrategia contra la covid-19, reconoci\u00f3 que \u201cla epidemia todav\u00eda no se acaba\u201d y que ya se superaron las estimaciones iniciales de muertes. (Le recomendamos:\u00a0Facebook retira publicidad de Trump que inclu\u00eda s\u00edmbolo nazi)El virus tampoco da tregua a Brasil, un pa\u00eds de 210 millones de habitantes que registra m\u00e1s de 47.000 fallecidos. El gigante suramericano \u2013el m\u00e1s golpeado despu\u00e9s de EE. UU.\u2013 super\u00f3 el viernes el mill\u00f3n de casos de la covid-19 , seg\u00fan las estad\u00edsticas divulgadas por un consorcio integrado por los principales medios de comunicaci\u00f3n del pa\u00eds.Por su parte, Chile, que se acerca a los 4.000 muertos, endureci\u00f3 las sanciones para quienes no respeten la cuarentena, con penas de hasta cinco a\u00f1os de c\u00e1rcel. Y en EE. UU., el pa\u00eds m\u00e1s afectado por la pandemia con cerca de 120.000 muertos, registr\u00f3 687 fallecimientos en las \u00faltimas 24 horas, octavo d\u00eda consecutivo con un balance diario inferior a mil decesos. El asesor m\u00e9dico de la Casa Blanca, Anthony Fauci, asegur\u00f3 a la AFP que no es necesario ordenar m\u00e1s cierres generalizados en EE. UU., sino que la gesti\u00f3n deber\u00e1 tener un enfoque local. Pero, pese a lo datos alentadores, el pa\u00eds registra un aumento de casos en unos 20 estados y el foco se traslad\u00f3 desde Nueva York y el noreste al sur y el oeste. Es el caso de Oklahoma, donde el presidente Donald Trump planea un mitin electoral de decenas de miles de personas este fin de semana, y Florida, donde algunas localidades ordenaron el uso de tapabocas. Si la pandemia no deja de avanzar en Am\u00e9rica, en China, que hab\u00eda recuperado cierta normalidad y donde el virus parec\u00eda controlado, se teme desde la semana pasada un rebrote de la enfermedad. (Lea aqu\u00ed:\u00a0Brasil supera el mill\u00f3n de casos confirmados de coronavirus)Las autoridades de ese pa\u00eds informaron este viernes de 25 nuevos casos en Pek\u00edn, lo que lleva a 183 los contagios en esa capital de 21 millones de habitantes. Este repunte oblig\u00f3 al gobierno a imponer el confinamiento en varios barrios y a efectuar pruebas de diagn\u00f3stico a miles de habitantes. Pero EE. UU. pone en duda la \u201ccredibilidad\u201d de estas cifras y pide enviar a observadores China revel\u00f3 el viernes el genoma del coronavirus detectado en estos d\u00edas y dio a entender que este virus ser\u00eda una versi\u00f3n del que circul\u00f3 por el continente europeo hace varias semanas o meses. \u201cEs posible que el virus que provoca actualmente una epidemia en Pek\u00edn haya viajado desde Wuhan hasta Europa y haya vuelto ahora a China\u201d, dijo Ben Cowling, profesor del Centro de Sanidad P\u00fablica de la Universidad de Hong Kong. Otro dato cient\u00edfico, esta vez desde Italia, revel\u00f3 en las \u00faltimas horas que el nuevo coronavirus ya estaba en las aguas residuales de Mil\u00e1n y Tur\u00edn (norte) en diciembre pasado, dos meses antes de registrarse oficialmente el primer paciente de covid-19.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando)En Europa, el continente m\u00e1s castigado por la pandemia con m\u00e1s de 190.000 fallecidos, los 27 mandatarios de la Uni\u00f3n Europea acordaron este viernes reunirse de nuevo en julio para tratar de superar sus diferencias sobre un multimillonario plan contra la recesi\u00f3n causada por la pandemia, entre llamados a actuar r\u00e1pidamente.EFE y AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-hoy-la-oms-dice-que-el-mundo-entro-en-una-fase-peligrosa-508846", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los caminos que siguen en el debate por Uber", "contenido": " Aunque un fallo de la Sala Civil del Tribunal Superior de Bogot\u00e1 dej\u00f3 sin efecto la resoluci\u00f3n de la Superintendencia de Industria y Comercio que llev\u00f3 al cese de operaciones de Uber en diciembre del a\u00f1o pasado, este no se pronunci\u00f3 de fondo sobre el asunto. (Le recomendamos:\u00a0Tribunal revoca decisi\u00f3n de la Superintendencia contra Uber.) El Tribunal de Bogot\u00e1 se pronunci\u00f3 ante los recursos de apelaci\u00f3n interpuestos por las demandadas Uber Colombia S.A.S., Uber Technologies INC. y Uber B.V. contra el fallo del 20 de diciembre que los sac\u00f3 de circulaci\u00f3n hasta el 20 de febrero pasado cuando se reactiv\u00f3 el servicio bajo la figura de un nuevo modelo de contrato con los conductores.En concreto, el argumento del Tribunal es que estaba vencido el plazo de dos a\u00f1os para que se avanzaran en los procesos por competencia desleal. Esta irregularidad habr\u00eda iniciado en el 2012 por parte de Uber y la demanda fue radicada el 21 de abril de 2016, m\u00e1s de tres a\u00f1os despu\u00e9s.Como el tribunal no avanz\u00f3 en un pronunciamiento sobre la legalidad o no del servicio se plantean nuevos escenarios en los que el tema tendr\u00eda que ser examinado. (Le puede interesar:\u00a0Con tutela buscan frenar la salida de Uber de Colombia.) El abogado Nicol\u00e1s Alviar, representante de Taxis Libres y Cotech, que ha liderado la demanda contra Uber, se\u00f1al\u00f3 que en principio el bal\u00f3n qued\u00f3 en la cancha de la Superintendencia de Transporte que tendr\u00eda que tomar decisiones contra la plataforma.\u201cCon el fallo del Tribunal nosotros no perdimos. All\u00ed queda claro que Uber es una empresa de transporte y por tanto est\u00e1 bajo la vigilancia de la Superintendencia de Transporte en donde ya tiene procesos abiertos\u201d, dijo Alviar. No descart\u00f3 que se busquen otros escenarios como la Corte Suprema para la revisi\u00f3n de la decisi\u00f3n del Tribunal.En todo caso, para evitar zonas grises frente a la prestaci\u00f3n del servicio y las nuevas tecnolog\u00edas, el abogado sostuvo estar\u00edan dispuestos a ir al Congreso a examinar el tema partiendo del hecho de que no es posible viabilizar que veh\u00edculos particulares presten un servicio p\u00fablico. La ministra de Transporte \u00c1ngela Mar\u00eda Orozco se\u00f1al\u00f3 que la sentencia fue \u201cuna sentencia anticipada y no un fallo de fondo\u201d por lo que insisti\u00f3 que la posici\u00f3n de esa cartera es que no puede \u201cprejuzgar ni a afirmar que las plataformas, por ser plataformas, violan la ley\u201d. Indic\u00f3 que la SuperTransporte tiene ocho requerimientos a varias de las plataformas para establecer si abre o no investigaci\u00f3n, lo cual se tendr\u00eda que dar luego de \u201cun proceso jur\u00eddico, caso por caso, identificando si efectivamente quien presta el servicio es la plataforma o el conductor del veh\u00edculo particular, porque realmente ese es el tema\u201d.A\u00f1adi\u00f3 que por la complejidad del asunto, el gobierno ha estado abierto a examinar el tema en el Congreso. \u201cEntendiendo esa din\u00e1mica de realidad del mercado y que en muchos pa\u00edses se ha regulado equilibrando las reglas del juego, como Gobierno estamos y hemos estado dispuestos a acompa\u00f1ar un proceso legislativo con la participaci\u00f3n de todos los actores para que haya un equilibrio en las reglas del juego y que definitivamente se enfrente, desde donde se debe enfrentar, esta problem\u00e1tica\u201d, dijo la ministra. El abogado Alviar advirti\u00f3 que se han presentado varias iniciativas en el Congreso que no han prosperado, incluyendo una del representante a la c\u00e1mara Mauricio Toro que no fue debatida en la legislatura que termin\u00f3.Uber expidi\u00f3 ayer un comunicado en el que se refiere al fallo y se\u00f1ala que lo examinar\u00e1n con cuidado para definir los pasos a seguir y la determinaci\u00f3n de los da\u00f1os.Enfatizan en \u201cla urgencia de tener normas claras que permitan potenciar el crecimiento de estos sectores potenciados por la tecnolog\u00eda\u201d.A\u00f1aden igualmente que su intenci\u00f3n es \u201cmantener un di\u00e1logo abierto con el Gobierno colombiano, el Congreso, las autoridades locales y todos los actores interesados, con el fin de compartir toda nuestra experiencia global para construir un marco normativo moderno para todas las plataformas de movilidad colaborativa\u201d. (En otras noticias:\u00a0OEA advierte por reclutamiento de menores en Colombia.) El abogado experto en Derecho de las TIC's Diego Buitrago Botero se\u00f1al\u00f3 que lo antes posible el pa\u00eds debe dar el paso a la transformaci\u00f3n digital y a la apertura al desarrollo de las nuevas econom\u00edas que han aparecido. El representante Mauricio Toro anunci\u00f3 ayer que este 20 de julio, cuando arranca una nueva legislatura, radicar\u00e1 de nuevo el proyecto de ley para regular el transporte en el pa\u00eds a trav\u00e9s de las plataformas digitales.Se trata de insistir en la creaci\u00f3n de una herramienta legal \u201cque responda a los desaf\u00edos de equilibrar la cancha para todas las partes, incluyendo taxistas y conductores de plataformas y donde primen los derechos de los usuarios\u201d. (Adem\u00e1s:\u00a0Estos son los condenados que cumplen penas por aberrantes casos.) Para Toro, la paradoja est\u00e1 en que en el Congreso hay sinton\u00eda entre todos los partidos, pero \u201cveo que es el Ministerio de Transporte el que impide su aprobaci\u00f3n como ocurri\u00f3 en esta legislatura\u201d que termina hoy s\u00e1bado. Seg\u00fan dice Toro, el Gobierno Nacional tiene una \u201cclara\u201d estrategia para oponerse al funcionamiento de las plataformas de transporte. \u201cEn el Congreso, ven\u00eda a buena marcha el proyecto 292, pero el desinter\u00e9s de Mintransporte lo hundi\u00f3\u201d, afirm\u00f3 el congresista. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/los-caminos-que-siguen-en-el-debate-por-uber-509166", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018No nos contagiamos por estar de fiesta sino por falta de seguimiento'", "contenido": " \u201cSe\u00f1or ministro de salud Fernando Ruiz G\u00f3mez, se\u00f1or alcalde de Barranquilla  Jaime Pumarejo, se\u00f1or secretario de salud de la ciudad Humberto Mendoza, quiero denunciar y preguntarles \u00bfcu\u00e1l es el seguimiento que ustedes les est\u00e1n haciendo a las  Entidades Promotoras de Salud (EPS), en mi caso, a Salud Total?\u201d. Con un dolor evidente por la muerte de su madre y su hermana, est\u00e1 \u00faltima despu\u00e9s de contraer covid-19, Soraya Corzo, barranquillera,  comienza a contar c\u00f3mo fue la historia desde que su familia enferm\u00f3. Explic\u00f3 que el 22 de mayo su hermana Juana Corzo Pinto fue internada en una cl\u00ednica de Barranquilla con s\u00edntomas de covid-19. \u201cEse mismo d\u00eda le tomaron la muestra pero, al d\u00eda siguiente, la mandaron para la casa\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Covid-19 ya lleg\u00f3 a media Colombia y otros datos que no debe ignorar) Estuvo cuid\u00e1ndose desde esa fecha hasta el 28 de mayo. \u201cAh\u00ed fue cuando le escrib\u00ed al alcalde Pumarejo y le dije que c\u00f3mo era posible que hubieran pasado cinco d\u00edas sin que Salud Total nos diera un parte del resultado\u201d. El 29 de mayo muri\u00f3 su madre, Carmen Pinto, de un infarto, pero Soraya sospecha que ella pudo haber sido tambi\u00e9n afectada por la enfermedad. Solo dos d\u00edas despu\u00e9s, el 31 de mayo de 2020, su hermana Juana volvi\u00f3 a ser internada en una cl\u00ednica. Fue a parar directamente a la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI). \u201cY para esa fecha a\u00fan no ten\u00edamos informaci\u00f3n sobre su examen\u201d. A la familia le toc\u00f3 pagarle a un privado para confirmar el positivo para covid-19. Duraron solo dos d\u00edas en entregarles los resultados. (Adem\u00e1s:\u00a0Colombia supera las 2 mil muertes por covid-19; van 23.988 recuperados) Solo hasta el 2 de junio llegaron los ex\u00e1menes por parte de la Salud Total. \u201cMi hermana estuvo muy mal en cuidados intensivos y muri\u00f3 el 11 de junio\u201d. Luego de la doble tragedia para esta familia, estos tuvieron que pagar las pruebas para 15 familias que los hab\u00edan acompa\u00f1ado en la enfermedad y muerte de Carmen Pinto. Dos salieron positivos. \u201cA m\u00ed lo que m\u00e1s me da coraje es que el 18 de junio, siete d\u00edas despu\u00e9s de haber enterrado a mi hermana, Salud Total me llama dizque para verificar como est\u00e1 mi entorno familiar. Ya para qu\u00e9 cuando ya los hab\u00edamos llamado nosotros a contarles todo\u201d. La queja de esta familia es por lo que consideran una falta de seguimiento por parte de las autoridades de salud a los enfermos y sus familias. \u201cAqu\u00ed no solo estamos inundados de covid-19 por andar rumbeando. Mi hermana sali\u00f3 a trabajar porque las deudas no dan espera  y desde el 28 de mayo al 18 de junio no le hicieron seguimiento a nadie\u201d.  EL TIEMPO consult\u00f3 a la EPS Salud Total quien ya se encuentra averiguando los pormenores del caso para dar su parte sobre el tema. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\"Viernes de Covid\" llam\u00f3  Claudia L\u00f3pez a d\u00eda sin IVA)Por ahora la tristeza no se ha ido del seno de esta familia. \u201cAmada hermana, descansa en paz, nos dijimos siempre que nos am\u00e1bamos pero ya te fuiste a encontrar con el se\u00f1or y con nuestros padres pero que dolor tan grande\u201d, dice Soraya en uno de sus mensajes de despedida para Juana. Extra\u00f1a su sonrisa, su tranquilidad y la  espiritualidad  que siempre reflejaba.  -\u00a0Fui estrella fugaz en TV, vi morir amigos y me recuerdan como meme-\u00a0La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva-\u00a0Con memes 'les pasan factura' a los irresponsables del d\u00eda sin IVACAROL MALAVERSubeditora Bogot\u00e1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-barranquilla-una-mujer-denuncia-falta-de-seguimiento-a-casos-de-covid-19-509190", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Alex Zanardi tiene da\u00f1os cerebrales graves tras accidente", "contenido": " Alex Zanardi, expiloto italiano de F\u00f3rmula 1 y ganador de cuatro medallas de oro paral\u00edmpicas, sufre \"da\u00f1os cerebrales graves\" y seguir\u00e1 sedado \"hasta al menos el lunes o el martes\" a la espera de ver su evoluci\u00f3n tras el grave accidente padecido el viernes durante una exhibici\u00f3n, inform\u00f3 este s\u00e1bado el hospital en el que est\u00e1 ingresado. Zanardi se encuentra desde la tarde del viernes en el hospital Le Scotte de Siena (Toscana, centro), donde super\u00f3 la noche de este viernes una operaci\u00f3n de neurocirug\u00eda de tres horas y est\u00e1 ahora sedado en cuidados intensivos, inform\u00f3 el centro sanitario en un comunicado. \"Zanardi sufre un da\u00f1o cerebral importante. Puede empeorar, es posible, pero actualmente est\u00e1 estable y esta posibilidad se excluye. Durante la noche, su situaci\u00f3n cl\u00ednica se ha estabilizado. Cuando lleg\u00f3 al hospital estaba en situaci\u00f3n cr\u00edtica\", asegur\u00f3 el doctor Sabino Scolletta.(Le puede interesar:\u00a0Un campe\u00f3n del Giro de Italia, en la cl\u00ednica por infecci\u00f3n cerebral)\"Sus par\u00e1metros respiratorios son satisfactorios, aunque, evidentemente, estamos usando un ventilador mec\u00e1nico\", agreg\u00f3. El doctor explic\u00f3 adem\u00e1s que el atleta italiano seguir\u00e1 sedado en los pr\u00f3ximos d\u00edas y se estudiar\u00e1 su evoluci\u00f3n neurol\u00f3gica para decidir si, el lunes o el martes, \"se podr\u00e1 pensar en suspender la sedaci\u00f3n\". Tambi\u00e9n los familiares de Zanardi se encuentran en Siena y le han visitado en la noche del viernes. El atleta sufri\u00f3 un grav\u00edsimo accidente el viernes al impactar con un cami\u00f3n mientras se exhib\u00eda con su \"handbike\" (triciclo manual) en la Obiettivo Tricolor, una iniciativa de atletas paral\u00edmpicos que empez\u00f3 el 12 de junio e iba a recorrer toda Italia, de norte a sur, para simbolizar la vuelta a la normalidad tras la pandemia del coronavirus. El impacto fue muy violento y el italiano fue trasladado con urgencia al hospital Le Scotte de Siena a bordo de un helic\u00f3ptero. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfSer\u00e1 el turno de James? Zidane lo cit\u00f3 para el juego del domingo)Zanardi, nacido en Bolonia en 1966, empez\u00f3 su carrera como piloto automovil\u00edstico de kart y compiti\u00f3 en la F\u00f3rmula 1 de 1991 a 1994 y en 1999, con los equipos Jordan, Lotus, Minardi y Williams. Sufri\u00f3 la amputaci\u00f3n de ambas piernas como consecuencia del grave accidente sufrido en 2001 en el circuito alem\u00e1n de Lausitzring, en una carrera del \u2018American ChampCar Championship\u2019. El italiano, que lideraba la prueba, perdi\u00f3 el control de su Reynard-onda a la salida de boxes, dio un trompo en medio de la pista en el momento en el que llegaba su compatriota Alex Tagliani, que no pudo hacer nada por evitar el violento impacto. El Reynard-Honda de Zanardi qued\u00f3 partido en dos y el piloto italiano fue ingresado en un centro hospitalario de Berl\u00edn, donde permaneci\u00f3 varios d\u00edas en coma; los m\u00e9dicos no tuvieron m\u00e1s remedio que amputarle las piernas, en un intento desesperado por salvarle la vida. (Adem\u00e1s:\u00a0Terrible lesi\u00f3n del portero del Arsenal en la Liga Premier)Tras el grave accidente, Alex no dej\u00f3 el deporte, sino que comenz\u00f3 una exitosa carrera como paraciclista que le llev\u00f3 a conquistar cuatro medallas de oro ol\u00edmpicas y doce oros mundiales. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/alex-zanardi-tiene-danos-cerebrales-graves-tras-accidente-509292", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Dolorosa derrota del Arsenal en la Liga Premier", "contenido": " Un gol del franc\u00e9s Neal Maupay en la \u00faltima acci\u00f3n del partido dio la victoria al Brighton and Hove Albion y hundi\u00f3 al Arsenal del espa\u00f1ol Mikel Arteta (2-1), que pierde de vista los puestos europeos de la Premier. No ha sentado bien el retorno a la competici\u00f3n tras el confinamiento por el coronavirus a los 'gunners'. Dos partidos y ning\u00fan punto. Cay\u00f3 el mi\u00e9rcoles, ante el Manchester City, en un partido pendiente de la competici\u00f3n inglesa antes del par\u00f3n. (Le puede interesar:\u00a0El terrible enojo de Lionel Messi y la agresi\u00f3n a un rival)Y tambi\u00e9n se march\u00f3 de vac\u00edo del Amex Stadium, en el duelo de la trig\u00e9sima jornada. Frente un rival que protagoniz\u00f3 una remontada memorable a pesar de la presi\u00f3n a la que est\u00e1 sometido por la amenaza del descenso. En un choque equilibrado, entre dos equipos con mucho en juego, fue el equipo de Arteta, que cont\u00f3 con Dani Ceballos desde el inicio, el que tom\u00f3 ventaja en el minuto 68 gracias a un golazo del marfile\u00f1o Nicolas Pepe que, tras recibir un bal\u00f3n de Bukayo Saka, ejecut\u00f3 un magn\u00edfico disparo, en par\u00e1bola, desde el v\u00e9rtice derecho del \u00e1rea que sobrepas\u00f3 al meta australiano Mathew Ryan. La ventaja solo le dur\u00f3 siete minutos al equipo de Londres, que se hab\u00eda sobrepuesto a los contratiempos a los que le someti\u00f3 el partido. Como la lesi\u00f3n de su portero, el alem\u00e1n Bernd Leno, al borde del descanso, que tuvo que ser sustituido por el argentino Emiliano Mart\u00ednez. El Brighton empat\u00f3 en el 75, cuando Solomon March, desde la l\u00ednea de fondo, envi\u00f3 el bal\u00f3n al \u00e1rea peque\u00f1a y se form\u00f3 un barullo. Rob Holding intent\u00f3 despejar desde la raya de gol pero Lewis Dunk, a un metro, se interpuso y la pelota se adentr\u00f3 en la porter\u00eda. Cuando el choque estaba abocado al empate, en el tiempo a\u00f1adido lleg\u00f3 la victoria loca. Fue un gran tanto de Neal Maupay tras una combinaci\u00f3n con Aaron Connolly que super\u00f3 a Mart\u00ednez. (Lea adem\u00e0s:\u00a0\u00bfSer\u00e1 el turno de James? Zidane lo cit\u00f3 para el juego del domingo)La derrota deja al Arsenal en el noveno lugar de la tabla a seis puntos del Manchester United, que marca los puestos europeos. El Brighton, decimoquinto, se aleja en cinco del antepen\u00faltimo, el Bournemouth, que marca el descenso. EFE\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/arsenal-pierde-contra-el-brighton-en-la-premier-league-509306", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Pediatras piden prudencia en regreso de ni\u00f1os a los colegios", "contenido": " El Centro para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos (CDC, por sus siglas en ingl\u00e9s), despu\u00e9s de una revisi\u00f3n exhaustiva de la literatura cient\u00edfica, dio a conocer que los ni\u00f1os de todas las edades pueden enfermarse cuando son afectados por el nuevo coronavirus SARAS-CoV-2, con lo que se descarta que algunas edades puedan estar libres de sus efectos. De hecho, en Colombia desde el inicio de la pandemia 2.562 ni\u00f1os entre 0 y 9 a\u00f1os y 4.679 entre 10 y 19 han sido diagnosticados con el virus, lo que representa el 12 % de todos los contagios. Nueve de ellos han muerto por covid-19 en esta pandemia. Y en ese grupo de decesos, incluso, hay cinco que no alcanzaron un a\u00f1o de vida.El m\u00e1s reciente de ellos se notific\u00f3 el jueves: un ni\u00f1o de 9 a\u00f1os en Cartagena, cuyos antecedentes m\u00e9dicos aun se investigan. Fue la primera v\u00edctima mortal en el grupo de 5 a 10 a\u00f1os en el pa\u00eds. En ese sentido, el CDC y la Cl\u00ednica Mayo despu\u00e9s de analizar varias investigaciones definen que la severidad de la enfermedad en los menores no es tan grave como en los adultos y que muchos de ellos no presentan s\u00edntomas. Tambi\u00e9n aclaran que en estas condiciones los menores de edad son una fuente de transmisi\u00f3n muy importante persona a persona en raz\u00f3n a que la levedad de los s\u00edntomas y la cercan\u00eda natural con los mayores puede favorecer de manera inadvertida la cadena de contagios.Esas razones, de acuerdo con C\u00e9sar Burgos, ex presidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Sociedades Cient\u00edficas, fueron las motivaciones para confinar a los menores incluso antes de que se iniciara la cuarentena general en el pa\u00eds. \u201cEl conocimiento que ha dado la pandemia a trav\u00e9s de su evoluci\u00f3n debe tenerse en cuenta ahora que el pa\u00eds discute la vuelta a clases presenciales en los colegios mientras la curva epidemiol\u00f3gica asciende en busca de un pico\u201d, afirma Las autoridades sanitarias y los cient\u00edficos han encontrado que puede ser posible que el coronavirus interact\u00fae con el sistema de defensas de los ni\u00f1os de una forma distinta a como lo hace con los adultos. Es posible que las reacciones exageradas no se den ellos y que es menos probable que se afecten gravemente porque no suelen presentar comorbilidades cardiovasculares, pulmonares o metab\u00f3licas que favorecen el desarrollo de las formas m\u00e1s graves de covid-19. (Lea tambi\u00e9n: Nueva pol\u00e9mica entre Minsalud y hospitales por tarifas de UCI)Aunque aun no es claro c\u00f3mo reaccionan los menores de un a\u00f1o, esta poblaci\u00f3n s\u00ed estar\u00eda en riesgo de enfermarse gravemente con este mal \u201ctal vez porque sus sistema inmunitario es inmaduro y sus v\u00edas respiratorias son m\u00e1s peque\u00f1as, por lo que pueden presentar m\u00e1s complicaciones\u201d, afirma Vladimir Mu\u00f1oz, pediatra. Un estudio hecho en China con m\u00e1s de 2.100 ni\u00f1os afectados con covid-19 demostr\u00f3 que menos del 11 % de los beb\u00e9s tuvieron una enfermedad cr\u00edtica. Las formas graves afectaron al 7 % de los ni\u00f1os entre 1 y 5 a\u00f1os y el 4 % entre 6 y 10, el mismo porcentaje que para los de 11 y 15 a\u00f1os. Teniendo en cuenta estos datos, la Academia Americana de Pediatr\u00eda recomienda cuidados especiales para los reci\u00e9n nacidos y para los ni\u00f1os que presenten alg\u00fan tipo de patolog\u00eda respiratoria como asma, bronquitis o antecedentes de neumon\u00eda.Atenci\u00f3n especial merece el s\u00edndrome multisist\u00e9mico inflamatorio pedi\u00e1trico que ha aparecido en algunos ni\u00f1os con pruebas positivas para coronavirus, lo mismo que la extensi\u00f3n de este s\u00edndrome a la llamada enfermedad de Kawasaki, que afecta principalmente a menores en la primera d\u00e9cada de la vida. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Covid-19 ya lleg\u00f3 a media Colombia y otros datos muy preocupantes )Marcela Fama, presidente de la Sociedad Colombiana de Pediatr\u00eda, afirma que no es el momento para la toma de decisiones como retornar al colegio en pleno ascenso de casos porque \u201cno hay claridad sobre el papel de la ni\u00f1ez como trasmisora del virus, su presentaci\u00f3n cl\u00ednica asintom\u00e1tica o con s\u00edntomas leves\u201d. Mucho m\u00e1s teniendo en cuenta que en el pa\u00eds no se han aplicado pruebas masivas en este grupo de edad dado el elevado factor de convivencia de este grupo con personas mayores y personas en riesgo. Por eso considera que los ni\u00f1os necesitan regresar a la nueva normalidad con seguridad.Sergio Isaza, pediatra y presidente de la Federaci\u00f3n M\u00e9dica Colombiana, afirma que cualquier medida sobre los ni\u00f1os debe ser suficientemente pensada, estructurada y basada en argumentos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos y no sobre la improvisaci\u00f3n que ha campeado por parte de las autoridades. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed\u00a0todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de\u00a0@SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/pediatras-piden-prudencia-en-regreso-de-ninos-a-los-colegios-509196", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El viacrucis para acceder a una pensi\u00f3n tras cambio de fondo", "contenido": " Pr\u00f3xima a cumplir 63 a\u00f1os, y luego de una vida laboral activa de cerca de 40 a\u00f1os, Silvia Helena Ortiz Rebolledo a\u00fan deambula por el camino dificultoso que recorren los que se quieren pensionar, pero tienen de por medio una demanda.(Le puede interesar:\u00a0'Retirar pensiones es como decir: 'lo ayudo pero con su plata') Como tantos afiliados al antiguo Instituto de Seguros Sociales (ISS), en el momento en que apareci\u00f3 la opci\u00f3n de un cambio hacia los fondos privados de pensiones, Silvia decidi\u00f3 trasladarse. Primero pas\u00f3 a Colfondos porque, con las cuentas que le mostraban, parec\u00eda hacer rendir m\u00e1s la plata una vez decidiera jubilarse. Poco tiempo despu\u00e9s pudo constatar que no ser\u00eda as\u00ed. Fue entonces cuando decidi\u00f3 saltar a Old Mutual, persiguiendo el mismo fin: una mejor pensi\u00f3n.Sin embargo, la ilusi\u00f3n tambi\u00e9n se le desmoron\u00f3. Intent\u00f3 el traslado hacia Colpensiones, donde le negaron la solicitud, pues ya estaba fuera del tiempo reglamentario: 10 a\u00f1os antes de cumplir la edad de jubilaci\u00f3n. \u201cEntre ires y venires, encontr\u00e9 abogados que me dijeron: \u2018Podemos demandar\u2019. Y as\u00ed lo hizo. Era el mes de abril del 2016. La acci\u00f3n jur\u00eddica radicada fue interpuesta por partida triple: contra Colpensiones, Old Mutual y Colfondos, porque \u201cel da\u00f1o fue global\u201d. Los argumentos son parecidos a los de la mayor\u00eda de demandantes en materia pensional: \u201cEl enga\u00f1o de las aseguradoras privadas, que no fueron claras. Ofrec\u00edan lo que no era. Y a Colpensiones, por la omisi\u00f3n de la informaci\u00f3n\u201d.En el expediente del caso reposa como pretensi\u00f3n de la demanda, \u201cdeclarar la nulidad de la afiliaci\u00f3n, afiliar nuevamente en el r\u00e9gimen de prima media con prestaci\u00f3n definida, reconocer y pagar intereses...\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Traslado de fondos privados a Colpensiones, aprobado en segundo debate)Desde su perspectiva, \u201cen los tiempos del ISS la entidad ten\u00eda tan mala fama... Los asesores no aparec\u00edan, y cuando lo hac\u00edan no eran claros con lo que dec\u00edan\u201d.M\u00e1s de 37 actuaciones hacen parte del historial que tiene la demanda, la cual fue fallada en primera instancia por el Juzgado Laboral del Circuito de Bogot\u00e1. La petici\u00f3n era que la pasaran de nuevo a Colpensiones, entidad que hered\u00f3 la seguridad social del pa\u00eds que manej\u00f3 el ISS. \u201cNi Old Mutual ni Colfondos apelaron. Entre tanto, Colpensiones s\u00ed lo hizo, alegando que la historia laboral no registraba el tiempo completo\u201d.En mayo de 2018, tras la acci\u00f3n de los abogados, que recopilaron pruebas y la documentaci\u00f3n solicitada, de nuevo fallaron a favor de Silvia (segunda instancia).El camino para retirarse a disfrutar de la jubilaci\u00f3n parec\u00eda despejado. El fallo le ordenaba a Old Mutual que le entregara la plata ahorrada por ella como cotizante a Colpensiones. \u201cA principios del 2019 se env\u00eda el formulario establecido para la expedici\u00f3n de la resoluci\u00f3n de pensi\u00f3n, pero Colpensiones empieza a trancar el proceso\u201d.El argumento, de nuevo, era que el cargue de las semanas cotizadas por Silvia no estaba completo.De nuevo intervienen los abogados y presentan un recurso para subsanar la nueva dificultad.En la entidad de las pensiones p\u00fablicas volv\u00eda y aparec\u00eda solo la mitad de las semanas cotizadas en Old Mutual, lo que otra vez lleva a la necesidad de una tutela para revisar las razones de la informaci\u00f3n incompleta. \u201cOld Mutual, con todos los argumentos, se\u00f1ala que ha trasladado la totalidad de la informaci\u00f3n laboral\u201d.Concluy\u00f3 as\u00ed el 2019 y lleg\u00f3 el 2020, a\u00f1o en el que la mujer, ya con 62 a\u00f1os, y deseando concluir todo ese recorrido tortuoso para recibir la pensi\u00f3n, volvi\u00f3 a pedir la resoluci\u00f3n de jubilaci\u00f3n. (Adem\u00e1s lea:\u00a0As\u00ed han retirado los trabajadores sus cesant\u00edas durante la pandemia)\u201cTen\u00eda derecho al r\u00e9gimen de transici\u00f3n, en el que el porcentaje de la asignaci\u00f3n pensional es mayor, pero me lo negaron. Despu\u00e9s de la dificultad para el cargue de semanas cotizadas, decid\u00ed renunciar a pelear por probar que s\u00ed ten\u00eda derecho al r\u00e9gimen de transici\u00f3n. Con tanta fatiga ya, decid\u00ed aceptar la pensi\u00f3n por el r\u00e9gimen com\u00fan. En febrero, cuando pens\u00e9 que ya todo concluir\u00eda, de nuevo me dicen que faltan 10 meses para completar las 1.300 semanas que se requieren en Colpensiones\u201d.La llegada de la pandemia se interpuso en el curso de los reclamos que han rodeado el derecho de Silvia Ortiz a acceder a una pensi\u00f3n a los ya casi 63 a\u00f1os. \u201cLa \u00faltima respuesta obtenida en junio, aunque en el expediente reposan las pruebas de todas las empresas y el lleno de los requisitos, es que no registra un solo pago de mis cotizaciones hechas con uno de mis empleadores. \u00bfY ahora qu\u00e9 m\u00e1s?\u201d.REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/traslado-de-fondos-a-colpensiones-un-tortuoso-camino-testimonio-509202", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfSer\u00e1 el turno de James? Zidane lo cit\u00f3 para el juego del domingo", "contenido": " Zinedine Zidane dio a conocer la convocatoria del Real Madrid para enfrentar este domingo a la Real Sociedad, en el tercer partido del cuadro merengue luego de la reanudaci\u00f3n del f\u00fatbol espa\u00f1ol.\u00a0 En la convocatoria vuelve a estar presente el colombiano James Rodr\u00ecguez, quien ha estado en el llamado de Zidane en las dos anteriores oportunidades, pero no ha sido tenido en cuenta.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0El terrible enojo de Lionel Messi y la agresi\u00f3n a un rival)James espera que este domingo s\u00ed pueda tener minutos de juego, dado que el equipo empieza a acumular seguidilla de partidos y Zidane podr\u00eda refrescarlo, aunque tiene otros\u00a0 suplentes de primera mano tal como lo ha demostrado.El partido contra la Real Sociedad ser\u00e1 de visitante y a las 3 p. m. hora colombiana. Esta es la lista de convocados:\u00a0 (Lea adem\u00e1s:\u00a0Alex Zanardi tuvo un accidente y est\u00e1 grave en el hospital)DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/james-fue-convocado-por-zidane-para-el-partido-real-madrid-contra-real-sociedad-509270", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Llega 'Veci', una app de apoyo entre vecinos\u00a0y emprendedores en Bogot\u00e1", "contenido": " Como una iniciativa para propiciar la comunicaci\u00f3n y la interacci\u00f3n entre vecinos, llega 'Veci', una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil, paralela a Picap, que, de acuerdo a sus creadores, servir\u00e1 como plataforma para microempresarios y emprendedores en Bogot\u00e1 que est\u00e1n generando ingresos extra con sus productos y servicios.La aplicaci\u00f3n re\u00fane a las comunidades de los barrios de Bogot\u00e1 para intercambiar informaci\u00f3n y crear conversaciones sobre temas de inter\u00e9s general, ayudas y ventas.(Le recomendamos:\u00a0Uber habla de la decisi\u00f3n del Tribunal Superior de Bogot\u00e1) As\u00ed, por ejemplo, los usuarios pueden alertar a otros habitantes sobre la presencia de personas sospechosas, da\u00f1os en infraestructura, cortes de servicios p\u00fablicos, recomendaciones en gastronom\u00eda y comercio, quejas, entre otros.Por otro lado, la 'app' ofrece una ayuda a quienes perdieron sus empleos o han visto reducidos sus ingresos por cuenta de la crisis que provoc\u00f3 la covid-19. De forma gratuita, los usuarios pueden comercializar sus productos y servicios. (Lea tambi\u00e9n: 'FaceApp':\u00a0As\u00ed se ver\u00edan estos famosos si cambiaran de sexo) \"Las personas pueden publicar sus ofertas para que alguien m\u00e1s dentro del sector lo adquiera. Cada d\u00eda elegimos una publicaci\u00f3n de cualquiera de nuestros usuarios y la destacamos. Con esto, ese producto tendr\u00e1 mayor visibilidad y dinero\u201d, explica\u00a0Mar\u00eda Alejandra Rueda, directora de 'Veci'.La aplicaci\u00f3n tambi\u00e9n es aliada de dise\u00f1adores, abogados e ingenieros que trabajan como independientes.\u00a0'Veci' est\u00e1 disponible\u00a0en iOs y en Android. En la actualidad, estima cerca de 1.500 usuarios nuevos al d\u00eda y cuenta con m\u00e1s de 90.000 personas registradas. (Le puede interesar:\u00a0Falla mundial en WhatsApp: no se ven bien \u00faltima conexi\u00f3n y \u2018en l\u00ednea\u2019) ELTIEMPO.COM\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/veci-una-app-de-apoyo-entre-vecinos-y-emprendedores-en-bogota-509212", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "\u00a1Tome nota! Recetas recomendadas para hacer feliz a pap\u00e1 en su d\u00eda", "contenido": " En medio de la coyuntura global causada por el nuevo coronavirus, muchas festividades a lo largo del a\u00f1o no se han celebrado como de costumbre. En Colombia, el D\u00eda del Padre se festeja tradicionalmente el pr\u00f3ximo 21 de junio, y tambi\u00e9n har\u00e1 parte de las celebraciones con 'restricciones'. .La cocina puede ser un recurso perfecto para disfrutar en familia y sorprender a pap\u00e1 en su d\u00eda especial. Es por eso que,\u00a0a continuaci\u00f3n, le presentamos algunas recetas f\u00e1ciles de hacer para que esta fecha sea memorable y no pase desapercibida. \u00a0\u00a1Manos a la obra! La bondiola es un corte de cerdo tierno y jugoso que se puede cocinar de m\u00faltiples formas. En combinaci\u00f3n con una salsa de cebolla, champi\u00f1ones, cerveza negra y ajo se convierte en un almuerzo diferente para sorprender a pap\u00e1 en su d\u00eda.\u00a0En el formato de cocina de EL TIEMPO\u00a0\u2018Como en casa\u2019, el gastr\u00f3nomo Josu\u00e9 Palacios nos ense\u00f1a c\u00f3mo preparar esta receta para compartir en familia.  Una forma creativa de sorprender a pap\u00e1 en cualquier momento del d\u00eda es con esta preparaci\u00f3n, la cual\u00a0tarda menos de 30 minutos en estar lista. El pollo a la b\u00fafala es una receta de comida r\u00e1pida tradicional de Estados Unidos que, generalmente, se sirve con queso y se combina con especias. En esta oportunidad quisimos darle un toque diferente para que pueda disfrutarlo en una ocasi\u00f3n especial.  (Le puede interesar:\u00a0 Un D\u00eda del Padre en cuarentena: delicias para disfrutar en casa). La espinaca es una verdura que se caracteriza por ser rica en vitamina A, hierro y calcio, por lo que es un ingrediente perfecto para complementar un almuerzo o una cena. La crema de espinacas, decorada con crema de leche y chips de cebolla, es una buena forma de culminar el festejo. Un cierre con broche de oro. Una buena opci\u00f3n para hacer feliz a pap\u00e1 desde el comienzo del d\u00eda es una taza de caf\u00e9 para endulzar su desayuno. Sin embargo, al ser una ocasi\u00f3n especial, queremos presentarle tres alternativas para elegir la que encaje mejor con sus gustos.Un postre al estilo del popular caf\u00e9 Dalgona, un caf\u00e9 de huevo vietnamita y un batido nutritivo para iniciar con energ\u00eda. (Lea tambi\u00e9n: Detr\u00e1s del tel\u00f3n art\u00edstico de un padre y abuelo del teatro en Cali). Si tiene planeado pasar una tarde junto a pap\u00e1, viendo pel\u00edculas o con un juego de mesa, un \u2018snack\u2019 ideal son las tradicionales banderillas americanas. Para esta ocasi\u00f3n especial queremos mostrarle una nueva versi\u00f3n de esta receta rellenas de queso parmesano y en compa\u00f1\u00eda de una salsa de pepinillos y mostaza. \u00bfQu\u00e9 tal una merienda o un almuerzo ligero? la ensalada caprese es un platillo italiano hecho con ingredientes sencillos. En \u2018Como en casa\u2019 le ense\u00f1amos a preparar esta receta en compa\u00f1\u00eda de una salsa pesto. (Le puede interesar: \u00a1Feliz d\u00eda del padre! 21 regalos para pap\u00e1). Si busca algo poco tradicional para reunir a sus seres queridos, este plato es una alternativa r\u00e1pida y f\u00e1cil de preparar. En una ocasi\u00f3n como la del D\u00eda del Padre, con esta receta estilo parrilla, la festividad no pasar\u00e1 desapercibida.  Ingredientes:\u00a0\u200b- 1 kilo de costillas de cerdo.- Salsa BBQ al gusto.- Piment\u00f3n dulce.- Hierbas y especias de su preferencia.Preparaci\u00f3n: Esta receta es una oportunidad perfecta para hacer  en compa\u00f1\u00eda de los m\u00e1s peque\u00f1os y llevarle el desayuno a la cama al festejado. Ingredientes para la masa:\u00a0\u200b-\u00a010 gramos de mantequilla sin sal.- 80 gramos de harina de reposter\u00eda.- Una pizca de sal.- 2 huevos.- 120ml de leche.Ingredientes para el relleno:\u200b- Pollo asado o cocido.- 2 tomates.\u00a0- Queso.\u00a0- Aceite de oliva virgen extra.Preparaci\u00f3n: (Lea tambi\u00e9n: Mu\u0301sica nueva para cuarentones en cuarentena). Si su padre es de los que disfrutan con algo dulce, nada mejor que una copa de frutas con un toque diferente. Este es un postre tradicional para saciar un antojo en cualquier oportunidad, adem\u00e1s de ser perfecto para complementar una cena, una merienda o un almuerzo.Descubra c\u00f3mo preparar esta receta realizada por la revista Carrusel. Ingredientes:-Kumis.-Mango cortado en cuadros. -Granola..Preparaci\u00f3n: Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/dia-del-padre-2020-recetas-recomendadas-para-celebrar-con-papa-508958", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pel\u00edculas de Netflix recomendadas para ver con pap\u00e1 este puente", "contenido": " El D\u00eda del Padre se celebra el tercer domingo de junio en Colombia y en otros pa\u00edses. Es una fecha especial para disfrutar de planes en familia: preparar platos diferentes, hacer actividades l\u00fadicas o simplemente ver una pel\u00edcula. Netflix tiene una oferta interesante y gran variedad de largometrajes (nuevos y cl\u00e1sicos) para todos los gustos. Los hay para padres aventureros, so\u00f1adores, divertidos (en el caso de las comedias) y hasta nost\u00e1lgicos, a quienes les podr\u00eda gustar una buena historia de drama.Al ser este un D\u00eda del Padre diferente, por la cuarentena provocada por el coronavirus, sintonizar una pel\u00edcula o serie en Netflix es una opci\u00f3n v\u00e1lida para relajarse y aliviar tensiones. Por esa raz\u00f3n, le presentamos una lista de 10 pel\u00edculas disponibles en esa plataforma que puede disfrutar junto a su pap\u00e1 en su d\u00eda. \u00c9l, seguramente, lo agradecer\u00e1.\u00a0 Esta es la historia de Sonny Koufax (Adam Sandler), quien, al tratar de sorprender a su novia, adopta a un ni\u00f1o hu\u00e9rfano de 5 a\u00f1os que es hijo biol\u00f3gico de uno de sus amigos. Los padres de Dusty y Brad llegan a casa de visita por Navidad. A pesar del caos que generan, ambos intentan hacer a un lado sus diferencias para ofrecerles una Navidad inolvidable a los ni\u00f1os.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018La peste del insomnio\u2019 es la pandemia en palabras de Garc\u00eda M\u00e1rquez). Protagonizada por Will Smith, esta cinta cuenta la historia de Chris Gardner, un hombre sencillo que, a pesar de las adversidades que debe afrontar, lucha por salir adelante junto a su peque\u00f1o hijo. Esta cinta turca se apoder\u00f3 del coraz\u00f3n de los usuarios de Netflix en plena cuarentena por el coronavirus. Cuenta la historia de un hombre con una discapacidad intelectual que es injustamente encarcelado e intenta demostrar que es inocente para regresar a la libertad junto a su hija. Esta pel\u00edcula relata la experiencia de un matrimonio cuya hija de diez a\u00f1os padece una enfermedad incurable. Aun as\u00ed, la familia no se rinde y hace todos los esfuerzos para buscarle una cura. Sin embargo, las cosas se agravan cuando la peque\u00f1a sufre un accidente.\u00a0 Una pareja joven se muda a una casa que necesita unos arreglos, pero su felicidad se ve opacada por un contratista que pondr\u00e1 en riesgo sus m\u00e1s preciados sue\u00f1os. (Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Fui estrella fugaz en TV, vi morir amigos y me recuerdan como meme). Una joven ejecutiva, a quien dejan plantada en su matrimonio, toma un crucero por el Caribe con su padre, en lo que originalmente era un viaje de luna de miel. Grandes sorpresas traer\u00e1 el \u00faltimo d\u00eda de escuela para un grupo de padres muy especiales. La segunda parte de una\u00a0comedia\u00a0taquillera e imperdible para disfrutar en familia. (Adem\u00e1s:\u00a0'Candyman', la mejor pel\u00edcula de horror de los 90, tendr\u00e1 nueva vida). Un cl\u00e1sico de Hollywood. Es la historia de Ron Kovic, un veterano de Vietnam que vive los horrores de la guerra, tanto en el campo de batalla como en la vida civil. Esta pel\u00edcula cuenta la historia de dos enfermos terminales que, al salir del hospital, tratan de cumplir una lista de cosas que deseaban hacer antes de morir. (Siga leyendo:\u00a0Vea el hermoso y espeluznante tr\u00e1iler de la pel\u00edcula 'Candyman'). EL COMERCIO (GDA)PER\u00da", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/dia-del-padre-2020-netflix-peliculas-recomendadas-para-ver-con-papa-en-su-dia-en-cuarentena-509060", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00a1Feliz d\u00eda del padre! 21 regalos para pap\u00e1", "contenido": " Autonom\u00eda, seguridad, protecci\u00f3n y respaldo son algunos de los aportes emocionales de la figura paterna en la vida de cualquier hijo. Para celebrar su valiosa presencia en el seno de cada familia, este 21 de junio habr\u00e1 todo tipo de manifestaciones de cari\u00f1o, reconocimiento y agradecimiento.Por eso aqu\u00ed les presentamos 21 ideas que se ajustan a distintos presupuestos, gran parte de ellas se pueden solicitar por internet o tel\u00e9fono para que se las lleven a casa, tambi\u00e9n como una forma de cuidar y proteger a los seres queridos y m\u00e1s en estos tiempos de aislamiento preventivo.(Le puede interesar:\u00a0Alcaldesa: 'Que d\u00eda sin IVA no termine en d\u00eda sin vida o habr\u00e1 cierres' 1. Una fecha tan especial es perfecta para conceder peque\u00f1as indulgencias. Qu\u00e9 tal celebrar a pap\u00e1 con alguna de las dulces tentaciones de Cosmo Cookies, una f\u00e1brica de galletas antioque\u00f1a que acerca a los seres queridos que est\u00e9n distanciados. Con el producto elegido se env\u00edan tambi\u00e9n mensajes personalizados que alegran el d\u00eda.  Pedidos en Bogot\u00e1 y Medell\u00edn. www.cosmocookies.com 2. La m\u00fasica siempre ser\u00e1 un lenguaje especial para expresar sentimientos, por eso el Teatro Cafam est\u00e1 invitando a las familias para celebrarle el d\u00eda a pap\u00e1, as\u00ed sea #UnidosADistancia, con el dueto argentino Los Visconti. Sus fan\u00e1ticos podr\u00e1n disfrutar \u00e9xitos como \u2018Mam\u00e1 vieja\u2019, \u2018\u00c1ndate\u2019, \u2018Tarde\u2019, \u2018Veneno\u2019 y \u2018\u00d3diame\u2019. La presentaci\u00f3n ser\u00e1 gratuita este 21 de junio a las 3 de la tarde.\u00a0 Con\u00e9ctense en @teatro_cafam, en Instagram, y @CafamOficial en Facebook(Le puede interesar: Con r\u00e9cord de contagios, Florida asume el riesgo y recibe a turistas)3. Cuidar y proteger la piel del envejecimiento prematuro debe hacer parte de su ritual diario. \u00bfQu\u00e9 tal esta recomendaci\u00f3n? Es la crema hidratante y aclarante Control Blanc de Yanbal, que hidrata, protege y brinda acci\u00f3n antiedad gracias al extracto ciento por ciento natural de cacao blanco. La puede encontrar aqu\u00ed.\u00a04. Este nuevo smartphone, Camon 15 Pro, fabricado por TECNO Mobile llega a Colombia con un precio asequible. Tiene una c\u00e1mara frontal de 48 megap\u00edxeles con sistema pop up y una c\u00e1mara trasera de 32 megap\u00edxeles. Y un sensor nocturno para fotograf\u00edas con gran nitidez. (www.falabella.com.co).\u00a05. Esta recortadora de barba y bigote de 13 piezas GMT189, de Conair, resulta perfecta para los pap\u00e1s pr\u00e1cticos y que les gusta lucir un estilo propio. Cuenta con un bot\u00f3n de ajuste de longitud con 3 posiciones, ideal para crear el efecto de barba de dos d\u00edas. Sin duda una forma de llevarla de forma higi\u00e9nica y est\u00e9tica. La puede encontrar aqu\u00ed.\u00a0 6. Tommy Hilfiger 2020 presenta su nueva colecci\u00f3n, que es una celebraci\u00f3n a la fuerza, el amor por los deportes y la practicidad. Tiene prendas coloridas para los pap\u00e1s que disfrutan estar a la moda y sentirse c\u00f3modos en toda ocasi\u00f3n. Centro comercial Multiplaza, Av. Boyac\u00e1 N\u00b0. 17a -19, local A 151, Bogot\u00e1. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00a1Atenci\u00f3n, Cali! Toque de queda durante el fin de semana del padre)7. Una buena alternativa es personalizar un kit de belleza y enviarle un regalo lleno de amor. Esta es una de las propuestas de Natura Cosm\u00e9ticos: Estuche Homem Essence que contiene un eau de parfum, 100 ml, amaderado, intenso, cedro, patchul\u00ed y \u00e1mbar, un eau de parfum, 25 ml, y bolsa de regalo. (www.natura.com.co)8. DIRECTV GO es la plataforma de streaming en la que pap\u00e1 podr\u00e1 disfrutar de todo el deporte en vivo, series, documentales y pel\u00edculas como El robo del siglo, Terminator, Spider-Man: Lejos de casa y mucho m\u00e1s en cualquier momento. 9. Puma relanza los Future Rider y vuelve con esta ic\u00f3nica zapatilla inspirada en el running y que fue sensaci\u00f3n en los a\u00f1os ochenta. C\u00f3moda, con un dise\u00f1o s\u00faper ligero y suela exterior amortiguadora, regresa con un estilo urbano informal y fresco. Puede encontrarlos en la carrera 13 # 81 -35, zona rosa Bogot\u00e1.  10. Qu\u00e9 mejor que regalar el fruto de la tierra y m\u00e1s si el obsequio tiene un sentido social. Crealii, caf\u00e9 para todos, de origen santandereano es una de las delicias producidas por Caf\u00e9 Don V\u00edctor en Colombia. Por la compra de una libra, se aporta la misma cantidad a la poblaci\u00f3n vulnerable de las diferentes zonas del pa\u00eds. www.crealii.com 12. \u00bfY si aprovechamos para sanar diferencias y viejas heridas? Esta experiencia, guiada por la sanadora afectiva Ingrid G\u00f3mez es para quienes quieran llenarse de la energ\u00eda espiritual de pap\u00e1, superar conflictos en la relaci\u00f3n, bien sea porque no estuvo, abandon\u00f3 el hogar o falleci\u00f3. La cita es el s\u00e1bado 20 de junio, 9:00 am. Whatsapp 322460112912. Las Havaianas Urban son unas flip-flops son una opci\u00f3n c\u00f3moda para estar en casa. Tienen tiras hechas en cuero y tela, que las hacen perfectas para los hombres que buscan un estilo casual y fresco en diferentes ambientes. www.havaianas.com.co 13. Casa Pedro Domecq y 23 restaurantes de Colombia se unieron para ofrecer un nuevo servicio de domicilio premium en Medell\u00edn, Cali, Cartagena y Bogot\u00e1. Son cenas de alta cocina con una carta de vinos y licores de muy buena calidad. \u00a1Buen apetito!www.lacopa.co y @casadomecq 14. Men\u00fas como hechos en casa, como una exquisita pechuga barnizada en salsa miel mostaza o ajiaco con arroz blanco y guacamole y opciones vegetarianas como qu\u00ednoa con garbanzo, torta de papa y verduras salteadas son algunas de las opciones de Gratina. Este emprendimiento de comida ultracongelada presta servicio a domicilio en Bogot\u00e1. WhatsApp 311212585215. Si usted es de lo que le gusta cocinar y tambi\u00e9n quiere cuidarse y proteger a sus seres queridos qued\u00e1ndose en casa, participe en \u2018Esta cocina es de Todos\u2019, una comunidad de aficionados a la buena mesa que gratuitamente y a trav\u00e9s de Facebook ense\u00f1a a preparar platos f\u00e1ciles y deliciosos para agasajar a pap\u00e1. @ColombinaLaConstancia16. Para los padres que ahora permanecen m\u00e1s tiempo en casa o hacen teletrabajo les lleg\u00f3 el momento de poner a trabajar sus m\u00fasculos y fortalecer las articulaciones. Este kit de pesas y mancuernas es un gimnasio port\u00e1til que tiene estuche. Puede encontrar diferentes opciones haciendo click aqu\u00ed.17. Y para los que quieren animarse a explorar nuestro artista interior. ArtBox es un kit de arte que incluye el retablo con el predise\u00f1o seleccionado, las pinturas, los pinceles, la paleta y las instrucciones para dedicarse a pintar y disfrutar. Hay m\u00e1s de 10 tipos de animales y 5 personajes ic\u00f3nicos para seleccionar www.laroulette.com.co 18. Relajar, desintoxicar el organismo, fortalecer el sistema inmune, acelerar el metabolismo, controlar la ansiedad, dar energ\u00eda y quemar grasa naturalmente son algunos de los beneficios de Vital Fit Tea. Tiene de distintos tipos, desde los tradicionales t\u00e9 verde, negro, rojo, espirulina hasta de hinojo, moringa, jengibre, cocoa y estevia.\u00a0 WhatsApp 300347961219. Artistry Men Unknown es una inolvidable fragancia masculina que captura la esencia del hombre intr\u00e9pido y seductor que deja huella. Su nota superior contiene bergamota y un toque c\u00edtrico, fresco y picante. (www.amway.com.co)20. Para entrenar o, simplemente, estar c\u00f3modo en casa son los Nano X. Su versatilidad permite la pr\u00e1ctica de todas las disciplinas de entrenamiento funcional, desde levantar peso hasta correr y saltar, son c\u00f3modos y estables. (https://www.reebok.co)\u00a021. \u00bfCu\u00e1ntas horas trabajamos? \u00bfCu\u00e1ntas horas destinamos al sue\u00f1o? \u00bfCu\u00e1ntas horas le regalamos a nuestro cerebro para nutrirlo? Quiz\u00e1 el desequilibrio en nuestro estilo de vida sea significativo. Estas y otras preguntas las responde el doctor Carlos Jaramillo en su nuevo libro \u2018El milagro antiestr\u00e9s\u2019, en el que explica las razones por las que el estr\u00e9s es considerado el asesino silencioso m\u00e1s mortal en estos tiempos. Editorial Planeta. Se encuentra en todas las librer\u00edas del pa\u00eds, supermercados y en ebooks POR FLOR NADYNE MILL\u00c1N M.  @NADYNEMILLAN Para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/dia-del-padre-2020-regalos-y-consejos-para-sorprender-a-papa-en-cuarentena-508724", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Eclipse solar anular o anillo de fuego: d\u00f3nde, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo verlo", "contenido": " El 21 de junio, justo despu\u00e9s del solsticio de verano, algunas zonas de Asia y \u00c1frica ser\u00e1n testigos de un eclipse solar anular, conocido tambi\u00e9n como anillo de fuego.\u00a0Este fen\u00f3meno ocurre cuando la Luna se sit\u00faa entre el Sol y la Tierra. Aunque existen varios tipos de eclipses solares, el que se ver\u00e1 el 21 de este mes se produce cuando el sat\u00e9lite est\u00e1 m\u00e1s alejado de la Tierra y, por eso, parece m\u00e1s peque\u00f1o. (Podr\u00eda interesarle:\u00a0Descubren exoplaneta con una \u00f3rbita similar a la de la Tierra) As\u00ed, la Luna no bloquea toda la vista del sol y se ve como un disco oscuro encima de otro m\u00e1s grande, creando lo que parece un 'anillo de fuego' alrededor del sat\u00e9lite, seg\u00fan explica la Nasa.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0No es posible ver el mundo de manera objetiva, seg\u00fan estudio)Este eclipse podr\u00e1 verse desde \u00c1frica central, el sur de Asia, China y las islas del Pac\u00edfico, pero no se ver\u00e1 desde el continente americano.\u00a0Sin embargo, la p\u00e1gina Virtual Telescope Project lo transmitir\u00e1 en vivo en este enlace. En Colombia, podr\u00e1 verse a las 0:00 del domingo.\u00a0Los eclipses solares ocurren una vez cada 18 meses, explica la Nasa. A diferencia de los lunares, estos solo duran unos minutos. El eclipse ocurrir\u00e1 un d\u00eda despu\u00e9s del solsticio,\u00a0el d\u00eda m\u00e1s largo y la noche m\u00e1s corta del a\u00f1o del hemisferio norte del planeta, que adem\u00e1s marca el inicio de la temporada de verano en estos pa\u00edses. Ocurre\u00a0cuando el Polo Norte de la Tierra est\u00e1 m\u00e1s inclinado hacia el Sol.\"Su nombre proviene del lat\u00edn y significa 'sol quieto', porque a partir de ese momento la altura m\u00e1xima del Sol en el cielo, que hasta ese d\u00eda iba aumentando, se detiene para comenzar a disminuir\", explica el astrof\u00edsico\u00a0Santiago Vargas en una columna.Para que los habitantes del hemisferio sur puedan vivir su d\u00eda m\u00e1s largo del a\u00f1o, agrega el experto, \"tendr\u00e1n que esperar hasta el 21 de diciembre cuando los rayos del Sol lleguen justo de frente sobre la l\u00ednea imaginaria del tr\u00f3pico de Capricornio, a unos 23 grados al sur del ecuador\".REDACCI\u00d3N VIDA", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/segundo-eclipse-de-junio-cuando-y-donde-verlo-505274", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Cadena perpetua \u00bfc\u00f3mo aplicarla? / Recompensa por Santrich y M\u00e1rquez", "contenido": " Tras muchos intentos, el Congreso dio v\u00eda libre a aplicar la cadena perpetua a violadores y asesinos de ni\u00f1os, una medida hist\u00f3rica en el terreno judicial en Colombia, pero en un sistema carcelario con fallas y hacinamiento \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda funcionar el sistema? An\u00e1lisis. Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9' edici\u00f3n fin de semana: Estados Unidos ofrece 10 millones de d\u00f3lares por Jes\u00fas Santrich e Iv\u00e1n M\u00e1rquez: \u00bfqui\u00e9n los delatar\u00e1? \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n? \u00bfla medida se une a la presi\u00f3n regional sobre Venezuela?; as\u00ed es la suerte de los j\u00f3venes migrantes en Estados Unidos con las nuevas medidas; algunos chefs tienen un plan piloto para poder volver a los restaurantes sin riesgo. Al final, 'La greca'. Feliz puente. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/cadena-perpetua-y-disidentes-de-farc-temas-de-el-primer-cafe-508672", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Cadena perpetua \u00bfc\u00f3mo aplicarla? / Recompensa por Santrich y M\u00e1rquez", "contenido": " Tras muchos intentos, el Congreso dio v\u00eda libre a aplicar la cadena perpetua a violadores y asesinos de ni\u00f1os, una medida hist\u00f3rica en el terreno judicial en Colombia, pero en un sistema carcelario con fallas y hacinamiento \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda funcionar el sistema? An\u00e1lisis. Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9' edici\u00f3n fin de semana: Estados Unidos ofrece 10 millones de d\u00f3lares por Jes\u00fas Santrich e Iv\u00e1n M\u00e1rquez: \u00bfqui\u00e9n los delatar\u00e1? \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n? \u00bfla medida se une a la presi\u00f3n regional sobre Venezuela?; as\u00ed es la suerte de los j\u00f3venes migrantes en Estados Unidos con las nuevas medidas; algunos chefs tienen un plan piloto para poder volver a los restaurantes sin riesgo. Al final, 'La greca'. Feliz puente. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/cadena-perpetua-y-disidentes-de-farc-temas-de-el-primer-cafe-508672", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Discordia entre mandatarios por t\u00edtulo de Pereira como capital del Eje", "contenido": " Luis Carlos Vel\u00e1squez, gobernador de Caldas, y Roberto Jairo Jaramillo, gobernador del Quind\u00edo, expresaron su deseo de que Pereira se sume a la unidad regional y cambie un eslogan que maneja desde 2016 y con el que se autodenomina capital del Eje. (Le recomendamos leer:\u00a0Fui estrella fugaz en TV, vi morir amigos y me recuerdan como meme) Si bien el eslogan es de la pasada administraci\u00f3n, campa\u00f1as publicitarias, medios regionales y p\u00e1ginas web de la ciudad lo siguen usando y ni en aquella \u00e9poca, ni ahora, el mensaje es bien recibido por armenios y manizale\u00f1os.El deportivo Pereira contra el Once Caldas, la cantidad de industrias que hay en cada ciudad, el n\u00famero de aves para avistar en cada municipio, la belleza de los paisajes cafeteros o la calidad humana de los ciudadanos han sido hist\u00f3ricamente tema de controversia entre los habitantes de las tres ciudades, sin embargo, es la primera vez que los gobernadores se refieren al tema. De acuerdo a lo sostenido por ambos mandatarios, dicho calificativo divide en lugar de unir, tal como es el prop\u00f3sito que se ha puesto el Eje Cafetero de consolidarse como regi\u00f3n y en raz\u00f3n a lo que, por ejemplo, se constituy\u00f3 Regi\u00f3n Administrativa de Planificaci\u00f3n (RAP), a trav\u00e9s de la cual se han alcanzado logros como ser sede de los Juegos Nacionales 2023.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Polic\u00eda evit\u00f3 que lincharan a paciente con covid-19 en Honda, Tolima)\"Desde Caldas, consideramos que todas nuestras capitales y los tres departamentos deben propender a tener mensajes que nos unan. El autoproclamarse con calificativos que de alguna manera pongan a una ciudad por encima de otra creemos que va en contrav\u00eda con todo lo que venimos realizando\", se\u00f1al\u00f3 el mandatario caldense, Luis Carlos Vel\u00e1squez.Para Vel\u00e1squez los proyectos que est\u00e1n trabajando como regi\u00f3n, tal como es el hospital de cuarto nivel para Risaralda, el plan vial que requiere Quind\u00edo y el aeropuerto del Caf\u00e9 en Caldas, necesitan trabajo conjunto sin rivalidades. \"Vamos a convertir a Manizales, Armenia y Pereira en las capitales del progreso, todas en conjunto y con sus propios potenciales, sin generar preeminencias de ninguna clase. El Eje Cafetero no tiene y no requiere capital\", a\u00f1adi\u00f3 el caldense.Por su parte, Roberto Jairo Jaramillo, gobernador del Quind\u00edo, se\u00f1al\u00f3 que el mensaje no es conveniente para los prop\u00f3sitos regionales. \"Aqu\u00ed no es de peleas ni de contradicciones, yo creo que son mensajes que no han generado uni\u00f3n. Lo que queremos vender el Eje Cafetero como Triangulo del Caf\u00e9 y las tres regiones unidas como una sola por lo que conviene analizarlo\", dijo.(Le puede interesar:\u00a0Tunja da ejemplo de d\u00eda sin IVA sin desorden ni aglomeraciones)Cabe anotar que el eslogan no fue elegido por el actual alcalde de Pereira, sino por su antecesor, Juan Pablo Gallo, quien lo manej\u00f3 durante todo su Gobierno.En 2016, reci\u00e9n electo, Gallo le expres\u00f3 a El Tiempo que con ese t\u00edtulo buscaba \"reclamar la posici\u00f3n que la ciudad merec\u00eda\". \"Debemos reclamar una posici\u00f3n que es ventajosa frente a toda la regi\u00f3n. Pereira es la ciudad con m\u00e1s poblaci\u00f3n, con m\u00e1s participaci\u00f3n a nivel nacional en la econom\u00eda, es la ciudad que m\u00e1s crece y en t\u00e9rminos generales, hemos sido la capital del Eje, lo \u00fanico que estamos haciendo es ratificar lo que somos\", dijo.El Tiempo intent\u00f3 contactarse con Carlos Maya, actual alcalde de Pereira, para conocer su postura al respecto, pero no fue posible.(En otras historias sugeridas:\u00a0La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva) LAURA USMAPara EL TIEMPOMANIZALES", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/colombia-hoy-discordia-por-titulo-de-pereira-como-capital-del-eje-cafetero-noticias-del-dia-509086", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo asegurar y parquear bien la bicicleta para evitar robos?", "contenido": " Es m\u00e1s probable que usted pierda su bicicleta en Bogot\u00e1 por una mala pr\u00e1ctica de parqueo y seguridad que por un atraco a mano armada. As\u00ed lo confirman expertos que han observado el fen\u00f3meno desde las autoridades de la bici en la capital. \u201cEl 35 % de los hurtos son por atraco, pero el 65 % son por halado y oportunidad. Es decir, que la persona ten\u00eda su bicicleta parqueada sin amarrar y alguien se la lleva o que s\u00ed la tiene asegurada y alguien violenta ese candado, por ejemplo\u201d, le explic\u00f3 en su momento a EL TIEMPO Juan Manuel Prado, quien fue asesor de la Gerencia de la Bicicleta de Bogot\u00e1.\u00a0 Lo preocupante es que justo este a\u00f1o, cuando la pandemia llev\u00f3 a un aumento del uso de la bicicleta, hubo hasta un 60 % m\u00e1s de hurtos a ciclistas, llegando a la cifra de 1.009 hurtos denunciados en mayo. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s del aumento de un 60% en robo de bicis en mayo?) Por eso, EL TIEMPO le ofrece informaci\u00f3n de servicio para que usted tenga m\u00e1s herramientas para un parqueo seguro y bien hecho. Claro, sin desconocer los deberes de las autoridades para evitar estos y los robos violentos que, desafortunadamente, dejan asesinatos como el de la enfermera Yenny Cerquera a principios de mayo en la localidad de Bosa. Material hay de sobra: tutoriales en internet de la Secretar\u00eda Distrital de Movilidad o de blogueros ciclistas, campa\u00f1as de colectivos, gu\u00edas urbanas y hasta un libro publicado por la Fundaci\u00f3n Despacio (Estacionamientos para bicicletas: gu\u00eda de elecci\u00f3n, servicio, integraci\u00f3n y reducci\u00f3n de emisiones) y que es de libre consulta en internet.  \u201cSi de algo sirve, en los Pa\u00edses Bajos se roban 1 mill\u00f3n de bicicletas al a\u00f1o, pero cuando a uno le roban la bicicleta no hay consolaci\u00f3n que valga\u201d, escribe Carlos Felipe Pardo, de Numo Alliance, en una columna de la Silla Vac\u00eda, y quien colabor\u00f3 con buena parte del material para realizar la gr\u00e1fica que acompa\u00f1a este art\u00edculo. Para comenzar hay que decir que debe haber un h\u00e1bito de asegurar la bicicleta siempre e invertir bien en su protecci\u00f3n. \u201cEl mecanismo m\u00e1s seguro es no descuidarla. Gran parte de los robos suceden porque la gente deja la cicla ah\u00ed y cuando vuelve no hay nada. Y algunos de los que cuidan la bicicleta hacen una inversi\u00f3n dos o tres millones de pesos y compran un cable de 10.000 pesos. Los ladrones llegan con un alicate y ya\u201d, alerta Carlos Ballesteros, gerente de Bike House.Aunque es cierto que no todos los bolsillos pueden costear un sofisticado sistema de seguridad, no deja de ser una buena inversi\u00f3n. Ballesteros calcula que un buen anclaje puede costar de 70.000 a 80.000 en adelante. \u201cSe puede conseguir en tiendas de bicicletas especializadas para productos de gama media y alta. Al final, comprar un candado por 15.000 pesos en cualquier sitio no hace nada. Hasta terminan siendo persuasivos para el ladr\u00f3n que pasa y dice \u2018ve, eso se puede sacar\u2019 \u201d, apunta Ballesteros.Lo que sigue es escoger la herramienta. Para Claudio Olivares Medina, del colectivo Bicivil\u00edzate de Chile y una de las personas que m\u00e1s sabe de seguridad en esta \u00e1rea, hay que prestar atenci\u00f3n a dos elementos: el anclaje (o lo que podr\u00eda ser el candado, la guaya o la cadena) y el dispositivo para estacionar.  (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay que hacer para que Bogot\u00e1 sea segura para los ciclistas?) En el primer caso recomienda \u201cutilizar candados en forma de U, ojal\u00e1 certificados. Hay marcas que han hecho consorcios que establecieron niveles de seguridad de 1 a 10: la idea es utilizar sistemas de seguridad por arriba del nivel 6. Estos son m\u00e1s gruesos y hacen m\u00e1s dif\u00edcil el trabajo del ladr\u00f3n\u201d. Insiste en que lo mejor es comprar marcas reconocidas y evitar la tentaci\u00f3n por imitaciones que parecen ser lo mismo, pero son m\u00e1s vulnerables. Otros expertos recomiendan los candados tipo u-lock.Incluso, Ballesteros ha importado con su empresa candados que vienen con alarma y que ascienden a un valor de 140.000 pesos. Incluso ha mencionado la posibilidad de implementar un GPS en las ciclas. \u201cHoy en d\u00eda utilizar guayas o cadenas de ferreter\u00eda es un error grave porque son elementos que se pueden cortar f\u00e1cilmente con una herramienta mec\u00e1nica de mano y que no tienen alto costo para el ladr\u00f3n\u201d, a\u00f1ade Olivares. El truco, adem\u00e1s de usar un buen candado o una guaya o cadena de calidad, est\u00e1 en c\u00f3mo amarrar la bicicleta. Ballesteros y Olivares indican que el dispositivo debe amarrar puntos cerrados del marco de la bicicleta. No sirve, por ejemplo, amarrarla por el tubo del sill\u00edn, del manubrio o de las ruedas: todo es f\u00e1cilmente desprendible.  Incluso, si el tama\u00f1o del dispositivo lo permite, lo ideal es que queden anclados al punto varias partes de la bicicleta. El segundo elemento esencial es d\u00f3nde estacionarla. En caso de que haya mobiliario especial para eso, y que ojal\u00e1 sea en forma de U invertida, Olivares invita a observar que \u201cest\u00e9 muy bien anclado a la tierra y que sea resistente, antivand\u00e1lico. El dise\u00f1o geom\u00e9trico tiene que cumplir con la posibilidad de que el usuario pueda estabilizar la bicicleta mientras estaciona. Y que permita poner el candado en relaci\u00f3n al marco de la bicicleta\u201d. Pero si no hay mobiliario, recomienda escoger un elemento con caracter\u00edsticas similares a las mencionadas y que, adem\u00e1s, est\u00e9 ubicado en un \u00e1rea transitada, con buena iluminaci\u00f3n y activa para dejar la bicicleta.  (Le recomendamos leer:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la bicicleta es tan importante en medio de la pandemia?) En este punto, autoridades p\u00fablicas y privados tambi\u00e9n tienen una cuota de responsabilidad: ampliar la oferta de cicloparqueaderos seguros. Seg\u00fan cifras de la Secretar\u00eda de Movilidad, Bogot\u00e1 tiene 191 cicloparqueaderos con Sellos de Calidad de Oro y Plata con 15.355 cupos para el estacionamiento de bicicletas. Expertos apuntan que es necesario aumentarlos, y la autoridad se ha comprometido a hacerlo desde su Plan de Desarrollo.  Otra modalidad com\u00fan de robo no violento es el enga\u00f1o. Carlos Felipe Pardo lo ha bautizado \u2018la t\u00e9cnica milenaria\u2019 y lo describe como una estrategia en la que un ladr\u00f3n, que va en bicicleta, aborda a su v\u00edctima que, usualmente, va pedaleando en una bicicleta costosa. Le hace la conversaci\u00f3n, se gana su confianza y lo lleva a un punto donde los espera una tercera persona que, mediante m\u00e1s charla (usualmente de ciclismo), logra subirse a la cicla de la v\u00edctima para \u2018probarla\u2019. En ese momento, ladr\u00f3n y c\u00f3mplice huyen pedaleando. Pero aqu\u00ed, adem\u00e1s de la precauci\u00f3n del ciclista, debe haber acci\u00f3n y prevenci\u00f3n de las autoridades. \u201cHay que evitar que se configure el tri\u00e1ngulo de las condiciones de un robo: la existencia de un bien, las condiciones que favorecen el acto il\u00edcito y la presencia del ladr\u00f3n\u201d, enumera Olivares y menciona que, en medio del dif\u00edcil contexto en Am\u00e9rica Latina para los ciclistas, impulsar el uso de la bici es una soluci\u00f3n para la seguridad y no un problema: \u201cEs importante que a medida que haya vigilancia en los principales corredores, se aumente el uso de la bicicleta. La seguridad tambi\u00e9n depende de la cantidad de gente pedaleando: hay m\u00e1s ojos en la calle y se convierten en inhibidores de acto delictivo\u201d.Adicionalmente, no olvide registrar su bicicleta. Bogot\u00e1 ofrece un sistema, que aunque solo est\u00e1 disponible para la posventa, y requieres de varios pasos, es un buen inicio para controlar el mercado ilegal de ciclas, que mueve mafia, dinero e, incluso, vidas perdidas. ANA PUENTESEn Twitter: @soypuentes", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/como-asegurar-y-parquear-bien-una-bicicleta-509252", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Lo que har\u00eda falta para volver a los parques en Bogot\u00e1", "contenido": " Lo que sucedi\u00f3 el viernes en algunos centros comerciales de la ciudad, donde la indisciplina de la gente y la poca preparaci\u00f3n de los establecimientos generaron caos y obligaron al cierre de uno de ellos, es una mala se\u00f1al para los que reclaman mayor flexibilidad. Y para la propia Administraci\u00f3n, que despu\u00e9s de esto se lo pensar\u00e1 dos veces antes de autorizar reaperturas de sitios y lugares. Las aglomeraciones y falta de autocuidado que se evidenciaron ayer, con motivo del d\u00eda sin IVA, se producen justo cuando el gobierno distrital estaba a punto de iniciar pruebas piloto \u2013el 22 de junio\u2013 para la reapertura de algunos parques y de la ciclov\u00eda dominical. Volver a disfrutar de estos escenarios es un anhelo de muchos. Todos nos hemos visto privados de estos lugares por culpa de la pandemia. No obstante, hay ciudades en el mundo donde ya es posible regresar a ellos. Con protocolos, demarcaciones especiales y disciplina, la gente los disfruta. \u00bfQu\u00e9 har\u00eda falta en Bogot\u00e1 para vivir la misma experiencia?(Le puede interesar:\u00a0Claudia L\u00f3pez pide al Gobierno Nacional que reconsidere el d\u00eda sin IVA)Aunque a\u00fan no se conoce bajo qu\u00e9 medidas ser\u00eda posible la reapertura de estos lugares, expertos consultados por este diario coinciden en un m\u00ednimo de disposiciones de bioseguridad y mucha cultura ciudadana.En Bogot\u00e1, seg\u00fan el IDRD, hay alrededor de cinco mil parques entre regionales, metropolitanos, zonales, vecinales y de bolsillo. Los primeros, son \u00e1reas libres que cubren una superficie superior a 10 hect\u00e1reas, destinadas al desarrollo de usos recreativos activos o pasivos y a la generaci\u00f3n de valores paisaj\u00edsticos y ambientales.Entre los 17 parques metropolitanos que eventualmente podr\u00edan abrir sus puertas est\u00e1n el Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Virgilio Barco (localidad de Teusaquillo), Country (Usaqu\u00e9n), el parque nacional Enrique Olaya Herrera, La Independencia, Tercer Milenio (Santa Fe), San Crist\u00f3bal, el vel\u00f3dromo deportivo Primero de Mayo (San Crist\u00f3bal), El Tunal (Tunjuelito), El Recreo (Bosa), Biblioteca El Tintal, Timiza, Cayetano Ca\u00f1izares (Kennedy), Zona Franca (Fontib\u00f3n), Bosque San Carlos (Rafael Uribe), El Lago o parque de los Novios y el parque recreodeportivo (Barrios Unidos). Adem\u00e1s, hay 77 parques zonales que son \u00e1reas libres, con una dimensi\u00f3n de entre 1 y 10 hect\u00e1reas, destinadas a la satisfacci\u00f3n de necesidades de recreaci\u00f3n activa de un grupo de barrios, que pueden albergar equipamiento especializado, como polideportivos, piscinas, canchas, pistas de patinaje, entre otros.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0No habr\u00e1 piloto de ciclov\u00eda ni de apertura de parques el fin de semana)EL TIEMPO hizo un sondeo con conocedores del tema para determinar bajo qu\u00e9 condiciones se podr\u00eda dar una reactivaci\u00f3n de las actividades en estos sitios. Para el m\u00e9dico salubrista y docente de la Universidad de los Andes Luis Jorge Hern\u00e1ndez, los protocolos por implementar est\u00e1n basados en cuatro medidas de bioseguridad: higiene respiratoria, con el uso de tapabocas a toda hora; higiene de manos; higiene de superficies, que se refiere a la desinfecci\u00f3n constante por parte del Distrito de las superficies m\u00e1s usadas por los bogotanos en estos parques, y cord\u00f3n sanitario o distanciamiento social. \u201cSe debe asegurar que la cantidad de personas que asistan no superen un aforo del 35 % de la asistencia normal\u201d, afirma. Es decir, si en un d\u00eda normal, el parque Sim\u00f3n Bol\u00edvar recib\u00eda 100.000 personas, en una eventual reapertura solo podr\u00e1 recibir m\u00e1ximo 35.000. Igual pasa con El Tunal, que albergaba normalmente 75.000 personas y solo podr\u00eda tener 26.000, y Tercer Milenio, que albergaba 30.000 personas, pero hoy podr\u00eda recibir 10.000. Para el exdirector del IDRD Orlando Molano, la reapertura de los parques es una necesidad, por lo que considera que lo m\u00e1s importante a la hora de abrir uno de estos escenarios es el distanciamiento f\u00edsico, que se podr\u00eda implementar con porcentajes de espacio para varios visitantes. \u201cEl distanciamiento deber\u00eda tener un espacio de 10 metros, se\u00f1alar el parque de tal forma que una familia tenga 100 metros cuadrados para que pueda sentarse, acostarse y desarrollar alguna actividad f\u00edsica sin necesidad de mezclarse con otras familias\u201d, se\u00f1ala.Esta medida fue aplicada en Nueva York (EE. UU.), donde las personas hallaron una forma de entretenerse \u2013sin violar las medidas de bioseguridad\u2013 con la se\u00f1alizaci\u00f3n de c\u00edrculos en el c\u00e9sped dentro del Domino Park, en Brooklyn, que marcan el terreno que cada persona debe ocupar. Algunos neoyorquinos llamaron a la iniciativa \u2018plazas de aparcamiento humano\u2019.En Madrid (Espa\u00f1a), los parques abrieron sus puertas para que las personas den paseos en grupos de hasta 10 y practiquen deporte al aire libre en las franjas horarias permitidas. El \u00fanico requisito es mantener la distancia y usar tapabocas siempre, salvo en casos excepcionales como hacer deporte.Aunque en Madrid los juegos infantiles, canchas sint\u00e9ticas y gimnasios biosaludables ya pueden ser usados, no ser\u00eda el caso en Bogot\u00e1, seg\u00fan Molano, pues \u201cla gente utiliza los gimnasios muchas veces y el Distrito no tiene la capacidad de estarlos limpiando\u201d.La reapertura podr\u00eda beneficiar sobre todo a las personas mayores de 70 a\u00f1os, seg\u00fan Hern\u00e1ndez. \u201cEn Bogot\u00e1, la primera causa de morbimortalidad es enfermedad cardiovascular, llevamos casi tres meses con personas en resguardo y si estas personas no las afecta el coronavirus, las va a afectar la inactividad f\u00edsica\u201d, dice al defender la reapertura con reglas claras.La reactivaci\u00f3n de los parques servir\u00eda para practicar actividad f\u00edsica, reducir el riesgo de enfermedades cardiovasculares y proteger la salud mental. \u201cLas personas deber\u00edan hacer de 8.000 a 10.000 pasos al d\u00eda, llevamos tres meses encerrados sin actividad f\u00edsica y por salud mental debe hacerse bien, desde que lo hagan con precauciones, es muy beneficioso\u201d, a\u00f1ade el experto. El desaf\u00edo de reabrir los parques metropolitanos o zonales, tanto para Molano como para Hern\u00e1ndez, est\u00e1 a la hora de impedir que se formen aglomeraciones, pues aunque en exteriores hay menor riesgo de contagio, evitar actividades y deportes que impliquen mucho contacto es esencial. \u201cNo deben haber deportes de contacto que impliquen riesgo porque este virus se transmite muy r\u00e1pido de persona a persona. El riesgo del contacto es que hay gente que puede llegar a ser asintom\u00e1tica leve o moderada y puede transmitir la infecci\u00f3n\u201d.Tarde o temprano, la ciudad tendr\u00e1 que reabrir sus parques. De hecho, hay varios de ellos a los que la gente est\u00e1 acudiendo sin control o, peor a\u00fan, est\u00e1 haciendo actividades por fuera de ellos. Pero con bioseguridad, pedagog\u00eda, planeaci\u00f3n y una alta dosis de cultura ciudadana, es posible. Todo depender\u00e1 de lo que digan las pruebas piloto, de las que por ahora el IDRD prefiri\u00f3 abstenerse de hablar.Mar\u00eda Paula Garz\u00f3n OlayaEspecial para EL TIEMPOpauola@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/lo-que-haria-falta-para-volver-a-los-parques-en-bogota-509224", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Apu\u00f1alan a alcalde de ciudad en B\u00e9lgica y capturan a su agresor", "contenido": " El alcalde de Brujas, en B\u00e9lgica, fue apu\u00f1alado en el cuello el s\u00e1bado por un hombre que fue r\u00e1pidamente detenido, indic\u00f3 a la AFP la fiscal\u00eda de la ciudad, confirmando informaciones de los medios de comunicaci\u00f3n flamencos. Dirk De fauw, de 62 a\u00f1os, que es igualmente abogado, fue transportado al hospital para ser operado, y su estado es \"estable\", declar\u00f3 una portavoz de la fiscal\u00eda, C\u00e9line D'hav\u00e9, sin dar m\u00e1s detalles. D'hav\u00e9 confirm\u00f3 que se abri\u00f3 una investigaci\u00f3n por \"intento de homicidio\" y que fue confiada a un juez de instrucci\u00f3n. La fiscal\u00eda no dio ninguna informaci\u00f3n sobre el hombre detenido. (Le puede interesar:\u00a0La OMS advierte que la pandemia entr\u00f3 en una \u2018fase nueva y peligrosa\u2019)Seg\u00fan los primeros elementos revelados por los medios, los hechos se habr\u00edan producido hacia mediod\u00eda en o cerca del despacho de abogados de De fauw, en el barrio de Saint-Andries. El autor podr\u00eda ser un cliente o un antiguo cliente del letrado, \"con un pasado psiqui\u00e1trico\", escribi\u00f3 el diario Het Laatste Nieuws en su p\u00e1gina web. Unas informaciones que la fiscal\u00eda no ha podido confirmar por el momento. (Adem\u00e1s:\u00a0L\u00f3pez Obrador dio orden de liberar a Ovidio Guzm\u00e1n, hijo de 'El Chapo')\"Es demasiado pronto para decir algo, estamos investigando las circunstancias\", a\u00f1adi\u00f3 D'hav\u00e9 a la AFP. \"\u00c1nimo y pronta recuperaci\u00f3n\", tuite\u00f3 Joachim Coens, presidente del partido Cristiano-Dem\u00f3crata y Flamenco (CD&V), la formaci\u00f3n del alcalde de Brujas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Facebook retira publicidad de Trump que inclu\u00eda s\u00edmbolo nazi)AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/apunalan-a-alcalde-de-brujas-belgica-y-capturan-a-su-agresor-509282", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Anif critic\u00f3 a los alcaldes que ordenan ley seca en el puente", "contenido": " Para este puente festivo, en el que 3 de cada 4 colombianos celebrar\u00e1n (este domingo 21 de junio) el D\u00eda del Padre, en varios municipios del pa\u00eds los mandatarios locales tomaron la decisi\u00f3n de imponer la ley seca, con el argumento de proteger la vida y la salud de las personas en medio del riesgo de contagio de la pandemia de covid-19. Sin embargo, el presidente del centro de pensamiento econ\u00f3mico Anif, Mauricio Santamar\u00eda, calific\u00f3 la estrategia de \u201cabsurda\u201d y m\u00e1s contraproducente que ben\u00e9fica.(Le puede interesar:\u00a0Superfinanciea interviene a 'Comunidad solidaria', nueva pir\u00e1mide) \u201cEs una medida que no tiene una sustentaci\u00f3n en el actual contexto de salud p\u00fablica (la pandemia). Y, por el contrario, atenta contra los ingresos de la salud, que provienen del impuesto al consumo de licores y cervezas, entre otros\u201d.Barranquilla, Neiva, Cali y otros lugares se sumaban el viernes a los que se acog\u00edan a la medida de la ley seca, lo cual fue criticado por Santamar\u00eda, quien advirti\u00f3 que, \u201cpor un af\u00e1n de protagonismo de los mandatarios locales, pueden estar aplicando estrategias que afecten m\u00e1s a los consumidores, pues terminan siendo conducidos a\u00a0 comprar licor de contrabando, con el riesgo de encontrar bebidas adulteradas que pueden llevar hasta a la muerte\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Claro entra como otro jugador en el negocio de los giros)\u00a0Seg\u00fan las cuentas de la Federaci\u00f3n Nacional de Departamentos, \u201cmayo de 2020 fue el mes en el cual se profundiz\u00f3 m\u00e1s la ca\u00edda en las rentas departamentales por los efectos de pandemia\u201d. Las estad\u00edsticas se\u00f1alan que, \u201cal acumular los resultados de todos los departamentos, la afectaci\u00f3n de las rentas en mayo fue de -46 por ciento con respecto a 2019 y en los cinco meses acumulados, de -18 por ciento\u201d.En consecuencia, a causa de la pandemia, los departamentos dejaron de recibir 722.044 millones de recaudos en los primeros 5 meses del a\u00f1o, indic\u00f3 el gremio de los departamentos.En el caso del impuesto al consumo de los licores, el ingreso cay\u00f3 en 50 por ciento, y en relaci\u00f3n con el impuesto a la cerveza, la reducci\u00f3n fue de 66 por ciento. Seg\u00fan lo se\u00f1alado por Santamar\u00eda, por la compra de licor de contrabando se dejan de recibir 400.000 millones de pesos para financiar la salud en las regiones, por lo que calific\u00f3 de preocupante la ley seca.\u201cLo que hay que evitar son las aglomeraciones. Barranquilla demostr\u00f3 el fin de semana pasado que la ley seca no impide que las personas hagan fiesta y sigan bebiendo licor\u201d, agreg\u00f3 Santamar\u00eda.Sin comprender las bases sobre las cuales se soportan estas medidas, el presidente de Anif indic\u00f3 que \u201clas personas en confinamiento siguen bebiendo, luego no hay relaci\u00f3n entre la medida de ley seca, que ata\u00f1e a la venta en supermercados, mientras que la gente hace los pedidos a domicilio\u201d.Santamar\u00eda agreg\u00f3 que, en una coyuntura econ\u00f3mica como la actual, en la que se requiere reactivar la econom\u00eda para que las empresas recuperen la confianza en producir y comercializar, lo que a su vez permite mantener el empleo, la alternativa debe ser la de promover la disciplina ciudadana.\u201cEn una situaci\u00f3n econ\u00f3mica como la que hoy tenemos, lo que necesitamos es venta. Adem\u00e1s, es tan evidente que el asunto depende de la disciplina individual que en los municipios donde no han impuesto la ley seca, el comportamiento ha sido mejor\u201d.El llamado de Anif es a que los mandatarios prevengan el riesgo de que la gente compre licor de contrabando, toda vez que, seg\u00fan la encuesta del gremio Fenalco, es cada vez mayor el n\u00famero de familias que celebran el D\u00eda del Padre. Un 44 por ciento reducir\u00e1 el presupuesto para la fecha, pero no dejar\u00e1 de homenajearlos. Por lo general, el licor es parte de esas celebraciones.REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/ley-seca-anif-rechaza-la-medida-afecta-ingresos-para-salud-y-fomenta-contrabando-509160", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva", "contenido": " A cualquier lugar donde mirara solo pod\u00eda ver agua. Mi vida pend\u00eda de un hilo. Llevaba tres d\u00edas flotando en alg\u00fan lugar del oc\u00e9ano Pac\u00edfico sin ver el barco ni una roca de la isla.Hab\u00eda organizado ese viaje unos seis meses atr\u00e1s. Nunca hab\u00eda estado en Malpelo y so\u00f1aba con sumergirme debajo de esa roca, santuario de cientos de especies.  Vol\u00e9 el 26 de agosto del 2016 de Medell\u00edn hacia Cali y luego me fui a Buenaventura, donde abord\u00e9 el barco Mar\u00eda Patricia.En el barco conoc\u00ed a mis compa\u00f1eros de traves\u00eda, todos buzos experimentados como yo. El bogotano Hern\u00e1n Dar\u00edo Rodr\u00edguez, la antioque\u00f1a Erika Vanessa D\u00edaz, el cale\u00f1o Carlos Enrique Jim\u00e9nez, quien era el instructor, el estadounidense Peter Morse y Dar\u00edo, otro buzo de quien no recuerdo su apellido.(Entrega uno:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia)Esa era la primera vez que viajaba a este lugar. Ten\u00eda una lista con las especies que podr\u00eda ver en Malpelo, como langostas gigantes, tiburones ballena, entre otros cientos de peces.El amor por el agua lo hered\u00e9 de mi padre, con quien de ni\u00f1o iba a pescar cerca de Medell\u00edn, hasta que una noche, a mis 13 a\u00f1os, me toc\u00f3 trasladarlo en un taxi luego de que unos sicarios lo balearan al momento cuando estaba entrando a nuestra casa. Su muerte cambi\u00f3 por completo mi vida. La primera parada fue la isla de Gorgona. All\u00ed hicimos una inmersi\u00f3n sin dificultad y zarpamos a Malpelo.Llegamos el domingo 28 de agosto. Desde el Mar\u00eda Patricia vimos esa inmensa roca tras navegar algo m\u00e1s de 500 kil\u00f3metros. No hab\u00eda que esperar m\u00e1s. Era hora para vestir nuestros trajes y cargar los equipos. Las instrucciones de cada inmersi\u00f3n eran consensuadas y se nos dec\u00eda al pie de la letra el recorrido que har\u00edamos.Al sumergirnos, el agua era extremadamente fr\u00eda, el mar se mov\u00eda bastante y se sent\u00eda picado. Siempre arranc\u00e1bamos las seis personas.Primero Erika, Hern\u00e1n y Dar\u00edo sal\u00edan. Luego lo hac\u00edamos Peter, Carlos y yo. Al d\u00eda hac\u00edamos tres inmersiones, cada una podr\u00eda durar alrededor de 45 minutos. (Entrega dos:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed a una ca\u00edda de 600 metros en un parapente)Sumergirse en esas aguas cristalinas y clavar la mirada en los peces era sublime. Los d\u00edas se pasaban entre la alimentaci\u00f3n, la inmersi\u00f3n, el descanso y hablar de lo que ve\u00edamos y qu\u00e9 hac\u00edamos en nuestras vidas.Les cont\u00e9 que ten\u00eda 44 a\u00f1os, que por dos d\u00e9cadas hab\u00eda viajado a distintos lugares a bucear, que era una pasi\u00f3n que me ayudaba a conseguir tranquilidad y liberarme del estr\u00e9s de mi profesi\u00f3n como administrador de empresas en Medell\u00edn.Convers\u00e1bamos durante las extensas horas de viaje en el barco y nos fuimos conociendo.  Erika, por ejemplo, era una antioque\u00f1a que reci\u00e9n acababa de ser madre. Peter, Hern\u00e1n y Carlos dedicaban parte de sus vidas a bucear. Todos ten\u00edamos en com\u00fan el amor por el mar. Pese a que las inmersiones eran complejas por el mar picado, la \u00fanica dificultad hab\u00eda ocurrido con Dar\u00edo, quien se lesion\u00f3 para el tercer d\u00eda en aguas de Malpelo.Ese martes 30 de agosto, las corrientes fuertes le hicieron pasar un momento doloroso, cuando se estaba por montar al zodiac, un movimiento brusco del agua le hizo doblar su pie, por lo que no pudo realizar la inmersi\u00f3n del d\u00eda siguiente, la cual ya ser\u00eda la \u00faltima. A decir verdad, para este \u00faltimo trayecto ya estaba cansado y contempl\u00e9 no realizarlo. Mi mente, para ese momento, quer\u00eda estar de nuevo en casa, saludando a mis dos hijos en Medell\u00edn.Hern\u00e1n fue quien me convenci\u00f3 de realizar la inmersi\u00f3n. Quiz\u00e1 ser\u00eda la \u00faltima vez que bucear\u00edamos en Malpelo y no se sabr\u00eda cu\u00e1ndo habr\u00eda posibilidad de retornar, teniendo en cuenta que llegar hasta aqu\u00ed era lejos y dif\u00edcil.(Le puede interesar:\u00a0Encuentran en Antioquia el cuerpo de estudiante desaparecida en Caldas)A las 3 de la tarde de ese mi\u00e9rcoles 31 de agosto a la \u00faltima inmersi\u00f3n saltamos del zodiac cinco buzos. El lanchero nos dej\u00f3 un poco alejados del destino ante las dificultades que supon\u00eda el mar picado.El lugar elegido para despedirnos de la isla era una zona llamada la Catedral, donde se atraviesa por debajo del agua parte de la roca del Malpelo.El buceo planeado con Carlos, nuestro instructor, era lento, pues el cansancio en nuestros cuerpos por tantas jornadas ya se notaba.As\u00ed las cosas, nos dividimos en dos grupos de apoyo para realizar la inmersi\u00f3n. Hern\u00e1n, Carlos y Erika eran un equipo; Peter y yo, el otro.Hab\u00eda mucha marea, se sent\u00eda una corriente muy fuerte. Al llegar a la Catedral vi langostas gigantes, eran especies inmensas y lindas. Me puse en primer lugar del grupo y mis compa\u00f1eros pasaron delante de m\u00ed. Empec\u00e9 a ver burbujas, Peter estaba nadando mar adentro. No entend\u00eda su acci\u00f3n debido a que el plan era de buceo tranquilo, pens\u00e9 que quer\u00eda ver tiburones.Uno tras otro siguieron a Peter. Me impuls\u00e9 para alcanzarlos y no quedarme solo. Una corriente fuert\u00edsima nos arrastraba, nos revolc\u00f3 y nos llev\u00f3 a 110 pies de profundidad.Empezamos a subir. Nos encontramos en la superficie tras 19 minutos de inmersi\u00f3n para comentar sobre la corriente que nos puso en aprietos. Erika, pocos minutos despu\u00e9s de que volviera la calma al grupo, sumergi\u00f3 su cabeza en el mar. Est\u00e1bamos rodeados por tiburones, nos daban vueltas alrededor de nuestros cuerpos.Sent\u00ed a Erika un poco angustiada. Luego, con Peter, el m\u00e1s avezado, decidimos nadar con los tiburones, pude contar m\u00e1s de 50 de ellos. Hab\u00eda de varias especies, entre ellos tibur\u00f3n ballena, martillo y arrecife. Duramos jugando con ellos unos 10 minutos. Al volver a la superficie, los dos est\u00e1bamos solos e intent\u00e1bamos hacer se\u00f1as a la lancha para que nos recogieran, sin embargo, solo llev\u00e1bamos 30 minutos y el plan contemplaba 45 minutos, por lo que el zodiac no estaba en el \u00e1rea para devolvernos al Mar\u00eda Patricia.La corriente nos iba alejando lentamente de Malpelo. Est\u00e1bamos cada vez m\u00e1s distantes de la isla. Peter y yo empezamos a nadar mar adentro para acercarnos a la roca, pero una ola inmensa nos revolc\u00f3.(Lea:\u00a0El asesino en serie que se escap\u00f3 en una balsa de la c\u00e1rcel de Gorgona)Luego del embate, mi primera impresi\u00f3n fue la de estar absolutamente solo en la mitad del mar. No ve\u00eda por ning\u00fan lado a Peter. Par\u00e9 de nadar, ten\u00eda miedo y soportaba las arremetidas del agua.Tras algunos segundos, logr\u00e9 ver a Hern\u00e1n, Erika y Carlos a unos 60 metros. Volv\u00ed a lanzar mis brazadas desesperadas para acercarme a ellos y no quedarme solo. Al primero que encontr\u00e9 fue a Hern\u00e1n, a quien le manifest\u00e9 que la corriente nos alej\u00f3 del grupo y empezamos a dialogar qu\u00e9 deb\u00edamos hacer ante las circunstancias enrevesadas que ten\u00edamos. No sab\u00edamos si era mejor que nos llevara la corriente o nadar contra ella.-Erika y Carlos dijeron que nos qued\u00e1ramos en la corriente, pero yo no quise, m\u00e1s bien me vine- dijo un agitado Hern\u00e1n.-Bueno listo, pero lo que tenemos que hacer es nadar, recortar la distancia hacia Malpelo, para que haya posibilidad de que nos encuentren- le contest\u00e9.As\u00ed, el grupo de cinco buceadores qued\u00f3 en segundos fraccionado en tres: Peter, solo; Erika y Carlos; Hern\u00e1n y yo. Las aguas agitadas nos dividieron.(Adem\u00e1s:\u00a0Antes y despu\u00e9s de la Posada Alemana, la mansi\u00f3n en ruinas de Ledher)Mi deseo era llegar a Malpelo, nad\u00e1bamos de espaldas para no soltar los tanques de ox\u00edgeno. Las primeras brazadas costaban mucho y nos separ\u00e1bamos, por lo que optamos por amarrarnos con cuerdas para permanecer juntos e intentar un nado sincronizado.Duramos cerca de 90 minutos intentando llegar a Malpelo, pese a nuestros deseos de acercarnos, parec\u00eda que cada brazada nos alejaba m\u00e1s de la isla. Hacia las 5 de la tarde de ese mi\u00e9rcoles ya est\u00e1bamos solos los dos en la mitad del mar, sin rastro de alguno de los otros tres compa\u00f1eros. No hab\u00eda otras sensaciones diferentes al agobio, el desespero y la depresi\u00f3n. Malpelo se hac\u00eda inalcanzable.Una llovizna leve empez\u00f3 a caer en la zona. Cansados, abrimos nuestras bocas para beber lo que ca\u00eda, pero de nuevo otra ola nos embisti\u00f3. El agua salada se nos meti\u00f3 en la boca, nos dieron n\u00e1useas y vomitamos.Al recuperarnos, empezamos a nadar. Todav\u00eda se ve\u00eda algo de Malpelo, por lo que fijamos el rumbo de nuevo. Hern\u00e1n alert\u00f3 sobre algo que lo estaba picando, pensaba que se trataba de una excusa para no nadar m\u00e1s.A los minutos, tambi\u00e9n sent\u00ed que me picaron, pero contin\u00fae nadando hasta que empez\u00f3 un ataque atroz de medusas.(Tambi\u00e9n:\u00a0Los barrios con m\u00e1s casos de covid-19 e indisciplina en Barranquilla) La \u00fanica zona del cuerpo que no cubr\u00edan nuestros trajes eran los rostros, estaban expuestos y fue ah\u00ed donde se ensa\u00f1aron las medusas, que nos rozaban y quemaban decenas de veces y de manera fugaz.Era doloros\u00edsimo, sin piedad, no hab\u00eda manera de defendernos, parec\u00edan un enemigo invisible. A Hern\u00e1n lo picaron muchas veces m\u00e1s y ya de noche, con pocas fuerzas y tras huir del ataque nadando, decidimos descansar un poco y quedamos flotando sin m\u00e1s qu\u00e9 hacer.Pas\u00f3 un buen tiempo desde que paramos de nadar. El turno de la desaz\u00f3n y el viacrucis interno me hab\u00eda llegado a m\u00ed con un ataque de hipotermia, tanto desgaste cal\u00f3rico por los intentos de llegar a la isla hac\u00eda mella en mi organismo. Sucumb\u00ed. Sent\u00eda que me clavaban cientos de alfileres por mi cuerpo y estos calaban hasta hacerme tiritar los huesos. No pod\u00eda coordinar movimientos ni hablar.Hern\u00e1n empez\u00f3 a frotarme el pecho para darme calor. Era un acto de solidaridad y amor que me despert\u00f3 del letargo. Su compa\u00f1\u00eda me hizo entrar en conciencia y pude controlar la respiraci\u00f3n y superar el trance.(Tambi\u00e9n:\u00a0La isla m\u00e1s inh\u00f3spita de Colombia)Con todo el agotamiento, buscamos posiciones para descansar e intentar darnos calor. Nos tomamos de las manos para comunicarnos e hicimos una lista de situaciones a las cuales nos \u00edbamos a enfrentar: hipotermia, cansancio, deshidrataci\u00f3n, inanici\u00f3n y hasta demencia.Entrada la madrugada pensamos en estrategias para evitar la deshidrataci\u00f3n. Ya ten\u00edamos una mala experiencia intentando tomar agua lluvia, as\u00ed que llegamos a la conclusi\u00f3n de que si \u00edbamos a beber algo ser\u00eda orines.-Tocar\u00e1 directamente del pip\u00ed- brome\u00f3 Hern\u00e1n.-No, hermano, c\u00f3mo se le ocurre, yo todav\u00eda no estoy tan mal- remat\u00e9 en medio de una conversaci\u00f3n amena para pasar el tiempo.En todo caso, cualquier idea ser\u00eda \u00fatil para nuestra supervivencia. Al amanecer decidimos amarrar los implementos a nuestros cuerpos. Los computadores de buceo, las boyas marcadoras de superficie, el cuchillo, todo lo que nos pertenec\u00eda. En parte, flot\u00e1bamos gracias a algunos de ellos, como las aletas.Pese a que no sent\u00edamos hambre, quiz\u00e1 por la adrenalina, s\u00ed sufr\u00edamos por el fr\u00edo, el cansancio y, por supuesto, la sed. Aunque los dos ten\u00edamos la meta clara de seguir nadando para acercarnos a Malpelo y sobrevivir, siempre se piensa en posibilidades en dado caso de que no resisti\u00e9ramos m\u00e1s: contemplamos el suicidio.-\u00a1Llegar\u00e1 el momento en el cual vamos a sufrir!- apunt\u00f3 Hern\u00e1n.-Y si nos matamos, \u00bfc\u00f3mo hacemos?- pregunt\u00e9.Planteamos situaciones extremas como cortarnos la aorta, pero la muerte ser\u00eda muy lenta; si es la femoral, habr\u00eda mucha sangre y nos comer\u00edan los tiburones y ni por el putas querr\u00edamos eso.Tambi\u00e9n pensamos en hundirnos, con la narcosis ahogarnos y morir sin darnos cuenta; sin embargo, concluimos que esta opci\u00f3n generar\u00eda un dolor insuperable para las familias de no hallar nuestros cuerpos.Pese a estas conversaciones \u00e1lgidas, la conclusi\u00f3n era que juntos sobrevivir\u00edamos. Incluso remat\u00e1bamos con momentos de chistes de Hern\u00e1n, quien siempre buscaba alg\u00fan momento para re\u00edr.(Le puede interesar:\u00a0La llamada que delat\u00f3 al asesino que tortur\u00f3 con sogas a 60 personas)-Si me muero primero, c\u00f3mame, c\u00f3rteme un pedazo del culo- dijo Hern\u00e1n para bajar la tensi\u00f3n.Era triste que, pese a nadar y nadar ya no ve\u00edamos a Malpelo, escasamente se apreciaba la punta del faro. Hice un protocolo mental para despedirme de mi familia, rec\u00e9 a Dios, ca\u00eda desesperanzado y luego volv\u00eda a fortalecerme.El paisaje para este momento no era sino agua y nubes. Met\u00eda en ocasiones la cabeza al agua para ver peces -vi marlins gigantes- mientras un fr\u00edo inimaginable me consum\u00eda. En la noche hab\u00eda neblina y no se ve\u00eda absolutamente nada. La esperanza era que amaneciera, pues sab\u00edamos que a oscuras nadie nos iba a buscar.Un ataque de medusas en la noche nos sorprendi\u00f3 y de nuevo el dolor en la cara nos hizo buscar soluciones. As\u00ed que envolvimos las boyas marcadoras en el cuello y la cara. Tambi\u00e9n nos amarramos en posici\u00f3n fetal para intentar descansar algo. Nunca dormimos, no se pod\u00eda.En la madrugada uno no puede ver a los animales, pero se sienten, se escuchan y hasta llegan a empujar. El \u00fanico ruego para esos momentos es que no se les d\u00e9 por probarnos.Para buscar calor no hab\u00eda nada mejor que los orines, cuando uno de los dos lo hac\u00eda era una bendici\u00f3n, pues el fluido nos calentaba, as\u00ed fuera solo unos segundos. En la madrugada del viernes 2 de septiembre, mi pensamiento recurrente era que este d\u00eda nos iban a rescatar. Pas\u00e9 toda la ma\u00f1ana esperando que algo apareciera e infructuosamente agudizaba mis sentidos para percibir si llegaba el momento esperado.Nuestra conversaci\u00f3n gir\u00f3 en c\u00f3mo estar\u00eda Peter, Carlos y Erika, en ella pens\u00e1bamos mucho por su beb\u00e9. Or\u00e1bamos para que la encontrar\u00e1n. La ma\u00f1ana fue pasando y, por primera vez en los tres d\u00edas naufragando, sali\u00f3 el sol. Era un anhelo, pensamos que nos iba a calentar; sin embargo, lo que produjo fue m\u00e1s dolor.Al estar dentro del agua, el sol no nos calentaba los cuerpos, pero si nuestros rostros que se quemaron con rapidez. Tambi\u00e9n la piel se nos empezaba a reventar y los labios se resquebrajaban. Era un sufrimiento que se hac\u00eda insoportable.Lo reconfortante era que las aguas no estaban tan agitadas y que quiz\u00e1 el buen clima serv\u00eda para un posible rescate. Era hoy o nunca.Tambi\u00e9n nos adaptamos a la situaci\u00f3n de sol, usamos una aleta de espaldar y la otra como gorra para cubrirnos. Durante todo el tiempo ten\u00edamos la careta puesta, de lo contrario el agua se nos met\u00eda en la nariz o tambi\u00e9n podr\u00edamos ahogarnos con rapidez.La tarde lleg\u00f3. Nos recostamos en nuestra posici\u00f3n fetal y ah\u00ed ocurri\u00f3.-Hern\u00e1n, escuchas el motor- le dije.-M\u00edralo, all\u00e1 hay un punto. All\u00e1 viene- contest\u00f3. Era revitalizante ver algo diferente al agua y las nubes. Empezamos a hacer se\u00f1as, desesperados, nos agit\u00e1bamos. Estir\u00e1bamos las manos como si con ellas alcanz\u00e1ramos al avi\u00f3n que pas\u00f3 cerca de nosotros. Luego la aeronave sigui\u00f3 de largo.Pasamos de la euforia al desespero. Ver ese avi\u00f3n significaba felicidad, pero su desaparici\u00f3n fugaz en el cielo y notar c\u00f3mo se convert\u00eda en un peque\u00f1o punto nos volcaba a una profunda tristeza.Antes de que pasaran unos cinco minutos, de nuevo el avi\u00f3n pas\u00f3 sobre nuestras cabezas, se inclin\u00f3 y nos hicieron un saludo. Pero la aeronave volvi\u00f3 a irse. Eso nos desconcertaba.Rompimos en llanto. La tercera vez que pas\u00f3 el avi\u00f3n, un hombre se asom\u00f3 por una puerta trasera y nos salud\u00f3. Esa fue nuestra felicidad m\u00e1s grande. Los minutos siguientes transcurrieron viendo al avi\u00f3n haciendo c\u00edrculos en el cielo. Luego lanzaron un papel lejos de nosotros.-Hern\u00e1n, esta situaci\u00f3n y ellos tirando papelitos- dije con preocupaci\u00f3n.Lo cierto es que cuando ese papel cay\u00f3 al agua, de inmediato empez\u00f3 a salir humo. Una maniobra para marcar el blanco, estrategia de la cual me enter\u00e9 despu\u00e9s y que sirve como se\u00f1al para quienes est\u00e1n navegando en barco o lancha.(Conozca:\u00a0El pueblo que vive feliz en las faldas del volc\u00e1n Galeras)Otro paquete fue lanzado desde esa aeronave de guardacostas de Estados Unidos. Un paraca\u00eddas lo dirigi\u00f3 y al caer se trataba de una balsa. Hern\u00e1n la agarr\u00f3 primero y la hal\u00f3 hacia nosotros.Nos quitamos el tanque y todas las cosas. Nos subimos en la balsa, estaba al rev\u00e9s, pero no nos import\u00f3, est\u00e1bamos agotados.Nos quitamos los botines, ten\u00edamos los pies inflamados. Esperamos unos minutos y lleg\u00f3 el zodiac.-Este 2 de septiembre del 2016 es su nueva fecha de nacimiento- nos dijeron los hombres de la Armada Nacional cuando nos vieron a las 5 de la tarde de ese d\u00eda a 39 millas n\u00e1uticas (72 kil\u00f3metros)\u00a0de Malpelo. La siguiente frase que nos dijeron fue que estad\u00edsticamente no hab\u00eda posibilidades de hallarnos con vida. Durante todo el padecimiento, nosotros nos aferramos mucho a Dios. Fuimos fuertes cuando nuestras vidas pend\u00edan de un hilo, esa era la \u00fanica opci\u00f3n que ten\u00edamos mientras esper\u00e1bamos el milagro de un rescate que, por fin, se daba.No habr\u00eda sobrevivido en el mar si hubiese estado solo. Hern\u00e1n fue un gran compa\u00f1ero, la vida nos puso juntos y los dos ten\u00edamos claro que nuestro objetivo era la supervivencia. Siempre nos apoyamos y nuestros cuerpos aguantaron con sus pocas reservas cal\u00f3ricas los embates del mar.Pienso que tambi\u00e9n sobreviv\u00ed por mi vida resiliente. De ni\u00f1o, tras la muerte de mi pap\u00e1, me toc\u00f3 luchar la vida e incluso vender arepas en la calle. Resist\u00ed a un accidente de tr\u00e1nsito en el cual vol\u00e9 por un abismo y supe perseverar cuando mi hija, apenas con dos a\u00f1os, fue operada a coraz\u00f3n abierto. Los rescatistas de la Armada Nacional nos llevaron al buque Punta Ardita. All\u00ed nos hidrataron, nos dieron calmantes y medicamentos. Tambi\u00e9n comimos algo, pero tragar era un suplicio, dol\u00eda mucho pasar los alimentos.Preguntamos por nuestros compa\u00f1eros. Conocimos que a Peter lo hab\u00edan rescatado un d\u00eda antes, \u00e9l hab\u00eda logrado llegar cerca de la roca. El paradero de Carlos y Erika segu\u00eda siendo desconocido. El d\u00eda siguiente no par\u00e9 de llorar, pensaba en mis compa\u00f1eros perdidos. En el buque, con m\u00e1s calma, ve\u00eda en el espejo como mi piel se estaba pudriendo y los huecos que salieron en mis pies por nadar.Eran sentimientos encontrados, miraba al mar y me daba duro saber que all\u00ed estaban mis compa\u00f1eros. Tambi\u00e9n pens\u00e9 que sufr\u00ed mucho y que pude perder la vida.A los tres d\u00edas del rescate habl\u00e9 con mis hijos y supe la lucha de mi hermana, Sabrina, quien fue la que busc\u00f3 ayuda de la Armada Nacional para el rescate. Llegu\u00e9 a Medell\u00edn luego de otros tres d\u00edas, en mi casa me enter\u00e9 por las noticias del hallazgo del cuerpo de Erika.La confirmaci\u00f3n de su deceso fue un golpe muy duro. Todav\u00eda se me caen las l\u00e1grimas al recordarlo, pero en mi cabeza ped\u00eda a Dios para que encontraran los cuerpos y le diera descanso a la familia. A\u00fan anhelo lo mismo para Carlos, nuestro gu\u00eda, cuyo cuerpo nunca apareci\u00f3.La recuperaci\u00f3n fue de unos tres meses. Me dol\u00eda cepillarme la boca y solo pude volverme a calzar zapatos dos meses despu\u00e9s, pues ten\u00eda llagas en ellos. Durante ese tiempo pasaba casi todos los d\u00edas con gripa debido a que mis defensas eran baj\u00edsimas. Era impactante ver todo mi cuerpo lleno de granos con pus. Aunque la verdadera crisis fue mental, no pod\u00eda dormir ni concentrarme. Entre en modo supervivencia, as\u00ed que pensaba que todo lo que ocurr\u00eda a mi alrededor era peligroso.(Lea:\u00a0La mansi\u00f3n que levant\u00f3 presunto testaferro de Maduro en Barranquilla)No olvidar\u00e9 a los hombres de la Armada Nacional que me rescataron ni a mis compa\u00f1eros, en especial a Hern\u00e1n.Nunca he pensado las razones por las cuales Hern\u00e1n, Peter y yo sobrevivimos mientras que Erika y Carlos, no. Lo que s\u00ed se me ven\u00eda a la cabeza es por qu\u00e9 me pas\u00f3 a m\u00ed, pregunta que ya cambi\u00e9 y ahora la formulo: \u00bfpara qu\u00e9 me pas\u00f3 eso? Tuve que recuperar mi empresa de textiles y he cambiado mi estilo de vida. S\u00e9 que mi empresa es para generar felicidad, m\u00e1s que para ganar dinero.Todos naufragamos permanentemente de una u otra manera, la vida nos da se\u00f1as de cambio y apenas estoy volviendo. -\u00a0Fui estrella fugaz en TV, vi morir amigos y me recuerdan como meme-\u00a0Con memes 'les pasan factura' a los irresponsables del d\u00eda sin IVA-\u00a0El viacrucis para acceder a una pensi\u00f3n tras cambio de fondoCRISTIAN \u00c1VILA JIM\u00c9NEZRedactor de Naci\u00f3nEL TIEMPO*Esta historia es la tercera entrega de la serie 'Sobrevivientes: cuando el deseo de vivir es m\u00e1s fuerte'. Espere un relato cada mi\u00e9rcoles. *Jorge Iv\u00e1n Morales quiere llevar su mensaje de resiliencia a diferentes zonas del pa\u00eds, por lo que se dedica a dar conferencias de superaci\u00f3n.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historia-de-buzos-perdidos-tres-dias-en-malpelo-y-como-sobrevivieron-507632", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Carlos Ruiz Zaf\u00f3n: un m\u00fasico secreto disfrazado de escritor", "contenido": " Uno de los mayores tesoros que el escritor catal\u00e1n Carlos Ruiz Zaf\u00f3n guardaba con celo en su casa era una partitura de La guerra de las galaxias, que le regal\u00f3 y dedic\u00f3 el m\u00fasico John Williams. \u201cLa tengo en mi casa colgada y cada vez que paso por enfrente tengo que hacer una reverencia\u201d.Ese dato se lo revel\u00f3 a EL TIEMPO en la \u00faltima charla que tuvo con este diario, en 2017, en un encuentro que tuvo como eje primordial su prol\u00edfica producci\u00f3n literaria.(Le puede interesar:\u00a0Vea el hermoso y espeluznante tr\u00e1iler de la pel\u00edcula 'Candyman') Al preguntarle por qu\u00e9 en su p\u00e1gina web aparec\u00edan unos audios de corte cinematogr\u00e1fico acompa\u00f1ando sus libros, a Ruiz se le iluminaron sus ojos, como si se le tocara una de sus fibras m\u00e1s sensibles. Fue como abrir la puerta de su jard\u00edn secreto. Ese que muchas veces no tiene nada que ver con nuestra vida cotidiana y profesional.\u201cEsta es mi segunda vida. A m\u00ed la m\u00fasica es lo que m\u00e1s me gusta en este mundo, desde ni\u00f1o, y le dedico mucho. Para m\u00ed es una fuente de disfrute, de belleza. Y como a m\u00ed siempre me ha gustado la m\u00fasica para cine, entonces me pregunt\u00e9: \u2018\u00bfy por qu\u00e9 no escribo la m\u00fasica para mis propias historias?\u2019\u201d, dijo.Confes\u00f3 que comenz\u00f3 a componer como un juego, sin compart\u00edrselo a nadie, pero con los a\u00f1os, cuando les mostr\u00f3 sus creaciones a algunas personas, se dio cuenta de que eran muy aplaudidas. Fue entonces cuando decidi\u00f3 ponerlas en su p\u00e1gina web. \u201cLa vida sin m\u00fasica no vale la pena \u2013anot\u00f3\u2013, es la luz que redime e ilumina todo este mundo terrible que vivimos\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pel\u00edculas biogr\u00e1ficas inspiradas en mujeres ic\u00f3nicas)Sus millones de lectores en todo el mundo lloran hoy la orfandad en que Ruiz Zaf\u00f3n los ha dejado, sin sus m\u00e1gicas historias ni sus maravillosas composiciones musicales, al partir ayer a la eternidad, a los 55 a\u00f1os, por culpa de un despiadado c\u00e1ncer.De seguro, el querido escritor ya ingres\u00f3 con honores a su Cementerio de los libros olvidados, ese m\u00edtico lugar literario que sali\u00f3 de su imaginaci\u00f3n. Se trata de la saga que conforman las novelas La sombra del viento (2001), El juego del \u00e1ngel (2008), El prisionero del cielo (2011) y El laberinto de los esp\u00edritus (2016), a las que Ruiz dedic\u00f3 m\u00e1s de 15 a\u00f1os de su vida.Un espacio que tiene como tel\u00f3n de fondo la Barcelona de finales del siglo XIX hasta quiz\u00e1s un poco m\u00e1s all\u00e1 de la mitad del XX. \u201cYo me centr\u00e9 en Barcelona porque es donde nac\u00ed y crec\u00ed. Creo que en alg\u00fan momento de su carrera, todos los escritores sienten la necesidad de volver a casa de un modo metaf\u00f3rico. Uno quiere volver al origen y explicarse a s\u00ed mismo cu\u00e1l es la relaci\u00f3n con el lugar del que sali\u00f3 e intentar reconstruir esa memoria propia para compartirla con los lectores\u201d, le comparti\u00f3 el autor a este diario. Ruiz Zaf\u00f3n naci\u00f3 el 25 de septiembre de 1964, precisamente en un apartamento cercano a la imponente bas\u00edlica de La Sagrada Familia, en cuyos alrededores transcurri\u00f3 su infancia. Luego de formarse con los Jesuitas de Sarri\u00e0 se interes\u00f3 por el cine y la producci\u00f3n audiovisual, y se matricul\u00f3 en Ciencias de la Informaci\u00f3n, carrera que no termin\u00f3, para trabajar como creativo publicitario.Tiempo m\u00e1s tarde se retira de ese mundo, seducido por el \u2018bichito\u2019 de la escritura. Es as\u00ed como en 1992 da vida a su primera novela, El pr\u00edncipe de la niebla (1993), que obtuvo el Premio Edeb\u00e9 de Literatura Juvenil, cuya dotaci\u00f3n utiliz\u00f3 para viajar a la ciudad de Los \u00c1ngeles (Estados Unidos), donde se radic\u00f3 en 1994 con su familia.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Bob Dylan, el rey del folk, lanza un disco tras 8 a\u00f1os de silencio)\u00a0En Estados Unidos vivi\u00f3 entregado a la escritura, y no solo de obras literarias, sino tambi\u00e9n de guiones cinematogr\u00e1ficos. En esta \u00faltima faceta qued\u00f3 finalista de la prestigiosa beca que concede la Academia de Hollywood, la Nicol Fellowship. Como asegur\u00f3 en una ocasi\u00f3n, para \u00e9l \u201cel guion es un cubito de caldo y la novela el guiso completo\u201d.Sin embargo, y tal vez por lo que conoc\u00eda tan bien ese mundo, Ruiz no fue amante de llevar su novelas al s\u00e9ptimo arte, como se lo coment\u00f3 la \u00faltima vez a EL TIEMPO. \u201cLo que ocurre es que para m\u00ed estos libros, precisamente por su naturaleza, porque son un homenaje a la palabra escrita, no tienen ning\u00fan deseo de transformarse en algo m\u00e1s. Y para m\u00ed, estas historias est\u00e1n narradas y escritas precisamente como yo las quer\u00eda construir. Creo que hay que intentar ser fiel a uno mismo y mantener la integridad de los proyectos. Est\u00e1 bien que los libros sean libros, y no todo tiene que ser una serie de televisi\u00f3n, una pel\u00edcula o un videojuego\u201d, coment\u00f3. De hecho, dijo que su famos\u00edsimo cuarteto del El cementerio de los libros olvidados fue un proyecto que estructur\u00f3 como un rompecabezas cuidadoso, que ten\u00eda como fin reivindicar el placer por la lectura, pero sobre todo rendirle tributo a la memoria.Fue gracias a este proyecto que el autor toc\u00f3 la fama. El primero de los libros, La sombra del viento (2001), se convirti\u00f3 en todo un fen\u00f3meno, traducido a m\u00e1s de 40 idiomas, publicado en 50 pa\u00edses y con m\u00e1s de 10 millones de ejemplares vendidos en el mundo. Su fama lo llev\u00f3 a alcanzar cifras envidiables en el mundo editorial, excepcionales en el panorama literario espa\u00f1ol y m\u00e1s propio de los grandes best sellers anglosajones, con primeras ediciones de un mill\u00f3n de ejemplares en Espa\u00f1a; o ventas de casi 250.000 ejemplares en solo un fin de semana.\u201cYo comprend\u00ed que El cementerio de los libros olvidados no solo era una met\u00e1fora, digamos, de todo lo que perdemos en la literatura, sino que era algo m\u00e1s amplio: una met\u00e1fora sobre las ideas perdidas, sobre las personas olvidadas y sobre la destrucci\u00f3n de la memoria, de la identidad. Era un tema que me preocupaba y que me llev\u00f3 a construir una historia que tuviera como centro de gravedad esta idea. Porque creo que somos lo que pensamos. Y cuanto menos recordamos, menos somos y menos capaces somos de entender a d\u00f3nde vamos y de d\u00f3nde venimos\u201d, coment\u00f3.Los personajes que se pasean por las cuatro novelas de la tetralog\u00eda de Ruiz Zaf\u00f3n se ubican a finales del siglo XIX, con la irrupci\u00f3n de la Revoluci\u00f3n Industrial. Un momento, como anota el autor, en el que se supuso que la humanidad alcanzar\u00eda un gran esplendor econ\u00f3mico y parad\u00f3jicamente se sumergi\u00f3 en el siglo m\u00e1s sangriento de guerras, de destrucci\u00f3n.De esta manera, el autor traslada al lector a su natal Barcelona, desde donde va llev\u00e1ndolo por la guerra civil espa\u00f1ola, que empieza en 1936 y termina en el a\u00f1o 39, justo cuando comienza la Segunda Guerra Mundial en el resto de Europa. \u201cEspa\u00f1a est\u00e1 sumida en un momento terrible de represi\u00f3n, de venganza del lado ganador. Todo eso crea unas condiciones sociales e hist\u00f3ricas de extraordinaria penuria, de revanchas pol\u00edticas, de presos. Yo intent\u00e9 situar la saga de una serie de personajes que tienen que convivir con ese momento hist\u00f3rico y c\u00f3mo evoluciona\u201d, explic\u00f3.Pero para lograr este viaje, al igual que se estudian los hechos hist\u00f3ricos, Ruiz Zaf\u00f3n se propuso crear una estructura narrativa a la que el lector puede entrar por cuatro puertas diferentes, es decir, por cualquiera de las novelas.\u201cMi ambici\u00f3n no era tanto crear esa saga lineal de cuatro libros que contin\u00faan uno detr\u00e1s de otro, sino crear un laberinto de historias, de personajes y tramas, que una vez estuviera completo con los cuatro libros, el lector pudiera reordenar a su voluntad. Entonces, mientras unos lectores entraron en la l\u00f3gica como fueron publicados, otros lectores entraron a trav\u00e9s de otro de los libros, que les permit\u00eda tener una experiencia diferente, una perspectiva diferente sobre los personajes y sobre la historia. Mi ambici\u00f3n era ofrecer una experiencia caleidosc\u00f3pica\u201d, dijo.Como dato curioso, contaba que si bien cuando comenz\u00f3 ten\u00eda una arquitectura de todo el proyecto, con los a\u00f1os lo fascin\u00f3 la evoluci\u00f3n org\u00e1nica que fue sufriendo. \u201cFue algo as\u00ed como un itinerario de viaje, en el cual sabes de qu\u00e9 estaci\u00f3n sales, a cu\u00e1l llegar\u00e1s y en cu\u00e1les vas parando. Pero tambi\u00e9n era consciente de que como esto me iba a llevar a\u00f1os de trabajo, lo interesante de un proyecto de este tipo, aunque uno lo tenga muy dise\u00f1ado desde el principio, es saber que hay que ser muy flexible\u201d. Tristemente, el silencio se apoder\u00f3 de su estudio de Los \u00c1ngeles; ese peque\u00f1o jard\u00edn secreto al que muy pocos tuvieron acceso. Ya no se oye el crepitar de las teclas de su computador y del piano al que acud\u00eda como un refugio, para quiz\u00e1s desbloquear el desarrollo de la trama de alguna de sus novelas. \u201cEs un privilegio \u2013dec\u00eda\u2013 poder de vez en cuando escaparme en alg\u00fan momento del escritorio de la narrativa al mundo de la m\u00fasica\u201d.Ese santuario donde tambi\u00e9n ten\u00eda un peque\u00f1o estudio de grabaci\u00f3n musical, en el que cobraban vida tambi\u00e9n sus \u201cpeque\u00f1as miniaturas musicales\u201d, que, junto a sus premiados libros, fueron sus hijos m\u00e1s amados.Para su orgullo, como se lo coment\u00f3 a este diario, Ruiz Zaf\u00f3n tuvo dos momentos musicales inolvidables. El primero, ver su m\u00fasica interpretada por la orquesta sinf\u00f3nica de Barcelona. Y el segundo, esa amistad que forj\u00f3 con el genial compositor John Williams. \u201cUno de mis grandes \u00eddolos, que admiro much\u00edsimo desde ni\u00f1o y que tuve la suerte de conocer. Pr\u00e1cticamente me volv\u00ed a transformar en un ni\u00f1o de doce a\u00f1os cuando tuve la posibilidad de estar con \u00e9l en una grabaci\u00f3n de su m\u00fasica. Lo hice en Los \u00c1ngeles, fue para la grabaci\u00f3n de la \u00faltima Star Wars. Pero, adem\u00e1s de ser un genio, es un hombre muy amable y sencillo. Fue un placer estar sentado detr\u00e1s de \u00e9l cuando \u00e9l estaba en el podio de la orquesta grabando. Para m\u00ed fue un sue\u00f1o hecho realidad\u201d, dijo.El mismo sue\u00f1o que \u00e9l les cumpli\u00f3 a millones de lectores agradecidos, llev\u00e1ndolos a viajar por su inmenso universo literario, durante largas y amenas horas de lectura.Con informaci\u00f3n de Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/carlos-ruiz-zafon-y-su-lado-secreto-como-musico-entre-sus-exitos-literarios-509142", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Papa Francisco aprueba beatificaci\u00f3n de Jos\u00e9 Gregorio Hern\u00e1ndez", "contenido": " El papa Francisco autoriz\u00f3 la beatificaci\u00f3n del m\u00e9dico venezolano Jos\u00e9 Gregorio Hern\u00e1ndez, dedicado en vida a los m\u00e1s desfavorecidos, al reconocer un milagro atribuido a su intercesi\u00f3n, inform\u00f3 la Santa Sede. El pont\u00edfice decidi\u00f3 permitir a la Congregaci\u00f3n para la Causa de los Santos autorizar el decreto sobre Fray Esqui\u00fa tras reunirse en audiencia con su prefecto, el cardenal Angelo Becciu.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Monse\u00f1or Luis Jos\u00e9 Rueda es el nuevo arzobispo de Bogot\u00e1) El futuro beato, que muri\u00f3 atropellado en Caracas en 1919, es recordado en Venezuela y en los pa\u00edses vecinos por su ayuda a los m\u00e1s pobres y por su caridad y generosidad, considerado un santo por el imaginario popular, que le atribuye numerosos milagros m\u00e9dicos. Para su beatificaci\u00f3n, los postuladores de la causa presentaron a la Congregaci\u00f3n vaticana el caso de la \"curaci\u00f3n milagrosa\" de una ni\u00f1a con una grave lesi\u00f3n neurol\u00f3gica por arma de fuego. El suceso tuvo lugar el 15 de marzo de 2017 en Venezuela, cuando la ni\u00f1a, de 11 a\u00f1os, fue v\u00edctima de un atraco mientras iba con su padre en una moto y fue disparada desde dos metros de distancia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Eclipse solar anular o anillo de fuego: d\u00f3nde, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo verlo)La v\u00edctima lleg\u00f3 al hospital cuatro horas despu\u00e9s en grave estado neurol\u00f3gico y, tras operarla, los m\u00e9dicos informaron a la familia que, de sanar, sufrir\u00eda discapacidad y problemas neurol\u00f3gicos. Sin embargo, el 15 de marzo de 2017 experiment\u00f3 una inesperada mejor\u00eda y, dos semanas despu\u00e9s, fue dada de alta en buen estado de salud y sin los problemas que se vaticinaban. La madre asegur\u00f3 que hab\u00eda orado por la intercesi\u00f3n de Jos\u00e9 Gregorio Hern\u00e1ndez. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 es un g\u00fagol (y qu\u00e9 tiene que ver con Google)?) Por otro lado, el papa Francisco ha declarado la beatificaci\u00f3n del obispo argentino Mamerto Esqui\u00fa y ha reconocido las \"virtudes heroicas\", primer paso para la beatificaci\u00f3n, de la religiosa mexicana Gloria Maria de Jes\u00fas Elizondo, superiora de la Congregaci\u00f3n de las Misioneras Catequistas de los Pobres. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/religion/papa-francisco-aprueba-beatificacion-de-jose-gregorio-hernandez-509042", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Polic\u00eda y Ej\u00e9rcito para controlar el toque de queda en Barranquilla", "contenido": " Con 2 mil hombres, entre miembros de la Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito,   quienes tendr\u00e1n la seguridad, vigilancia y orden para que la ciudadan\u00eda cumpla las medidas sanitarias decretadas en Barranquilla y en los municipios del departamento del Atl\u00e1ntico, se dio inicio al plan de contenci\u00f3n.Desde las 6 p. m. de este viernes 19 de junio se comenz\u00f3 a implementar el Plan Operativo en los municipios, por parte de la fuerza p\u00fablica del departamento.(Le puede interesar:\u00a0Reclamos de Claudia L\u00f3pez a Duque por aglomeraciones del d\u00eda sin IVA) As\u00ed lo anunci\u00f3 la gobernadora, Elsa Noguera, tras dar a conocer los detalles del Plan \u2018Angelus\u2019, presentados por el comandante de la Polic\u00eda de Barranquilla, general Ricardo Alarc\u00f3n, y el comandante de la Segunda Brigada del Ej\u00e9rcito, coronel Juan Aparicio. \u201cSiempre el Ej\u00e9rcito respondiendo. Lo que necesitamos es que la gente del departamento responda. Ahora m\u00e1s que nunca debemos reducir la velocidad del contagio. Los alcaldes de los municipios est\u00e1n agradecidos con esta oportunidad que nos da el Ej\u00e9rcito de salvar vidas\u201d, se\u00f1al\u00f3 la gobernante, que a\u00f1adi\u00f3 que efectivos portar\u00e1n trajes antifluidos y protocolos de bioseguridad.\u201cSer\u00e1n 1.300 polic\u00edas y 700 soldados que tendr\u00e1n a su cargo la implementaci\u00f3n del Plan Angelus, que busca que nuestra gente se quede en casa, para proteger la vida y la salud de todos\u201d, asegur\u00f3 Noguera.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tunja da ejemplo de d\u00eda sin IVA sin desorden ni aglomeraciones)Agreg\u00f3 que en desarrollo de la estrategia, se desplegar\u00e1n las siguientes actividades como caravanas conjuntas, apoyo a\u00e9reo con helic\u00f3ptero y dron, perifoneo y campa\u00f1as pedag\u00f3gicas, puntos de control y requisas. La solicitud del env\u00edo de refuerzos se hizo luego de efectuarse una mesa t\u00e9cnica en la que participaron las autoridades locales, departamentales y representantes del Gobierno nacional debido al alto n\u00famero de contagios de covid-19 que se han presentado en esta regi\u00f3n, especialmente en las dos \u00faltimas semanas.\u201cLos efectivos tambi\u00e9n estar\u00e1n atentos a la desarticulaci\u00f3n de fiestas, har\u00e1n verificaci\u00f3n en establecimientos de que se cumpla la medida de Ley Seca, que proh\u00edbe el expendio de bebidas alcoh\u00f3licas. Y har\u00e1n las capturas y judicializaci\u00f3n necesarias por incumplimiento de las medidas\u201d, sostuvo la Gobernadora en la presentaci\u00f3n del plan llevado a cabo en el batall\u00f3n Vergara y Velasco de Malambo.Por su parte, el comandante de la Segunda Brigada del Ej\u00e9rcito, coronel Juan Aparicio, afirm\u00f3 que un dispositivo de la fuerza p\u00fablica har\u00e1 actividades de intervenci\u00f3n y control en 18 municipios del departamento, sin incluir los del \u00e1rea metropolitana de Barranquilla.\u201cSe har\u00e1 un esfuerzo conjunto en el que participar\u00e1n la Polic\u00eda Nacional, el Ej\u00e9rcito y la administraci\u00f3n municipal, con algunos funcionarios de manera especial, en los municipios donde hemos tenido el mayor foco de contagio como Baranoa, Sabanagrande y Sabanalarga\u201d, dijo el alto oficial.El brigadier general Ricardo Alarc\u00f3n, comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Barranquilla, explic\u00f3 que el objetivo es llegar a 40 zonas de impacto por el covid, en donde se desarrollar\u00e1n 32 actividades que estar\u00e1n apoyadas desde el aire con el helic\u00f3ptero de la Polic\u00eda Metropolitana de Barranquilla. \u201cVamos a fortalecer la presencia en estas zonas para que la gente entre en raz\u00f3n, que tenemos que quedarnos en casa y entre todos tenemos que hacerle frente a esta pandemia. Pero tambi\u00e9n vamos a ser muy dr\u00e1sticos con aquellas personas que est\u00e9n incumpliendo las medidas, judicializaremos a trav\u00e9s de nuestro c\u00f3digo penal a quienes incumplan con las normas\u201d, advirti\u00f3.Adem\u00e1s lea:\u00a0Covid-19 ya lleg\u00f3 a media Colombia y otros datos muy preocupantes)Finalmente, la Gobernadora indic\u00f3 que hay que mantener los esfuerzos para lograr aplanar la curva. \u201cNo podemos bajar la guardia contra el virus porque de seguir as\u00ed, el sistema de salud que ya se ha fortalecido, no dar\u00e1 abasto. La suma de estos esfuerzos es clave para que en dos semanas podamos decir que la tendencia se contuvo, que la curva se est\u00e1 aplanando y que las vidas en el Atl\u00e1ntico empiezan a salvarse\u201d.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/policia-y-ejercito-para-controlar-el-toque-de-queda-en-barranquilla-509098", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "C\u00f3mo la vivienda mantendr\u00e1 los precios durante el coronavirus", "contenido": " El coronavirus est\u00e1 cambiando la din\u00e1mica de los mercados financieros alrededor del mundo. Casi todos los activos est\u00e1n perdiendo valor, muchas compa\u00f1\u00edas est\u00e1n luchando por sobrevivir, y la Bolsa de Colombia ha ca\u00eddo m\u00e1s del 15 por ciento desde el comienzo del a\u00f1o (de acuerdo con datos hasta el 12 de junio). Sin embargo, hay indicios de que al menos un activo ha salido ileso, la vivienda. En otros pa\u00edses, como en Estados Unidos, los precios de las residencias han permanecido estables mientras el resto del mercado financiero cae fuertemente. Los \u00edndices principales de la bolsa estadounidense, como el Dow Jones, han ca\u00eddo el 15 por ciento en el \u00faltimo a\u00f1o, en tanto que el precio promedio de la vivienda ha subido el 8 por ciento. As\u00ed lo asegura Nicole Friedman en su art\u00edculo \u2018Why Home Prices Are Rising During the Pandemic\u2019, publicado en el Wall Street Journal el 5 de mayo. Esto ha hecho que la vivienda sea hasta ahora una buena inversi\u00f3n frente a la situaci\u00f3n con el coronavirus.\u00bfPero por qu\u00e9 la vivienda ha sido menos afectada que otras inversiones?Las dos razones principales detr\u00e1s de este fen\u00f3meno son: las fuerzas de oferta y demanda y la expectativa de mayor inflaci\u00f3n. Mucha gente piensa que se dejar\u00e1 de comprar vivienda dada la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds, y por eso bajar\u00e1n los precios. Sin embargo, aqu\u00ed nos falta considerar el otro lado de la moneda. Los constructores tambi\u00e9n se enfrentan a varias limitaciones causadas por el virus, lo que implica que es probable que construyan menos en el futuro. Con menos viviendas a la venta en el mercado, los compradores tendr\u00e1n que competir con aun m\u00e1s personas para comprar. Eso mantendr\u00e1 los precios estables mientras el pa\u00eds se recupera de su batalla con el coronavirus. Esto es lo que ha pasado en pa\u00edses como Estados Unidos, y no hay ninguna indicaci\u00f3n hasta ahora que sugiera que va a ser distinto en Colombia. Adem\u00e1s de eso est\u00e1 la inflaci\u00f3n. (Tambi\u00e9n puede leer: 'Segunda tanda de alivios de la banca por covid-19 llega con ajustes') Para luchar con el coronavirus, la mayor\u00eda de los gobiernos alrededor del mundo han gastado unas grandes sumas de dinero. Estas son las medidas aconsejadas por los economistas, y el gobierno colombiano ha hecho lo correcto en hacerles caso. Por esta raz\u00f3n, el gobierno est\u00e1 gastando m\u00e1s de lo que recibe de nuestros impuestos actualmente, por medio de programas como Ingreso Solidario y el recorte del IVA. Parte de ese dinero viene de pr\u00e9stamos que el Gobierno les pide a inversionistas, pero otro pedazo es dinero que el Gobierno imprime. Ya que la cantidad de billetes en el pa\u00eds subir\u00e1 mientras que la cantidad de bienes no, los precios de todas las cosas subir\u00e1n un poco y har\u00e1n que el peso valga un poco menos. Eso significa que las personas que est\u00e1n ahorrando en dinero en efectivo, como una cuenta de ahorros o un CDT, pueden perder una parte de sus ahorros ya que su dinero vale un poco menos.Sin embargo, los activos reales, como la vivienda, siguen valiendo lo mismo que antes porque no son dinero en efectivo, lo que significa que son m\u00e1s fuertes en relaci\u00f3n a otros veh\u00edculos de ahorro.\u00a0 (Adem\u00e1s: '\u00bfYa est\u00e1n permitidas las remodelaciones? Esto dice Minvivienda')\u00a0 Por esta raz\u00f3n, los due\u00f1os de vivienda tienen una buena oportunidad para ahorrar e invertir durante un momento dif\u00edcil como al que nos ha llevado el coronavirus. Por estas dos razones, la finca ra\u00edz ha sufrido menos que otras alternativas de inversi\u00f3n durante los dif\u00edciles momentos que vivimos por el coronavirus. El mundo entero est\u00e1 luchando contra la gran incertidumbre de esta situaci\u00f3n in\u00e9dita, y nadie tiene certeza de lo que va a pasar. Sin embargo, la industria de finca ra\u00edz tiene razones para ser optimista. Ha mostrado un buen desempe\u00f1o relativo a otras opciones de inversi\u00f3n, y es posible que lo contin\u00fae haciendo mientras el coronavirus afecte nuestras vidas.\u00a0 (Le puede interesar: 'Econom\u00eda colombiana en abril decreci\u00f3 en 20,06 %')Andr\u00e9s Isaza ValenciaEconomista y socio de la Galeria Inmobiliaria\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/como-van-los-precios-de-vivienda-en-colombia-508898", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Lehder, el ladr\u00f3n de carros que manej\u00f3 las narcorrutas de Escobar", "contenido": " Tras purgar 33 a\u00f1os de c\u00e1rcel, Carlos Lehder Rivas, alias 'el Loco Carlos', est\u00e1 en alg\u00fan lugar de Alemania con parte de su familia,\u00a0 71 a\u00f1os encima y varios de los secretos del tenebroso Cartel de Medell\u00edn.De manera efectiva pero sigilosa, su abogado \u00d3scar Arroyave logr\u00f3 que Estados Unidos lo enviara al pa\u00eds de su padre y no a Colombia en donde, al parecer, nunca se impuls\u00f3 un proceso en su contra por haber sido extraditado (en 1987) y condenado a cadena perpetua m\u00e1s 135 a\u00f1os.\u00a0 Muchos cre\u00edan que Lehder terminar\u00eda sus d\u00edas en una c\u00e1rcel de Estados Unidos. Pero luego de entregar en bandeja al dictador paname\u00f1o Manuel Antonio Noriega, logr\u00f3 que le quitaran la cadena perpetua, m\u00e1s 80 a\u00f1os, y salir con vida del estricto sistema carcelario, que lo ten\u00eda en la categor\u00eda de 'testigo protegido'.Para exmiembros del Cartel de Medell\u00edn, que accedieron a hablar con EL TIEMPO, el capo fue pieza clave en el engranaje criminal de Pablo Escobar, en sus inicios.(Le puede interesar:\u00a0Lehder entreg\u00f3 cabeza del dictador Noriega para salir de prisi\u00f3n)Su madre lo llev\u00f3 a vivir a Detroit (Michigan) en donde Lehder inici\u00f3 su carrrera en la delincuencia como ladr\u00f3n de carros. Esa actividad ilegal, que tambi\u00e9n ejerci\u00f3 Escobar en sus inicios, lo condujo por primera vez a la c\u00e1rcel en 1973.Cuando recobr\u00f3 la libertad volvi\u00f3 al negocio y en las calles se sumergi\u00f3 en el mundo de las drogas: primero como expendedor (y consumidor) de marihuana y luego como uno de los grandes jugadores de la distribuci\u00f3n de coca del Cartel de Medell\u00edn.La llave para ingresar a las grandes ligas de la mafia fue Cayo Norman, una isla que negoci\u00f3 con un estadounidense con las ganacias que obtuvo con la venta de marihuana.Adem\u00e1s de ser una de sus tantas excentricidades y sede de bacanales, la isla fue un im\u00e1n para que Escobar y sus socios le dieran la bienvenida a Ledher a su organizaci\u00f3n criminal.Estaba ubicada muy cerca de las costas de Estados Unidos y se convirti\u00f3 en el puente perfecto para tapar de coca las calles de ese pa\u00eds. \"\u00c9l siempre estaba en las reuniones con Pablo y con los otros. Se la pasaba en N\u00e1poles (la hacienda de Escobar) y en las reuniones con Gonzalo (Rodr\u00edguez Gacha)\", dice una fuente.Lehder habla espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y alem\u00e1n, lo que lo hizo vital para extender contactos en otros pa\u00edses y en Bahamas. Fue \u00e9l quien habilit\u00f3 una de las primeras flotillas de aviones al servicio del narcotr\u00e1fico. Era piloto y conoc\u00eda los puntos vulnerables de las costas de Estados Unidos.Pero entr\u00f3 en desgracia por sus excesos.\"Lo entreg\u00f3 Pablo por las locuras de \u00e9l y por las fiestas y borracheras. Me acuerdo que dec\u00edan que mat\u00f3 a uno de los muchacios en N\u00e1poles en una de sus trabas y Pablo termin\u00f3 por dar su ubicaci\u00f3n\", se\u00f1ala la fuente.Para ese momento, la isla de Lehder ya hab\u00eda sido ocupada por la DEA y el cartel ten\u00eda otras rutas m\u00e1s efectivas.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)El abogado Arroyave le dijo a EL TIEMPO en Vivo que Lehder no quer\u00eda volver a saber de Colombia. Pero a\u00fan no se sabe si la justicia s\u00ed quiera saber de \u00e9l para que aporte a la verdad lo que supo del narcoterrorismo de Escobar y de aquellos socios que nunca fueron judicializados.Adem\u00e1s, la g\u00e9nesis de los ej\u00e9rcitos ilegales que terminaron, a\u00f1os despu\u00e9s,\u00a0 convertidos en los paramilitares. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/lehder-el-ladron-de-carros-que-manejo-las-narcorrutas-de-escobar-507726", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "El preso que hizo nuevos descubrimientos en la teor\u00eda de los n\u00fameros", "contenido": " Existen numerosos ejemplos de hallazgos matem\u00e1ticos realizados en prisiones. Quiz\u00e1 el m\u00e1s famoso sea el del matem\u00e1tico franc\u00e9s Andr\u00e9 Weil, quien desarroll\u00f3 unas conjeturas enormemente influyentes mientras cumpl\u00eda condena en una prisi\u00f3n militar en Rouen (Francia). En su autobiograf\u00eda, Weil afirm\u00f3 que mientras estuvo en la c\u00e1rcel fue capaz de alcanzar una claridad de pensamiento singular. Pero, \u00bfrealmente hay alguna relaci\u00f3n especial entre prisiones y matem\u00e1ticas? La historia de Christopher Havens parece avalar esta posibilidad. Havens fue declarado culpable de asesinato y condenado a 25 a\u00f1os de c\u00e1rcel en el estado de Washington. Descubri\u00f3 su amor por las matem\u00e1ticas y su don para ellas unos meses despu\u00e9s de ingresar en prisi\u00f3n, en una celda de aislamiento. Este viraje a las matem\u00e1ticas y a la investigaci\u00f3n hicieron que en enero de 2020 una revista acad\u00e9mica de matem\u00e1ticas publicara un art\u00edculo en el que \u00e9l figuraba como primer autor. En enero de 2013, , un colega le reenvi\u00f3 por correo electr\u00f3nico a mi compa\u00f1ero Matthew Cargo (que por entonces era editor de env\u00edos de la editorial Mathematical Sciences Publishers) la siguiente carta: \"A quien corresponda: Estar\u00eda interesado en recibir m\u00e1s informaci\u00f3n con vistas a una subscripci\u00f3n a Annals of Mathematics para mi uso personal. En este momento estoy cumpliendo una condena de 25 a\u00f1os en el Departamento de Prisiones del estado de Washington, y he decidido usar este tiempo para ser mejor persona. Dado que mi inter\u00e9s son los n\u00fameros, estoy estudiando c\u00e1lculo y teor\u00eda de n\u00fameros. \u00bfPodr\u00eda enviarme por favor algo de informaci\u00f3n sobre su publicaci\u00f3n matem\u00e1tica? Christopher Havens, #349034 PD: Soy autodidacta, y a menudo me quedo atascado mucho tiempo con ciertos problemas. \u00bfSabe de alguien con quien podr\u00eda establecer una relaci\u00f3n por correspondencia, partiendo de la base de que yo enviar\u00eda sobres postales con franqueo pagado? Aqu\u00ed no hay profesores que me puedan ayudar, por lo que a menudo me gasto cientos de d\u00f3lares en libros que luego no contienen la ayuda que necesito. Gracias\". Cargo puso a Havens en contacto con mis padres, que son ambos matem\u00e1ticos. Al principio, mi padre, Umberto Cerruti, un te\u00f3rico de n\u00fameros que fue profesor de la Universidad de Tur\u00edn, en Italia, acept\u00f3 ayudar a Havens \u00fanicamente porque se lo pedimos. Pensaba que era de esas personas que se entusiasmaban de repente por los n\u00fameros y terminaban desarrollando una teor\u00eda llena de agujeros. Para probarlo, le envi\u00f3 un problema para que lo resolviera. Mi padre recibi\u00f3 como respuesta, y por v\u00eda postal, una hoja de 120 cent\u00edmetros que conten\u00eda una f\u00f3rmula larga y compleja. La meti\u00f3 en el ordenador y, para su sorpresa, \u00a1descubri\u00f3 que los resultados eran correctos! Tras esto, mi padre invit\u00f3 a Havens a que se uniera a \u00e9l para resolver un problema de fracciones continuas en el que estaba trabajando. Las fracciones continuas, descubiertas por Euclides en el a\u00f1o 300 a.C., permiten expresar todos los n\u00fameros a trav\u00e9s de secuencias de n\u00fameros enteros. Por ejemplo, el n\u00famero pi es el ratio entre el valor de la circunferencia de un c\u00edrculo y su di\u00e1metro: 3,14159\u2026 La secuencia de n\u00fameros que siguen al primer d\u00edgito es infinita y totalmente ca\u00f3tica. Pero expresada como fracci\u00f3n continua, dicha secuencia se convierte en algo sencillo y hermoso. Las fracciones continuas ejemplifican la pujanza de la teor\u00eda de n\u00fameros, campo al que tambi\u00e9n pertenec\u00edan la mayor\u00eda de las contribuciones de Weil. La teor\u00eda de n\u00fameros ha permitido avances en la criptolog\u00eda actual, que a d\u00eda de hoy es vital para el funcionamiento de los bancos, de la actividad financiera y de las comunicaciones militares. La aportaci\u00f3n de Havens, que se public\u00f3 en la revista Research in Number Theory en enero de 2020, demostr\u00f3 por primera vez la existencia de una serie de regularidades en la aproximaci\u00f3n a una vasta categor\u00eda de n\u00fameros. Se trata de un descubrimiento que podr\u00eda abrir nuevos campos de investigaci\u00f3n dentro de la teor\u00eda de n\u00fameros. De hecho, encontrar nuevas formas de escribir cifras es una de las cuestiones m\u00e1s relevantes para un te\u00f3rico de n\u00fameros, aunque no es menos cierto que dichos descubrimientos podr\u00edan no tener una aplicaci\u00f3n inmediata. Por ejemplo, en este momento hay superordenadores que se dedican solo a procesar billones de d\u00edgitos del n\u00famero pi. Havens trabaj\u00f3 en este tema sin m\u00e1s herramientas que el l\u00e1piz y el papel; con sus compa\u00f1eros de investigaci\u00f3n intercambiaba cartas convencionales que deb\u00edan cruzar el oc\u00e9ano. Pero, \u00bfc\u00f3mo fue posible que ocurriera algo as\u00ed? Havens lo explic\u00f3 con sus propias palabras: \"Menos de un a\u00f1o despu\u00e9s de ingresar en prisi\u00f3n, mi comportamiento me llev\u00f3 al agujero (la celda de aislamiento). Y fue precisamente en el agujero donde mi vida dio un giro, pues all\u00ed me di cuenta de que amaba las matem\u00e1ticas. Me pasaba unas diez horas al d\u00eda estudiando (\u2026) Decid\u00ed ingresar en el Programa de Transici\u00f3n Intensiva (PTI). \"Se trata de un programa de un a\u00f1o de duraci\u00f3n que ayuda a que la gente mantenga el equilibrio mental. Est\u00e1 dise\u00f1ado para ayudarte de forma efectiva a que 'te saques la cabeza del trasero'. Eso se convirti\u00f3 en mi objetivo. \"Comer, matem\u00e1ticas, sacarme la cabeza del trasero, lavarme los dientes, enjuagarme y repetir. Fue una \u00e9poca muy importante de mi vida\". Fue despu\u00e9s de completar el PTI que Havens envi\u00f3 su petici\u00f3n a la revista matem\u00e1tica, y mis padres se convirtieron en sus tutores. Le enviaban montones de libros, pero la prisi\u00f3n los bloqueaba todos debido a que no proven\u00edan de una editorial autorizada. Havens empez\u00f3 a trabajar entonces con el personal de la c\u00e1rcel para poner en marcha el Proyecto de Matem\u00e1ticas en Prisi\u00f3n, en el que efectivamente le ense\u00f1aba matem\u00e1ticas a otros reclusos. A cambio se les permiti\u00f3 disponer de una peque\u00f1a biblioteca as\u00ed como de una habitaci\u00f3n para poder recibir visitas dos veces por semana. Aquello funcion\u00f3, y la c\u00e1rcel admiti\u00f3 la entrada de las cajas de libros. Para escribir este texto mantuve tres conversaciones telef\u00f3nicas de 20 minutos con Havens (el tiempo m\u00e1ximo que le dejan hablar), durante las cuales us\u00f3 la palabra educaci\u00f3n con mucha frecuencia: \"La educaci\u00f3n fue un incordio para m\u00ed. Fui un estudiante fracasado (estaba enganchado a las drogas, no lograba mantener los trabajos, nunca llamaba a casa) (\u2026) La educaci\u00f3n es muy dif\u00edcil en la c\u00e1rcel (\u2026) Por eso ahora la estoy buscando fuera. Trato de tender puentes y fortalecer mis relaciones con gente de fuera, porque para m\u00ed la educaci\u00f3n es eso. \"Cada oportunidad que se me plantea es una experiencia de aprendizaje, y lo es porque aqu\u00ed es muy raro que se te presente ninguna\". Havens tambi\u00e9n ve las matem\u00e1ticas como un modo de \"pagar su deuda con la sociedad\": \"Puedo decir con certeza que me he trazado un plan de vida a largo plazo para poder pagar una deuda impagable. S\u00e9 que se trata de un plan permanente (\u2026) y que nunca llegar\u00e1 el d\u00eda en que pueda saldar la deuda del todo. \"Pero esto no es algo malo, sino inspirador. Puede sonar est\u00fapido, pero a lo largo de mi condena me ha acompa\u00f1ado el alma de mi v\u00edctima; a ella le estoy dedicando mis mayores logros\". Lo cierto es que, a pesar de que hay datos s\u00f3lidos que avalan que sacarse un t\u00edtulo disminuye significativamente la posibilidad de reincidir, las oportunidades de ir m\u00e1s all\u00e1 de la ense\u00f1anza obligatoria en prisi\u00f3n son reducidas. Y sin acceso a internet, la mayor\u00eda de los cursos a distancia para sacarse un t\u00edtulo est\u00e1n fuera del alcance de los presos. En este momento Havens est\u00e1 estudiando para obtener una licenciatura en ciencias en la Adams State University, que le da la opci\u00f3n de seguir el curso por correo postal. Pero \u00e9l ya tiene todos los conocimientos matem\u00e1ticos que all\u00ed le exigen, por lo que Havens quiere que le asignen un tutor de matem\u00e1ticas para establecer contacto de forma regular. Cuando salga de la c\u00e1rcel tiene la intenci\u00f3n de terminar la licenciatura, a pesar de las dificultades evidentes que, en este sentido, le supondr\u00e1 su historial penal. Quiere empezar la carrera de Matem\u00e1ticas, y planea adem\u00e1s transformar el Proyecto de Matem\u00e1ticas en Prisi\u00f3n en una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro que ayude a los reclusos con talento en esta disciplina. *Marta Cerruti es Profesora Asociada de Ingenier\u00eda de materiales en la universidad McGill de Montreal, en Canad\u00e1. **Este art\u00edculo fue publicado originalmente en The Conversation.Haz clic aqu\u00ed para leer la versi\u00f3n original. https://www.youtube.com/watch?v=8urGTdEioOQ https://www.youtube.com/watch?v=JwghZEmvmb8 https://www.youtube.com/watch?v=qd1YehNpbV4", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/preso-hizo-nuevos-descubrimientos-en-la-teoria-de-numeros-509262", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Video: Investigan brutal golpiza a habitante de calle en Santander", "contenido": " En un video qued\u00f3 grabado el momento en el que un grupo de cinco hombres vestidos de negro y con capuchas\u00a0golpean con palos a un habitante de calle. El hecho se registr\u00f3 en las afueras de un centro comercial ubicado en el municipio de Floridablanca, en Santander.En la grabaci\u00f3n se puede ver c\u00f3mo los hombres llegan al lugar donde est\u00e1 durmiendo el habitante de calle y comienzan a golpearlo con los palos. La v\u00edctima se levanta mientras a gritos pide auxilio. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Fui estrella fugaz en TV, vi morir amigos y me recuerdan como memeFinalmente, logra escapar de estos hombres vestidos de negro y cuya identidad a\u00fan se desconoce. Tambi\u00e9n se escucha c\u00f3mo la persona que graba el video se r\u00ede\u00a0del hecho.  Seg\u00fan Miguel Moreno, alcalde de Floridablanca, este hecho sucedi\u00f3 el pasado lunes 15 de junio y fue el mismo mandatario quien puso la denuncia ante las autoridades. En la tarde de este viernes hubo una reuni\u00f3n donde asistieron la Personer\u00eda municipal, la Polic\u00eda y la Alcald\u00eda de Floridablanca. Las autoridades concluyeron que se efectuar\u00e1 un seguimiento al hecho para poder dar con los responsables. Le puede interesar:\u00a0Polic\u00eda evit\u00f3 que lincharan a paciente con covid-19 en Honda, TolimaBUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/investigan-brutal-golpiza-a-habitante-de-calle-en-santander-509218", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El Atl\u00e1ntico toma medidas para combatir el Covid", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/el-atlantico-toma-medidas-para-combatir-el-covid-507496", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Las fotos que evidencian el 'caos' del d\u00eda sin IVA en el pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/dia-sin-iva-la-jornada-del-dia-sin-iva-en-colombia-19-de-junio-del-2020-en-imagenes-508734", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Jugadores extranjeros que dejaron huella en la historia de Millonarios", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-los-jugadores-extranjeros-que-dejaron-huella-en-millonarios-508110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se ver\u00edan estos famosos si cambiaran de sexo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/faceapp-imagenes-de-famosos-con-nuevo-filtro-de-la-aplicacion-507480", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Diez fotos alarmantes que muestran c\u00f3mo el mundo se queda sin agua", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/dia-mundial-de-lucha-contra-la-desertificacion-y-la-sequia-507462", "categoria": "vida"}, {"titulo": "En fotos: la valiente lucha de la exreina Daniella \u00c1lvarez por su vida", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-de-daniella-alvarez-tras-su-amputacion-y-su-crisis-de-salud-507516", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se vive en Pek\u00edn la preocupaci\u00f3n por un rebrote de coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-pekin-en-china-registra-nuevos-casos-507784", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed ha cambiado Ana Sof\u00eda Henao, que hoy cumple 38 a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-ana-sofia-henao-cumple-38-anos-asi-ha-cambiado-508404", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Marcas actuales y del pasado envueltas en casos de racismo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/marcas-que-han-estado-involucradas-en-escandalos-por-racismo-508360", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u2018Deber\u00edamos tomar el futuro seriamente\u2019", "contenido": " En un discurso de finales de 1965, al salir de su retiro, el expresidente Alberto Lleras Camargo trajo a cuento una frase de John Maynard Keynes de plena actualidad en Colombia en medio de una pandemia: \u201cDeber\u00edamos tomar el futuro seriamente porque en \u00e9l vamos a pasar el resto de nuestras vidas\u201d. A rengl\u00f3n seguido, Lleras anot\u00f3: \u201cNo nos enredemos, pues, en el pasado, ni nos detengamos m\u00e1s de la cuenta en el presente\u201d. Los dirigentes de la sociedad y los funcionarios gubernamentales tienen en este momento de la historia una enorme responsabilidad con todos los colombianos \u2013ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos y viejos\u2013, de todos los niveles de ingreso \u2013pobres, vulnerables, acomodados y ricos\u2013. Mirar seriamente hacia adelante. Proyectar el pa\u00eds en el cual vamos a vivir en el futuro. Un futuro que ya comenz\u00f3. Porque la pandemia cambi\u00f3 el mundo y, qui\u00e9rase o no, nos est\u00e1 cambiando a todos y cada uno de los habitantes del planeta.Hace cien d\u00edas era evidente que nadie estaba preparado para enfrentar el coronavirus. No pod\u00eda ser de otra manera. Durante cien d\u00edas se han ensayado en el mundo todas las v\u00edas posibles para administrarla, con mayor o menor \u00e9xito. Y en estos cien d\u00edas saltaron a la vista en Colombia las realidades sociales y econ\u00f3micas, as\u00ed como las deficiencias y las debilidades del Estado, de las instituciones y de los l\u00edderes frente a la sociedad. Un Estado d\u00e9bil, una sociedad polarizada y desconfiada, y una enorme falta de liderazgo.No podemos declararnos conformes con el actual estado de cosas. Hay que cambiarlo sin destrozar lo ya de por s\u00ed fr\u00e1gil \u2013como quieren muchos\u2013, sino reformarlo, construyendo sobre buena parte, no todo, de lo construido. No estamos para revoluciones ni para b\u00fasquedas de utop\u00edas. Efectos infortunados de la pandemia son el aumento del desempleo, la pobreza y la desigualdad. Es claro que hay que reducir la informalidad e incentivar la creaci\u00f3n de empleos formales. Una sociedad en la cual m\u00e1s de la mitad de sus habitantes se encuentran en la informalidad no es viable.En una nueva econom\u00eda, el Estado tiene que jugar un papel m\u00e1s activo que en el pasado inmediato, y para ello es esencial dise\u00f1ar la reforma tributaria estructural de que tanto se ha hablado. Hay que dotar al Gobierno de recursos para financiar un \u2018estado de bienestar\u2019 de manera permanente y no temporal. Se sabe lo que hay que hacer.Hubo una Comisi\u00f3n de Expertos para la Equidad y la Competitividad Tributaria que present\u00f3 su informe a fines de 2015, y m\u00e1s recientemente est\u00e1n trabajos como los de Miguel Urrutia y Eduardo Lora. Adem\u00e1s, el Estatuto Tributario se ha demandado ante la Corte Constitucional. Es una falta de seriedad y de responsabilidad no buscar el acuerdo pol\u00edtico para que el Congreso apruebe prontamente una reforma y despeje el porvenir.La otra urgencia es la reforma pensional. Mientras m\u00e1s se demoren el Gobierno y los pol\u00edticos en actuar con seriedad, van a terminar destrozando el sistema pensional, arriesgando dram\u00e1ticamente el futuro de los colombianos. Las propuestas recientes son descabelladas. No tiene sentido permitir a los afiliados a los fondos privados de pensiones mayores de 52 a\u00f1os trasladarse a Colpensiones ni, tampoco, usar parte de ese ahorro para financiar sus necesidades actuales.En cambio, el economista Eduardo Lora est\u00e1 proponiendo y divulgando los elementos de una reforma sencilla para generar empleo formal: eliminar las contribuciones obligatorias de empresas y trabajadores para los sistemas pensionales, y establecer una pensi\u00f3n b\u00e1sica universal a quienes no tienen una pensi\u00f3n ya subsidiada por el fisco.Tomemos en serio el futuro. Vamos a pasar en \u00e9l el resto de nuestras vidas.Carlos Caballero Arg\u00e1ez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/carlos-caballero-argaez/deberiamos-tomar-el-futuro-seriamente-columna-de-carlos-caballero-argaez-509096", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El covid-19 sali\u00f3 de compras", "contenido": " Ah\u00ed vamos, queridos lectores, soportando el covid-19, que se multiplica, acecha, est\u00e1 en la calle y toca a la puerta. Hasta ayer se hab\u00eda llevado a la eternidad a 1.950 personas en Colombia, y hab\u00eda 60.217 contagiados, y contando, porque mucha gente no entra en raz\u00f3n, no se cuida, no guarda los protocolos. Claro, 22.680 se hab\u00edan recuperado. Una esperanza. Esperanza que matan hechos como el de ayer, que confirma que poco a poco se le est\u00e1 perdiendo el miedo al virus, que es muerte real. Ya se hab\u00edan visto tumultos y tapabocas al cuello. Algunos salen por necesidad, pero otros porque les importa un cu...ello, su salud y la de los dem\u00e1s.Ayer, en el d\u00eda sin IVA hubo trancones de tr\u00e1nsito, aglomeraciones de gentes de todas las edades, largas filas sin distanciamiento en varios centros comerciales del pa\u00eds, para comprar ropa, electrodom\u00e9sticos, celulares, sin import\u00e1til el peligro, pues el covid-19 tambi\u00e9n sali\u00f3 de compras, aprovechando que las vidas estaban con descuento.\u201cSer\u00eda muy triste que el d\u00eda sin IVA termine en d\u00eda sin vida\u201d, dijo con raz\u00f3n la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, que, como cant\u00f3 el alegre Noel Petro, \u201cay, pobrecita Claudia, no la dejan descansar\u201d, pues le ha tocado duro. Pero lo est\u00e1 haciendo bien al no dejar de crear conciencia, y est\u00e1 atajando el desboque social, que es lo que le alegrar\u00e1 a la parca, coleccionista de ata\u00fades. Se entiende que hay que reactivar la econom\u00eda, pero le pregunt\u00e9 a un economista sobre si el Gobierno se hab\u00eda apresurado en decretar el d\u00eda sin IVA antes del pico de la pandemia, y cerr\u00f3 el pico. Lo cierto es que se evidenci\u00f3 la indisciplina social. Dios nos libre de que en los pr\u00f3ximos d\u00edas se llenen las UCI, que en algunos casos pueden ser unidades de descuidados infectados.Lo que pinta positivo de la salida mas-IVA es que es como si el covid-19 no hubiera golpeado tan duro la econom\u00eda; como si hubiera liquidez para el l\u00edquido, como dijo un amante del alcohol, pero no antis\u00e9ptico. A menos que muchos hubiesen ido solo a darle gusto al ojo. M\u00e1s grave a\u00fan la irresponsabilidad.Si no fue as\u00ed, los padres en su d\u00eda van a estar regalados por toneladas, pero, por favor, no juguemos con la vida, que no tiene repuesto. Y la madre para los hijos que se desmanden. Tomen no trago, sino todas las medidas de rigor, nada de besos a los viejos, ni de reuniones ni, menos, ri\u00f1as. El mejor regalo a los padres es no infectarlos, hacerlos felices, as\u00ed sea a la distancia.Pero sigo atortolado por lo que vimos. \u00bfC\u00f3mo no tenemos conciencia del peligro de un virus que ha matado a 440.000 personas en el mundo? Todo esto lo deja a uno pensando en la sociedad que somos, en que, como dijo Jos\u00e9 Alfredo Jim\u00e9nez, \u201cno vale nada la vida, la vida no vale nada\u201d. Es decir, es como si aqu\u00ed el desfile f\u00fanebre, al que nos acostumbramos todos los d\u00edas, nos anestesiara el alma. Porque este d\u00eda tiene que haber muchos padres, abuelos y hermanos e hijos tristes. Entre los casi 2.000 seres que se ha llevado el covid-19, habr\u00e1 muchos padres y abuelos. Dios les d\u00e9 consuelo.La muerte ronda con otras armas. Se lleva l\u00edderes sociales, reinsertados, soldados. Y se mete a las casas. Es espeluznante el delito de los feminicidios. \u2018No es hora de callar\u2019, hay que pedir justicia ante la muerte de Heidy Johana Soriano y de su hijita de 4 a\u00f1os, el domingo pasado, al parecer a manos de su compa\u00f1ero sentimental. Y justicia, justicia mil veces para los dem\u00e1s feminicidios, pues en lo que va del a\u00f1o, en Colombia han sido asesinadas 110 mujeres. Hay que denunciar toda sospecha.El virus de la violencia sigue cobrando vidas. \u00bfY la vacuna? Es disciplina, respeto por el otro y por sus derechos. El secreto es la educaci\u00f3n. Pero creo que se demora, m\u00e1s que la vacuna.Luis No\u00e9 Ochoaluioch@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-noe-ochoa/el-covid-19-salio-de-compras-columna-de-luis-noe-ochoa-509092", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Las buenas personas", "contenido": " Est\u00e1n atacando estatuas en todo el mundo, desde la de un esclavista ingl\u00e9s al que pocos recordaban hasta las de Churchill, Lincoln y el rey Leopoldo. Aguanta revisar la historia, tenerla presente para que no creamos cualquier mito que nos hayan contado, y si hay que tumbar estatuas y dejar de exaltar a ciertos personajes, me parece; y con retroactividad, como est\u00e1 pasando. La clave es no olvidarlos, tenerlos siempre presentes, pero sin glorificarlos, como ocurre con Hitler, el paradigma del monstruo. Usted va a Alemania y no encuentra nada que recuerde su existencia; sin embargo, el pa\u00eds lo tiene muy presente de otras maneras para no cometer de nuevo sus mismas barbaridades.Habitamos un mundo que muchas veces ha avanzado a costa del sufrimiento de la gente explotada, pero ese no es el punto, el punto es hasta d\u00f3nde actuar al respecto. \u00bfD\u00f3nde trazamos la l\u00ednea? \u00bfVamos a ser coherentes y descalificar a todo aquel que haya mostrado su lado m\u00e1s cruel, o vamos a ser indignados selectivos? Tiene sentido rebelarse contra d\u00e9spotas conocidos y por conocer, pero \u00bfqu\u00e9 pasa con todo lo dem\u00e1s que ha irrespetado la vida? \u00bfAplicamos el mismo rasero o miramos hacia otro lado?Arist\u00f3teles ten\u00eda esclavos, \u00bfanulamos todo su legado? El Che Guevara era un asesino sanguinario, \u00bfdestruimos su memoria y todos los productos que durante d\u00e9cadas han explotado su imagen? Paul McCartney cant\u00f3 en la Casa Blanca para Obama, que durante su administraci\u00f3n autoriz\u00f3 el bombardeo de varios pa\u00edses y no cerr\u00f3 Guant\u00e1namo, \u00bflos cancelamos a ambos? \u00bfQu\u00e9 hacemos con la ropa que usamos y que es hecha en condiciones inhumanas y con sueldos de hambre en pa\u00edses pobres? \u00bfEs l\u00f3gico grabar las protestas con celulares fabricados en maquilas en Asia, en ocasiones igual de inhumanas que las f\u00e1bricas de ropa? \u00bfLa vida de esos esclavos modernos no importa? Henry Ford era antisemita, \u00bfpor qu\u00e9 seguimos andando en sus carros? Disney es un imperio con m\u00faltiples denuncias por las condiciones laborales en sus parques de diversiones, \u00bfno importa porque nos hace morir de ternura con 'El rey le\u00f3n' y Baby Yoda?Hay que temerle a la masa, a la gente que, apoyada entre s\u00ed, se siente con la raz\u00f3n y el derecho de oficiar como juez, que ante la efervescencia act\u00faa primero y analiza despu\u00e9s, o no analiza en lo absoluto. Entiendo que hay mucho de frustraci\u00f3n en sus actuaciones, de rabia al ver c\u00f3mo los tiranos se imponen y se salen con la suya, pero tambi\u00e9n hay algo de pose, de querer figurar, incluso de copia. Si alguien hace algo, \u00bfyo por qu\u00e9 no? Un ejemplo banal de c\u00f3mo nos copiamos sin sentido es la costumbre de poner candados en los puentes del mundo como s\u00edmbolo del amor entre dos personas, una tradici\u00f3n que se ha repetido sin control en todo el mundo, al punto de que ha tenido que ser prohibida por poner en peligro la estabilidad de las construcciones.Yo no s\u00e9 a qu\u00e9 personajes y costumbres antes celebradas haya que dejar en evidencia,solo s\u00e9 que vivimos en tiempos en los que todo es susceptible de ser cuestionado. Es que hasta 'Friends', una serie de ficci\u00f3n inofensiva que raya en la bobada, ha estado en la mira por no ser lo suficientemente diversa y tener personajes t\u00f3xicos. \u00bfEn qu\u00e9 universidad de la bondad se matricularon aquellos que todo lo juzgan? \u00bfDe d\u00f3nde sacan la seguridad para decidir lo que est\u00e1 bien y lo que est\u00e1 mal, si todo aquello que se mire con cuidado va a tener una mancha, un pecado? Yo no les creo tanta virtud, sus vidas tampoco aguantar\u00edan un escrutinio.As\u00ed las cosas, casi la \u00fanica forma de no ser juzgado ser\u00e1 la inacci\u00f3n, limitarse a tomarse selfis, ver videos de panditas beb\u00e9s y aprender a hacer torta de banano. As\u00ed cualquiera es buena persona, pero qu\u00e9 forma miserable de llevar una vida.Adolfo Zableh Dur\u00e1n", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/adolfo-zableh-duran/las-buenas-personas-columna-de-adolfo-zableh-duran-509122", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "M\u00e1s sobre la muerte", "contenido": " El atroz asesinato del ciudadano afrodescendiente George Floyd, cometido en Minnesota por un polic\u00eda gringo, despert\u00f3 la ira de su comunidad, de su estado, de su pa\u00eds y del mundo. Porque fue evidente que el oficial actu\u00f3 con rabia y sevicia. No por la gravedad de la falta posiblemente cometida, sino porque la piel del ciudadano era negra. Por esa raz\u00f3n, no para castigarlo, sino para acabar con \u00e9l, lo ech\u00f3 al piso. Y durante m\u00e1s de 8 minutos presion\u00f3 con su rodilla el cuello del hombre hasta dejarlo muerto. Porque tener la piel negra es, en amplios sectores de ese pa\u00eds, una mancha que tantos otros, como ese polic\u00eda, se esfuerzan en borrar. Aunque este doloroso episodio ocurri\u00f3 hace varias semanas, y ya fue difundido por los medios con todos los detalles, lo traigo a cuento para seguir meditando sobre el dolor de la muerte. No solo sobre la muerte que toca, cuando a un ser querido le lleg\u00f3 la hora \u2013hora que tarde o temprano nos llegar\u00e1 a cada uno\u2013, o sobre la muerte violenta de tantos l\u00edderes sociales vilmente asesinados por manos criminales, sino tambi\u00e9n sobre la muerte que en forma de coronavirus se est\u00e1 llevando, hora tras hora y d\u00eda tras d\u00eda, millones de v\u00edctimas. No solo en este pa\u00eds, sino en todas las regiones del mundo.Me ha impresionado que, en t\u00e9rminos de pandemia, los millones de personas que mueren a diario en este perro mundo sean identificadas en todos los pa\u00edses solamente como cifras. Cifras que, por lo visto, solo han servido para abultar las estad\u00edsticas. Oficialmente, todos esos muertos no aparecen en las noticias con nombre propio. Mueren al d\u00eda tantas personas que resulta mucho m\u00e1s f\u00e1cil contabilizarlas que identificarlas. Pero detr\u00e1s de cada uno de esos muertos existe una familia que ha quedado destrozada. El aumento de las v\u00edctimas de la pandemia me ha puesto a pensar en el dolor que deben de estar sintiendo los millones de familias que han tenido que enterrar a sus seres queridos en medio de la soledad obligada. Pues se han prohibido las reuniones de m\u00e1s de diez personas, para tratar de evitar aglomeraciones que puedan contribuir a multiplicar el contagio con ese peligroso virus.Pero, culpa de ese aislamiento obligatorio, nuestros seres queridos se han ido de este mundo casi solitarios. Sin ceremonia alguna, sin una misa \u2013para quienes han sido cat\u00f3licos\u2013, solamente con ocho parientes, con dos amigos y muchas veces sin una flor porque las florister\u00edas han estado cerradas. Algunos, antes de morir, eso era lo que hab\u00edan escogido: ni ceremonias, ni flores ni nada. Pero, para sus deudos, tanta soledad ha contribuido a hacer a\u00fan m\u00e1s triste esa irreparable partida. Pues, en circunstancias tan dolorosas, c\u00f3mo reconfortan la presencia y los mensajes de parientes y de los amigos.Esta pandemia, que tiene postrado al mundo, causa hora por hora, millones de v\u00edctimas. Adem\u00e1s de ser infinito dolor familiar, hoy la muerte es una tragedia universal. Los muertos se acumulan en los cementerios. En muchos casos entierran varios cad\u00e1veres en una misma fosa. Por eso, millones de personas se han ido del mundo sin un adi\u00f3s ni un hasta luego.Por lo tanto, la identidad personal de estos muertos no se divulga. En reportes oficiales y period\u00edsticos, los muertos no figuran con nombre propio, sino porque son cantidad. Porque, en esta pandemia, que tiene postrado al mundo, la muerte lleva las de ganar. Como dije al principio, estos muertos se han convertido en datos que abultan las estad\u00edsticas.Pero, como escribi\u00f3 Antonio Caballero en su novela Sin remedio \u2013cita de EL TIEMPO, 18 de junio\u2013: \u201cLa muerte no se escoge. A ella se llega acorralado por la propia vida\u201d. Un mill\u00f3n de gracias por las muchas manifestaciones de solidaridad que recibimos en mi familia por la dolorosa partida de mi hijo Alejandro, un ser maravilloso, excepcional, tambi\u00e9n querido y admirado por sus muchos amigos. Como escrib\u00ed en otra ocasi\u00f3n: la solidaridad es muy importante, sirve mucho y c\u00f3mo se agradece.Lucy Nieto de Samperlucynietods@gmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/lucy-nieto-de-samper/mas-sobre-la-muerte-columna-de-lucy-nieto-de-samper-509118", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/perra-muerte-caricatura-de-matador-509180", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/filas-y-aglomeraciones-caricatura-de-mil-509182", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/muchos-van-a-caer-caricatura-de-matador-509184", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/inimaginable-caricatura-de-mil-509186", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza.  Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.    Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe.  La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Con memes 'les pasan factura' a los irresponsables del d\u00eda sin IVA", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/con-memes-les-pasan-factura-a-los-irresponsables-del-dia-sin-iva-508806", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Corrupci\u00f3n, deforestaci\u00f3n y pobreza: pestes de Colombia en una obra", "contenido": " Jorge Riveros (Oca\u00f1a, 1934) es un caso especial; su obra puede estar al lado de la de Ram\u00edrez Villamizar, \u00d3mar Rayo, Carlos Rojas o la de la maestra Fanny Sanin, pero su nombre no ha tenido su eco ni su resonancia; no ha sido un artista medi\u00e1tico ni ruidoso. Hasta hace poco era un gran secreto a voces. En los \u00faltimos a\u00f1os, sin embargo, los curadores, la cr\u00edtica y el mercado se han encargado de ponerlo en el sitio que se merece: el de los grandes maestros. Tiene 85 a\u00f1os y una salud envidiable. En 2015 el Mambo le hizo una gran exposici\u00f3n y su obra empez\u00f3 a figurar en varias ferias internacionales.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Comparte lo que somos', la nueva convocatoria de Mincultura) Fue un rebelde de la escuela de bellas artes de la Universidad Nacional en los a\u00f1os 50; sus primeros ejercicios de abstracci\u00f3n hicieron que el decano lo amenazara, \u201chace otra estampilla de esas y lo echo\u201d. La geometr\u00eda era un pecado; sus maestros quer\u00edan paisajes, rostros; la modernidad todav\u00eda no hab\u00eda llegado. En los a\u00f1os sesenta se dio cuenta de que no estaba equivocado; obtuvo una beca para estudiar en la escuela de arte de San Fernando en Madrid y se concentr\u00f3 en los murales, cuando su tiempo se venc\u00eda decidi\u00f3 ir a Alemania para rendirle un homenaje a uno de sus maestros, Germ\u00e1n Ivo Shaible el arquitecto alem\u00e1n que hizo la iglesia de la Carrera 57 con calle 17. Alemania lo conquist\u00f3. En sus museos encontr\u00f3 obras que lo emocionaban y que, por supuesto, no eran ningunas \u201cestampitas\u201d. Era libre. Hizo varias exposiciones en D\u00fcsserforf y Bonn. Se cas\u00f3 en Alemania; su esposa quer\u00eda viajar y conocer su pa\u00eds de origen y despu\u00e9s de 10 a\u00f1os regres\u00f3. En Bogot\u00e1, el maestro Riveros, para pagar las cuentas, se convirti\u00f3 en profesor de la Nacional. Su plan era hacerlo durante un par de a\u00f1os, pero termin\u00f3 jubil\u00e1ndose en la universidad y dejando un mural en la facultad de veterinaria. \u201cMe enamor\u00e9 de ense\u00f1ar\u201d. \u201cDesde los a\u00f1os sesenta, Jorge Riveros se ha confrontado dial\u00e9cticamente con la tradici\u00f3n constructivista latinoamericana y las ha conectado con sus experiencias en Europa. Hoy puede ser considerado, sin duda, uno de los artistas geom\u00e9tricos abstractos vivos m\u00e1s importantes de Colombia. En su trabajo, Riveros ha elegido la proporci\u00f3n \u00e1urea como principio matem\u00e1tico y est\u00e9tico, concibiendo la pintura como una pr\u00e1ctica espiritual, como ejercicio y experiencia cotidiana para interpretar la realidad en t\u00e9rminos l\u00f3gico-matem\u00e1ticos\u201d, dice Eugenio Viola, curador jefe del Mambo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bailarines de 'Cascanueces' practican ballet en casa) La obra sobre la covid-19 y la pandemia que hizo para EL TIEMPO y el Mambo presenta unas l\u00edneas rectas \u2013cuerdas\u2013 que atraviesan todo el cuadro: son las epidemias, la del coronavirus, pero tambi\u00e9n la corrupci\u00f3n, la desforestaci\u00f3n, la crisis del sistema de salud, la pobreza, las pestes de Colombia. \u201cSon pandemias que pasan por encima del arte, pero no lo pueden matar a pesar de tanta porquer\u00eda\u201d, dice. Su hija Kathy sostiene que \u201cel virus, representado por el recuadro negro que encierra al mundo, llegar\u00e1 a su fin, y vendr\u00e1 la esperanza de que demos un paso a un futuro de luz, con los valores suficientes para construir una vida consciente y en libertad, donde se rompa con los umbrales que nos mantienen en la oscuridad\u201d.\u00a0 Por Fernando G\u00f3mez EcheverriDirector de Revista Habitar@LaFeriaDelArt", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/la-pandemia-del-arte-obra-del-maestro-jorge-riveros-sobre-la-pandemia-509140", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Convocatoria de Universidad del Rosario busca salvar a La Puerta Falsa", "contenido": " La Puerta Falsa, el restaurante m\u00e1s antiguo de Bogot\u00e1 que tuvo que cerrar sus puertas por el impacto econ\u00f3mico de las medidas de cuarentena, podr\u00eda tener una segunda oportunidad.\u00a0La Universidad del Rosario est\u00e1 organizando una convocatoria para reunir propuestas y proyectos aplicables para recuperar el lugar.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El restaurante m\u00e1s antiguo de Colombia cierra temporalmente) El evento denominado\u00a0\u201cIdeat\u00f3n UR X La Puerta Falsa\u201d se har\u00e1 entre el 23 y el 26 de junio y\u00a0 habilitar\u00e1 una plataforma para que cualquier persona interesada pueda inscribir su idea.\u00a0\u00a0\"Los interesados deben realizar un video en donde expliquen brevemente de qu\u00e9 se trata la iniciativa que proponen para apoyar al restaurante. Esta propuesta debe estar enmarcada en tres escenarios de acci\u00f3n posibles: \u00bfc\u00f3mo llevar la experiencia del restaurante al hogar?, \u00bfc\u00f3mo repensar la Puerta Falsa en el futuro? y \u00bfc\u00f3mo identificar y conocer a sus clientes?\", explic\u00f3 la Universidad del Rosario en un comunicado. Usted puede postular aqu\u00ed su idea.\u00a0Un panel de expertos evaluar\u00e1 las propuesta y dar\u00e1 a conocer los ganadores el 26 de junio. Entre los evaluadores est\u00e1n el rector de la instituci\u00f3n universitaria, Alejandro Cheyne, el propietario de la Puerta Falsa, Carlos Sabogal, la reconocida chef Leonor Espinosa y el director de la Revista Semana, Alejandro Santos. Entre los aspectos a evaluar estar\u00e1n la\u00a0creatividad, pertinencia, viabilidad, sostenibilidad en el tiempo e impacto de lo que plantee la gente.\u00a0\u201cQueremos que muchas personas participen en este espacio, es una oportunidad para unirnos como comunidad y trabajar juntos para un mismo objetivo com\u00fan, generar ideas creativas para apoyar a un lugar insigne de la historia de nuestro pa\u00eds y que hoy es reflejo de la tenacidad que nos caracteriza como colombianos\u201d, coment\u00f3 Andrea \u00c1vila Tinoco, directora de UR Emprende.La Puerta Falsa es un restaurante con m\u00e1s de 200 a\u00f1os de historia en la capital. Es popular no solo entre los bogotanos, sino entre turistas que vienen a probar platos t\u00edpicos de la regi\u00f3n y el pa\u00eds.\u00a0Este a\u00f1o, su due\u00f1o tuvo que cerrarlo por cuenta de las \u00f3rdenes de cuarentena por covid-19 y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica lo llev\u00f3 a temer por no poder reabrir. Con esta propuesta de la academia, podr\u00eda haber una salvavidas con todas las capacidades t\u00e9cnicas. Dice la Universidad que \"los participantes recibir\u00e1n capacitaciones y webinars dictados por empresarios y expertos de diferentes sectores, como la gerente general de Buffalo Wings. Adicionalmente, el equipo docente de la instituci\u00f3n proveer\u00e1 a los participantes con c\u00e1psulas digitales de tips y recomendaciones para orientar a los interesados en la estructuraci\u00f3n de su idea\". BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/como-salvar-al-restaurante-la-puerta-falsa-universidad-del-rosario-lanza-convocatoria-509000", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Cient\u00edficos hallan enormes estructuras cerca del centro de la Tierra", "contenido": " Cient\u00edficos estadounidenses descubrieron dos enormes estructuras compuestas por material denso, ubicadas a unos 3.000 kil\u00f3metros por debajo de nuestros pies, en lo profundo de la Tierra. El hallazgo de este misterioso fen\u00f3meno en las entra\u00f1as del planeta fue realizado gracias a una serie de algoritmos recopilados en un sistema llamado Sequencer y constituye una \"enorme anomal\u00eda\" nunca antes detectada.El descubrimiento fue realizado por cient\u00edficos de la Universidad de Maryland y publicado en Science. Los investigadores comunicaron que el sistema que se utiliz\u00f3 para esta detecci\u00f3n se desarroll\u00f3 originalmente para analizar galaxias distantes, pero termin\u00f3 develando un misterio en el interior de la Tierra.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Astronautas generan en el espacio el quinto estado de la materia) Aquellas \"anomal\u00edas muy grandes\" fueron detectadas debajo de las Islas Marquesas, un archipi\u00e9lago volc\u00e1nico ubicado en la Polinesia Francesa, y debajo de Hawai. Esta \u00faltima result\u00f3 ser m\u00e1s vasta de lo que los cient\u00edficos supusieron en un principio.Los cient\u00edficos fueron dirigidos por Doyeon Kim, un sism\u00f3logo de la Universidad de Maryland. El trabajo consisti\u00f3 en alimentar los sismogramas capturados de cientos de terremotos ocurridos entre 1990 y 2018 en un sistema de an\u00e1lisis de algoritmos denominado Sequencer.Este sistema permiti\u00f3 analizar 7.000 mediciones de sismos, cada uno con una magnitud de al menos 6,5 puntos, que se produjeron en el mundo subterr\u00e1neo debajo del Pac\u00edfico en los \u00faltimos 30 a\u00f1os. Los terremotos generan ondas s\u00edsmicas debajo de la superficie de la Tierra que viajan miles de kil\u00f3metros. Cuando las ondas encuentran cambios en la densidad, temperatura o composici\u00f3n de la roca, cambian de velocidad, se doblan o se dispersan, produciendo ecos que se pueden detectar.Los ecos de las estructuras cercanas llegan m\u00e1s r\u00e1pido, mientras que los de las estructuras m\u00e1s grandes son m\u00e1s fuertes. Al medir el tiempo de viaje y la amplitud de estos ecos a medida que llegan a los sism\u00f3metros en diferentes lugares, los cient\u00edficos pueden desarrollar modelos de las propiedades f\u00edsicas de las rocas ocultas debajo de la superficie.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1n las ciudades del futuro?)\"Pudimos analizar simult\u00e1neamente miles de sismogramas de ondas que se difunden a lo largo del l\u00edmite entre el n\u00facleo y el manto y obtener una vista panor\u00e1mica de la dispersi\u00f3n en la regi\u00f3n del Pac\u00edfico\", explica el abstract del art\u00edculo de la citada revista cient\u00edfica.\"Encontramos ecos en aproximadamente el 40 por ciento de todas las rutas de ondas s\u00edsmicas\", se\u00f1al\u00f3 otra parte del estudio. \"Eso fue sorprendente porque esper\u00e1bamos que fueran m\u00e1s raros, y lo que eso significa es que las estructuras an\u00f3malas en el l\u00edmite n\u00facleo-manto est\u00e1n mucho m\u00e1s extendidas de lo que se pensaba\". Las anomal\u00edas en el interior de la tierra descubiertas por los cient\u00edficos a trav\u00e9s de los ecos que analiz\u00f3 Sequencer se denominan zonas de ultra baja velocidad ( ULVZ ) y fueron definidas como \" parches densos en el l\u00edmite n\u00facleo-manto\" .Lo que se llama el manto de la tierra es la capa interna del planeta que se encuentra entre el n\u00facleo (centro) y la corteza (superficie) terrestre.Nadie sabe exactamente c\u00f3mo se forman las ULVZ o de qu\u00e9 est\u00e1n hechas, pero est\u00e1 claro que tienen di\u00e1metros de aproximadamente cien kil\u00f3metros y que son lo suficientemente densas como para desacelerar las ondas que las atraviesan.De este modo los cient\u00edficos descubrieron la existencia de dos \"mega-ULVZ\", debajo de Haw\u00e1i y las Islas Marquesas , zonas que, seg\u00fan dedujeron, se extienden por unos 1000 kil\u00f3metros o m\u00e1s. \"Esto es muy interesante porque podr\u00eda indicar que las mega-ULVZ son especiales y pueden albergar materiales primitivos que han estado relativamente sin mezclar desde los comienzos de la historia de la Tierra\", se\u00f1al\u00f3 Kim.El equipo de la Universidad de Maryland planea continuar la investigaci\u00f3n para desarrollar un m\u00e9todo de exploraci\u00f3n para ver tambi\u00e9n lo que se encuentra bajo el Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico.\"Esperamos que Sequencer pueda b\u00e1sicamente dejarnos usar todos estos conjuntos de datos diversos y reunirlos para buscar estas estructuras de manto inferior sistem\u00e1ticamente\", agreg\u00f3 Kim.El cient\u00edfico concluy\u00f3 en que espera responder m\u00e1s preguntas sobre la estructura del manto inferior de la tierra con las futuras investigaciones.En 1864, Julio Verne trat\u00f3 de contar en su libro Viaje al centro de la tierra lo que hab\u00eda debajo de la corteza de nuestro planeta. M\u00e1s de un siglo y medio despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de esa historia fant\u00e1stica, los cient\u00edficos todav\u00eda tienen cientos de preguntas sobre lo que lo subyace bajo la superficie.GDALA NACI\u00d3N, ARGENTINA", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/encuentran-estructuras-gigantes-cerca-del-centro-de-la-tierra-507392", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Falleci\u00f3 Ian Holm, actor de 'El se\u00f1or de los anillos'", "contenido": " Ian Holm era lo que se conoce como un come a\u00f1os. Siempre se le vio como una persona mayor en sus primeras pel\u00edculas, pero su trabajo en pantalla demostr\u00f3 una jovialidad, fuerza\u00a0 y hasta una ternura muy interesantes.\u00a0 El actor brit\u00e1nico se hizo famoso por su papel de\u00a0Bilbo Bols\u00f3n en la pel\u00edcula 'El se\u00f1or de los anillos', encarnando con ternura y tensi\u00f3n a uno de los personajes m\u00e1s queridos de la obra literaria de J.R.R. Tolkien, pero hizo mucho m\u00e1s para ser parte de la historia del cine contempor\u00e1neo.\"Estoy completamente sorprendido por la reacci\u00f3n que han tenido las pel\u00edculas. Recibo muchos correos de admiradores dirigidos a Bilbo y, a veces, a Sir Bilbo; de hecho, casi nunca se dirigen a Ian Holm. Mi m\u00e1nager redacta las respuestas, y luego entro en la oficina y las firmo, \"\u00a1Bilbo!\". Pero, por supuesto, no ha cambiado mi vida. Nada podr\u00eda cambiar mi vida\", dijo una vez al responder una serie de preguntas de fan\u00e1ticos de la saga \u00e9pica dirigida por Peter Jackson. .(Le puede interesar:\u00a0Muri\u00f3 Carlos Ruiz Zaf\u00f3n, el autor que enamor\u00f3 a millones de lectores) \"Con gran tristeza tenemos que informar que el actor sir Ian Holm ha fallecido en la ma\u00f1ana a los 88 a\u00f1os. Ha muerto tranquilamente en el hospital con su familia. Encantador, amable y con un enorme talento, le echaremos enormemente en falta\", revel\u00f3 su agente al diario 'The Guardian' al dar a conocer el deceso del actor. Holm ten\u00eda parkinson. El brit\u00e1nico fue nominado al \u00d3scar como mejor actor de reparto por su trabajo en el drama 'Carros de fuego', y su \u00fanica nominaci\u00f3n a ese galard\u00f3n. Igualmente,\u00a0forj\u00f3 una carrera en el teatro, en el que cosech\u00f3 grandes reconocimientos\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0'The Great' es la serie que no da clases de historia, pero divierte)De hecho, fue distinguido por la reina Isabel II como comendador de la Orden del Imperio Brit\u00e1nico en 1990 y nombrado Sir en 1998.Gan\u00f3 dos premios Bafta de la academia del cine brit\u00e1nico, ambos como mejor actor de reparto:\u00a0 El primero fue por 'The Bofors Gun' (1968), y el \u00faltimo en 1981 por su papel de Sam Mussabini en 'Carros de fuego', por el que tambi\u00e9n recibi\u00f3 la Palma de Oro al mejor actor en el Festival de Cannes.\u00a0 Tambi\u00e9n es recordado su trabajo en 'Alien: el octavo pasajero' como Ash, un robot que desencadena el conflicto del famoso filme de ciencia ficci\u00f3n y horror que, claro, se convertir\u00eda en una exitosa saga. Asimismo, se le vio en 'From Hell' con Johnny Depp y 'El aviador 'con Leonardo Di Caprio. Particip\u00f3 en 'El quinto Elemento' junto a Bruce Willis y Milla Jovovich; colabor\u00f3 en 'Brazil' de su amigo Terry Gilliam y se le vio en el universo de Tolkien en una aparici\u00f3n especial en las pel\u00edculas de 'El hobbit', como un Bilbo ya mayor de edad. \"Se march\u00f3 para siempre el gran Ian Holm, inolvidable en Alien, Carros de fuego o El Se\u00f1or de los Anillos. Trabaj\u00f3 con Cronenberg, Gilliam, Scorsese, Allen, Lester, Soderbergh, Egoyan, Branagh, Lumet, Boyle, Schaffner, Mann, Attenborough, Emmerich o Besson. DEP\", escribi\u00f3 en sus redes el director espa\u00f1ol J.A. Bayona, recordado por pel\u00edculas como Lo imposible, El orfanato y la versi\u00f3n como serie de El se\u00f1or de los anillos.Por su parte el director brit\u00e1nico Edgar Wright (recordado por pel\u00edculas como 'Shaun of the Dead,\u00a0Scott Pilgrim Vs The World, Hot Fuzz y Baby Driver) le rindi\u00f3 un homenaje en su cuenta de Twitter y haciendo referencia a uno de sus frases m\u00e1s famosas en Alien el octavo pasajero. \"RIP Ian Holm, un actor genio que aport\u00f3 una considerable presencia a partes divertidas, desgarradoras y aterradoras. Gracias por Bilbo, Napole\u00f3n (dos veces), Sweet Hereafter, Big Night, Brasil y, por supuesto, el ic\u00f3nico Ash. \"No puedo mentirte acerca de tus posibilidades, pero ... tienes mis condolencias\".\u00a0 CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/fallecio-el-actor-ian-holm-de-el-senor-de-los-anillos-508698", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El impresionante antes y despu\u00e9s de los actores de 'Los Magn\u00edficos'", "contenido": " 'Los magn\u00edficos', tambi\u00e9n conocida como 'La brigada A', es recordada por ser una de las series ic\u00f3nicas de la d\u00e9cada de los 80. Estrenada en 1983, la producci\u00f3n contaba las aventuras de cuatro soldados que sobreviv\u00edan como mercenarios tras haber sido culpados por un crimen que no cometieron. La serie, emitida por la cadena estadounidense NBC y distribuida por Universal Television, tuvo cinco temporadas y fue transmitida en varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y Europa.El elenco principal estaba integrado por George Peppard, Dwight Schultz, Dirk Benedict y Mr. T. A continuaci\u00f3n le mostraremos cu\u00e1nto han cambiando estos artistas desde que se emiti\u00f3 su \u00faltimo episodio, en 1987.  El actor estadounidense interpret\u00f3 al coronel John \u2018Hannibal\u2019 Smith, un especialista en estrategia y veterano de la guerra de Vietnam que se caracterizaba por ser el cerebro y l\u00edder del equipo. Peppard goz\u00f3 de gran popularidad en la d\u00e9cada de los 60 al protagonizar cl\u00e1sicos como \u2018Desayuno en Tiffanys\u2019 (1961), cinta en la que comparti\u00f3 la pantalla junto a Audrey Hepburn, y \u2018Los insaciables\u2019 (1964).Tras encarnar a su personaje en \u2018Los magn\u00edficos\u2019 gan\u00f3 un considerable \u00e9xito hasta que en 1992, a\u00f1o en el que hizo su \u00faltima participaci\u00f3n en el cine, fue diagnosticado con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n.George Peppard muri\u00f3 en 1994 en la ciudad de Los \u00c1ngeles (Estados Unidos) a los 65 a\u00f1os a causa de complicaciones respiratorias.  Shultz encarn\u00f3 al capit\u00e1n Murdock, mejor conocido como \u2018El loco Murdock\u2019, un experto piloto de aviones que se hac\u00eda pasar por un enfermo mental.El actor tambi\u00e9n es conocido por su interpretaci\u00f3n como el teniente Reginald Barclay en  la serie de los 90 \u2018Star Trek:\u00a0 la nueva generaci\u00f3n\u2019. Su \u00faltima participaci\u00f3n en el cine fue en el remake \u2018La brigada A: La pel\u00edcula\u2019 (2010) realizando un cameo en compa\u00f1\u00eda de otro de sus compa\u00f1eros del reparto original,  Dirk Benedict.En la actualidad labora como actor de doblaje prestando su voz a varias series de animaci\u00f3n y videojuegos.\u00a0 Su \u00faltima aparici\u00f3n fue en una entrevista realizada en 2017 para el canal de Youtube 'Fandom Cosplay Spotlite'. (Le puede interesar: La peor pel\u00edcula de Netflix es la m\u00e1s vista en Colombia). Laurence Tureaud, nombre real del actor, interpret\u00f3 al sargento Mario Baracus, un experto mec\u00e1nico y conductor conocido por cuestionar las \u00f3rdenes de sus superiores.Tureaud fue descubierto en 1982 por el actor Sylvester Stallone, quien lo contrat\u00f3 para participar en su pel\u00edcula \u2018Rocky III\u2019 como el enemigo de Rocky Balboa.En los a\u00f1os 80 y 90 fue un referente est\u00e9tico de la cultura popular gracias al uso de collares de oro y cadenas de hierro en las piernas y en el cuello.En 1995 le fue diagnosticado un linfoma que lo alej\u00f3 del mundo del espect\u00e1culo hasta su recuperaci\u00f3n en 2001. (Si nos visita desde la apliacaci\u00f3n vea la foto aqu\u00ed). El actor estadounidense personific\u00f3\u00a0al teniente Templeton Peck Faceman, un especialista en asumir identidades falsas que se encarga de proporcionar implementos al grupo de mercenarios utilizando m\u00e9todos 'poco decorosos'. Benedict se posicion\u00f3 como un \u2018Sex symbol\u2019 en la d\u00e9cada de los 80 y alcanz\u00f3 la popularidad por sus papel en la serie de ciencia ficci\u00f3n \u2018Battlestar Galactica\u2019 como el teniente Starbuck, adem\u00e1s, claro, de su participaci\u00f3n en \u2018Los magn\u00edficos\u2019.Actualmente est\u00e1 retirado. Realiza algunas apariciones especiales en convenciones de ciencia ficci\u00f3n y c\u00f3mics.\u00a0 Su \u00faltima aparici\u00f3n fue en\u00a02019, en la Winter-Con en la ciudad Nueva York (Estados Unidos). (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n vea la foto aqu\u00ed). Particip\u00f3 en la primera y segunda temporada personificando a Amy Amanda Allen, una periodista que se encarga de proporcionar informaci\u00f3n valiosa a los mercenarios. En la d\u00e9cada de los 90 realiz\u00f3 algunas apariciones en series como \u2018Sensaci\u00f3n de vivir\u2019, \u2018Star Trek: la nueva generaci\u00f3n\u2019 y \u2018The X-files\u2019.Abandon\u00f3 la actuaci\u00f3n en el 2001 y se convirti\u00f3 en artista. En el 2016 lanz\u00f3 la novela gr\u00e1fica\u00a0\u2018Wondango\u2019. (Lea tambi\u00e9n: HBO Max retir\u00f3 'Lo que el viento se llev\u00f3' tras pol\u00e9mica racista). Se uni\u00f3 en la quinta y \u00faltima temporada como el general Hunt Stockwell, un oficial retirado que le propone al equipo un trabajo en conjunto para eliminar los cargos que hay en su contra.A pesar de participar en la producci\u00f3n, el actor es mejor conocido por su interpretaci\u00f3n de Napole\u00f3n Solo en la serie \u2018El agente de C.I.P.O.L\u2019. Su \u00faltima aparici\u00f3n en televisi\u00f3n fue en la serie de drama policial \u2018La ley y el orden: unidad especial de v\u00edctimas\u2019 en el 2015. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/fotos-actores-de-los-magnificos-antes-y-despues-505184", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Transformaci\u00f3n digital", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/transformacion-digital-como-protagonista-500082", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "\u00bfInteresado en cursos \u2018online\u2019? \u00a1El momento es ahora!", "contenido": " No cabe duda de que, con el aislamiento preventivo obligatorio, la educaci\u00f3n virtual lleg\u00f3 para quedarse. A solo un \u2018clic\u2019 de distancia, tiene a su disposici\u00f3n un sinn\u00famero de cursos \u2018online\u2019 que facilitan profundizar en aquellas tem\u00e1ticas que siempre quiso conocer, pero que la falta de tiempo, la rutina y las responsabilidades no se lo hab\u00edan permitido antes.Sin embargo, qu\u00e9 mejor que apostarle a cursos que no solo responden a sus intereses, sino que facilitan fortalecer -de manera flexible y din\u00e1mica- las habilidades y destrezas que le permitir\u00e1n sobresalir en esos contextos tan competitivos que depara la era digital en todos los \u00e1mbitos del trabajo y el estudio. Precisamente, la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar se ha propuesto fortalecer las competencias de cualquier persona y prepararla para el mundo digital. Todo sin salir de casa y de forma gratuita.A continuaci\u00f3n, siete ventajas de la oferta formativa de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar que no debe dejar pasar:  Quedarse en casa y pasar m\u00e1s tiempo en internet s\u00ed pueden ser actividades productivas y m\u00e1s cuando se est\u00e1 aprendiendo de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TICs), dise\u00f1o web, \u2018marketing\u2019 digital, emprendimiento o arte, entre otros saberes, los cuales se convierten en herramientas \u00fatiles para afrontar las din\u00e1micas de la era digital.Todas est\u00e1s tem\u00e1ticas est\u00e1n contenidas dentro de los cursos virtuales de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar en cuatro l\u00edneas diferentes: Educaci\u00f3n Digital, Empleabilidad, Arte y Cultura digital y Voluntariado.M\u00f3nica Hern\u00e1ndez, directora de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar Colombia, se\u00f1ala que \u201cla educaci\u00f3n virtual s\u00ed puede ser de calidad, as\u00ed lo comprueban la gran cantidad de programas de educaci\u00f3n continua, pregrado, maestr\u00edas e, incluso, doctorados de prestigiosas entidades a los que puede acceder desde la comodidad de su hogar\u201d.Conozca cada l\u00ednea accediendo al siguiente enlace: https://www.fundaciontelefonica.co/te-acompanamos-en-digital/. Las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TICs) pueden impactar de manera positiva las aulas de clase; con los cursos virtuales de la l\u00ednea Educaci\u00f3n Digital, los docentes podr\u00e1n adquirir metodolog\u00edas de ense\u00f1anza y aprendizaje que facilitar\u00e1 la formaci\u00f3n de estudiantes para el futuro. \u201cLo m\u00e1s aconsejable es que el estudiante identifique esas \u00e1reas del conocimiento que son de su inter\u00e9s y las habilidades que aspira desarrollar. La persona debe definir cu\u00e1l es su objetivo para realizar un curso virtual, bien sea en beneficio de su vida acad\u00e9mica, laboral o, simplemente, por el gusto de aprender\u201d, explica M\u00f3nica Hern\u00e1ndez.Con el programa \u2018Modelo Integral ProFuturo\u2019 -que desarrolla la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar en alianza con la Fundaci\u00f3n Bancaria La Caixa-, los docentes podr\u00e1n acceder a metodolog\u00edas de ense\u00f1anza y aprendizaje que facilitar\u00e1 la formaci\u00f3n de sus estudiantes mediante clases innovadoras.De igual forma, en el curso \u2018Educaci\u00f3n Para la Paz\u2019 los docentes aprender\u00e1n a promover la convivencia pac\u00edfica y el desarrollo de habilidades socioemocionales en ni\u00f1os y ni\u00f1as. Para los padres de familia, por su parte, el programa \u2018Escuela TIC\u2019 Familia les permitir\u00e1 conocer los riesgos y oportunidades de internet, para as\u00ed involucrarse en el proceso de aprendizaje de sus hijos.Los m\u00e1s peque\u00f1os de la familia tambi\u00e9n tienen su espacio en la oferta formativa de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar: con el \u2018Or\u00e1culo Matem\u00e1gico\u2019, ni\u00f1os y ni\u00f1as podr\u00e1n jugar y aprender sobre magnitudes, c\u00e1lculo mental, geometr\u00eda, comprensi\u00f3n matem\u00e1tica o figuras geom\u00e9tricas. La l\u00ednea formativa de Empleabilidad consta de un amplio cat\u00e1logo de MOOCs (cursos en l\u00ednea masivos y abiertos, por sus siglas en ingl\u00e9s) de acceso gratuito donde j\u00f3venes y adultos podr\u00e1n explorar temas de emprendimiento y las destrezas mejor valoradas por las empresas en el mercado laboral del futuro.Explorar los \u00faltimos lenguajes de dise\u00f1o web (HTML5 + CSS), convertirse en un candidato con m\u00e1s oportunidades laborales, aprender a generar estrategias de \u2018marketing\u2019 digital y saber c\u00f3mo adoptar metodolog\u00edas \u00e1giles en diferentes proyectos, fundamentos de la programaci\u00f3n, java standard y java script, nanogrado de construcci\u00f3n, ciberseguridad en entornos educativos, introducci\u00f3n al dise\u00f1o de videojuegos, emprendimiento social, comunicaci\u00f3n en entornos digitales, creaci\u00f3n de contenidos digitales, Wordpress y anal\u00edtica web, son algunas de las tem\u00e1ticas de los cursos de este apartado. Desarrollar una visi\u00f3n creativa es la apuesta de la l\u00ednea formativa de Arte y Cultura Digital. Por medio de este eje, podr\u00e1 acceder a -en otras cosas- foros, talleres y exposiciones que construyen espacios de reflexi\u00f3n y di\u00e1logo, a trav\u00e9s del arte, la tecnolog\u00eda, la ciencia y la educaci\u00f3n que impulsan la creaci\u00f3n art\u00edstica.Desde este eje de tambi\u00e9n se lanz\u00f3 la iniciativa #RepensandoElMa\u00f1ana, la cual busca generar conversaciones a trav\u00e9s de las redes sociales con entidades sin \u00e1nimo de lucro, empresas y p\u00fablico general del pa\u00eds, para ser un foro de pensamiento abierto y participativo capaz de analizar y reflexionar lo que est\u00e1 por venir, c\u00f3mo ser\u00e1 el mundo post COVID-19 y c\u00f3mo podemos juntos construir la nueva normalidad. De igual forma, en la Revista Telos se indexan art\u00edculos que responden a muchas de las cuestiones y retos que nos plantea la era digital, e invitan a reflexionar sobre cada uno de ellos. Generar un impacto positivo en la sociedad desde casa s\u00ed es posible. Aproveche todo el potencial que tiene la tecnolog\u00eda para cambiar realidades al ingresar al portal de voluntariado de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar; all\u00ed, podr\u00e1 jugar y divertirse con los \u2018Juegos del bien\u2019, una iniciativa donde voluntarios digitales (como usted) pueden aportar a diversas causas sociales. Una conexi\u00f3n a internet estable y un computador o \u2018smartphone\u2019 bastan para acceder a los cursos virtuales de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar.\u201cEs importante que el estudiante, antes de iniciar el curso, indague sobre las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas que requiere el programa. Por ejemplo, si es un curso donde las videollamadas y la interacci\u00f3n con otros estudiantes en tiempo real son sumamente necesarias, deber\u00e1 contar con una conexi\u00f3n que soporte estos procesos\u201d, afirma M\u00f3nica Hern\u00e1ndez.La directora de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar Colombia se\u00f1ala que las clases \u2018online\u2019 transcurren en un ambiente de independencia, por lo que el estudiante debe entender que la mayor\u00eda del esfuerzo recae en s\u00ed mismo. Si bien la virtualidad permite eliminar muchas barreras respecto a la educaci\u00f3n presencial (costos, desplazamiento, flexibilidad de horarios, acceso a experiencias y testimonios de cualquier lugar del mundo, etc.), este tipo de cursos requieren disciplina para que den frutos. -\tIngresa a www.fundaciontelefonica.co y haz \u2018clic\u2019 en el banner \u2018Te acompa\u00f1amos en digital\u2019.-\tAll\u00ed, podr\u00e1s saber m\u00e1s acerca de las cuatro l\u00edneas formativas de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar. Selecciona la que m\u00e1s te guste.-\tConoce la amplia oferta de cursos gratuitos e identifica el que mejor se adapte a tus objetivos.-\tLlena los datos de inscripci\u00f3n y espera en la bandeja de entrada de tu correo electr\u00f3nico la confirmaci\u00f3n para comenzar el curso.-\t\u00a1Aporta a una sociedad cada d\u00eda m\u00e1s conectada y solidaria sin salir de casa!", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/interesado-en-cursos-online-el-momento-es-ahora-503742", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "'Steak' de bondiola: una receta para el D\u00eda del Padre", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/recetas-para-el-dia-del-padre-steak-de-bondiola-508522", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Con resoluci\u00f3n, ONU condena el racismo y la violencia policial", "contenido": " El Consejo de Derechos Humanos de la ONU adopt\u00f3 este viernes por unanimidad y tras un debate hist\u00f3rico una resoluci\u00f3n que condena el racismo sistem\u00e1tico y la violencia policial, pero sin citar espec\u00edficamente a EE. UU. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Facebook retira publicidad de Trump que inclu\u00eda s\u00edmbolo nazi)El Consejo, un \u00f3rgano de la ONU con sede en Ginebra y del que EE. UU. se retir\u00f3 en 2018, adopt\u00f3 la resoluci\u00f3n por consenso.El texto, una iniciativa de varios pa\u00edses africanos, fue adoptado en una reuni\u00f3n de urgencia convocada tras la muerte en EE. UU. de George Floyd y las grandes manifestaciones contra el racismo en todo el mundo. Floyd, un afroestadounidense de 46 a\u00f1os, muri\u00f3 asfixiado por un polic\u00eda durante su arresto el 25 de mayo en Mine\u00e1polis.  En su versi\u00f3n inicial, el texto reclamaba crear una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n internacional independiente para esclarecer el \u201cracismo sistem\u00e1tico\u201d en EE. UU.Este tipo de comisi\u00f3n es una estructura de alto nivel, generalmente reservada a grandes crisis, como el conflicto en Siria. (Le puede interesar:\u00a0Senador Republicano insinu\u00f3 que afros no se lavan bien las manos)Pero el texto fue edulcorado progresivamente y no hace referencia a EE. UU., algo criticado por las oeneg\u00e9s. La resoluci\u00f3n se limita a pedir a la alta comisionada de la ONU para los Derechos Humanos, la chilena Michelle Bachelet, \u201cpreparar un informe sobre el racismo sistem\u00e1tico, las violaciones del derecho internacional en materia de derechos humanos y los malos tratos contra los africanos y las personas de origen africano por las fuerzas de seguridad\u201d.El informe deber\u00eda, en particular, referirse a \u201clos eventos que provocaron la muerte de George Floyd y de otros africanos y personas de origen africano, con el objetivo de contribuir a establecer las responsabilidades y hacer justicia a las v\u00edctimas\u201d, seg\u00fan la resoluci\u00f3n. Las oeneg\u00e9s de defensa de los derechos humanos acusaron a EE. UU. de presionar para vaciar el texto de gran parte de su contenido. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las estatuas de esclavistas derribadas durante protestas antirracistas) \u201cAl acosar a otros pa\u00edses para edulcorar la que habr\u00eda sido una resoluci\u00f3n hist\u00f3rica y exoner\u00e1ndole as\u00ed de cualquier investigaci\u00f3n internacional, EE. UU. da la espalda de nuevo a las v\u00edctimas de violencia policial y a las personas negras\u201d, dijo la American Civil Liberties Union (Aclu).Sin mencionar a EE. UU., Bachelet denunci\u00f3 el mi\u00e9rcoles ante el Consejo \u201cel racismo sistem\u00e1tico\u201d y pidi\u00f3 que se \u201cdisculpe\u201d por siglos de opresi\u00f3n de la poblaci\u00f3n negra \u201ccon disculpas oficiales\u201d y \u201creparaciones\u201d.Tras un minuto de silencio en memoria de las v\u00edctimas de racismo, la secretaria general adjunta de la ONU, Amina Mohammed, dijo que era la \u201cresponsabilidad\u201d de la ONU responder a las v\u00edctimas del racismo. Antes de que empezara la reuni\u00f3n el mi\u00e9rcoles, unos 20 altos funcionarios de la ONU de origen o ascendencia africana, entre ellos el responsable de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, firmaron a t\u00edtulo personal una declaraci\u00f3n considerando que \u201cla simple condena de las expresiones y de los actos de racismo no bastan\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Racismo, el detonante de una crisis institucional en EE. UU.) El grupo de pa\u00edses africanos hizo \u201cnumerosas concesiones\u201d para \u201cgarantizar el consenso\u201d sobre el texto, reconoci\u00f3 el representante de Burkina Faso en nombre de los Estados antes de la adopci\u00f3n. Para obtener reformas, el hermano de Floyd se dirigi\u00f3 el mi\u00e9rcoles a la ONU en un mensaje en video. \u201cTienen el poder de ayudarnos a obtener justicia\u201d, dijo Philonise Floyd. Hay que poner en pie una \u201ccomisi\u00f3n de investigaci\u00f3n independiente sobre las personas negras que murieron a manos de la polic\u00eda en EE. UU. y sobre la violencia desplegada contra los manifestantes pac\u00edficos\u201d, indic\u00f3. En Ginebra, el embajador estadounidense ante la ONU, Andrew Bremberg, subray\u00f3 esta semana la \u201ctransparencia\u201d de su pa\u00eds en materia de lucha contra la discriminaci\u00f3n y la injusticia raciales. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/onu-firma-resolucion-para-denunciar-el-racismo-y-el-abuso-policial-508864", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Imputan cargos a cuatro soldados por muerte de perro lanzado al aire", "contenido": " La Fiscal\u00eda judicializ\u00f3 a cuatro soldados que aparecen en un video en el que uno de ellos lanza al aire a un perro ocasion\u00e1ndole la muerte por el impacto contra el suelo.La Fiscal\u00eda imput\u00f3 el cargo de maltrato animal agravado a Johnny Alex\u00e1nder Angulo Zamora, como presunto autor de dicha conducta, y en calidad de coautores a Joseel Duv\u00e1n Ibarra Bravo, Edwin Evelio Usama y John Fleider Ortiz Cabezas. Los exmilitares no aceptaron el cargo imputado.El juez del caso dict\u00f3 una medida de aseguramiento no privativa de la libertad, consistente en la obligaci\u00f3n de presentarse ante el\u00a0despacho de la Fiscal\u00eda y observar buena conducta a nivel individual, familiar y social.(Le puede interesar:\u00a0Retiran del Ej\u00e9rcito a cuatro militares por maltrato animal en Nari\u00f1o)Los hechos que se conocieron por un video que circul\u00f3 en redes sociales, \"se registr\u00f3 en la base militar El\u00a0P\u00e1ramo, ubicada en la vereda Monopamba de la citada poblaci\u00f3n nari\u00f1ense, este 8 de junio,\u00a0cuando al parecer Angulo Zamora lanz\u00f3 desde una altura de 2,35 metros y a una distancia de\u00a012,4 m. a una canina de nombre Luna, y le caus\u00f3 la muerte\".La Fiscal\u00eda evidenci\u00f3 la posible participaci\u00f3n en el hecho de Joseel Duv\u00e1n Ibarra, quien\u00a0presuntamente grab\u00f3 im\u00e1genes del suceso, mientras que los otros dos investigados al parecer\u00a0no hicieron nada para evitar la muerte de la cachorra criolla de 4 meses.(Adem\u00e1s:\u00a0Qui\u00e9nes son los militares expulsados por maltrato animal en Nari\u00f1o)Como parte de la investigaci\u00f3n,\u00a0la Fiscal\u00eda exhum\u00f3 el cad\u00e1ver del animal y la\u00a0necropsia forense la realiz\u00f3 la Universidad de Nari\u00f1o.Los uniformados fueron desvinculados del Ej\u00e9rcito por decisi\u00f3n del general\u00a0Eduardo Enrique Zapateiro, comandante de esa fuerza.JUSTICIA@JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/imputan-cargos-a-soldados-por-muerte-de-un-perro-lanzado-al-aire-508984", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Multitud en Quibd\u00f3 sali\u00f3 a hacer una fiesta pese al aislamiento", "contenido": " Durante una tormenta de varias horas que caus\u00f3 apagones e inundaciones en la capital del departamento del Choc\u00f3, decenas de personas burlaron las medidas de aislamiento y salieron a la calle con ollas, m\u00fasica y cantando a todo pulm\u00f3n. (Le recomendamos leer:\u00a0Fui estrella fugaz en TV, vi morir amigos y me recuerdan como meme) En redes sociales se dio a conocer una serie de videos en los que se ve c\u00f3mo una multitud camina por las calles en medio de m\u00fasica y rumba. Entre la multitud se ve que algunos llevan tambores y otros golpean ollas.El comandante de la Polic\u00eda de Quibd\u00f3, coronel Henry Gal\u00e1n, explic\u00f3 que, en medio de las torrenciales lluvias, \"sali\u00f3 un grupo de j\u00f3venes que aprovecharon el desorden que causaron las lluvias, pero se reaccion\u00f3 de manera inmediata y no se permiti\u00f3 que la situaci\u00f3n pasara a mayores\". El oficial agreg\u00f3 que el hecho no sobrepas\u00f3 los 5 minutos y que los implicados que aparecen en los videos eran j\u00f3venes y que debido a esto no hubo amonestaciones, \"contrario a lo que esta diciendo, eso no dur\u00f3 m\u00e1s de 5 minutos y se intervino para que no escalara, ellos no hicieron un gran corrido se hizo la intervenci\u00f3n y todo t\u00e9rmino\".\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Con palos y piedras amenazaron de muerte a paciente de covid en Tolima) La situaci\u00f3n en el departamento del Choc\u00f3 es preocupante debido a que el pasado  15 de mayo, el departamento ten\u00eda 42 casos positivos de covid-19 y hoy registra 900 contagios, un crecimiento del casi 1.700 por ciento. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/ultimas-noticias-de-coronavirus-en-colombia-fiesta-en-calle-de-quibdo-en-medio-de-la-cuarentena-509036", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Exconsejero dice que a Trump le parec\u00eda \u2018cool\u2019 invadir Venezuela", "contenido": " \u201cPoco despu\u00e9s de convertirme en consejero de Seguridad Nacional, mientras Maduro hablaba en una ceremonia militar (agosto 4) fue atacado por dos drones. Aunque el ataque fall\u00f3, gener\u00f3 fuerte discrepancia dentro de los militares. Las graciosas fotos de miembros del servicio huyendo, tras el fuerte sonido de la explosi\u00f3n \u2013a pesar de la propaganda del r\u00e9gimen\u2013, mostr\u00f3 cu\u00e1n leales eran los militares a Maduro\u201d.Este es uno de los apartes del libro de John Bolton, exconsejero de Seguridad de Estados Unidos (de la editorial Simon & Schuster), que la Casa Blanca intenta frenar \u2013con el argumento de que revela secretos de seguridad nacional\u2013 para que no revele intimidades de Donald Trump.(Le recomendamos:\u00a0Acusan a exdiputado venezolano de pagar a Farc coca con lanzacohetes) En 39 p\u00e1ginas del cap\u00edtulo \u2018Venezuela libre\u2019, Bolton revela que Trump le hab\u00eda dicho que le parec\u00eda \u201ccool\u201d invadir ese pa\u00eds, al cual tambi\u00e9n calificaba como una amenaza.\u201cEl r\u00e9gimen autocr\u00e1tico de Maduro era una amenaza por sus conexiones con Cuba y las entradas que les daba a Rusia, China e Ir\u00e1n. La amenaza de Mosc\u00fa era innegable, militar y financieramente, habiendo entregado recursos sustanciales para apoyar a Maduro, dominar la industria de gas y petr\u00f3leo de Venezuela y para imponer costos a los Estados Unidos. Beijing no estaba lejos. Trump vio esto, y me dijo despu\u00e9s de una llamada con el presidente de Egipto, Abbel Fattah al-Sisi, en el a\u00f1o nuevo de 2019, que estaba preocupado por Rusia y China: \u2018No quiero sentarme a ver\u2019 (...). Venezuela no era mi principal prioridad cuando comenc\u00e9, pero un competente manejo de la seguridad nacional requiere flexibilidad cuando nuevas amenazas u oportunidades surgen, y Venezuela era una de esas contingencias\u201d, dice en otro de los apartes del libro.(Lo invitamos a leer:\u00a0\u00bfQu\u00e9 es La Piedrita, escuadr\u00f3n armado que protege a Jes\u00fas Santrich?) Y agrega: \u201cPoco despu\u00e9s del ataque con drones, durante una reuni\u00f3n no relacionada el 15 de agosto, Venezuela sali\u00f3 a colaci\u00f3n, y Trump me dijo enf\u00e1ticamente \u2018hazlo\u2019, lo que significaba que acabara con el r\u00e9gimen de Maduro (...). \u2018Esta es la quinta vez que lo pido\u2019, continu\u00f3 Trump, (...) e insisti\u00f3 en que quer\u00eda opciones militares para Venezuela y dijo que \u2018es realmente parte de Estados Unidos\u2019 \u201d.Por eso, precisa Bolton, le dijo a la prensa que ten\u00edan muchas opciones para Venezuela y que no se descartaba la militar, porque la gente estaba sufriendo y muriendo. A\u00f1ade que le explic\u00f3 a Trump por qu\u00e9 la v\u00eda militar no era una alternativa frente al Congreso. Pero le dijo que se pod\u00eda lograr el mismo objetivo trabajando con oponentes de Maduro: \u201cYo, posteriormente, decid\u00ed ponerle el reflector a Venezuela, por el ampliamente cubierto discurso en Miami el 1.\u00ba de noviembre de 2018, en el que yo conden\u00e9 la \u2018troica de la tiran\u00eda\u2019: Venezuela, Cuba y Nicaragua. Anunci\u00e9 que la administraci\u00f3n, en su reversa en curso de las pol\u00edticas de Obama hacia Cuba, impondr\u00eda nuevas sanciones en contra de La Habana; y adem\u00e1s la puesta en marcha de una nueva orden ejecutiva sancionando el sector del oro en Venezuela, el cual el r\u00e9gimen us\u00f3 para mantenerse a flote por medio de la venta de oro del Banco Central de Venezuela\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Los movimientos secretos de los mercenarios que iban por Maduro) Bolton asegura que a Trump le gust\u00f3 el discurso de la \u201ctroica de la tiran\u00eda\u201d, y que le dijo: \u201cT\u00fa das grandiosos discursos\u201d. Adem\u00e1s, que Trump dijo luego que quer\u00eda reunirse con Maduro para resolver todos los problemas con Venezuela, \u201ccosa que ni Pompeo ni yo pens\u00e1bamos que era una buena idea\u201d. (Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)En otro de los apartes se asegura:\u00a0\u201cEn un punto en diciembre, me encontr\u00e9 con Rudy Giuliani en la Ala Oeste. Me dijo que quer\u00eda verme despu\u00e9s de una reuni\u00f3n con los abogados de Trump, la cual era la raz\u00f3n por la que \u00e9l estaba ah\u00ed. Ten\u00eda un mensaje para Trump del Representante Pete Sessions, quien abogaba por una reuni\u00f3n de Trump y de Maduro, tal como lo hizo el Senador Bob Corker, por razones que mejor saben ellos mismos. Discutiendo esto m\u00e1s tarde, Pompeo sugiri\u00f3 que primero envi\u00e1ramos a alguien a Venezuela a ver a Maduro, sin embargo, los intereses de Trump por hablar con Maduro declinaron y nada pas\u00f3 despu\u00e9s de eso\u201d. Y se refiere tambi\u00e9n a Juan Guaid\u00f3, a quien Trump calificaca de d\u00e9bil frente a Maduro.\u201cEl Big Bang en Venezuela lleg\u00f3 el viernes, 11 de enero. El nuevo, joven presidente de la Asamblea Nacional, Juan Guaid\u00f3, anunci\u00f3 en un gran concentraci\u00f3n de gente en Caracas que la Asamblea cre\u00eda que la manifestada fraudulenta reelecci\u00f3n en 2018 fue ileg\u00edtima, y por esto inv\u00e1lida (...)\u00a0Hubo especulaci\u00f3n que fueron realmente los cubanos quienes detuvieron a Guaid\u00f3, pero su liberaci\u00f3n indic\u00f3 confusi\u00f3n real del r\u00e9gimen, un buen s\u00edntoma\".Y asegura que Trump ten\u00eda en la mira a Cuba y a Nicaragua.\"(...) Lo m\u00e1s importante, comenzamos a idear los pasos para tomar inmediatamente el r\u00e9gimen de Maduro, y tambi\u00e9n Cuba, su protector y posible controlador, y Nicaragua. \u00bfPor qu\u00e9 no ir por los tres al mismo tiempo? Las sanciones del petr\u00f3leo eran una opci\u00f3n natural, pero, \u00bfpor qu\u00e9 no declarar a Venezuela un \u201cestado fomentador del terrorismo,\u201d algo que suger\u00ed por primera vez en octubre 1 de 2018, y adem\u00e1s regresar a Cuba a la lista despu\u00e9s de que Obama lo quit\u00f3?\".Sobre la decandencia de la Venezuela petrolera anota:\u00a0 \"Bajo Ch\u00e1vez y ahora Maduro, las ganancias de Venezuela de exportaciones relacionadas al petr\u00f3leo bajaron dram\u00e1ticamente, como la producci\u00f3n misma baj\u00f3 de aproximadamente 3.3 millones de barriles de crudo extra\u00eddos por d\u00eda cuando Chavez tom\u00f3 el poder en 1999 a aproximadamente 1.1 millones de barriles por d\u00eda en enero de 2019. Este declive precipitoso, haciendo caer a Venezuela a niveles de producci\u00f3n vistos en la d\u00e9cada de 1940, ya ha empobrecido sustancialmente al pa\u00eds. Llevando la producci\u00f3n del monopolio estatal del petr\u00f3leo tan bajo como fuera posible, cosa que la oposici\u00f3n apoy\u00f3 por completo, pudo haber sido suficiente para estrellar el r\u00e9gimen de Maduro. Hubo muchas otras sanciones necesarias para eliminar los ingresos il\u00edcitos del r\u00e9gimen -especialmente el de tr\u00e1fico de drogas con narcoterroristas operando primariamente en Colombia, con lugares a salvo en Venezuela- pero darle un golpe a la compa\u00f1\u00eda de petr\u00f3leo era clave\". Bolton tambi\u00e9n narra en detalle lo que Trump pensaba de la llave Venezuela-Rusia.\"El primer signo preocupante de Trump se dio esa noche despu\u00e9s de las 8:30 p.m. cuando me llam\u00f3 a decirme, 'no me gusta donde estamos', refiri\u00e9ndose a Venezuela. Estaba preocupado por la conferencia de prensa de Padrino, diciendo que 'todo el ej\u00e9rcito est\u00e1 detr\u00e1s de \u00e9l'. Luego, agreg\u00f3, 'Siempre he dicho que Maduro es duro. Este ni\u00f1o [Guaid\u00f3] -nadie ha escuchado de \u00e9l'. Y, 'los rusos han emitido declaraciones brutales'. Yo alej\u00e9 a Trump del abismo, explic\u00e1ndole que el Ej\u00e9rcito segu\u00eda en su cuartel, lo cual es muy significativo, y que se segu\u00eda hablando con la oposici\u00f3n acerca de c\u00f3mo ser\u00eda para ellos si se unieran a la oposici\u00f3n o si se retiraran.La editorial y los abogados de Bolton siguen intentando que el libro sea publicado, tal y como estaba planeado.\u00a0 UNIDAD INVESTIGATIVA@UinvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/exconsejero-de-seguridad-dice-que-a-donald-trump-le-parecia-cool-invadir-venezuela-508570", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Lucha contra el racismo: el Beso de negra y \u2018Blanquita\u2019 no van m\u00e1s", "contenido": " El dulce Beso de negra, de la compa\u00f1\u00eda Nestl\u00e9 y que es comercializado en Colombia, cambiar\u00e1 de nombre y de imagen.As\u00ed se lo asegur\u00f3 la propia empresa a la cadena 'CNN', en su versi\u00f3n en espa\u00f1ol, argumentando que la decisi\u00f3n se tom\u00f3 para dejar de usar estereotipos racistas.El producto (un masmelo con galleta recubierto de chocolate) ten\u00eda como imagen a una mujer afrodescendiente que siempre estaba en actitud de dar u ofrecer besos.(Lea tambi\u00e9n: Tres pel\u00edculas recomendadas que cuestionan el racismo). \"Revisamos nuestro portafolio y tomamos medidas inmediatas para cambiar o descontinuar algunos productos que usan palabras o im\u00e1genes inapropiadas. Uno de los que tendr\u00e1 cambios es Beso de negra\u201d, le asegur\u00f3 Nestl\u00e9 a 'CNN'.Misma situaci\u00f3n vivir\u00e1 Limpido, un\u00a0producto de limpieza multiusos que pertenece a la compa\u00f1\u00eda Clorox, que dejar\u00e1 de usar a 'Blanquita' como su imagen. 'Blanquita' es una mujer afro que, desde hace muchos a\u00f1os, era la cara del implemento de aseo. Ella es la presentaci\u00f3n de una trabajadora dom\u00e9stica colombiana.(Lea tambi\u00e9n: Las estatuas de esclavistas derribadas durante protestas antirracistas).\"Estamos\u00a0 comprometidos contra el racismo y, en ese sentido, hemos empezado a trabajar para retirar la imagen de 'Blanquita' y darle a Colombia un nuevo 'look' en Limpido\", le dijo Clorox al mismo medio.Con estas decisiones, Nestl\u00e9 y Clorox se unen a Quaker, que ya hab\u00eda anunciado que retirar\u00e1 del mercado\u00a0su marca de jarabe de ma\u00edz y mezclas para panqueques Aunt Jemima, mientras cambia su imagen.Aunt Jemima, de 131 a\u00f1os, est\u00e1 representada por una mujer negra que, originalmente, estaba vestida como una trabajadora de servicios dom\u00e9sticos. El logotipo de la marca hace referencia a una canci\u00f3n llamada 'Old aunt Jemima'. Seg\u00fan informes, esta es cantada por esclavos.(Lea tambi\u00e9n: Quaker saca del mercado marca para evitar estereotipos racistas). Estos cambios se han venido anunciando tras\u00a0las masivas manifestaciones en Estados Unidos exigiendo justicia por el asesinato del ciudadano afroamericano George Floyd a manos de un polic\u00eda de Mine\u00e1polis. Activistas y consumidores han exigido que las empresas se opongan\u00a0 injusticia racial y que no promuevan los estereotipos raciales.Otras compa\u00f1\u00edas que han tomado el mismo camino son\u00a0Uncle Ben\u2019s (arroz), Mrs. Butterworth\u2019s (jarabes y panqueques) y Cream of wheat (crema de trigo).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/beso-de-negra-y-limpido-cambiaran-de-imagen-para-evitar-estereotipos-racistas-509012", "categoria": "economia"}, {"titulo": "L\u00f3pez Obrador dio orden de liberar a Ovidio Guzm\u00e1n, hijo de 'El Chapo'", "contenido": " El presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, asegur\u00f3 este viernes que fue \u00e9l mismo, y no su gabinete, quien orden\u00f3 la liberaci\u00f3n de Ovidio Guzm\u00e1n, hijo de Joaqu\u00edn 'Chapo' Guzm\u00e1n, tras un operativo fallido en octubre pasado en Culiac\u00e1n, en el noroccidental estado de Sinaloa. \"Iban a perder la vida si no suspend\u00edamos el operativo m\u00e1s de 200 personas inocentes en Culiac\u00e1n, Sinaloa. Y se tom\u00f3 la decisi\u00f3n, yo orden\u00e9 que se detuviera ese operativo y que se dejara en libertad a este presunto delincuente\", dijo L\u00f3pez Obrador en conferencia matutina, en referencia a Ovidio Guzm\u00e1n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es el hijo del 'Chapo' por el que se arm\u00f3 una guerra en M\u00e9xico?) Hasta el momento, L\u00f3pez Obrador hab\u00eda asegurado que, tras el fallido operativo, con la captura y posterior liberaci\u00f3n de Ovidio Guzm\u00e1n, hab\u00eda sido una decisi\u00f3n del gabinete de seguridad que \u00e9l hab\u00eda secundado. El 21 de octubre, d\u00edas despu\u00e9s del suceso, explic\u00f3 en rueda de prensa: \"Fue una decisi\u00f3n del gabinete de seguridad y yo la aval\u00e9. Un gobernante puede poner en riesgo su vida, pero no tiene el derecho de poner en riesgo la vida de los dem\u00e1s\". El 17 de octubre de 2019, soldados mexicanos retuvieron a Ovidio Guzm\u00e1n en un domicilio de Culiac\u00e1n, lo que desat\u00f3 una ola de violencia en toda la ciudad, donde grupos de sicarios provocaron tiroteos e incendios, y liberaron a una cincuentena de presos de un penal. Al verse superado por la situaci\u00f3n, el Gobierno de M\u00e9xico tom\u00f3 la decisi\u00f3n de soltar al hijo del 'Chapo'\u00a0bajo el argumento de que as\u00ed se pod\u00eda proteger la vida de los ciudadanos de Culiac\u00e1n.(Le puede interesar:\u00a0'No mentir, no robar y no traicionar ayuda a que no d\u00e9 coronavirus') L\u00f3pez Obrador hizo estas declaraciones luego de que un periodista le pregunt\u00f3 sobre el trabajo conjunto con Estados Unidos en la lucha contra el narcotr\u00e1fico y la entrada de armas de fuego al pa\u00eds. El mandatario mexicano asegur\u00f3 que ahora ya no hay \"injerencia\" externa en la lucha contra la violencia, pero s\u00ed \"relaciones de cooperaci\u00f3n\" con Estados Unidos. \"Hay relaciones de cooperaci\u00f3n, pero al mismo tiempo de respeto y el ejemplo lo da, aunque parezca incre\u00edble, el que da el ejemplo es el presidente Donald Trump\", apunt\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hijos del 'Chapo' Guzm\u00e1n intimidan con toque de queda por coronavirus) La captura y posterior liberaci\u00f3n de Ovidio Guzm\u00e1n demostr\u00f3 el poder que todav\u00eda mantiene el cartel de Sinaloa en esta parte de M\u00e9xico, pese a la ca\u00edda de uno de sus l\u00edderes. 'El Chapo', quien fue considerado el mayor narcotraficante del mundo, cumple ahora sentencia de cadena perpetua en la prisi\u00f3n federal de m\u00e1xima seguridad en Florence, estado de Colorado, en Estados Unidos.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/presidente-de-mexico-dice-que-ordeno-directamente-liberar-al-hijo-del-chapo-508916", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La JEP rechaza a Samuel e Iv\u00e1n Moreno y a la madre de ambos", "contenido": " La Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) decidi\u00f3 no aceptar a Samuel Moreno Rojas, Iv\u00e1n Moreno Rojas ni a su madre, Mar\u00eda Eugenia Rojas, como comparecientes ante esa justicia, al concluir que los cr\u00edmenes por los cuales fueron condenados los hermanos en el marco del 'carrusel' de la contrataci\u00f3n no tienen relaci\u00f3n alguna con el conflicto armado colombiano. La Sala de Definici\u00f3n de Situaciones Jur\u00eddicas de la JEP asegur\u00f3 en su decisi\u00f3n que los delitos de estos\u00a0\u201cfueron actos de corrupci\u00f3n encaminados a engrosar su patrimonio econ\u00f3mico, el de otros servidores p\u00fablicos y el de contratistas, a quienes en forma ama\u00f1ada les eran adjudicados contratos para que todos obtuvieran provecho econ\u00f3mico il\u00edcito con dineros del Estado\u201d.(Le puede interesar: Casa por c\u00e1rcel para Iv\u00e1n Moreno Rojas, condenado por el carrusel)Las conductas por las que fueron condenados y permanecen presos los hermanos Moreno Rojas \"no tienen\u00a0relaci\u00f3n directa ni indirecta con el conflicto armado y tampoco ocurrieron en relaci\u00f3n ni en el contexto de este\", aseguraron los magistrados.Tambi\u00e9n dijeron que estas conductas \"no constituyeron aporte o contribuci\u00f3n al esfuerzo general de guerra de ninguno de los grupos armados ilegales, ni estaban dirigidas a obtener una ventaja militar para alguno de ellos\u201d, y por lo tanto no son de competencia de la JEP. Para el caso particular de Mar\u00eda Eugenia Rojas de Moreno, la JEP no encontr\u00f3 ning\u00fan proceso judicial en su contra por el cual esta quisiera ser compareciente.En cambio, contra el exalcalde de Bogot\u00e1 y excongresista Samuel Moreno est\u00e1n en firme condenas por inter\u00e9s indebido en la celebraci\u00f3n de contratos, cohecho propio y concierto para delinquir agravado y peculado por aproviaci\u00f3n agravado.Iv\u00e1n Moreno Rojas, excongresista, tambi\u00e9n fue condenado, por la Corte Suprema de Justicia, por delitos de concusi\u00f3n, inter\u00e9s indebido en la celebraci\u00f3n de contratos y tr\u00e1fico de influencias.(Para ampliar esta informaci\u00f3n: Samuel Moreno, su hermano Iv\u00e1n y su madre piden pista en la JEP)Aunque en su solicitud a la JEP los Moreno Rojas argumentaron poder aportar informaci\u00f3n sobre su abuelo, el general Gustavo Rojas Pinilla, y su relaci\u00f3n con el conflicto de mediados del siglo XX, esto no est\u00e1 relacionado con las conductas por las cuales estos fueron condenados.La Sala de la JEP, en cambio, los inst\u00f3 a acudir a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n para aportar informaci\u00f3n de responsables que no hayan sido judicializados o condenados, as\u00ed como de bienes y dineros obtenidos de manera ilegal. JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/jep-colombia/la-jep-rechaza-a-samuel-moreno-rojas-ivan-moreno-y-maria-eugenia-rojas-509038", "categoria": "justicia"}]