[{"titulo": "M\u00e1s de 15.000 vacantes disponibles para contact centers y BPO", "contenido": " En medio de la actual coyuntura generada por la pandemia del covid-19, se espera que m\u00e1s de 36 empresas de la industria Contact Center y BPO, generen unos 15.986 puestos de trabajo. Alrededor de 9.500 de las contrataciones ser\u00e1n realizadas en Bogot\u00e1, 3.100 en Medell\u00edn, 1.150 en Barranquilla y 765 en Eje Cafetero.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed puede aplicar a una de las 1.000 vacantes de Amazon en Colombia)Los perfiles que buscan para llenar las vacantes son, en su mayor\u00eda, agentes para atender cuentas en espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s. Igualmente, las empresas disponen puestos\u00a0 de trabajo para ingenieros y desarrolladores, l\u00edderes de calidad, asesores en ventas y personal t\u00e9cnico. Los interesados en aplicar a las vacantes pueden subir su hoja de vida en la p\u00e1gina web www.bpro.org, donde se agregar\u00e1n los perfiles de todos los aspirantes y se pondr\u00e1n a disposici\u00f3n de las empresas para que puedan llevar a cabo sus procesos de selecci\u00f3n de personal.\u00a0 (Le puede interesar: 'Aporte estatal para el pago de n\u00f3minas de empresas, a prueba de fraude') En esta iniciativa de la Asociaci\u00f3n Colombiana de BPO-BPrO, m\u00e1s de 36 empresas del sector fueron consultadas acerca de sus planes de contrataci\u00f3n en un plazo de hasta seis meses. Adem\u00e1s, en alianza con la agencia de promoci\u00f3n de inversi\u00f3n extranjera Invest in Bogota y la compa\u00f1\u00eda Talentu,\u00a0se canaliza esta\u00a0oferta laboral con el fin de generar m\u00e1s empleo en el pa\u00eds.\u00a0Cerca de la mitad de las empresas consultadas aseguraron que sus planes de contrataci\u00f3n se adelantar\u00e1n inmediatamente o en el pr\u00f3ximo mes. \u201cNuestra prioridad es preservar la salud de los colaboradores para lo cual hemos adoptado en coordinaci\u00f3n con las autoridades, los m\u00e1s estrictos protocolos internacionales de prevenci\u00f3n. 78.000 ya est\u00e1n trabajando en casa y diariamente trasladamos m\u00e1s\u201d, asegur\u00f3 Ana Karina Quessep, presidente ejecutiva de BPrO. Adicionalmente,\u00a0el director ejecutivo de Invest in Bogota, Juan Gabriel P\u00e9rez, indic\u00f3: \u201cen un panorama de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica como el que esperamos que viva la ciudad paulatinamente, las empresas del sector de BPO son un jugador de gran relevancia gracias a la cantidad de puestos de trabajo que pueden generar\u201d. El ejecutivo\u00a0record\u00f3 adem\u00e1s que m\u00e1s del 40% de los contact centers que operan en el pa\u00eds son de capital extranjero.(Tambi\u00e9n puede leer: 'Anuncian decreto para otorgar m\u00e1s subsidios al desempleo') ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/coronavirus-mas-de-15-000-vacantes-disponibles-para-call-center-en-el-pais-494090", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u2018La c\u00e1rcel de Villavicencio es el infierno del coronavirus\u2019", "contenido": " Internos de la c\u00e1rcel le narraron a EL TIEMPO c\u00f3mo sobreviven en este centro penitenciario, principal foco de covid-19 en el pa\u00eds con casi 900 enfermos.En un espacio tan grande como tres manzanas conviven hacinados el 7,3 por ciento de todos los casos de coronavirus detectados en Colombia. Es la c\u00e1rcel de Villavicencio, un sitio que fue catalogado por internos con los que pudo hablar este diario como el mism\u00edsimo infierno de la covid-19 en el pa\u00eds. En este centro penitenciario, ubicado entre los barrios 20 de Julio y Vainilla de la capital del Meta, van 859 enfermos confirmados por el virus, entre privados de la libertad, funcionarios, familiares y otros del entorno. La mayor\u00eda, claro, poblaci\u00f3n carcelaria que duplica la capacidad del penal.Y por si el hacinamiento no fuera un drama suficiente, a finales de marzo lleg\u00f3 un virus desde muy lejos, se col\u00f3 entre las rejas y se instal\u00f3 en el peor escenario posible: imposibilidad de distanciamiento social, carencia de elementos b\u00e1sicos de protecci\u00f3n, servicio m\u00e9dico precario y cuantos dramas sociales se puedan imaginar.\u200bEL TIEMPO habl\u00f3 durante varios d\u00edas con personas que han enfrentado el brote desde estas cuatro paredes. Documentaron con fotos y videos las condiciones a las que est\u00e1n expuestos y que dejan ver una convivencia indiscriminada: los sanos con los enfermos, los viejos con los j\u00f3venes, guardianes e internos, todos mezclados bajo la sombra de la sospecha. La versi\u00f3n oficial sobre c\u00f3mo se inici\u00f3 este brote sin precedentes en la c\u00e1rcel da cuenta de que el primer caso fue en un hombre de 63 a\u00f1os que recibi\u00f3 su boleta de libertad en los primeros d\u00edas de abril. El sujeto tuvo un deterioro r\u00e1pido de los s\u00edntomas y falleci\u00f3 el 5. Con una muerte arranc\u00f3 el drama. Dos d\u00edas despu\u00e9s, el 7, el deceso de otro interno reci\u00e9n salido, de 77 a\u00f1os, confirm\u00f3 que no era un tema excepcional.La versi\u00f3n de los internos es que el brote en ese lugar comenz\u00f3 en marzo, cuando la madre de un hombre, que hab\u00eda visitado Europa, lleg\u00f3 a visitarlo al pabell\u00f3n Santander, donde hay m\u00e1s de 457 internos. Con la primera muerte confirmada cundi\u00f3 el p\u00e1nico entre los privados de la libertad. Se sab\u00edan presas f\u00e1ciles del virus, e incluso hubo enfrentamientos con la Fuerza P\u00fablica. \u201cNos dieron garrote sin importar si est\u00e1bamos enfermos o viejos, pero logramos hacer llegar videos a los medios de comunicaci\u00f3n\u201d, dice un hombre que prefiere reservar su identidad. \u00c9l est\u00e1 en el pabell\u00f3n Colombia, donde debe compartir espacio con cerca de 1.000 reclusos. En su celda hay al menos una decena de compa\u00f1eros, muchos de ellos, seg\u00fan relata y deja ver el video, adultos mayores y con enfermedades cr\u00f3nicas. Y por eso decidieron hacer una cuarentena voluntaria de 14 d\u00edas. Si de ellos depende, nadie sale y nadie entra, as\u00ed cueste hambre.\u201cA\u00fan no han hecho pruebas a todo el mundo, y se juntan enfermos con sanos por todas partes. Nos han dado elementos de protecci\u00f3n, pero no son suficientes. Una ministra dijo que \u00edbamos a tener carpas medicalizadas, pero fueron promesas. Aqu\u00ed no ha llegado nada\u201d, cont\u00f3 una noche de jueves desde su camarote. Otro interno que cont\u00f3 su testimonio a EL TIEMPO fue confirmado la semana pasada como portador del coronavirus. \u00c9l prefiere no revelar su identidad por miedo a represalias. Cuenta que si bien no ha presentado ning\u00fan s\u00edntoma, fue parte de un grupo de tamizaje hace tres semanas.Y, aunque no le duele nada, relata que compa\u00f1eros que s\u00ed presentan dolor no han recibido ni siquiera una pastilla de acetaminof\u00e9n. Resalta que han sido muchos los errores en el manejo de la crisis.Sin importar el resultado de su prueba, \u00e9l convive en los pasillos de su bloque con m\u00e1s de cien compa\u00f1eros, de los cuales hay m\u00e1s de la mitad que est\u00e1n infectados tambi\u00e9n. La resignaci\u00f3n lo acompa\u00f1a d\u00eda tras d\u00eda, pues en las circunstancias en las que se encuentra solo le restan dos opciones: \u201cO vivir con el virus o dejarse morir\u201d.En medio de ese sentir es consciente de que pedir la libertad ser\u00eda absurdo, pero s\u00ed pide que por lo menos las autoridades les proporcionen una soluci\u00f3n en lo que a salud respecta. El aislamiento efectivo, por ejemplo, es una de las peticiones m\u00e1s urgentes, pues no concibe que tanto sanos como contagiados compartan el mismo espacio. El manejo de la salubridad en las c\u00e1rceles depende del Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec), que, adem\u00e1s de entregar material de protecci\u00f3n, ha sostenido reuniones con autoridades sanitarias, municipales y departamentales.Fruto de ello, la Secretar\u00eda de Salud Municipal expidi\u00f3 la resoluci\u00f3n 053, que establece protocolos sobre la c\u00e1rcel. En cuanto al control interno, hace al Inpec responsable de buscar diariamente casos sintom\u00e1ticos, priorizando poblaci\u00f3n adulta mayor y con comorbilidades. \u201cIgualmente, el seguimiento a contactos estrechos de pacientes positivos\u201d, explica Tanya Cort\u00e9s, secretaria de Salud de Villavicencio.El Inpec, adem\u00e1s, deber\u00e1 garantizar zonas de aislamiento preventivo a cada sospechoso cumpliendo distancia m\u00ednima de dos metros. Si es un caso confirmado, se dispondr\u00e1n zonas intramurales para el aislamiento. Los casos graves se trasladar\u00e1n a IPS, mientras que los leves o moderados se manejar\u00e1n de forma intramural.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El barco que hizo fiesta sexual y contagi\u00f3 de covid-19 a San Andr\u00e9s) \u201cFinalmente, los casos negativos estar\u00e1n en zonas exclusivas\u201d.Pero m\u00e1s all\u00e1 de ese protocolo, el director de la c\u00e1rcel, Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez, ha reconocido que es imposible garantizar el aislamiento en el penal \u201csi hay gente durmiendo debajo de las camas y en los ba\u00f1os\u201d.Al cierre de esta edici\u00f3n se confirmaron seis casos nuevos en la c\u00e1rcel, y los internos denunciaban una situaci\u00f3n de tensi\u00f3n por falta de alimentos. Este diario se intent\u00f3 comunicar repetidamente con la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios, pero no hubo respuesta.A nivel nacional van 987 contagios en c\u00e1rceles, y tres presos han fallecido por el virus.Tras un mes desde que se detect\u00f3 el primer contagio de covid-19 en una c\u00e1rcel, los casos de coronavirus en centros carcelarios ya llegan a 987 contagios.En la actualidad, Villavicencio concentra la mayor\u00eda de los casos, con 859 contagios entre presos y personal del Inpec. All\u00ed tambi\u00e9n se reporta, hasta el momento, el fallecimiento de 2 internos y de un hombre que muri\u00f3 seis d\u00edas despu\u00e9s de salir de esta prisi\u00f3n.Le sigue la c\u00e1rcel de Leticia, que tiene 89 presos y un guardia contagiados; adem\u00e1s, se reporta la muerte de un preso que estaba en domiciliaria. En tercer lugar est\u00e1 la c\u00e1rcel de Ibagu\u00e9, con 22 funcionarios del Inpec y dos internos contagiados; le sigue la c\u00e1rcel de Florencia, que ya tiene 6 funcionarios del Inpec y 2 internos contagiados; luego, La Picota, de Bogot\u00e1, que reporta 5 internos con coronavirus, y por \u00faltimo est\u00e1 la c\u00e1rcel de Guaduas, que tiene un preso contagiado. UNIDAD DE SALUD Consulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/la-carcel-de-villavicencio-es-el-infierno-del-coronavirus-494814", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Cient\u00edfico italiano dice que \u2018el coronavirus ahora parece menos grave\u2019", "contenido": " El cient\u00edfico italiano Giuseppe Remuzzi, quien actualmente es el director del Instituto de Investigaciones Farmacol\u00f3gicas Mario Negri, de la ciudad de Mil\u00e1n (Italia), hizo unas declaraciones acerca del nuevo coronavirus que causaron debate en los \u00faltimos d\u00edas. Seg\u00fan \u00e9l, la enfermedad de la covid-19, que es producto del virus, ahora \"es muy diferente en comparaci\u00f3n al inicio de la pandemia\". (Le puede interesar:\u00a0Una ciudad de China vuelve al confinamiento tras rebrote del virus). Remuzzi es un reconocido m\u00e9dico y cient\u00edfico en su pa\u00eds. Se form\u00f3 en la Universidad de Pav\u00eda y m\u00e1s tarde se especializ\u00f3 en Hematolog\u00eda y Nefrolog\u00eda en la Universidad de Mil\u00e1n.\u00a0A partir de 1975, empez\u00f3 una carrera acad\u00e9mica en el hospital de B\u00e9rgamo, su ciudad natal y uno de los lugares con m\u00e1s muertes por coronavirus en el mundo, pues alcanz\u00f3\u00a0 una tasa de mortalidad del\u00a0464%.Desde julio de 2018, ocupa el puesto de director del\u00a0Instituto de Investigaciones Farmacol\u00f3gicas Mario Negri, una entidad sin \u00e1nimo de lucro que se dedica a la investigaci\u00f3n cl\u00ednica y biom\u00e9dica y que ha observado con atenci\u00f3n el desarrollo del nuevo coronavirus en Italia, uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectados por la pandemia en el mundo. En una entrevista que le hizo la cadena de televisi\u00f3n italiana 'La 7' al experto, este se\u00f1al\u00f3 que el virus podr\u00eda detener su acelerada expansi\u00f3n en lo pr\u00f3ximos meses.\"Va a haber una vacuna, pero, si las cosas contin\u00faan como ahora, es probable que el virus haya desaparecido para entonces\", se\u00f1al\u00f3 el cient\u00edfico.\u00a0Coment\u00f3 tambi\u00e9n que \"la vacuna ser\u00e1 \u00fatil para la pr\u00f3xima vez o para otros virus\", debido a que no ser\u00eda \"absolutamente necesaria para enfrentar la pandemia actual\". Seg\u00fan \u00e9l, las condiciones en las que se est\u00e1 desarrollando el nuevo coronavirus han cambiado en las \u00faltimas semanas, al igual que las personas que lo contraen. \"Los pacientes ahora son completamente diferentes de los de hace tres o cuatro semanas, los cuidados intensivos y las hospitalizaciones contin\u00faan disminuyendo en los hospitales\", dijo\u00a0Remuzzi.Tambi\u00e9n aclar\u00f3 que la situaci\u00f3n ha cambiado en todas las principales ciudades de Italia, pues \"antes llegaban a los servicios de urgencias alrededor de 80 personas, todas ellas con dificultades respiratorias graves. Ahora, nos llegan 10 y 8 de ellas pueden ser enviadas a sus casas\".Sin embargo, Remuzzi destac\u00f3 que no quer\u00eda adelantarse a lo que est\u00e1a sucediendo y a\u00f1adi\u00f3: \"Somos muy prudentes, porque podr\u00eda haber una segunda ola de la pandemia\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed sobrevivi\u00f3 colombiana al coronavirus en la ciudad con m\u00e1s muertes). Seg\u00fan la Universidad Johns Hopkins, que actualmente posee una de las bases de datos m\u00e1s robustas del mundo con relaci\u00f3n al virus, Italia cuenta con m\u00e1s de 212.000 casos confirmados de personas infectadas y m\u00e1s de 30.900 fallecidos. Aunque la curva de la pandemia ya ha descendido en algunos pa\u00edses, en lugares como Corea del Sur, donde las autoridades decidieron rastrear a 5.000 personas despu\u00e9s de identificar nuevos contagios, se han presentado otros brotes. Esto ha hecho que los gobiernos del mundo consideren actuar con cautela ante un virus cuya aparici\u00f3n no deja de ser sorpresiva. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/coronavirus-en-italia-cientifico-dice-que-el-virus-parece-menos-grave-494922", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Hay esperanza: cinco adultos mayores vencen covid-19 en Cundinamarca", "contenido": " Cinco adultos mayores le ganaron la batalla al coronavirus en Cundinamarca despu\u00e9s de que fueron atendidos en el Centro de Bienestar San Pedro Claver.\u00a0Todo fue posible gracias a un aislamiento estricto y al cuidado de m\u00e9dicos, enfermeros, terapeutas, psic\u00f3logos y trabajadores sociales de este centro de atenci\u00f3n.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Colombia es campe\u00f3n mundial de avistamiento de aves por cuarta vez) Uno de los casos m\u00e1s alentadores es el de Mar\u00eda Elisa D\u00edaz, de 95 a\u00f1os y con enfermedad pulmonar de base. Junto a ella fueron atendidos\u00a0Carlos Julio Hern\u00e1ndez, de 71 a\u00f1os; Hernando Bordo, de 68; Jos\u00e9 Emilio Bachiller, de 61; Plinio Jos\u00e9 Avenda\u00f1o, de 65 y V\u00edctor Julio Garz\u00f3n, de 82.El Centro de Bienestar San Pedro Claver es de la Beneficencia de Cundinamarca y atiende a adultos mayores y personas en condici\u00f3n de discapacidad cognitiva.(Le sugerimos: Coronavirus: 10 consejos b\u00e1sicos para cuidarse si debe ir a la calle) \u201cCon el acompa\u00f1amiento de la Secretar\u00eda de Salud de Cundinamarca, hicimos una alianza estrat\u00e9gica con la Asociaci\u00f3n Colombiana de Gerontolog\u00eda y Geriatr\u00eda, para trabajar en la salud y protecci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n vulnerable a nuestro cargo en el departamento. La Beneficencia cuenta con ocho centros de atenci\u00f3n de personas mayores y con discapacidad, de los cuales este es el m\u00e1s grande del pa\u00eds\u201d, explic\u00f3 el Gerente de la Beneficencia de Cundinamarca, Salom\u00f3n Said. Los abuelitos fueron presentados esta semana, sanos y alegres. Recibieron flores y aplausos por parte del personal m\u00e9dico que los atendi\u00f3 en las \u00faltimas semanas.\u00a0Cundinamarca registra, a corte del 12 de mayo, 309 casos de coronavirus y 13 personas fallecidas.BOGOT\u00c1\u200bSi usted tuvo coronavirus y logr\u00f3 recuperarse, nos interesa conocer su historia. Escr\u00edbanos a anapul@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-cinco-abuelitos-se-recuperaron-en-cundinamarca-494976", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Confirman 32 casos de coronavirus en una URI y una estaci\u00f3n de Polic\u00eda", "contenido": " Siete polic\u00edas\u00a0 y 19 internos de la Unidad de Reacci\u00f3n Inmediata (URI) de Kennedy, yseis uniformados m\u00e1s de la estaci\u00f3n de la localidad de Fontib\u00f3n, fueron confirmados con la enfermedad que genera el nuevo coronavirus.El secretario de Seguridad, Hugo Acero, hab\u00eda lanzando varias advertencias sobre esta situaci\u00f3n, y explic\u00f3 c\u00f3mo estaban adecuando algunas bodegas para cuando fuera necesario llevar a alguien por estar contagiado.\u00a0 Justamente la URI de la localidad de Kennedy, una zona que tiene a cuatro UPZs y ocho barrios en alerta naranja por la pandemia, es la primera en reportar un caso positivo. Por su parte, la estaci\u00f3n de la Polic\u00eda de Fontib\u00f3n, donde hay un hacinamiento del 110 %, fue la que sum\u00f3 a uno de sus internos contagiado.\"El decreto de excarcelaci\u00f3n coloc\u00f3 en cabeza del Inpec el traslado de estas personas a unos lugares adecuados, pero se requiere de que el Inpec nos diga cu\u00e1les son las medidas sanitarias para el traslado de estas personas y que el Ministerio de Salud nos defina los protocolos para esto\", explic\u00f3 el funcionario.(Le puede interesar:\u00a0Las salidas que se eval\u00faan para salvar a Corabastos del coronavirus)Hace pocos d\u00edas la Personer\u00eda de Bogot\u00e1 lanz\u00f3 advertencias sobre la complicada situaci\u00f3n de hacinamiento e insalubridad en estos lugares, y pese a los esfuerzos de la Administraci\u00f3n Distrital para prevenir el contagio, no fue posible blindar a los privados de la libertad.BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-confirman-contagios-en-uri-de-kennedy-y-estacion-de-fontibon-494900", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Una ciudad de China vuelve al confinamiento tras rebrote del virus", "contenido": " La ciudad de Jilin, en el noreste de China, volvi\u00f3 a imponer un confinamiento parcial de los habitantes tras la aparici\u00f3n de nuevos casos de coronavirus, haciendo temer por una segunda oleada de la epidemia en el pa\u00eds donde emergi\u00f3 la enfermedad covid-19. Desde el fin de la cuarentena, el 8 de abril en Wuhan (centro), ciudad en la que surgi\u00f3 el virus a finales de 2019, la situaci\u00f3n vuelve gradualmente a la normalidad en China, aunque en algunas partes se siguen aplicando medidas de precauci\u00f3n draconianas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Jap\u00f3n recomienda evitar viajes a Colombia y a otros doce pa\u00edses)Pero, en la vasta comuna de Jilin, en la provincia del mismo nombre, fronteriza con Corea del Norte, este mi\u00e9rcoles se suspendi\u00f3 el transporte p\u00fablico y se prohibi\u00f3 a sus habitantes partir sin haberse sometido a pruebas de detecci\u00f3n del coronavirus en la ultimas 48 horas. Las escuelas, que hab\u00edan reabierto, volvieron a cerrar sus puertas inmediatamente, as\u00ed como los lugares p\u00fablicos, principalmente cines, gimnasios, cafeter\u00edas y parques. Las farmacias deben comunicar a las autoridades los nombres de quienes compran analg\u00e9sicos y medicamentos antivirales, advirti\u00f3 la alcald\u00eda en las redes sociales. La comuna con m\u00e1s de 4 millones de habitantes, tiene unos 200 km de largo por lo mismo de ancho, e incluye la ciudad de Shulan, donde se detect\u00f3 un nuevo foco infeccioso a fines de la semana pasada. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La Casa Blanca busca frenar la propagaci\u00f3n del virus en el ala oeste)La situaci\u00f3n \"es extremadamente grave y complicada\", reconoci\u00f3 un alcalde adjunto de Jilin, se\u00f1alando este mi\u00e9rcoles el \"riesgo de una mayor propagaci\u00f3n\" del coronavirus. Shulan inform\u00f3 de seis nuevos casos este mi\u00e9rcoles, alcanzando a 21 en este rebrote, que comenz\u00f3 con la infecci\u00f3n de un empleado de una lavander\u00eda. El transporte p\u00fablico fue suspendido en la comuna desde el domingo. Tras una explosi\u00f3n en febrero, la contaminaci\u00f3n se ha reducido considerablemente en China en las \u00faltimas semanas, el n\u00famero de nuevos casos cay\u00f3 este mi\u00e9rcoles a apenas siete, uno de ellos importado. No se ha informado de nuevas muertes en el pa\u00eds desde el 7 de abril. Desde enero, en China se detectaron 82.926 contagios, con 4.633 muertes.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/china-reporta-que-una-ciudad-volvio-a-la-cuarentena-tras-reportar-nuevos-casos-de-coronavirus-494896", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Inspecci\u00f3n a sede de Finagro por alerta sobre cr\u00e9ditos por covid-19", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles, la Fiscal\u00eda adelanta una inspecci\u00f3n judicial en la sede de Finagro en el marco de la investigaci\u00f3n por presuntas irregularidades en cr\u00e9ditos otorgados en medio de la pandemia.(El contexto: Minagricultura habla del caso por el que se le abri\u00f3 indagaci\u00f3n)Unidades del CTI adscritos a la Direcci\u00f3n delegada ante la Corte Suprema buscan acceder a los documentos que viabilizaron la entrega de cr\u00e9ditos que fueron alertados por la Contralor\u00eda General, en un informe entregado a la Fiscal\u00eda. Igualmente, se buscan las actas de reuniones que permitieron la entrega de esos recursos.El \u00f3rgano de control hab\u00eda alertado sobre presuntas irregularidades en la entrega de estas ayudas de la estrategia Agro-Produce, una  l\u00ednea de cr\u00e9dito especial para darle oportunidades a las peque\u00f1as empresas para que no se hundieran en medio de la pandemia. Esta medida hacen parte de las ayudas del gobierno para ayudar a los agricultores en medio de la pandemia por covid-19. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Piden acci\u00f3n urgente por brote masivo de covid-19 en c\u00e1rcel de Leticia) De acuerdo con la Contralor\u00eda, grandes agroindustriales y comercializadores se estaban quedando con la mayor parte de los recursos, \"sin controlar la afectaci\u00f3n por la emergencia y su destinaci\u00f3n\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Dram\u00e1tico relato de un preso en la c\u00e1rcel con mas casos de coronavirus) Igualmente, en el informe, conocido en abril, la Contralor\u00eda indicaba que cerca del 90 por ciento de los recursos de cr\u00e9dito es estaban utilizando en actividades no productivas, y que estos pr\u00e9stamos se hab\u00edan concentrado en Bogot\u00e1 y no estar\u00edan surtiendo efecto de llegar a peque\u00f1os agricultores en el resto del pa\u00eds.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/fiscalia-inspecciona-sede-de-finagro-por-investigacion-por-creditos-por-coronavirus-494958", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Oposici\u00f3n anunci\u00f3 demandas por perfilamientos desde el Ej\u00e9rcito", "contenido": " Una serie de acciones jur\u00eddicas contra los se\u00f1alados por el episodio de los perfilamientos desde el Ej\u00e9rcito anunciaron este mi\u00e9rcoles varios sectores de la oposici\u00f3n, en el Congreso.Hace algunos d\u00edas, algunos medios de comunicaci\u00f3n revelaron que algunos integrantes del Ej\u00e9rcito estar\u00edan realizando seguimientos y perfilamientos a periodistas, pol\u00edticos opositores y hasta miembros del Gobierno Nacional con elementos que entreg\u00f3 Estados Unidos a Colombia para labores de inteligencia. Los recursos jur\u00eddicos a los que acudir\u00e1n los opositores por estos hechos se conocieron en medio de un debate de control pol\u00edtico virtual al ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, y otros funcionarios del Ejecutivo, en la Comisi\u00f3n Segunda del Senado, este mi\u00e9rcoles.(Le puede interesar:\u00a0Proponen protocolos de seguridad para elegir tres alcaldes que faltan) De acuerdo con el senador por el Polo, Iv\u00e1n Cepeda, junto con sus colegas Gustavo Bol\u00edvar (petrista), Antonio Sanguino ('verdes') y Feliciano Valencia (Mais) presentar\u00e1n varias \"acciones jur\u00eddicas\" contra los implicados en estos supuestos seguimientos.\"Vamos a informar a los congresistas de Estados Unidos en qu\u00e9 se est\u00e1n invirtiendo sus fondos en Colombia\", anunci\u00f3 Cepeda, refiri\u00e9ndose a que, presuntamente, estos perfilamientos se han hecho con las herramientas de inteligencia que ha entregado ese pa\u00eds a Colombia. Adicionalmente, Cepeda afirm\u00f3 que se proponen \"denunciar al doctor Rafael Nieto Loaiza por los presuntos delitos de violaci\u00f3n il\u00edcita de comunicaciones y concierto para delinquir\".(Adem\u00e1s:\u00a0Fiestas y serenatas virtuales, el nuevo \u2018show\u2019 de los m\u00fasicos)\"Vamos a denunciar a los nueve generales que he mencionado y vamos a enviar esta informaci\u00f3n a la Fiscal\u00eda de la Corte Penal Internacional, y tambi\u00e9n haremos una solicitud de auditoria, a la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, sobre los bienes y el patrimonio de estos generales\", dijo el congresista opositor.Se espera que en el debate virtual de este mi\u00e9rcoles el ministro Holmes Trujillo y otros funcionarios del Gobierno Nacional entreguen las explicaciones pedidas por los algunos partidos pol\u00edticos sobre estos hechos. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/oposicion-anuncio-demandas-por-perfilamientos-en-el-ejercito-494952", "categoria": "politica"}, {"titulo": "As\u00ed fue el operativo policial en el que investigan a Edwin Congo", "contenido": " Impregnaban la coca\u00edna entre las l\u00e1minas que formaban los cartones con los que fabricaban cajas en las que transportaban frutas, como pi\u00f1as y limones. Luego, mediante un sofisticado proceso qu\u00edmico, extra\u00edan la droga. As\u00ed operaba la red de narcotr\u00e1fico desmantelada por la Polic\u00eda Nacional de Espa\u00f1a y por la que es investigado el jugador colombiano Edwin Congo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE.UU. dice que piratas inform\u00e1ticos intentaron robar datos de vacunas) Seg\u00fan aclararon fuentes policiales a EL TIEMPO, Congo fue \u201cdetenido y puesto en libertad con cargos\u201d y contin\u00faa como investigado.\u00c9l asegura que es inocente. \"Estoy muy tranquilo porque no he hecho nada, yo no trafico con coca\u00edna, no tengo coca\u00edna en mi casa, estoy muy bien de salud, me comporto muy bien con la gente y con todo el que puedo\u201d, dijo en el programa deportivo espa\u00f1ol El Chiringuito de Jugones, del que es colaborador.Asegur\u00f3 que \u201chay un indicio l\u00f3gico porque estoy vinculado a una serie de gente que est\u00e1 metida ah\u00ed\u201d y cont\u00f3 que los agentes de la Polic\u00eda le mostraron fotograf\u00edas para determinar si los conoc\u00eda.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Una ciudad de China vuelve al confinamiento tras rebrote del virus) \u201cIntento realizar actividades para poder ganarme la vida y me he dedicado con una de esas personas de las fotos a tener negocios con esmeraldas, porque tiene todos sus t\u00edtulos y tiene posibilidad de traer esmeraldas y oro desde Colombia hasta aqu\u00ed\", le dijo a Josep Prederol, conductor del programa. EL TIEMPO se puso en contacto con Atenas 3, responsable de El Chiringuito, para conocer su posici\u00f3n sobre los hechos, pero remiten a la conversaci\u00f3n ya citada entre Congo y Pedrerol.En la macrooperaci\u00f3n, que se desarroll\u00f3 entre Colombia, Espa\u00f1a, Pa\u00edses Bajos y Bulgaria, incautaron una tonelada de droga en el \u00faltimo pa\u00eds y detuvieron a 18 personas. Nueve de ellas eran espa\u00f1olas, cuatro de Bulgaria, tres de Holanda y dos colombianas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 la reapertura de restaurantes y playas en Italia?) Las cajas sal\u00edan de Colombia hacia Europa y en cada una escond\u00edan menos de cien gramos de coca\u00edna. Al final, la Polic\u00eda localiz\u00f3 1.200 kilos de cart\u00f3n prensado y m\u00e1s de mil productos qu\u00edmicos. Durante el desarrollo de la operaci\u00f3n, los agentes identificaron \u201cal principal responsable de la organizaci\u00f3n, un s\u00fabdito colombiano encargado de suministrar la sustancia estupefaciente que la organizaci\u00f3n pretend\u00eda distribuir por toda Europa\u201d, seg\u00fan la Polic\u00eda.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cuba, en lista de EE. UU. de los que no cooperan contra el terrorismo)Una vez en Espa\u00f1a, la droga era distribuida por Grecia, Pa\u00edses Bajos, Bulgaria y otros pa\u00edses de Europa. En la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, contaba con el clan de Los Casta\u00f1as, que prestaba su log\u00edstica desde el sur.Colombia mandaba, despu\u00e9s, sus propios qu\u00edmicos que llegaban a Espa\u00f1a y se dirig\u00edan a Bulgaria y Pa\u00edses Bajos, donde extra\u00edan la coca\u00edna de los cartones. Despu\u00e9s regresaban por la misma ruta. En Bulgaria y Pa\u00edses Bajos ten\u00edan un par de laboratorios adicionales, en los que ocasionalmente recib\u00edan la droga para diversificar el riesgo y acelerar el trabajo.  La investigaci\u00f3n comenz\u00f3 hace un a\u00f1o, cuando los agentes de polic\u00eda sospecharon que el Cirujano o Doctorcito, un m\u00e9dico que ya hab\u00eda sido detenido por tr\u00e1fico de drogas, actuaba dentro de una organizaci\u00f3n con base en Europa, que recib\u00eda coca\u00edna de Colombia y la distribu\u00eda por el continente. El Doctorcito, seg\u00fan se\u00f1ala un comunicado de prensa de Polic\u00eda Nacional, era \u201cun m\u00e9dico que lleg\u00f3 a tratar a un famoso futbolista\u201d y \u201cutilizaba su cl\u00ednica, entre otros lugares, para mantener negociaciones con terceras personas relacionadas con la investigaci\u00f3n\u201d.  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 es la luz UVC que se utiliza para desinfectar superficies?) Los agentes descubrieron en enero de este a\u00f1o que la red preparaba un env\u00edo importante y que una persona hab\u00eda viajado a Colombia para confirmar que la droga est\u00e1 bien escondida y pod\u00eda empezar el operativo.Lleg\u00f3 a Grecia un cargamento con cuatro contenedores: dos de ellos ten\u00edan 5.016 cajas con limones (a los que llaman limas en Espa\u00f1a) y dos, 1.660 cajas de pi\u00f1as. Gracias a los mecanismos de colaboraci\u00f3n policial internacional, les hicieron seguimiento hasta una bodega en Sof\u00eda. All\u00ed pretend\u00edan separar la carga legal (las frutas) de la ilegal y extraer la coca\u00edna de los cartones en un laboratorio preparado para ello.Despu\u00e9s de decomisar la droga, se puso en marcha un operativo para localizar a los miembros de la red. La Polic\u00eda Nacional espa\u00f1ola destaca la colaboraci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Antinarc\u00f3ticos de la Polic\u00eda Nacional colombiana para identificar a los colombianos. No se conocen exactamente las razones por las que Congo es objeto de investigaci\u00f3n, pues la Polic\u00eda espa\u00f1ola no revela m\u00e1s detalles por estar en curso.JUANITA SAMPER OSPINACORRESPONSAL DE EL TIEMPOMADRID", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/capturan-a-edwin-congo-en-espana-vinculado-a-un-red-de-narcotrafico-495022", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La estrategia para lograr la captura de jefes de 'Segunda Marquetalia'", "contenido": " La Polic\u00eda Nacional lanz\u00f3 una campa\u00f1a para dar a conocer las millonarias recompensas que se ofrecen por los integrantes del grupo que se autodenomina la \u2018Segunda Marquetalia\u2019, cuyos jefes son los alias Iv\u00e1n M\u00e1rquez, Jes\u00fas Santrich, Henry Castellanos y el Paisa.Por ellos, el Gobierno ofrece hasta tres mil millones de pesos por informaci\u00f3n que facilite su ubicaci\u00f3n y captura. De los exjefes guerrilleros se afirma que se esconden en territorio venezolano. El comandante de la Polic\u00eda en Arauca \u2014zona de frontera con Venezuela\u2014, el coronel Dar\u00edo Enrique L\u00f3pez, le dijo a EL TIEMPO que se busca promover una campa\u00f1a con la entrega de unos volantes que simulan ser billetes con el valor de las recompensas que se ofrecen por los integrantes de la estructura delictiva 'Segunda Marquetalia', para lograr \"informaci\u00f3n sobre los jefes y colaboradores de las disidencias\".\"Esta campa\u00f1a tambi\u00e9n busca prevenir el desarrollo de acciones terroristas contra la poblaci\u00f3n civil y la Fuerza P\u00fablica y contribuir a una mejor seguridad y convivencia en el pa\u00eds\", asegur\u00f3 el coronel L\u00f3pez.(Le puede interesar leer:\u00a0Por coca, est\u00e1n enfrentados \u2018Gentil Duarte\u2019 e \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019 en Nari\u00f1o). El comandante de la Polic\u00eda en Arauca dijo que el volante (billete) tiene la fotograf\u00eda de los jefes de la red y el monto de la recompensa; se\u00f1al\u00f3 que uno de los objetivos de la publicidad es generar en el imaginario colectivo e individual de las personas \"el acceso a estos billetes\" para que se motiven a brindar informaci\u00f3n.(Podr\u00eda ser de su interes:\u00a0Polic\u00eda Judicial captur\u00f3 a 'Korea', mano derecha de 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez') El oficial se\u00f1al\u00f3 que los volantes se han venido entregando en las plazas de mercado, supermercados,\u00a0 puestos de control y donde haya afluencia de personas, sin romper el aislamiento obligatorio.\"Adem\u00e1s en zonas focalizadas con problemas de orden p\u00fablico. Otros puntos donde nos hemos movido, son los departamentos colindantes con Arauca, entre ellos, Boyac\u00e1, Casanare, Norte de Santander, y la idea es que la campa\u00f1a se difunda a nivel pa\u00eds\", puntualiz\u00f3 el coronel L\u00f3pez.\u00a0JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/policia-lanza-campana-con-volantes-para-ubicar-a-integrantes-de-segunda-marquetalia-494936", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 tan viable es que la Corte permita revisar la condena de Arias?", "contenido": " La Corte Constitucional tiene pendiente en sus temas del d\u00eda estudiar este mi\u00e9rcoles una tutela del exministro de agricultura Andr\u00e9s Felipe Arias, condenado a 17 a\u00f1os de prisi\u00f3n por la Corte Suprema de Justicia por el caso de corrupci\u00f3n de Agro Ingreso Seguro (AIS). En esta tutela, Arias, quien se encuentra detenido en el Cant\u00f3n Norte desde julio del a\u00f1o pasado, cuando volvi\u00f3 extraditado a Colombia desde Estados Unidos, est\u00e1 pidiendo que le den una segunda instancia. Esto porque su condena en el 2014 fue proferida por la Sala Penal en \u00fanica instancia, ya que eran las reglas de juego que se aplicaban para ese momento. Esas reglas cambiaron a partir del 2018, cuando empez\u00f3 a cobrar vigencia la ley de segunda instancia para aforados, pero la norma no tuvo en cuenta casos anteriores a ese a\u00f1o, es decir, no fue retroactiva.Esa fue la raz\u00f3n por la cual Arias le pidi\u00f3 en varios recursos judiciales, entre ellos una tutela, a la Corte Suprema de Justicia que le permitiera impugnar su fallo. Aunque esa tutela fue negada tres veces en esa corporaci\u00f3n (tanto por la Sala Penal como por la Laboral y Civil), argumentando que el exministro fue condenado bajo las normas que estaban vigentes, fuentes de la Corte Constitucional aseguran que en este alto tribunal su petici\u00f3n s\u00ed podr\u00eda ser concedida. Seg\u00fan explicaron las fuentes, la ponencia que present\u00f3 a sus compa\u00f1eros la magistrada Diana Fajardo, quien lleva el estudio del caso, ir\u00eda en la v\u00eda de proteger el derecho de Arias a impugnar su fallo condenatorio.Fuentes explicaron que algunos magistrados del alto tribunal constitucional estar\u00edan a favor de que a Arias se le brinde el derecho de impugnar y obtener una doble conformidad en su proceso.La doble conformidad y la doble instancia, aunque se relacionan, son distintas. En la doble conformidad, lo que se busca es que el primer fallo condenatorio, sea o no en \u00fanica instancia, pueda ser impugnado para que un segundo juez confirme o tumbe esa condena. En la doble instancia, lo que se pretende es que cualquiera de las partes pueda apelar la primera sentencia, sea o no condenatoria, para que un superior pueda revisarla.(Le puede interesar:\u00a0'\u00d1o\u00f1o' El\u00edas, con segunda instancia por decisi\u00f3n de la Corte Suprema).\u00a0Si se permitiera la doble instancia en el caso de Arias con una apelaci\u00f3n retroactiva, esto podr\u00eda suspender la condena mientras se decide la segunda instancia. Seg\u00fan han advertido varios sectores como Dejusticia, esto llevar\u00eda a liberar a muchos condenados en \u00fanica instancia porque muchos de ellos quedar\u00edan como detenidos con casos en los que ya habr\u00edan transcurrido los t\u00e9rminos m\u00e1ximos para una decisi\u00f3n final. Adem\u00e1s, en muchos casos los procesos ya habr\u00edan prescrito, por lo que obtendr\u00edan una absoluci\u00f3n.Esto, seg\u00fan Dejusticia, podr\u00eda llevar a la impunidad y adem\u00e1s, a crear una congesti\u00f3n en la justicia. Y es que la Corte Suprema de Justicia, con las reglas que ten\u00eda antes del 2018, conden\u00f3 por lo menos a 230 personas en \u00fanica instancia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan viable es la doble instancia que propone el uribismo?).\u00a0En cambio, la v\u00eda con la que estar\u00edan de acuerdo varios magistrados de la Corte Constitucional ser\u00eda concederle a Arias una impugnaci\u00f3n, es decir, una doble conformidad. Como esta ser\u00eda una revisi\u00f3n para buscar que un segundo juez confirme o desvirt\u00fae el fallo en su contra, la condena seguir\u00eda en firme mientras se revisa el caso, lo que evitar\u00eda las prescripciones y liberaciones autom\u00e1ticas.Aunque no est\u00e1 clara cu\u00e1l ser\u00e1, en definitiva, la v\u00eda jur\u00eddica que tomar\u00e1 este mi\u00e9rcoles el alto tribunal sobre Arias, lo cierto es que la jurisprudencia que la Corte ha mantenido desde el 2014 \u2013cuando orden\u00f3 por primera vez garantizar la doble instancia y doble conformidad\u2013, ha sido fuerte en el sentido de conceder estos derechos, que tambi\u00e9n han sido reconocido por la Corte Interamericana de Derechos Humanos. En el caso de Arias, esas garant\u00edas,\u00a0 incluso, fueron solicitadas por el Comit\u00e9 de Derechos Humanos de la ONU. Con todos estos elementos, el panorama pareciera a su favor. JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/corte-revisa-tutela-con-la-que-andres-felipe-arias-pide-doble-instancia-e-impugnar-su-condena-494832", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Faltan muchas medidas por definir para el regreso a clases en Bogot\u00e1", "contenido": " A\u00fan hay mucho por definir ante un posible regreso a clases de forma presencial de los estudiantes de los colegios p\u00fablicos de Bogot\u00e1. Sin embargo, las declaraciones de la secretaria de Educaci\u00f3n, Edna Bonilla, alertaron a las familias y a los profesores.\u00a0La idea comenz\u00f3 a sonar en el Ministerio de Educaci\u00f3n, la de que en el segundo semestre del a\u00f1o se podr\u00eda pensar en un regreso a las clases presenciales, pero seg\u00fan la evoluci\u00f3n de la pandemia por la covid-19. Ante este escenario, la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n tiene que comenzar a esbozar  algunas ideas y eso es todo lo que ha pasado. Lo\u00a0 que existe en este momento es una mesa conjunta con la Secretar\u00eda de Salud y la facultad de medicina de la Universidad Nacional para establecer los posibles protocolos en caso de un regreso a la presencialidad en los colegios p\u00fablicos de Bogot\u00e1. \"Aqu\u00ed no vamos a volver a la normalidad sino a una nueva normalidad\", dijo Edna Bonilla.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Coronavirus y reapertura de colegios, una decisi\u00f3n compleja)Uno de los temas que se aval\u00faa es el del distanciamiento. \"Nuestras aulas tienen en promedio de 40 a 45 ni\u00f1os, seguramente, ante la emergencia, no podr\u00edan existir m\u00e1s de 15 ni\u00f1os. Tendr\u00edamos que manejar muchas medidas de bioseguridad\", dijo Bonilla.\u00a0Tambi\u00e9n se est\u00e1n revisando estrategias de otros pa\u00edses como que existan turnos para que asistan ni\u00f1os por grados de educaci\u00f3n.\u00a0Otro tema clave que va a requerir de una log\u00edstica especial es la alimentaci\u00f3n escolar. \"Esta tendr\u00e1 que realizarse con turnos y con normas extremas de limpieza\", dijo Bonilla.Tampoco ser\u00e1 f\u00e1cil\u00a0 definir qui\u00e9n va a cuidar a los ni\u00f1os cuando sus padres comiencen a trabajar. \"Este es un tema muy delicado y por eso desde ya se est\u00e1n planeando todas las estrategias\", explic\u00f3 la Secretaria de Educaci\u00f3n.\u00a0Por ahora y mientras se consolida un verdadero plan, que de igual forma tendr\u00eda que estar sujeto a las decisiones presidenciales, la virtualidad sigue siendo la principal estrategia para garantizar la educaci\u00f3n de los estudiantes de los colegios p\u00fablicos.\u00a0 Tambi\u00e9n la televisi\u00f3n, la radio y la entrega de gu\u00edas.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfDe qu\u00e9 depende el regreso a clases presenciales en el pa\u00eds?) La Asociaci\u00f3n Distrital de Educadores (ADE) ya se pronunci\u00f3 sobre un posible regreso a clases de forma presencial durante el segundo semestre del a\u00f1o en curso.\u00a0\"Los maestros de Bogot\u00e1 en un acto de responsabilidad por la vida de nuestros estudiantes y sus familias le exigimos a la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, y a la ministra de Educaci\u00f3n, Mar\u00eda Victoria Angulo, que no reinicie clases el pr\u00f3ximo 31 mayo, ser\u00eda un atentado contra la vida de ni\u00f1os, padres y maestros\", dijo William Agudelo, presidente ADE.\u00a0 BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-ideas-para-el-regreso-a-clases-en-colegios-de-la-ciudad-494874", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Acci\u00f3n de Avianca Holdings ser\u00e1 sacada de la Bolsa de Nueva York", "contenido": " Un periplo de seis a\u00f1os en el mercado burs\u00e1til fue el que hizo la acci\u00f3n de la acci\u00f3n de Avianca Holdings en Nueva York, representada en los llamados ADS (American Depositary Shares), t\u00edtulos que agrupan acciones preferencias de la compa\u00f1\u00eda, que en su caso eran ocho acciones por cada t\u00edtulo. Este martes, la misma Avianca Holdings revel\u00f3 que, como pr\u00e1ctica habitual,  la Bolsa de Valores de Nueva York (NYSE), decidi\u00f3 suspender la negociaci\u00f3n de los ADS como consecuencia de la solicitud, por parte de la compa\u00f1\u00eda, de hacer una petici\u00f3n voluntaria bajo el Cap\u00edtulo 11 del C\u00f3digo de Bancarrota de los Estados Unidos, en el Tribunal de Quiebras para el Distrito Sur de Nueva York, el 10 de mayo de 2020.La Bolsa de Nueva York le notific\u00f3 a la empresa que tambi\u00e9n solicitar\u00e1 a la Comisi\u00f3n de Bolsa y Valores (SEC) que elimine los ADS una vez que se completen los procedimientos aplicables, incluida cualquier apelaci\u00f3n por parte de la compa\u00f1\u00eda de la decisi\u00f3n del personal de la principal plaza burs\u00e1til del mundo.Le puede interesar:\u00a0Estos son los cinco mayores acreedores de Avianca Holdings Adicionalmente, la compa\u00f1\u00eda inform\u00f3 que la Bolsa de Valores de Colombia (BVC) notific\u00f3 a Avianca sus acciones preferenciales contin\u00faan cotizando en la BVC, que estas siguen sin ser elegibles para las transacciones de repos y son inadmisibles como garant\u00eda para llamadas de margen en otros tipos de transacciones, al tiempo que desde el 11 de mayo de 2020 no se pueden celebrar contratos de futuros u opciones con respecto a las acciones preferidas de Avianca.Luego de que este martes el t\u00edtulo de la compa\u00f1\u00eda se desplomara un 85 por ciento, una vez se levantara para su caso el tope de variaci\u00f3n que activa la suspensi\u00f3n de las negociaciones,  ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/accion-de-avianca-holdings-no-seguira-volando-en-la-bolsa-de-nueva-york-porque-la-sacaran-494928", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Por violar cuarentena habr\u00edan asesinado a padre y sus hijas en Cauca", "contenido": " El pasado s\u00e1bado 9 de mayo, hombres armados atacaron a un hombre que se dirig\u00eda con su esposa y dos hijas en una motocicleta por zona rural de Su\u00e1rez, Cauca. En el ataque murieron el hombre y una beb\u00e9 de nueve meses, mientras que la otra menor de edad fue llevada hasta una cl\u00ednica donde falleci\u00f3 el pasado lunes.\u00a0El defensor del Pueblo, Carlos Negret, lament\u00f3 el triple crimen. \u201cLas bandas criminales y actores armados ilegales no respetan ni la cuarentena, ni el covid-19, ni el toque de queda y hoy estos asesinatos tienen una nueva v\u00edctima, se trata de una ni\u00f1a de 5 a\u00f1os que estaba hospitalizada en una cl\u00ednica de la ciudad de Cali, tras un ataque perpetrado este s\u00e1bado, en donde supuestas disidencias de las Farc tambi\u00e9n asesinaron a bala a un mec\u00e1nico y  a una menor de 9 meses\u201d, dijo el Defensor.(Le puede interesar:\u00a0El paseo de la muerte que sufri\u00f3 Karamakate antes de morir en Amazonas)La peque\u00f1a presentaba un grave trauma craneoencef\u00e1lico severo como consecuencia de un impacto de bala y aunque el personal m\u00e9dico trat\u00f3 de salvarle la vida en la Unidad de Cuidados Intensivos de la cl\u00ednica Valle del Lili, falleci\u00f3 en la noche de este lunes. Los hechos ocurrieron el pasado s\u00e1bado hacia las 3:30 de la tarde en la vereda Dos Aguas, corregimiento La Toma. Una de las v\u00edctimas fue identificada como Armando Mu\u00f1oz de 35 a\u00f1os.En este ataque registrado en el sector de Ovejas,  el hombre, de profesi\u00f3n mec\u00e1nico y la hija menor resultaron muertos, mientras que la madre logr\u00f3 salir ilesa.(Siga minuto a minuto las noticias del coronavirus en Colombia)\u00a0Seg\u00fan l\u00edderes comunitarios de la zona, detr\u00e1s del hecho hay un grupo al margen de la ley que ha emitido a trav\u00e9s de panfletos amenazas de muerte para las personas que incumplan la cuarentena obligatoria.\u201cNo hay derecho de asesinar a unas ni\u00f1as, porque, supuestamente, su  padre est\u00e1 incumpliendo el toque de queda\u201d, expres\u00f3 Negret.En la zona hay otras versiones sobre que podr\u00eda tratarse de una equivocaci\u00f3n de los agresores.El comandante de la Polic\u00eda Cauca, Rosembert Novoa, inform\u00f3 que las autoridades ofrecen hasta 10 millones de pesos de recompensa para quien brinde informaci\u00f3n que permita dar con el paradero de los responsables. POPAY\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/cuarentena-y-coronavirus-asesinan-a-hombre-y-sus-dos-hijas-en-suarez-cauca-494824", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Diez a\u00f1os de c\u00e1rcel para Jos\u00e9 Lacouture, exfuncionario de Incoder", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles, la Fiscal\u00eda confirm\u00f3 que logr\u00f3 que fuera condenado a\u00a0120 meses de prisi\u00f3n (10 a\u00f1os), el exsubgerente nacional de Tierras del Instituto Colombiano de Desarrollo Rural (Incoder), Jos\u00e9 Ignacio Lacouture Armenta.En el mismo proceso fueron condenados otros cuatro exfuncionarios, Juan Heredia Fern\u00e1ndez y Alfredo Eugenio S\u00e1nchez Jim\u00e9nez, de la subgerencia de Tierras; el abogado Julio Alberto Acosta Felizola y el top\u00f3grafo Jos\u00e9 Rodolfo Castro Arias. Un juez los conden\u00f3 por peculado por apropiaci\u00f3n y peculado por apropiaci\u00f3n en favor de terceros, como resultado\u00a0de la investigaci\u00f3n adelantada por\u00a0un fiscal de la Direcci\u00f3n Especializada contra la Corrupci\u00f3n. Esta decisi\u00f3n es una condena en primera instancia.(Le recomendamos leer:\u00a0La Contralor\u00eda 'raja' la gesti\u00f3n de Incoder)De acuerdo con el ente acusador, se demostr\u00f3 que Lacouture Armenta \"declar\u00f3 la inexistencia de la ci\u00e9naga de Amansaguapos, Dividivi y Ca\u00f1o Viloria, mediante la expedici\u00f3n de la Resoluci\u00f3n 2437 de 2010, con el prop\u00f3sito de favorecer a particulares e impedir el aprovechamiento comunal de la tierra y de los espejos de agua\". La Fiscal\u00eda se\u00f1al\u00f3 que el material probatorio recopilado evidenci\u00f3 que el exdirectivo, Lacouture Armenta, se uni\u00f3 \"con varios abogados, para adelantar un proceso administrativo de deslinde que fij\u00f3 los l\u00edmites y la titularidad del terreno que, aunque pertenec\u00eda a la naci\u00f3n, pas\u00f3 a manos de un particular, propietario de un \u00e1rea aleda\u00f1a. Esta actuaci\u00f3n irregular gener\u00f3 la desaparici\u00f3n jur\u00eddica de la reserva\". En 2014, la Polic\u00eda captur\u00f3 a 10 personas, entre ellas Lacouture, quien qued\u00f3 en libertad en ese momento. En esa \u00e9poca se les acus\u00f3 de integrar una red criminal que entregaba t\u00edtulos de predios bald\u00edos. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/diez-anos-de-carcel-para-cinco-exfuncionarios-del-incoder-por-cienaga-de-sucre-494894", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Descubren fiesta sexual en una vivienda con 20 personas en Cali", "contenido": " La alcald\u00eda de Cali realiz\u00f3 este martes un operativo de control e inspecci\u00f3n en una vivienda del nororiente de la ciudad, donde se habr\u00eda detectado un encuentro sexual en el cual, seg\u00fan el mandatario cale\u00f1o, hab\u00eda licor y drogas.\u00a0En el sitio hab\u00eda m\u00e1s de 20 hombres, seg\u00fan las autoridades. El alcalde Jorge Iv\u00e1n Ospina rechaz\u00f3 este tipo de actos porque ponen en riesgo la vida, teniendo en cuenta que Cali arroj\u00f3 otras tres muertes por coronavirus. Van 1.415 enfermos en todo el Valle del Cauca. El mandatario indic\u00f3 que no se puede jugar con la vida de toda una comunidad. La Polic\u00eda y la Fiscal\u00eda eval\u00faan el caso para abrir o no alguna investigaci\u00f3n de tipo penal.\"Estamos dando una batalla por la vida. Sin embargo, han citado por redes sociales una fiesta con una intencionalidad morbosa y peligrosa. Violentan la Polic\u00eda, violentan la cuarentena, violentan la ley. Estamos ante un caso de posibles y presuntos contactos covid-19. Quiz\u00e1s no saben que estamos teniendo m\u00e1s de 1.000 casos en Cali. Violentan todas las normas. No se trata de personas que han roto el aislamiento para ir a trabajar. Son unos insensatos (los 20 hombres)\", dijo Ospina, evidentemente indignado. Lea tambi\u00e9n: El paseo de la muerte que sufri\u00f3 Karamakate antes de morir en Amazonas\u200bLa Secretar\u00eda de Seguridad de Cali report\u00f3 cerca de 100 fiestas el s\u00e1bado 9 de mayo, segundo d\u00eda del toque de queda en la ciudad y fecha previa a la celebraci\u00f3n del D\u00eda de la Madre. Adem\u00e1s, hubo 18 comparendos y 20 carros inmovilizados.El secretario de Seguridad de Cali, Carlos Rojas, dijo que el problema es que esos eventos se convierten en focos de posibles contagios de coronavirus. As\u00ed mismo, seg\u00fan el comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Cali, general Manuel V\u00e1squez,\u00a0se registraron\u00a01.800 requerimientos de la poblaci\u00f3n por problemas de convivencia, que terminaron en 230 ri\u00f1as. Estos hechos ocurrieron, sobre todo, el s\u00e1bado.Le puede interesar:\u00a0Cale\u00f1o super\u00f3 el covid-19 despu\u00e9s de 43 d\u00edas en la cl\u00ednicaEntre el 25 y el 26 abril, se reportaron 106 reuniones en Cali. CALI\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/coronavirus-y-cuarentena-descubren-fiesta-sexual-con-20-personas-en-cali-494792", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Encuentran chats que ordenaron borrar informaci\u00f3n militar", "contenido": " La Dij\u00edn de la Polic\u00eda acaba de terminar el barrido sobre los archivos de 51 tel\u00e9fonos celulares incautados durante el allanamiento al Batall\u00f3n de Ciberinteligencia del Ej\u00e9rcito (en diciembre de 2019), en los cuales se encontr\u00f3 evidencia de que s\u00ed se orden\u00f3 borrar informaci\u00f3n digital recopilada desde esta guarnici\u00f3n castrense.Entre los equipos m\u00f3viles analizados fueron hallados los rastros de conversaciones que varios uniformados sostuvieron previamente a la diligencia judicial, ejecutada\u00a0 por orden de la Corte Suprema y por la cual se obtuvo evidencia de un posible uso irregular de la inteligencia castrense. EL TIEMPO accedi\u00f3 a parte del reporte de la Dij\u00edn y all\u00ed se lee que \u201clos chats cuyos pantallazos fueron publicados por la revista Semana y que hablan de una posibles revista o allanamiento al Bacib y la necesidad de borrar informaci\u00f3n digital, se sostuvieron entre el 6 de noviembre y el 18 de diciembre de 2019\u201d.Le puede interesar:\u00a0Sacan de embajada en Washington a exjefe de brigada de inteligenciaEl informe consta de 201 folios, en los cuales se asegura que dichas conversaciones fueron encontradas en los celulares asignados a los subtenientes Laura \u00c1lvarez Erazo y Franklin Estiven Gonz\u00e1lez Castillo, al cabo primero N\u00e9stor Andr\u00e9s D\u00edaz y al sargento viceprimero H\u00e9ctor Betancourt. Esta evidencia ya est\u00e1 en poder de la Fiscal\u00eda y de la Procuradur\u00eda luego de que se le diera traslado desde el despacho de la magistrada Cristina Lombana, quien orden\u00f3 el allanamiento dentro del expediente por la supuesta relaci\u00f3n del expresidente y senador \u00c1lvaro Uribe con el condenado hacker Andr\u00e9s Sep\u00falveda.Adem\u00e1s, este diario accedi\u00f3 a otro informe rendido por el Grupo de Investigaciones Especiales de la Procuradur\u00eda, en el cual surge el nombre del suboficial al que se le asign\u00f3 el computador donde se hall\u00f3 la carpeta \u2018Casos Especiales\u2019 y que recoge parte de los perfilamientos a pol\u00edticos, exmilitares y periodistas nacionales y extranjeros.Se trata del sargento segundo Hern\u00e1ndez Galv\u00e1n, quien ten\u00eda asignado un equipo con disco duro Wstern Digital de 320 gigabytes (GB).\u201cContiene correos comerciales relativos al software denominado \u2018hombre invisible\u2019 y \u2018sable\u2019. Esta \u00faltima informaci\u00f3n data de enero de 2018. Hay un requerimiento de enero de 2019 en el que se prev\u00e9 la creaci\u00f3n de herramientas de administraci\u00f3n remota para Android y Windows\u201d, se precisa en el documento de 309 p\u00e1ginas y fechado del 4 de mayo pasado. \u2018Hombre invisible\u2019 es el software que el Ej\u00e9rcito adquiri\u00f3 con una firma espa\u00f1ola y que le permite acceder a todo tipo de comunicaci\u00f3n digital. El mismo, se justific\u00f3 en su momento la instituci\u00f3n, se adquiri\u00f3 para perseguir a los grupos ilegales, pero se dijo que oficialmente nunca se utiliz\u00f3.Tambi\u00e9n consta en este informe que en un disco duro Toshiba de 750 GB se hall\u00f3 \u201cinformaci\u00f3n de inteligencia de blancos al parecer leg\u00edtimos e informaci\u00f3n de varios pa\u00edses\u201d, y se reporta que all\u00ed hab\u00eda copias de los pasaportes de varias personas, entre ellas el expresidente Ernesto Samper, quien ya pidi\u00f3 p\u00fablicamente explicaciones.Le recomedamos:\u00a0Habla Nicacio Mart\u00ednez sobre citaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda y nueva denunciaSobre la evidencia recaudada durante el allanamiento, EL TIEMPO revel\u00f3 este domingo que tambi\u00e9n se encontr\u00f3 otro paquete de informaci\u00f3n que corresponde a temas de seguridad nacional y que incluso habr\u00edan sido escalados hasta la Presidencia por parte de miembros del Ej\u00e9rcito. Estos aparecen en las carpetas denominadas \u2018Rosa\u2019, \u2018Lirio\u2019 y \u2018Dalia\u2019.De hecho, es en este contexto que la magistrada Lombana le admiti\u00f3 a EL TIEMPO un encuentro con el comandante del Ej\u00e9rcito, general Eduardo Zapateiro, que se realiz\u00f3 en enero en Bogot\u00e1 \u2013semanas despu\u00e9s del allanamiento\u2013 y que se dio, seg\u00fan ella, en el marco de la cooperaci\u00f3n institucional que consagra la Ley 600.Por ahora, la Corte, la Fiscal\u00eda y la Procuradur\u00eda est\u00e1n terminando el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n hallada en el Batall\u00f3n de Ciberinteligenica y se aprestan a tomar decisiones de fondo, en un expediente que ya les cost\u00f3 la cabeza a 12 altos oficiales del Ej\u00e9rcito y tiene dando explicaciones a varios m\u00e1s.UNIDAD INVESTIGATIVA@UinvetigattivaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/encuentran-chats-que-ordenaron-borrar-informacion-militar-494788", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "'Los senadores vendr\u00e1n con tapabocas y sin escoltas ni asesores'", "contenido": " Para Lidio Garc\u00eda, presidente del Congreso, las sesiones virtuales del Senado \"han sido todo un \u00e9xito\". Su afirmaci\u00f3n se basa en que todos los 108 senadores est\u00e1n presentes y en que, en promedio, intervienen m\u00e1s de 80. \"Eso nunca pasa\", le dijo Garc\u00eda a EL TIEMPO.Sin embargo, el congresista fij\u00f3 la fecha del pr\u00f3ximo lunes 18 de mayo para regresar al trabajo presencial, siempre y cuando la plenaria del Senado, este mi\u00e9rcoles, apruebe esa citaci\u00f3n. \"Yo me someto a la mayor\u00eda\", afirm\u00f3. Garc\u00eda tambi\u00e9n habl\u00f3 sobre c\u00f3mo ser\u00e1 la revisi\u00f3n de los decretos oficiales para atender la emergencia y dijo que habr\u00e1 una comisi\u00f3n accidental que los revisar\u00e1, \"entregar\u00e1 un informe al Congreso, se har\u00e1 p\u00fablico y se enviar\u00e1 a Presidencia\". Esta semana continuamos con el trabajo virtual. Estamos programados para el lunes 18 de mayo volver de manera presencial al Senado. Este mi\u00e9rcoles, en la plenaria para control pol\u00edtico, que ser\u00e1 el primer debate de esta naturaleza que ser\u00e1 virtual, voy a proponerles a los senadores si est\u00e1n de acuerdo o no con el regreso a las sesiones presenciales, porque hay muchos que tienen temores. Ah\u00ed revisaremos si de aqu\u00ed al 18 de mayo las condiciones est\u00e1n dadas para el regreso, si as\u00ed lo amerita y guardando todos los protocolos de bioseguridad establecidos por las autoridades, el Ministerio de Salud y el Instituto Nacional de Salud.(Le puede interesar:\u00a0Proponen protocolos de seguridad para elegir tres alcaldes que faltan) Seguir todas las recomendaciones que conocemos. Los senadores tendr\u00edan que llegar con sus tapabocas, guantes, gel para manos, alcohol, guardar el distanciamiento social. No podr\u00edan estar escoltas ni asesores. Las asesor\u00edas tendr\u00edan que ser v\u00eda correo electr\u00f3nico. No deber\u00edan estar m\u00e1s de 40 personas en el recinto al mismo tiempo. Se har\u00eda un pico y placa parlamentario. Si hay 40 senadores, hablar\u00edan 10, estos saldr\u00edan y entrar\u00edan otros 10 que estar\u00edan en sus oficinas esperando su turno y que estar\u00edan conectados por su computador y monitor haci\u00e9ndole seguimiento a la plenaria. Distanciamiento social, unos 2 metros y medio o 3 metros entre cada uno. Y no estar\u00edan sino los empleados necesarios, es decir la Secretar\u00eda del Senado, una sola c\u00e1mara para repartirles las im\u00e1genes a los medios de comunicaci\u00f3n. Los periodistas, ojal\u00e1, puedan hacer el cubrimiento desde sus casas. Vamos a buscar los mecanismos para proteger la vida y la salud no solamente de los senadores, sino tambi\u00e9n de los empleados, periodistas y todos. Eso fue un tema inconcebible. Me enter\u00e9 este lunes del tema y por los medios de comunicaci\u00f3n, porque yo no manejo la parte administrativa y no es un tema m\u00edo, pero soy presidente del Senado y he dicho que, si los senadores necesitan tapabocas, pues que los compre cada uno y listo, nos evitamos un problema. S\u00e9 que la Directora Administrativa est\u00e1 actuando de acuerdo con la ley, pero no es el momento para hacerlo. Buscaremos los mecanismos para que cada senador lleve sus materiales de bioseguridad.(Adem\u00e1s:\u00a0Coronavirus: Lo que don\u00f3 Emiratos \u00c1rabes Unidos a Colombia) Ese es un problema que tenemos para asistir, porque les queda f\u00e1cil a los que viven en Bogot\u00e1, pero no para los que estamos a varias horas por tierra. Hay senadores en Ipiales que est\u00e1n a 24 horas por carretera. Estamos hablando de un riesgo tremendo, porque hay algunas manifestaciones y se est\u00e1n cerrando v\u00edas en algunos municipios, en fin, son temas complicados y el espacio a\u00e9reo est\u00e1 cerrado. Este\u00a0 mi\u00e9rcoles veremos si los senadores est\u00e1n dispuestos a llegar por sus propios medios a Bogot\u00e1. Si eso es as\u00ed, pues empezaremos el lunes, pero eso lo veremos en la plenaria a ver qu\u00e9 disposici\u00f3n tiene cada uno, qu\u00e9 quieren hacer y yo me someto a la mayor\u00eda. Yo cree una comisi\u00f3n accidental para el estudio de los decretos del estado de emergencia. Es una instancia integrada por partidos pol\u00edticos de oposici\u00f3n, de gobierno e independientes. Esa comisi\u00f3n entregar\u00e1 un informe al Congreso, se har\u00e1 p\u00fablico y se enviar\u00e1 a Presidencia, siendo un tema de ley que tenemos que hacer, pero ser\u00e1 a trav\u00e9s de una comisi\u00f3n accidental y no un debate general. Buscamos a los expertos de cada tema para que integraran esta instancia, en la cual voy a hacer parte por ser presidente del Congreso. Escog\u00ed 11 senadores m\u00e1s el presidente del Senado. Esta comisi\u00f3n fue creada el mi\u00e9rcoles de la semana pasada en la noche. La primera reuni\u00f3n va a ser este mi\u00e9rcoles en la ma\u00f1ana y ah\u00ed vamos a definir todos los lineamientos. Cada uno ya est\u00e1 estudiando por su cuenta y vamos a hacer la primera reuni\u00f3n, para repartirnos tareas, este mi\u00e9rcoles antes de la plenaria del Senado. Yo les ten\u00eda miedo a las sesiones virtuales, porque pens\u00e9 que iban a ser un fracaso. Las sesiones virtuales han sido todo un \u00e9xito. Van los 108 senadores, que eso nunca pasa. Hablan m\u00e1s de 80 parlamentarios por sesi\u00f3n. Se han invitado a los ministros y se ha deliberado. Este mi\u00e9rcoles ser\u00e1 el primer debate de control pol\u00edtico en la historia de Colombia de manera virtual, no presencial, es decir, con un cuestionario establecido, con dos citantes, que son el doctor Jorge Enrique Robledo y el doctor Juan Luis Castro, senadores, a los ministros de Hacienda y Salud. La cr\u00edtica era que no se pod\u00eda hacer control pol\u00edtico, pues s\u00ed se va a poder hacer y este mi\u00e9rcoles se va a demostrar, con los mismos tiempos y el mismo tipo de debate que si se hiciera de manera presencial. Cada uno tiene un estilo y algunos creen que la mejor manera es presencial, sin tener en cuenta el tema del contagio, pero cada uno tiene la f\u00f3rmula que m\u00e1s le gusta. Lo que pasa es que a m\u00ed me toca, como presidente del Senado, mirarlo desde otro punto de vista, porque el d\u00eda de ma\u00f1ana, si hay un contagio en el Congreso de la Rep\u00fablica, la responsabilidad disciplinaria y penal es para m\u00ed, entonces tengo que verlo no solo como congresista, sino como cabeza de esta entidad, a la cual tengo que responder no solo por los temas legislativos, sino por la salud de cada uno de los senadores. Y no quiero terminar mi presidencia detr\u00e1s de un computador y una c\u00e1mara ac\u00e1 en Cartagena. Quiero hacerlo en el recinto del Senado, donde me eligieron. Para m\u00ed ha sido duro tener que hacer todo de manera virtual.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/estas-son-las-rigurosas-normas-para-que-los-congresistas-vuelvan-al-parlamento-494686", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Coronavirus: 10 consejos b\u00e1sicos para cuidarse si debe ir a la calle", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/coronavirus-en-colombia-consejos-para-salir-a-la-calle-en-cuarentena-494534", "categoria": "vida"}, {"titulo": "D\u00eda 49 de cuarentena: La esperanza de paciente recuperado de covid-19", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/dia-49-de-cuarentena-pacientes-recuperados-de-covid-19-y-otros-hechos-494692", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed hemos visto cambiar nuestros lugares a lo largo del tiempo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/como-han-cambiado-los-lugares-que-conocemos-494746", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "C\u00f3mo ense\u00f1ar meditaci\u00f3n a los ni\u00f1os durante la cuarentena", "contenido": " La meditaci\u00f3n es patrimonio de la humanidad, nos pertenece a todos, no es solamente de los orientales, tampoco tiene edad. Ense\u00f1ar a meditar a un ni\u00f1o es la labor m\u00e1s noble y edificante del mundo, porque abre su imaginaci\u00f3n e inteligencia, aviva la visi\u00f3n de su mundo interior y estimula su memoria. Es una ense\u00f1anza invaluable que tiene repercusi\u00f3n positiva para el resto de su vida. La meditaci\u00f3n es felicidad y desarrollo para nuestros hijos.Para comenzar a impartirles pautas de meditaci\u00f3n, es necesario desapegarnos de ideas preconcebidas acerca del tema y ponernos en su lugar. A un ni\u00f1o no podemos hablarle del ego, porque le produce aburrimiento; los ni\u00f1os son literales y pr\u00e1cticos. Esos pensamientos conceptuales de adultos, como \u00abego\u00bb y \u00abmente en blanco\u00bb, son para m\u00e1s adelante.Nuestra ense\u00f1anza debe ser l\u00fadica, ambientando una especie de juego, haciendo que se convierta en un acontecimiento especial y divertido. De esta manera, asimilan con alegr\u00eda y aprenden a amar la meditaci\u00f3n. Los ni\u00f1os retienen lo divertido o lo traum\u00e1tico, por eso, debemos esforzarnos en ense\u00f1arles con alegr\u00eda y en mostrarles con ingenio el car\u00e1cter entretenido del programa que les proponemos.La meditaci\u00f3n es una disciplina que enriquece en grado sumo la vida de los ni\u00f1os, ellos deben acercarse a este beneficio en forma de diversi\u00f3n. Nuestra misi\u00f3n consiste en hacer que el plan sea una peque\u00f1a fiesta, que les parezca un recreo novedoso y divertido.Al principio, que sea, incluso, un poco caricaturesco: \"Bueno, lleg\u00f3 la hora de la meditaci\u00f3n, alistemos los cojines\". Se pueden sentar en el piso en posici\u00f3n de loto, que la temperatura est\u00e9 tibia, todo c\u00f3modo, que respiren profundamente cinco veces. Pero, paciencia: al principio ellos exageran, cierran los ojitos con rigidez, empu\u00f1an las manitos con tensi\u00f3n.Debemos decirles: \"Eso es. Relajados. Cierren los ojitos suavemente, no hagan tensi\u00f3n, las manos sueltas\". Con calma; tenemos todo el tiempo de la cuarentena. Si se r\u00eden, no hay problema, nos re\u00edmos un rato, no importa, no es irrespeto; son ni\u00f1os.Si comentan que vieron o sintieron algo extra\u00f1o y se asustan un poco, es necesario tranquilizarlos: \"Eres una persona muy linda y eres importante, los ni\u00f1os como t\u00fa suelen ver m\u00e1s, o\u00edr m\u00e1s. Eso es bueno, es muy especial. Estamos protegidos por Jes\u00fas, all\u00ed adentro, en el coraz\u00f3n. No hay problema. Sigue con los ojitos cerrados y mira todos tus pensamientos; eso es divertido\".Nuestra actitud debe ser alegre, sonriente. Estamos en una celebraci\u00f3n agradable con ellos. Corremos muebles, alistamos cojines, bajamos la intensidad de la luz. Ellos se sienten especiales, c\u00f3modos, les parece lindo.Podemos, por ejemplo, preparar las galletas de la meditaci\u00f3n, separar un espacio para meditar, despu\u00e9s ordenamos de nuevo, alistamos mantas, se\u00f1alamos una hora y nos preparamos para hablar con ellos de cosas sencillas: \"se me durmi\u00f3 una pierna\", \"me cans\u00e9\", \"vi tal cosa\", \"Fulano me distrae porque me pega con el codo\", \"me asust\u00e9\u00bb, \u00abme dio sue\u00f1o\", \"me qued\u00e9 pensando como un bobo\", todo eso surge, y nuestra indicaci\u00f3n mayor y constante debe ser: \"Si\u00e9ntate y cierra los ojitos. Deja que los pensamientos lleguen, m\u00edralos, mira eso que hay en tu mente. No hay problema. Todo es perfecto, estamos protegidos, esto es lindo, es divertido y es especial, esto no lo hace todo el mundo\". Ellos deben sentir que es un momento diferente a todo lo que viven en el d\u00eda.\u00bfEl tema de la meditaci\u00f3n solo es ese? S\u00ed. Mirar los pensamientos en general es la principal idea de la meditaci\u00f3n, y con mayor raz\u00f3n en el caso de los ni\u00f1os. No es buena idea invitarlos a una pr\u00e1ctica m\u00e1s complicada.Por Hilda Strauss Cortissoz.\u00a0@hildastrauss", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/tiempo-en-casa/como-ensenar-meditacion-a-los-ninos-durante-la-cuarentena-por-hilda-straiss-494790", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Consejos de expertos para resolver conflictos de pareja", "contenido": " Los espacios que habitamos se han reducido. La imposibilidad de salir, de cambiar de escenario y ver a otras personas durante la cuarentena son factores que pueden retar la convivencia en pareja. \u00bfC\u00f3mo se organizan los deberes? \u00bfQu\u00e9 actividades hacer juntos y cu\u00e1les en solitario? \u00bfQui\u00e9n gasta m\u00e1s y qui\u00e9n gasta menos dinero? Cualquier incomodidad no resuelta es el potencial detonante de un enfrentamiento.Esta coyuntura representa \u201cun gran cambio en la medida en que no hay espacios individuales. Las personas tienen que estar con su pareja. Incluso hay quienes viven tambi\u00e9n con sus padres\u201d, dice Mar\u00eda Mart\u00ednez, psic\u00f3loga cl\u00ednica, docente de la Universidad de los Andes y profesional del centro de fertilidad Eugin.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfC\u00f3mo se ha afectado la salud mental de los colombianos en cuarentena?) \u201cEsto limita espacios de liberaci\u00f3n de estr\u00e9s, pues las personas est\u00e1n en funci\u00f3n de interactuar con la familia\u201d, agrega.Adem\u00e1s de la falta de tiempo para uno solo, la din\u00e1mica del hogar plantea retos: nos debatimos entre el trabajo y las labores dom\u00e9sticas; nos preguntamos c\u00f3mo asumir las tareas virtuales de nuestros hijos, si corresponde, y tenemos una gran inquietud por la econom\u00eda. Este escenario es un campo abonado para los conflictos entre las parejas, que en efecto se han recrudecido, dicen las expertas. Por esto y con el \u00e1nimo de evitar las tormentas bajo techo es necesario \u201chacer acuerdos previos sobre los roles en casa y de respeto por las diferencias\u201d, dice la psic\u00f3loga Sandra Herrera. Con esta premisa es m\u00e1s f\u00e1cil y establecer estrategias para solucionar un conflicto. El mejor escenario es anticiparse a los conflictos y buscar soluciones prontas. Siguiendo a la psic\u00f3loga Mart\u00ednez, hay tres herramientas b\u00e1sicas para lograrlo.La primera es cuidarse a s\u00ed mismo. \u201cCada uno debe encontrar maneras de manejar su estado de \u00e1nimo. Muchos no se hacen cargo de sus ansiedades, se tragan todo, y esto los predispone al conflicto\u201d, dice. Los espacios de descanso son importantes. En una relaci\u00f3n, cada uno debe tener un momento al d\u00eda en solitario y revisar su estado emocional.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El amor en tiempos de cuarentena: consejos para relaciones a distancia)La segunda herramienta es anticipar, como se\u00f1al\u00f3 Herrera. Ahora que estamos juntos todo el tiempo, algunos aspectos que generan roces pueden acumularse. \u201cEs importante que piensen cu\u00e1les son los motivos recurrentes en la pareja y que hagan antes un plan para manejarlos. Por ejemplo, si saben que un motivo de discusi\u00f3n es el desorden, hay que hacer un plan para evitarlo\u201d, explica Mart\u00ednez.Y el tercer instrumento es salir de la monoton\u00eda. Es todo un reto ahora, cuando la cotidianidad no tiene una divisi\u00f3n de espacios y los d\u00edas son parecidos. Se recomienda encontrar planes en pareja o en familia para la diversi\u00f3n. Muchos no han construido una fuente de placer en su hogar: no hay mejor momento que ahora para hacerlo. La discusi\u00f3n es inevitable y estalla. En este punto, la primera recomendaci\u00f3n es escuchar. Expertas aconsejan poner la intenci\u00f3n de entender al otro y dedicarle minutos para saber c\u00f3mo piensa, sin interrumpirlo. Luego, verificar que comprende su posici\u00f3n. \u201cEn temas conflictivos, lo que otro piensa no es coherente con lo que yo pienso, pero puedo intentar comprenderlo\u201d, dice Mart\u00ednez.Otro consejo es hablar de uno mismo sin atacar. Evitar a toda costa frases como \u201ccuando t\u00fa hiciste y yo te dije...\u201d. Prefiera hablar de lo que siente antes que recriminar las acciones de su pareja.Si la conversaci\u00f3n escala, si se sube el tono de voz y se dicen cosas hirientes, es mejor parar. \u201cCuando alguien est\u00e1 metido en una emoci\u00f3n, miedo o rabia, pierde su capacidad de razonar y de interpretar el contexto. Lo mejor que puede hacer es permitir que la emoci\u00f3n baje\u201d, dice Mart\u00ednez. Por eso, cuando aparezca cualquier tipo de agresi\u00f3n hay que alejarse y buscar calma. \u201cCuente hasta diez, llame a un amigo, haga ejercicio... ded\u00edquese a una actividad distinta\u201d, agrega la experta. M\u00e1s tarde, algunas horas o, incluso, un d\u00eda despu\u00e9s, s\u00ed pueden sentarse a hablar. Desde un estado mental calmado es posible entender el punto de vista de su pareja, buscar soluciones y llegar a acuerdos.En cualquier caso, es clave reconocer y aceptar que no estamos bien todos los d\u00edas. \u201cUno puede dec\u00edrselo al otro: \u2018tengo un mal d\u00eda o estoy en un mal momento\u2019 \u201d, dice Mart\u00ednez. Reconocer la propia vulnerabilidad frente al otro es importante para lograr una comunicaci\u00f3n honesta y asertiva.Este momento es circunstancial. En alg\u00fan instante pasar\u00e1, dice la psic\u00f3loga Herrera, \u201cy por eso tenemos que superar esas discusiones \u2018porque s\u00ed y porque no\u2019 \u201d. Aprender a solucionar los problemas, abrir espacios para el di\u00e1logo, siendo m\u00e1s efectivos a la hora de comunicar los sentimientos, har\u00e1 que las parejas se fortalezcan y sean m\u00e1s resistentes, para construir un proceso de vida m\u00e1s s\u00f3lido.(Otro recomendado:\u00a0Dos meditaciones para calmar la ansiedad y conectarse con este momento) Mar\u00eda Mart\u00ednez explica tres puntos claves que interfieren en las discusiones de pareja.La tendencia a \u2018leer la mente\u2019. \u201cNo lav\u00f3 la ropa porque no le importa\u201d. \u201cNo me dijo nada porque para ella o \u00e9l no es importante lo que yo piense\u201d. Ese tipo de presunciones, equivocadas en su mayor\u00eda, hacen que las lecturas del otro sean negativas. El consejo es hablar antes de asumir qu\u00e9 piensa el otro.Qui\u00e9n gana. Algunas parejas establecen una interacci\u00f3n nociva y buscan imponerse con el tono de voz m\u00e1s alto, la ofensa m\u00e1s dolorosa o la burla m\u00e1s cruel. \u201cEsto suena primitivo, pero pasa\u201d, dice Mart\u00ednez. Es necesario estar atentos a cuando las conversaciones lleguen a esto y parar. Es mejor dejar de hablar que darle rienda suelta a la agresi\u00f3n.No dar soluciones. Seguido de lo anterior, puede pasar que se evita una pelea, pero algunos nunca retoman el problema. Dejan pasar horas, d\u00edas, sin hablar del asunto y retoman sus rutinas sin resolver el conflicto. \u201cEs importante que, con \u00e1nimos calmados, se llegue a acuerdos sobre lo que gener\u00f3 conflicto\u201d, se\u00f1ala Mart\u00ednez. Es, entonces, necesario hablar, escuchar, aceptar y estar dispuestos a negociar.NATALIA NOGUERA - monnog@eltiempo.comREDACCI\u00d3N EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/como-evitar-las-peleas-de-pareja-durante-la-cuarentena-494678", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Colombia es campe\u00f3n mundial de avistamiento de aves por cuarta vez", "contenido": " Colombia volvi\u00f3 a llevarse el primer puesto, y por cuarta vez consecutiva, en el Global Big Day, competencia internacional de conteo de aves que se celebr\u00f3 el pasado 9 de mayo. Con un total de 1.440 especies observadas, superando a pa\u00edses como Per\u00fa, Ecuador y Brasil, cientos de pajareros de todo el pa\u00eds registraron desde sus hogares el mayor n\u00famero de especies en el mundo.El campeonato internacional, organizado por el Laboratorio de Ornitolog\u00eda de la Universidad de Cornell con expertos y aficionados a nivel mundial para que registren aves en su plataforma eBird, se hizo este a\u00f1o de forma virtual, invitando a \u2018pajarear\u2019 desde casa, y logrando una cifra r\u00e9cord con m\u00e1s de 48 mil participantes.(Adem\u00e1s:\u00a0Tres ciudades colombianas, l\u00edderes en turismo de reuniones) \u201cSe confirma nuevamente el potencial en turismo de naturaleza que tiene el pa\u00eds. Ganar por cuarta vez consecutiva esta competencia significa que la biodiversidad de Colombia es invaluable y que por eso debemos protegerla con un turismo responsable y con actividades como el Global Big Day, que generan conciencia de conservaci\u00f3n. Es una nueva raz\u00f3n para seguir en contacto con los viajeros extranjeros y estar listos para recibirlos una vez se reactive el turismo internacional\u201d, asegur\u00f3 Flavia Santoro, presidenta de ProColombia.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Disney ya acepta reservas para visitar su parque de Orlando en julio) Los departamentos que m\u00e1s registraron aves fueron Antioquia, con 600 especies; Valle del Cauca, con 548 especies; Meta, con 532 y Caldas y Cundinamarca, con 505 cada una, entre otras 27 regiones m\u00e1s.En el conteo Per\u00fa sigui\u00f3 en la lista con 1.127 aves registradas; luego Ecuador, con 1.021 y Brasil, con 942, entre otros. Para los organizadores el registro de estos animales provee informaci\u00f3n importante para ayudar a preservarlos. En la plataforma eBird se suben todas las fotograf\u00edas de las aves, las cuales son de acceso p\u00fablico con el objetivo de hacer investigaciones en pro de su conservaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El arte de observar aves de ciudad, seg\u00fan un 'pajarero' urbano) ProColombia promociona al pa\u00eds como destino para la observaci\u00f3n de aves con la campa\u00f1a \u2018Colombia #1 en especies de aves en el mundo\u2019, la cual da a conocer la riqueza del territorio nacional. Esta ha tenido un impacto a nivel mundial de 8,3 millones de impresiones en medios digitales, de las cuales se han hecho m\u00e1s 780 mil vistas en YouTube y 5 mil reproducciones en plataformas de streaming. Toda la informaci\u00f3n se puede encontrar en www.colombia.travel/birds/.La entidad tambi\u00e9n apoy\u00f3 la realizaci\u00f3n del documental \u2018The Birders\u2019, dirigido por Gregg Robert Bleakney, el cual expone la experiencia de avistamiento de aves en la ruta norte del Caribe colombiano. Este se encuentra publicado en YouTube y hasta la fecha cuenta con m\u00e1s de 282 mil visualizaciones. (https://www.youtube.com/watch?v=T-jn1_thxK8)REDACCI\u00d3N VIAJAR*CON INFORMACI\u00d3N DE PROCOLOMBIA", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/colombia-se-lleva-el-primer-puesto-en-el-global-big-day-494880", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Amazonas: cero camas en una pandemia / Los chats de inteligencia", "contenido": " Las cifras de contagiados en la ciudad de Leticia evidencian la dura realidad de una regi\u00f3n que ante el olvido se convirti\u00f3 en foco de la expansi\u00f3n del coronavirus. Adem\u00e1s, en este episodio de #Elprimercaf\u00e9: Salvatore Mancuso podr\u00eda ser extraditado a Colombia \u00bfQu\u00e9 le espera al ex jefe paramilitar?; por caso de lanchas abandonadas, ruedan cabezas en la Armada Nacional; en un mal momento para las Fuerzas Militares,  aparecen chats que ordenaban borrar datos de Inteligencia militar tras denuncias de falsos positivos; \u00bfpor qu\u00e9 investigar\u00e1n en Colombia a la red social Tik Tok? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-494854", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Amazonas: cero camas en una pandemia / Los chats de inteligencia", "contenido": " Las cifras de contagiados en la ciudad de Leticia evidencian la dura realidad de una regi\u00f3n que ante el olvido se convirti\u00f3 en foco de la expansi\u00f3n del coronavirus. Adem\u00e1s, en este episodio de #Elprimercaf\u00e9: Salvatore Mancuso podr\u00eda ser extraditado a Colombia \u00bfQu\u00e9 le espera al ex jefe paramilitar?; por caso de lanchas abandonadas, ruedan cabezas en la Armada Nacional; en un mal momento para las Fuerzas Militares,  aparecen chats que ordenaban borrar datos de Inteligencia militar tras denuncias de falsos positivos; \u00bfpor qu\u00e9 investigar\u00e1n en Colombia a la red social Tik Tok? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-494854", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Fallecidos por coronavirus se acercan a los 500 \u00bfQu\u00e9 dicen las cifras?", "contenido": " A casi dos meses de la llegada del nuevo coronavirus, Colombia suma 493 muertes y 12.272 casos confirmados. Aunque, seg\u00fan expertos, las muertes y contagios aumentar\u00e1n en el pa\u00eds durante mayo, la situaci\u00f3n actual es menos dram\u00e1tica en comparaci\u00f3n con la que se ha vivido en otros pa\u00edses. Estados Unidos suma m\u00e1s de 82 mil muertes y 1,3 mill\u00f3n de contagios. En todo el mundo, ya van m\u00e1s de 291,3 mil fallecidos. En Colombia, el Ministerio de Salud confirm\u00f3 21 muertes el 1 de mayo y el 8 de mayo, que han sido los d\u00edas en que se ha informado el mayor n\u00famero de fallecimientos. Hoy, 12 de mayo, se confirmaron 14 muertes. La ciudad m\u00e1s afectada por las muertes es Bogot\u00e1, en donde ha ocurrido el 31,4 % de las muertes. Le sigue Cali, con el 12,7 %; Cartagena, con el 9,7 %; Leticia, con 5 % y Barranquilla, con 4,8 %. En Santa Marta ha ocurrido el 3,4 % de los fallecimientos. Para el caso de los departamentos, en Valle del Cauca se concentra el 16,8 % de las muertes. Bol\u00edvar aporta el 10,3 %; Atl\u00e1ntico, el 8,5 %; Amazonas, el 5,2 % y Magdalena, el 4,8 %.(Siga en vivo c\u00f3mo\u00a0avanza la curva de casos de coronavirus en Colombia) Debido a que el 80,9 % de quienes murieron ten\u00edan alguna comorbilidad, se confirma que el covid-19 generalmente afecta a personas con alg\u00fan antecedente adverso de salud. Del total de fallecidos hasta la fecha, 4 de cada 10 personas sufr\u00edan de hipertensi\u00f3n arterial; 2 de cada 10 padec\u00edan diabetes y 2 de cada 10 ten\u00edan EPOC. Aunque es cierto que el covid-19 puede ser m\u00e1s letal en personas con alg\u00fan tipo de comorbilidad, el 8,9 % de los fallecidos no presentaba ning\u00fan antecedente, por lo que es necesario cuidarse y atender todas las recomendaciones dadas. Asimismo, no existe informaci\u00f3n sobre presencia o ausencia de comorbilidades para el 4 % de las personas fallecidas. Est\u00e1n en estudio las comorbilidades de 30 fallecidos (6 %). En cuanto al rango de edades, m\u00e1s de la mitad (51,9 %) de muertes ocurri\u00f3 en personas entre los 60 y 79 a\u00f1os. El 21,5 % de las muertes fue en poblaci\u00f3n de 80 a 99 a\u00f1os; otro 20 %, en personas entre 40 y 59 a\u00f1os. Las persona m\u00e1s j\u00f3venes que murieron por covid-19 han sido dos beb\u00e9s de 1 mes de vida. Y este martes se supo del fallecimiento de un peque\u00f1o de 7 meses, sin comorbilidades.\u00a0 Un hombre de 98 a\u00f1os, residente de Oca\u00f1a (Norte de Santander), es la persona con mayor edad que ha fallecido a causa del virus.Finalmente, el 61 %  de muertes ocurri\u00f3 en el sexo biol\u00f3gico masculino y el 38,9 % en el sexo femenino. En este mapa podr\u00e1 ver c\u00f3mo han aparecido, fecha tras fecha, los fallecidos desde el primero hasta el caso m\u00e1s reciente. YALENI SOLANO- RAFAEL QUINTERO/ UNIDAD DE DATOS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/covid-19-hoy-datos-y-cifras-sobre-muertes-por-coronavirus-en-colombia-ultimas-noticias-489402", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Cale\u00f1o super\u00f3 el covid-19 despu\u00e9s de 43 d\u00edas en la cl\u00ednica", "contenido": " Kevin Saulo Cardona Buitrago, quien cumpli\u00f3 29 a\u00f1os en hospitalizaci\u00f3n tras pasar 43 d\u00edas en la cl\u00ednica Versalles al dar positivo de covid-19 y estar en coma, pudo regresar a su casa. Despu\u00e9s de pasar 21 d\u00edas entubado, tiene problemas f\u00edsicos, no puede mover bien sus extremidades. Cardona es conductor de Uber y no sabe c\u00f3mo adquiri\u00f3 el virus. Su salida de la cl\u00ednica fue en medio de aplausos, una calle de honor por parte del personal m\u00e9dico y l\u00e1grimas de sus familiares.(Lea tambi\u00e9n: El paseo de la muerte que sufri\u00f3 Karamakate antes de morir en Amazonas) El proceso de entubaci\u00f3n dur\u00f3 casi un mes. Hubo momentos muy cr\u00edticos, que a veces parec\u00eda que Cardona no aguantaba: \u201cGracias a Dios, se me dio la oportunidad de volver a la vida y le dio la inteligencia a los doctores para poderme salvar\u201d, dijo el hombre.Cardona cont\u00f3 que cumpli\u00f3 a\u00f1os el 25 de abril, y despert\u00f3 el 24, un d\u00eda antes: \"Cuando despert\u00e9 me vi ac\u00e1, con todos los cuidados. Cumpl\u00ed a\u00f1os en la cl\u00ednica, pero ya recuperado. He estado un mes aislado, los m\u00e9dicos, enfermeros y auxiliares se han portado bien conmigo. Tengo que agradecerles mucho a ellos porque han cuidado de m\u00ed\".(Le sugerimos: El barco que hizo fiesta sexual y contagi\u00f3 de covid-19 a San Andr\u00e9s)Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que \"no ver a la familia es duro, porque al solo verlos por videollamada llega el momento cuando le da sentimientos a uno, y m\u00e1s en la \u00e9poca de mi cumplea\u00f1os, pensar que hace un a\u00f1o estaba reunido con mi familia y ahorita, estoy ac\u00e1 con esto que me pas\u00f3\u201d. Alej\u00e1ndose de las cuatro paredes de la cl\u00ednica y agradecido, Cardona menciona: \u201cSoy un afortunado porque Dios puso la mano en m\u00ed y ahora debo seguir adelante, seguir con la recuperaci\u00f3n para volver a mi vida normal, volver a caminar y depender de m\u00ed solo\u201d. El llamado que les\u00a0 hace Cardona a las personas irresponsables que no han cumplido las medidas de prevenci\u00f3n es: \u201cPara quienes se est\u00e1n tomando esto como un juego, esto es serio, miren mi caso. Yo gracias a Dios me salv\u00e9. Esto es una lecci\u00f3n para que se cuiden y no se olviden del tapabocas, est\u00e9n en la casa con su familia, para no estar en un hospital dependiendo de un momento a otro, sin saber si te vas a salvar o no\u201d. Seg\u00fan el m\u00e9dico internista, Germ\u00e1n Alberto Le\u00f3n Escobar, el caso de Cardona fue complejo, debido a que tuvo un s\u00edndrome respiratorio agudo severo, con una r\u00e1pida evoluci\u00f3n al deterioro que lo llev\u00f3 a requerir ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Fue un proceso y una estancia larga en la unidad de cuidados intensivos, apoyado durante m\u00e1s de 22 d\u00edas con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Gracias a toda la intervenci\u00f3n y cuidado de todo el equipo, se logr\u00f3 recuperar de manera paulatina, pasando por varios d\u00edas de vigilancia, se retir\u00f3 su tubo traqueal y se traslad\u00f3 al servicio de hospitalizaci\u00f3n, hasta el momento, pasa por una evoluci\u00f3n completamente satisfactoria. \u201cVer salir a los pacientes recuperados es una alegr\u00eda impresionante para todos nosotros, yo creo que no hay personal de la UCI o de la cl\u00ednica que no tenga esa emoci\u00f3n tan grande. El d\u00eda que le dimos de alta a Kevin, en ese aplaudir despu\u00e9s de esa lucha por la vida, todos botamos una l\u00e1grima, porque es el producto del esfuerzo, trabajo y compromiso, ver que las cosas si se pueden hacer y ver que los pacientes s\u00ed se recuperan. Hay que tener paciencia y estamos en ese proceso de aprendizaje, no solo en la patolog\u00eda, sino con los pacientes y los profesionales mismos\u201d, dijo el m\u00e9dico. Adem\u00e1s, manifest\u00f3 que el principal llamado a la comunidad es que \"esta es una enfermedad que puede afectarnos absolutamente a todos, independientemente de que sean ancianos o no, lo que estamos viendo son personas j\u00f3venes gravemente enfermos, aqu\u00ed estamos todos comprometidos. Nosotros tomamos todas las medidas de precauci\u00f3n y el llamado es a que todas las personas sigan las recomendaciones, definitivamente es el aislamiento y la disminuci\u00f3n del contacto estrecho lo que minimiza la posibilidad de adquirir la infecci\u00f3n\u201d. Fairlane Giraldo, enfermero profesional dijo: \u201cKevin Cardona es un caso especial, porque fue el primer paciente que lleg\u00f3 a la instituci\u00f3n en esas condiciones, para el personal de la UCI, hospitalizaci\u00f3n y urgencias. Todos los d\u00edas nos estamos preparando, pero encontrarnos un caso as\u00ed de frente y en las condiciones en las que se encontraba era una situaci\u00f3n muy diferente. Con sensaci\u00f3n de temor pero a la vez la necesidad de la protecci\u00f3n personal y el tener que salvar esta vida, ha hecho el caso especial, tantos d\u00edas, un pron\u00f3stico bastante complicado que ten\u00eda y ver cada d\u00eda la mejor\u00eda que ha tenido con todo el equipo interdisciplinar es muy reconfortante\u201d. El enfermero cumple turnos de 24 horas con un descanso de 6 d\u00edas para minimizar la exposici\u00f3n del personal que se encuentra en las diferentes \u00e1reas de la cl\u00ednica. \u201cTenemos que tener un protocolo completo de bioseguridad, debemos usar la ropa institucional, encima de ella usamos unos trajes que son algunos desechables, y nuestros elementos como doble par de guantes, tapabocas quir\u00fargicos y N95 y gorros\u201d, se\u00f1al\u00f3 el enfermero. Adem\u00e1s, manifest\u00f3 que debe tener una limitaci\u00f3n al compartir espacios con su familia: \u201cVivo con mis papas, mi abuelita y hermana, por ellos debo estar en un aislamiento total para evitar un posible contagio. Cuando llego a la casa debo estar encerrado en la habitaci\u00f3n, evitando al m\u00e1ximo el contacto con ellos. Trato de tener el m\u00e1ximo protocolo de seguridad, porque podemos ser portadores asintom\u00e1ticos de la enfermedad, hacer de cuenta que estoy contagiado. Muchos se han tenido que ir de la casa para evitar el contacto con sus familiares\u201d. \u201cEsto no es un juego, ac\u00e1 dentro nosotros somos los que vemos que realmente existe la enfermedad, la cual todos los d\u00edas est\u00e1 aumentando su \u00edndice de contagio. Usen sus tapabocas cuando salgan a las calles, eviten el contacto f\u00edsico para evitar la propagaci\u00f3n del virus y tengan presente el lavado de manos, que es la vacuna principal que tenemos en este momento\u201d, anot\u00f3 Giraldo. CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/caleno-supero-el-covid-19-despues-de-43-dias-criticos-en-la-clinica-494628", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Jap\u00f3n recomienda evitar viajes a Colombia y a otros doce pa\u00edses", "contenido": " El Gobierno de Jap\u00f3n emiti\u00f3 este martes una nueva orden que recomienda evitar cualquier viaje a trece nuevos pa\u00edses, entre ellos M\u00e9xico, Colombia, Honduras y Uruguay, debido a la pandemia de coronavirus. El ministro de Asuntos Exteriores, Toshimitsu Motegi, anunci\u00f3 este martes en rueda de prensa la ampliaci\u00f3n del listado de naciones con el nivel 3 (sobre un total de 4) de riesgo por la propagaci\u00f3n del virus, lo que implica que las autoridades desaconsejan cualquier desplazamiento a ellos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Am\u00e9rica se convierte en la regi\u00f3n con m\u00e1s casos de coronavirus) La inclusi\u00f3n de los cuatro citados pa\u00edses supone que la mayor parte del continente americano est\u00e1 declarado como zona a la que se recomienda evitar cualquier tipo de viaje, con algunas excepciones como Argentina, Venezuela, Paraguay, Guatemala y Nicaragua, a los que no obstante se desaconsejan desplazamientos \"innecesarios\". (Le puede interesar:\u00a0Espa\u00f1a impondr\u00e1 cuarentena a quienes lleguen del extranjero)Jap\u00f3n ya desaconsejaba viajar a aproximadamente un centenar de pa\u00edses de todo el mundo, incluyendo la totalidad de Europa y pa\u00edses como Estados Unidos, Espa\u00f1a, Italia, el Reino Unido y Francia, los que tienen un mayor n\u00famero de fallecimientos por el nuevo coronavirus.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Se agrava la situaci\u00f3n en los cruceros varados por la pandemia) Junto con la recomendaci\u00f3n para no viajar a todas esas naciones, las autoridades niponas proh\u00edben la entrada al pa\u00eds de personas procedentes de 87 pa\u00edses o que hayan pasado por ellos en las dos semanas anteriores a su llegada a Jap\u00f3n. El pa\u00eds asi\u00e1tico ha registrado por ahora m\u00e1s de 16.000 contagios de covid-19, con 682 fallecimientos.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/japon-recomienda-evitar-viajes-a-colombia-494564", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Soy inocente, no he hecho nada malo', asegura Edwin Congo", "contenido": " Edwin Congo, exfutbolista colombiano del Real Madrid, dijo este martes tras ser puesto en libertad despu\u00e9s de ser detenido en el marco de una operaci\u00f3n antidroga y declarar en dependencias policiales, que es inocente y que no tiene que ver con el tr\u00e1fico de estupefacientes. \"Estoy muy tranquilo porque no he hecho nada, yo no trafico con coca\u00edna, no tengo coca\u00edna en mi casa, estoy muy bien de salud, me comporto muy bien con la gente y con todo el que puedo y hoy ha sido un d\u00eda m\u00e1s de ense\u00f1anza y aprendizaje\", explic\u00f3 en el programa \"El Chiringuito \" de Mega, donde es colaborador. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Edwin Congo, involucrado en operaci\u00f3n antidroga en Espa\u00f1a)Tras prestar declaraci\u00f3n durante una hora en Comisar\u00eda, Congo asegur\u00f3 que no tiene ning\u00fan v\u00ednculo con negocios il\u00edcitos. \"Sigo siendo el mismo de siempre, tendr\u00e9 que saber medir con qui\u00e9n estoy y d\u00f3nde quiero ir\", a\u00f1adi\u00f3 el colombiano, que, a la espera de que sea llamado a declarar ante el juez en un proceso que prev\u00e9 \"largo\", se mostr\u00f3 \"muy tranquilo\" porque \"no debe nada\" a nadie y solo pretende \"seguir disfrutando la vida lo mejor posible\". Desde su casa de Madrid, donde contin\u00faa confinado por la pandemia del coronavirus, explic\u00f3 que esta ma\u00f1ana sali\u00f3 a correr a primera hora y cuando regres\u00f3 unos polic\u00edas llamaron a su puerta y les pidieron que les acompa\u00f1ara. Despu\u00e9s, le interrogaron y le mostraron fotograf\u00edas de varias personas a las que conoce, alguna de un compatriota suyo con el que mantiene un negocio de venta de esmeraldas. \"Me dijeron que si ten\u00eda que ver con el tr\u00e1fico de coca\u00edna -continu\u00f3- y les dije que en absoluto. Intento realizar actividades para poder ganarme la vida y me he dedicado con una de esas personas de las fotos a tener negocios con esmeraldas, porque tiene todos sus t\u00edtulos y tiene posibilidad de traer esmeraldas y oro desde Colombia hasta aqu\u00ed\", explic\u00f3 Congo.(Le puede interesar:\u00a0Las dudas clave que tiene Mindeporte con el protocolo de la Dimayor) \"He intentado generar una vida de trabajo por medio de mi amigo, que es el que genera eso, tiene el v\u00ednculo, y siempre he intentado pedir que las cosas se hagan por escrito y bien\", asegur\u00f3 el colombiano, que tras el interrogatorio qued\u00f3 en libertad y regres\u00f3 a su domicilio. \"Lo importante de todo es que estoy en casa y me siento una persona totalmente libre de alg\u00fan problema\", destac\u00f3 el que fuera futbolista del Real Madrid entre 2001 y 2002. Se defini\u00f3 como una \"buena persona\" que siempre va de cara con la gente y que intenta ayudar \"a todo el mundo\" que se lo solicita, y admiti\u00f3 conocer a varias de los investigados por los que le preguntaron en Comisar\u00eda, donde destac\u00f3 que fue tratado \"fenomenal\" por los agentes, quienes fueron \"muy respetuosos\" y le recomendaron que se apartase de cierto tipo de personas \"porque no me viene bien\". (En otras noticias:\u00a0Futbolista asesin\u00f3 a su hijo, de 5 a\u00f1os y sospechoso de coronavirus)Edwin Congo fue detenido en una operaci\u00f3n antidroga y puesto en libertad, a la espera de ser llamado por el juez, informaron a Efe fuentes de la investigaci\u00f3n este martes. De momento, no han trascendido muchos detalles de la operaci\u00f3n, que se ha saldado con la detenci\u00f3n de otras diez personas relacionadas con el tr\u00e1fico de coca\u00edna.DEPORTESCon Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/declaraciones-de-edwin-congo-tras-ser-detenido-en-operacion-por-narcotrafico-494784", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Devoluci\u00f3n del IVA: \u00bfc\u00f3mo solicitar la devoluci\u00f3n de saldo autom\u00e1tica?", "contenido": " Seg\u00fan dispone el art\u00edculo 855 del Estatuto Tributario, la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales (Dian) devolver\u00e1 los saldos a favor originados en los impuestos sobre la renta y complementarios. Mediante el decreto legislativo 535 del 10 de abril del 2020,\u00a0establecido en el marco del Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica que vive el pa\u00eds por la pandemia del nuevo coronavirus, se adopta un procedimiento abreviado que usted debe realizar para que le hagan de manera autom\u00e1tica la devoluci\u00f3n de sus saldos a favor del impuesto sobre la renta y complementarios y del impuesto sobre las ventas -IVA. (Lea tambi\u00e9n:\u00a08 de cada 10 colombianos, con menos ingresos por la pandemia). Para la solicitud de devoluci\u00f3n de saldos a favor con firma electr\u00f3nica debe seguir los siguientes pasos: En el siguiente video puede consultar m\u00e1s detalles sobre este procedimiento: Para la solicitud de devoluci\u00f3n de saldos a favor sin firma electr\u00f3nica debe seguir los siguientes pasos:Si usted va a realizar una solicitud a las Direcciones Seccionales de Impuestos de Bogot\u00e1, Grandes Contribuyentes, Cali, Medell\u00edn y Bucaramanga, programe una cita en https://agendamientodigiturno.dian.gov.co/ para enviar el correo el d\u00eda y la hora de la cita que le fue asignada. Para radicar las solicitudes de devoluci\u00f3n o compensaci\u00f3n en las dem\u00e1s direcciones seccionales de la Dian\u00a0en el pa\u00eds, no se requieres cita previa para el env\u00edo de los documentos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Gota a gota, billonario negocio que puede dispararse por el covid-19).Despu\u00e9s de programar su cita (en caso de que su direcci\u00f3n seccional lo requiera), estos son los pasos que debe seguir: En el siguiente video puede consultar m\u00e1s detalles sobre este procedimiento: Para estos procedimientos se debe tener en cuenta que los contribuyentes que no son calificados de riesgo alto recibir\u00e1n sus saldos a favor dentro de los quince d\u00edas despu\u00e9s de realizar el tr\u00e1mite. Por otro lado, mientras el pa\u00eds se encuentre en emergencia sanitaria, no ser\u00e1 necesario anexar la relaci\u00f3n de costos, gastos y deducciones. Los contribuyentes deber\u00e1n presentarla 30 d\u00edas despu\u00e9s de levantada la emergencia. Para m\u00e1s detalles sobre este tr\u00e1mite puede consultar aqu\u00ed.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pros y contras del borr\u00f3n de deudores morosos de centrales de riesgo)Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/devolucion-del-iva-como-hacer-solicitud-de-devolucion-de-saldo-automatica-494612", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Disparado el comercio electr\u00f3nico por el coronavirus y Colombia lidera", "contenido": " \u201cEn tan solo 4 semanas (de marzo a abril) se ha registrado un crecimiento del 387 por ciento de las compras en l\u00ednea en toda la regi\u00f3n\", asegura la firma Mercado Libre, seg\u00fan los hallazgos de un estudio adelantado en toda Am\u00e9rica Latina sobre los cambios en los h\u00e1bitos de compra de las personas en tiempos de coronavirus.De acuerdo con el informe,  dicho crecimiento del comercio electr\u00f3nico se encuentra liderado por Colombia en donde se ha registrado un crecimiento del 9,9 por ciento, seguido por Argentina con un 7,6 por ciento, Brasil con un 6,6 por ciento, Chile con un 5,6 por ciento y M\u00e9xico con un 3,7 por ciento.Le puede interesar:\u00a0Crecen bancarizados y las compras en l\u00ednea, y baja el uso del efectivo \"Desde febrero a marzo de este a\u00f1o, el tiempo de navegaci\u00f3n de los usuarios por regi\u00f3n aument\u00f3 en un 17 por ciento as\u00ed como la cantidad de b\u00fasqueda por personas que creci\u00f3 en un 39 por ciento durante esta temporada\", indica el estudio.As\u00ed las cosas, seg\u00fan Mercado Libre, en Colombia, la cifra de crecimiento de pedidos ha aumentado en un 119 por ciento, siendo el segundo pa\u00eds en donde m\u00e1s ha sobresalido este factor despu\u00e9s de Chile con un 125 por ciento.  Le siguen M\u00e9xico con un 112 por ciento, Argentina con un 52 por ciento, Brasil con un 39 por ciento y Uruguay con un 31 por ciento. En Colombia concretamente, se pudo evidenciar un cambio en las preferencias de los consumidores relacionado probablemente con el aumento de tiempo que han pasado en sus hogares lo cual ha impulsado as\u00ed mismo a las categor\u00edas de estilo de vida. Entre las categor\u00edas con m\u00e1s crecimiento en el pa\u00eds el estudio destac\u00f3: aud\u00edfonos con un crecimiento del 289 por ciento, juegos de mesa, con  230 por ciento, juegos de video, con 228 por ciento, belleza y cuidado personal, que subi\u00f3  141 por ciento, consolas de juegos, un 92 por ciento y cuidado Facial que subi\u00f3  91 por ciento.Dentro de los hallazgos del estudio, se logr\u00f3 identificar que las personas no solo han trasladado sus din\u00e1micas de compra de productos al e-commerce, sino que adem\u00e1s han adoptado nuevos h\u00e1bitos para realizar procesos financieros en l\u00ednea. De acuerdo con el estudio, en lo que se lleva de emergencia sanitaria el uso de plataformas electr\u00f3nicas para el pago de servicios ha aumentado en un 71 por ciento, para realizar transferencias en un 66 por ciento y para realizar recargas en un 21 por ciento.El estudio revel\u00f3 adem\u00e1s que este es un comportamiento que las personas han apropiado de tal forma, que incluso al terminarse toda la emergencia sanitaria y comenzar a retornar a la \u201cnormalidad\u201d, seguir\u00e1n manteniendo, convirti\u00e9ndolo en su preferido.De acuerdo con las encuestas realizadas en los diferentes mercados, 7 de cada 10 personas declararon que continuar\u00e1n utilizando m\u00e9todos de pagos electr\u00f3nicos. En Colombia, el porcentaje de personas que seguir\u00e1n haciendo uso de los canales electr\u00f3nicos a\u00fan despu\u00e9s de que pase la coyuntura es del 67 por ciento. En Argentina, es del 76 por ciento, en Brasil del 75 por ciento, M\u00e9xico 57 por ciento y Chile 74 por ciento. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/coronavirus-colombia-lidera-crecimiento-del-comercio-electronico-en-america-latina-494906", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfPuedo retractarme de compra de vivienda por la crisis actual?", "contenido": " EL TIEMPO y la Universidad Libre se aliaron para brindarles a los usuarios asesor\u00eda legal con los expertos de la facultad de Derecho. A ra\u00edz de la crisis sanitaria y econ\u00f3mica que se vive actualmente en el pa\u00eds  y en el mundo, en esta entrega de Consultorio Jur\u00eddico le contamos si es posible retractarse de la compra de vivienda si antes de la pandemia firm\u00f3 una promesa de compraventa.\u00a0Al final del art\u00edculo encontrar\u00e1 el formulario donde puede dejar su pregunta sobre este o cualquier otro tema legal. No, no se puede retractar ninguno de los contratantes por cu\u00e1nto para poderlo hacer, es necesario que lo hayan pactado previamente, es decir, que antes de firmar el contrato pactaran los t\u00e9rminos en los que alguna de las partes desistiese del mismo.As\u00ed las cosas, si alguna de las partes se llegase a retractar,\u00a0hay incumplimiento del contrato\u00a0y tendr\u00eda a que pagar da\u00f1os y perjuicios, si los hubiere.Existe una tercera alternativa y es que las dos partes desistan de llevar a cabo el negocio.Se podr\u00edan retractar los dos extremos del v\u00ednculo de com\u00fan acuerdo\u00a0 y en esa forma destruir\u00edan la relaci\u00f3n contractual sin sanciones para alguna de las partes.Adem\u00e1s,\u00a0 si se trata de un contrato de promesa , la obligaci\u00f3n es la de celebrar el contrato de compraventa. Si por raz\u00f3n de la medida sanitaria en Colombia la\u00a0 notar\u00eda donde se iba a otorgar la escritura estaba cerrada,\u00a0 no hay responsabilidad, esto por fuerza mayor. Sin embargo,\u00a0 obliga a que las dos partes acudan a la notar\u00eda para que el notario les\u00a0 certifique esa circunstancia, de lo contrario se podr\u00eda tomar como\u00a0 incumplimiento y se aplicar\u00edan las sanciones respectivas.\u00a0As\u00ed mismo el C\u00f3digo Civil consagra en su art\u00edculo 1858 el derecho de retractaci\u00f3n que podr\u00e1 hacerse mientras no se haya perfeccionado el contrato y que para los casos de bienes ra\u00edces ser\u00e1 el otorgamiento de la escritura y su respectiva inscripci\u00f3n. En los casos de que ya se hayan hecho estos tr\u00e1mites no podr\u00e1 el contratante o comprador retractarse. En los caso en que se decida ejercer el derecho de retractaci\u00f3n el c\u00f3digo de comercio es claro que cuando los contratos se celebren con arras que son una especie de garant\u00eda que las partes acuerdan y, generalmente, consiste en la entrega de dinero, bien sea para confirmar un contrato, o bien como parte de indemnizaci\u00f3n para poder desistir del mismo, se entender\u00e1 que cada uno de los contratantes podr\u00e1 retractarse, perdiendo las arras que haya dado o restituy\u00e9ndolas dobladas en que las haya recibido y celebrado el contrato prometido o ejecutada la prestaci\u00f3n objeto de este, no ser\u00e1 posible la retractaci\u00f3n y las arras deber\u00e1n imputarse a la prestaci\u00f3n debida o restituirse, si fuere el caso.  Con respecto a la situaci\u00f3n crediticia  desfavorable que se origin\u00f3,  en la contingencia  que se est\u00e1 viviendo, se le sugiere al peticionario que concilie con la entidad bancaria la posibilidad de un alivio en el pago de las cuotas, ya que por factores externos imprevisibles  y dada las circunstancias actuales se hace gravoso el cumplimiento por una de las partes, se puede solicitar cobij\u00e1ndose en  la \u201cteor\u00eda de la imprevisi\u00f3n\".As\u00ed, que en nombre de una justa equidad contractual,  se corrija precisamente este desequilibrio contractual, por aquello de la fuerza mayor, en su caso el desempleo y la pandemia, despu\u00e9s de que se suscite una conciliaci\u00f3n frente a la onerosidad desventajosa, el juez podr\u00e1 revisar el contrato, aquello sustentado en lo pregonado en el art\u00edculo 868 del C\u00f3digo de Comercio.\u201cEl juez proceder\u00e1 a examinar las circunstancias que hayan alterado las bases del contrato y ordenar\u00e1, si ello es posible, los reajustes que la equidad indique\". Lo primero que hay que tener en cuenta es que el contrato como negocio jur\u00eddico es el instrumento de prevenci\u00f3n de riesgos por excelencia, por medio del cual las partes tienen la obligaci\u00f3n de prever la mayor cantidad de situaciones adversas que se puedan presentar en la ejecuci\u00f3n del mismo, raz\u00f3n que dificulta la posibilidad de alejarse de las estipulaciones contractuales puesto que en raz\u00f3n a ello en el campo contractual existe el principio del pacta sunt servanda, que significa que los acuerdos entre partes o pactos deben cumplirse. O lo que es lo mismo, que lo consagrado en el contrato es ley y obliga a las partes.Sin embargo, es necesario analizar hasta qu\u00e9 punto, o bajo qu\u00e9 circunstancias es obligatorio ajustarse o cumplir lo pactado, esto por cuanto las condiciones bajo las cuales se dio\u00a0 la expresi\u00f3n de la voluntad de obligarse pueden variar por circunstancias que son ajenas a esa voluntad y que por su misma naturaleza escapan a cualquier previsi\u00f3n dada por los contratantes. As\u00ed las cosas, la \u00fanica salida posible a estas situaciones las encontramos en el rebus sic stantibus, doctrina que permite la modificaci\u00f3n de las prestaciones obligacionales de un contrato o la resoluci\u00f3n del mismo debido a la ocurrencia de un suceso imprevisible.\u00a0Como vimos anteriormente, el rebus six stantibus puede ser una gran herramienta para lograr equilibrar la balanza entre las partes contractuales, en caso de extrema necesidad.En su caso podr\u00eda acogerse a la solicitud de la revisi\u00f3n del contrato o de la resoluci\u00f3n del mismo, teniendo en cuenta la cl\u00e1usula 'rebus sic stantibus', donde un juez revisara si es procedente o no la aplicaci\u00f3n de la cl\u00e1usula.\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/coronavirus-puedo-retractarme-de-compra-de-vivienda-por-la-crisis-493266", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Danna Garc\u00eda ya pas\u00f3 lo peor y habla de lo que le pidi\u00f3 a su familia", "contenido": " Danna Garc\u00eda sigue en recuperaci\u00f3n, luego de dar positivo por covid-19, haber sido hospitalizada y hasta rechazada por sus vecinos. En un corto video que emiti\u00f3 Univisi\u00f3n, la actriz, que se ve delgada y un poco p\u00e1lida, pero ya m\u00e1s recuperada, cont\u00f3 que aunque ya en este momento \u201ctenemos que hablar de vida y no de muerte\u201d, se sinti\u00f3 muy mal f\u00edsicamente..La protagonista de Pasi\u00f3n de gavilanes, cont\u00f3 que cuando fue diagnosticada habl\u00f3 con su familia sobre el futuro de Dante, su hijo de dos a\u00f1os. \u201cCuando a m\u00ed me dio la primera vez (la a actriz dice que tuvo dos veces la enfermedad, pero tambi\u00e9n se habla de un remanente del virus), alcanc\u00e9 a hablar con mi familia y dar instrucciones de lo que quer\u00eda que hicieran con mi hijo, qui\u00e9n se encargara de mi hijo, c\u00f3mo se encargaran, c\u00f3mo deb\u00eda ser su educaci\u00f3n, cu\u00e1l era mi voluntad\u201d, manifest\u00f3.Agreg\u00f3 que hubo momentos en los que sinti\u00f3 que \u201cpod\u00eda no estar y es ah\u00ed cuando hay que hablar\u201d.Garc\u00eda tambi\u00e9n dijo que la vida la hab\u00eda cambiado radicalmente por el covid-19, enfermedad que adquiri\u00f3 en un viaje a Espa\u00f1a, donde estuvo visitando a su familia. Fue diagnosticada tras llegar a M\u00e9xico, donde reside. Cultura EL TIEMPO\u00a0\u200b@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/danna-garcia-ya-paso-lo-peor-y-habla-de-lo-que-le-pidio-a-su-familia-494888", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La fea broma que alumno le hizo a su profesor durante clase por Zoom", "contenido": " La pandemia del coronavirus ha hecho que muchas din\u00e1micas sociales cambien. Ahora, muchos trabajos se hacen desde casa, las relaciones interpersonales se mantienen, m\u00e1s que nunca, gracias a las redes sociales, y las rutinas se redujeron a lo que se pueda hacer encerrados. (Le puede interesar: \u2018No importa lo que hagamos, todos nos contagiaremos\u2019: epidemi\u00f3logo sueco).Tambi\u00e9n cambi\u00f3 la forma en la que se ense\u00f1a y se aprende. Las clases, tanto de colegios como universidades, tuvieron que migrar a plataformas digitales y los salones, por estas \u00e9pocas, se convirtieron en un v\u00ednculo en la web que se comparte y al que muchas personas se unen.Lo que si no ha cambiado son las actitudes de muchos y los chistes que se pueden convertir en ofensas, y que muchas veces no se miden. Reflejo de eso fue lo que ocurri\u00f3 en Medell\u00edn, cuando un alumno le jug\u00f3 una broma pesada a un profesor mientras este dictaba clase en la plataforma Zoom, una de las m\u00e1s utilizadas para hacer videollamadas y reuniones virtuales. El hecho ocurri\u00f3 finalizando el pasado mes de abril, en una clase de la Instituci\u00f3n Universitaria Pascual Bravo, de la capital antioque\u00f1a.El docente estaba hablando y, de repente, uno de sus alumnos lo interrumpi\u00f3. \u201cProfe, no le escucho bien\u201d, dijo. \u201cDele alt + f4 para activar el micr\u00f3fono, por favor\u201d, agreg\u00f3.De manera ingenua y creyendo en las \u2018buenas intenciones\u2019 de su interlocutor, el profesor accion\u00f3 el comando que le hab\u00edan proporcionado y sali\u00f3 de su propia clase, pues ese atajo es usado para tal funci\u00f3n.Las risas del bromista y sus dem\u00e1s compa\u00f1eros no se hicieron esperar. Hasta un \u201custed, es muy maldadoso, a lo bien\u201d (SIC), se escuch\u00f3.(Lea tambi\u00e9n: Futbolista asesin\u00f3 a su hijo, de 5 a\u00f1os y sospechoso de coronavirus). La burla fue compartida por uno de los hijos del docente en redes sociales, visiblemente indignado por la situaci\u00f3n que su padre, un hombre mayor que se ha tenido que adaptar a las nuevas tecnolog\u00edas, vivi\u00f3.\u201cNo ha sido nada f\u00e1cil para mi pap\u00e1 adaptarse a esta situaci\u00f3n extraordinaria, nunca asiste a una clase sin prepararla con rigor y en esta contingencia sanitaria se ha exigido mucho m\u00e1s en su preparaci\u00f3n\u201d, empez\u00f3 el mensaje.\u201cHa trabajado con dedicaci\u00f3n y disciplina para conocer mejor las herramientas digitales. \u00c9l es muy proactivo y toma atenta nota a las recomendaciones y observaciones que le realizamos mi hermana y yo, como para le hagan algo como esto\u201d, se agreg\u00f3.(Lea tambi\u00e9n: En una pelea, pareja mat\u00f3 a su beb\u00e9 y dijo que lo hab\u00edan secuestrado). (Si nos ve desde la aplicaci\u00f3n, puede ver el video de la broma aqu\u00ed).Finalmente, cont\u00f3 que, una vez le explicaron lo sucedido, el hombre solo atin\u00f3 a decir: \"La educaci\u00f3n es el servicio m\u00e1s extra\u00f1o, la gente la paga y no la quiere recibir\".La instituci\u00f3n educativa, por su parte, le confirm\u00f3 a EL TIEMPO que, tras la broma, la clase continu\u00f3, con el regreso del profesor a la misma, y que, d\u00edas despu\u00e9s de lo sucedido, se realiz\u00f3 una reuni\u00f3n entre los implicados, en la que se pidieron las disculpas respectivas. \u201cEl docente acept\u00f3 las disculpas y hasta coment\u00f3 que todo se trat\u00f3 de una broma y nada m\u00e1s. \u00c9l y su familia tomaron la decisi\u00f3n de no hablar m\u00e1s del tema\u201d, asegur\u00f3 un vocero de la universidad.Asimismo, Juan Pablo Arboleda Gaviria, rector de la Pascual Bravo, se refiri\u00f3 a lo sucedido e hizo un llamado al respeto y la solidaridad, y tambi\u00e9n coment\u00f3 que \u201clos estamentos acad\u00e9micos competentes analizar\u00e1n los hechos a la luz del reglamento estudiantil y se adoptar\u00e1n las medidas que la normativa interna establece para este tipo de situaciones\u201d. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cuarentena-alumno-hace-broma-de-a-profesor-durante-clase-virtual-en-medellin-494760", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las pandillas m\u00e1s peligrosas del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/la-mara-salvatrucha-y-pandillas-mas-peligrosas-del-mundo-494704", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Minsalud fija canasta covid-19 para reconocer atenci\u00f3n de pacientes", "contenido": " El Ministerio de Salud, en un proyecto de resoluci\u00f3n, defini\u00f3 los servicios y procedimientos, para la atenci\u00f3n de pacientes con coronavirus, al igual que sus valores m\u00e1ximos de reconocimiento y que ser\u00e1n cubiertos en su totalidad por el sistema de salud a las entidades que presten dichos servicios.Bajo la denominaci\u00f3n de 'Canasta de procedimientos, medicamentos y servicios para atenci\u00f3n de pacientes con covid-19', dicha cartera elabor\u00f3 un documento t\u00e9cnico en el cual se incluyen todos los elementos que, de acuerdo con el an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de la pandemia en el mundo, requieren los pacientes afectados por el virus. (Le recomendamos:\u00a0Kawasaki, la rara enfermedad relacionada con covid-19) En consecuencia, realiz\u00f3 un listado, calcul\u00f3 sus valores y para cada uno de ellos determin\u00f3 un precio m\u00e1ximo que reconocer\u00e1 a cl\u00ednicas, hospitales y laboratorios, que los preste a  pacientes oficialmente certificados como positivos de coronavirus. En otras palabras, a trav\u00e9s de la Administradora de Recursos del Sistema General de Seguridad Social en Salud (ADRES), el sistema pagar\u00e1 directamente a las instituciones prestadoras de servicios todos los gastos generados por la pandemia, de acuerdo con un procedimiento que tambi\u00e9n es definido en la resoluci\u00f3n.En todo caso, el monto a reconocer, pagar y girar a los hospitales por estos rubros, nunca podr\u00e1 ser superior al valor m\u00e1ximo de referencia, determinado por el Ministerio. Sobra decir que para formalizar y legalizar las atenciones prestadas a pacientes con coronavirus, las entidades deber\u00e1n presentar las facturas y soportes que defina la ADRES dentro del mes siguiente de la prestaci\u00f3n efectiva de dichos servicios. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las cr\u00edticas al Senado por el intento de compra de 10 mil tapabocas) Los recursos determinados para la financiaci\u00f3n de las canastas de estos servicios ser\u00e1n del Fondo de Mitigaci\u00f3n de Emergencias (FOME), que los incorporar\u00e1 en el presupuesto definido por el Ministerio de Hacienda y transferidos a las ADRES, seg\u00fan los requerimientos y la disponibilidad fiscal.Por su parte, la atenci\u00f3n domiciliaria y ambulatoria tanto de adultos como de pacientes pedi\u00e1tricos ser\u00e1n financiada con los recursos de la Unidad de Pago por Capitaci\u00f3n ( UPC), con lo que tambi\u00e9n se financiar\u00e1n los gastos requeridos por casos no confirmados de covid-19.La resoluci\u00f3n tambi\u00e9n aclara que las pruebas diagn\u00f3sticas y serol\u00f3gicas pertinentes con el coronavirus, realizadas en los \u00e1mbitos domiciliarios y ambulatorios, ser\u00e1n financiadas con los mismos recursos del FOME y pagadas por la ADRES.Con la expedici\u00f3n de esta resoluci\u00f3n en la pr\u00e1ctica queda claro a partir de su firma que todos los gastos generados por la atenci\u00f3n de pacientes con coronavirus ser\u00e1n pagados directamente por el sistema de salud. (Adem\u00e1s:\u00a0Supersalud interviene hospital Julio M\u00e9ndez Berrenche de Santa Marta) UNIDAD DE SALUD Consulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-ultimas-noticias-ministerio-de-salud-crea-la-canasta-covid-19-en-colombia-494786", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Futbolista asesin\u00f3 a su hijo, de 5 a\u00f1os y sospechoso de coronavirus", "contenido": " Cevher Tokta\u015f, jugador del equipo de f\u00fatbol turco Bursa Yildirim, admiti\u00f3 haber asesinado a su hijo, de 5 a\u00f1os, quien hab\u00eda sido ingresado a un hospital de Bursa, en el nororiente de Turqu\u00eda, despu\u00e9s de presentar s\u00edntomas de coronavirus.\u200bSeg\u00fan inform\u00f3 el medio turco \u2018Daily Sabah\u2019, el pasado 23 de abril, el jugador, de 32 a\u00f1os, llev\u00f3 a su hijo al hospital debido a que presentaba tos seca y fiebre alta. Los m\u00e9dicos pusieron en cuarentena al ni\u00f1o y al padre, debido a que estos s\u00edntomas son caracter\u00edsticos del nuevo coronavirus, el cual ya deja m\u00e1s de 141.000 infectados y m\u00e1s de 3.900 muertes en Turqu\u00eda. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed se hizo el maravilloso documental de Jordan, 'El \u00faltimo baile') El mismo d\u00eda que se tuvieron que quedar en el hospital, Tokta\u015f le report\u00f3 a los\u00a0m\u00e9dicos\u00a0que su hijo ten\u00eda dificultades para respirar. Por esta raz\u00f3n, el menor fue llevado a la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI), en la que falleci\u00f3 menos de dos horas despu\u00e9s. Las autoridades dictaminaron que la muerte del ni\u00f1o se debi\u00f3 a dificultades respiratorias comunes en los pacientes con coronavirus y, por tanto, no hab\u00eda ninguna sospecha del crimen. Sin embargo, 11 d\u00edas despu\u00e9s de la muerte del peque\u00f1o el jugador fue a una estaci\u00f3n de polic\u00eda local y admiti\u00f3 haber sido quien lo asesin\u00f3. \"Presion\u00e9 una almohada sobre mi hijo, quien estaba acostado boca arriba. Durante 15 minutos presion\u00e9 la almohada sin levantarla. Mi hijo estaba luchando durante ese tiempo. Despu\u00e9s de que dej\u00f3 de moverse, levant\u00e9 la almohada. Luego grit\u00e9 a los m\u00e9dicos para evitar cualquier sospecha sobre m\u00ed\", dice su declaraci\u00f3n oficial.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Soy inocente, no he hecho nada malo', asegura Edwin Congo) El \u2018Daily Sabah\u2019 se\u00f1al\u00f3 que cuando se le pregunt\u00f3 sobre qu\u00e9 motiv\u00f3 la acci\u00f3n, Tokta\u015f dijo que mat\u00f3 a su hijo porque simplemente \"no lo amaba\": \"Nunca am\u00e9 a mi hijo menor despu\u00e9s de que \u00e9l naci\u00f3. No s\u00e9 por qu\u00e9 no lo am\u00e9. La \u00fanica raz\u00f3n por la que lo mat\u00e9 ese d\u00eda es porque no me gustaba. No tengo ning\u00fan problema mental\". Despu\u00e9s de confesar que sofoc\u00f3 a su hijo con una almohada cuando estaban solos en la habitaci\u00f3n, Tokta\u015f fue arrestado.Ahora, ser\u00e1 juzgado por \"asesinar a un pariente cercano\". Si lo declaran culpable, ser\u00e1 castigado con cadena perpetua. Las autoridades dictaminaron que el cuerpo del ni\u00f1o fuera exhumado para realizar la autopsia y establecer cu\u00e1les fueron las causas reales de su muerte. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Turqu\u00eda prepara reabrir el turismo con la emisi\u00f3n de certificados).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/futbolista-turco-asesina-a-su-hijo-de-5-anos-sospecho-de-tener-coronavirus-494712", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Supersalud interviene hospital Julio M\u00e9ndez Barreneche de Santa Marta", "contenido": " Por acumular durante los \u00faltimos a\u00f1os un creciente n\u00famero de deficiencias jur\u00eddicas, administrativas, asistenciales y financieras, que pon\u00edan en riesgo la prestaci\u00f3n de servicios para miles de usuarios en la Costa Atl\u00e1ntica, la Superintendencia Nacional de Salud orden\u00f3 hoy la intervenci\u00f3n forzosa para administrar del Hospital Universitario Julio M\u00e9ndez Barreneche, de Santa Marta.A partir de ahora, y durante un a\u00f1o, este hospital de referencia para la regi\u00f3n estar\u00e1 a cargo de un agente especial interventor designado por la Supersalud que buscar\u00e1 estabilizar las finanzas, corregir los problemas administrativos, de pago y contrataci\u00f3n de personal, as\u00ed como garantizar el cumplimiento de los protocolos de habilitaci\u00f3n contemplados para un centro de salud de alta complejidad. La medida de intervenci\u00f3n se adopt\u00f3 como resultado al seguimiento hecho a susindicadores, en los que se identificaron 59 hallazgos que fueron trasladados a los entes de control y dados a conocer a la Gobernaci\u00f3n del Magdalena.\u200b\u200bFabio Aristiz\u00e1bal, superintendente nacional de Salud, se refiri\u00f3 al tema diciendo que\u00a0\u201cel hospital Universitario Julio M\u00e9ndez Barreneche ha ca\u00eddo en un estado de deterioro de todos sus indicadores que debe ser recuperado para que vuelva a ser uno de los centros de referencia de alta complejidad, en la costa Atl\u00e1ntica\u201d. Durante la diligencia de toma de posesi\u00f3n de los bienes y haberes del hospital, se removi\u00f3 al gerente y se design\u00f3 como agente especial interventor a Luis \u00d3scar Galves.El superintendente nacional de Salud, Fabio Aristiz\u00e1bal \u00c1ngel, reiter\u00f3 que el prop\u00f3sito de las intervenciones es rescatar estas entidades p\u00fablicas y enderezar su rumbo para que vuelvan a prestar un servicio oportuno y de calidad a los usuarios.\u00a0 Seg\u00fan Supersalud, el hospital no\u00a0cumple con las condiciones para el funcionamiento de los equipos biom\u00e9dicos, el\u00e9ctricos o mec\u00e1nicos, como se requiere para una efectivaatenci\u00f3n de los usuarios. Tambi\u00e9n se encontraron\u00a0\u00a0medicamentos vencidos en los servicios de ambulancias, hospitalizaci\u00f3n y en las salas de cirug\u00eda.Adicionalmente, presenta fallas en el cumplimiento de las condiciones y requisitosexigidos en el proceso de esterilizaci\u00f3n, lo cual atenta contra laseguridad del paciente.\u2022 No se garantiza la adecuada segregaci\u00f3n de residuos hospitalarios y similares, as\u00ed como su almacenamiento, clasificaci\u00f3n y disposici\u00f3n final.\u2022 No garantiza el funcionamiento en el servicio de transfusi\u00f3n sangu\u00ednea, la calibraci\u00f3n y mantenimiento de acuerdo con las indicaciones del fabricante en equipo como nevera de almacenamiento; congelador; desfibrador, incubadoras y bombas de infusi\u00f3n en la UCI neonatal y equipos de rayos X fijo.\u2022 No realiza un control de vencimientos ni organiza los medicamentos, loque puede generar confusi\u00f3n,\u00a0\u00a0adem\u00e1s no los clasifica por vencidos,rechazados, deteriorados o retirados del mercado. Seg\u00fan la Supersalud, el hospital no\u00a0 asegura la atenci\u00f3n en el \u00e1rea de urgencias, toda vez que se reciben pacientes sobrepasando la capacidad instalada, sin tener encuenta los requisitos de infraestructura, dotaci\u00f3n y procesos delservicio. Tampoco verifica que su personal m\u00e9dico tenga habilitadas sus especialidades o las tenga inscritas en el Registro \u00danico Nacional de Talento Humano, del Ministerio de Salud.Asimismo, registra 146 procesos en su contra, por m\u00e1s de $63.000 millones, sinque exista estudio alguno referente a la estimaci\u00f3n de la probabilidad de p\u00e9rdida en ellos. Ello, pese a que cuenta con 14 asesores externos para la defensa judicial. El hospital ha prestado servicios de salud a 21.826 usuarios por la suma de $21.247 millones, que no han sido facturados. La efectividad en la gesti\u00f3n de cobro no llega al 50 % de las ventas.Presenta graves problemas en el proceso de facturaci\u00f3n por cuanto cerca del 35% de los servicios prestados no son facturados y no ha realizado la medici\u00f3n y el reconocimiento de la p\u00e9rdida por deterioro de cartera de la totalidad de las cuentas por cobrar.UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/supersalud-interviene-hospital-julio-mendez-berrenche-de-santa-marta-494560", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Twitter permitir\u00e1 que sus empleados trabajen desde casa 'para siempre'", "contenido": " Twitter piensa en el futuro despu\u00e9s de la pandemia de covid-19. La red social anunci\u00f3 que sus empleados podr\u00e1n trabajar desde casa \"para siempre\" si as\u00ed lo desean, una decisi\u00f3n que se produce luego de que la empresa revelara que la estrategia de teletrabajo implementada durante la cuarentena ha funcionado con \u00e9xito. La compa\u00f1\u00eda tambi\u00e9n inform\u00f3 que le dar\u00eda la opci\u00f3n a sus trabajadores de regresar a sus oficinas cuando les autorizaran a reabrirlas. A principios de este mes, tanto Google como Facebook anunciaron que les permitir\u00edan a sus empleados trabajar desde casa hasta finales de a\u00f1o. A trav\u00e9s de una publicaci\u00f3n en su blog, Twitter dijo que los \u00faltimos meses han demostrado que pueden hacer que esta estrategia funcione. \"Si nuestros empleados tienen un rol y una situaci\u00f3n que les permite trabajar desde casa y quieren continuar haci\u00e9ndolo para siempre, lo haremos realidad\". El anuncio ha sido descrito como \"un momento decisivo\" por un experto en innovaci\u00f3n digital. Twitter tambi\u00e9n precis\u00f3 que aquellos empleados interesados \u200b\u200ben regresar a las oficinas ser\u00e1n recibidos de manera \"c\u00e1lida y acogedora, con algunas precauciones adicionales\". La compa\u00f1\u00eda estadounidense con sede en San Francisco emplea a m\u00e1s de 4.000 personas en todo el mundo. Desde marzo, los directivos de Twitter han permitido a su equipo trabajar desde casa y la empresa no cuenta reabrir sus oficinas hasta el mes de septiembre. Sreenath \"Sree\" Sreenivasan, profesor de innovaci\u00f3n digital de la Escuela de Periodismo de la Universidad de Stony Brook, en Nueva York, Estados Unidos, dijo que se trataba de \"una noticia que definir\u00eda esta era\". \"Es posible que algunas personas no se tomen esto en serio porque es Twitter, pero podemos aprender mucho de Silicon Valley sobre la flexibilidad en los lugares de trabajo. Ha habido una mentalidad de que trabajar desde casa es robarle al jefe y presentarse en la oficina es m\u00e1s importante\". \"Pero la gente est\u00e1 demostrando que se puede ser mucho m\u00e1s productivo trabajando desde casa. Mucha gente me dice que est\u00e1 trabajando m\u00e1s duro en casa y que est\u00e1n exhaustos\", agreg\u00f3. Empresas en todo el mundo est\u00e1n trabajando para reabrir sus oficinas gradualmente mientras introducen nuevas medidas de distanciamiento social. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=kw3FYvWT-Po https://www.youtube.com/watch?v=-O7sw3Pe5TI https://www.youtube.com/watch?v=KD1_rWvZnzg", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/coronavirus-twitter-anuncia-que-permitira-que-sus-empleados-trabajen-desde-casa-para-siempre-494864", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Avisp\u00f3n gigante pic\u00f3 a un hombre en la ceja y lo mat\u00f3", "contenido": " En los \u00faltimos d\u00edas, el avisp\u00f3n gigante asi\u00e1tico ha cobrado mucha importancia en el mundo. La alerta lanzada por el estado de Washington, en Estados Unidos, por la presencia masiva del insecto, llam\u00f3 la atenci\u00f3n de todos.De la Vespa mandarinia (su nombre cient\u00edfico) se sabe que son muy peligrosas para las abejas y para la agricultura, y tambi\u00e9n lo pueden ser para los humanos. Seg\u00fan la Universidad Estatal de Washington (WSU), \u201csus picaduras son grandes y dolorosas, con una potente neurot\u00f3xica. M\u00faltiples picaduras pueden matar humanos, incluso si no son al\u00e9rgicos\".(Le puede interesar: Impresionante: grupo de abejas se defendi\u00f3 y mat\u00f3 a avispones gigantes).No obstante, en el caso de David Garc\u00eda Doval, de 54 a\u00f1os, solo fue necesaria una picadura para que muriera.El pasado domingo 10 de mayo, el hombre se encontraba visitando unas colmenas que ten\u00eda en la ciudad de Santiago de Compostela, en Espa\u00f1a, cuando fue atacado por la avispa velutina, la clase del avisp\u00f3n asi\u00e1tico que se estableci\u00f3 en Europa. \u201cGarc\u00eda descubri\u00f3 un peque\u00f1o nido de avispas asi\u00e1ticas cerca de sus colmenas y se produjo la picadura en su ceja. Minutos despu\u00e9s, falleci\u00f3\u201d, cont\u00f3 el diario local \u2018La voz de Galicia\u2019.El mismo medio asegur\u00f3 que no hay certeza de si el hombre ten\u00eda alg\u00fan tipo de alergia que desencadenara su muerte por solo una picadura.(Lea tambi\u00e9n: Un surfista sobrevive a pu\u00f1etazos al ataque de un tibur\u00f3n en Australia).\u201cNo es que la avispa asi\u00e1tica sea m\u00e1s agresiva que la abeja com\u00fan, pero s\u00ed es m\u00e1s grande, por lo que su picadura conlleva m\u00e1s veneno y dolor\u201d, explic\u00f3 al medio espa\u00f1ol una especializaste.En Washington, las autoridades est\u00e1n a la preparadas para evitar la propagaci\u00f3n del avisp\u00f3n y, en el caso de Colombia, expertos consultados por EL TIEMPO aseguran que ser\u00eda posible que el animal llegue al pa\u00eds, lo que podr\u00eda afectar a la agricultura nacional.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/hombre-murio-por-la-picadura-de-una-avispa-asiatica-en-espana-494800", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Coronavirus: as\u00ed se port\u00f3 la gente en las calles este martes", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-fotos-de-la-gente-en-la-calle-este-12-de-mayo-494466", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed ha sido el regreso de las industrias colombianas a las labores", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-fotos-del-regreso-de-las-industrias-lunes-11-de-mayo-494026", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Famosos colombianos que cambiaron sus 'looks' en esta cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-colombianos-que-cambiaron-de-look-en-cuarentena-493506", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los animales que representan m\u00e1s letalidad para el hombre en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/animales-que-mas-personas-matan-en-el-mundo-cada-ano-493406", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Frases para dedicarles (desde la casa) a las madres en su d\u00eda", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/feliz-dia-de-la-madre-frases-493778", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las mejores pel\u00edculas de la historia, seg\u00fan la industria de Hollywood", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/mejores-peliculas-de-la-historia-segun-trabajadores-de-hollywod-493476", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las lanchas artilladas de Colombia que est\u00e1n en poder de Maduro", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/estas-son-las-lanchas-colombianas-encontradas-en-territorio-venezolano-494244", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "El \u2018top\u2019 de las aplicaciones m\u00e1s descargadas en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/zoom-y-apps-mas-descargadas-durante-la-cuarentena-494174", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "M\u00e1s garant\u00edas; menos pantalla", "contenido": " En medio de una situaci\u00f3n como la que estamos atravesando, muchos creen que no se debe hablar sino de las cosas buenas que hace el Gobierno, de las gestas del l\u00edder supremo, quien ha repuntado de manera asombrosa en las encuestas, dizque gracias a la forma tan acertada como est\u00e1 atendiendo esta crisis.  Desgraciadamente, la pandemia \u2013con todo lo graves y delicados que son sus efectos\u2013 es apenas uno de los m\u00faltiples problemas que aquejan a este pa\u00eds, donde la vida sigue llena de penurias para mucha gente. Si bien el covid-19 no respeta creencias, razas ni clases sociales, es evidente que \u2013como de costumbre\u2013 los m\u00e1s humildes, los marginados de la sociedad, son los que m\u00e1s fuerte est\u00e1n sintiendo su impacto negativo. Y no me refiero \u00fanicamente a las secuelas relacionadas con la salud, que son las m\u00e1s obvias. Al verse obligados a permanecer encerrados en sus casas, los ni\u00f1os de muchas regiones rurales y de zonas deprimidas de las ciudades han visto interrumpidas las posibilidades de seguir adelante con su educaci\u00f3n, porque no disponen de un computador o de una conexi\u00f3n a internet. La falacia de la conectividad qued\u00f3 en evidencia, pues son muchos los obst\u00e1culos para estudiar desde la casa. Tanto alumnos como docentes tienen incontables limitaciones para dar o recibir clases con una red de datos decente. Pr\u00e1cticamente todas las instituciones de educaci\u00f3n de todos los niveles tuvieron que improvisar metodolog\u00edas y plataformas para seguir adelante con el calendario acad\u00e9mico y han tenido que hacer de tripas coraz\u00f3n, pues si con un servicio eficiente de internet las aulas virtuales terminan siendo bastante aburridas, imag\u00ednense el calvario que deben padecer aquellos que corren con menor suerte y que esperan in\u00fatilmente alguna soluci\u00f3n de manos del Gobierno. Y este es apenas uno de los muchos ejemplos de c\u00f3mo los coletazos del coronavirus golpean con m\u00e1s fuerza a los m\u00e1s necesitados; a esos \u2018atenidos\u2019 a los que con tanta delicadeza se refiere la inefable Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez. Tambi\u00e9n podr\u00edamos hablar del impacto en el empleo, la merma de sus ingresos, los altos niveles de violencia intrafamiliar y, en general, el empeoramiento de sus condiciones de vida.Como si esto fuera poco, a los efectos colaterales de la pandemia entre los m\u00e1s pobres, hay que sumar el azote de la violencia, que, para variar, se sigue ensa\u00f1ando tambi\u00e9n con la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. Todos los d\u00edas llegan noticias de l\u00edderes sociales, excombatientes de la guerrilla y defensores de derechos humanos que son acribillados impunemente, sin que el Gobierno logre detener el desangre. Entre todas estas v\u00edctimas, el denominador com\u00fan es su origen humilde, sumado a la falta de protecci\u00f3n del Estado.Es muy preocupante que durante la cuarentena hayan sido asesinados m\u00e1s de 30 l\u00edderes sociales, sin que nadie del Gobierno ponga la cara. S\u00e9 que soy reiterativo con el tema, pero es inaudito que estos cr\u00edmenes se sigan cometiendo, a pesar de que todos estamos confinados en nuestras casas y cuando las autoridades, supuestamente, controlan el movimiento de las personas. Es inaceptable que escuadrones de la muerte, guerrilleros, narcos y sicarios de todas las raigambres hagan de las suyas sin que la Polic\u00eda, ni el Ej\u00e9rcito ni la Fiscal\u00eda se den por enterados, mientras Alicia Arango, la audaz ministra del Interior, solo atina a decir que \u201clos asesinos salen en cuarentena sin permiso a hacer sus fechor\u00edas\u201d. H\u00e1ganme el favor...De modo que por mucho que suba en las encuestas y, corriendo el riesgo de ser acusado de aguafiestas, tengo que decirle a Iv\u00e1n Duque que no hay nada que celebrar. M\u00e1s all\u00e1 de las c\u00e1maras vespertinas y lejos de los reflectores, hay muchos colombianos que necesitan m\u00e1s garant\u00edas del Gobierno y menos pantalla de su Presidente.Vladdopuntoyaparte@vladdo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/vladdo/mas-garantias-menos-pantalla-columna-de-vladdo-494740", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Presi Duque y Claudia L\u00f3pez: \u00bfderrochando?", "contenido": " Le robo al dise\u00f1ador Carlos Duque una frase: \u201cEl gobierno de Iv\u00e1n Duque viene da\u00f1ando su imagen por firmar un contrato para mejorar su imagen\u201d. Fe\u00edsimo gastarse en eso $ 3.600 millones. \u00bfOtro gobierno derroch\u00f3n? As\u00ed pinta, y fijo no es Iv\u00e1n Duque quien empuja esos derroches. Oso, oso siberiano: la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, tambi\u00e9n firm\u00f3 un contrato por $ 3.900 millones para \u2018imagen\u2019 y glamur. A reversar esos dos contratos derrochones. Punto. Extra: tres lanchas militares nuestras con sus ametralladoras se deslizaron a Venezuela. Uffff. Urgente: \u201cEl Senado compra tapa-bocas por suma millonaria para los honorables senadores\u201d. Feo, cobran 32 millones mensuales, m\u00e1s camioneta blindada y gasolina gratis, celular y tapabocas. Urgente: que hay carpetas con periodistas, profesores y l\u00edderes espiados. Aleluya: urgente conocer lo grave de esas chuzadas, no lo domestico ni lo sexual-chismoso-frivol\u00f3n.Y sospechan de seguimientos a senadores, magistrados, viceministras y a una magistrada. Otra: \u201cInvestigan fuga de privad\u00edsimos documentos militares\u201d. \u00bfPara qui\u00e9n? Para el agente 007 de Zipaquir\u00e1. Brot\u00f3 el esc\u00e1ndalo, y desde el poder anunciaron: \u201cCastigaremos con toda la fuerza del Estado\u201d. Ufffff.Innegable, Iv\u00e1n Duque y Claudia L\u00f3pez siguen enfrentando bien el virus-problem\u00f3n, pero absurdamente contin\u00faan cerradas las peluquer\u00edas se\u00f1oreras, donde s\u00ed saben prevenir contagios. Aleluya, Paola, mi amiga empresaria y barranquillera que ha cocinado 45 d\u00edas para su marido y tres hijos adolescentes, declar\u00f3: \u201cLas mujeres somos las hero\u00ednas: aseamos casa, servimos alimentos y nos ha tocado hacer de psic\u00f3logas de los maridos e hijos ca\u00eddos en nota neur\u00f3tica\u201d. La calm\u00e9 record\u00e1ndole que hace 62 a\u00f1os las casaban, poca universidad y ni les permit\u00edan votar, viv\u00edan penosa esclavitud.Voy a Lulita Arango, que cumpli\u00f3 49 d\u00edas de 24 horas reeducando a este necio marido. Aleluya, me he corregido, he dado la talla lavando platos, la cafetera, aseando ba\u00f1os y cocina. Lulita est\u00e1 sorprendida con mi eficiencia.Extra: desde Valledupar, la folclorista Claudia Barraza me escribi\u00f3: \u201cEstoy mamada de mi marido, es un in\u00fatil, no sabe barrer ni trapear, es un desordenado, pronto lo mando a la quinta porra\u201d. Le respond\u00ed: \u201cNo te divorcies, no puedes levantarte un churro-guapo en este encierro\u201d. Extra: A trabajar todos y todas, como pasa hoy en Madrid, Roma y Par\u00eds. Y color\u00edn colorado...Poncho Renter\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/poncho-renteria/presi-duque-y-claudia-lopez-derrochando-columna-de-poncho-renteria-494726", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La tristeza tambi\u00e9n mata", "contenido": " Un hecho comprobado por todas y todos los especialistas de los adultos mayores o de la tercer edad o como los llamen es que la tristeza, la soledad y la depresi\u00f3n tambi\u00e9n matan. Eso se puede comprobar en casi todos los pa\u00edses del mundo a ra\u00edz de esta pandemia y del severo confinamiento de los mayores de 65 o de 70. Los viejos, las viejas se mueren de no ver a sus hijos, a sus hijas, a sus nietos, de no tener ning\u00fan contacto con el exterior y vivir como una clase de parias de la sociedad. Algunos dejan de comer, otros pierden las ganas de vivir. Y, s\u00ed: la tristeza tambi\u00e9n mata. Este tema se ha vuelto viral y \u00e1lgido muy particularmente en Francia, un pa\u00eds que ha tenido un r\u00e9cord de muertos en los establecimientos para adultos mayores de 70 a\u00f1os, muchos de 80 y 90 y en situaci\u00f3n de dependencia. Los llamados geri\u00e1tricos de aqu\u00ed. Y el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, ha decretado que todos los adultos mayores de 65 a\u00f1os deb\u00edan ser confinados y aislados por tiempo indeterminado. Algo parecido pasa en Colombia, donde existe un confinamiento bastante severo e igualmente indeterminado para los y las de 70 a\u00f1os y m\u00e1s. Por el momento va hasta el 30 de mayo, pero algunos especialistas recomiendan que sea hasta finales de a\u00f1o o hasta que exista una vacuna.Hoy, en Francia, y ante la indignaci\u00f3n y cr\u00edticas \u00e9ticas y hasta jur\u00eddicas de intelectuales, abogados y expertos en medicina, se habla de una marcha atr\u00e1s de estas medidas que se refieren a los adultos mayores. Porque, claro, muchos viejos y viejas se preguntan si entran en la categor\u00eda de viejos a los 65 a\u00f1os, a los 72 a\u00f1os o a los 90. Yo tambi\u00e9n me lo pregunto aunque el concepto de viejo no me parece un insulto y, por el contrario, siempre he tratado de dignificarlo. Pero para aquellos y aquellas de 90 y m\u00e1s a\u00f1os, habr\u00eda que inventar otra denominaci\u00f3n. Claro, en general, ya no constituyen o representan ninguna fuerza o aportes a la econom\u00eda, generando gastos en salud y pensi\u00f3n. Y, s\u00ed, hoy existe una especie de infantilizaci\u00f3n (qu\u00e9 tal los abuelitos de nuestro Presidente) y discriminaci\u00f3n de todos nosotros y nosotras los viejos. Nos parece vivir una especie de arresto domiciliario.Entonces pregunt\u00e9monos: \u00bfser\u00e1 que los ancianos son m\u00e1s contagiosos que los m\u00e1s j\u00f3venes? La respuesta es no. \u00bfSer\u00e1 que los ancianos son m\u00e1s vulnerables que el resto de la poblaci\u00f3n? La respuesta es s\u00ed. Siempre y cuando precisemos lo que significa vulnerabilidad. Diab\u00e9ticos: s\u00ed; obesos: s\u00ed; personas discapacitadas o con enfermedades cr\u00f3nicas: s\u00ed. Para estos, el confinamiento tiene que ser estricto y vigilado, a pesar de saber que tambi\u00e9n algunos se morir\u00e1n de tristeza y no de coronavirus.Y es entonces cuando es pertinente tomar algunas medidas para que puedan volver a ver sus hijos, sus hijas o nietos a una distancia razonable y solo a uno o dos por turno y con todas las barreras y los gestos de seguridad. Morirse solo no es aceptable.Nos robaron la primavera, dicen ellos y ellas en Francia. Y probablemente les robar\u00e1n tambi\u00e9n el verano. Y de todas maneras quiero dejar en claro que para los y las gobernantes, estas decisiones no son nada f\u00e1ciles de tomar. Lo entiendo, y s\u00e9 que no es momento de cr\u00edticas. Solo quer\u00eda abrir el debate, quiz\u00e1s porque tengo 77 a\u00f1os.Florence ThomasCoordinadora del grupo Mujer y Sociedad", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/florence-thomas/la-tristeza-tambien-mata-columna-de-florence-thomas-494730", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Nos re\u00fane, pero no nos une", "contenido": " Mi amigo Juanca tiende a ver los aspectos negativos de la vida sobre los positivos, por m\u00e1s que yo, optimista nato, lo reconvenga pertinazmente para que vea que todo es bello, tal como lo sentimos nosotros desde este retiro forzado por la pandemia. \u00c9l no aprecia el esfuerzo colectivo que se est\u00e1 haciendo. Juanca dice que esta cuarentena nos re\u00fane, pero no nos une. Usualmente, en las familias el padre, despu\u00e9s de tomar unos tragos con los amigos llega tarde y borracho del trabajo, sin ganas de hablar, y cae como un fardo en la cama, solo para abrir los ojos al despuntar el d\u00eda. La mam\u00e1 vive esclavizada en el trabajo y en las labores dom\u00e9sticas. Los hijos prefieren estar con sus parches, pues en el hogar deben someterse a permanentes cr\u00edticas y reproches de los mayores. El encierro de ahora ha exacerbado la vida familiar. Se demuestra, dice Juanca, que los \u2018seres queridos\u2019 no siempre se quieren tanto. Se han agravado el maltrato y la violencia de g\u00e9nero. Las denuncias han subido.Pero si algo molesta a Juanca es la hipocres\u00eda que estos meses han mostrado. No le parece bien que se haga tanta propaganda a \u201ctodos juntos\u201d, \u201cColombia es una sola\u201d, \u201cUnidos venceremos\u201d y toda la sarta de frases que resaltan la solidaridad y la igualdad para convencernos de que todos somos iguales. Cuando siempre, dice \u00e9l, unos han sido m\u00e1s iguales que otros. Tanto \u00e9nfasis en igualdad en momentos de crisis viene a confirmar la desigualdad que hemos tenido a trav\u00e9s de la historia como la verdadera pandemia. Juanca se r\u00ede del consejo de \u201cguardar la distancia social\u201d, pues en el pa\u00eds siempre se ha impuesto una distancia social inequitativa. No convencen a Juanca los esfuerzos que pertinazmente hace el Presidente todos los d\u00edas en televisi\u00f3n, rodeado de funcionarios obsecuentes. Hoy reconocen nuestra pobreza consuetudinaria, que usualmente ignoran. Duque trastabilla con los programas asistenciales, creados por otros gobiernos, aumentando ligeramente su cobertura. En pat\u00e9tica hipocres\u00eda, se concentra en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, exigida por los gremios, privilegiando la econom\u00eda formal, de empresas peque\u00f1as, medianas y grandes. Pero no hay medidas de reactivaci\u00f3n para la masa informal, que representa el 47 por ciento de los ocupados. Los pobres solo reciben migajas. Veremos, dice Juanca, la atenci\u00f3n que se prestar\u00e1 a las exigencias de las grandes empresas, como la extranjera y quebrada Avianca, de escandaloso lloriqueo, que ha abusado con su mal servicio y los precios de los tiquetes.A Juanca le desesperan muchas cosas: el abuso propagand\u00edstico de las expresiones \u2018protocolo\u2019, \u2018proceso\u2019, \u2018sistema\u2019, \u2018reinventar\u2019, \u2018repensar\u2019, \u2018los m\u00e1s vulnerables\u2019 y otros neologismos como \u2018bioseguridad\u2019. Odia los eufemismos como \u2018abuelito\u2019 o \u2018adulto mayor\u2019. No entiende que las mascotas est\u00e9n por encima de los ni\u00f1os. Detesta el exceso de poder reflejado en escabrosas contrataciones y el manoseo del p\u00fablico con sentimentalismos y falsos nacionalismos. Odia a los que se jactan de dar donaciones pero escatiman el justo pago de impuestos. Le extra\u00f1a el silencio de los sindicalistas de corbatas en esta crisis. No soporta la traici\u00f3n de la alcaldesa que viola su propia norma cuando merca con su esposa.Juanca no cree que la gente sea tan tonta como para sucumbir a la baboser\u00eda presidencial por m\u00e1s contratos destinados a mejorar la imagen, pagados con dineros de paz a empresas de sus amigos y financiadores de campa\u00f1as presidenciales.Yo espero, con todo el coraz\u00f3n, al contrario de mi amigo, que esta crisis nos ayude a ser m\u00e1s iguales, m\u00e1s solidarios, m\u00e1s justos y m\u00e1s democr\u00e1ticos. \u201cOtra utop\u00eda\u201d, me dice Juanca, \u201custed ve el vaso medio lleno\u201d.Carlos Castillo Cardona", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/carlos-castillo-cardona/nos-reune-pero-no-nos-une-columna-de-carlos-castillo-cardona-494738", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/ejercito-empantanado-caricatura-de-matador-494758", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/regreso-a-trabajar-columna-de-matador-494762", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/sintonizada-con-la-actualidad-caricatura-de-mil-494756", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La vida despu\u00e9s del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-en-colombia-asi-sera-la-vida-despues-de-la-pandemia-491052", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Con celulares, se produce en Colombia una pel\u00edcula sobre la cuarentena", "contenido": " En las actuales condiciones de confinamiento, por causa del nuevo coronavirus, es ir\u00f3nico que el lugar donde m\u00e1s libres podamos sentirnos sea el rinc\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1o de la casa. La teor\u00eda del realizador y productor bogotano Harold Trompetero apunta a que ese sitio es el ba\u00f1o.\u201cTodos hemos perdido la privacidad (si no se vive solo): no hay lugar para estar en intimidad, llorar, gritar o descansar. El \u00fanico sitio que medio ayuda a estar con uno mismo es el ba\u00f1o. Y eso\u201d, asegura, en medio de una de esas estruendosas carcajadas que lo caracterizan.Trompetero est\u00e1 en su casa, como casi todo el mundo por esos d\u00edas.  Desde all\u00ed ha trabajado en su nuevo proyecto que para muchos puede sonar descabellado: una pel\u00edcula hecha en plena cuarentena, filmada con celulares  y con todos los est\u00e1ndares de calidad, pues no es una producci\u00f3n para streaming, sino que est\u00e1 pensada para proyectarse en pantallas grandes, cuando las salas de cine reabran su operaci\u00f3n. \u201cQueremos que la gente se r\u00eda de lo que estamos viviendo\u201d, comenta el cineasta, apelando a ese humor que caracteriza al colombiano en medio de las tragedias y las dificultades. \u201cSe ver\u00e1n los intentos por trabajar con los hijos, literalmente, encima; la proeza que significa mantener a un chiquito estudiando en el computador; la imagen destruida de esas parejas que se ve\u00edan perfectas y que en realidad son un completo desastre...todos los dilemas que estamos viviendo\u201d.La idea de 'El ba\u00f1o: el refugio en la cuarentena', como se titula el filme, surgi\u00f3 a partir de una campa\u00f1a institucional sobre el confinamiento que le encargaron a Trompetero. La tuvo lista en cinco d\u00edas, un r\u00e9cord absoluto para un proyecto as\u00ed. En ese momento se imagin\u00f3 que hacer una pel\u00edcula no era imposible. \u201cTodos los procesos han sido paralelos: la parte t\u00e9cnica, el casting, el guion, b\u00fasqueda de locaciones, y el rodaje que empieza esta semana. Procesos que duran seis meses los estamos apurando en 15 d\u00edas\u201d, cuenta.El director de comedias taquilleras como El paseo, Dios los junta y ellos se separan,\u00a0Mi gente linda, mi gente bella, y de  t\u00edtulos m\u00e1s personales como Di\u00e1stole y S\u00edstole; Riverside; Locos, y Perros \u2013esta \u00faltima que protagoniz\u00f3 John Legu\u00edzamo-, ya cuenta con el apoyo de Cinecolor y con un equipo de producci\u00f3n que no ha salido de sus casas para trabajar en la nueva historia. \u201cEstamos demostrando que s\u00ed se pueden hacer cosas. Mientras el gremio est\u00e1 peleando, haciendo protocolos, y esperando a que el gobierno o Netflix les d\u00e9 plata, pues hay que seguir generando contenido decente\u201d, cuenta el director, a quien por estos d\u00edas de alto consumo digital le han comprado todo su portafolio de pel\u00edculas. \u201cMi angustia es que la industria de la que he vivido durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os va a estar muy apaleada cuando acabe la cuarentena. Hay mucho miedo entre la gente para volver a las salas, as\u00ed que intentaremos conquistarla con ideas nuevas\u201d, agrega. SOF\u00cdA G\u00d3MEZ G.Cultura y EntretenimientoEn Twitter: @s0f1c1ta", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/durante-la-cuarentena-se-filma-pelicula-en-colombia-493352", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1ndo se debe usar la famosa di\u00e9resis, esos punticos encima de la U?", "contenido": " Iv\u00e1n Grillo, Gerardo Mes\u00edas y otros lectores han preguntado por las palabras perfilar, perfilado y perfilamiento, muy repetidas en d\u00edas recientes a prop\u00f3sito de las chuzadas de Inteligencia del Ej\u00e9rcito a periodistas y otras personalidades. Perfilar es verbo registrado en el Diccionario de la lengua espa\u00f1ola, DLE, con el significado de \u2018dar el perfil de alguien\u2019. Su participio es perfilado, que sirve como adjetivo. En periodismo se usa con frecuencia el sustantivo perfil, \u2018retrato escrito\u2019, de donde derivan perfilar, perfilado y perfilamiento. Esta \u00faltima no aparece en el DLE, sino que forma parte de la terminolog\u00eda usada por el Reglamento General de Protecci\u00f3n de Datos de la Uni\u00f3n Europea.En ese escrito se define perfilamiento como \u2018procesamiento automatizado de informaci\u00f3n personal que utiliza datos para analizar o predecir desempe\u00f1o de la persona, situaci\u00f3n econ\u00f3mica, ubicaci\u00f3n, salud, preferencias, intereses, etc.\u2019. Se usa en procesos de selecci\u00f3n y en mercadeo. El reglamento dice que quien est\u00e9 perfilado debe saberlo, puede objetarlo y tiene el derecho a exigir que se elimine su perfilamiento. El esc\u00e1ndalo surge por el uso secreto del recurso, pues todo consumidor est\u00e1 autorizadamente perfilado. Cita: \u201cC\u00fcando nace \u00fcn beb\u00e9, nace tambi\u00e9n \u00fcna mam\u00e1 y con ella \u00fcn m\u00fcndo n\u00fcevo lleno de d\u00fcdas\u201d (aviso de BabyG\u00fc)Comentario: Hay quien no sabe que la di\u00e9resis existe; hay quien algo ha o\u00eddo, y la llama di\u00e1lisis; hay quien sabe que existe, pero dice que ya no se usa; hay quien reconoce que se usa, pero que no forma parte de su estilo personal de escribir, y hay quien la usa cuando no se necesita. Ejemplos de esto \u00faltimo son los letreros de anticuarios que ofrecen muebles antig\u00fcos y vajillas antig\u00fcas (di\u00e9resis innecesarias), por analog\u00eda con la di\u00e9resis de antig\u00fcedad (necesaria).Sin embargo, el mejor ejemplo, por su exceso, es el citado texto publicitario. Desde luego, cumple el objetivo de llamar la atenci\u00f3n. Si no fuera as\u00ed, no estar\u00edamos coment\u00e1ndolo. Y seguramente tiene un buen respaldo conceptual, que convenci\u00f3 a los estrategas de mercadeo de Alpina, pero ortogr\u00e1ficamente es innecesario. La di\u00e9resis solo se marca hoy en las s\u00edlabas g\u00fce y g\u00fci, para indicar que la u suena, como en biling\u00fce, ag\u00fcero, ping\u00fcino, Itag\u00fc\u00ed. Las s\u00edlabas gue y gui, sin di\u00e9resis, tienen u muda, guerra, Guevara, guitarra, guiso. \u201c20\u2019000.000 millones de d\u00f3lares (valor del Parque Biodin\u00e1mico)\u201d. Mejor: \u201c20 millones de d\u00f3lares\u201d.\u201cYo creo que Valeria recoge un poco la crisis de los a\u00f1os 30\u201d. Mejor: \u201c\u2026 la crisis de los 30 a\u00f1os\u201d.\u201cAgassi cumple hoy 50 a\u00f1os dedicados al tenis\u201d (enviado por el lector Germ\u00e1n Eduardo Pino Moreno). Mejor: \u201cEl tenista Agassi cumple hoy 50 a\u00f1os\u201d. FERNANDO \u00c1VILA@fernandoavila52Preguntas: feravila@cable.net.co", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/cuando-se-debe-usar-la-famosa-dieresis-punticos-encima-de-la-u-494752", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Zoombasta\u2019 del Museo Nacional vendi\u00f3 25 de las 33 obras", "contenido": " De las 33 obras que hicieron parte de la \u2018Zoombasta\u2019 del Museo Nacional, el jueves pasado, se vendieron 25. Esto significa que alrededor del 80 por ciento quedaron entre los asistentes virtuales a esta actividad, organizada por la Asociaci\u00f3n de Amigos del Museo.Una de las que lograron mejor precio fue Parque, de Freda Sargent, que lleg\u00f3 a 28 millones de pesos.Y otra que tuvo un buen movimiento fue un libro de Pedro Ruiz, firmado por el artista, que arranc\u00f3 en la puja en 200.000 pesos y fue vendido en 1\u2019900.000 pesos. Tambi\u00e9n se subastaron libros de la maestra Doris Salcedo. De Ruiz se subast\u00f3 la obra Perezoso, que lleg\u00f3 a 8\u2019000.000 de pesos.Entre las obras m\u00e1s pujadas, confirm\u00f3 la Asociaci\u00f3n, figura La bicicleta, de Ana Mosseri, que se vendi\u00f3 en 4\u2019100.000 pesos.En total se inscribieron 200 personas a la \u2018Zoombasta\u2019 y participaron activamente 155 de ellas.La subasta tuvo adem\u00e1s obras de Luis Caballero, Ana Mercedes Hoyos, \u00d3mar Rayo, \u00c9dgar Negret, Juan Antonio Roda, Santiago C\u00e1rdenas, \u00c1lex Sastoque, Alejandro De Narv\u00e1ez, Guillermo Londo\u00f1o, Daniela Mej\u00eda, Maripaz Jaramillo, Roberto Lombana, Antonio Caro y Marta Granados.Mario Pacheco, presidente de la junta directiva de la Asociaci\u00f3n, agradeci\u00f3 a los artistas por sus donaciones y agreg\u00f3 que los recursos obtenidos se destinar\u00e1n a la renovaci\u00f3n de las salas del museo. Cultura EL TIEMPO\u00a0@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/zoombasta-del-museo-nacional-vendio-25-de-las-33-obras-494802", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "No enfoquemos la energ\u00eda en problemas y escasez / De tu lado con \u00c1lex", "contenido": " Hay un fen\u00f3meno que suena b\u00e1sico y sin embargo es certero y nunca falla. Veamos: cuando una mujer est\u00e1 embarazada, de la nada, empieza a ver embarazadas por todas partes, se las tropieza en el supermercado, las ve en las pel\u00edculas y hasta entre sus amigas. O si un amigo nos cuenta que quiere comprar un carro amarillo, as\u00ed suene a un color ex\u00f3tico, vamos a comenzar a ver carros amarillos en cualquier esquina. Estos incidentes son reales y, aunque pareciera, no tienen nada que ver con lo fortuito y mucho menos con lo esot\u00e9rico.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los tres asuntos / De tu lado con Alex) La realidad es que aquello a lo que prestamos atenci\u00f3n es lo que se nos hace m\u00e1s visible. Siempre ha habido mujeres embarazadas por las calles y miles de carros amarillos, pero, como no les hab\u00edamos puesto atenci\u00f3n, no los ve\u00edamos. \u00bfPor qu\u00e9 lo traigo a colaci\u00f3n justo ahora? Porque considero que la mayor\u00eda estamos enfocando nuestra energ\u00eda en los problemas y en la escasez, lo cual nos abruma con m\u00e1s problemas y estr\u00e9s.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0As\u00ed reneguemos, es como debe ser / De tu lado con Alex)Andamos empe\u00f1ados en lamentarnos por todo lo que nos han prohibido y por lo que estamos perdiendo o podr\u00edamos llegar a perder. Los ojos del mundo est\u00e1n puestos en el conteo ascendente de los contagiados y las muertes. No se puede encender el televisor, leer un peri\u00f3dico ni hablar en familia o con amigos sin tratarse de algo distinto al covid-19. Este virus no solo amenaza con invadir nuestro cuerpo, sino que invade nuestra mente.\u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si en vez de renegar por estar confinados en casa, cambiamos la percepci\u00f3n y le ponemos nuestra energ\u00eda a sentirnos protegidos? \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si empezamos a fijarnos atentamente en lo que s\u00ed podemos seguir haciendo, aunque estemos encerrados, en lugar de lo que no podemos? Si lo pensamos mejor, no nos han prohibido muchas actividades que nos podr\u00edan alegrar la vida: escuchar m\u00fasica, bailar, cantar, ver el amanecer o apreciar el atardecer, echar chistes, comer rico, hacer ejercicio, festejar, hacer el amor, jugar o dialogar en familia, pintar, escribir...\u00bfQue nos toca buscar maneras novedosas si queremos lograr hacer lo que nos gusta? \u00a1Claro que s\u00ed, pero esto tambi\u00e9n tiene su encanto! La mayor\u00eda de personas se quejan por la monoton\u00eda y, no obstante, nunca han hecho nada para reinventarse.\u00bfQu\u00e9 pasa si nos despertamos en las ma\u00f1anas y lo primero que hacemos es agradecer 5 cosas (as\u00ed parezcan m\u00ednimas) y antes de dormir hacemos lo mismo? Estoy segura de que pasar\u00eda lo que dice uno de mis autores preferidos, Wayne Dyer: \u201cCuando cambias la manera de ver las cosas, las cosas que miras... cambian\u201d.ALEXANDRA PUMAREJO@DetuladoconalexPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/columna-de-opinion-de-alexandra-pumarejo-no-enfoquemos-la-energia-en-problemas-494688", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Catherine Siachoque aclar\u00f3 rumores sobre por qu\u00e9 no ha tenido hijos", "contenido": " El 8 de mayo Catherine Siachoque,\u00a0en compa\u00f1\u00eda de su esposo, el actor argentino Miguel Varoni, realiz\u00f3 una transmisi\u00f3n en vivo para la p\u00e1gina de Facebook de la cadena de televisi\u00f3n 'Telemundo'. Durante la emisi\u00f3n, Siachoque y Varoni compartieron el tiempo con sus seguidores mientras respond\u00edan las preguntas dejadas en los comentarios en tiempo real. En un momento de la grabaci\u00f3n una usuaria realiz\u00f3 un comentario en el que suger\u00eda que Siachoque no ten\u00eda hijos por 'vanidad'.  \u201cMejor p\u00f3ngase a trabajar y afan\u00e9 un muchachito, no tenga miedo de perder la figura. No sea tan vanidosa\u201d escribi\u00f3 una de sus seguidoras. Ante esto, la estrella de 48 a\u00f1os agradeci\u00f3 por la anotaci\u00f3n y procedi\u00f3 a responderle a ella y, de paso, a todos sus fans:\u00a0\u201cla gente que me conoce sabe que yo jam\u00e1s pondr\u00eda por encima una cuesti\u00f3n f\u00edsica, y creo que nada, por encima de mi familia\u201d, asegur\u00f3.(Lea tambi\u00e9n: Esta es la verdad sobre la falsa reaparici\u00f3n de Juan Gabriel) Siachoque, muy serena y contundente, reiter\u00f3 que el f\u00edsico no ha sido una cuesti\u00f3n determinante a la hora de decidir no ser mam\u00e1 y a\u00f1adi\u00f3: \u201cmi famila es la bendici\u00f3n m\u00e1s grande que me ha dado Dios\u201d. La artista tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a que los cambios f\u00edsicos se pueden dar por otras circunstancias, en su caso, por ejemplo, por un problema hormonal, y que eso no tiene nada que ver con la vanidad. \u201cNo es cierto, no s\u00e9 de d\u00f3nde lo sacan \u00bfCu\u00e1ntas veces uno engorda o adelgaza? hay mujeres que quedan m\u00e1s divinas despu\u00e9s de eso y, si quedara m\u00e1s gordita, pues ya le entregu\u00e9 veintipico de a\u00f1os a este hombre\u201d agreg\u00f3 la actriz refiri\u00e9ndose a Varoni. Para concluir su respuesta, Siachoque enfatiz\u00f3:  \u201cPero no es as\u00ed, jam\u00e1s, no crean esas cosas que dicen porque es mentira\u201d. (Le puede interesar: Famosos colombianos que cambiaron sus 'looks' en esta cuarentena) Catherine Siachoque, mejor conocida por protagonizar telenovelas como \u2018Sin senos no hay para\u00edso\u2019 y \u2018Tierra de pasiones\u2019 est\u00e1 casada con el actor y director argentino, Miguel Varoni, desde 1997. Tras 22 a\u00f1os juntos, se han convertido en una de las parejas m\u00e1s estables del mundo del entretenimiento, sin embargo, lo cierto es que han sido cuestionados varias veces por su decisi\u00f3n de no querer tener hijos. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/catherine-siachoque-por-que-no-ha-tenido-hijos-494778", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Banco de Bogot\u00e1 trabaja por la recuperaci\u00f3n del r\u00edo Bogot\u00e1", "contenido": " Dentro de los pa\u00edses m\u00e1s biodiversos del mundo, se encuentra Colombia. Este territorio, es catalogado como privilegiado por sus seis nevados, cinco vertientes hidrogr\u00e1ficas, 30 grandes r\u00edos, 1.277 lagunas, y m\u00e1s de mil ci\u00e9nagas, demostrando de esta manera, que el agua, sin lugar a dudas, es una de sus mayores riquezas. El 12 de mayo se conmemora en Colombia el D\u00eda del r\u00edo Bogot\u00e1, una fecha establecida desde el a\u00f1o 2010 por la Ordenanza 066 de 2013 de la Asamblea de Cundinamarca, con la intenci\u00f3n de hacer un llamado a los colombianos sobre la importancia ambiental, econ\u00f3mica y social, de este cuerpo de agua.Precisamente, el r\u00edo Bogot\u00e1, el segundo afluente m\u00e1s importante del pa\u00eds, concentra en su cuenca el 26 por ciento de la producci\u00f3n agropecuaria, y 32 por ciento del PIB nacional, ya que atraviesa durante su viaje, 47 municipios. Pese a su importancia, se ha visto en jaque por las basuras y vertimientos aportados por los cerca de 12 millones de personas que habitan en las 589.143 hect\u00e1reas de su cuenca hidrogr\u00e1fica, lo que ha cambiado dram\u00e1ticamente el equilibrio a los ecosistemas de la zona.A pesar de que en su desembocadura en el r\u00edo Magdalena, las aguas son oscuras y contaminadas, y a que tan solo 11 kil\u00f3metros de su recorrido lucen puros, el r\u00edo contin\u00faa beneficiando tanto a los habitantes de la cuenta como a cientos de especies animales y vegetales. Pero buscando proteger el ecosistema de la cuenca del r\u00edo Bogot\u00e1, nace el \u00b4Grupo R\u00edo Bogot\u00e1\u00b4, una alianza entre el Banco de Bogot\u00e1, Fundaci\u00f3n Coca-Cola, el consorcio PTAR Salitre y la Fundaci\u00f3n Semana, entidades que buscan proteger y potenciar el ecosistema de la cuenca, sensibilizar a la ciudadan\u00eda a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n ambiental, y comprometer a los sectores p\u00fablico y privado con el desarrollo econ\u00f3mico y social de las zonas por las que pasa el r\u00edo. Esta iniciativa, pretende a trav\u00e9s de contenidos period\u00edsticos, publicaciones, informes, cartillas pedag\u00f3gicas, eventos, y foros, posicionar en la agenda nacional, la importancia y el potencial de este afluente para el pa\u00eds.En medio de la emergencia sanitaria mundial, es urgente proteger el agua y preservar el equilibrio de los ecosistemas para garantizar el desarrollo de los pa\u00edses en armon\u00eda con el medioambiente. En esta l\u00ednea, para el Banco de Bogot\u00e1, hacer parte del Grupo R\u00edo Bogot\u00e1, es una contribuci\u00f3n que le apuesta a impactar positivamente al medioambiente en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, y generar conciencia en los colombianos, sobre la importancia de los recursos naturales. Esta propuesta, est\u00e1 alineada con la estrategia de sostenibilidad de la entidad -filial del Grupo Aval-, la cual est\u00e1 orientada a generar un impacto positivo en la sociedad, contribuyendo al progreso del pa\u00eds.\u201cEstamos comprometidos con gestionar de forma responsable e innovadora nuestro negocio, para mejorar la calidad de vida de las personas, contribuir con la prosperidad econ\u00f3mica de la sociedad, y aportar a la disminuci\u00f3n del impacto en el medioambiente. El Grupo R\u00edo servir\u00e1 de puente entre autoridades ambientales, campesinos e industriales, para articular programas que promuevan la recuperaci\u00f3n del r\u00edo; adem\u00e1s, consolidar\u00e1 proyectos de investigaci\u00f3n y educaci\u00f3n ambiental. Lleg\u00f3 la hora de darle la cara al rio Bogot\u00e1\u201d, destac\u00f3 Ana Alejandra Jim\u00e9nez, gerente de Sostenibilidad del Banco de Bogot\u00e1.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/banco-de-bogota-trabaja-por-la-recuperacion-del-rio-bogota-495024", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Surfista muere por ataque de tibur\u00f3n en playa cerrada por coronavirus", "contenido": " Durante la cuarentena en la que est\u00e1n la mayor\u00eda de pa\u00edses en el mundo\u00a0se han reportado im\u00e1genes que evidencian la presencia de animales en espacios en los que com\u00fanmente estar\u00edan las personas en su cotidianidad. Un lamentable hecho se produjo en la playa Manresa, de California, el pasado s\u00e1bado, cuando un joven, de 26 a\u00f1os, estaba surfeando y falleci\u00f3 al ser atacado por un tibur\u00f3n. El hombre fue identificado como Ben Kelly, quien era un deportista y tenia una tienda local de tablas de surf artesanales. Estaba casado con la tambi\u00e9n deportista Katie Kelly. El hecho fue reportado por medio de un comunicado de prensa emitido por el Departamento de Parques Estatales de Santa Cruz, California. En este se informa que el deportista falleci\u00f3 en la escena debido a que los param\u00e9dicos nada pudieron hacer para salvarle la vida de Ben. (Lea tambi\u00e9n: Presos tratan de contagiarse de coronavirus para quedar libres) \u201cAlrededor de las 1:30 p.m., del s\u00e1bado 9 de mayo, un hombre, de 26 a\u00f1os, estaba surfeando cuando fue atacado por una especie de tibur\u00f3n a\u00fan sin confirmar. Debido a este incidente, todo el acceso al agua en la playa de Manresa estar\u00e1 cerrado hasta el jueves 14 de mayo\u201d, dec\u00eda el comunicado.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed son las lujosas propiedades de Shakira y Piqu\u00e9 en Barcelona).Ese mismo s\u00e1bado, en horas de la ma\u00f1ana, el fot\u00f3grafo Eric Mailander hab\u00eda tomado algunas im\u00e1genes y videos en los que se evidencia la presencia de alrededor de 15 tiburones blancos muy cerca a la orilla de la playa. As\u00ed lo comunic\u00f3 el fot\u00f3grafo al diario local \u2018KRON4\u2019. Tambi\u00e9n se dio a conocer que en el momento que se produjo el ataque, la playa estaba cerrada al p\u00fablico. Las personas no pod\u00edan entrar a este espacio entre las 11:00 a.m y las 05:00 p.m., pero, curiosamente, s\u00ed se pod\u00edan hacer deportes acu\u00e1ticos. (Le puede interesar:\u00a0Esta es la verdad sobre la falsa reaparici\u00f3n de Juan Gabriel).\u200bEn la cuenta de Facebook de este deportista, el gremio surfista de Santa Cruz ha lamentado el hecho. Por medio de Twitter, adem\u00e1s, se dieron a conocer algunas im\u00e1genes del homenaje que le fue puesto a Ben en la playa. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea las im\u00e1genes en este link). Finalmente, la entidad afirm\u00f3 que en el lugar no es com\u00fan que estos animales ataquen a las personas. Desde el a\u00f1o 1984, han fallecido tres personas en esta playa ubicada en el norte de California a causa de agresiones de tiburones.En EE. UU., la pandemia del coronavirus ha contagiado a m\u00e1s de 1,3 millones de personas y ha cobrado la vida de m\u00e1s de 81.000. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/surfista-murio-por-ataque-de-tiburon-en-playa-cerrada-por-coronavirus-494532", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Detr\u00e1s de cada ser humano, hay una mam\u00e1 influencer", "contenido": " \u00bfRecuerdan qui\u00e9n fue la primera persona que siguieron en redes sociales? \u00bfQui\u00e9n es esa amiga a la que en cada foto no le puede faltar un like? \u00bfDe qui\u00e9n nunca dejar\u00edan de ser fan? Seguramente s\u00ed, y solo hay una respuesta para cada una de esas preguntas: es mam\u00e1.Las mam\u00e1s sin duda alguna, son las personas m\u00e1s influyentes en la vida de cada ser humano. Ellas siempre tienen la raz\u00f3n, y buscan la mejor manera de ense\u00f1ar y aconsejar. Con las mam\u00e1s se recorre todo un camino lleno de aprendizajes; no en vano sus hijos son sus followers, y ellas sus incondicionales acompa\u00f1antes. En la vida muchas veces esos hijos han tenido que estar separados de sus mam\u00e1s; no todos los d\u00edas las han podido abrazar, aunque saben que ellas de alguna u otra forma, siempre se encuentran presentes. Sin embargo, y gracias a la tecnolog\u00eda, hoy existen distintas maneras de estar en contacto a trav\u00e9s de varios dispositivos; y ya que este mes, es el mes de las madres, aqu\u00ed descubrir\u00e1n el regalo ideal para ella, seg\u00fan el tipo de mam\u00e1 que sea. Para este tipo de mam\u00e1, hacer ejercicio es vital, y para ello, necesita un compa\u00f1ero que la ayude a tener un entrenamiento perfecto. Esta mam\u00e1, sabe que es importante llevar un registro de sus actividades f\u00edsicas diarias, que le permitan alcanzar sus metas. Para ella, nada mejor que un Apple Watch Series 5 GPS 44 mm. Con este reloj, su aplicaci\u00f3n \u00b4Actividades\u00b4, y su pantalla, sus mediciones estar\u00e1n siempre visibles para que siga entrenando sin detenerse a ver c\u00f3mo va su rendimiento. As\u00ed que si est\u00e1 haciendo una postura de yoga, montando bicicleta, o trotando, podr\u00e1 ver sus m\u00e9tricas como calor\u00edas activas y totales, y frecuencia card\u00edaca y tiempo, durante su actividad. Adem\u00e1s, tendr\u00e1 la posibilidad de escuchar millones de canciones con Apple Music para sentirse motivada. Durante el mes de las madres, iShop tendr\u00e1 disponible este Apple Watch a un precio especial de $1\u00b4899.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo. Tener todo bajo control, es la caracter\u00edstica principal de esta mam\u00e1. A ella le gusta saber cada paso que da su hijo, y estar enterada de lo que est\u00e1 haciendo en todo momento. Por lo general, ama que \u00e9l o ella, le env\u00ede fotos del lugar en el que se encuentra, y muchas notas de voz, cont\u00e1ndole todo los detalles. Para ella, el regalo ideal es un iPhone XR de 64GB. Con este smartphone, estar\u00e1 todo el tiempo que desee conectada a internet, reproduciendo los videos o viendo las fotos que reciba, sin preocuparse por la bater\u00eda. Debido a su capacidad de almacenamiento, guardar\u00e1 todos los archivos que necesite, y disfrutar\u00e1 de su gran resoluci\u00f3n para verlos con un mejor color. En iShop antes estaba por un valor de  $2\u00b4959.000, ahora,  se encuentra en $2\u00b4799.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo. Un hijo cambia el significado de la vida de su mam\u00e1, y logra que ella se convierta en su mejor amiga. A este tipo de mam\u00e1, le encantan los detalles hechos con amor, y el simple hecho de pasar horas junto a \u00e9l. Para ella, nada mejor que un MacBook Air de 13\u201d. En \u00e9l, y a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n \u00b4Notability\u00b4, expresar\u00e1n el amor de una forma digital por medio de cartas. Adem\u00e1s, y debido a su conexi\u00f3n inal\u00e1mbrica, capacidad y el tama\u00f1o de su pantalla, ver\u00e1n las mejores series o pel\u00edculas en el lugar que prefieran. En iShop, durante el mes de las madres, estar\u00e1 disponible a $3\u00b4049.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo. Una mam\u00e1 con alma de artista, busca incentivar la creatividad de su hijo y ense\u00f1arle a ver la vida con los ojos de la imaginaci\u00f3n. Para ella, es importante contar con un ordenador en el que pueda entretenerse, y utilizar herramientas revolucionarias con infinidad de posibilidades. Para este tipo de mam\u00e1, un iMac de 21,5\u201d ser\u00e1 la mejor sorpresa. Con sus \u00faltimos procesadores, una memoria m\u00e1s r\u00e1pida, gr\u00e1ficos alucinantes, y una pantalla Retina m\u00e1s brillante, dise\u00f1ar\u00e1 todo lo que su mente le dicte; y para estrenarlo y sorprenderla a\u00fan m\u00e1s, en iMovie podr\u00e1 hacerle un video con texto, m\u00fasica, y fotos con los mejores recuerdos. El iMac de 21,5\u201d, antes estaba disponible a un precio de $4\u00b4399.000, ahora, $4\u00b4199.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo. Compartir los gustos musicales con mam\u00e1, es una gran ventaja. Se puede vivir con ella escuchando esos artistas favoritos, o intercambiando canciones. Para este tipo de mam\u00e1, unos AirPods Pro, ser\u00e1n incre\u00edbles. Su opci\u00f3n de ajuste y aislamiento personalizado, y modo transparencia, har\u00e1n que los lleve puestos todo el d\u00eda con comodidad, y que al mismo tiempo, en cualquier momento, pueda o\u00edr lo que sucede a su alrededor. Los AirPods Pro, antes estaban a un precio de $1\u00b4149.000, y ahora se encuentran a $1\u00b4049.000. Por otro lado, tambi\u00e9n est\u00e1n disponibles los AirPods 2da generaci\u00f3n, estos le brindar\u00e1n una experiencia inal\u00e1mbrica con m\u00e1s horas para hablar y un sonido de alta calidad; su valor, antes era de $679.000, ahora es de $579.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo.Con estos regalos de iShop, mam\u00e1 podr\u00e1 hacer lo que m\u00e1s le gusta y estar cerca de los que m\u00e1s quiere. Por la compra de algunos de ellos, tambi\u00e9n recibir\u00e1 un a\u00f1o gratis de Apple TV+; y como si fuera poco, para esos hijos especiales y por el hecho de ser #tuFollower, hay otra sorpresa, al pagar con tarjetas de cr\u00e9dito Davivienda, el precio de ese regalo, se podr\u00e1 dividir hasta en 24 cuotas sin inter\u00e9s.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/detras-de-cada-ser-humano-hay-una-mama-influencer-493478", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "As\u00ed hemos visto cambiar nuestros lugares a lo largo del tiempo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/como-han-cambiado-los-lugares-que-conocemos-494746", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "493 muertes en Colombia por coronavirus; contagios superan los 12 mil", "contenido": " El Ministerio de Salud confirm\u00f3 este martes 14 muertes m\u00e1s en Colombia por covid-19. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 493.De acuerdo con las autoridades sanitarias, los nuevos decesos corresponden a\u00a0una mujer de 67 a\u00f1os en Tumaco, con HTA y diabetes; un hombre de 67 a\u00f1os en Cali, con falla renal cr\u00f3nica; un hombre de 74 a\u00f1os en Buenaventura, con HTA y tabaquismo; una mujer de 48 a\u00f1os en Cali, con hipertensi\u00f3n pulmonar, HTA, falla card\u00edaca, tromboembolismo pulmonar cr\u00f3nico, s\u00edndrome cardiorrenal y desnutrici\u00f3n prote\u00edca severa; una mujer de 74 a\u00f1os en Tumaco, con enfermedad coronaria, y un hombre de 74 a\u00f1os en Tumaco, con HTA y Epoc. (Le recomendamos: As\u00ed avanza minuto a minuto el coronavirus en Colombia) Tambi\u00e9n a un beb\u00e9 de 7 meses en Soledad, Atl\u00e1ntico, sin comorbilidades; una mujer de 67 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con adenocarcinoma pulmonar avanzado; una mujer de 90 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con Epoc, diabetes e hipertensi\u00f3n arterial; una mujer de 64 a\u00f1os en Bogot\u00e1, sin comorbilidades; un hombre de 75 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con hipotiroidismo y psoriasis; un hombre de 53 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con HTA; un hombre de 75 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con diabetes y erisipela, y una mujer de 59 a\u00f1os en Cartagena, con HTA, cardiopat\u00eda dilatada y c\u00e1ncer de mama.El Ministerio de Salud report\u00f3, adem\u00e1s, que en las \u00faltimas 24 horas se procesaron 6.805 pruebas, las cuales arrojaron 659 contagios nuevos confirmados en\u00a0Bogot\u00e1 (258), Cartagena (79), Atl\u00e1ntico (64), Valle (48), Barranquilla (38), Nari\u00f1o (32), Amazonas (25), Cundinamarca (19), Magdalena (19), San Andr\u00e9s (15), Meta (9), Antioquia (7), Choc\u00f3 (7), Huila (6), Santa Marta (5), Norte de Santander (5), Caldas (4), Tolims (3), Bol\u00edvar (3), C\u00f3rdoba (3), Boyac\u00e1 (2), Cauca (2), Vaup\u00e9s (2), Caquet\u00e1 (1), Putumayo (1), La Guajira (1) y Arauca (1). (Le tambi\u00e9n: Lo que se sabe del beb\u00e9 de siete meses que muri\u00f3 por coronavirus) Con esta actualizaci\u00f3n, el pa\u00eds llega a 12.272 contagios confirmados, distribuidos en 34 departamentos y distritos del pa\u00eds. Bogot\u00e1 es la ciudad en la que se registran m\u00e1s casos. As\u00ed, la capital llega a 4.563 contagios.\u00a0En cuanto a personas fallecidas y recuperadas, registra 155 y 1.197, respectivamente.Otros puntos cr\u00edticos son el departamento de Amazonas, donde se registran, de momento, 743 contagios confirmados, 26 fallecidos y 9 recuperados, y Valle del Cauca, donde la cifra de contagios lleg\u00f3 a 1.336, mientras que la de muertes est\u00e1 en 78 y la de recuperados en 412.Este reporte de las autoridades sanitarias se\u00f1ala que a la fecha son 2.971 los pacientes que se han recuperado en todo el pa\u00eds. De esa cifra, 2.926 ya se encuentran en sus casas y otros 42 permanecen hospitalizados, seg\u00fan el Instituo Nacional de Salud (INS), por otras comorbilidades. (Le puede interesar:\u00a0Jap\u00f3n recomienda evitar viajes a Colombia y a otros doce pa\u00edses) Por otro lado, del total de casos confirmados en el pa\u00eds (12.272), 835 son importados, 3.738 son relacionados y 7.699 son casos 'en estudio', lo que quiere decir que, de momento, se desconoce la cadena de transmisi\u00f3n. Tambi\u00e9n se conoce que 6.660 corresponden a pacientes hombres y 5.293, a pacientes mujeres.Adem\u00e1s, del total de casos activos (8.801), seg\u00fan el INS y el Minsalud, 8.015 se encuentran en sus casas, mientras que 657 est\u00e1n recibiendo atenci\u00f3n en centros m\u00e9dicos. Los 129 casos restantes est\u00e1n hospitalizado en unidad de cuidados intensivos (UCI). (Adem\u00e1s:\u00a0Familiares de Claudia L\u00f3pez han batallado contra el coronavirus) \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas de la covid-19?De acuerdo con la OMS, los s\u00edntomas m\u00e1s habituales son la fiebre, la tos seca y el cansancio. Otros s\u00edntomas menos frecuentes que afectan a algunos pacientes son los dolores y molestias, la congesti\u00f3n nasal, el dolor de cabeza, la conjuntivitis, el dolor de garganta, la diarrea, la p\u00e9rdida del gusto o el olfato y las erupciones cut\u00e1neas o cambios de color en los dedos de las manos o los pies. Sin embargo, la OMS advierte que estos s\u00edntomas suelen ser leves y comienzan gradualmente. Algunas de las personas infectadas, de hecho, solo presentan s\u00edntomas muy leves.\u00bfQu\u00e9 debe hacer si tiene s\u00edntomas?Si tiene s\u00edntomas leves, como tos o fiebre leves, generalmente no es necesario que busque atenci\u00f3n m\u00e9dica. La OMS recomienda quedarse en casa, aislarse y vigilar sus s\u00edntomas. \u00bfEn qu\u00e9 casos se debe buscar atenci\u00f3n m\u00e9dica?Busque atenci\u00f3n m\u00e9dica si tiene dificultad para respirar o siente dolor o presi\u00f3n en el pecho. Comun\u00edquese con las l\u00edneas de atenci\u00f3n en su ciudad. (Le sugerimos: D\u00f3nde y c\u00f3mo puede hacerse la prueba del covid-19 en su ciudad) \u00bfDe qu\u00e9 formas se contagia el coronavirus?\u200bComo el virus afecta las v\u00edas respiratorias, todas las secreciones que vengan de all\u00ed pueden trasmitirlo a otra persona. El estornudo, la tos, las flemas y las que se quedan en las manos y en las superficies h\u00famedas pueden contenerlo y pasarlo a otra persona de manera directa. Seg\u00fan la OMS, el periodo de incubaci\u00f3n (tiempo entre \u200ela infecci\u00f3n y la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas) var\u00eda \u200eentre 1 y 12 d\u00edas.\u00bfC\u00f3mo podemos protegernos a nosotros mismos y a los dem\u00e1s si no sabemos qui\u00e9n est\u00e1 infectado?Lo principal, como recomienda la OMS, es practicar la higiene respiratoria y de las manos en todo momento. Adem\u00e1s, cuando sea posible, mantenga al menos un metro de distancia entre usted y los dem\u00e1s. Esto es especialmente importante si est\u00e1 al lado de alguien que est\u00e9 tosiendo o estornudando, pues es posible que algunas personas infectadas a\u00fan no presenten s\u00edntomas o que sus s\u00edntomas sean leves. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Drama de 6 personas que en una barcaza esperan saber si tienen covid) ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-ultimas-noticias-nuevos-casos-muertes-y-recuperados-en-colombia-el-12-de-mayo-494666", "categoria": "salud"}, {"titulo": "La defensa de Hassan Nassar de los pol\u00e9micos contratos del Palacio", "contenido": " Luego de que se conocieran dos pol\u00e9micos contratos que firm\u00f3 la presidencia con dineros del Fondo Paz, uno para mejorar la imagen del presidente y otro para medir, con encuestas, el desempe\u00f1o del Gobierno, Hassan Nassar, el consejero para las Comunicaciones de Duque dijo en Caracol Radio que el presidente no necesita una encuesta que mida su popularidad. Nassar se refiri\u00f3 sobre el Fondo del cual sali\u00f3 el dinero y asegur\u00f3 que los recursos para publicidad del presidente no salen de los recursos para el fortalecimiento del Proceso de Paz. Por ello, aclar\u00f3 que los recursos salieron del Fondo Paz y no del Fondo Colombia en Paz, que son dineros que est\u00e1n destinados para el Proceso de Paz en el pa\u00eds.(Le puede interesar:\u00a0Gobierno firma nuevo millonario contrato con Fondo de Paz)El consejero para las Comunicaciones agreg\u00f3 que en este momento la comunicaci\u00f3n es clave para que los ciudadanos puedan conocer c\u00f3mo est\u00e1 trabajando el Gobierno para atender la crisis generada por el virus.\u201cLa Consejer\u00eda de las Comunicaciones, para su funcionamiento, tiene unos gastos interactivos que tiene que usar\u201d, dijo Nassar en la emisora y aclar\u00f3 que el objeto del contrato tiene que ver con la prestaci\u00f3n de los servicios de apoyo t\u00e9cnico que permitan medir la gesti\u00f3n del Gobierno y el fortalecimiento de paz.Sus declaraciones se dan en medio de un esc\u00e1ndalo que no cesa. Precisamente, SEMANA public\u00f3 este martes que\u00a0en solo un a\u00f1o el Gobierno contrat\u00f3 5 mil millones en imagen y encuestas. Este medio afirma que a trav\u00e9s del Fondo Paz se han suscrito millonarios contratos. El primero, con Du Brands, que fue por 3.350 millones de pesos y el segundo que fue por m\u00e1s de 480 millones de pesos.  Sin embargo, estos dos contratos, que son los m\u00e1s recientes, dan un total de 3.830.912.320 millones de pesos a los que hay que agregar un contrato con Invamer, que se celebr\u00f3 en junio del a\u00f1o pasado y que fue por un monto de $ 668 millones adem\u00e1s de dos adiciones, cada una por $ 339 millones, para un total de $1.017 millones. Es decir, que el total de estos contratos fue por un poco m\u00e1s de 5.525 millones.Estos contratos han generado rechazo por diferentes grupos sociales y pol\u00edticos. Entre ellos, se destaca el rechazo del partido Farc, pues han manifestado que aunque ese fondo es distinto al Fondo Colombia en Paz, creado en 2017 en el marco del Acuerdo de Paz, los recursos del Fondo Paz tambi\u00e9n est\u00e1n destinados a iniciativas de paz porque \u201cel Fondo fue creado en 1997 con el objetivo de financiar programas encaminados a fomentar la reincorporaci\u00f3n a la vida civil de grupos alzados en armas\u201d. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/hassan-nassar-defiende-los-contratos-con-el-fondo-paz-494550", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Piden acci\u00f3n urgente por brote masivo de covid-19 en c\u00e1rcel de Leticia", "contenido": " Con 90 casos confirmados \u201389 presos y un guardia\u2013 en tan solo dos semanas la c\u00e1rcel de Leticia se convirti\u00f3 en uno de los mayores focos de contagio de coronavirus en las prisiones del pa\u00eds, acompa\u00f1ada por la c\u00e1rcel de Villavicencio, que ya supera los 800 casos.En la c\u00e1rcel de Leticia, cuyo primer caso registrado fue el de un funcionario del Inpec, ya se han contagiado el 49 % de los presos, puesto que en este centro penitenciario hay 181 internos en total. Adem\u00e1s, la Gobernaci\u00f3n de Amazonas\u00a0confirm\u00f3 que falleci\u00f3 por covid-19 un privado de la libertad que estaba en prisi\u00f3n domiciliaria. (Le puede interesar:\u00a0En un mes, casos de covid-19 en c\u00e1rceles ya alcanzan los 962) Con 718 casos en todo el departamento, la situaci\u00f3n de Amazonas es preocupante cuando se miden los contagios en proporci\u00f3n a su poblaci\u00f3n: unos 78.000 ciudadanos. As\u00ed, Amazonas hoy registra una alarmante tasa de 544 contagiados por cada 100.000 habitantes, superando ampliamente el promedio nacional, que es 19,55. En este departamento tambi\u00e9n se han registrado 30 muertes. Mientras la situaci\u00f3n de Amazonas preocupa, la de la c\u00e1rcel de Leticia en particular ha prendido todas las alarmas por tratarse de un brote masivo en un lugar con un hacinamiento que llega hasta el 53 %, y que hace dif\u00edcil implementar medidas como el distanciamiento. Seg\u00fan informaron desde el Inpec, en estos momentos est\u00e1n realizando gestiones de coordinaci\u00f3n para aislar a los presos contagiados, y est\u00e1n buscando la atenci\u00f3n m\u00e9dica para los internos con la Secretar\u00eda de Salud municipal. No obstante, el dragoneante Luis D\u00edaz, presidente del sindicato del Inpec en Leticia, coment\u00f3 que ese establecimiento carcelario no cuenta con infraestructura para aislar a nadie. \u201cLa sobrepoblaci\u00f3n que tenemos es un riesgo para todos\u201d, explic\u00f3. El dragoneante a\u00f1adi\u00f3 que la semana pasada se hicieron pruebas de coronavirus a cerca de 100 internos pero que faltan m\u00e1s de 80.Y dijo que aunque el personal del Inpec recibi\u00f3 por parte de la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios (Uspec) elementos de protecci\u00f3n, los insumos que les dieron a los presos fueron gracias a donaciones externas y est\u00e1n a punto de acabarse.Aura Carmenza Navia, defensora del pueblo en Amazonas, tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que la c\u00e1rcel de Leticia no tiene c\u00f3mo manejar la cantidad de contagios. (Lea tambi\u00e9n: Preso relata caos que se vive en c\u00e1rcel de Villavicencio por covid-19)\u201cSe hab\u00eda dispuesto al principio un patio muy peque\u00f1o para tener all\u00ed a unas personas contagiadas, pero en este momento no se cuenta con el sitio para aislar a los m\u00e1s de 80 enfermos\u201d, dijo la defensora. Y a\u00f1adi\u00f3 que para analizar las acciones puntuales que tomar\u00e1n, hoy habr\u00e1 una reuni\u00f3n con los defensores para revisar la situaci\u00f3n de derechos humanos en el penal. En esa reuni\u00f3n esperan poder precisar la situaci\u00f3n jur\u00eddica de los presos de cara a apoyar el tr\u00e1mite de solicitudes de excarcelaci\u00f3n por el decreto 546 del Gobierno. \u201cPor lo que sabemos, solo se hab\u00edan beneficiado 10 personas por ese decreto: 9 por hurto y un por inasistencia alimentaria. Pero teniendo en cuenta el n\u00famero de contagiados que ya es alarmante y una bomba muy grave, creo que tocar\u00eda tomar medidas urgentes e inmediatas\u201d, indic\u00f3.A la preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n de la penitenciar\u00eda se sum\u00f3 el Colegio de Abogados Penalistas de Colombia. Su presidente, el abogado Francisco Bernate, se\u00f1al\u00f3 que desde que se expidi\u00f3 el decreto de excarcelaci\u00f3n \u2013la segunda semana de abril\u2013 se hab\u00eda dicho que se iba a estudiar la posibilidad de un segundo decreto m\u00e1s amplio, y eso no ha ocurrido. \u201cCreemos que ha habido negligencia con esta situaci\u00f3n, lo que ha llevado a cifras dram\u00e1ticas de contagios en c\u00e1rceles como Leticia y Villavicencio\u201d, recalc\u00f3. Por el decreto de excarcelaci\u00f3n del Gobierno hab\u00edan salido, hasta este lunes, 408 presos a casa por c\u00e1rcel a nivel nacional. Desde el Ministerio de Justicia le dijeron a EL TIEMPO que est\u00e1n analizando con cuidado la situaci\u00f3n de las c\u00e1rceles de Leticia, Villavicencio y otras, y que est\u00e1n trabajando con las secretar\u00edas de Salud locales y la Uspec para la atenci\u00f3n de los presos y realizar pruebas. Tambi\u00e9n dijeron que se est\u00e1 trabajando en un segundo decreto para agilizar las excarcelaciones y que este mi\u00e9rcoles esperan entregar una informaci\u00f3n detallada del trabajo que han avanzado en esta materia. JUSTICIA**Con informaci\u00f3n de SaludEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/preocupacion-por-aumento-de-casos-de-coronavirus-en-carcel-de-leticia-494818", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "EE. UU. desatar\u00e1 brotes y 'muertes evitables' si reabre muy r\u00e1pido", "contenido": " Los m\u00e1s destacados expertos en la administraci\u00f3n de Donald Trump advirtieron este martes que el pa\u00eds corre el riesgo de desatar una nueva y mort\u00edfera oleada de coronavirus si los estados reabren sus puertas de manera prematura, y sin contar con la capacidad de diagn\u00f3stico que se requiere para monitorear el avance de la enfermedad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0\u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo)Sus testimonios, entre ellos el del director del Instituto Nacional para Alergias y Enfermedades Infecciosas, Anthony Fauci, hicieron parte de la primera audiencia que realiza el Senado estadounidense sobre la pandemia y en la que se buscaba evaluar si el pa\u00eds est\u00e1 listo para relajar las medidas de distanciamiento social y reactivar la econom\u00eda. \"Mi preocupaci\u00f3n es que si las ciudades o estados se saltan los controles de seguridad (que se han sugerido) y reabren prematuramente sin tener la capacidad para responder de manera efectiva y eficiente, volveremos a ver rebrotes. Hay un riesgo real de desatar un rebrote que no se pueda controlar\", dijo Fauci, uno de los miembros del grupo de trabajo que cre\u00f3 Trump para hacerle frente a la pandemia.Seg\u00fan el doctor, se trata de un escenario \"parad\u00f3jico\", pues no solo conducir\u00eda \"a m\u00e1s muerte y sufrimiento que es posible evitar\", sino a un retroceso en la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. El pron\u00f3stico de Fauci y los otros expertos se da justo en momentos en que casi todos los estados del pa\u00eds han comenzado a relajar las medidas de distanciamiento social y avanzan en sus planes de reapertura gradual.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0Casa Blanca, en alerta m\u00e1xima por casos de covid-19 en funcionarios) Adem\u00e1s, parece contradecir la posici\u00f3n de Trump, que lleva varios d\u00edas presionando para que EE. UU. prenda los motores de la actividad econ\u00f3mica.Hace un mes, la Casa Blanca public\u00f3 un conjunto de normas que los estados deb\u00edan cumplir antes de relajar las medidas de confinamiento y reactivar sus aparatos productivos.Entre ellas un descenso de 14 d\u00edas consecutivos de las cifras de contagios y el establecimiento de un sistema que permita diagnosticar con rapidez nuevos focos de la enfermedad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hist\u00f3rica destrucci\u00f3n de empleos en Estados Unidos: 20,5 millones)A la fecha, casi ning\u00fan estado cumple con los dos criterios. En su lugar han comenzado a implementar reaperturas graduales basadas en la situaci\u00f3n espec\u00edfica de ciudades y condados.Durante la audiencia, Fauci tambi\u00e9n advirti\u00f3 que la cifra de muertos en EE. UU. como consecuencia del virus es probablemente m\u00e1s alta que el conteo oficial. A la fecha, de acuerdo con ese conteo, han perecido unas 82.000 personas en el pa\u00eds. De lejos la m\u00e1s alta del mundo y casi el triple que el Reino Unido, el segundo pa\u00eds con m\u00e1s mortandad.Varios senadores dem\u00f3cratas aprovecharon para resaltar esa diferencia y responsabilizaron a Trump por minimizar el impacto de la pandemia en sus inicios. Los republicanos, por su parte, insistieron en que el coronavirus tom\u00f3 a todo el mundo por sorpresa y por lo tanto no era justo emprenderla contra el presidente.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 en EE. UU. hay dos versiones sobre el origen del coronavirus?)Ambos partidos coincidieron, no obstante, en que la administraci\u00f3n debe expandir cuanto antes la capacidad para producir y distribuir las pruebas de diagn\u00f3stico.De acuerdo con el republicano Lamar Alexander, el camino hacia la normalizaci\u00f3n del empleo y el regreso de los estudiantes a escuelas y universidades pasa por el desarrollo de un sistema masivo y eficiente para efectuar pruebas en cada rinc\u00f3n del pa\u00eds.\u00a0Algo que no existe en este momento, pese a que Trump insiste en que ya cumpli\u00f3 en ese frente y es l\u00edder a nivel mundial. Aunque su administraci\u00f3n est\u00e1 en lo correcto cuando destaca que EE. UU. es el pa\u00eds del mundo que m\u00e1s pruebas ha realizado hasta la fecha (casi 10 millones), se trata de un c\u00e1lculo enga\u00f1oso, pues no contempla la cantidad de habitantes por pa\u00eds, que es la f\u00f3rmula correcta para medir este tipo de esfuerzos.Es decir, EE. UU., a pesar de sus 10 millones de pruebas, solo ha realizado unas 29.500 por mill\u00f3n de habitantes. Un n\u00famero inferior a pa\u00edses como Espa\u00f1a, Rusia, Reino Unido, Alemania, Italia, Canad\u00e1, B\u00e9lgica, Suiza, Portugal, Singapur y muchos m\u00e1s.Adem\u00e1s, se trata de una capacidad que solo ha desarrollado en las \u00faltimas semanas y que no tuvo al comienzo de la pandemia, cuando eran cr\u00edticas para medir el avance de la enfermedad.SERGIO G\u00d3MEZ MASERICorresponsal de EL TIEMPOWashington", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/advierten-que-desconfinamiento-precoz-en-ee-uu-desatara-brotes-y-muertes-evitables-494620", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Magistrada Lombana explica reuni\u00f3n con general Zapateiro", "contenido": " En enero, a los pocos d\u00edas de tomar posesi\u00f3n como comandante del Ej\u00e9rcito, el general Eduardo Zapateiro hizo p\u00fablica su intenci\u00f3n de colaborar con la investigaci\u00f3n judicial que deriv\u00f3 en el allanamiento del Batall\u00f3n de Ciberinteligencia de Facatativ\u00e1 y por el cual se obtuvo evidencia de un posible uso irregular de la inteligencia castrense.Fue en ese contexto en que se dio un encuentro con\u00a0 la magistrada de la Corte Suprema Cristina Lombana \u2013quien expidi\u00f3 la orden para el allanamiento\u2013 y el Comandante del Ej\u00e9rcito.\u200bEL TIEMPO busc\u00f3 a la Magistrada para corroborar estos hechos y, si bien se abstuvo de entregar detalles, Lombana admiti\u00f3 la reuni\u00f3n con el general Zapateiro, que se dio a principios de este a\u00f1o en Bogot\u00e1. \u201cYo no investigo a militares y solo me pronuncio a trav\u00e9s de decisiones judiciales en mi calidad de juez de la Rep\u00fablica. En enero s\u00ed hubo una reuni\u00f3n con el general Zapateiro, reci\u00e9n \u00e9l lleg\u00f3 a su cargo, y porque ofreci\u00f3 su disposici\u00f3n total, en el marco de la colaboraci\u00f3n entre instituciones que estipula la Ley 600\u201d, les dijo la togada a reporteros de este diario.Le puede interesar: (Habla Nicacio Mart\u00ednez sobre citaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda y nueva denuncia)A lo que se refiere la magistrada Lombana es que los oficiales con fuero, como coroneles y generales, son investigados por la Fiscal\u00eda delegada ante la Corte y procesados por la Sala de Especial de Juzgamiento, y no por la Sala de Instrucci\u00f3n de Primera Instancia a la que ella pertenece.En todo caso, s\u00ed fue su despacho el que libr\u00f3 la orden de allanamiento al batall\u00f3n de Faca dentro de un expediente que tiene por la supuesta relaci\u00f3n entre el expresidente y senador \u00c1lvaro Uribe y el condenado hacker Andr\u00e9s Sep\u00falveda y el esc\u00e1ndalo de Andr\u00f3meda.La defensa del exmandatario ha insistido en que su cliente no tiene relaci\u00f3n alguna con los hechos que motivaron el caso y que, como est\u00e1 abierto desde 2015 y ya se han dado todas las explicaciones solicitadas, en tres ocasiones se ha pedido el inhibitorio de ese proceso. Sin embargo, un experto procesalista le dijo a EL TIEMPO que las reuniones protocolarias son con las cabezas de las entidades y la magistrada Lombana no lo es.\"El se\u00f1or general Zapateiro se tuvo que reunir con el presidente de la Corte o en su defecto con el de la Sala de Instrucci\u00f3n. Ac\u00e1 se podr\u00eda alegar extralimitaci\u00f3n de funciones o incluso abuso de autoridad\", explic\u00f3.Adem\u00e1s, record\u00f3 que seg\u00fan el art\u00edculo 6 de la Constituci\u00f3n, los funcionarios p\u00fablicos como Lombana solo pueden hacer lo que se les est\u00e1 permitido y eso no contempla las reuniones con cabezas de entidades que hacen parte de sus investigaciones.\u00a0Adem\u00e1s, record\u00f3 que ella fue militar y pertenece a la reserva.Sobre la evidencia recaudada durante el allanamiento EL TIEMPO revel\u00f3 este domingo que se encontraron carpetas de perfilamientos y posibles seguimientos a pol\u00edticos, exmilitares y periodistas nacionales y extranjeros.Le puede interesar: (Sacan de embajada en Washington a exjefe de brigada de inteligencia)Adem\u00e1s, como lo revel\u00f3 EL TIEMPO, hay otro paquete de informaci\u00f3n que corresponde a temas de seguridad nacional y que incluso habr\u00edan sido escalados hasta la Presidencia por parte de miembros del Ej\u00e9rcito. Estos aparecen en las carpetas denominadas \u2018Rosa\u2019, \u2018Lirio\u2019 y \u2018Dalia\u2019.  Por ahora, la Fiscal\u00eda ya tiene copia de las evidencia hallada en la diligencia en el Batall\u00f3n de Cibertinligencia y, al igual que la Corte y la Procuradur\u00eda, est\u00e1 en la fase de an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n para tomar decisiones de fondo dentro de un esc\u00e1ndalo que ya les cost\u00f3 la cabeza a 12 altos oficiales del Ej\u00e9rcito y tiene dando explicaciones a varios m\u00e1s.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiemo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/magistrada-cristina-lombana-explica-reunion-con-general-eduardo-zapateiro-494596", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Fijan reglas de trabajo presencial para\u00a0entidades p\u00fablicas", "contenido": " Ante el regreso progresivo de diferentes entidades p\u00fablicas al trabajo presencial, el Departamento para la Funci\u00f3n P\u00fablica emiti\u00f3 unas reglas que se deben cumplir en este proceso.Desde hace algunas semanas, varios trabajadores p\u00fablicos han sido convocados para laborar de manera presencial, lo que ha generado, en algunos casos, protestas sindicales de diversos sectores. La convocatoria a los trabajadores p\u00fablicos se ha hecho con base en los decretos que indican que ellos est\u00e1n exceptuados de la cuarentena, siempre y cuando sus labores est\u00e9n orientadas a atender la emergencia por el coronavirus o su trabajo sea esencial en el Estado.(Le puede interesar:\u00a0Fiestas y serenatas virtuales, el nuevo \u2018show\u2019 de los m\u00fasicos) Es as\u00ed como han podido salir a la calle ministros, alcaldes y gobernadores en varias partes del pa\u00eds.Para evitar las confusiones, el Departamento de la Funci\u00f3n P\u00fablica fij\u00f3 reglas que aplican tanto para el trabajo en casa de quienes as\u00ed lo sigan haciendo\u00a0como para quienes vayan a hacerlo de manera presencial.Lo primero que dej\u00f3 claro el director de esta entidad, Fernando Grillo, es la condici\u00f3n que deben cumplir las organizaciones p\u00fablicas que convoquen a actividades en persona.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Nunca me he visto' en la pol\u00edtica electoral: Alejandro Gaviria)\u201cSobre volver a los espacios f\u00edsicos, es una decisi\u00f3n aut\u00f3noma de cada entidad si regresa a las sedes f\u00edsicas o contin\u00faa trabajando en casa. Lo que s\u00ed es obligatorio para cualquier entidad que decida volver es implementar, adoptar y adaptar los protocolos del Ministerio de Salud\u201d, asegur\u00f3 Grillo. Sobre las excepciones del trabajo presencial, el funcionario asegur\u00f3 que \u201cseguir\u00e1n en casa prestando los servicios\u201d los \u201cmayores de 60 a\u00f1os, mujeres en estado de embarazo y quienes presenten morbilidades preexistentes identificadas como factores de riesgos para covid-19\u201d.Esto significa, en palabras de Grillo, \u201clas personas que sufran de diabetes, hipertensi\u00f3n arterial, accidente cerebrovascular-ACV, VIH, c\u00e1ncer, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica-Epoc y obesidad\u201d.Para quienes se deban quedar a trabajar en casa, cada entidad p\u00fablica deber\u00e1 establecer instrumentos de seguimiento a las actividades desarrolladas, las cuales, seg\u00fan la circular emitida por la Funci\u00f3n P\u00fablica, \u201cdeber\u00e1n estar directamente relacionadas con las funciones del empleo y con lo pactado en la evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o\u201d. Para el trabajo presencial, las entidades p\u00fablicas deber\u00e1n cumplir con una serie de normas que est\u00e1n acorde a las medidas de protecci\u00f3n que han tomado las autoridades.Entre ellas est\u00e1n implementar turnos, definir los elementos de protecci\u00f3n personal y proveerlos a todos los servidores y contratistas,\u00a0y desarrollar e implementar un protocolo de limpieza y desinfecci\u00f3n permanente del lugar de trabajo.Adicionalmente, se debe instalar la se\u00f1alizaci\u00f3n necesaria en \u00e1reas comunes que permita delimitar el distanciamiento social y se deben limitar las reuniones y eventos presenciales, salvo en casos excepcionales, en los cuales se deber\u00e1 restringir el n\u00famero de asistentes y el tiempo de la reuni\u00f3n.Tambi\u00e9n se llama a las entidades p\u00fablicas a incentivar el uso de medios de transporte alternativos e individuales como la bicicleta, motocicleta o veh\u00edculo propio, y a establecer, en coordinaci\u00f3n con las Administradoras de Riesgo Profesional (ARL), las medidas que asesoren y hagan acompa\u00f1amiento continuo para atender las necesidades de control del riesgo laboral.Se espera que en las pr\u00f3ximas semanas m\u00e1s trabajadores p\u00fablicos se vayan integrando a sus actividades de manera presencial y quienes deban hacerlo en casa, lo sigan haciendo.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/coronavirus-ultimas-noticias-reglas-del-trabajo-presencial-en-entidades-publicas-494520", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Servicios secretos de Rusia y Venezuela, en contacto tras incursi\u00f3n", "contenido": " El ministro de Asuntos Exteriores ruso, Sergu\u00e9i Lavrov, afirm\u00f3 este martes que los servicios secretos de Rusia y Venezuela mantienen contactos tras la fallida operaci\u00f3n armada que buscaba desbancar del poder a Nicol\u00e1s Maduro, y no descart\u00f3 que Mosc\u00fa asista a Caracas en la investigaci\u00f3n. (Le puede interesar:\u00a0\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 se cay\u00f3 el equipo de asesores de Juan Guaid\u00f3?).\"En lo que se refiere a la investigaci\u00f3n de la invasi\u00f3n de Venezuela por mercenarios que ten\u00edan la tarea de perpetrar actos terroristas, sabotajes y derrocar al presidente leg\u00edtimo, nuestros servicios secretos mantienen contactos\", dijo Lavrov en una rueda telem\u00e1tica. Agreg\u00f3 que \"si en el marco de los acuerdos respectivos llega una petici\u00f3n de prestaci\u00f3n de ayuda en estos asuntos, desde luego esta ser\u00e1 estudiada\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0\u2018El plan era enviar a Nicol\u00e1s Maduro a Estados Unidos\u2019). El jefe de la diplomacia rusa recalc\u00f3 que todos los contactos de su pa\u00eds \"con Venezuela, con su Gobierno leg\u00edtimo, se llevan a cabo en un marco jur\u00eddico, con base en acuerdos intergubernamentales, ratificado por los parlamentos venezolano y ruso, y tienen fuerza de ley\". Subray\u00f3 que eso tambi\u00e9n se refiere a la cooperaci\u00f3n militar entre ambos pa\u00edses y la prestaci\u00f3n de servicio a los equipos militares que se suministran al pa\u00eds andino. \"Son nuestras obligaciones contractuales\", enfatiz\u00f3 el ministro. Rusia conden\u00f3 en\u00e9rgicamente la llamada 'Operaci\u00f3n Gede\u00f3n', que fue repelida por Maduro, que est\u00e1 acusado de narcotr\u00e1fico en EE. UU. y por cuya captura las autoridades de ese pa\u00eds ofrecen una recompensa de 15 millones de d\u00f3lares.En las acciones armadas, que tuvieron lugar los pasados d\u00edas 3 y 4, participaron medio centenar de exmilitares venezolanos opositores y empleados de Silvercorp, una empresa estadounidense que presta servicios militares. Al menos ocho personas murieron en el enfrentamiento con las fuerzas armadas venezolanas en el pueblo pesquero de Macuto y entre los 45 detenidos hay dos ciudadanos estadounidenses, Luke Denman y Airan Berry, que trabajan para Silvercorp.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/contactos-entre-venezuela-y-rusia-tras-la-fallida-incursion-militar-494604", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Coronel (r) Rinc\u00f3n describe c\u00f3mo se ejecutaban los 'falsos positivos'", "contenido": " La agencia de noticias AFP entrevist\u00f3 al coronel en retiro Gabriel de Jes\u00fas Rinc\u00f3n, quien hizo parte del Ej\u00e9rcito Nacional por 22 a\u00f1os y hoy est\u00e1 condenado por desaparici\u00f3n y homicidio dentro de los llamados 'falsos positivos'.El oficial describi\u00f3 y relat\u00f3 a AFP los horrores de los que fueron protagonistas varios civiles, que eran presentados como bajas del Ej\u00e9rcito en medio de falsos combates con la guerrilla. \"Yo no mat\u00e9, pero s\u00ed predispuse para que los hechos se cometieran\", reconoce el oficial en retiro.(Le puede interesar:\u00a0La JEP ya adelanta versiones virtuales en caso de 'falsos positivos')En plena ofensiva militar para pacificar un pa\u00eds, las neveras mortuorias de un poblado de Colombia se repletaron, recuerda el coronel Rinc\u00f3n, y se\u00f1ala que fueron sacados hacia una fosa com\u00fan los cuerpos sin identificar de los supuestos guerrilleros y delincuentes. Pero en realidad esa fosa se hab\u00eda llenado con civiles.Entre 2006 y 2008 fue oficial de operaciones de la Brigada M\u00f3vil 15, con jurisdicci\u00f3n en Norte de Santander, fronterizo con Venezuela. En esa \u00e9poca, la lucha militar con las guerrillas fue tan encarnizada que el tanatorio del municipio de Oca\u00f1a no dio abasto. En septiembre de 2008, la alcald\u00eda y la curia, temerosas de una crisis sanitaria, gestionaron legalmente el traslado de 25 cuerpos que estaban en cuartos fr\u00edos hacia una excavaci\u00f3n com\u00fan en el paraje Las Liscas.(Adem\u00e1s:\u00a0Caso de identificado en Dabeiba, entre la JEP y Justicia y Paz) En el proceso, algunos terminaron siendo identificados como los restos de civiles que hab\u00edan desaparecido semanas atr\u00e1s y eran buscados muy lejos de ah\u00ed por sus familias. Rinc\u00f3n afirma que con la exhumaci\u00f3n supo qui\u00e9nes eran sus v\u00edctimas: j\u00f3venes pobres que fueron enga\u00f1ados y llevados a Oca\u00f1a desde Soacha, una localidad pr\u00f3xima a Bogot\u00e1. \"Apoy\u00e9 algunas unidades en darles algunos medios (...). Hablo de suministrarles armamento (...) para hacerlos pasar como muertos en combate\", detalla. El alto oficial comparte por primera vez con un medio lo que le cont\u00f3 a los jueces de paz y a las familias de las v\u00edctimas, dentro de un proceso de verdad y justicia con el que pretende una rebaja de pena. Los militares hab\u00edan organizado su propio body count, un conteo premiado de cuerpos para mostrar resultados en la guerra contra las guerrillas y las bandas paramilitares del narcotr\u00e1fico, que arreci\u00f3 con la llegada de \u00c1lvaro Uribe al poder en 2002. \"No denunci\u00e9 y permit\u00ed que las unidades que se encontraban all\u00e1, en el \u00e1rea de combate, hicieran esas pr\u00e1cticas\", reconoce Rinc\u00f3n. Las recompensas a los soldados inclu\u00edan medallas, d\u00edas de descanso, anotaciones elogiosas en el curr\u00edculo o proyecciones de ascenso.(Adem\u00e1s:\u00a0General (r) Montoya ofreci\u00f3 excusas a militares por lo dicho ante JEP) Rinc\u00f3n pas\u00f3 casi diez a\u00f1os en prisi\u00f3n. En 2017 fue condenado a 46 a\u00f1os por el crimen de cinco j\u00f3venes de 20 a 25 a\u00f1os, que viv\u00edan en Soacha y fueron rese\u00f1ados inicialmente como \"ca\u00eddos en combate\". Seg\u00fan su relato, dos civiles que actuaban como reclutadores, y con quienes no tuvo trato directo, los llevaron en autob\u00fas hasta Oca\u00f1a con la promesa de ganarse \"un dinero r\u00e1pido\". Los dos hombres y un sargento conformaban la \"organizaci\u00f3n delincuencial\" que actu\u00f3 en este caso. Ya en Oca\u00f1a, la unidad Espada se ocupaba de los asesinatos. \"Nunca entr\u00e9 a explicarles (...), lo \u00fanico que les dije: 'van a salir a esta operaci\u00f3n, les van a acomodar y a entregar unas personas y ustedes ya saben qu\u00e9 es lo que tienen que hacer\". V\u00edctor G\u00f3mez ten\u00eda 23 a\u00f1os cuando viaj\u00f3, enga\u00f1ado, a Oca\u00f1a en compa\u00f1\u00eda de Jader Palacio y Diego Tamayo. \"Los emborracharon y los llevaron hacia (...) un falso ret\u00e9n del Ej\u00e9rcito y all\u00ed los reclutadores los entregaban (...). Al otro d\u00eda amanec\u00edan muertos\", cuenta Carmenza G\u00f3mez, madre de V\u00edctor. Los tres fueron presentados como parte de una banda criminal. \"V\u00edctor ten\u00eda un tiro en la frente, un tiro de gracia\", detalla la mujer de 62 a\u00f1os, quien recibi\u00f3 protecci\u00f3n oficial ante amenazas por \"buscar la verdad\".\u00a0 Antes de llegar a la Brigada M\u00f3vil 15, en 2006, Rinc\u00f3n recuerda haber sido abordado por el que luego ser\u00eda el comandante del Ej\u00e9rcito, general Mario Montoya, ya en retiro y quien tambi\u00e9n comparece ante la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), creada a partir del acuerdo de 2016 que condujo al desarme de la guerrilla Farc. \" '\u00bfC\u00f3mo va a aportar a la guerra?'.\u00a0'\u00bfC\u00f3mo, mi general?', entonces \u00e9l me dice: '\u00bfCu\u00e1ntos muertos va a poner?'. Le dije: '\u00bfPero muertos de d\u00f3nde?, yo no tengo ninguna funcionalidad operacional' \". \"Entonces \u00e9l, no s\u00e9 si de forma jocosa pero s\u00ed directa, me dijo: '\u00bfY por qu\u00e9 no saca unos tipos all\u00e1 de la morgue, los viste con uniforme y los reporta como resultados?' \". Cuando se reencontr\u00f3 con Montoya, Rinc\u00f3n ya hab\u00eda sido asignado a la brigada m\u00f3vil. \"Ahora s\u00ed va a saber qu\u00e9 es la guerra, ahora s\u00ed le va a aportar a la guerra\", asegura que le expres\u00f3 Montoya, jefe del ej\u00e9rcito entre 2006 y 2008.Rinc\u00f3n se someti\u00f3 a la JEP, que investiga los peores cr\u00edmenes cometidos por guerrilleros y militares en un conflicto con ocho millones de v\u00edctimas entre muertos, desaparecidos y desplazados. En 2018, tras pedir perd\u00f3n, recobr\u00f3 temporalmente su libertad a cambio de contar la verdad y reparar a sus v\u00edctimas. En noviembre recibi\u00f3 protecci\u00f3n estatal tras un atentado fallido cuando visitaba a su hermano. Su abogada, Tania Parra, tambi\u00e9n ha sido amenazada.\u00a0Rinc\u00f3n espera el careo con sus v\u00edctimas. Quiere contarles c\u00f3mo era esa \"instigaci\u00f3n y presi\u00f3n\" que arruin\u00f3 tantas vidas y lo convirti\u00f3 a \u00e9l en un verdugo \"por favorecer unos intereses institucionales\". \"Va a ser muy dif\u00edcil que nos veamos cara a cara, v\u00edctima a victimario\", dice. Las l\u00e1grimas asoman cuando se apagan las c\u00e1maras.\u00a0 AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/testimonio-sobre-falsos-positivos-del-coronel-gabriel-de-jesus-rincon-494562", "categoria": "justicia"}]