[{"titulo": "Esto debe saber sobre el uso del carro del 11 al 25 de mayo en Bogot\u00e1", "contenido": " Este lunes comenzar\u00e1n a regir los cambios en la movilizaci\u00f3n que anunci\u00f3 la semana pasada\u00a0la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez.\u00a0\u00a0Entre estos se encuentra que los veh\u00edculos y motocicletas solo podr\u00e1n circular a m\u00e1ximo 50 kil\u00f3metros por hora en calzadas mixtas, con cuatro excepciones:(Le puede interesar:\u00a0Se levanta pico y g\u00e9nero, y otros cambios para Bogot\u00e1 desde el lunes) - Carriles de uso exclusivo de transporte p\u00fablico masivo. - Zonas que tengan un l\u00edmite de 30 km/hora preestablecido. - Corredores que tengan un l\u00edmite de velocidad inferior. - Calle 26, autopista Norte, carrera 7.\u00aa entre calles 93 y 95, autopista Sur entre la carrera 74G y l\u00edmites con Soacha, que tendr\u00e1n un m\u00e1ximo temporal de 60 km/hora.Por otra parte, la alcaldesa facult\u00f3 a la Secretar\u00eda de Movilidad \"para definir los horarios de cargue y descargue a receptores de sectores y subsectores econ\u00f3micos autorizados a reactivar sus actividades por el Gobierno Nacional, dentro de la gradualidad definida por el gobierno distrital\". La Secretar\u00eda de Movilidad de Bogot\u00e1 asegur\u00f3 que quienes est\u00e9n en las 46 excepciones del decreto 636 podr\u00e1n circular en veh\u00edculo desde que puedan certificarlo.\u00a0(Lea:\u00a0Bogot\u00e1 baj\u00f3 a la mitad su tasa de mortalidad por el nuevo coronavirus)Por otro lado, si usted se dirige a adquirir bienes de primera necesidad (alimentos, bebidas, medicamentos, dispositivos m\u00e9dicos, de aseo o limpieza, y mercanc\u00edas de ordinario consumo en la poblaci\u00f3n; o se desplaza a\u00a0servicios bancarios, financieros, de operadores de pago, compra y venta de divisas, operaciones de juegos de suerte y azar en la modalidad de novedosos y territoriales de apuestas permanentes, chance y loter\u00eda, servicios notariales y de registro de instrumentos p\u00fablicos, solo podr\u00e1 circular una persona por n\u00facleo familiar.\"Todav\u00eda no es un monto de veh\u00edculos tan grande como para que tengamos pico y placa\",\u00a0 dijo la alcaldesa.\u00a0 En cuanto al uso del veh\u00edculo particular se pueden transportar dos o tres personas, pero manteniendo un metro de distancia y usando los elementos de bioseguridad como tapabocas.\u00a0 Una de las preguntas frecuentes es respecto al uso de motos. Estas tampoco tienen pico y placa.\u00a0La Secretar\u00eda de Movilidad asegur\u00f3 que pueden llevar acompa\u00f1ante, sin embargo, deben usar tapabocas y cumplir el protocolo de bioseguridad. Debe tener en cuenta que adem\u00e1s debe certificar su condici\u00f3n al estar exceptuados de la medida del aislamiento preventivo obligatorio.\u00a0 Puede hacerla en las redes sociales que se encuentran en la parte inferior. LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@LuisaMercadoDInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-como-usar-el-carro-en-bogota-desde-el-11-de-mayo-493390", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Conozca d\u00f3nde y c\u00f3mo puede hacerse la prueba del covid-19 en su ciudad", "contenido": " La capacidad de testeo del nuevo coronavirus se viene fortaleciendo en Colombia. En el pa\u00eds hay 53 laboratorios autorizados que acompa\u00f1an al Instituto Nacional de Salud (INS) en la realizaci\u00f3n de estas pruebas, con el fin de detectar el mayor n\u00famero de contagios posibles y aislar de manera oportuna a quienes padecen covid-19, acatando as\u00ed las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). En el pa\u00eds hay capacidad para 12.083 pruebas al d\u00eda y laboratorios en 16 de los 32 departamentos, pero algunos pacientes se quejan de supuestas demoras para ser testeados o conocer los resultados. En la \u00faltima semana, cada d\u00eda se han realizado m\u00e1s de 4.000 pruebas para diagnosticar si se padece covid-19, lo que demuestra el aumento en la capacidad.Respecto a la demora para conocer los resultados, Adriana Pacheco, directora del doctorado en Salud P\u00fablica de la Universidad El Bosque, la atribuye a que en muchas regiones se depende de enviar las pruebas hasta Bogot\u00e1 al no tener la capacidad instalada, lo que genera congesti\u00f3n y retrasos en la entrega de los resultados, teniendo en cuenta que se gasta tiempo en el transporte de las mismas y el retorno.En otros casos, las demoras son debido a que no todos los bacteri\u00f3logos est\u00e1n entrenados para tomar las pruebas y si hay pocos, el tr\u00e1mite se demora todav\u00eda m\u00e1s, indic\u00f3 la experta.(Le puede interesar:\u00a0Hay preocupaci\u00f3n por primer caso confirmado de coronavirus en Putumayo) A esto suma Miyerlandi Torres, secretaria de Salud de Cali, que los laboratorios tienen dificultades para la adquisici\u00f3n de los reactivos, los cuales est\u00e1n escasos en el mercado, o en ocasiones las muestras se rechazan porque no cumplen con la calidad. De hecho, se han descartado 137.628.En todo caso, Martha Ospina, directora del INS, manifest\u00f3 que tras la llegada de dos robots se acelerar\u00e1n los procesos para hacer 2.000 pruebas al d\u00eda y se fij\u00f3 como meta entre mayo y julio la realizaci\u00f3n de 1'200.000 pruebas con la red conjunta. Este domingo iban 151.396 pruebas procesadas, lo cual es un aumento m\u00e1s que significativo.En los principales departamentos del pa\u00eds, el promedio de entrega de los resultados es entre las 24 y 48 horas. El m\u00e9todo que m\u00e1s se est\u00e1 utilizando es la llamada prueba molecular o PCR, que es la recomendada para el seguimiento epidemiol\u00f3gico y es eficaz para detectar el covid-19.En este caso, el bacteri\u00f3logo introduce un hisopo en la parte posterior de la nariz para recoger la muestra, y se analiza si esta tiene el material gen\u00e9tico del virus.(Le recomendamos leer:\u00a0Pese a apertura, pueblos \u2018no covid\u2019 seguir\u00e1n con sus medidas extremas) En Antioquia, donde hay 12 laboratorios que procesan diariamente 900 pruebas, el tiempo estimado para conocer el resultado de una muestra depende de\u00a0 si el paciente est\u00e1 dentro del Valle de Aburr\u00e1 o en un municipio alejado. Este condicionante generar\u00e1 un traslado a donde se analizar\u00e1 la prueba.\u201cUna vez que se tome la muestra, la transportan al laboratorio departamental o a los laboratorios que ya est\u00e1n habilitados.\u00a0Podemos decir que las muestras en Antioquia no duran m\u00e1s de 48 horas. Estamos casi al d\u00eda en el procesamiento de muestras\u201d, manifest\u00f3 Lina Bustamante, secretaria de Salud de Antioquia. Por su parte, la Secretar\u00eda de Salud del Valle indic\u00f3 que est\u00e1 en capacidad de procesar 500 muestras diarias y la entrega de resultados cuenta con un lapso entre las 24 y 48 horas.En Atl\u00e1ntico,\u00a0los laboratorios locales autorizados se est\u00e1n tardando en promedio 48 horas para entregar resultados del covid-19, tiempo que se considera normal dentro de lo establecido por el sistema. En la ciudad se est\u00e1 en capacidad de analizar unas 400 muestras diarias.De otro lado, en Santander el tiempo de espera para conocer un resultado de las pruebas que se hacen en los dos laboratorios autorizados es de 48 horas, seg\u00fan el secretario de Salud de Santander, Javier Villamizar.Para Pacheco, precisamente, estos departamentos y Bogot\u00e1 son los que mejor capacidad e infraestructura para tomar muestras tienen.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cali, en un encierro que deja lecciones y dudas a sus habitantes) De acuerdo con el Ministerio de Salud, las Empresas Promotoras de Salud (EPS) y las Empresas Obligadas a Compensar (EOC) son las encargadas de gestionar todo el proceso de toma, procesamiento y entrega de resultados de las pruebas que se hagan.No obstante, por las demoras que en algunos casos han se\u00f1alado varios ciudadanos, en las distintas capitales ya hay laboratorios privados, con aval del INS, que prestan el servicio para quienes as\u00ed lo requieren.Luis Alex\u00e1nder Moscoso, viceministro de Salud P\u00fablica y Prestaci\u00f3n de Servicios, explic\u00f3 que si una persona particular requiere hacerse una prueba de covid-19 por no tener afiliaci\u00f3n a seguro o debido a que lo desea ante los s\u00edntomas, su proceso debe ser, en primera instancia, asegurarse. \u201cSe trata de un procedimiento sencillo con requisitos m\u00ednimos y le dar\u00e1 una mejor garant\u00eda. En caso de no estarlo podr\u00eda acudir a un laboratorio privado o p\u00fablico de cualquier IPS y realizarse las pruebas y pagar por estas. Su resultado subir\u00e1 a la plataforma del sistema colombiano. Todo ser\u00e1 bajo los lineamientos del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social para la realizaci\u00f3n de pruebas\u201d, se\u00f1al\u00f3.El funcionario agreg\u00f3 que los laboratorios habilitados pueden realizar las pruebas que cumplan con requisitos y medidas pertinentes, sean moleculares o serol\u00f3gicas, tambi\u00e9n llamadas r\u00e1pidas, a quienes tengan orden m\u00e9dica para realiz\u00e1rsela y con el historial cl\u00ednico.Sin embargo, en este momento \u2014indic\u00f3\u2014 no hay regulaci\u00f3n tarifaria; est\u00e1 a opciones de mercado porque son ex\u00e1menes que entran recientemente y se deben establecer las escalas de precios.(Le recomendamos leer:\u00a0Medell\u00edn har\u00e1 su primera Feria de las Flores sin p\u00fablico)En Bogot\u00e1, por ejemplo, Idime cobra por la muestra molecular a 250.000 pesos por la toma a domicilio. Adem\u00e1s, dispuso de su sede en El Lago, el laboratorio para realizarla por 220.000 pesos, con previa cita y guardando todos los protocolos de seguridad. El resultado se da en un lapso de 48 horas. Entre tanto, el laboratorio Higuera Escalante de Bucaramanga tambi\u00e9n realiza tomas moleculares. Miriam Boo, de esta instituci\u00f3n, manifest\u00f3 que los resultados los pueden entregar de 5 a 48 horas y el valor es de 310.000 pesos.Con relaci\u00f3n al cobro de prueba diagn\u00f3stica por parte de los laboratorios privados en Antioquia, Luis Gonzalo Morales, gerente para la contingencia del coronavirus, explic\u00f3 que estos pueden hacerlo y est\u00e1n cobrando  entre 130.000 y 150.000 pesos por ella.(Le recomendamos leer:\u00a0Estas son las epidemias que han atacado a Colombia en 500 a\u00f1os) \"Algunos de los laboratorios tienen contratos con las EPS. De hecho, todas las EPS tienen contrato con laboratorios diferentes al laboratorio departamental, y hay personas que de pronto, individualmente, est\u00e1n solicitando la prueba, y eso es lo que se puede cobrar. S\u00ed pueden cobrar y est\u00e1n cobrando esa cantidad\u201d, acot\u00f3 el funcionario.El viceministro Moscoso manifest\u00f3 que se est\u00e1 trabajando en la elaboraci\u00f3n de un tema tarifario para el sistema, que las EPS cobren a trav\u00e9s del sistema de techos, pero en estos momentos no hay regulaci\u00f3n para el sector privado.De otro lado, el Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos (Invima), a trav\u00e9s de una alerta sanitaria, advirti\u00f3 sobre la publicidad con fines de comercializaci\u00f3n en el pa\u00eds de pruebas r\u00e1pidas fraudulentas \u2014es decir, sin registro sanitario o sin visto bueno de importaci\u00f3n\u2014 para la detecci\u00f3n de covid-19, las cuales se est\u00e1n fomentando a trav\u00e9s de medios virtuales por parte de personal no id\u00f3neo. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/cuanto-cuesta-hacerse-una-prueba-particular-de-coronavirus-y-donde-se-hacen-493958", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Bogot\u00e1 comienza la segunda fase de la cuarentena", "contenido": " Desde este lunes, Bogot\u00e1 inicia una nueva fase de cuarentena. Seg\u00fan los c\u00e1lculos de la Alcald\u00eda, 2,3 millones de personas est\u00e1n habilitadas para salir; sin embargo, las restricciones de lo que la alcaldesa ha llamado \u201cla nueva normalidad\u201d van desde movilidad, horarios de circulaci\u00f3n y medidas de autocuidado hasta estrictos protocolos de bioseguridad en las empresas.EL TIEMPO recopil\u00f3 las medidas que usted debe tener en cuenta si est\u00e1 entre las personas que pueden volver al trabajo. Lo primero que debe saber es que seg\u00fan el sector su empresa tiene un turno de ingreso. A las 6 de la ma\u00f1ana entran los trabajadores cuyos empleos ya est\u00e9n en operaci\u00f3n, a partir de las 10 lo podr\u00e1n hacer los de la construcci\u00f3n y manufactura, y solamente al mediod\u00eda, el comercio. En todo caso, nadie puede salir de su casa sin tapabocas, as\u00ed no vaya a utilizar transporte p\u00fablico, porque puede ser sancionado. Adem\u00e1s, en todo momento hay que mantener la distancia m\u00ednima de un metro con las dem\u00e1s personas.(Le puede interesar:\u00a0Colombia supera los 11.000 casos de contagio por coronavirus)Es importante recordar que desde hoy ya no aplica la medida de pico y g\u00e9nero en la ciudad. Los \u00fanicos que tendr\u00e1n restricciones m\u00e1s estrictas para movilizarse son quienes viven en las UPZ declaradas en alerta naranja. Aunque en principio la Alcald\u00eda solo habl\u00f3 de dos zonas, en la noche del s\u00e1bado sum\u00f3 dos m\u00e1s.Bavaria, en los barrios Nueva Alsacia y Marsella; Calandaima, en Tintal\u00e1, Gal\u00e1n y Osorio; Patio Bonito y Corabastos, barrio Mar\u00eda Paz, son las cuatro UPZ donde los habitantes solo podr\u00e1n circular por motivos de primera necesidad.Ahora, la reapertura de las empresas tendr\u00e1 condiciones. La alcaldesa Claudia L\u00f3pez asegur\u00f3 anoche que m\u00e1s de 1.000 obras de construcci\u00f3n y 1.800 manufacturas entrar\u00e1n en operaci\u00f3n, lo que significa que, seg\u00fan la mandataria, unas 100.000 personas saldr\u00e1n a la calle, adicionalmente de los 1,3 millones que ya estaban saliendo. Volvi\u00f3 a insistir en que si TransMilenio supera el 35 por ciento de su capacidad, \u201cBogot\u00e1 tendr\u00eda que volver a cerrarse, por eso es importante que las empresas cumplan con el compromiso de que sus trabajadores usen bicicleta\u201d, puntualiz\u00f3. En este sentido hizo un llamado a las empresas: \u201cSi nos dicen mentiras sobre la puesta en marcha de los protocolos de bioseguridad, los vamos a sancionar. Y les pido a los trabajadores que nos llamen al 123 en caso de que en sus empresas no se est\u00e9n cumpliendo las normas\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Fallece otro m\u00e9dico en Bogot\u00e1 por coronavirus)Las entidades distritales y las autoridades de polic\u00eda estar\u00e1n haciendo estricta vigilancia al cumplimiento de las nuevas restricciones. Quien incumpla se expondr\u00e1 a sanci\u00f3n. Aunque la misma Claudia L\u00f3pez asegur\u00f3 que es incierto el n\u00famero de contratistas que van a volver a trabajar presencialmente a partir de la otra semana, en conversaci\u00f3n con EL TIEMPO aclar\u00f3 que \u201cvan a ingresar las secretar\u00edas que presten servicios de atenci\u00f3n a los ciudadanos o que necesiten estar en las calles brindando atenci\u00f3n\u201d.La mandataria asegur\u00f3 que de aqu\u00ed al viernes, las dependencias tienen la tarea de revisar cada servicio y evaluar las condiciones para el reingreso.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Estas son las epidemias que han atacado a Colombia en 500 a\u00f1os)Adem\u00e1s, que entidades como Integraci\u00f3n Social y la Secretar\u00eda de la Mujer tienen que volver al trabajo presencial, pues por el aumento de la violencia intrafamiliar y la demanda de atenci\u00f3n social se requiere la reapertura de ambos servicios.Por otra parte, este diario pudo establecer que ya hay otras entidades haciendo la planeaci\u00f3n de protocolos especiales para su reingreso; por ejemplo, en las sedes del Instituto de Desarrollo Urbano (IDU) ya est\u00e1n evaluando las posibles adecuaciones que habr\u00eda que realizar para que los funcionarios puedan trabajar de forma segura.En este \u00e1mbito ya hay tres obras de construcci\u00f3n p\u00fablicas cumpliendo los protocolos y haciendo pruebas de reapertura. Estas son: avenida Guayacanes, Portal Am\u00e9ricas y zona Rosa.Otro caso es el de la Secretar\u00eda de Planeaci\u00f3n, entidad en la que tambi\u00e9n se inici\u00f3 el an\u00e1lisis para identificar las adecuaciones necesarias para volver a las oficinas.No obstante, igualmente hay entidades que, por ahora y por su funci\u00f3n, no contemplan volver al trabajo presencial. Las secretar\u00edas de Educaci\u00f3n, Jur\u00eddica y General est\u00e1n en la lista.En todo caso, tanto la alcaldesa como los jefes de cartera han dicho que la mayor cantidad de trabajadores como sea posible van a continuar teletrabajando y que los funcionarios que se encuentren dentro de la poblaci\u00f3n vulnerable, ya sea por edad o por comorbilidades, no tendr\u00e1n que volver a sus lugares de trabajo hasta que no disminuya el riesgo de contagio. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPOEn Twitter:\u00a0\u200b@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-bogota-inicia-segunda-fase-de-cuarentena-493942", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Indisciplina social y falta de control, los dos enemigos a vencer", "contenido": " Despu\u00e9s de superar los 10.000 casos confirmados de coronavirus y en el momento en que finaliza otra prolongaci\u00f3n de la cuarentena general, los an\u00e1lisis crudos de los datos dejan entrever que\u00a0si bien el ritmo de crecimiento de los contagios ha permitido la preparaci\u00f3n del sistema hospitalario y flexibilizar el aislamiento, hay puntos que se deben tener en cuenta. Para empezar, el an\u00e1lisis de la curva elaborada sobre promedios m\u00f3viles de casos nuevos por fecha de diagn\u00f3stico, hecho por EL TIEMPO, demuestra que los anuncios de flexibilizaci\u00f3n del aislamiento coinciden con un aumento de la pendiente de los enfermos, lo que indicar\u00eda, entre otras cosas, quiebres en la disciplina para mantener la cuarentena y una merma en el rigor de las medidas para controlar la pandemia.(Le puede interesar:\u00a0Colombia llega a los 10.495 casos de contagio por coronavirus)Es el caso, por ejemplo, del aumento de diagn\u00f3sticos que se hace visible en los cuatro d\u00edas festivos de la Semana Santa, cuando estaba activa la cuarentena general, lo que demuestra indisciplina por parte de algunos sectores de la poblaci\u00f3n.Este fen\u00f3meno tambi\u00e9n se evidencia en los d\u00edas recientes, cuando, incluso sin haber estado vigente la reactivaci\u00f3n de algunos sectores econ\u00f3micos, la curva empez\u00f3 a subir desde el 27 de abril. Es como si, a juicio de algunos expertos, el solo anuncio fuera un banderazo para que la gente saliera a las calles, en contrav\u00eda de las medidas.Otros datos del an\u00e1lisis dejan ver que del 21 al 26 de abril, los casos nuevos diarios comenzaron a superar los 200, y del 27 de abril al 1.\u00ba de mayo no bajaron de 300, un aumento que, tal como se ha se\u00f1alado, tambi\u00e9n obedece al incremento de pruebas en algunas ciudades. Y, en el mismo sentido, se nota en las gr\u00e1ficas de la evoluci\u00f3n de la pandemia un frenazo en el incremento de casos entre el 19 y el 24 de marzo, relacionado de manera directa con la puesta en marcha del aislamiento. Un indicador importante a la hora de tomar decisiones es el tiempo que tardan los casos confirmados en duplicarse. Al revisar los n\u00fameros se demuestra que entre el 14 y el 26 de marzo esto se presentaba cada tres d\u00edas, e incluso desde el 23 lleg\u00f3 a alcanzar los 2,22 d\u00edas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0678 trabajadores de la salud en Colombia, contagiados con coronavirus)\u00a0Sin embargo, este crecimiento se hizo m\u00e1s lento despu\u00e9s, a tal punto que la duplicaci\u00f3n lleg\u00f3 a 6 d\u00edas entre el 1.\u00ba y el 6 de abril. Por efectos de la cuarentena, este indicador se alarg\u00f3 luego a 13 d\u00edas. Y, desde el 14 hasta el 30 de abril aument\u00f3 a 16 d\u00edas. Lo anterior muestra que este elemento no puede volverse a contraer, de ah\u00ed que es muy importante mantenerlo dentro de un contexto epidemiol\u00f3gico. Otro punto de an\u00e1lisis para hablar de disciplina y rigor en la cuarentena es el impacto del nuevo coronavirus sobre las poblaciones mayores, en raz\u00f3n a que los de m\u00e1s de 70 a\u00f1os fueron los primeros en confinarse de manera obligatoria. Pero al observar las estad\u00edsticas queda claro que el grupo de edad que proporcionalmente presenta m\u00e1s casos es el de los mayores de 80, seguido del de 20 a 39.Sin embargo, mientras que en los menores muere uno por cada 200 afectados, en el grupo de la poblaci\u00f3n adulta mayor fallecen tres por cada 10 infectados. Todo esto con el agravante de que mientras el promedio nacional de letalidad se encuentra en el 4,32 por ciento, en los de m\u00e1s de 70 alcanza el 22,74 por ciento, y en los mayores de 80 a\u00f1os, un preocupante 32,26 %.Este dato es sensiblemente significativo porque, a pesar de las normas y de los llamados a cuidar a esta poblaci\u00f3n, no hay rigor desde el \u00e1mbito familiar y social para protegerlos, explica la salubrista Elizabeth Beltr\u00e1n. \u201cNo se puede pensar que todos fueron infectados en sus casas\u201d, indica.  Aunque los promedios nacionales muestran que el 64,8 por ciento de los casos se encuentran en la casa, a hospitalizaci\u00f3n general han llegado el 5,5 por ciento y a unidades de cuidados intensivos, el 1,3 por ciento; y el 24,1 por ciento, adem\u00e1s, se han recuperado. Lo cierto es que una mirada r\u00e1pida evidencia diferencias preocupantes en algunas regiones.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Coronavirus: m\u00e1s de 3.000 colombianos han sido repatriados)Por ejemplo, al revisar el impacto de la pandemia en una relaci\u00f3n por 100.000 habitantes, Amazonas encabeza la lista con 544,17 casos, muy por encima del promedio nacional, que se ubica en 19,95. El Meta est\u00e1 de segundo, con 78,52 en esta tasa; Bogot\u00e1 tiene 49,38; Valle del Cauca, 27,87, y Risaralda, 22,8. Para Pedro Cifuentes, experto en sistemas de salud, con estos datos se infiere claramente que hay lugares en los que simplemente no se respeta la cuarentena. De hecho, si estas cifras se llevan a municipios, las diferencias son mayores, como puede ocurrir con Tumaco, Leticia y algunos pueblos de la Costa. \u201cLas autoridades han sido laxas en el control\u201d, remata.Es importante anotar que el aumento de los casos reportados en los \u00faltimos d\u00edas (595 el viernes, 497 el jueves y 346 el mi\u00e9rcoles) coincide con el incremento en la aplicaci\u00f3n de pruebas en ciudades como Bogot\u00e1, Cali y Villavicencio, una condici\u00f3n que se espera ocurra para el resto del pa\u00eds, sobre todo con la focalizaci\u00f3n de grupos de riesgo como lo ha anunciado el viceministro de Salud, Luis Moscoso.Sin embargo, tambi\u00e9n es clave aclarar que los reportes de casos que se dan cada d\u00eda no corresponden con exactitud a diagn\u00f3sticos hechos ese d\u00eda. Como se aprecia en la infograf\u00eda que desglosa el reporte del 8 de mayo, all\u00ed se incluyen resultados de pruebas tomadas incluso desde el 25 de marzo. O, en otras palabras, hay serios rezagos en las lecturas, que es urgente corregir.Por eso, antes de una nueva flexibilizaci\u00f3n, Carlos Mario Pulido, m\u00e9dico de urgencias y experto en administraci\u00f3n, llama la atenci\u00f3n en que en los \u00faltimos d\u00edas se ve un preocupante flujo de pacientes con s\u00edntomas respiratorios a estas \u00e1reas, principalmente en personas mayores. \u201cDe no fortalecerse la vigilancia y el control para aplicar las medidas sanitarias y mantener el confinamiento en grupos de riesgo, las cifras pueden crecer\u201d, reitera. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/balance-de-la-cuarentena-en-colombia-por-coronavirus-y-fallas-493672", "categoria": "salud"}, {"titulo": "As\u00ed ha sido el regreso de las industrias colombianas a las labores", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-fotos-del-regreso-de-las-industrias-lunes-11-de-mayo-494026", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "C\u00f3mo evitar el contagio al usar transporte p\u00fablico", "contenido": " Con la reactivaci\u00f3n gradual de nuevos sectores se espera un aumento de personas moviliz\u00e1ndose en TransMilenio, SITP y SITP provisional. El coordinador nacional sobre estudios de covid-19 de la OMS, el infect\u00f3logo Carlos \u00c1lvarez, hace algunas recomendaciones de autocuidado en el sistema. GUILLERMO REINOSOEditor Bogot\u00e1\u00a0En Twitter:\u00a0\u200b@guirei24", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-como-evitar-el-contagio-al-usar-transporte-publico-493896", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Mindefensa pide 'cohesi\u00f3n' a las Fuerzas Armadas", "contenido": " Este mediod\u00eda, en la escuela de Infanteria, en el norte de Bogot\u00e1, el ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, le hizo un llamado a la cohesi\u00f3n a los generales y almirantes que integran las Fuerzas Militares.Esto frente a los rumores de divisiones en las tropas, Tambi\u00e9n les reiter\u00f3 que ser\u00e1 implacable con los hechos de corrupci\u00f3n dentro de las Fuerzas.(Le recomendamos: \u00bfHora de reconocer que el Ej\u00e9rcito atraviesa una divisi\u00f3n interna?) Trujillo ley\u00f3 un documento en el que les asegur\u00f3 a los generales que \"los ej\u00e9rcitos son el m\u00e1s alto, puro y noble servicio nacional. Mantenerlos apartados de la deliberaci\u00f3n p\u00fablica no es un capricho de la Constituci\u00f3n, sino una necesidad de su funci\u00f3n \u201d.Adem\u00e1s, el jefe de la cartera de Defensa se\u00f1al\u00f3 que no pod\u00edan \u00a0ser inferiores al legado que como Fuerza han alcanzado, y que\u00a0 \"Colombia tiene que seguir teniendo siempre unas Fuerzas Armadas cohesionadas. Este tiene que seguir siendo un objetivo prioritario\". Para el ministro, \"llegar hasta este punto de la historia nos ha costado siglos de esfuerzo de muchas generaciones. Nos ha costado muchas batallas de nuestros h\u00e9roes. Nos ha costado vidas de hombres y mujeres que lo dieron todo por nuestra libertad\".Trujillo se\u00f1al\u00f3 que el presidente Iv\u00e1n Duque lidera la defensa de las instituciones, en especial las militares y que por ellos, ha resaltado su lema: Patria, Honor y Lealtad que \"son los tres principios que distinguen lo que los soldados de tierra llevan en el coraz\u00f3n y el alma\".(Le puede interesar leer:\u00a0\u2018La ley proh\u00edbe actividades de inteligencia sobre el periodismo\u2019) Y puntualiz\u00f3 que por ello, Duque ha sido enf\u00e1tico en afirmar: \"no tolerar\u00e9 a quienes deshonren el uniforme o realicen pr\u00e1cticas contrarias a la ley\u201d.Frente a eso, Trujillo puntualiz\u00f3 que desde que asumi\u00f3 como jefe de la cartera castrense le ha dado a\u00a0 \"cada soldado, a cada polic\u00eda, mi mensaje de respaldo. De afecto sincero. No bajen la guardia, no la bajen. Aqu\u00ed hay un ministro que los escuchar\u00e1. Que los apoyar\u00e1. A la oficialidad, mi respaldo. Pero tambi\u00e9n tengo que decirles que voy a ser exigente. Que tenemos que ser m\u00e1s eficaces en el cumplimiento de la misi\u00f3n constitucional\u201d.De igual forma dijo que \"aqu\u00ed tiene que prevalecer el sentido de patria. El sentido de naci\u00f3n. El sentido de unidad\".El Ministro se\u00f1al\u00f3 que el objetivo es conocer la verdad y \"que la legitimidad de nuestras Fuerzas se basa en la transparencia, no de cometer injusticias ni de buscar chivos expiatorios\". JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/ministro-de-la-defensa-hizo-energico-llamado-a-la-cohesion-del-ejercito-494128", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Los casos de financiadores de la guerra, en el radar de la CPI", "contenido": " La Corte Penal Internacional (CPI), que desde 2004 tiene en observaci\u00f3n a Colombia por posibles casos de cr\u00edmenes de lesa humanidad y cr\u00edmenes de guerra en medio del conflicto armado, ha manifestado en sus \u00faltimos requerimientos a las autoridades nacionales un mayor inter\u00e9s sobre quienes financiaron y promocionaron las actividades de los grupos ilegales.As\u00ed lo evidencia un informe de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n que tiene como destino final la Fiscal\u00eda de la CPI, que en su \u00faltima visita a Colombia, a comienzos de este a\u00f1o, plante\u00f3 varias inquietudes sobre los avances de las investigaciones contra los financiadores de la guerra en el pa\u00eds. La misi\u00f3n de la Fiscal\u00eda de la CPI se reuni\u00f3 con autoridades, funcionarios del Gobierno y organizaciones defensoras de derechos humanos, y centr\u00f3 su inter\u00e9s en temas puntuales como \u201clos procedimientos nacionales que abordan la promoci\u00f3n y expansi\u00f3n de los grupos paramilitares; desplazamiento forzoso; delitos sexuales y de g\u00e9nero, y los homicidios conocidos como \u2018falsos positivos\u2019\u201d.En el documento del 10 de marzo que la Direcci\u00f3n de Asuntos Internacionales de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n le envi\u00f3 a la Direcci\u00f3n de Derechos Humanos y DIH del Ministerio de Relaciones Exteriores, conocido por EL TIEMPO, el ente acusador relaciona \u201c29 casos representativos que involucran a 70 terceros civiles y agentes del Estado vinculados con los grupos armados ilegales\u201d en hechos entre 1992 y enero de 2018.A\u00f1ade ese informe que de los 29 casos priorizados, 10 est\u00e1n en investigaci\u00f3n preliminar; 14, en instrucci\u00f3n y 5, en etapa de juicio; y que el 65 por ciento de los casos tienen avances en las investigaciones. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Farc ir\u00eda a instancias internacionales tras sufrir casi 200 asesinatos)(Le puede interesar:\u00a0Condena de 40 a\u00f1os de prisi\u00f3n para alias 'el Enfermero') El ente acusador asegura que entre los casos por priorizar se han tenido en cuenta las investigaciones contra los promotores y financiadores del conflicto y los agentes del Estado.Esto coincide con las denuncias que han hecho los representantes de las v\u00edctimas de los paramilitares en las que se han quejado de los avances de las investigaciones contra quienes promovieron las actividades de grupos ilegales y de los llamados que han hecho los tribunales de Justicia y Paz sobre las compulsas de copias que se han realizado tras las confesiones de exparamilitares.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Versi\u00f3n de Armada sobre lanchas artilladas que terminaron en Venezuela)Soraya Guti\u00e9rrez, presidenta del Colectivo de Abogados Jos\u00e9 Alvear Restrepo, dijo que en esto ha habido impunidad, pues \u201ca pesar de que ha habido m\u00e1s de 16.700 compulsas de copias que compromet\u00edan a 2.300 empresarios, comerciantes y civiles, y m\u00e1s de 1.800 pol\u00edticos, los resultados de las investigaciones penales en la justicia ordinaria son m\u00ednimos\u201d. Y Gustavo Gall\u00f3n, director de la Comisi\u00f3n Colombiana de Juristas, consider\u00f3 que esa impunidad abre \u201cuna posibilidad grande\u201d de que la CPI pase de monitorear la situaci\u00f3n del pa\u00eds a investigarla. En el documento del ente acusador, que ir\u00e1 a an\u00e1lisis de la CPI junto con otros informes pedidos a otras entidades estatales, se referencia la investigaci\u00f3n contra la multinacional Chiquita Brands y se se\u00f1ala que \u201cen agosto de 2018 se profiri\u00f3 resoluci\u00f3n de acusaci\u00f3n en contra de 13 personas, entre directivos y empleados de las filiales Banadex y Banacol, por el delito de concierto para delinquir para el presunto financiamiento del frente \u2018Arlex Hurtado\u2019, al mando de Ra\u00fal Emilio Hasb\u00fan Mendoza, alias Pedro Bonito.Igualmente se menciona que el 17 de septiembre de 2019, el despacho del entonces vicefiscal general resolvi\u00f3 una apelaci\u00f3n del caso y \u201cconfirm\u00f3 la decisi\u00f3n, contra 10 de las 13 personas, por el delito de concierto para delinquir agravado, as\u00ed como la declaratoria de lesa humanidad\u201d. En la actualidad, el proceso est\u00e1 pendiente de inicio de juicio y se sigue investigando a dos empleados de Banacol y uno de Banadex. Este es uno de los pocos casos de financiaci\u00f3n de grupos ilegales que han avanzado y que enreda a funcionarios de una empresa de ese tama\u00f1o. De hecho, la Fiscal\u00eda ha se\u00f1alado en la investigaci\u00f3n que \u201clas pruebas aportadas demostrar\u00edan la participaci\u00f3n de directivos y algunos empleados de estas sociedades\u201d en la entrega de dinero al grupo ilegal que delinqu\u00eda en zonas de Urab\u00e1 y Santa Marta.El informe de la Fiscal\u00eda tambi\u00e9n habla de la financiaci\u00f3n del frente \u2018Alex Hurtado\u2019, que delinqu\u00eda en el Magdalena y estaba adscrito al bloque Bananero de las Auc; y de pagos al bloque Calima, el cual, seg\u00fan informes de Memoria Hist\u00f3rica, perpetr\u00f3 entre 1999 y 2004 6.918 asesinatos, 119 masacres y 3.400 desplazamientos. (En otras noticias: La JEP ha acreditado a m\u00e1s de 200 mil v\u00edctimas en casos territoriales\u200b) Sobre esto, la Fiscal\u00eda afirma que en el proceso conocido como \u2018comerciantes del Valle del Cauca que habr\u00edan financiado las actividades il\u00edcitas del bloque Calima\u2019 hay una investigaci\u00f3n por concierto para delinquir a cargo del Fiscal 132 Especializado, que el 15 de noviembre de 2019 orden\u00f3 el cierre parcial de la investigaci\u00f3n a tres sindicados y el 2 de diciembre del mismo a\u00f1o vincul\u00f3 a otras tres personas a esta.Frente a la financiaci\u00f3n del \u2018Alex Hurtado\u2019, dice la Fiscal\u00eda que hay una investigaci\u00f3n por concierto para delinquir en la que se han escuchado versiones de personas relacionadas con empresas, entre trabajadores y propietarios, dedicadas a la comercializaci\u00f3n de frutas entre 1996 y 2006. As\u00ed mismo se han identificado bienes de estas personas para \u201cdeterminar un perfil financiero para establecer los incrementos patrimoniales durante el referido periodo\u201d. Llama la atenci\u00f3n que el a\u00f1o pasado, la CPI ya hab\u00eda recibido informaci\u00f3n de estos casos puntuales y hab\u00eda pedido algunas aclaraciones sobre la financiaci\u00f3n del bloque Calima, que hab\u00edan terminado con una respuesta de la Fiscal\u00eda de Colombia se\u00f1alando que la investigaci\u00f3n \u201cse centra principalmente en la responsabilidad penal de algunos empresarios del Valle del Cauca\u201d.As\u00ed consta en el informe de actividades de la CPI en el 2019, que menciona que la Fiscal\u00eda hab\u00eda reportado \u201cun total de 2.047 casos contra civiles o agentes del Estado que no eran miembros de las fuerzas p\u00fablicas por delitos relacionados con la promoci\u00f3n, apoyo o financiamiento de grupos armados ilegales. De ellos, se informa que 1.253 casos se relacionan con delitos presuntamente cometidos por civiles o empresarios y 794 con agentes estatales no combatientes\u201d.Por ahora, la investigaci\u00f3n sobre los terceros que financiaron la guerra est\u00e1 en dos instancias. En la ley de Justicia y Paz \u2013creada para juzgar a paramilitares\u2013 qued\u00f3 en manos de la Fiscal\u00eda la labor de investigar a los financiadores, pero el proceso de paz con las Farc abri\u00f3 la puerta para que a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) fueran voluntariamente los terceros del conflicto, y hasta el momento hay 766 solicitudes de entrada de terceros, de las cuales se han aceptado 4. Aunque la violencia sexual es considerada uno de los delitos m\u00e1s graves cometidos en el marco del conflicto, las investigaciones por ese tipo de hechos siguen en la Fiscal\u00eda, y la justicia especial para la paz (JEP) a\u00fan no ha asumido su competencia.Ese es otro de los puntos sobre los que la CPI tambi\u00e9n pidi\u00f3 informaci\u00f3n a la Fiscal\u00eda.El ente acusador se\u00f1ala que frente a los casos de violencia sexual priorizados por la Corte Constitucional en tres autos \u201cen atenci\u00f3n a la normatividad vigente, la Fiscal\u00eda debe continuar adelantando las investigaciones relacionadas con el conflicto armado hasta que la JEP no asuma la competencia de las mismas\u201d. Y a\u00f1ade que el paso a la JEP ocurrir\u00e1 cuando se expida la resoluci\u00f3n de conclusiones, lo que no ha ocurrido.En concreto se habla de los autos O92 de 2008, 009 de 2015 y O98 de 2013, los dos primeros por aberrantes casos de violencia sexual y el \u00faltimo por el desplazamiento forzado que afect\u00f3 a miles de campesinos. En esos autos, la Corte document\u00f3 m\u00e1s de 5.110 v\u00edctimas de violencia sexual entre 1985 y 2013. La Fiscal\u00eda se\u00f1ala que siguiendo la circular 008 del 3 de octubre de 2018, expedida durante la administraci\u00f3n del exfiscal N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez, \u201ctodos los expedientes deben mantenerse en la Fiscal\u00eda y no pueden ser enviados\u201d hasta que se expida la resoluci\u00f3n de conclusi\u00f3n por parte de la JEP.Y aclara que aunque la Fiscal\u00eda no pierde la competencia de las investigaciones, \u201clos fiscales de conocimiento deber\u00e1n abstenerse de adoptar decisiones que impliquen la afectaci\u00f3n de la libertad, adoptar decisiones que determinen la responsabilidad de los investigados, adoptar decisiones o realizar actuaciones que impliquen citaci\u00f3n a pr\u00e1ctica de diligencias judiciales\u201d, lo que les deja poca posibilidad de maniobra.La Fiscal\u00eda dice que aunque no ha enviado a la JEP los procesos sobre esos autos de la Corte, encontr\u00f3 que se trata de 373 casos por desplazamiento y 623 por violencia sexual. Ante esto, Mariana Ardila, abogada de Women\u2019s Link WorldWide, sostuvo que han pedido que la JEP cree un caso espec\u00edfico sobre violencia sexual en el conflicto, tal como lo ha hecho con el secuestro y otros delitos, para que esas investigaciones avancen. \u201cCreemos que la JEP est\u00e1 a tiempo de satisfacer la demanda de justicia de las v\u00edctimas de violencia sexual, y que tiene todas las condiciones para hacerlo\u201d, dijo.Fuentes de la JEP consultadas por este diario se\u00f1alaron que ya se vienen investigando delitos sexuales en el marco del conflicto y que hay varios hechos que est\u00e1n en el caso de reclutamiento forzado de menores de edad. Y agregaron que, en todo caso, la Fiscal\u00eda puede seguir avanzando en esas investigaciones. Adem\u00e1s, dijeron que se est\u00e1 evaluando la posibilidad de crear un caso individual por ese delito en el que no solo se incluir\u00eda a la guerrilla, sino hechos que vinculan a agentes del Estado. REDACCI\u00d3N JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/fiscalia-envia-informe-sobre-financiadores-del-conflicto-a-la-corte-penal-internacional-493876", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Armada no descarta ninguna hip\u00f3tesis por botes que est\u00e1n en Venezuela", "contenido": " En entrevista con EL TIEMPO el almirante Evelio Ram\u00edrez, comandante de la Armada Nacional, afirm\u00f3 que informaron a sus hom\u00f3logos venezolanos sobre la situaci\u00f3n registrada con tres embarcaciones que terminaron en territorio del pa\u00eds vecino.El almirante, quien se desplaz\u00f3 a Puerto Carre\u00f1o en Vichada, para apersonarse de la investigaci\u00f3n reconoci\u00f3 que los hechos, que son materia de investigaci\u00f3n, han dado pie a suspicacias, y que por ahora no se atreve a lanzar una hip\u00f3tesis sobre el hecho.\u00a0 \u00bfOficialmente, cu\u00e1ndo se conoce de la situaci\u00f3n con las tres embarcaciones de la Armada?La situaci\u00f3n se da el s\u00e1bado pasado sobre la madrugada, aproximadamente entre las 3:20 y 3:30 de la ma\u00f1ana.\u00bfQu\u00e9 tipo de embarcaciones son?Son dos botes Boston Whaler artillados, dise\u00f1ados para persecuciones en el r\u00edo, y un tercer bote, que es un bote administrativo fluvial donde se embarca tropa para integrar el concepto de elemento de combate fluvial.\u00bfQu\u00e9 tipo de armamento tienen esas embarcaciones?Estos botes tienen unas ametralladoras de diferente calibre y por supuesto el armamento de dotaci\u00f3n del personal que las tripula que b\u00e1sicamente son fusiles y la munici\u00f3n.(Le puede interesar leer:\u00a0Versi\u00f3n de Armada sobre lanchas artilladas que terminaron en Venezuela) \u00bfLa Armada le inform\u00f3 a sus hom\u00f3logos venezolanos de la situaci\u00f3n?Tan pronto la Fuerza Naval de Oriente se percata de que no pude recuperar los botes porque entraron a territorio venezolano se les comunica a ellos (venezolanos), se les informa,\u00a0 y en principio manifestaron una muy buena disposici\u00f3n.Lo que es claro es que esos botes no fueron incautados.\u00bfA cargo de qu\u00e9 unidad fluvial est\u00e1n los botes que terminaron en Venezuela?Pertenecen al batall\u00f3n de infanter\u00eda de Marina fluvial n\u00famero 51 que tiene su puesto de mando en Puerto Carre\u00f1o, y es org\u00e1nico de la brigada n\u00famero cinco, brigada que depende de la Fuerza Naval de Oriente.\u00bfQu\u00e9 operaciones se desarrollan en esta zona?Las operaciones est\u00e1n direccionadas a enfrentar los factores de inestabilidad y amenazas de los grupos residuales, el ELN, el control de contrabando y la migraci\u00f3n irregular, entre otros temas.All\u00ed se controlan todas actividades ilegales que se pueden estar desarrollando a trav\u00e9s del empleo de los r\u00edos por parte de los diferentes agentes. La responsabilidad de la Armada Nacional se focaliza en el control de las v\u00edas fluviales. Se desplaza a la zona, \u00bfqu\u00e9 encontr\u00f3?Yo viaje el s\u00e1bado en horas de la tarde para ponerme al frente del proceso, esa fue la instrucci\u00f3n del se\u00f1or presidente Duque.Ya desde primer momento en que se conoce la novedad se da la orden de abrir las correspondientes investigaciones como usualmente se hace con cada novedad.Estas son situaciones que afectan el armamento del personal, pero puntualmente nunca se hab\u00eda tenido una situaci\u00f3n de estas donde se suelten tres botes el tiempo y terminen en territorio de otro pa\u00eds.Estamos en ese proceso de verificaci\u00f3n e investigaci\u00f3n buscando establecer cu\u00e1les fueron las causas raices para que los tres botes se descolgaron, se soltaron, se desamarraran c\u00f3mo quiera que se pueda determinar la situaci\u00f3n.Porque\u00a0 la doctrina operacional establece unos m\u00ednimos de seguridad, no solamente en procura de preservar la vida de nuestra gente en un \u00e1rea de operaciones que es hostil, en un ambiente donde est\u00e1 el enemigo y en ese sentido hay unas condiciones muy especiales y exigentes que deben ser cumplidas para que en ning\u00fan momento no se pueda reaccionar\u00a0a un ataque, hostigamiento o en circunstancias en donde la naturaleza tambi\u00e9n puede ser afectando la seguridad de las tropas.\u00bfCu\u00e1l es el proceso de seguridad con este tipo de embarcaciones?Cuando finaliza un proceso o una misi\u00f3n y el personal pasa a descanso, no se va el 100 por ciento de la tripulaci\u00f3n que se embarca en esos botes. Hay unos turnos, unos guardias, unos centinelas que tienen que velar no solamente por la tranquilidad que necesita el grupo que est\u00e1 en descanso, sino por la seguridad del material que est\u00e1 ah\u00ed.Adem\u00e1s tienen que estar listo a reaccionar en caso de un ataque. Y atentos a cualquier situaci\u00f3n, listo a repeler una acci\u00f3n del enemigo.Precisamente eso es lo que ha generado suspicacias, \u00bfc\u00f3mo se van tres embarcaciones?...As\u00ed es, de hecho parte de los procesos all\u00e1 en el \u00e1rea con el desarrollo de este tipo de operaciones se\u00f1alan que esos botes tienen que estar amarrados  de manera independiente, cada bote tiene que tener un punto fijo en tierra  adonde se amara y muchas veces tiene que ser improvisado.Esto se hace muchas veces en un \u00e1rea de profundidad donde no se cuenta con la infraestructura, que se cumpla con las m\u00ednimas condiciones para asegurarlos.En la investigaciones queremos determinar que fue lo que pas\u00f3, si estaban amarrados los tres en un solo punto, si estaban de manera independiente, qu\u00e9 pas\u00f3 con los centinelas y el tripulante a borde de cada bote. Siempre est\u00e1n listos a responder, estos botes son de alto nivel para reaccionar con poder de fuego. Son principios b\u00e1sicos que no se ven y eso es lo que tenemos que establecer.\u00bfCuantas investigaciones est\u00e1n abiertas? No quiero dar el n\u00famero, porque inicialmente se est\u00e1n investigando a los dos tripulantes, ellos son los primeros que recibimos para que rindieran descargos.Pero tambi\u00e9n tenemos que mirar en la cadena de mando, para arriba, que medidas de control se impartieron, qu\u00e9 instrucciones especificas se dieron y verificar que los procedimientos se hayan cumplido y que podr\u00edan haber incidido.\u00bfQu\u00e9 hip\u00f3tesis maneja?Disculpe que no le responda esa pregunta, pero eso hace parte del proceso en el que estamos y har\u00eda mal en dar alguna informaci\u00f3n que no ha sido concluida con el rigor que requiere. \u00bfVan a solicitar la devoluci\u00f3n de las embarcaciones?Eso ya es un asunto que no es de mi competencia. En la Armada Nacional estamos pendientes de la investigaci\u00f3n y averiguaci\u00f3n para establecer aqu\u00ed las causas, motivos y circunstancias.ALICIA LILIANA M\u00c9NDEZJUSTICIAEn Twitter: @Justicia", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/armada-informo-a-homologos-situacion-con-tres-botes-artillados-494114", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Nexo con mercenario tumba a J.J. Rend\u00f3n del cargo de asesor de Guaid\u00f3", "contenido": " El pol\u00e9mico estratega de comunicaciones Juan Jos\u00e9 (J.J.) Rend\u00f3n, no va m\u00e1s como alto consejero en estrategias de comunicai\u00f3n y seguridad del presidente interino de Venezuela Juan Guaid\u00f3.Despu\u00e9s de que se confirm\u00f3 de manera plena\u00a0 su nexo con el mercenario Jordan Goudreaud -quien lider\u00f3 la incursi\u00f3n armada en venezuela- Rend\u00f3n opt\u00f3 por renunciar.\u00a0 \"Que no sea mi permanencia en el cargo un argumento para quienes anteponen sus intereses por encima de su causa para afectar su labor y desmerecer la labor de muchos venezolanos dignos y la suya\", dice una carta en la que Rend\u00f3n renuncia al cargo.\u00a0Y le ofrece disculpas por no haberle comunicado las \"exploraciones y el estudio minucioso, concienzudo y sobre todo confidencial que llev\u00e1bamos a cabo en busca de nuevos escenarios y opciones\", haciendo referencia al contrato que firm\u00f3 el a\u00f1o pasado con Silvergroup, la empresa del mercenario.Seg\u00fan Rend\u00f3n, las razones para no enterar a Guaid\u00f3 del contrato ahora son obvias.Dice que al encontrar inconsistencias en la propuesta, este fue frenado.Y advierte que nunca se pens\u00f3 en participar en acciones violentas y mucho menos ilegales, vinculadas a personajes reclamados por la justicia y con cuentas pendientes en varios pa\u00edses.Vea aqu\u00ed la carta: Guiad\u00f3 a\u00fan no se ha referido a la renuncia de su exasesor de cabecera, pero ahora hasta en Estados Unidos se indaga la incursi\u00f3n armada que supuestamente buscaba ir por Nicol\u00e1s Maduro y entregarlo en Estados Unidos.El ingreso de c\u00e9lulas armadas, hace dos semanas, dej\u00f3 8 muertos y una treintena de detenidos, incluidos dos estadounidenses.Senadores de ese pa\u00eds ya empezaron a preguntar por el tema y ahora se indaga la versi\u00f3n de que varios oficiales al servicio del r\u00e9gimen ten\u00edan infiltrado al grupo de Goudreau.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/nexo-con-mercenario-tumba-a-j-j-rendon-del-cargo-de-asesor-de-juan-guaido-494144", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Esto es lo que pasar\u00e1 con las millas, tras entrada a ley de quiebras", "contenido": " La intenci\u00f3n de Avianca Holdings de acogerse al Cap\u00edtulo 11 del C\u00f3digo de Bancarrota de Estados Unidos, no tendr\u00e1 ninguna incidencia en las millas acumuladas por los usuarios, entre otras razones porque la compa\u00f1\u00eda LifeMiles, que administra el programa, no hace parte de la solicitud de reorganizaci\u00f3n de la empresa. Avianca Holdings se\u00f1al\u00f3 que los ajustes definidos el 17 de abril, para mitigar el impacto de la pandemia del coronavirus, y la imposibilidad de viajar, se mantienen iguales, para beneficio de sus socios.Adicionalmente, los clientes continuar\u00e1n acumulando millas cuando vuelen con la aerol\u00ednea, y podr\u00e1n continuar canjeando las millas acumuladas a trav\u00e9s de LifeMiles para comprar tiquetes con Avianca durante este proceso.Le puede interesar:\u00a0Estos son los cinco mayores acreedores de Avianca Holdings As\u00ed mismo, la compa\u00f1\u00eda recalc\u00f3 que se mantienen activos los beneficios adicionales de viajero frecuente, incluyendo acceso a Salas VIP, check-in prioritario, ascensos de cabina y otros. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/que-pasara-con-las-millas-de-avianca-por-la-solicitud-de-declararse-en-quiebra-494082", "categoria": "economia"}, {"titulo": "En un 50 % se redujeron los homicidios durante el D\u00eda de la Madre", "contenido": " La celebraci\u00f3n del D\u00eda de la Madre es considerado como el d\u00eda m\u00e1s violento del a\u00f1o en el pa\u00eds, por el\u00a0 n\u00famero de homicidios y ri\u00f1as que se registran. Este a\u00f1o se rompi\u00f3 con ese hist\u00f3rico, entre otros, por el aislamiento obligatorio que se registra para frenar la expansi\u00f3n del coronavirus.De acuerdo con la Polic\u00eda Nacional,el fin de semana comprendido entre el 8, 9 y 10 de mayo se registraron 85 muertes violentas, lo que equivale a 54 homicidios menos con respecto al a\u00f1o pasado, es decir, un 39 por ciento menos. El balance lo entreg\u00f3 en la ma\u00f1ana de este lunes a EL TIEMPO, el director de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda, el general Jorge Luis Vargas, quien se\u00f1al\u00f3 que espec\u00edficamente, el 10 de mayo, d\u00eda en que se conmemor\u00f3 el D\u00eda de la Madre, se registraron 32 homicidios, un 50 por ciento menos que el a\u00f1o pasado cuando se reportaron 64.\"Estos resultaron del fin de semana obedecen a varios aspectos. El primero, la incidencia del aislamiento preventivo obligatorio y normas decretadas por alcaldes como el toque de queda, la prohibici\u00f3n de venta de bebidas alcoh\u00f3licas, restricciones a la movilidad; junto con toda la intervenci\u00f3n de\u00a0 la Polic\u00eda incidieron en que hubiera menos muertes y ri\u00f1as\", asegur\u00f3 el general Vargas.En el informe se se\u00f1ala que en Cali se reportaron 10 homicidios, en Cauca 9, en Bogot\u00e1 8, en Choc\u00f3 5 y en Magdalena 5.Por fines de semana el comparativo por\u00a0 a\u00f1os es:2015\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2016\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2017\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2018\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2020D\u00edas mayo(8,9,10)\u00a0 \u00a0 \u00a0 (6, 7,8)\u00a0 \u00a0 \u00a0 (12,13,14)\u00a0 (11,12,13)\u00a0 \u00a010,11,12)\u00a0 \u00a0(8,9,10)\u00a0 \u00a0117\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0102\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 121\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0124\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0139\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a085\u00a0La reducci\u00f3n frente al mismo fin de semana de 2019 (que hab\u00eda sido el m\u00e1s violento) fue del 39% (54 v\u00edctimas menos).La reducci\u00f3n frente al mismo fin de semana de 2016 (que hab\u00eda sido el menos violento) fue del 17% (17 v\u00edctimas menos).(Le puede interesar leer:\u00a0Por qu\u00e9 la celebraci\u00f3n del D\u00eda de la Madre es una de las m\u00e1s violentas.) El director de Seguridad Ciudadana se\u00f1al\u00f3 que el promedio hist\u00f3rico el d\u00eda de la madre en Colombia era de 56 homicidios.\"Este D\u00eda de la Madre que acaba de pasar ha sido el menos violento del pa\u00eds en los \u00faltimos a\u00f1os. Se registraron 32 homicidios, el 71 por ciento de ellos, en zonas urbanas, es decir\u00a0 23 homicidios\", afirm\u00f3 el oficial. Las ri\u00f1as durante la celebraci\u00f3n del D\u00eda de la Madre cayeron en un 49 por ciento. El a\u00f1o pasado se registraron 6.997, este 2020 se reportaron 3.405.\u00a0\u00a0Las ri\u00f1as con heridos o lesiones disminuyeron un 89 por ciento, al pasar de 871 en 2019 a 94 este a\u00f1o. Es decir, 777 casos menos.(Le puede interesar leer:\u00a0Siete homicidios durante celebraci\u00f3n del D\u00eda de la Madre en Bogot\u00e1)\u200b\"La mayor\u00eda de las muertes y lesionados, se registran por ri\u00f1as y en el marco de consumo de licor. Peleas entre familiares al interior de los hogares y vecinos en zonas de alta poblaci\u00f3n\", dijo el general Vargas. Durante el fin de semana (8,9 y 10 de mayo), se impusieron 27.773 \u00f3rdenes de comparendo por violar el aislamiento obligatorio.Tan solo el domingo se impusieron 8.520 comparendos, de acuerdo con la Polic\u00eda.836 comparendos se impusieron por ri\u00f1as y se cerraron\u00a0125 establecimientos.De igual forma, se registraron durante el fin de semana 189 siniestros viales, que dejaron 11 muertos y 120 lesionadosTan solo ayer, D\u00eda de la Madre se reportaron\u00a0 57 siniestros viales, que dejaron 2 muertos y 34 lesionados. Finalmente, el director de Seguridad Ciudadana confirm\u00f3 que durante el fin de semana se capturaron a 736 personas en diferentes zonas del pa\u00eds.De ellas, 24 fueron capturadas por homicidio y 73 por lesiones personales. Otras 65 personas fueron privadas de la libertad por\u00a0 hurto a personas y 195\u00a0\u00a0por violaci\u00f3n medidas sanitarias Art 38 y 369.Se incautaron 104 armas de fuego y 515 armas cortopunzantes y se recuperaron \u00a019 motos y 6 carros que hab\u00edan sido hurtados.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET.", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/coronavirus-homicidios-cayeron-en-un-50-durante-la-celebracion-del-dia-de-las-madres-494012", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfHora de reconocer que el Ej\u00e9rcito atraviesa una divisi\u00f3n interna?", "contenido": " El ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, asegura que el Gobierno colombiano jam\u00e1s supo de los planes para que un grupo de mercenarios invadiera Venezuela por mar. Rechaza rotundamente que se hubieran podido entrenar en Colombia. Ninguno. Esa jam\u00e1s ha sido la pol\u00edtica del Gobierno del presidente Duque. Naturalmente venimos trabajando desde hace mucho tiempo, con toda claridad y con toda decisi\u00f3n, para crear condiciones que permitan un cambio democr\u00e1tico en Venezuela.(Le puede interesar:\u00a0'Le corresponde a Duque solicitarme el regreso de las lanchas': Maduro)\u00a0 El presidente Guaid\u00f3 ha contado con el apoyo y la confianza del Gobierno colombiano, as\u00ed como todas esas fuerzas de oposici\u00f3n democr\u00e1ticas que vienen trabajando con tanto empe\u00f1o desde hace muchos a\u00f1os, en medio de condiciones tan dif\u00edciles, para lograr un cambio en Venezuela. Como ha dicho el presidente Duque, la pol\u00edtica seguir\u00e1 siendo la de apoyar todas las acciones que permitan un cambio en Venezuela. Acciones pol\u00edticas y diplom\u00e1ticas, conjuntamente con otras naciones democr\u00e1ticas. Esa es la pol\u00edtica del Gobierno, y no ha cambiado ni cambiar\u00e1. Yo no puedo hacer especulaciones en relaci\u00f3n con un tema tan delicado. Lo que s\u00ed puedo es reiterarle lo que es la pol\u00edtica conocida, reiterada y p\u00fablica, del gobierno del presidente Duque, en lo que tiene que ver con la situaci\u00f3n en Venezuela. Pero yo le ruego, Mar\u00eda Isabel, que cualquier otra pregunta sobre esta materia se la formule a la se\u00f1ora canciller.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Gobierno refuerza protecci\u00f3n en todas las zonas fronterizas) Absolutamente ninguno. Est\u00e1 clara cu\u00e1l fue mi actuaci\u00f3n como canciller, cu\u00e1l pol\u00edtica defend\u00ed, siguiendo instrucciones del presidente Duque. De manera que yo tengo que rechazar, de tajantemente, cualquier supuesta participaci\u00f3n de Colombia en hechos de esta naturaleza. Colombia no ha tenido ninguna participaci\u00f3n en lo que usted se\u00f1ala. Estoy hablando del Gobierno colombiano, de la Fuerza P\u00fablica, que no han tenido absolutamente nada que ver en esos asuntos. S\u00ed ha tenido participaci\u00f3n pol\u00edtica, s\u00ed ha tenido participaci\u00f3n diplom\u00e1tica, s\u00ed ha contribuido a crear condiciones para que haya un cambio en Venezuela. Eso s\u00ed lo ha hecho, desde el punto de vista pol\u00edtico y diplom\u00e1tico, y, repito, en compa\u00f1\u00eda de muchas naciones democr\u00e1ticas del mundo. Jam\u00e1s, nunca. Eso no hace parte de la pol\u00edtica del gobierno del presidente Duque. Mar\u00eda Isabel: hoy lunes, 11 de mayo,\u00a0 muy temprano, espero que sea a las 8 a. m., el Ej\u00e9rcito entregar\u00e1 ante la Fiscal\u00eda una USB con informaci\u00f3n recaudada de la que se podr\u00e1n dilucidar esas respuestas y muchas m\u00e1s. Exploramos la posibilidad de que la inteligencia haya sido mal empleada. Se supone, no lo s\u00e9 todav\u00eda, que all\u00ed va contenida toda la informaci\u00f3n de los perfilamientos. Pero no se lo puedo asegurar. Aunque s\u00ed habr\u00e1 informaci\u00f3n muy \u00fatil para el esclarecimiento de los hechos.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Las escaramuzas militares que poco ayudan a la oposici\u00f3n en Venezuela) Obviamente las denuncias period\u00edsticas son muy \u00fatiles. Pero ya el trabajo se hab\u00eda iniciado antes de esas publicaciones por instrucciones del presidente Duque. Lo que m\u00e1s mortifica de esos \u2018perfilamientos\u2019, adem\u00e1s de que poco le aportan a la inteligencia militar, es que sugieren una persecuci\u00f3n pol\u00edtica hacia opositores del Gobierno\u2026Eso de que ten\u00edan por objeto hacerle inteligencia a la oposici\u00f3n no es exacto. Una de las v\u00edctimas es el Presidente, a quien le \u2018perfilaban\u2019 a uno de sus funcionarios m\u00e1s cercanos, el secretario de Palacio, Jorge Mario Eastman, lo cual indicar\u00eda una conspiraci\u00f3n contra el jefe de Estado. Rechazo los perfilamientos contra la oposici\u00f3n, contra los sindicatos, contra las ONG y contra cualquier ciudadano de bien. Y generales y oficiales, inclusive alguien que est\u00e1 en la oficina del Comando General con el general Navarro. Esto significa que se estaba urdiendo una conspiraci\u00f3n contra el Gobierno y contra el Presidente. Yo me la juego en defensa de la Fuerza P\u00fablica. Lo he hecho en el pasado, lo hago hoy y seguir\u00e9 haci\u00e9ndolo, porque se trata de una instituci\u00f3n fundamental para la estabilidad de la rep\u00fablica. Pero su legitimidad depende de su transparencia. Aqu\u00ed no se trata de buscar chivos expiatorios o de cometer injusticias, sino de adelantar todas las averiguaciones necesarias para efecto de que se conozcan los responsables y se individualice a todos aquellos que hayan deshonrado el uniforme y los valores militares. La divisi\u00f3n existe. Hay que acabarla. Aqu\u00ed lo que importa es la instituci\u00f3n, no las individualidades. El que crea que un sector pasa sobre el otro no est\u00e1 ni tibio. Totalmente de acuerdo. Es que esa acci\u00f3n delincuencial de andar filtrando cosas, con el prop\u00f3sito de avanzar como consecuencia de las divisiones internas en la Fuerza P\u00fablica, es una pr\u00e1ctica malsana que hay que acabar y que hay que erradicar. Aqu\u00ed lo que le importa a Colombia es una Fuerza P\u00fablica respetada, querida, que act\u00faa seg\u00fan sus valores, que produce resultados y que crea condiciones para que los colombianos podamos vivir y trabajar tranquilos. Este es un asunto de naturaleza administrativa interna, que se toma con base en facultades discrecionales que tiene la instituci\u00f3n y que tiene el Gobierno. Ocurri\u00f3 cuando los mandos del Ej\u00e9rcito llegaron a la conclusi\u00f3n de que exist\u00edan, a la luz de la doctrina, los elementos suficientes para tomar esa decisi\u00f3n. En lo que tiene que ver con lo disciplinario y con lo penal, esperemos el resultado de las investigaciones. Quien nombra embajadores es el se\u00f1or Presidente de la rep\u00fablica, de manera que esa no es una pregunta para m\u00ed. No acostumbro inmiscuirme en competencias que no me corresponden. Me la juego por la Fuerza P\u00fablica, me la juego por el Ej\u00e9rcito colombiano. Aqu\u00ed no se trata de buscar chivos expiatorios ni de cometer injusticias, sino de averiguar con todo rigor qui\u00e9n viol\u00f3 los valores militares, qui\u00e9n deshonr\u00f3 su uniforme, qui\u00e9n viol\u00f3 la ley o qui\u00e9n desconoci\u00f3 los reglamentos internos que est\u00e1 obligado a respetar. B\u00e1sicamente es producto de una labor de contrainteligencia bien empleada. \u2018Bast\u00f3n\u2019 son unas misiones de trabajo que arrancan en el a\u00f1o 2017, contin\u00faan en el 2018 y en el 2019, hasta 2020. \u2018Bast\u00f3n\u2019 es el nombre de los archivos de seguridad secreta en los que se recopilaron los resultados de esas misiones de trabajo. S\u00ed. La judicializaci\u00f3n de 13 personas, la toma de 38 decisiones administrativas por cuenta del Comando del Ej\u00e9rcito. Se ha dejado a disposici\u00f3n de las autoridades a 141 integrantes de la instituci\u00f3n. Este es un gobierno de cero tolerancia hacia la corrupci\u00f3n. MAR\u00cdA ISABEL RUEDAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/carlos-holmes-trujillo-ministro-de-defensa-en-entrevista-con-maria-isabel-rueda-493954", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Ni la pandemia detiene el mercado de fichajes en el f\u00fatbol", "contenido": " El mercado de fichajes est\u00e1 trastocado, no hay claridad de cu\u00e1ndo se abrir\u00e1 la ventana de contrataciones que inicialmente estaba pactada para el 1.\u00ba de julio; es una de las consecuencia del coronavirus. Pero ya que los equipos europeos han ido retomando gradualmente sus actividades, la lista de transacciones comienza a moverse otra vez con fuerza: nombres como Lautaro, Pogba, James y Coutinho tiene alborotado el mercado de la especulaci\u00f3n. En este mercado golpeado por la dificultad econ\u00f3mica no son muchos los equipos que pueden hacer grandes inversiones; sin embargo, los poderosos siempre tienen capital para agitar las ligas, aunque el mercado ahora exige negociar, hacer trueques o movimientos estrat\u00e9gicos para abaratar los grandes fichajes. En ese escenario, uno de los nombres que m\u00e1s suena por estos d\u00edas en los principales medios de prensa es el de Lautaro Mart\u00ednez, un futbolista argentino del Inter de Mil\u00e1n que ser\u00eda el fichaje estrella que busca el Barcelona de Espa\u00f1a. Lautaro, de 22 a\u00f1os, tambi\u00e9n es buscado por el PSG, aunque al parecer este ya se habr\u00eda resignado. El Inter lo tendr\u00eda tasado en m\u00e1s de 100 millones de euros, cifra alta en tiempos de crisis.Le puede interesar: (An\u00e1lisis: \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 el mercado de fichajes despu\u00e9s del coronavirus?). En la estrategia del Barcelona es clave la venta del brasile\u00f1o Coutinho, otro de los hombres sin destino fijo y que estaba cedido al Bayern M\u00fanich. El club catal\u00e1n no quiere soltarlo por menos de 80 millones de euros, pero por ahora no hay qui\u00e9n ponga la plata. Suena con fuerza el Newcastle ingl\u00e9s, que tiene multimillonarios nuevos due\u00f1os decididos a hacer inversiones importantes. Si no, terminar\u00edan por cederlo. Entre los grandes movimientos del mercado, y que tambi\u00e9n involucra al Barcelona, est\u00e1 Neymar, eterna inc\u00f3gnita. Se dice en Espa\u00f1a que el brasile\u00f1o quiere salir del PSG y que el cuadro catal\u00e1n est\u00e1 expectante para intentar repatriarlo.Tambi\u00e9n lea: (Psicolog\u00eda, hinchas, prensa: la nueva normalidad en el deporte) Del lado del Real Madrid est\u00e1 el inter\u00e9s por Pogba, obsesi\u00f3n de Zidane y hombre del Manchester United que genera noticias a diario. Pogba podr\u00eda regresar a Juventus, irse al Inter o quedarse en Manchester. Su caso es uno de los misterios del mercado. Tambi\u00e9n estar\u00edan en el radar del Madrid delanteros top como Man\u00e9, al que el Liverpool quiere retener, y Mbapp\u00e9, al que el PSG no quiere soltar. Entre los fichajes m\u00e1s apetecidos en Europa no hay que olvidar a Timo Werner, el delantero del Leipzig que tiene baraja de candidatos, siendo Inter y Liverpool los m\u00e1s interesados.\u201cLautaro, al Barcelona; el regreso de Pogba a Juventus y Werner, al Liverpool son las negociaciones m\u00e1s calientes y que generan el mayor inter\u00e9s y expectativas\u201d, dijo hace unos d\u00edas a EL TIEMPO Nicol\u00f2 Schira, periodista italiano experto en transferencias. De ah\u00ed para bajo hay muchos jugadores que ser\u00edan m\u00e1s asequibles en estos tiempos, como el bosnio Miralem Pjanic, que se acerca al Barcelona, o el serbio del Real Madrid Luka Jovic, quien est\u00e1 lesionado, pero interesar\u00eda al Mil\u00e1n italiano. En el caso colombiano, el hombre que acapara la atenci\u00f3n es sin duda James Rodr\u00edguez, quien tendr\u00eda un pie afuera del Real Madrid, donde no ha sido tenido en cuenta por Zidane. El \u201810\u2019 de Colombia ha estado en el sonajero de posibilidades y una que ha tomado fuerza es la del Inter de Miami de la MLS de Estados Unidos, un destino donde podr\u00eda asegurar un buen contrato y tendr\u00eda titular fija, aunque en el Everton de Inglaterra sigue siendo la obsesi\u00f3n del t\u00e9cnico Carlo Ancelotti.No deje de ver: (El m\u00e9todo para potenciar a James, seg\u00fan ejecutivo del Bayern M\u00fanich). Entre los colombianos, el otro que ha aparecido en los medios europeos es el delantero Duv\u00e1n Zapata, hombre del Atalanta y quien al parecer interesa a la Juventus de Tur\u00edn de Cristiano Ronaldo. Tambi\u00e9n se han activado versiones desde Am\u00e9rica por el portero David Ospina, concretamente de Boca Juniors y de Monterrey de M\u00e9xico, seg\u00fan confirm\u00f3 recientemente su empresario, Lucas Jaramillo. Sin embargo, David goza de un buen contrato en N\u00e1poles y es dif\u00edcil que estos clubes puedan igualarlo. Tambi\u00e9n han surgido versiones que vinculan a Cuadrado con un posible inter\u00e9s del Barcelona. Y a Falcao se le asoci\u00f3 con el f\u00fatbol \u00e1rabe, pero su futuro seguir\u00eda en Galatasaray.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/fichajes-durante-el-coronavirus-futbolistas-mas-deseados-en-el-mercado-493894", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Cerrar brechas digitales, una de las metas en el Plan de Desarrollo", "contenido": " La Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n present\u00f3 ante el Concejo de Bogot\u00e1 los programas, metas y recursos que har\u00e1n parte de su gesti\u00f3n para el pr\u00f3ximo cuatrienio. La creaci\u00f3n de la Agencia de Educaci\u00f3n Superior, Ciencia y Tecnolog\u00eda y de la Misi\u00f3n de Educadores y Sabidur\u00eda Ciudadana son algunas de sus apuestas. Una de las metas m\u00e1s destacadas es cerrar las brechas digitales de cobertura, calidad y competencias a lo largo del ciclo de formaci\u00f3n integral, desde la primera infancia hasta la educaci\u00f3n superior. En este logro el\u00a0Distrito enfocar\u00e1 sus esfuerzos entre 2020 y 2024.Para cumplir con el Plan de Desarrollo Distrital (PDD) \u201cUn nuevo contrato social y ambiental para el Siglo XXI\u201d, la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n tendr\u00e1 una\u00a0 inversi\u00f3n que supera los 23.740 billones de pesos para este sector. Educaci\u00f3n inicial: bases s\u00f3lidas para la vida:\u00a0100% de los colegios p\u00fablicos garantizan oferta de transici\u00f3n, 90% grado jard\u00edn y 10% pre-jard\u00edn. Esto significa un incremento del 2%, 22,5% y 8,7% respectivamente para los grados de educaci\u00f3n inicial con respecto al a\u00f1o anterior. Educaci\u00f3n para todos y todas: acceso y permanencia con equidad y \u00e9nfasis en educaci\u00f3n rural:\u00a0Promover el acceso y permanencia escolar en los colegios p\u00fablicos, ampliando al 98% la asistencia escolar, las oportunidades educativas entre zonas (rural-urbana), localidades y poblaciones, vinculando la poblaci\u00f3n desescolarizada e implementando acciones afirmativas hacia los m\u00e1s vulnerables.Implementar la pol\u00edtica de educaci\u00f3n rural en el 100% de los colegios p\u00fablicos rurales: reducir la brecha educativa para los 25.869 estudiantes matriculados en \u00e1reas rurales, as\u00ed como fortalecer la pertinencia de la oferta educativa desde los grados de educaci\u00f3n inicial hasta educaci\u00f3n superior. El programa se implementar\u00e1 en las localidades de Sumapaz, Ciudad Bol\u00edvar, Usme, Santa Fe, Chapinero, San Crist\u00f3bal, Usaqu\u00e9n y Suba.Finalizar obras de infraestructura de 15 colegios que se encuentran en curso, mantener el 100% de los colegios p\u00fablicos priorizados y la construcci\u00f3n o restituci\u00f3n de 20 nuevos colegios, lo que permitir\u00eda generar hasta 3.000 mil empleos durante la ejecuci\u00f3n de las obras. De esta forma, se contribuye al plan de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de la ciudad a ra\u00edz de la emergencia del CODIV-19.100% de colegios p\u00fablicos con bienestar estudiantil de calidad con alimentaci\u00f3n escolar. La cobertura es de 925 mil raciones diarias correspondientes a refrigerios y comida caliente.100% de los estudiantes que lo requieren y tienen las condiciones, son beneficiarios de estrategias de movilidad escolar, de los cuales 50.000 estudiantes en estrategias de movilidad alternativa y sostenible. En suma, 143.714 estudiantes beneficiados con estrategias de movilidad escolar. Formaci\u00f3n integral: m\u00e1s y mejor tiempo en los colegios.Ofrecer al 50% de los estudiantes de los colegios p\u00fablicos distritales oportunidades de formaci\u00f3n integral. 25% de los colegios en jornada \u00fanica y el 25% en jornada completa a tres d\u00edas gradualmente: La cobertura es de 133.038 matriculados en jornada \u00fanica.La ampliaci\u00f3n del tiempo escolar de los estudiantes de los colegios p\u00fablicos urbanos y rurales de Bogot\u00e1, garantiza el desarrollo de estrategias de formaci\u00f3n integral relacionadas con \u00e1reas vocacionales, deportivas, art\u00edsticas, cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas y ambientales, entre otras. \u00a0Implementar en el 100% de los colegios p\u00fablicos el programa de educaci\u00f3n socio-emocional, ciudadana y construcci\u00f3n de escuelas como territorios de paz. Transformaci\u00f3n pedag\u00f3gica y mejoramiento de la gesti\u00f3n educativa. Es con los maestros y maestrasReconocer y apoyar la labor de 7.000 maestras y maestros a trav\u00e9s de programas de formaci\u00f3n docente y la generaci\u00f3n de escenarios que permitan su vinculaci\u00f3n a redes, grupos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, y el reconocimiento de su labor. 17,696 docentes y directivos docentes participaron en los programas de formaci\u00f3n en el marco de la Red de Innovaci\u00f3n del maestro.Reducir la brecha de calidad educativa entre colegios p\u00fablicos y privados, a trav\u00e9s de la transformaci\u00f3n curricular y pedag\u00f3gica del 100% de colegios p\u00fablicos, el sistema multidimensional de evaluaci\u00f3n y el desarrollo de competencias del siglo XXI. La meta es pasar de 69 a 100 colegios distritales con calificaci\u00f3n A+ y A en Pruebas Saber. \u00a0Crear y poner en marcha la Misi\u00f3n de educadores y sabidur\u00eda ciudadana para la formulaci\u00f3n de la visi\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica en educaci\u00f3n, en sinton\u00eda con los ODS-2030 y Bogot\u00e1 2038. Esta Misi\u00f3n es el mecanismo por el cual estas apuestas de educaci\u00f3n se ven encaminadas a construir una ruta de largo plazo que se construye desde la participaci\u00f3n y la experiencia de la comunidad J\u00f3venes con capacidades: proyecto de vida para la ciudadan\u00eda, la innovaci\u00f3n y el trabajo del siglo XXI.Ofrecer 20.000 cupos nuevos en educaci\u00f3n superior (2020-2024) y creaci\u00f3n de la Agencia de Educaci\u00f3n Superior, Ciencia y Tecnolog\u00eda: la administraci\u00f3n le apostar\u00e1 a que m\u00e1s de la mitad de los j\u00f3venes que ingresan a una Instituci\u00f3n de Educaci\u00f3n Superior termine su programa acad\u00e9mico.Por su parte, la creaci\u00f3n de la Agencia de Educaci\u00f3n Superior, Ciencia y Tecnolog\u00eda ser\u00e1 el veh\u00edculo por el cual se apuesta al acceso a la educaci\u00f3n superiorFortalecer la Universidad Distrital: se espera mantener la acreditaci\u00f3n de alta calidad alcanzada por la instituci\u00f3n y avanzar hacia una acreditaci\u00f3n internacional; aumentar 20 % el n\u00famero de estudiantes de pregrado matriculados y reducir la tasa de deserci\u00f3n anual al 9,35 %.Garantizar en los colegios p\u00fablicos la implementaci\u00f3n de estrategias en educaci\u00f3n media, que permitan una formaci\u00f3n acorde a los retos del siglo XXI, la orientaci\u00f3n socio-ocupacional y el fortalecimiento de sus capacidades y competencias para que puedan elegir su proyecto de vida. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1 CON ONFORMACI\u00d3N DE LA SECRETAR\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N\u00a0*Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/plan-de-desarrollo-cerrar-brechas-digitales-una-de-las-metas-del-plan-de-desarrollo-494134", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Estos son los cinco mayores acreedores de Avianca Holdings", "contenido": " Deudas totales por cerca de 7.269 millones de d\u00f3lares fueron reportadas por Avianca Holdings en el formulario de solicitud para acogerse al C\u00f3digo de Bancarrota de los Estados Unidos.En el documento, al que tuvo acceso EL TIEMPO, est\u00e1n relacionados los acreedores que poseen los cinco mayores reclamos garantizados al corte del pasado 29 de enero, lista que fue construida con base en los libros y registros de los deudores de la compa\u00f1\u00eda. El primero de ellos es la sociedad Wilmington Savings Fund Society, FSB, con sede en el Estado de Delaware (Estados Unidos), a la que se le adeudan 484,4 millones de d\u00f3lares en bonos, seguido por UMB Bank, N.A., con sede en Salt Lake City, la capital del estado de Utah, y a la que se le adeudan 325 millones de d\u00f3lares, en un cr\u00e9dito de largo plazo.Le puede interesar:\u00a0Las 39 empresas de Avianca cobijadas por solicitud de bancarrotaLa tercera firma en la  listas de los mayores acreedores de Avianca Holdings es el banco Wells Fargo Bank Northwest N.A., tambi\u00e9n localizado en Salt Lake City, y que le tiene prestados a la compa\u00f1\u00eda 271,1 millones de d\u00f3lares con garant\u00edas en ocho aeronaves, seis de ellas aviones Airbus y dos Boeing 787.El cuarto lugar en el listado es para ING Capital LLC US, con sede en Nueva York, que desembols\u00f3 a la empresa 123,5 millones de d\u00f3lares, y su colateral es un avi\u00f3n Boeing 787-900, avi\u00f3n para vuelos de largo alcance.Y, finalmente, la \u00faltima entidad en la lista de los cinco mayores prestamistas de Avianca Holdings relacionados en la solicitud de acceso a la ley de quiebras en Estados Unidos es el Banco de Bogot\u00e1 New York Agency, que reporta la direcci\u00f3n de casa matriz de la entidad en Bogot\u00e1, y que le hizo un pr\u00e9stamo de largo plazo por 107,2 millones de d\u00f3lares. En la lista consolidada de acreedores que tienen las 40 reclamaciones m\u00e1s grandes, sin garant\u00eda, y por cuant\u00edas menores a las principales, aparecen las firmas Wilmington Savings Fund Society, FSB, el Citibank, el Banco de Bogot\u00e1, IAE International Aero Engines AG, el Banco Davivienda, General Electric & CFM International, SAP COLOMBIA SAS, el Banco Agr\u00edcola de El Salvador, Terpel, Lufthansa Group, el Banco Cuscatl\u00e1n de El Salvador, Puma Energy, proveedor de combustible, Microsoft Corporation, Chevron Petroleum y Bancolombia.En el formulario tambi\u00e9n qued\u00f3 consignada el acta de la reuni\u00f3n de junta directiva extraordinaria que debi\u00f3 citar la compa\u00f1\u00eda este domingo 10 de mayo, presidida por Roberto Kriete y en la que estuvo como observador John Gebo, de  United Airlines.Antes de la votaci\u00f3n de la junta, Jos\u00e9 Guardian, miembro de la junta, mencion\u00f3 que Roberto Kriete, Rodrigo Salcedo y \u00e9l tienen un inter\u00e9s de deuda la empresa.Luego de ello, la decisi\u00f3n de solicitar acceso a la ley de bancarrotas en Estados Unidos fue aprobada por unanimidad por los miembros de la junta directiva de Avianca Holdings. Entre tanto, luego de conocerse la noticia, la Bolsa de Valores de Colombia indic\u00f3 que la negociaci\u00f3n de las acciones preferenciales de Avianca Holdings en el mercado del contado contin\u00faan negoci\u00e1ndose en condiciones normales. Sin embargo, estos t\u00edtulos no son elegibles para la realizaci\u00f3n de operaciones Repo, de acuerdo con la metodolog\u00eda de elegibilidad de especies, previamente establecida. As\u00ed mismo, dichas acciones no se pueden utilizar como garant\u00edas admisibles para llamados al margen en otro tipo de operaciones, por las razones ya indicadas.Igualmente, desde este 11 de mayo de 2020 no se pueden realizar operaciones de transferencia temporal de valores sobre las acciones preferenciales de la compa\u00f1\u00eda, seg\u00fan se prev\u00e9 se\u00f1ala en el Reglamento General de la Bolsa. Asimismo, desde este 11 de mayo de 2020 no se pueden realizar operaciones de ventas en corto sobre dichas acciones. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/los-5-mayores-acreedores-de-avianca-holdings-para-el-proceso-de-quiebra-en-estados-unidos-494066", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La iniciativa para apoyar el emprendimiento en medio de la pandemia", "contenido": " En medio de la crisis por el nuevo coronavirus que se vive en el pa\u00eds, naci\u00f3 la plataforma de crowdfunding Colombia Soluciona, la cual busca apoyar las iniciativas de emprendimiento e innovaci\u00f3n social que generan soluciones en medio de la pandemia que ya deja m\u00e1s de 11 mil contagios y 463 muertes en todo el territorio nacional.La plataforma busca ser el canal para que diferentes proyectos creados para entender la emergencia sanitaria logren financiamiento a trav\u00e9s de donaciones. As\u00ed mismo, pretende ser un medio para que las iniciativas creadas en este tiempo sean conocidas.Entre las categor\u00edas de las iniciativas sociales que buscan financiamiento est\u00e1n cultura paz y derechos humanos, desarrollo agrario, econom\u00eda naranja, educaci\u00f3n, equidad de g\u00e9nero y medio ambiente. Los emprendedores pueden subir videos a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web www.colombiasoluciona.org y recibir por medio de PayU los aportes de las personas interesadas en apoyar el proyecto. As\u00ed mismo, los ciudadanos pueden ingresar y financiar con el monto de dinero que quieran alguna o varias iniciativas.\u200b(Le puede interesar:\u00a0'Instrumentos solidarios': la campa\u00f1a que apoya el entretenimiento)La plataforma permite filtrar para conocer los proyectos por departamentos y municipios de impacto. En Colombia Soluciona en este momento se encuentran 37 innovaciones sociales entre las que se encuentran la donaci\u00f3n de tapabocas en hospitales de Nari\u00f1o, la entrega de kits de alimento y aseo para familias vulnerables en Bogot\u00e1, la atenci\u00f3n de animales desprotegidos en medio de la crisis por covid-19, un plan de contingencia alimentaria y de salud para el pueblo ind\u00edgena Kankaumo de Chemesquemena en la Sierra Nevada, entre otros.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El superh\u00e9roe colombiano que entrega comida a quienes m\u00e1s lo necesitan)Colombia Soluciona es respaldada por Recon Colombia, la Cruz Roja, Suecia, la C\u00e1mara de Comercio de Barranquilla y el PNUD.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/coronavirus-en-colombia-plataforma-de-crowdfunding-colombia-soluciona-494072", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "\u2018Tenemos $ 1,4 billones para elementos de salud\u2019", "contenido": " Entre este mes y agosto pr\u00f3ximo llegar\u00e1n a Colombia 2.800 ventiladores para seguir apoyando a los afectados por el coronavirus.La noticia la dio el gerente designado por el Gobierno Nacional para la emergencia, Luis Guillermo Plata, quien le dijo a EL TIEMPO que ya hay 1,4 billones de pesos en un fondo para comprar elementos m\u00e9dicos. \u00bfCu\u00e1l es el oficio de la gerencia que usted lidera?Una gerencia para una problem\u00e1tica de estas se basa en una realidad, y es que es un problema grande y complejo, que si bien su origen es un problema de salud, pues tiene demasiadas aristas que van m\u00e1s all\u00e1, porque al final del d\u00eda usted tiene dificultades de abastecimiento, de log\u00edstica, de empleo, de liquidez de los empresarios, de manejo de la gente. Entonces un problema de estos no se puede compartimentar en solo el tema de salud, sino que eso incluye muchos temas m\u00e1s, y como tal requiere de una coordinaci\u00f3n entre todos.(Le puede interesar:\u00a0'Nunca me he visto' en la pol\u00edtica electoral: Alejandro Gaviria)\u00bfCu\u00e1les son esos temas?Por ejemplo, el fortalecimiento de capacidades de oferta en el sector salud.\u00bfY eso en qu\u00e9 consiste?Cuando uno habla del sistema de salud del pa\u00eds pues hay que ser claros en que ese sistema est\u00e1 dise\u00f1ado para tiempos de paz, pero el problema con el covid-19 es que demasiadas personas se pueden enfermar al tiempo, y cuando eso sucede el sistema de salud, por robusto que sea, se ve desbordado. El problema es que cuando mucha gente se enferma muy r\u00e1pido, pues esa gente desborda las capacidades del sector salud.Y ante eso, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1n haciendo?Aprovechando el tiempo que nos da la cuarentena para aplanar la curva y para reaccionar. Trabajamos de la mano del Ministerio de Salud en ayudar a aumentar ciertas capacidades del sector para que cuando las cosas se nos compliquen, cuando haya una demanda que desborde las capacidades actuales del sistema, tengamos c\u00f3mo responder y tengamos la menor cantidad de muertes posibles. Se trata de ir adecuando ciertas cosas. \u00bfCosas como qu\u00e9?Un ejemplo: Colombia en este momento tiene 5.400 UCI, de las cuales est\u00e1n ocupadas m\u00e1s del 50 por ciento con la gente que se enferma normalmente. Lo primero que hemos hecho con el Ministerio de Salud es tratar de desocupar las UCI lo que m\u00e1s se pueda. Pero como sabemos que esto no puede ser suficiente, lo que estamos buscando es tratar de aumentar las capacidades de las UCI.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Gobierno refuerza protecci\u00f3n en todas las zonas fronterizas)\u00bfY eso c\u00f3mo se hace?Eso se hace agreg\u00e1ndoles a las unidades de cuidado intermedio los famosos ventiladores. Estamos haciendo un esfuerzo muy grande para adquirir ventiladores y aumentar la oferta, algo que es muy dif\u00edcil pues el mercado est\u00e1 totalmente sobredemandado. Para que se entienda, estamos compitiendo con 190 pa\u00edses que los est\u00e1n buscando.\u00bfY cu\u00e1ntos ventiladores tenemos en Colombia?En este momento tenemos cerca de 2.800 ventiladores comprados. Eso suena bien porque si les sumamos los 2.650 de capacidad en las UCI, pues ya estar\u00edamos duplicando la capacidad. Este mes comienzan a llegar y los \u00faltimos llegan en agosto.\u00bfCu\u00e1nto cuesta cada uno?Cuando yo llegu\u00e9 hace un mes se estaban vendiendo por alrededor de los 20.000 o 25.000 d\u00f3lares, aunque eso depende de los modelos y de las marcas. Pero estamos viendo que los precios ya van desde los 30.000 d\u00f3lares y nos han llegado ofertas de ventiladores hasta por 60.000 d\u00f3lares, obviamente para entrega inmediata. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con las empresas y universidades colombianas que dijeron que iban a hacer ventiladores?Que yo conozca, hay 26 proyectos nacionales para producci\u00f3n de ventiladores. Todo esto tiene que cumplir un proceso riguroso, pues estamos hablando de aparatos que van a ser utilizados en UCI. En este momento, el Invima est\u00e1 evaluando. Vendr\u00e1 luego la siguiente etapa, que es la de pasar de un prototipo a una producci\u00f3n industrial. Ojal\u00e1 esto salga bien porque ser\u00eda una gran soluci\u00f3n un ventilador nacional y no depender del mercado mundial.(Adem\u00e1s:\u00a0'Avanza Colombia, la l\u00ednea de cr\u00e9dito que ayudar\u00e1 a los deportistas': Duque)Usted tambi\u00e9n est\u00e1 a cargo del Fondo de Mitigaci\u00f3n de Emergencias (Fome), \u00bfc\u00f3mo va eso?Tenemos la cuenta covid o el fondo covid, justamente para tener las capacidades y aumentar esa oferta de salud. Aqu\u00ed tenemos que ejecutar muy r\u00e1pido, porque si nosotros no tenemos pronto las pruebas, los ventiladores, los kit de protecci\u00f3n para los m\u00e9dicos, despu\u00e9s puede ser demasiado tarde. Entonces hay que tener una combinaci\u00f3n entre ser \u00e1gil y riguroso. Esta no es una chequera en blanco. Obviamente sabiendo que esto es una emergencia que se requiere en el acto, pero con responsabilidad.\u00bfQu\u00e9 plata se maneja en ese fondo?Es un fondo con dinero del Estado, pero tambi\u00e9n puede canalizar recursos de donaciones, que tiene para su manejo alrededor de 1,4 billones de pesos. Y si bien es un fondo que hasta ahora se termina de constituir con todos los requisitos \u2013no hemos estado quietos\u2013, se han venido adelantando cosas tremendas como la compra de robots para las pruebas y los ventiladores. Y ahora lo que hacemos es reforzar esa capacidad para poder avanzar en otro tipo de compras.\u00bfQu\u00e9 tipo de compras se necesitan?Por ejemplo, tenemos que hacer una compra muy grande de lo que hemos llamado la reserva estrat\u00e9gica nacional de productos para hacer frente a esta pandemia. Estamos comprando un volumen muy importante, y ya hay una convocatoria abierta, de gorros, polainas, tapabocas, tapabocas N-95, tres tipos de guantes, batas antifluido, todo lo que se requiere por millones. Por eso estamos acudiendo a todos los canales diplom\u00e1ticos, a ProColombia, a donde podamos, para lograr estar en la fila de compras, porque, de lo contrario, nos quedamos atr\u00e1s y alguien nos quita lo que queremos.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/gerente-de-la-crisis-por-el-coronavirus-anuncio-1-4-billones-de-pesos-para-la-emergencia-493882", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00bfSe atreve a ver estas pel\u00edculas de terror?", "contenido": " El cineasta colombiano Juan David Blanco, realizador audiovisual de EL TIEMPO, propone estos tres t\u00edtulos, de los que est\u00e1n en la plataforma de pago Eyelet, que trae ahora ELTIEMPO.COM. \u00bfQu\u00e9 tienen en com\u00fan las pel\u00edculas de terror y jugar a las escondidas? Pues est\u00e1 comprobado cient\u00edficamente que el ser humano recurre a estas actividades para sentir dosis de adrenalina y miedo en un entorno seguro. Nos gusta sentir miedo, pero sabiendo que nada nos va a pasar.Esta nota es para quienes comparten ese sentimiento. Son tres pel\u00edculas de terror que se salen de lo que normalmente vemos y que son un poco retorcidas. El director estadounidense Jim Mickle presenta en esta pel\u00edcula a la familia Parker que, al inicio de la historia, pierde a uno de sus integrantes. Lo que puede empezar a tejerse como un drama acerca del duelo familiar, se retuerce para ir develando secretos que han guardado por mucho tiempo. Nos hace pensar tambi\u00e9n en esas herencias familiares que todos tenemos y que a veces no nos gustan. Bueno, ojal\u00e1 no una como la de esta familia.Alcanzando el nivel de psicopat\u00eda, y usando a la religi\u00f3n como justificaci\u00f3n, es una pel\u00edcula que construye el terror de una forma cuidadosa y sin exagerar. Usa muy bien los recursos cl\u00e1sicos del g\u00e9nero pero no abusa de ellos.Usted\u00a0deber\u00eda ver esta pel\u00edcula si\u2026 Dirigida por el franc\u00e9s Yann Gonz\u00e1lez, nos cuenta la historia de Anne, una productora de pel\u00edculas er\u00f3ticas que vive en el Par\u00eds del 79. Todo se complica cuando, uno a uno, los actores que participan en las pel\u00edculas de Anne empiezan a morir. Es aqu\u00ed donde la historia se retuerce y entra en una especie de realidad on\u00edrica en la que todo parecer ser otra cosa, mejor dicho, en la que nunca estamos seguros de qu\u00e9 es real y qu\u00e9 no. Es algo as\u00ed como \"terror fant\u00e1stico\".Tiene unos giros bastante fuertes dentro de la trama, pero lo m\u00e1s interesante es c\u00f3mo logra convertir el erotismo en un personaje m\u00e1s, alej\u00e1ndose de lo vulgar. Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula si\u2026 Se trata de la \u00f3pera prima de la directora estadounidense Ana Lily Amirpour. La historia sucede en Bad City, un pueblo fantasma ficticio en el que no parece pasar mucho. Hasta que, una noche, una mujer sale vestida de negro atacando a sus v\u00edctimas, al mejor estilo vampiresco. Lo que ocurre en esta pel\u00edcula es que sit\u00faa al espectador en territorios desconocidos, tiene unos personajes que al final no terminamos de conocer muy bien, est\u00e1 grabada en un blanco y negro que la hace bastante sombr\u00eda, y hablada en persa, lo que la hace mucho m\u00e1s dif\u00edcil de encasillar. Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula si\u2026 Recuerden que todo este contenido lo pueden ver aqu\u00ed mismo gracias a la plataforma de pago 'Eyelet', a trav\u00e9s de eltiempo.com.\u00a0Para ver estas pel\u00edculas, se paga entre 5.000 y 10.000 pesos, el equivalente a una boleta de las m\u00e1s baratas de la cartelera. Como sucede cuando vamos a cine, en este monto est\u00e1 incluido el porcentaje de derechos para los creadores de estas obras audiovisuales.\u00a0No olviden suscribirse al de YouTube de EL TIEMPO y seguirnos en nuestras redes sociales. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/peliculas-de-terror-para-ver-por-internet-en-cuarentena-492824", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Covid 19: nuevas madres extreman sus cuidados para recibir a sus hijos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/covid-19-embarazadas-en-colombia-reciben-dia-de-la-madre-en-casa-493814", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Maqu\u00edllate en 5 minutos: capitulo 6", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/mujeres/maquillaje-en-casa-en-5-minutos-capitulo-6-494034", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El reto de formar ni\u00f1os creativos en casa", "contenido": " Estimular la creatividad de los ni\u00f1os debe ser una prioridad para los padres en este tiempo, cuando permanecen juntos en casa. A esta conclusi\u00f3n llegaron varios expertos consultados por EL TIEMPO, quienes consideran que con el cierre de colegios y jardines infantiles se redujeron de manera significativa los espacios de juego y exploraci\u00f3n a los que los menores estaban acostumbrados.Este cambio podr\u00eda ser perjudicial, si se tiene en cuenta que los primeros cinco a\u00f1os son los m\u00e1s importantes en cuanto al desarrollo cognitivo y motriz de los m\u00e1s peque\u00f1os. As\u00ed lo cree la psicopedagoga Vanessa Peralta: \u201cEn esta edad, tal vez lo m\u00e1s importante en el desarrollo de los ni\u00f1os sea la estimulaci\u00f3n de la creatividad, ya que reci\u00e9n est\u00e1n aprendiendo a conocer el mundo que los rodea, a interactuar en sociedad y a desarrollar habilidades cognitivas que usar\u00e1n toda su vida\u201d.Para Peralta, este tipo de acciones son muy importantes ya que de ellas se desprenden habilidades que son usadas a diario por el ser humano, incluso en la vida adulta, como la adaptaci\u00f3n a nuevos escenarios, el trabajo bajo presi\u00f3n, la resoluci\u00f3n de problemas, formulaci\u00f3n de ideas, la innovaci\u00f3n, entre otras.\u201cEl problema es que muchas de estas habilidades se desarrollan en la actualidad en jardines infantiles y en colegios, principalmente, donde los ni\u00f1os est\u00e1n rodeados de un ambiente de juegos y actividades l\u00fadicas que por lo general no se ven en el interior de las casas\u201d.Es por eso que el papel de la familia resulta muy importante en el contexto actual. De acuerdo con Johanna Eastman, pedagoga especialista en primera infancia, el principal error de los padres de familia es no involucrarse ni comprometerse en los procesos tempranos de los menores.\u201cMuchas veces se cree que el desarrollo creativo de los ni\u00f1os no es tan importante como, por ejemplo, la nutrici\u00f3n \u2013dice Eastman\u2013. Como padres, muchos suelen delegar la responsabilidad de incentivar la creatividad a los jardines. He atendido muchos casos en los que el tiempo en casa de los ni\u00f1os no incluye espacios de juego con los pap\u00e1s. Los hogares se vuelven un escenario de reglas estrictas en los que no hay lugar para la innovaci\u00f3n o buscar nuevas formas de hacer las cosas\u201d.Para la experta, es importante tener en cuenta que la creatividad en los ni\u00f1os va m\u00e1s all\u00e1 de los juegos y las manualidades y se trata de la \u201ccreaci\u00f3n de un entorno que rete la mente de los m\u00e1s peque\u00f1os, en el que se genere una serie de pautas y normas que, en lugar de limitarlos, los lleve a asumir una posici\u00f3n m\u00e1s aut\u00f3noma y a solucionar por su cuenta los diferentes obst\u00e1culos que se atraviesen en su camino\u201d.Las dos expertas recomendaron una serie de rutinas para hacer en casa. De acuerdo con Peralta, la vida cotidiana en casa debe servir como una experiencia que despierte los sentidos y la imaginaci\u00f3n. Esto implica dar a los ni\u00f1os un espacio en el que se fortalezca su autonom\u00eda.\u201cLos ni\u00f1os deben aprender a tener cierto nivel de independencia. Vestirse y comer solos, organizar su habitaci\u00f3n, cocinar en familia o cualquier otra actividad en casa que, de acuerdo con su edad, los haga sentir independientes. As\u00ed, buscar\u00e1n por su cuenta la forma de dar soluci\u00f3n a sus problemas\u201d, anota la experta.Esto no significa dejarlos solos y a la deriva. De hecho, la supervisi\u00f3n y acompa\u00f1amiento de los padres son importantes para su aprendizaje, pero evitando a toda costa la sobreprotecci\u00f3n, lo cual limita la creatividad. \u201cUn error muy com\u00fan que veo en los hogares es que se cree que hay f\u00f3rmulas m\u00e1gicas, que hay solo un tipo de desarrollo creativo. Por ejemplo, se cree que poner a los peque\u00f1os a pintar siempre estimula su creatividad. Pero esto solo depende de c\u00f3mo sea el ni\u00f1o. La creatividad no es solo arte. Hay quienes tienen habilidades de lenguaje o matem\u00e1ticas, que les gustan las manualidades, la m\u00fasica o, por el contrario, los acertijos. Los pap\u00e1s deben reconocer esas habilidades y potenciarlas al m\u00e1ximo\u201d, se\u00f1ala Eastman.Para la experta, es importante saber llegar con un mensaje claro a los hijos. Esto implica conocer sus fortalezas y debilidades y guiarlos para que puedan explotar sus habilidades: \u201cSi en adultos solucionar un problema en la oficina, desarrollar una idea de negocio, escribir un poema o hacer una obra de arte requieren creatividad, en los ni\u00f1os el proceso es igual\u201d. Una vez se conozcan las habilidades de los ni\u00f1os, hay que hacer que el desarrollo de sus capacidades se haga de manera divertida. Algunas actividades recomendadas son crear historias con finales alternativos, juegos de roles (piratas, astronautas, guerreros, princesas), b\u00fasquedas de tesoros, entre otras.\u201cEn este punto es importante que sean juegos en los que los padres se involucren, ya que los adultos pueden darles nuevas visiones para que ellos se arriesguen a imaginar y pensar de una nueva forma\u201d, sostuvo Peralta.REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N - @Educaci\u00f3nET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/consejos-para-fortalecer-la-creatividad-de-ninos-en-casa-492142", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La pesadilla de una exreina que super\u00f3 contagio de covid-19", "contenido": " Mar\u00eda Claudia Pe\u00f1uela Cornejo,es la exse\u00f1orita Santander que estuvo por 44 d\u00edas aislada en un lujoso hotel de Bucaramanga, despu\u00e9s de que su prueba de coronavirus saliera positiva. Lleg\u00f3 desde Madrid el pasado 13 de marzo y desde entonces prefiri\u00f3 quedarse en el hotel para no arriesgar a sus padres que ya son mayores de edad.  Cinco d\u00edas despu\u00e9s su prueba de covid-19 dio positivo, desde entonces inici\u00f3 una disputa jur\u00eddica con el hotel y la EPS pidiendo trato digno.Tras 44 d\u00edas abandon\u00f3 el hotel luego de que tres pruebas dieran negativas y la EPS la declarara como paciente recuperado del virus. Cuando intent\u00f3 entrar a su residencia en el barrio Cabecera no pudo por una orden de la administradora, seg\u00fan se escucha decir al vigilante del edificio en un audio que Mar\u00eda Claudia le revel\u00f3 a EL TIEMPO.En entrevista con este medio, Mar\u00eda Claudia habla por primera vez de lo que vivi\u00f3 y lo que le espera con el proceso penal que est\u00e1 llevando tras ser acusada de presuntamente violar las medidas sanitarias.  \u00bfC\u00f3mo vivi\u00f3 esos 44 d\u00edas?Fueron d\u00edas muy duros, dif\u00edciles y eternos. A  la angustia de padecer el contagio de un virus desconocido y potencialmente mortal en el encierro solitario de una habitaci\u00f3n de un hotel donde algunos d\u00edas me sent\u00eda desfallecer por la fiebre de 39.5, el v\u00e9rtigo y la total perdida de los sentidos del olfato y el gusto, se le sum\u00f3 el linchamiento social injustificado del que fui objeto en las redes sociales. Es una situaci\u00f3n dif\u00edcil de creer porque seguramente para muchos pareciera una pel\u00edcula de terror que solo podr\u00e1n ver en sus pantallas, pero en mi caso la vivo en carne propia. Ninguno de los casi 4 millones de contagiados en el mundo buscamos ser protagonistas de esta pandemia.Estos 58 d\u00edas de calvario, y que a\u00fan no terminan, porque sigo sin poder entrar a mi hogar, me han servido para ver c\u00f3mo en esta crisis del covid-19  lo peor y lo mejor del ser humano se ha exacerbado, por un lado, los que exponen sus vidas para cuidar y atender a los enfermos y por otro lado los que caen como aves de rapi\u00f1a desde sus redes sociales para atacar, agredir y masacrar a las v\u00edctimas. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Conozca d\u00f3nde y c\u00f3mo puede hacerse la prueba del covid-19 en su ciudadSe han dicho muchas cosas de su situaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 de lo que se dijo es mentira?Muchas mentiras se dijeron, que yo llegue enferma al pa\u00eds, que contagie a 7 empleados del hotel, que hice pretensiones exageradas, que expon\u00eda la salubridad del hotel, que sal\u00eda a hacer vueltas en los bancos.  La verdad de todo es que present\u00e9 un escrito de tutela sin pretensiones econ\u00f3micas, cuyo \u00fanico prop\u00f3sito era que se me diera un trato digno, y se me prestaran los servicios elementales de salud y alojamiento, que no me incomodaran con ruidos de martillos, taladros y porras, que no se me cortara el servicio de alimentaci\u00f3n, Internet en otros. Los costos de mi aislamiento realizado en el Hotel Dann de Bucaramanga durante 44 d\u00edas fueron costeados por m\u00ed. Qued\u00f3 tambi\u00e9n en evidencia con los ex\u00e1menes practicados a los empleados  del hotel que ninguno de ellos fue contagiado. La acusan de  violar las normas sanitarias. \u00bfC\u00f3mo va el proceso?\u200b\u200bEl proceso penal se encuentra en etapa de indagaci\u00f3n, fueron allegados elementos materiales probatorios que ayudan a confirmar que no viol\u00e9 ninguna medida sanitaria ni mucho menos hubo propagaci\u00f3n. En las autoridades y en los medios se suscit\u00f3 una confusi\u00f3n por los contenidos de las Resoluciones del Ministerio de Salud. En el imaginario de la gente qued\u00f3 que los pasajeros que llegaban al pa\u00eds procedentes del exterior se deb\u00edan quedar en Bogot\u00e1 haciendo la cuarentena al tenor de la Res 380 del 10 de marzo. Desconocen que esta fue modificada el 12 de marzo por la Res 385 que permit\u00eda a los viajeros que no \u00e9ramos de Bogot\u00e1 poder continuar hacia nuestros destinos finales a hacer la cuarentena en nuestros hogares o en hoteles, Eso fue lo que yo hice de manera responsable. \u00bfC\u00f3mo fue en incidente con la administraci\u00f3n del edificio? No se me permiti\u00f3 el ingreso despu\u00e9s de haber permanecido 44 d\u00edas haciendo una cuarentena que supero los tiempos exigidos por la OMS, y a pesar de tener las autorizaciones de la Secretaria de Salud, de portar 3 ex\u00e1menes negativos para el covid-19 y de estar acompa\u00f1ada de expertos en temas de bioseguridad. Sigo sin poder entrar y tuve que celebrar el D\u00eda de la Madre sin poder abrazar a la m\u00eda.A ra\u00edz del percance con la administraci\u00f3n del edificio, que de hecho es il\u00f3gico que sea tratada de esa manera por ser paciente que super\u00f3 el covid-19 y ser casada, cuando el art\u00edculo 83 del C\u00f3digo Civil indica o permite la pluralidad de domicilios y pese a que est\u00e9 casada mi domicilio sigue estando en el edificio.Por lo anterior, tuve que conseguir alojamiento, el cual, por razones obvias mantendr\u00e9 en reserva. Sin embargo, esto no constituye ninguna violaci\u00f3n de las medidas sanitarias.Le puede interesar:\u00a0El ranking de las ciudades m\u00e1s caras para vivir en Colombia\u00bfC\u00f3mo es su vida ahora?Mi calvario a\u00fan no termina, sigo alejada de los seres queridos y a la espera de una decisi\u00f3n favorable de la justicia para cerrar todo este cap\u00edtulo de mi vida, pero con la satisfacci\u00f3n de haber sobrevivido el covid-19 gracias a mi fortaleza espiritual y el apoyo virtual permanente de mi familia y de algunos amigos.Quiero dejar una recomendaci\u00f3n final para combatir este virus, no solo debe ir acompa\u00f1ado de un tapabocas, distanciamiento social y un buen lavado de manos con todos los protocolos, sino sobre todo lo m\u00e1s importante, lavar los corazones para que nazcan en ellos los sentimientos de solidaridad, bondad, tolerancia y caridad, tan carentes en este dif\u00edcil momento de nuestra humanidad y que han convertido a la pandemia del covid-19 en una Epidemia de Ignorancia Humana. MAR\u00cdA ALEJANDRA RODR\u00cdGUEZCorresponsal EL TIEMPOBucaramanga", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/coronavirus-en-santander-entrevista-con-maria-claudia-penuela-exreina-contagiada-con-covid-19-494030", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Avianca, en ley de bancarrota en EE. UU./ Colombia, a responder a CPI", "contenido": " El anuncio de la aerol\u00ednea Avianca acerca de su decisi\u00f3n de acogerse a la ley de bancarrotas de Estados Unidos, pa\u00eds en donde cotiza en la bolsa, deja interrogantes a sus usuarios acerca de lo que vendr\u00e1 cuando se reabran los vuelos. \u00bfC\u00f3mo afecta esta medida a los colombianos? Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9' de hoy: Colombia comienza a responder los requerimientos de la Corte Penal Internacional sobre los financiadores de la guerra; los movimientos secretos de los mercenarios que iban por Nicol\u00e1s Maduro; ante el colapso de las plataformas de domicilios en D\u00eda de la madre, le consultamos a un restaurantero c\u00f3mo funciona este negocio digital para ellos. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-avianca-en-ley-de-bancarrota-493974", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Avianca, en ley de bancarrota en EE. UU./ Colombia, a responder a CPI", "contenido": " El anuncio de la aerol\u00ednea Avianca acerca de su decisi\u00f3n de acogerse a la ley de bancarrotas de Estados Unidos, pa\u00eds en donde cotiza en la bolsa, deja interrogantes a sus usuarios acerca de lo que vendr\u00e1 cuando se reabran los vuelos. \u00bfC\u00f3mo afecta esta medida a los colombianos? Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9' de hoy: Colombia comienza a responder los requerimientos de la Corte Penal Internacional sobre los financiadores de la guerra; los movimientos secretos de los mercenarios que iban por Nicol\u00e1s Maduro; ante el colapso de las plataformas de domicilios en D\u00eda de la madre, le consultamos a un restaurantero c\u00f3mo funciona este negocio digital para ellos. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-avianca-en-ley-de-bancarrota-493974", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Los peruanos viven un inusitado aumento en sus cifras de contagio", "contenido": " Per\u00fa es el segundo pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica con m\u00e1s casos de coronavirus diagnosticados. Este fin de semana lleg\u00f3 a los 67.000 contagios y 1.815 decesos, y est\u00e1 detr\u00e1s de Brasil que, tiene m\u00e1s de 150.000 positivos. Con esa cifra, el pa\u00eds se ubica en el top 13 en el mundo por n\u00famero de contagios seg\u00fan la Universidad Johns Hopkins. Una duda que surge al conocerse estos datos es por qu\u00e9 Per\u00fa lleg\u00f3 a los mencionados niveles de contagio pese a que su Gobierno decret\u00f3 la cuarentena desde el 16 de marzo.(Le puede interesar: Las escaramuzas militares que poco ayudan a la oposici\u00f3n en Venezuela).En una entrevista con medios locales, el ministro de Salud peruano, V\u00edctor Zamora, dijo que el Gobierno aument\u00f3 su capacidad de pruebas de diagn\u00f3stico y por eso se han vuelto \u201cm\u00e1s precisos en diagnosticar\u201d los casos. \u201cHay poblaciones en las que no hab\u00edamos hecho un ejercicio de diagn\u00f3stico tan intensivo, como en penales y poblaciones desplazadas (\u2026). Estamos hablando de un retorno de 10.000 personas (al pa\u00eds). Entonces el sistema de salud est\u00e1 yendo a esos lugares\u201d, dijo Zamora en di\u00e1logo con la cadena radial Exitosa.Sin embargo, tambi\u00e9n se han detectado otras razones por las cuales las cifras han llegado a estos niveles. Una de ellas es que muchas personas volvieron a salir a las calles para encontrar un sustento diario. La Encuesta Permanente de Empleo (EPE) revela que m\u00e1s de 200.000 trabajadores perdieron sus puestos de trabajo en marzo, especialmente en microempresas, que representan el grueso del mercado laboral. Pero tambi\u00e9n las plazas de mercado en este pa\u00eds se han convertido en un foco que el Gobierno ha pedido vigilar. El presidente Mart\u00edn Vizcarra dijo que se han detectado 36 mercados en estado cr\u00edtico que requieren la intervenci\u00f3n de las autoridades. (Tambi\u00e9n lea: Brasil supera las 10.000 muertes por coronavirus)La r\u00e1pida propagaci\u00f3n del virus ha causado el colapso del sistema sanitario en varias regiones del pa\u00eds, como la amaz\u00f3nica Loreto, donde al menos dos m\u00e9dicos han fallecido luego de contagiarse mientras atend\u00edan en los hospitales de la ciudad de Iquitos.Ante este panorama, Vizcarra anunci\u00f3 la extensi\u00f3n dos semanas m\u00e1s del confinamiento nacional, que terminaba este domingo a la medianoche. \u201cTenemos que extender el estado de emergencia por dos semanas, hasta el domingo 24 de mayo\u201d, dijo. Por otro lado, el presidente de Estados Unidos, Donald Trump, le ofreci\u00f3 ayuda el s\u00e1bado al presidente Vizcarra para hacer frente a la pandemia. Los dos l\u00edderes conversaron por tel\u00e9fono y, durante la llamada, Trump reconoci\u00f3 \u201cel inmenso desaf\u00edo que enfrenta Per\u00fa con respecto a la pandemia del coronavirus\u201d.INTERNACIONAL y ANGENCIAS", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-hoy-lima-vive-un-aumento-en-los-contagios-de-covid-19-493936", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Pareja habr\u00eda propinado una golpiza letal a su hijo de dos a\u00f1os", "contenido": " Un menor de dos a\u00f1os perdi\u00f3 la vida tras permanecer varios d\u00edas en una Unidad de Cuidados Intensivos, UCI, en el municipio de San Juan del Cesar (La Guajira), luego de recibir varios golpes en su cabeza, as\u00ed como lesiones y moretones en la espalda y el t\u00f3rax, en un aparente caso de violencia intrafamiliar. El menor, procedente del corregimiento de Papayal, fue ingresado el pasado 30 de abril en estado cr\u00edtico al Hospital Nuestra Se\u00f1ora del Pilar, en Barrancas, con traumas craneoencef\u00e1licos. Por lo que fue necesaria su remisi\u00f3n a un centro de mayor complejidad, siendo trasladado al Hospital San Rafael en donde falleci\u00f3.Inicialmente, una de las versiones que comenz\u00f3 a circular sobre las lesiones del menor fue que se hab\u00eda ca\u00eddo de la cama, de acuerdo a lo reportado al ingresar al centro asistencial en compa\u00f1\u00eda de su madre y su padrastro.Un habitante de Papayal, quien prefiri\u00f3 omitir su nombre, asegura que la madre dej\u00f3 al menor abandonado en el centro asistencial y se regres\u00f3 al pueblo. Al notar su ausencia, el padre biol\u00f3gico del menor comenz\u00f3 a indagar y fue cuando se enter\u00f3 que estaba hospitalizado. Los padres del menor son dos j\u00f3venes migrantes que se radicaron en dicho pueblo hace unos dos a\u00f1os.(Le recomendamos leer: La tragedia de los venezolanos en Santa Marta en medio de la pandemia) El hecho fue rechazado y denunciado este s\u00e1bado a trav\u00e9s de Twitter por la representante a la C\u00e1mara, Mar\u00eda Cristina Soto, quien es oriunda de esta poblaci\u00f3n, \u201cHemos solicitado a @ViceColombia @mluciaramirez @IcbfColombia @MinjusticiaCo @FiscaliaCol dar celeridad a este caso y efectuar las investigaciones para que los responsables respondan ante la justicia. Es inaceptable e inhumano que esta realidad se presente en nuestro pa\u00eds\u201d.Esta denuncia permiti\u00f3 que miembros de la Polic\u00eda y el CTI de la Fiscal\u00eda actuar\u00e1n de forma inmediata y capturar\u00e1n de forma preventiva a la madre y al padrastro del menor, quienes deber\u00e1n responder ante los presuntos cargos de violencia intrafamiliar y homicidio. Sobre este hecho se pronunci\u00f3 la directora general del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF), Lina Arbel\u00e1ez, quien lament\u00f3 la muerte del ni\u00f1o por presunto maltrato y se\u00f1al\u00f3 que se activ\u00f3 la ruta para ubicar en un Hogar Sustituto a la hermana de 5 a\u00f1os de edad como medida de protecci\u00f3n provisional.\u201cCon profundo dolor registro la muerte de Emanuel, un ni\u00f1o de tan solo 2 a\u00f1os de edad al que le truncaron sus sue\u00f1os. Hago un llamado a las autoridades judiciales para que act\u00faen con celeridad y que los presuntos responsables de este hecho sean castigados con todo el rigor de la ley\u201d, afirm\u00f3 Arbel\u00e1ez. La Comisar\u00eda de Familia de Barrancas, la cual por competencia ten\u00eda a su cargo el proceso de del ni\u00f1o, adelant\u00f3 la verificaci\u00f3n de derechos a la hermana, aperturando el Proceso Administrativo de Restablecimiento de Derechos (PARD) y como medida provisional de protecci\u00f3n el ICBF le asign\u00f3 un cupo en un Hogar Sustituto.El ICBF ha abierto 2.830 Procesos Administrativos de Restablecimiento de Derechos (PARD) en favor de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adoelscentes v\u00edctimas de maltrato infantil. De este total, 15 casos se han presentado en el departamento de La Guajira. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/nino-habria-muerto-tras-recibir-una-golpiza-de-sus-padres-en-la-guajira-493878", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los movimientos secretos de los mercenarios que iban por Maduro", "contenido": " Ocho cad\u00e1veres, un contrato y varios fusiles de asalto terminaron por abrirle espacio en la agenda regional a un tema que parec\u00eda tener una gran dosis de ficci\u00f3n: la supuesta incursi\u00f3n militar de un grupo de mercenarios a Venezuela para llevarse a Nicol\u00e1s Maduro a Estados Unidos.El jueves, el presidente Donald Trump sali\u00f3 a desmentir cualquier participaci\u00f3n en el operativo, conocido como \u2018Gede\u00f3n\u2019, que un exmarine, veterano de las guerras de Irak y Afganist\u00e1n \u2013Jordan Goudreau\u2013, hab\u00eda salido a reivindicarse 48 horas antes. Lo propio hizo este viernes el presidente Iv\u00e1n Duque, quien calific\u00f3 de \u201cs\u00e1trapa\u201d a Maduro despu\u00e9s de que este asegur\u00f3 que el operativo en su contra estaba patrocinado por Estados Unidos y hab\u00eda sido gestado en Colombia.La mejor prueba para desmentir a Maduro es que a este lado de la frontera se incaut\u00f3 parte del arsenal con el que se pensaba ejecutar el plan.Sin embargo, cada vez hay m\u00e1s evidencia de que un sector de la oposici\u00f3n tram\u00f3 desde Colombia la avanzada armada y que el r\u00e9gimen de Maduro envi\u00f3 gente a espiarlos. EL TIEMPO tuvo acceso a un documento que se\u00f1ala que Maduro sab\u00eda desde hac\u00eda meses que el exdiputado Hern\u00e1n Alem\u00e1n hac\u00eda parte de un plan en su contra. Incluso, en marzo, envi\u00f3 a tres miembros de la Fuerza de Acci\u00f3n Especial (Faes) a asesinarlo en Tunja.Tambi\u00e9n est\u00e1n documentadas reuniones en Bogot\u00e1, para afinar la estrategia de \u2018Gede\u00f3n\u2019, a las que asisti\u00f3 Goudreau, quien hab\u00eda estado a cargo de la log\u00edstica y seguridad del concierto Aid Live. Consist\u00eda en comprar fusiles, introducirlos a Venezuela y activar c\u00e9lulas armadas para dar un golpe de mano contra \u201cel presidente usurpador\u201d.Solo el arsenal incautado el 24 de marzo en la costa valdr\u00eda 1.000 millones de pesos, incluidos visores nocturnos y radios de comunicaci\u00f3n.\u00bfDe d\u00f3nde salieron los fondos? Fuentes en Venezuela le dijeron a EL TIEMPO que ya saben que el armamento se movi\u00f3 por Panam\u00e1 y que se les borraron los seriales para evitar que se rastree su origen. Adem\u00e1s, que la venezolana que estaba ayudando a mover los fusiles, Yasid \u00c1lvarez, carga pasaporte con visas m\u00faltiples y vive campante en Barranquilla. Tambi\u00e9n aseguraron que parte de los mercenarios que iban rumbo a Caracas \u2013unos 300\u2013 se entrenaron en La Guajira y que all\u00ed hay enterrado otro arsenal, protegido por una mujer de la regi\u00f3n con poder pol\u00edtico.Pero muchos ponen en duda que realmente se intentara una incursi\u00f3n armada con una tropa irregular de ese tama\u00f1o. Y para el experto en seguridad e inteligencia Johan Obdola, lo que se sabe \u201cevidencia una total ausencia de preparaci\u00f3n operacional y de inteligencia, una desorganizaci\u00f3n y hasta falta de sentido com\u00fan\u201d de sus supuestos l\u00edderes.En todo caso, la trama tom\u00f3 mayor vuelo cuando Venezuela notific\u00f3 que ya iban 8 muertos y una treintena de capturados (incluidos dos estadounidenses) y cuando apareci\u00f3 un contrato suscrito por la firma Silvercopt, de Goudreau, y Juan Jos\u00e9 (J. J.) Rend\u00f3n.JJ. Rend\u00f3n es el mismo opaco estratega de comunicaciones, protagonista de otros pol\u00e9micos episodios en Am\u00e9rica Latina, quien ahora ostenta el cargo de alto comisionado presidencial de estrategia y manejo de crisis del gobierno interino de Juan Guaid\u00f3.Mientras Goudreau trabajaba en \u2018Gede\u00f3n\u2019, perfeccionaba con Rend\u00f3n un acuerdo de asesor\u00eda estrat\u00e9gica en seguridad por 250 millones de d\u00f3lares.Hace 8 d\u00edas, EL TIEMPO ubic\u00f3 a Rend\u00f3n, pero se abstuvo de hablar del tema. Sin embargo, a mitad de semana admiti\u00f3 que desembols\u00f3 50.000 d\u00f3lares como anticipo, aunque dijo que el contrato se hab\u00eda frenado semanas despu\u00e9s. Adem\u00e1s, que Guaid\u00f3 nunca lo firm\u00f3, aunque hay una r\u00fabrica bajo su nombre.El exdiputado Alem\u00e1n tambi\u00e9n ha sido enf\u00e1tico en que el presidente interino no estaba al tanto de \u2018Gede\u00f3n\u2019. Pero hay otro personaje clave en esta trama que lo contradice: Cl\u00edver Alcal\u00e1, general (r.) venezolano.Minutos despu\u00e9s de que Estados Unidos lo catalog\u00f3 como lugarteniente de Maduro y miembro del cartel de los Soles, Alcal\u00e1 entreg\u00f3 unas declaraciones a la W Radio diciendo que el arsenal incautado era suyo y que hac\u00eda parte del plan para incursionar militarmente en su pa\u00eds. Y en un primer momento dijo que Guaid\u00f3 conoc\u00eda del operativo, al igual que autoridades colombianas. Sin embargo, sus declaraciones tienen poca credibilidad porque algunos lo creen un doble agente.No se descarta, incluso, que est\u00e9 confabulado con Goudreau para desacreditar a Guaid\u00f3, o que estuvieran movidos a entrar a Venezuela por las jugosas recompensas que el gobierno Trump ofreci\u00f3 por Maduro y 14 fichas, acusados de narcotr\u00e1fico y favorecimiento al terrorismo, un caso que se va a seguir moviendo.Una fuente en Estados Unidos le dijo a EL TIEMPO que en las pr\u00f3ximas semanas se definir\u00e1 si tambi\u00e9n piden recompensa contra el barranquillero \u00c1lex Saab, se\u00f1alado de lavado de activos ligado al r\u00e9gimen.Por ahora avanza una indagaci\u00f3n contra una colombiana que habr\u00eda recibido, a trav\u00e9s de fundaciones, fuertes sumas de dinero de Saab. Incluso, se investiga si mediante ella llegaron a Colombia falsas pruebas para detectar covid-19, que Caracas import\u00f3 desde China.Mientras avanza el proceso, el experto Obdola dice que es urgente que Guaid\u00f3 salga a hablar sobre \u2018Gede\u00f3n\u2019 y el contrato, e informe de d\u00f3nde iba a sacar J. J. Rend\u00f3n el dinero para pagarle a Goudreau: \u201cYa senadores de Estados Unidos preguntando si se han usado (o pensado usar) recursos que le han entregado, para financiar este tipo de operaciones\u201d.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investogativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/los-movimientos-secretos-de-los-mercenarios-que-iban-por-nicolas-maduro-493706", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "As\u00ed lleg\u00f3 Reino Unido a ser el segundo pa\u00eds m\u00e1s afectado por el virus", "contenido": " Una estrategia fallida y una lentitud en la reacci\u00f3n podr\u00edan haber hecho que hoy el Reino Unido detenta el triste r\u00e9cord como el pa\u00eds con m\u00e1s muertes por coronavirus en Europa, y el segundo en el mundo despu\u00e9s de Estados Unidos. Las cifras hablan por s\u00ed solas. Desde el 13 marzo hasta la fecha, los brit\u00e1nicos han visto morir a m\u00e1s de 32.000 personas, en un pa\u00eds que no registraba tantos fallecimientos en un per\u00edodo tan corto desde la Segunda Guerra Mundial.(Le puede interesar:\u00a0Reportan primer caso de covid-19 en Wuhan en m\u00e1s de un mes)En medio de la lluvia de cr\u00edticas por el escalofriante r\u00e9cord de fallecidos, el primer ministro Boris Johnson, anunci\u00f3 este domingo un plan por aliviar gradualmente las medidas de cuarentena, para evitar la propagaci\u00f3n de la pandemia de la covid-19, que han mantenido paralizada la econom\u00eda brit\u00e1nica, durante casi siete semanas. Johnson fue cauteloso y reconoci\u00f3 que ser\u00eda \u201cun desastre econ\u00f3mico\u201d suavizar el confinamiento abruptamente, lo que podr\u00eda desencadenar una segunda ola m\u00e1s fuerte de la pandemia.Durante una alocuci\u00f3n televisada de quince minutos, el gobernante anunci\u00f3 una hoja de ruta para salir de la crisis. La idea es regresar a la normalidad paulatinamente, siempre bajo monitoreo de la situaci\u00f3n por etapas. Aspira que para comienzos de junio se reabran escuelas y comercios.\u200b(Tambi\u00e9n lea: \u2018Estamos llegando al fin de una era\u2019: Alex Williams)\u201cGracias por todo lo que ustedes est\u00e1n haciendo\u201d, dijo Johnson a sus connacionales a quienes advirti\u00f3 que \u201cno nos podemos arriesgar a un segundo pico, que sobrepase la capacidad del NHS (Sistema Nacional de Salud)\u201d, el sistema p\u00fablico de salud brit\u00e1nico.Sin dar mayores detalles, habl\u00f3 de un sistema de alerta para clasificar el nivel de amenaza de coronavirus en las islas brit\u00e1nicas. Se usar\u00eda un m\u00e9todo de un rastreo por radar de casos de contagio y que alertar\u00eda a quienes hayan estado en contacto por una aplicaci\u00f3n en tel\u00e9fonos inteligentesAdem\u00e1s, dijo que se utilizar\u00e1 una escala del \u201cuno al cinco para alertar sobre las zonas m\u00e1s vulnerables al virus\u201d. Johnson deline\u00f3 las nuevas recomendaciones oficiales que regir\u00e1n solo en Inglaterra y no en el resto de los pa\u00edses del Reino Unido. La estrategia oficial pide que la poblaci\u00f3n que regrese a su trabajo si no puede hacer teletrabajo, que limite el contacto con otra gente, que mantenga la llamada distancia social de 2 metros (cuando se pueda) y lavarse las manos regularmente. Al mismo tiempo, lanz\u00f3 un nuevo lema que sustituye el actual de \u201cquedarse en casa, proteger el NHS, salvar vidas\" por uno que reza: \u201cMantenerse alerta, controla el virus, salva vidas\".Contrariamente, la orden de \"quedarse en casa\" seguir\u00e1 vigente en Escocia, Gales e Irlanda del Norte despu\u00e9s de que los l\u00edderes de las tres naciones delegadas dijeron que Johnson no los hab\u00eda consultado sobre el nuevo mensaje.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Se\u00fal cierra bares y clubes por temor a nueva oleada de coronavirus)El nuevo lema de Johnson tambi\u00e9n fue rechazado por la oposici\u00f3n, que lo consider\u00f3 \u201cambiguo\u201d y hasta peligroso, en momentos en que las muertes por coronavirus no parecen dar mayores signos de amainar.Tanto sectores pol\u00edticos, cient\u00edficos y sociales han pedido una investigaci\u00f3n oficial sobre la responsabilidad del primer ministro brit\u00e1nico, a quien acusan de haber desestimado inicialmente la gravedad de la pandemia, haber actuado tarde y sin la firmeza que se requer\u00eda para evitar la propagaci\u00f3n del virus. Ya el nuevo jefe de la oposici\u00f3n del partido Laborista, Keir Starmer, aprovech\u00f3 el pasado martes, en su primera sesi\u00f3n ante la C\u00e1mara de los Comunes, para reclamarle a Johnson: \u201c\u00bfC\u00f3mo se lleg\u00f3 a esto\u201d, le increp\u00f3 Starmer a un primer ministro que trataba de convencer de los \u00e9xitos alcanzado por su gobierno para contener la pandemia, ante menos de cincuenta diputados presentes en el semivac\u00edo Palacio de Westminster, donde hasta hace menos de dos meses se congregaban 650 miembros electos del Parlamento.\u201cLa comparaci\u00f3n internacional es una basura\u201d, replic\u00f3 Johnson, quien asist\u00eda a su primera sesi\u00f3n parlamentaria, tras recuperarse de coronavirus, que lo tuvo al borde de la muerte, como \u00e9l mismo ha reconocido oficialmente.(Puede ser de su inter\u00e9s: Econom\u00eda brit\u00e1nica se enfrenta a la peor recesi\u00f3n en 300 a\u00f1os)\u201cPero las comparaciones las hacen ustedes mismos\u201d, le replic\u00f3 Starmer, al hacer mano de los propios datos oficiales de las diferencias globales, que se muestran en las conferencias de prensa del gobierno.A Johnson se le ha cuestionado su tard\u00eda respuesta frente a la pandemia. De hecho, se le recrimina que hubiese seguido atendiendo sesiones parlamentarias en el Palacio de Westminster, en pleno centro londinense, hasta el 25 de marzo, apenas dos d\u00edas antes de que reconociera p\u00fablicamente que estaba contagiado con el virus.  Tambi\u00e9n se critica al carism\u00e1tico y exc\u00e9ntrico primer ministro por su respaldo a la llamada teor\u00eda \u201csalvaguarda de reba\u00f1o\u201d, que postula permitir que algunos se contagien para ir generando autodefensas. Johnson se ha atrevi\u00f3 a decir que la soluci\u00f3n era lavarse las manos y \u201cseguir con los negocios de la manera usual\u201d.En ese punto, el mandatario se vio obligado a revisar su estrategia el 17 de marzo, luego de recibir un reporte del Imperial College of London que advert\u00eda esta teor\u00eda podr\u00eda provocar la muerte de m\u00e1s de 60 mil personas en el primer semestre del a\u00f1o. Los analistas tambi\u00e9n han puesto en la mesa que el alto n\u00famero de contagios y muertes por coronavirus se ha debido a la escasez de material de protecci\u00f3n personal, como guantes, mascarillas y delantales. A esa falla se le atribuye la muerte de unos 5 mil m\u00e9dicos, enfermeras, y trabajares \u2018esenciales\u2019 como choferes de buses, personal de limpieza, adem\u00e1s de cerca de 4 mil adultos mayores en ancianatos de todo el pa\u00eds. La otra raz\u00f3n que podr\u00eda haber influido en la alta mortalidad en el Reino Unido por coronavirus en estos dos meses tiene que ver con la reducida capacidad para diagnosticar el virus y saber con exactitud cu\u00e1ntas personas han sido contagiadas. Ante esto, la orden era solo realizar pruebas a personas que mostraran s\u00edntomas graves, de lo contrario la recomendaci\u00f3n ha sido que las personas que crean que tienen coronavirus se auto a\u00edslen y solo vayan al hospital en caso de gravedad.El ministro de Salud, Matt Hancock, anunci\u00f3 en marzo que se comprar\u00edan 3.5 millones de pruebas de anticuerpos a China a fines de marzo y prometi\u00f3 que \"se pondr\u00edan en l\u00ednea muy pronto\". Quince d\u00edas despu\u00e9s, se hizo evidente que las pruebas no funcionaban.A pesar de ese error, Hancock prometi\u00f3 que a fines de abril se realizar\u00edan 100.000 pruebas de hisopos, que detectan la presencia del virus, todos los d\u00edas. El objetivo que se logr\u00f3 moment\u00e1neamente. El otro tema que parece influir en la alta mortalidad por coronavirus es la densidad geogr\u00e1fica, sobre todo en Londres, una de las ciudades m\u00e1s cosmopolitas y multiculturales donde viven casi 9 millones de habitantes.  Se estima que hay unas 275 personas por kil\u00f3metro cuadrado, situaci\u00f3n que genera m\u00e1s posibilidades de contagio. De hecho, entre m\u00e1s se han visto afectos son las minor\u00edas \u00e9tnicas, especialmente de origen asi\u00e1tico y latinoamericanos.MAR\u00cdA VICTORIA CRISTANCHOPARA EL TIEMPOLONDRES", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/coronavirus-razon-por-la-que-el-reino-unido-esta-tan-afectado-con-covid-19-493944", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El partido secreto del \u2018exzar\u2019 del f\u00fatbol Luis Bedoya en EE. UU.", "contenido": " Vivos o muertos. Al expresidente de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol, Luis Bedoya, no le ha temblado la voz para testificar en los juicios contra varios de sus excolegas de la Confederaci\u00f3n Suramericana de F\u00fatbol (Conmebol): Luis Chiriboga, Carlos Ch\u00e1vez, Rafael Esquivel, Sergio Jadue, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mar\u00edn, Marco Polo del Nero, Eugenio Figueredo, Ricardo Teixeira, Jos\u00e9 Luis Meiszner, Juan \u00c1ngel Napout\u2026El FBI lo ha presentado como testigo en la mayor\u00eda de procesos del llamado Fifa Gate y por eso se ha aplazado al menos 5 veces la lectura de su sentencia, que se reprogram\u00f3 para mediados de junio. \u201cLa sentencia establecida para el 7 de abril de 2020 se aplaza al 19 de junio de 2020, a las 10 a. m., en la sala 4F Norte. Ordenado por la jueza Pamela K. Chen\u201d, se lee en un documento oficial.(Le puede interesar esta investigaci\u00f3n:\u00a0Nuevo esc\u00e1ndalo salpica a cabeza de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol)La informaci\u00f3n suministrada por Bedoya \u2013que cambi\u00f3 hace poco de abogado\u2013 fue verificada por agentes federales que rastrearon al menos 450 movimientos bancarios a trav\u00e9s de los cuales se irrigaron los sobornos que recibi\u00f3 la entonces c\u00fapula de la Conmebol a cambio de ama\u00f1ar los derechos de transmisi\u00f3n de partidos.Lo dicho por Bedoya alcanz\u00f3 para hundir al exvicepresidente de la Fifa y cabeza de la Conmebol, el paraguayo Napout, de 61 a\u00f1os, que hace unas semanas suplic\u00f3 que lo sacaran de la celda en Florida \u2013en donde pasar\u00e1 9 a\u00f1os\u2013 para no ser afectado por el coronavirus.En el caso de Bedoya ya est\u00e1 probado que recibi\u00f3 3\u2019815.000 d\u00f3lares de los hermanos Jinkins, los argentinos due\u00f1os de la empresa de televisi\u00f3n Full Play. Sin embargo, es poco probable que pague c\u00e1rcel. Fuentes federales dijeron que su colaboraci\u00f3n ha sido \u00fatil para elevarle cargos de conspiraci\u00f3n, fraude electr\u00f3nico y lavado a al menos 15 personas. Y es seguro que lo vuelvan a citar para aclarar cabos sueltos en el expediente. (Le puede interesar:\u00a0Perdomo reta al pol\u00edgrafo a 'zares' del f\u00fatbol por sobornos de boletas)Por ejemplo, todo indica que hay un segundo colombiano que recibi\u00f3 sobornos de Full Play. El dato sali\u00f3 a relucir dentro de los movimientos de dinero en la sucursal del BHBM de Miami. En mayo de 2009, el Departamento de Cumplimiento de la entidad prendi\u00f3 las alertas sobre una posible operaci\u00f3n de lavado y pidi\u00f3 que se explicara una operaci\u00f3n por 150.000 d\u00f3lares de la cuenta de Yorksfield, subsidiaria de Full Play. El dinero iba a \u201cun individuo que no se pudo identificar\u201d. Pero uno de los gerentes del banco dijo que se trataba de alguien de la Federaci\u00f3n Colombiana, y se anot\u00f3 que no hab\u00eda nada negativo y que no se requer\u00eda m\u00e1s informaci\u00f3n.\u201cTodo indica que no hablaban de Bedoya, que era un destinatario de giros frecuentes. Y tambi\u00e9n es evidente que alguien del banco sab\u00eda de los sobornos y ayudaba a moverlos\u201d, explic\u00f3 un investigador.Y confirm\u00f3 que Bedoya, al igual que los dem\u00e1s implicados, recibi\u00f3 coimas por la transmisi\u00f3n de todos los partidos de la Copa Libertadores, desde 2008 y por 8 a\u00f1os. As\u00ed mismo, se hicieron giros para la transmisi\u00f3n de los amistosos y clasificatorios al Mundial de Brasil y a la Copa Am\u00e9rica de 2015 (en Chile).Los giros tambi\u00e9n coinciden con las 18 fechas clasificatorias al Mundial de Sud\u00e1frica. En ese momento, aunque Colombia fue eliminado, la billetera de Bedoya crec\u00eda.Full Play ten\u00eda cuentas a nombre de tres subsidiarias que us\u00f3 para hacer 53 pagos de sobornos por 14,02 millones de d\u00f3lares. Otro cabo suelto es el de la reventa de boletas en Colombia para las eliminatorias del Mundial de Rusia, 2018. Si bien no tiene nexo con el Fifa Gate, antes de salir de la Fiscal\u00eda, Andr\u00e9s Jim\u00e9nez, delegado contra las finanzas criminales, pidi\u00f3, a trav\u00e9s de cooperaci\u00f3n judicial, que el exdirigente hablara de los supuestos sobornos que recibieron para asignar el contrato de la boleter\u00eda.Y el caso qued\u00f3 incluso con varias imputaciones a miembros de la firma Ticketya, involucrados en la trama.\u00a0 Un nuevo informante asegura que s\u00ed se distribuyeron cerca de 4.000 millones de pesos en coimas y que el conductor de un dirigente deportivo es clave en la repartija. Y dice que se le pregunte a Bedoya si un allegado suyo recibi\u00f3 alg\u00fan giro y que se rastreen las transacciones bancarias de una mujer, radicada en Espa\u00f1a, cercana a un actual miembro de la Federaci\u00f3n. Una allegado a Bedoya asegur\u00f3 que, por los cambios en la Fiscal\u00eda, el proceso que se le sigue por lavado de activos en Colombia est\u00e1 quieto. Adem\u00e1s, est\u00e1n a la espera de que se le resuelva su situaci\u00f3n en Estados Unidos, en donde devolvi\u00f3 el dinero de los sobornos. En cuanto al expediente de las boletas, se espera que el caso avance en la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) y en la Fiscal\u00eda, en donde tienen que establecer si es cierto o no que los sobornos quedaron en manos de Bedoya, \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez y Ram\u00f3n Jesur\u00fan, se\u00f1alamientos que los dos \u00faltimos niegan.Y sobre el retorno de Bedoya a Colombia la fuente dijo que es seguro. Sin embargo, falta mucho pues lo m\u00e1s probable es que se vuelva a correr la sentencia, porque en la m\u00e1s reciente reuni\u00f3n de Bedoya con los investigadores le pidieron buscar datos relevantes sobre la antesala del Mundial de Catar 2022.UNIDAD INVESTIGATIVA@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/el-partido-secreto-del-exzar-del-futbol-colombiano-luis-bedoya-en-estados-unidos-493740", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El actor Jerry Stiller muri\u00f3 este lunes, a los 92 a\u00f1os", "contenido": " El veterano actor estadounidense Jerry Stiller, que se hizo famoso en Broadway y luego en la mundialmente conocida serie televisiva Seinfield, muri\u00f3 de causas naturales a los 92 a\u00f1os, dijo este lunes su hijo Ben Stiller.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bad Bunny lanza por sorpresa el \u00e1lbum 'Las que no iban a salir') Stiller y su esposa Anne Meara comenzaron a escribir y protagonizar rutinas y actos de comedia -tanto en escenarios como para la televisi\u00f3n- en los a\u00f1os 1960. Luego, \u00e9l hizo de Frank, el padre cascarrabias de George Costanza, en la reconocida serie Seinfeld. Un papel por el que gan\u00f3 el premio de aparici\u00f3n m\u00e1s graciosa masculina como actor invitado en una serie de televisi\u00f3n en los American Comedy Awards en 1989.\u00a0 En 1997, fue nominado a un Emmy por ese mismo papel. Tambi\u00e9n caracteriz\u00f3 al padre de Leah Remini en la comedia The King of Queens y protagoniz\u00f3 junto a su hijo Ben los filmes de Zoolander. \"Lamento informar que mi padre, Jerry Stiller, muri\u00f3 de causas naturales\", escribi\u00f3 su hijo en un tuit. \"Era un gran padre y abuelo, y fue el esposo m\u00e1s dedicado para Anne por unos 62 a\u00f1os\", a\u00f1adi\u00f3, \"Ser\u00e1 muy extra\u00f1ado. Te amo, pap\u00e1\". AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/jerry-stiller-muere-a-los-92-anos-493998", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los animales que representan m\u00e1s letalidad para el hombre en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/animales-que-mas-personas-matan-en-el-mundo-cada-ano-493406", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Las compras de la general C\u00e1ceres est\u00e1n bajo la lupa", "contenido": " Adem\u00e1s del expediente que enreda al director de la Polic\u00eda, general \u00d3scar Atehort\u00faa, con la construcci\u00f3n irregular de casas fiscales, la Procuradur\u00eda se llev\u00f3 otra gruesa investigaci\u00f3n que se adelantaba en la Inspecci\u00f3n General de esa instituci\u00f3n.Se trata del presunto favorecimiento a dos firmas que supuestamente se han quedado con la mayor\u00eda de los contratos de compra de tanquetas y carros blindados y en las que ahora trabajan expolic\u00edas que antes se encargaban de los procesos de compra. El caso tom\u00f3 relevancia hace 8 d\u00edas, cuando EL TIEMPO revel\u00f3 que dos jugosos contratos de compra de tanquetas para el Esmad y de carros blindados para la Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito le acaban de ser adjudicados a la firma 7M Group.Investigadores le dijeron a este diario que esa es una de las firmas que aparece en el expediente, abierto desde mayo de 2019, bajo el r\u00f3tulo GRUTE-2019-34. \u201cEl caso lo inici\u00f3 el general Jorge Luis Vargas y lo retom\u00f3 el general Willam Ren\u00e9 Salamanca, y fue uno de los que desencaden\u00f3 los roces internos con el general Atehort\u00faa\u201d, asegur\u00f3 una fuente.(Esta investigaci\u00f3n le puede interesar:\u00a0Las dudas detr\u00e1s de la compra de tanquetas para el Esmad)Aunque nadie quiere hablar del caso, EL TIEMPO estableci\u00f3 que la Procuradur\u00eda se apresta a llamar a la general Yolanda C\u00e1ceres Mart\u00ednez, cabeza de la Direcci\u00f3n Administrativa y Financiera de la Polic\u00eda (Diraf), oficina considerada la \u2018chequera\u2019 de la Polic\u00eda.  La oficial lleg\u00f3 a ese cargo en marzo de 2018 y fue ratificada en el mismo por el general Atehort\u00faa.(Le puede interesar:\u00a0Habla Nicacio Mart\u00ednez sobre citaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda y nueva denuncia)Entre la informaci\u00f3n que reposa en el expediente, varios oficios se\u00f1alan que el capit\u00e1n (r) Luis Eduardo Espinosa pas\u00f3 de ser el responsable de seguimiento contractual de la Diraf a director comercial de 7M Group, la firma que entre el 12 y el 31 de marzo pasados se qued\u00f3 con los dos contratos por m\u00e1s de 12.000 millones de pesos.En el dosier tambi\u00e9n aparece otro capit\u00e1n retirado: Carlos Arturo Fl\u00f3rez, quien fue responsable de mantenimiento de veh\u00edculos en la Diraf y luego pas\u00f3 a trabajar como representante de Union Motor Group.Esa firma, al igual que 7M, es liderada por el tolimense Mart\u00edn Ricardo Manjarr\u00e9s Cabezas, el hombre que \u2013como lo revel\u00f3 EL TIEMPO\u2013 enfrenta en la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) una investigaci\u00f3n con pliego de cargos por posibles actividades que violar\u00edan la libre competencia. En la indagaci\u00f3n hay otra empresa mencionada. En efecto, entre los oficios que del expediente que adelantaba la Inspecci\u00f3n General se se\u00f1ala a Kobe.\u201cAl parecer, se busca direccionar los estudios de conveniencia y oportunidad a favor de las empresas 7M Group y Kobe, para la adquisici\u00f3n de veh\u00edculos\u201d, se\u00f1ala la denuncia que acompa\u00f1a los oficios .Kobe es liderada por Marcela Montes Zuluaga, esposa de Manjarr\u00e9s. Y ambos nombres figuran en los reportes ahora en manos de la Procuradur\u00eda.\u201cEn los \u00faltimos tres a\u00f1os, estas dos empresas (las de los esposos Manjarr\u00e9s-Montes) se han quedado con el 76 por ciento de los contratos (de veh\u00edculos)\u201d, se asegura en otro reporte.Sobre la directora de la Diraf, la general C\u00e1ceres, se pide que se verifique si es cierto que acudi\u00f3 al general Atehort\u00faa para desestimar las denuncias y solicitar su archivo. \u201cEl inspector general frente a estos hechos orden\u00f3 el inicio de la investigaci\u00f3n, que hoy se encuentra en etapa formal\u201d, asegur\u00f3 un investigador.EL TIEMPO estableci\u00f3 que dentro de esa misma investigaci\u00f3n, oficiales del tren administrativo de la Diraf fueron sometidos al pol\u00edgrafo y no pasaron la prueba. Otros se negaron a someterse al llamado detector de mentiras.Tambi\u00e9n se estableci\u00f3 que poderosos jugadores del negocio de los blindados pidieron audiencia con el general Atehort\u00faa para quejarse del presunto favorecimiento.De hecho, suministraron otros nombres de expolic\u00edas que tambi\u00e9n figuran en el expediente y que ser\u00e1n escuchados por la Procuradur\u00eda delegada para la Fuerza P\u00fablica y la Polic\u00eda Judicial.Uno de ellos es el coronel (r) Humberto Alejandro Mesa \u2013exjefe del Grupo de Movilidad de la Diraf\u2013, a quien se le preguntar\u00e1 sobre la gesti\u00f3n de contratos que hizo para la empresa Kobe, donde ofici\u00f3 como director comercial. Tambi\u00e9n ser\u00e1n llamados un coronel y un intendente, miembros activos de la Diraf y subordinados de la general C\u00e1ceres, quienes aparecen mencionados como supuestos enlaces para obtener informaci\u00f3n de procesos contractuales en curso y futuros.EL TIEMPO busc\u00f3 la postura de la Polic\u00eda sobre esta denuncia. Tras enviar un cuestionario a la Direcci\u00f3n, voceros autorizados se\u00f1alaron que \u201cla instituci\u00f3n siempre ha sido respetuosa de las actuaciones y decisiones de los organismos de control, por lo que est\u00e1 presta a aportar cualquier informaci\u00f3n que se requiera\u201d. Y agregaron que, por ser ahora un expediente en manos de la Procuradur\u00eda \u2013por poder preferente\u2013, el general Atehort\u00faa no hablar\u00e1 del tema. Pero tambi\u00e9n remitieron un video de comienzo de semana, en el que el oficial reitera que las compras que realiza la instituci\u00f3n hacen parte de una planeaci\u00f3n anual y que se maneja a trav\u00e9s de Colombia Compra Eficiente. En cuanto a la general C\u00e1ceres, de la Diraf, en una primera comunicaci\u00f3n asegur\u00f3 que los negocios con 7M Group est\u00e1n apegados a la ley, porque figura como proveedor del Estado en Colombia Compra Eficiente y mientras est\u00e9 all\u00ed se pueden hacer negocios con ella.Sobre el expediente de la Procuradur\u00eda y la conducta de sus subalternos, por lo cual EL TIEMPO tambi\u00e9n la consult\u00f3, la general C\u00e1ceres asegur\u00f3 que por ser un expediente en manos de la Procuradur\u00eda ella no se puede pronunciar, pero que tanto a nivel personal como institucional siempre est\u00e1 en la disposici\u00f3n de colaborar con los requerimientos que realicen los organismos de control.La oficial asegur\u00f3 que no ha sido notificada hasta el momento de la actuaci\u00f3n disciplinaria, pero enfatiz\u00f3 que\u00a0\u201cesta Direcci\u00f3n est\u00e1 en total disposici\u00f3n de atender cualquier requerimiento judicial o administrativo que realicen las autoridades competentes\u201d.Adem\u00e1s, precis\u00f3 que todos los procesos contractuales se han ejecutado con total apego a la ley y a las normas vigentes y que, contrario a la evidencia que eman\u00f3 de la Inspecci\u00f3n de la Polic\u00eda y que la Procuradur\u00eda eval\u00faa, ella no ha interferido de ninguna forma en los procesos internos y que incluso ha colaborado con los encargados de verificar la trasparencia de sus actuaciones, la cual ratific\u00f3 en su comunicaci\u00f3n a este diario.\u201cNo existe favorecimiento alguno de proveedores, como dan cuenta los informes de auditor\u00edas rendidos por la Contralor\u00eda y la Oficina de Control Interno, evidenciando que los procesos y procedimientos adelantados al interior de la entidad, as\u00ed como sus estados financieros, muestran una gesti\u00f3n fiscal eficiente y acorde con los preceptos legales\u201d, precis\u00f3 la general C\u00e1ceres. EL TIEMPO tambi\u00e9n se comunic\u00f3 con Mart\u00edn Manjarr\u00e9s para conocer su opini\u00f3n de los se\u00f1alamientos sobre sus empresas y tener la versi\u00f3n de sus trabajadores (expolic\u00edas). Sin embargo, dijo que solo dar\u00eda declaraciones de manera presencial hasta el pr\u00f3ximo lunes. Pero hace una semana \u2013cuando EL TIEMPO public\u00f3 la compra de las tanquetas\u2013 asegur\u00f3 que no entrar\u00eda en controversias p\u00fablicas con quienes llama \u201cdetractores en el sector comercial\u201d y que estaba dispuesto a dar las explicaciones del caso ante las autoridades.Tambi\u00e9n fue enf\u00e1tico en que la investigaci\u00f3n que adelanta la SIC no lo inhabilita para participar en licitaciones y que su conducta es transparente y legal. Andr\u00e9s O\u2019meara, de Colombia Compra Eficiente, accedi\u00f3 a hablar de la investigaci\u00f3n y de su papel como abogado externo de la Polic\u00eda (ver recuadro). De hecho, la Fiscal\u00eda ya analiza documentos que O\u2019meara les remiti\u00f3. Este diario busc\u00f3 a Jos\u00e9 Andr\u00e9s O\u2019Meara, director de Colombia Compra Eficiente, quien dijo que tambi\u00e9n recibi\u00f3 un an\u00f3nimo en mayo de 2019 sobre el presunto favorecimiento. \u201cLe compuls\u00e9 en ese momento la informaci\u00f3n a la Fiscal\u00eda y la Procuradur\u00eda para que se sepa qu\u00e9 hay detr\u00e1s de lo que se dec\u00eda de Mart\u00edn Manjarr\u00e9s y sus nexos con exoficiales. Me pidi\u00f3 cita, pero no lo recib\u00ed\u201d, precis\u00f3 el Director de Colombia Compra Eficiente.\u00a0 Y agreg\u00f3 que no le renov\u00f3 el contrato a una contratista de quien en su momento se dijo que habr\u00eda trabajado en 7M Group, pero que lleg\u00f3 a la entidad antes de su posesi\u00f3n como Director de Colombia Compra Eficiente. Adem\u00e1s, la firma 7M Group, empresa del se\u00f1or Manjarr\u00e9s, se hizo proveedor del Estado por un Acuerdo Marco de Precios de blindados que se licit\u00f3 en el a\u00f1o 2017 por un t\u00e9rmino de 3 a\u00f1os, antes de que O\u2019Meara llegara a Colombia Compra Eficiente en 2019. Por esa circunstancia no se les puede retirar derechos adquiridos a firmas que ya se hab\u00edan vuelto proveedoras en 2017.\u00a0Adem\u00e1s, O\u2019Meara explic\u00f3 que nunca asesor\u00f3 a la Polic\u00eda como abogado en la compra de ninguno de estos bienes blindados, veh\u00edculos o motosSobre versiones que lo vinculan con las casas fiscales por las que el general Atehort\u00faa es investigado dijo que \u201ces mentira\u201d que haya firmado actas de recibo. Y as\u00ed se lo dijo a la Procuradur\u00eda tras rendir testimonio, por haber sido abogado externo del Fondo Rotatorio de la Polic\u00eda. UNIDAD INVESTIGATIVA@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/las-compras-de-la-general-caceres-de-la-policia-que-estan-bajo-la-lupa-493732", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "La app que lo conecta con la agricultura colombiana en el aislamiento", "contenido": " Juan Jos\u00e9 Parra es un peque\u00f1o agricultor de La Ceja, municipio ubicado en el oriente antioque\u00f1o, quien ha dedicado toda su vida al campo y desde hace siete a\u00f1os cultiva aguacate Hass para comercializaci\u00f3n nacional e internacional.Hace tan solo unos meses, para poder vender sus productos, Juan Jos\u00e9 deb\u00eda de acudir a centrales mayoristas y otros intermediarios. A ello se le sumaban los costos de transporte y gastos, con lo que las ganancias cultivadas se ve\u00edan afectadas. Las jornadas extensas, con esfuerzos que no conocen fines de semana o festivos y exposici\u00f3n al agua y al sol, son el diario vivir de peque\u00f1os y medianos agricultores del pa\u00eds. \u201cEs un esfuerzo impresionante para que cuando saquemos nuestros productos no podamos tener una ganancia digna ni precios justos. Los precios son los que imponen quienes se llevan los alimentos\u201d, se\u00f1ala. Algunos, con algo de suerte, tienen compradores que se dirigen hasta los cultivos para recoger los productos con tal de conseguirlos a bajo costo. Otros deben llevar sus cargas hasta el centro urbano o las plazas m\u00e1s cercanas buscando ventas. Tal es el caso de James San Juan, quien tiene dos peque\u00f1as parcelas en el per\u00edmetro rural de Tocaima, en Cundinamarca. Durante a\u00f1os, James sali\u00f3 a la carretera y viaj\u00f3 hasta las plazas para llevar mango, lim\u00f3n o papaya.Estos dos cultivadores tienen en com\u00fan que desde hace unos meses usan una aplicaci\u00f3n m\u00f3vil que lleg\u00f3 a sus vidas para transformarlas. Fruvii va hasta sus cultivos, compra sus productos y los vende directamente al consumidor. La diferencia es del 25 o del 30 por ciento en las ganancias. Steven Montoya, CEO y fundador del emprendimiento social, cuenta que su sue\u00f1o es reducir la pobreza a gran escala en el campo. La empresa naci\u00f3 en agosto del a\u00f1o pasado y la \u2018app\u2019 se lanz\u00f3 en diciembre. En sus investigaciones de mercado encontraron que \u201chay aproximadamente siete intermediarios dentro de la cadena de expedici\u00f3n entre el agricultor y el consumidor final\u201d y vieron que a \u201clos cultivadores no se les pagaba un precio justo\u201d, se\u00f1ala Jaime Franco, director financiero de Fruvii. Entonces decidieron solucionar esto con tecnolog\u00eda. Con apenas cinco meses en el mercado, Fruvii se encontr\u00f3 en una coyuntura desafiante en la que su sistema podr\u00eda salvar hogares agricultores y apoyar el abastecimiento de los colombianos durante la pandemia. Para Juan Jos\u00e9, \u201cesta crisis es una oportunidad porque el mundo se ha dado cuenta de que la comida es lo m\u00e1s importante y es la base de la vida junto con el agua; el resto de las cosas no se necesitan tanto\u201d. Seg\u00fan cifras del \u00faltimo censo realizado por el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (Dane), en Colombia existen 2,7 millones de productores, de los cuales poco m\u00e1s de 725.000 son residentes en el \u00e1rea rural dispersa censada. De este total, m\u00e1s de 527.000 son jefes de hogar.Llegar a las zonas hace toda la diferencia. Por ahora, Fruvii est\u00e1 disponible para pedidos en Bogot\u00e1 o Medell\u00edn con frutas, verduras, legumbre y hortalizas de alrededor de 200 peque\u00f1os productores ubicados en Cundinamarca, Antioquia y Boyac\u00e1.La aplicaci\u00f3n, con secciones sencillas y coloridas, tiene todos los elementos de un \u2018e-commerce\u2019 tradicional. Despu\u00e9s de elegir los productos, en el periodo de m\u00e1s o menos un d\u00eda (de 24 a 48 horas), el mercado de frutas y verduras, entre otros productos agr\u00edcolas, le llegan a domicilio.A diferencia de otras apps de domicilios, Fruvii tiene contacto directo con los agricultores y es el \u00fanico intermediario entre el campo y el cliente final. La empresa recoge el producto de los cultivos y lo lleva a sus centrales de abastos en la cuidad.De acuerdo con Franco, \u201clos intermediarios usuales tienen comisiones, transportes extra y pasos innecesarios que hacen que los cultivos se vean afectados. Esos valores los asume el campesino, pues el intermediario nunca baja su porcentaje. Esa es la fuente del problema que estamos tratando de cambiar\u201d se\u00f1ala. Fruvii planea no solamente incorporar m\u00e1s agricultores en su grupo de colaboradores, sino que tambi\u00e9n, desde el punto de vista tecnol\u00f3gico, tiene proyectado integrar una plataforma adicional de tal forma que los agricultores puedan acceder a ella y ofertar sus productos. Tambi\u00e9n quieren atender, en su plataforma ya existente, mercado institucional, como por ejemplos hoteles y restaurantes.Pero obst\u00e1culos como la se\u00f1al, el costo de un plan de internet o la misma alfabetizaci\u00f3n digital limitan los planes. Por ahora, la plataforma tiene un contacto an\u00e1logo y directo con los campesinos, y se apalanca de sistemas para recibir las \u00f3rdenes. Sin embargo, los agricultores ven en las herramientas tecnol\u00f3gicas una oportunidad de aprender e innovar.En el caso de Juan Jos\u00e9, sobre la idea de usar la tecnolog\u00eda, admite que siempre lo vio como \u201cuna posibilidad fuera del alcance del agro\u201d. La clave es que en el futuro sean amigables y asequibles.De hecho, actualmente se encuentra realizando un curso de \u2018marketing\u2019 virtual con el prop\u00f3sito de entender mejor los mercados \u2018online\u2019, y de esta manera utilizar las herramientas tecnol\u00f3gicas, con las que nunca se hab\u00eda familiarizado, para hacer crecer su negocio.\u201cNunca he utilizado mi tiempo en las redes ni nada de eso y ahora opino que la tecnolog\u00eda es la que va a mover el futuro, por eso, todos los d\u00edas me estoy preparando en estos temas para conocer la forma correcta de utilizar las herramientas digitales\u201d, puntualiza.YESHICA ORJUELA TORRESRedacci\u00f3n Tecn\u00f3sfera", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/fruvii-la-aplicacion-para-que-los-agricultores-vendan-sus-productos-directamente-493950", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Los dilemas \u00e9ticos de la pandemia, seg\u00fan Alejandro Gaviria", "contenido": " Todas las reflexiones sobre el coronavirus, sobre esta coyuntura inimaginable, sufren del mismo mal: la precipitud, la falta de perspectiva, el presentismo, etc. No quiero especular sobre el futuro. No tengo mucho qu\u00e9 decir al respecto. La mejor predicci\u00f3n que podr\u00eda hacer es una extrapolaci\u00f3n facilista: afirmar que la inercia es una fuerza inobjetable y la humanidad seguir\u00e1 m\u00e1s o menos igual (o tal vez un poco peor como afirm\u00f3 esta semana el m\u00e1s clarividente de los escritores contempor\u00e1neos, el franc\u00e9s Michel Houellebecq).  Quisiera, en lugar de escribir sobre el futuro, proponer una especie de reflexi\u00f3n moral. Primero, sobre los or\u00edgenes o explicaciones posibles de todo esto. Despu\u00e9s, sobre las soluciones o alternativas que tenemos para hacerle frente, sobre los dilemas \u00e9ticos que, queramos o no, tendremos que enfrentar. Podemos decidir ignorarlos con una entendible cobard\u00eda pol\u00edtica, pero eso no los har\u00e1 menos inevitables. Cerrar los ojos ante la complejidad \u00e9tica es una actitud entendible, pero al mismo tiempo perjudicial. Da\u00f1ina. No creo que el coronavirus sea una venganza de la naturaleza. No creo que los seres humanos seamos una plaga que merec\u00eda, en una especie de ajuste de cuentas evolutivo, un escarmiento, una lecci\u00f3n ejemplarizante. Convertir esta pandemia en una f\u00e1bula es, de alguna manera, estar de espaldas a la ciencia. Las f\u00e1bulas tienen una gran ventaja, la sobresimplificaci\u00f3n: juzgar siempre ha sido m\u00e1s f\u00e1cil que entender. Los mis\u00e1ntropos deber\u00edan al menos reconocer que el ser humano es parte de la Naturaleza. Las interpretaciones moralistas de los fen\u00f3menos naturales se chocan inmediatamente con la crueldad de la misma naturaleza. El mismo Houellebecq cita un p\u00e1rrafo de Schopenhauer que lo resume todo: Junghum [un conocido naturalista] cuenta que vio en Java un campo cubierto de osamentas que se extend\u00eda hasta el horizonte y crey\u00f3 que deb\u00eda ser un campo de batalla. En realidad, eran los esqueletos de grandes tortugas de cinco pies de largo y tres de alto y de ancho que, al salir del mar, toman ese camino para depositar sus huevos y son atacadas por perros salvajes que, uniendo sus fuerzas, las vuelcan, les arrancan el caparaz\u00f3n inferior y las conchas del vientre y las devoran vivas. Pero a menudo, en esos momentos, aparece un tigre y se abalanza sobre los perros. Esta desoladora escena se repite miles y miles de veces, a\u00f1o atr\u00e1s a\u00f1o; para eso han nacido esas tortugas.Somos muchos y hemos ocupado buena parte del planeta; adem\u00e1s, estamos interconectados de una manera casi incre\u00edble. Bastar\u00eda con examinar, por ejemplo, una prenda de vestir para darnos cuenta de que los materiales (las tintas, los hilos, los botones, la tela, etc.), involucran la cooperaci\u00f3n de medio mundo. Esta cooperaci\u00f3n ha tenido efectos positivos sobre nuestro bienestar material, pero, al mismo tiempo, nos ha hecho m\u00e1s vulnerables. La pandemia es probablemente una consecuencia de todo esto: somos una especie tan numerosa e interconectada que \u00edbamos a ser invadidos en alg\u00fan momento.  Quisiera en este punto hacer una distinci\u00f3n sutil, pero importante. Una cosa es el llamado a cuidar nuestro planeta, a la sostenibilidad, a la conservaci\u00f3n, a nuestra responsabilidad \u00e9tica de preservar la biodiversidad por razones que incluso trascienden nuestro bienestar; otra cosa muy distinta es darle una interpretaci\u00f3n casi religiosa a la pandemia, decir que lo merec\u00edamos, que la Naturaleza est\u00e1 asumiendo una posici\u00f3n de leg\u00edtima defensa. En fin, no creo que el coronavirus sea un castigo. Ni mucho menos una soluci\u00f3n para la crisis ambiental. La lucha ambientalista tendr\u00e1 que seguir, con m\u00e1s fuerza, despu\u00e9s de la pandemia. Con el tiempo, la ciencia lograr\u00e1 explicarnos en detalle el origen del virus, no como una invenci\u00f3n humana como creen los conspiracionistas, sino como un ejemplo de la recursividad de la vida y la conexi\u00f3n de todos los seres vivientes. Los bi\u00f3logos han descrito al ser humano como la especie accidental, como el resultado de miles de contingencias imprevisibles: este coronavirus es otro accidente en esa historia fascinante, en la aventura humana que, sobra decirlo, no terminar\u00e1 aqu\u00ed. La especie humana no est\u00e1 en peligro por cuenta de la pandemia, pero s\u00ed hay mucho sufrimiento en juego. Alguno inevitable, pero otro no. El gran debate global, en todos los pa\u00edses y comunidades del mundo, gira en torno a las pol\u00edticas o acciones necesarias para minimizar ese sufrimiento evitable. La discusi\u00f3n es obsesiva, la opini\u00f3n p\u00fablica parece polarizada, dividida seg\u00fan su filiaci\u00f3n pol\u00edtica. Los expertos, adem\u00e1s, est\u00e1n lejos de un consenso. Yo no creo que esta pandemia vaya a tener una soluci\u00f3n farmacol\u00f3gica definitiva: una vacuna que nos ahorre la necesidad de intervenciones distintas, m\u00e1s complejas. No creo que vaya a existir un antes y un despu\u00e9s, un invento providencial que nos devuelva a la realidad anterior. La crisis durar\u00e1 varios a\u00f1os, tendremos que aprender a vivir con una realidad distinta. Probablemente existir\u00e1n avances incrementales, muevas medicinas que nos ayudar\u00e1n en el proceso de adaptaci\u00f3n, pero no resolver\u00e1n todo el problema. Si no hay una soluci\u00f3n t\u00e9cnica, las alternativas de pol\u00edtica implican, en mi opini\u00f3n, un debate \u00e9tico ineludible. En Am\u00e9rica Latina (y en buena parte del mundo), los gobiernos han actuado con decisi\u00f3n, hicieron lo que tocaba, tomaron las medidas necesarias para proteger la vida de sus ciudadanos. Las cuarentenas eran casi inevitables, \u00e9tica y pol\u00edticamente. Los riesgos requer\u00edan medidas extraordinarias como las que se tomaron. Pero el paso del tiempo ha revelado una disyuntiva compleja. Las cuarentenas no resuelvan el problema, simplemente compran tiempo para la preparaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n. Los gobiernos enfrentan ahora una decisi\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil, no entre la vida y la econom\u00eda, sino entre las muertes por el coronavirus y las muertes y vidas arruinadas por la pobreza, otras enfermedades, el hambre, el hacinamiento y las consecuencias psicol\u00f3gicas de un encierro de muchos meses. La pol\u00edtica social no resuelve plenamente el dilema. No puede hacerlo. No es f\u00e1cil enfrentar este tipo de dilemas. Algunos han argumentado que la \u00fanica posici\u00f3n \u00e9ticamente defendible es un aislamiento prolongado hasta que exista un tratamiento o hasta que los casos se hayan reducido a un m\u00ednimo tal que sea posible rastrearlos a todos. Otros han se\u00f1alado, con raz\u00f3n creo yo, que esa puede ser una opci\u00f3n en los pa\u00edses desarrollados o con grandes capacidades tecnol\u00f3gicas, pero no en los pa\u00edses en desarrollo. \u00c9ticamente es tentador aferrarse a la idea de llevar el riesgo a cero, de un aislamiento total que proteja por ahora a todo el mundo. Pero esa postura implica, en mi opini\u00f3n, una suerte de incoherencia: protege las v\u00edctimas m\u00e1s visibles, las de Covid-19 (los acumulados aparecen todos los d\u00edas en todas partes) e ignora simult\u00e1neamente a las v\u00edctimas invisibles como consecuencia de una medida que ha perturbado la vida de todos y, en particular, de los m\u00e1s vulnerables. Los expertos en bio\u00e9tica conocen bien ese dilema, han estudiado los extrav\u00edos \u00e9ticos de concentrarse en las v\u00edctimas visibles. Las cuarentenas prolongadas, como lo afirmaron esta semana dos investigadores de la Universidad de Harvard, Richard Cash y Vikram Patel, pueden hacer mucho m\u00e1s da\u00f1o que bien, incrementan el sufrimiento evitable y atentan contra la equidad y la justicia social. Los dilemas \u00e9ticos no tienen una soluci\u00f3n f\u00e1cil. El utilitarismo b\u00e1sico es ileg\u00edtimo. Sin embargo, aferrarse a una pol\u00edtica (las cuarentenas) que puede causar tanto da\u00f1o tambi\u00e9n lo es. Una apertura prudente, con m\u00e1s pruebas, metas claras que obliguen a regresar al confinamiento cuando la utilizaci\u00f3n hospitalaria est\u00e9 cerca del l\u00edmite, que tenga en cuenta las diferencias territoriales, ponga una atenci\u00f3n especial en ancianatos, c\u00e1rceles y hospitales, promueva el distanciamiento f\u00edsico y presenta de manera clara la informaci\u00f3n y los modelos es probablemente la mejor soluci\u00f3n.No es plenamente satisfactoria, lo reconozco. Algunos podr\u00e1n afirmar que es fatalista, nihilista incluso. El utilitarismo es cuestionable cuando hay vidas humanas de por medio. Personalmente, no me deja tranquilo. Me gustar\u00eda proponer algo mejor, pero no lo creo posible. La mejor recomendaci\u00f3n sigue siendo posiblemente la misma de siempre, no hacer da\u00f1o (un par\u00e9ntesis: el da\u00f1o que se est\u00e1 haciendo, por ejemplo, con la suspensi\u00f3n de la educaci\u00f3n b\u00e1sica es casi inconmensurable). Por \u00faltimo, cualquier postura \u00e9tica requiere, en este caso, mucho de compasi\u00f3n. \u201cTodo hombre es un h\u00e9roe por el solo hecho de morir. Y los h\u00e9roes son nuestros maestros\u201d, escribi\u00f3 alguna vez el poeta chileno Nicanor Parra. Raz\u00f3n no le falta. Ojal\u00e1 esta vez la humanidad pueda aprender de sus maestros. ALEJANDRO GAVIRIA", "link": "https://www.eltiempo.com/lecturas-dominicales/rector-de-la-universidad-de-los-andes-alejandro-gaviria-reflexiona-sobre-la-pandemia-493500", "categoria": "lecturas dominicales"}, {"titulo": "Colapso de Rappi en el d\u00eda de las madres por exceso de pedidos", "contenido": " Contrario a lo que se cre\u00eda, el d\u00eda de la madre se est\u00e1 celebrando en Colombia y, en especial, en las principales ciudades del pa\u00eds, pero de una manera singular, propiciada por la pandemia del coronavirus: a trav\u00e9s del comercio electr\u00f3nico, lo que llev\u00f3 a un colapso en las plataformas de compra, tanto de comida, como de flores y regalos.El exceso de pedidos a\u00fan no ha sido contabilizado, pero los\u00a0ciudadanos se quejan de llevar hasta 4 horas esperando por las solicitudes, mientras que al llamar a reclamar por la demora indican que el pedido ya est\u00e0 listo, pero no hay domiciliarios disponibles.(Le puede interesar:\u00a0Por insolvencia, Avianca se acoge a ley de bancarrota en EE. UU.) En particular, la plataforma Rappi, que lleva de todo tipo de productos a los hogares y ha sido clave en el aislamiento social promovido para proteger a los ciudadanos en la pandemia, muestra un aviso con las disculpas por las demoras.La situaci\u00f3n es tal que hay personas que se\u00f1alan que, aunque se trataron de prevenir, realizando pedidos a tempranas horas, a\u00fan en la tarde no hab\u00edan podido celebrar el d\u00eda con las mam\u00e1s, debido a las demoras.\u00a0Restaurantes y comercios ser\u00edan los de m\u00e1s alta demanda pues, seg\u00fan las personas que reclaman, en muchos casos no han recibido los regalos encargados, las flores y chocolates.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Suspenden contrato de futuro sobre la acci\u00f3n de Avianca)No obstante, el env\u00edo de comidas era el que no daba abasto, pero los ciudadanos tambi\u00e9n indican que en el pedido que se hace en los puntos f\u00edsicos se presentaban retrasos por alta demanda.Hay que recordar que el d\u00eda de las Madres, para los colombianos, es una de las fechas claves. En el caso del comercio, de acuerdo con lo establecido por Fenalco, es la segunda celebraci\u00f3n m\u00e1s importante del a\u00f1o.REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/colapsa-la-plataforma-rappi-por-exceso-de-pedidos-a-domicilio-en-el-dia-de-la-madre-493850", "categoria": "economia"}, {"titulo": "C\u00f3mo es el d\u00eda a d\u00eda en el hipertecnol\u00f3gico y controlado Pek\u00edn", "contenido": " Tu tel\u00e9fono m\u00f3vil te vigila. O te cuida, seg\u00fan por donde lo mires. Lo mismo ocurre con tus vecinos y los sistemas de control por complejos residenciales, o con las miles de c\u00e1maras que pueblan la ciudad y que ahora tambi\u00e9n son capaces de tomar tu temperatura corporal a la vez que caminas. Son algunas de las herramientas clave que ha utilizado China en su lucha contra la covid-19 y que desde hace pocos meses forman parte de la vida cotidiana de sus habitantes. Michael Z\u00e1rate lo sabe bien: este periodista peruano de 41 a\u00f1os, con casi 7 en Pek\u00edn, ha sido testigo directo de los recientes cambios tecnol\u00f3gicos y sociales en el pa\u00eds, al que hoy se mira en busca de respuestas. Su vida en la megal\u00f3polis china, asegura Z\u00e1rate, \"es una ventana al futuro\". Aqu\u00ed lo explica \u00e9l mismo, en un relato en primera persona. Mi vida ha cambiado bastante. En Pek\u00edn no ha habido una orden para permanecer en las casas. Nunca hubo una cuarentena como lo que se est\u00e1 viviendo en Per\u00fa, por ejemplo. La gente, por su propia voluntad, decidi\u00f3 permanecer en las casas, pero yo pude salir todos los d\u00edas y ser testigo de c\u00f3mo fue cambiando el panorama de la ciudad en los meses de febrero, marzo y abril, y eso ha sido uno de los recuerdos que se van a quedar en m\u00ed para siempre. Pek\u00edn es una ciudad en la que nosotros hemos vivido pr\u00e1cticamente con la conciencia de saber que estamos siendo observados por numerosas c\u00e1maras que hay en toda la ciudad. Lo curioso es que, conversando con la gente en Pek\u00edn, mi percepci\u00f3n es que la mayor\u00eda est\u00e1 de acuerdo con eso. A diferencia de nuestros pa\u00edses, donde un sistema de vigilancia a ese nivel generar\u00eda por lo menos pol\u00e9mica y protestas en ciertos o muchos sectores de la poblaci\u00f3n, creo que aqu\u00ed la poblaci\u00f3n china est\u00e1 bastante dispuesta a aceptar eso y m\u00e1s aun por la situaci\u00f3n que hemos vivido. De hecho, la tecnolog\u00eda ha sido uno de los factores decisivos para que China, por lo menos en esta primera fase, haya logrado superar esa peor parte de la pandemia. Lo de los c\u00f3digos QR ha sido el mayor cambio que he podido sentir. Para m\u00ed, b\u00e1sicamente ha habido dos esenciales. Uno de ellos creo que ya est\u00e1 desfasado: es un c\u00f3digo que se puede activar con el WeChat [el WhatsApp chino] y demuestra que has estado en Pek\u00edn los \u00faltimos 14 d\u00edas, que son esos 14 d\u00edas donde los s\u00edntomas del covid-19 pueden aparecer. Como forma de protecci\u00f3n, en algunos locales o restaurantes, sobre todo hace un mes, te lo ped\u00edan para poder ingresar. Pero digo que ya podr\u00eda quedar desfasado porque en los \u00faltimos d\u00edas se han levantado algunas alertas en China y gente de otras provincias ya puede venir a Pek\u00edn sin necesidad de pasar una cuarentena de 14 d\u00edas, que era la situaci\u00f3n por la cual se hab\u00eda estipulado este c\u00f3digo. El segundo c\u00f3digo, que ya lo veo mucho m\u00e1s establecido en muchos restaurantes en los \u00faltimos d\u00edas e incluso para yo poder ingresar a mi centro de trabajo, es un mini programa que se llama health kit [kit de salud], que tambi\u00e9n se puede activar en WeChat. Es muy f\u00e1cil. Han creado una aplicaci\u00f3n en chino y en ingl\u00e9s. En \u00e9l, aparece la p\u00e1gina principal de mi pasaporte y hay un mensaje que ahora dice \"no abnormal conditions\", que quiere decir que no tengo ninguna condici\u00f3n anormal. Significa que no he estado en contacto con personas que han presentado s\u00edntomas. Todo funciona a trav\u00e9s del tel\u00e9fono m\u00f3vil. Si, por ejemplo, has estado en contacto con personas que han presentado s\u00edntomas de covid-19, el sistema lo va a saber. Si has estado en un lugar donde ha habido un brote de covid-19, el sistema lo va a saber, precisamente porque tu tel\u00e9fono ha estado ah\u00ed. Ese es el c\u00f3digo que est\u00e1n pidiendo ahora en muchos de los restaurantes. Si no, no puedes entrar. Y ya te digo que para poder ingresar a mi oficina tambi\u00e9n tengo que presentarlo, adem\u00e1s de otros requisitos como la toma de temperatura, rellenar siempre los datos en un registro\u2026 Eso pasa tambi\u00e9n en los supermercados\u2026 Siempre hay quien te toma la temperatura con esas pistolitas y t\u00fa tienes que escribir tu nombre, tu pasaporte, tu tel\u00e9fono m\u00f3vil y el grado de temperatura que te han sacado. Otro de los aspectos que m\u00e1s ha cambiado en Pek\u00edn es el de los condominios. Ac\u00e1 en este compound no podemos recibir visitas, o sea, solamente ingresan las personas que viven en mi edificio. M\u00e1s o menos a mitad de febrero distribuyeron a todos los residentes una tarjeta para ingresar. T\u00fa muestras esta tarjeta al guardia y el guardia la ve y te toma la temperatura. Luego te muestra la temperatura y t\u00fa entras al compound. Porque si tienes fiebre, ya se entera todo el mundo. Por esa y otras razones es que es muy usual que a m\u00ed me tomen la temperatura ocho o nueve veces al d\u00eda, porque entre que voy a dos o tres supermercados, entre que me veo con un amigo para tomar un caf\u00e9 o almorzar en un restaurante, entre que voy a la oficina y entre que regreso a mi condominio, pues ya te imaginar\u00e1s... El asunto de los condominios es muy interesante porque no hay una norma para todos. Hay una suerte de federalismo: cada condominio aplica las normas que cree conveniente. Y eso ha sido ca\u00f3ticamente interesante. El m\u00edo, por ejemplo, es un condominio severo, pero, por ejemplo, yo tengo una amiga mexicana en cuyo edificio incluso han impuesto un toque de queda a las 10 de la noche. Tienes que ingresar antes de las 10 de la noche al condominio, porque si no, tienes que llamar a un tel\u00e9fono m\u00f3vil para que alguien venga y te abra la reja. Pero tambi\u00e9n conozco el caso de otra amiga, cuyo comit\u00e9 vecinal son personas mucho m\u00e1s amables y aceptan visitas. Te hacen registrarte y la toma de temperatura, pero incluso te reciben con una sonrisa. A diferencia de otros condominios, donde te ven con cara de pocos amigos cuando no eres residente. Uno puede tener una opini\u00f3n v\u00e1lida a favor o en contra del sistema chino, pero yo como habitante, como testigo ac\u00e1, si tengo que sacarme el sombrero por alguien es por la gente, por los comit\u00e9s vecinales. Seg\u00fan lo que he visto, ha habido un trabajo, una organizaci\u00f3n, una meticulosidad y una preocupaci\u00f3n que la verdad me ha sorprendido. Cada vez que uno va a un compound no solamente est\u00e1 el guardia, hay voluntarios y personas mayores que est\u00e1n ah\u00ed conversando. Siempre ves en cada compound mucha gente, m\u00e1s de tres personas reunidas, conversando, jugando. Entonces se originan unas peque\u00f1as cofrad\u00edas. En todos los compounds ves un paisaje similar. Es l\u00f3gico sentirse m\u00e1s controlado, cuando te toman ocho veces la temperatura y cuando tu tel\u00e9fono m\u00f3vil est\u00e1 en varios registros. Yo no lo tomo tan mal porque, repito, es una situaci\u00f3n de emergencia en la que estamos ac\u00e1 y la tecnolog\u00eda es uno de esos factores que ha permitido superar lo peor hasta el momento. Siempre incido en \"hasta el momento\". Pero claro, la vida pues cambia. Ahora, por ejemplo, cuando me re\u00fano con algunos amigos, ya sea para comer en un restaurante, hay que tener un poquito de paciencia porque los restaurantes est\u00e1n a un 30 % o un 40 % de su capacidad. No aceptan un gran n\u00famero de comensales. Muchas veces hay que esperar el turno. Hay restaurantes que son mucho m\u00e1s rigurosos en las medidas. Pero en l\u00edneas generales dir\u00eda que la gran mayor\u00eda aplica medidas de prevenci\u00f3n contra el covid-19: el distanciamiento social, todos los camareros con mascarillas, te ofrecen gel o l\u00edquido desinfectante\u2026 Hace hace dos semanas, estaba en un restaurante de hamburguesas, tuve que esperar unos 15 minutos para poder ingresar despu\u00e9s de haber activado el c\u00f3digo QR que mencionaba. Cuando me sentaba a la mesa -yo estaba con otra persona m\u00e1s- vi que era cuatro. Las mesas para cuatro deb\u00edan ser para dos personas;  las mesas para seis, eran para tres. M\u00e1s o menos esa era la proporci\u00f3n. Y en esta mesa para cuatro nos dijeron que no pod\u00edamos estar uno mirando al otro, sino que deb\u00edamos sentarnos en las esquinas opuestas de la mesa, como en diagonal. O sea esos almuerzos donde pod\u00edamos reunirnos 10 \u00f3 12 personas\u2026 ahora es impensable. Todos los supermercados y todos los espacios p\u00fablicos tienen adem\u00e1s una l\u00ednea amarilla, que es para que t\u00fa hagas la fila a la respectiva distancia. Esa fue una de las cosas que tambi\u00e9n aprendimos a respetar. La primera vez que me pas\u00f3 fue en el zool\u00f3gico, donde estaban muy claras las l\u00edneas tanto para pagar el billete de ingreso como para ingresar a cada ambiente o cada espacio. Hemos estado ya incorporando algunos h\u00e1bitos que nos permiten sentirnos un poco m\u00e1s seguros. Si bien es cierto, como dec\u00edamos al inicio, [que te sientes] mucho m\u00e1s observado, a la vez tambi\u00e9n [sientes] la sensaci\u00f3n de seguridad y de ir cambiando algunos h\u00e1bitos, al menos hasta que se halle una vacuna... Recuerdo el mes de febrero cuando todos los amigos me dec\u00edan 'no vayas al metro'. Todo el mundo ten\u00eda miedo de subirse al metro. Y bueno, sabes que cuando te dicen no a algo, lo haces\u2026 Eso es lo que nos pasa a nosotros, los periodistas. Parec\u00eda una escena de pel\u00edcula: todos los guardias y el personal del metro ataviados como si fueran caminantes lunares. Ahora, por ejemplo, en las estaciones de metro, hay una gran c\u00e1mara infrarroja que a medida que te vas acercando a pasar la tarjeta ya va tomando tu temperatura. El transporte p\u00fablico en febrero fue verdaderamente una aventura. Recuerdo tambi\u00e9n haber subido a los buses. Estos han funcionado siempre. Desde febrero ve\u00edas a los buses pasar, pero todos estaban vac\u00edos. Solamente ve\u00edas al conductor del bus y al guardia, porque en Pek\u00edn todos los buses tienen un guardia adentro. Una vez sub\u00ed con una compa\u00f1era de trabajo. Y como era la primera vez que sub\u00edamos a un bus, nos quisimos sentar juntos y el guardia del bus nos dijo: 'No, no pueden'. Nos separ\u00f3, \u00e9ramos los \u00fanicos pasajeros en ese bus y ten\u00edamos que estar distanciados. Ahora el transporte es casi normal, en afluencia. L\u00f3gicamente nada es como antes. Ya las personas se pueden sentar de a dos, pero, eso s\u00ed, todos con mascarillas. La oficina y la revista para la que trabajo nos da una cuota de mascarillas y de guantes, pero los guantes no los he usado. Si te soy sincero, porque me pareci\u00f3 un poco mucho y la verdad para el quehacer period\u00edstico usar guantes es un poco inc\u00f3modo. He usado siempre mascarilla. Llevo siempre el gel y me he preocupado por mantener sobre todo la distancia. En febrero y marzo, b\u00e1sicamente iba a la oficina a tener reuniones de editores y se hac\u00edan en un auditorio grande donde nunca hab\u00edamos hecho una reuni\u00f3n; esos auditorios donde se celebraban festividades, inmensos, donde est\u00e1bamos separados. Ten\u00edamos 5 \u00f3 6 metros el uno del otro. Recuerdo que el fot\u00f3grafo de la revista para el que trabajo estaba muy ataviado, muy escrupulosamente protegido contra cualquier posibilidad de ser infectado. Me llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n. Parec\u00eda casi un astronauta. Estaba el dise\u00f1ador porque est\u00e1bamos viendo la \u00faltima edici\u00f3n de la revista. En un PowerPoint nos iba explicando la revista y el dise\u00f1o\u2026 Tratamos de hacer la reuni\u00f3n lo m\u00e1s corta posible. Ese fue m\u00e1s o menos el protocolo. Para reuniones como a las que acabo de asistir, ya las medidas fueron mucho m\u00e1s relajadas. Pero eso tambi\u00e9n estuvo acompa\u00f1ada por las cifras, por la situaci\u00f3n de mejora que se pudo percibir aqu\u00ed en Pek\u00edn. Volvimos a hacer las reuniones en una sala grande tambi\u00e9n, pero todos con mascarilla. Obviamente, la distancia de un metro, metro y medio entre cada persona, y lo m\u00e1s corto posible. China tiene una ventaja, que es el comercio electr\u00f3nico, el pago por tel\u00e9fono m\u00f3vil. Todo lo hacemos con el tel\u00e9fono: pagar absolutamente todo, desde lo m\u00e1s barato hasta hasta los pedidos m\u00e1s exorbitantes. El comercio electr\u00f3nico est\u00e1 tan avanzado ac\u00e1 que no fue un problema establecer en algunas regiones del pa\u00eds, no en Pek\u00edn, un periodo de cuarentena, porque la gente pod\u00eda hacer sus pedidos online y el kuaidi,, que es el repartidor, llevaba los productos a la puerta de tu casa. De hecho, es un h\u00e1bito muy arraigado en el consumidor chino. Cada vez son m\u00e1s las personas que prefieren pedir lo que aqu\u00ed se llama waimai, que es comprar el platillo del restaurante y comerlo en casa. Yo pienso en mi pa\u00eds, en Per\u00fa, donde el comercio electr\u00f3nico no est\u00e1 tan desarrollado como aqu\u00ed en China, y entonces hacer que la gente pase una cuarentena encima severa como lo que est\u00e1 pasando ahora en Per\u00fa, creo que origina problemas, porque la gente no est\u00e1 habituada a hacer compras por internet y eso es clave para una situaci\u00f3n de emergencia como \u00e9sta. ** [La vida en Pek\u00edn] es como una ventana al futuro que nos espera. Al futuro inmediato. Todas estas medidas que se est\u00e1n tomando es lo que de alguna manera se aplicara en otros pa\u00edses en mayor o menor medida. El asunto de las mascarillas es una muestra de eso. \u00bfRecuerdas cu\u00e1nto debate se origin\u00f3 en nuestros pa\u00edses sobre si era conveniente o no era conveniente, sobre si era exagerado o no serv\u00eda el uso de las mascarillas? Y ahora en muchos de nuestros pa\u00edses es obligatorio. De alguna manera tenemos que ser conscientes de que ahora vamos a tener que tomarnos mayores tiempos para prever todos estos pasos que vamos a tener que ir adoptando\u2026 Imagina todos los controles que tendremos que pasar de ahora en adelante para abordar un avi\u00f3n. Yo ahora puedo salir de China porque no todos los pa\u00edses han cerrado sus fronteras, sobre todo aqu\u00ed en Asia. Pero no puedo ir a Estados Unidos, no puedo ir a Per\u00fa. No puedo ir a muchos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Entonces no es muy sensato por ahora abordar un vuelo. ** Para m\u00ed, la situaci\u00f3n ahora es de atenci\u00f3n y preocupaci\u00f3n por lo que est\u00e1 pasando en el otro lado del planeta. Recuerdo que en febrero m\u00e1s bien la preocupaci\u00f3n era de mi familia por mi situaci\u00f3n en China. De hecho, mis padres alguna vez me sugirieron que viera la posibilidad de regresar a Per\u00fa. Yo prefer\u00ed no hacerlo esa vez. Y ahora la situaci\u00f3n se ha invertido. Mi preocupaci\u00f3n est\u00e1 con ellos. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=95OlC4OwyFY https://www.youtube.com/watch?v=Y36en98lbNw", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/coronavirus-en-china-como-es-el-dia-a-dia-en-el-hipertecnologico-y-controlado-pekin-493970", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Famosos colombianos que cambiaron sus 'looks' en esta cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-colombianos-que-cambiaron-de-look-en-cuarentena-493506", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las mejores pel\u00edculas de la historia, seg\u00fan la industria de Hollywood", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/mejores-peliculas-de-la-historia-segun-trabajadores-de-hollywod-493476", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Diletta Leotta y famosos v\u00edctimas de filtraci\u00f3n de contenidos \u00edntimos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/diletta-leotta-andrea-valdiri-y-famosos-victimas-de-filtraciones-intimas-322714", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ella es la hija de 'La Roca' que tambi\u00e9n es luchadora profesional", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/simone-johnson-hija-de-la-roca-que-es-luchadora-profesional-491580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Curiosidades y 'secretos' de la realeza que han sido revelados", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/secretos-y-curiosidades-de-familias-de-la-realeza-492036", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Coronavirus: millonarios que siguen obteniendo enormes ganancias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-millonarios-que-ganan-dinero-durante-la-pandemia-491560", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed son los protocolos para los conductores de TransMilenio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-como-es-el-protocolo-para-los-conductores-de-transmilenio-492334", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00a1Pilas! Diez consejos para que no lo odien haciendo teletrabajo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/consejos-para-que-le-vaya-bien-en-el-teletrabajo-478918", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "El hombre m\u00e1s fuerte del mundo y su dieta de 10 mil calor\u00edas diarias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/el-hombre-mas-fuerte-del-mundo-fue-actor-de-game-of-thrones-492484", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El \u2018segundo tiempo\u2019 del coronavirus", "contenido": " Error, grave error creer que ya superamos el primer tiempo. Es cierto que ha sido largo, tortuoso, enredado y doloroso... pero no se ha acabado. Aqu\u00ed seguimos todav\u00eda en la primera etapa, con un n\u00famero relativamente bajo de pruebas y con unos n\u00fameros, gracias a Dios, relativamente bajos tambi\u00e9n de fallecimientos y pacientes en ucis.Ha sido un primer tiempo con un confinamiento prolongado en buena hora decretado por el presidente Duque, aunque registre severos efectos sobre el empleo y la productividad, con mucha corrupci\u00f3n sobre todo en alcald\u00edas y gobernaciones, que vieron en la crisis una oportunidad para robar. Ha sido un primer tiempo con dos emergencias econ\u00f3micas orientadas principalmente a fortalecer la capacidad del sistema de salud para reaccionar ante la pandemia y para brindar ayuda de emergencia a partir de programas asistenciales, unos con mayor \u00e9xito e impacto que otros. En la segunda emergencia, a\u00fan viva, se han adoptado medidas importantes para proteger el empleo en el aparato productivo.Muchas veces me he referido al equipo econ\u00f3mico y a la junta del Banco de la Rep\u00fablica por su lentitud y su terca insistencia en seguir aproxim\u00e1ndose a las nuevas realidades con sus viejos paradigmas. Una cosa es la estratosfera anal\u00edtica de los macroeconomistas y otra muy distinta, la cruda realidad del pueblo. Pero hoy les hago un reconocimiento. La junta del Banco ha dado un segundo paso necesario en materia de reducci\u00f3n de la tasa de inter\u00e9s (aunque todav\u00eda no llegue al p\u00fablico adecuadamente) y reconozco el dise\u00f1o por parte del Ministerio de Hacienda y el DNP del programa de subsidio a las n\u00f3minas. Es importante.Sin embargo, todo hace parte del primer tiempo. El de asimilar y mitigar el guarapazo. El de crear la conciencia colectiva sobre la necesidad de protegernos, de proteger la vida de nuestros seres amados, de nuestros compa\u00f1eros de trabajo, de nuestros vecinos, del pr\u00f3jimo. Y s\u00ed... el del confinamiento que no termina.Pero el verdadero segundo tiempo ha de ser el de las medidas para ganar el futuro. El de la reconstrucci\u00f3n pujante. El de la ejecuci\u00f3n vigorosa de todas las reinvenciones. El de la construcci\u00f3n de la Colombia que debe haber aprendido de las lecciones del coronavirus.Tenemos que mirar hacia adelante como naci\u00f3n, identificando las causas comunes que nos permitan avanzar decididamente en la construcci\u00f3n de equidad, en la conquista de la dignidad humana y la felicidad, en una nueva din\u00e1mica del sector productivo, en una nueva aproximaci\u00f3n a nuestra diversidad territorial, \u00e9tnica, ambiental y social.Y hay que decirlo con claridad. Ninguna de las medidas adoptadas hasta ahora apuntan a ese objetivo. Y lo digo sin reproches. Es apenas natural que el orden de prioridades haya sido el que dispuso el Gobierno Nacional. Era lo necesario. Lo correcto. Pero no nos podemos quedar con la mentalidad del encierro y el temor. Y es ah\u00ed donde m\u00e1s necesitaremos de la audacia del gasto p\u00fablico, de la decisi\u00f3n de las autoridades econ\u00f3micas, del liderazgo del Presidente, de la grandeza de los l\u00edderes pol\u00edticos para que piensen en grande en el futuro en vez de andar en c\u00e1lculos mezquinos sobre la rentabilidad electoral de sus acciones.Ese es nuestro gran reto colectivo. Que este coronavirus no nos deje con un pa\u00eds derrotado y derrumbado, sino con el esp\u00edritu colectivo tonificado para que Colombia sea mejor. Tenemos con qu\u00e9. Se necesita la construcci\u00f3n de un nuevo plan de desarrollo, de un nuevo marco fiscal de mediano plazo, de una nueva regla fiscal y de unos nuevos planes sectoriales y territoriales.Nosotros no matamos el tigre. Lo mat\u00f3 el coronavirus, pero somos nosotros quienes no nos podemos asustar con el cuero. Est\u00e1 todo servido para pensar en grande y para dise\u00f1ar la estrategia para que el verdadero segundo tiempo, cuando llegue, lo ganemos por goleada. Si no lo entendemos as\u00ed, una profunda crisis ser\u00e1 inevitable.JUAN LOZANO", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-lozano/el-segundo-tiempo-del-coronavirus-columna-de-juan-lozano-493908", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Sin frenos", "contenido": " Cuando nos tocaba viajar por carretera en \u2018flota\u2019, con precipicios a lado y lado, conducidas por choferes que andaban a velocidades espeluznantes, con subidas, bajadas y curvas sorpresivas, rez\u00e1bamos en silencio para que no surgiera la m\u00e1s temida de las advertencias: \u00a1\u00a1Nos quedamos sin frenos!! Ese era el anuncio de una cat\u00e1strofe ineludible en la que el veh\u00edculo y sus pasajeros terminaban destripados en el fondo del abismo. Esa es la sensaci\u00f3n que le est\u00e1 surgiendo al pa\u00eds con el manejo de la pandemia. Sin duda, enfrentar el coronavirus, en el terreno de la salud y en sus consecuencias econ\u00f3micas, requiere un manejo \u00e1gil, creativo y eficaz del Gobierno Nacional. Nadie puede discutir que la emergencia es real y severa en el terreno social, econ\u00f3mico y de orden p\u00fablico. Al Gobierno le ha tocado andar por una carretera desconocida, a altas velocidades como lo exige el avance del virus; maniobrando, incluso improvisando, sobre la marcha. Pero como en el caso del bus intermunicipal de marras, lo \u00fanico que no puede pasarle al presidente Duque es que, en su af\u00e1n de acertar y llegar al destino de controlar la epidemia, se quede sin frenos.Esta emergencia no es como las que ten\u00edan en mente los padres de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica. Es algo in\u00e9dito, que trasciende los escenarios m\u00e1s desorbitados que se discutieron cuando se plasmaron en nuestra carta magna los poderes excepcionales otorgados al Ejecutivo para enfrentar amenazas severas a las instituciones, al orden social o al pa\u00eds. Aun as\u00ed, no es posible permitir que \u2013con la justificaci\u00f3n de la gravedad de la amenaza\u2013 el Ejecutivo ejerza, as\u00ed sea con la mejor de las buenas voluntades, un poder omn\u00edmodo, sin controles, contrapesos y frenos.Desafortunadamente, el Gobierno Nacional est\u00e1 actuando bajo la presunci\u00f3n de que no est\u00e1n sujetos a restricciones y l\u00edmites; creen que el coronavirus les da derecho a no tener que someterse a la supervisi\u00f3n institucional y de la opini\u00f3n. Esa actitud menoscaba la democracia. Dicho fen\u00f3meno no solo es culpa del Ejecutivo. El Legislativo ha mostrado una muy pobre iniciativa para ejercer el control pol\u00edtico, que es obligatorio, sobre las normas y decretos que expide el Gobierno a metrallazo limpio.Los padres de la patria creen que controlar y pedir explicaciones ser\u00e1 visto como un entorpecimiento por la opini\u00f3n p\u00fablica. Todo lo contrario, su inacci\u00f3n est\u00e1 ahondando la percepci\u00f3n de que son una entelequia anticuada e innecesaria. Adem\u00e1s, con esa actitud de los legisladores se est\u00e1 consolidando un precedente en el que los controles institucionales a los poderes de emergencia se vuelven de tr\u00e1mite, mero requisito. Corremos el riesgo de volver a las \u00e9pocas del \u2018estado de sitio\u2019, que permiti\u00f3 engendros como el \u2018estatuto de seguridad\u2019, cuando el Gobierno legislaba a su antojo.Tambi\u00e9n se observa a una Corte Constitucional que no puede, aparentemente por razones reglamentarias, dar su opini\u00f3n con la agilidad necesaria sobre si la avalancha de medidas del Ejecutivo se ajusta o no a los preceptos contenidos en la Constituci\u00f3n. Al ritmo que vamos, habr\u00e1 vacuna contra el coronavirus antes de que sepamos si los decretos gubernamentales atentan o no contra las libertades p\u00fablicas. As\u00ed como la emergencia obliga al Ejecutivo a actuar con celeridad, la Corte debe ejercer su funci\u00f3n esencial de manera equivalentemente \u00e1gil, emitiendo opiniones temporales o suspensiones provisionales u \u00f3rdenes cautelares, cuando se perciba que hay abuso o manifiesta violaci\u00f3n de derechos. Si seguimos por donde vamos, y con los frenos sirviendo cada vez menos, vamos a terminar estrellados en el fondo del precipicio del autoritarismo.\u2018Dictum\u2019. Avianca presta un servicio p\u00fablico esencial. No se trata de salvar accionistas o acreedores. Se trata de salvar miles de empleos y un activo estrat\u00e9gico y de seguridad nacional.GABRIEL SILVA LUJ\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gabriel-silva-lujan/sin-frenos-columna-de-gabriel-silva-lujan-493906", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El golpe de los l\u00e1pices", "contenido": " Hay cosas que lo atormentan a uno desde el mismo instante en que le tocan alguna fibra del coraz\u00f3n. Y una de esas me viene retumbando en la cabeza desde que se la escuch\u00e9 hace unos d\u00edas a la ministra de Educaci\u00f3n: que las clases virtuales en el pa\u00eds se podr\u00edan extender hasta por un a\u00f1o, seg\u00fan le dijo la ministra a la Comisi\u00f3n Tercera del Senado. \u00bfUn a\u00f1o con los hijos en la casa?, \u00bfhaciendo exactamente qu\u00e9?, \u00bfaprendiendo c\u00f3mo y qu\u00e9?, \u00bftomando ex\u00e1menes para medir qu\u00e9?, \u00bfbajo el cuidado y vigilancia de qui\u00e9n? Se trata de un asunto complicado y con m\u00faltiples aristas por todos lados. Hay 1.100 millones de ni\u00f1os en todo el mundo que no est\u00e1n asistiendo al colegio por el coronavirus, seg\u00fan la Unesco. Pero tambi\u00e9n hay cada vez m\u00e1s lugares que est\u00e1n reabriendo paulatinamente colegios, como Francia, Dinamarca, Austria, Noruega, Islandia, Israel, Vietnam y China. Todos con medidas de distanciamiento distintas. Algunos espaciando sillas, otros dividiendo clases, varios intercalando grupos de edades y otros m\u00e1s con l\u00edmites de estudiantes. Eso s\u00ed, todos con el triple combo estudiantil del momento: tapabocas, geles antibacteriales y almuerzos en cada pupitre.Otros pa\u00edses abrir\u00e1n hasta finales de agosto, cuando comience el nuevo a\u00f1o acad\u00e9mico, entre ellos Portugal, Espa\u00f1a, Irlanda, Bulgaria y la mayor\u00eda de Estados Unidos. Y todos lo har\u00e1n basados en las nuevas evidencias cient\u00edficas que derrumbaron dos mitos que se tejieron sobre los ni\u00f1os y el coronavirus.El primero tiene que ver con la probabilidad de contagio. Seg\u00fan dos estudios publicados en las revistas Science y The Lancet \u2013ambas referentes mundiales de la comunidad cient\u00edfica\u2013, los ni\u00f1os ser\u00edan menos vulnerables al virus que los adultos. Eso significa que los j\u00f3venes tienen menos probabilidades de contraer el bicho que sus mayores.El segundo mito tiene que ver con la posibilidad de que los ni\u00f1os sean grandes portadores. Seg\u00fan el Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de\u00a0enfermedades, la transmisi\u00f3n del contagio de ni\u00f1os a adultos parece ser muy poco frecuente. Es decir, que los ni\u00f1os no son los grandes contaminantes que pens\u00e1bamos en un comienzo.Con un agravante gigantesco: que las secuelas de no asistir al colegio por tanto tiempo sobrepasan inmensamente los riesgos. De los 5 millones de ni\u00f1os que dejaron de asistir a la escuela en \u00c1frica occidental durante la epidemia del \u00e9bola, cerca de la mitad no regres\u00f3 nunca a las aulas. La mayor\u00eda fueron obligados a salir a trabajar. Otros cayeron presa de redes de explotaci\u00f3n sexual y miles de ni\u00f1as quedaron embarazadas. Una situaci\u00f3n que podr\u00eda repetirse en Colombia si se aplaza la entrada hasta despu\u00e9s de Navidad.Se estima que los ni\u00f1os pierden entre el 20 % y el 50 % de lo aprendido en un a\u00f1o durante las vacaciones largas de cada calendario. Borran pel\u00edcula en matem\u00e1ticas y en historia, a la vez que retroceden en pensamiento cr\u00edtico, perseverancia y autocontrol. Y se pierden toda la parte de socializaci\u00f3n, que es inmensamente importante en el proceso de formaci\u00f3n. La educaci\u00f3n virtual y la tecnolog\u00eda pueden ayudar en algo, pero la opini\u00f3n generalizada es que los ni\u00f1os est\u00e1n aprendiendo entre un 40 % y 50% menos que cuando estaban frente a un profesor de carne y hueso, a lo que se suma que cerca del 40 % no cuenta con buen internet.Por todo ello no entiendo por qu\u00e9 Colombia est\u00e1 pensando en reabrir colegios hasta tan lejos. \u00bfPor qu\u00e9 no abren hoy las escuelas de los 890 municipios libres de covid-19?, \u00bfpor qu\u00e9 no abren los hogares del ICBF y las madres comunitarias?, \u00bfc\u00f3mo esperan que millones de mujeres vuelvan a trabajar si no tienen en d\u00f3nde dejar a sus hijos e hijas?Como me dijo una amiga economista: si el desempleo femenino ya duplicaba al masculino, ahora lo va a triplicar. La postergaci\u00f3n de las clases virtuales y la cuarentena para muchos oficios mayoritariamente de mujeres \u2014peluqueras, camareras, meseras y empleadas del servicio dom\u00e9stico\u2014 van a acrecentar la brecha laboral entre hombres y mujeres. Para ellas tambi\u00e9n es determinante que los ni\u00f1os vuelvan a la escuela.PAOLA OCHOAEn Twitter: @PaolaOchoaAmaya", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/paola-ochoa/el-golpe-de-los-lapices-columna-de-paola-ochoa-493938", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Nuevos riesgos y miedos", "contenido": " Mientras el aislamiento social, en medio de la pandemia de covid-19, ha producido una recuperaci\u00f3n del medioambiente, en materia de seguridad ciudadana algunos delitos han disminuido, otros comienzan a sobresalir y aparecen riesgos que est\u00e1n siendo atendidos en Bogot\u00e1 con planes especiales. En la ciudad, hasta el 19 de marzo, antes del simulacro y de la cuarentena, los hurtos y lesiones ven\u00edan bajando, despu\u00e9s de dos a\u00f1os de continuo crecimiento, y los homicidios reportaban un aumento en el mes de febrero, el cual se profundiz\u00f3 con los 23 muertos en la c\u00e1rcel Modelo, el 21 de marzo. Cabe anotar que durante esta cuarentena se profundiz\u00f3 la tendencia a la baja de los hurtos y lesiones y se recuper\u00f3 la baja en los homicidios, en gran medida por el aislamiento social y la disminuci\u00f3n de los riesgos de ser v\u00edctima de estos delitos.Sin embargo, se han incrementado otros delitos que vienen siendo atendidos, como las estafas o robos por medios electr\u00f3nicos, los pr\u00e9stamos ilegales y violentos denominados \u2018gota a gota\u2019 y la distribuci\u00f3n de drogas il\u00edcitas a domicilio, que ponen en grave riesgo a quienes solicitan este servicio, en la medida en que los delincuentes m\u00e1s f\u00e1cilmente someten a la v\u00edctima a este vicio, pues saben d\u00f3nde vive, con qu\u00e9 bienes puede pagar, lo pueden extorsionar y ponen en grave riesgo a sus familias y vecinos. En el caso de la violencia intrafamiliar y en contra de las mujeres, antes que incrementarse, se ha hecho evidente la gravedad de este problema y se fortalecen nuevas formas de atenci\u00f3n.Con el aislamiento se identificaron otros riesgos para los cuales se dise\u00f1aron planes especiales para abordarlos, que incluyen medidas de seguridad, como es el caso del abastecimiento de alimentos en centrales de abastos, grandes superficies, supermercados y tiendas, distribuci\u00f3n de mercados y bonos a las personas m\u00e1s necesitadas, seguridad a personal e instalaciones del sector salud, atenci\u00f3n a la protesta social y a poblaciones vulnerables como habitantes de calle, recicladores, v\u00edctimas de la violencia, migrantes, personas que prestan servicios sexuales pagos, entre otros.Adicional a lo anterior, hay que sumar el grave hacinamiento de las c\u00e1rceles nacionales, estaciones y URI que pone en grave riesgo a m\u00e1s de 15.000 personas privadas de la libertad y en general la seguridad ciudadana, problema que persiste desde hace varios a\u00f1os sin que los distintos gobiernos \u2013nacional y local\u2013 hayan hecho algo para solucionarlo. En este campo, desde el a\u00f1o pasado, el Distrito ha hecho varias propuestas, sin obtener una respuesta que busque una salida a esta problem\u00e1tica por parte de las instituciones del orden nacional. Vamos a insistir con nuestras propuestas para solucionar este grave problema.Hoy, adem\u00e1s del miedo a ser v\u00edctima de los delitos como el hurto, las lesiones, el homicidio, entre los m\u00e1s sobresalientes, aparece el temor a ser \u201ccontagiado\u201d por el covid-19, lo que produce tambi\u00e9n miedo al contacto o cercan\u00eda con los otros, situaci\u00f3n que ya comienza a producir hechos de peligrosa estigmatizaci\u00f3n y violencia hacia algunas poblaciones, riesgos que podr\u00edan generalizarse. La ciudadan\u00eda tiene que ser consciente de que el mal est\u00e1 entre nosotros, y este s\u00ed no discrimina. Aparte de cuidarse, debemos ser tolerantes.Frente a esta situaci\u00f3n, no basta con el trabajo de la polic\u00eda y la justicia en los espacios p\u00fablicos y privados; es necesario contar con m\u00e1s servidores p\u00fablicos, como mediadores, inspectores, comisarios y gestores de convivencia, que regulen las relaciones en estos espacios. Muchos de estos servidores p\u00fablicos ya no podr\u00e1n sentarse a esperar en sus despachos a que los ciudadanos vayan a exponerles sus problemas, con un horario determinado, sino que tendr\u00e1n que salir a atenderlos y solucionarlos en los espacios p\u00fablicos, en los hogares e, inclusive, en los entornos educativos y laborales, un trabajo de mediaci\u00f3n ciudadana para que el miedo al contacto no termine en violencia. Todo esto con amplia participaci\u00f3n ciudadana.HUGO ACERO VEL\u00c1SQUEZSecretario de Seguridad y Convivencia de Bogot\u00e1", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/hugo-acero-velasquez/nuevos-riesgos-y-miedos-columna-de-hugo-acero-velasquez-493910", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/sin-palabras-caricatura-de-matador-493920", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/apuro-empresarial-caricatura-de-guerreros-493914", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/dia-de-la-madre-en-zoom-caricatura-de-matador-493918", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Bad Bunny lanza por sorpresa el \u00e1lbum 'Las que no iban a salir'", "contenido": " Bad Banny lanz\u00f3 este domingo sin previo aviso el \u00e1lbum Las que no iban a salir, que se convierte en el cuarto disco de estudio del artista puertorrique\u00f1o. El cantante sorprendi\u00f3 a su seguidores en todo el mundo con el lanzamiento de un total de 10 canciones in\u00e9ditas, entre las que hay colaboraciones con artistas como Don Omar, Nicky Jam, Jhay Cortez, Zion y Lennox, y Yandel, entre otros. (Lea tambi\u00e9n: The Strokes regresan para hacer lo que mejor saben: ser anormales)Las que no iban a salir\u00a0llega al mercado a trav\u00e9s de todas las plataformas digitales de m\u00fasica tras el hist\u00f3rico \u00e9xito de YHLQMDLG, el anterior trabajo del cantante. \u00a0El nuevo disco de Bad Bunny tiene una duraci\u00f3n de 30 minutos e incluye el tema En casita\u00a0junto con su novia, Gabriela. M\u00e1s de una cita, Bye me fui, Canci\u00f3n con Yandel, Bendiciones\u00a0o Ronca Frestyle\u00a0son algunas de las otras canciones que componen este inesperado trabajo de Bad Bunny. La estrella musical puertorrique\u00f1a ya hab\u00eda adelantado que los temas que ahora aparecen en Las que no iban a salir\u00a0deb\u00edan de incluirse en \u00e1lbumes anteriores, pero que no salieron finalmente al mercado. De all\u00ed, el nombre de este nuevo disco. Seg\u00fan sus representantes, Bad Bunny finaliz\u00f3 estas canciones en menos de una semana durante la cuarentena por el coronavirus e incluyen sonidos distintos en los que destacan los ritmos urbanos. Los diez temas comienzan con Si ella sale\u00a0como tema de apertura y concluyen con En casita, una sorpresa para los seguidores de este artista puertorrique\u00f1o convertido ya en un aut\u00e9ntico fen\u00f3meno mundial de la m\u00fasica internacional. Benito Antonio Mart\u00ednez, art\u00edsticamente conocido como Bad Bunny, debut\u00f3 en diciembre de 2018 con X 100pre, su primer \u00e1lbum de estudio, disco que fue ganador de un Latin Grammy en la categor\u00eda mejor \u00e1lbum urbano. En junio de 2019 apareci\u00f3 en el mercado Oasis, un \u00e1lbum en colaboraci\u00f3n con el cantante colombiano J Balvin que incluye ocho temas. YHLQMDLG\u00a0lleg\u00f3 el pasado febrero con colaboraciones de Daddy Yankee, Anuel AA y Kendo Kaponi, entre otros artistas, y debut\u00f3 en el n\u00famero dos en el Billboard 200 de Estados Unidos. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/bad-bunny-con-album-sorpresa-494014", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed es el investigador forense m\u00e1s divertido de la televisi\u00f3n", "contenido": " Para Ioan Gruffudd, actor recordado por su papel del l\u00edder de 'Los 4 fant\u00e1sticos' en la pel\u00edcula de estos superh\u00e9roes de 2005 y en la segunda parte del 2007, convertirse en un exc\u00e9ntrico forense televisivo en\u00a0'Harrow' era, de alguna manera, escapar de la sombra del papel que lo hizo famoso en todo el mundo.Su personaje es, como lo dictan las convenciones del g\u00e9nero polic\u00edaco, un m\u00e9dico muy inteligente y un poco fuera de lo com\u00fan que tiene que resolver el misterio de los cad\u00e1veres que le llegan con cada caso. Pero a diferencia del apego a la autoridad o a las buenas maneras que mostraba como h\u00e9roe en el cine, aqu\u00ed hay un aire un tanto revolucionario y casi cercano a la caricatura. La serie australiana se emite los lunes a las 9:55 p. m. por el canal de TV paga AXN.(Lea tambi\u00e9n: 'Riverdale', la serie que adelant\u00f3 su final por culpa de covid-19)\u201cAm\u00e9 la relaci\u00f3n que tiene con los otros personajes: su exesposa, su hija, el sargento con el que est\u00e1 trabajando, todo eso fue lo que me atrajo. El elemento procedimental es fant\u00e1stico (los pasos en la investigaci\u00f3n). Es imposible no comparar 'Harrow' con otras series, porque tiene elementos de 'Doctor House', \u00e9l siendo muy listo, misterioso y extremadamente dif\u00edcil a la hora de trabajar, pero tienen sus momentos descaradamente divertidos\u201d, explica el actor en una entrevista a la que tuvo acceso este diario.Lo de misterioso se ir\u00e1 descubriendo poco a poco, pues existe algo en el pasado del personaje que pondr\u00e1 en conflicto esa eficacia que expone en su labor. \u201cHay algo malo que lo perseguir\u00e1 y lo marcar\u00e1\u201d, adelanta, dando pistas de lo que podr\u00eda pasar al final de la temporada, aunque reconoce que hay peque\u00f1as tragedias cotidianas que lo rodean y pueden ser m\u00e1s complicadas que los cad\u00e1veres que analiza en cada jornada. \u201cEl hecho de que est\u00e9 separado de su esposa lo afecta mucho, y ese es el resultado de su obsesi\u00f3n con el trabajo (\u2026). Sin embargo, algo los une y es su hija, que parece tambi\u00e9n estar alej\u00e1ndose poco a poco. Eso, sin ninguna duda, lo destruye.Para la directora de la serie, la australiana Kate Dennis, ese juego de oscuridad y brillo humor\u00edstico tambi\u00e9n se nota en el estilo visual. \u201c 'Harrow' tiene un tono como de los polic\u00edacos de la d\u00e9cada del 40, pero adaptado a nuestro tiempo. En Brisbane (Australia) hay un r\u00edo hermoso, pero cambia constantemente, a veces puede ser un mundo oscuro donde es posible deshacerte de un cuerpo y en otros momentos parece Hong Kong, realmente quer\u00eda explotar eso: un colorido exorbitante\u201d, comenta.Y agrega: \u201cEl elemento externo con el que jugamos es el agua, porque 'Harrow' tiene este secreto relacionado con el agua y lo ver\u00e1n reflejado en muchos espacios de la serie, como si el protagonista estuviera sumergido en algo m\u00e1s grande o incontrolable\u201d, explica Dennis, famosa por la serie 'El cuento de la criada' ('The Handmaid\u2019s Tale').CULTURAEn Twitter:\u00a0@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/ioan-gruffudd-protagonista-de-harrow-cuenta-detalles-de-la-serie-493884", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los contrastes de Little Richard entre la sexualidad y la fe", "contenido": " Si hoy nos resulta escandalosa una canci\u00f3n como 'Cuatro babys', de Maluma, es apenas imaginable la tormenta que caus\u00f3 Little Richard en 1955 sobre una sociedad a\u00fan conservadora con su primer \u00e9xito, la canci\u00f3n 'Tutti Frutti', en la que se refer\u00eda a dos novias, Daisy y Sue, quienes le daban m\u00faltiples sabores a su vida. As\u00ed representaba la lujuria, el atrevimiento, la juventud, pero tambi\u00e9n protagonizaba un rompimiento cultural el pianista y cantante que ese a\u00f1o cre\u00f3, en paralelo a Elvis Presley, el concepto de estrella de rock, algo que el mundo no hab\u00eda visto antes.Richard, quien falleci\u00f3 el pasado s\u00e1bado, a los 87 a\u00f1os, como consecuencia de un c\u00e1ncer en los huesos, se caracteriz\u00f3 por la \u2018electricidad\u2019 de sus presentaciones y de su 'alter ego'. Era usual que se autoproclamara como el creador del 'rock and roll' (amplia discusi\u00f3n en la que los historiadores del g\u00e9nero no se ponen de acuerdo) y se apodara 'the originator' y 'the innovator'.De aquella supuesta Sue, la canci\u00f3n 'Tutti Frutti' dec\u00eda (en ingl\u00e9s): \u201cElla sabe qu\u00e9 hacer, \u2018roquea\u2019 al este, \u2018roquea\u2019 al oeste, pero es la chica que m\u00e1s amo\u201d, mientras que sobre Daisy: \u201cElla casi me vuelve loco, sabe c\u00f3mo amarme, no sabes lo que me haces\u201d.  Pero si eso suena atrevido para la \u00e9poca, lo era much\u00edsimo m\u00e1s la letra original, a\u00fan hoy in\u00e9dita, que fue modificada por la cantautora Dorothy LaBostrie por orden de la discogr\u00e1fica Specialty Records para que el sencillo pudiera sonar en la radio, pues lo que rezaba antes era una clara bomba gay: La segunda parte de la frase \u201cTutti Frutti, good booty\u201d (buen trasero) fue cambiada por \u201caw rooty\u201d, un modismo de la \u00e9poca que significaba \u201c\u00a1qu\u00e9 bien!\u201d; mientras que la sentencia \u201cIf it don\u2019t fit, don\u2019t force it, you can grease it, make it easy\u201d... Dejemos que la traduzcan los lectores menos pudorosos. La canci\u00f3n original, que Richard habr\u00eda escrito a\u00f1os atr\u00e1s, cuando trabajaba como conserje en una estaci\u00f3n de buses, solo se habr\u00eda escuchado en el estudio de Cosimo Matassa en septiembre de 1955, cuando el artista, al piano, se la presentaba al productor Robert Blackwell, de Specialty. Este dato fue publicado por su bi\u00f3grafo Charles White, en 1984.'Tutti Frutti' fue publicada cuatro meses antes de que Elvis Presley lanzara 'Heartbreak Hotel', su debut. Y fueron contempor\u00e1neos Bill Haley, Chuck Berry y Jerry Lee Lewis (este es ahora el \u00fanico que contin\u00faa con vida de esa liga de pioneros).Sin embargo, para calar mejor en el p\u00fablico blanco de los estados menos receptivos entonces a los artistas negros, 'Tutti Frutti' tuvo m\u00e1s \u00e9xito \u2013al menos en 1956\u2013 en versi\u00f3n del cantante de pop Pat Boone.Los dem\u00e1s \u00e9xitos de Richard sostuvieron el supuesto arquetipo masculino que construy\u00f3 la estrategia para sonar en la radio: 'Good Golly Miss Molly', 'Lucille' y 'Long Tall Sally', por mencionar algunos. Entre tanto, los ademanes de Richard en escena \u2013parte de su identidad sexual, que en su juventud le signific\u00f3 ser expulsado de casa por su padre, di\u00e1cono de una iglesia en Macon, Georgia\u2013, las cejas delineadas y la base en la piel empezaron a ser vistos como la excentricidad de una figura que apenas nac\u00eda en la cultura popular: la estrella de rock, un s\u00edmbolo contracultural que romp\u00eda la ortodoxia de la \u00e9poca. Esa exuberancia no era gratuita. Representaba un conflicto personal nada sencillo para Richard Wayne Penniman (el nombre de pila de Little Richard), el hombre de profunda fe cristiana, educado musicalmente en el g\u00f3spel y quien, en medio de un concierto, presenci\u00f3 una revelaci\u00f3n de Dios que lo llev\u00f3 a tomar la decisi\u00f3n de dejar la m\u00fasica popular y volver a la religiosa. Sin embargo, el intento se vio frustrado porque Richard logr\u00f3 hacer convivir su carrera con la culpa que sent\u00eda por su identidad sexual y sus canciones lujuriosas. En ello ayud\u00f3 su encuentro con los Beatles, quienes eran sus m\u00e1s grandes admiradores. En 1962, y en medio de su intento por volver a la m\u00fasica lit\u00fargica, Richard accedi\u00f3 a hacer una gira por Europa, en la que coincidi\u00f3 con el cuarteto de Liverpool. Una foto de aquel primer encuentro \u2013compartida el s\u00e1bado por la cuenta de Twitter oficial de memoria de los Beatles\u2013 da cuenta de c\u00f3mo John, Paul, George y Ringo estaban en \u00e9xtasis ante la aparici\u00f3n de quien les marc\u00f3 la senda. \u201cLittle Richard lleg\u00f3 gritando a mi vida cuando era apenas un adolescente \u2013coment\u00f3 Paul McCartney a trav\u00e9s de su cuenta en Twitter\u2013. Le debo mucho de lo que hago a \u00e9l y a su estilo, y \u00e9l lo sab\u00eda. \u00c9l deb\u00eda decir \u2018Yo le ense\u00f1\u00e9 a Paul todo lo que sab\u00eda\u2019\u201d.Y qu\u00e9 dir\u00eda Jimi Hendrix si estuviera vivo: una de sus primeras oportunidades fue como integrante de la banda de Little Richard (aunque lo despidieron porque siempre llegaba tarde).En cuanto al maquillaje, que Richard concibi\u00f3 como parte de su imagen y la de los integrantes de su banda, todos de piel negra, dijo en 1984 a la revista JET: \u201cMe lo pon\u00eda para que los hombres blancos en el p\u00fablico no pensaran que \u00edbamos por las chicas blancas. Eso me hac\u00eda las cosas m\u00e1s f\u00e1ciles, adem\u00e1s era algo colorido\u201d.Pese a su \u00e9xito, las cargas que tra\u00eda el artista con respecto a su sexualidad no eran poca cosa. En sus memorias cont\u00f3 que su padre le dijo una vez: \u201c \u2018Mi padre tuvo siete hijos y yo quer\u00eda siete hijos. T\u00fa lo arruinaste, porque solo eres medio hijo\u2019 (...). Despu\u00e9s me pegaba, pero no hab\u00eda nada que yo pudiera hacer, yo era de esa manera\u201d.Tambi\u00e9n hubo excesos en el consumo de alcohol, a mediados de los 60, y se involucr\u00f3 fuertemente con la marihuana.El personaje que concibi\u00f3 se incrust\u00f3 en la cultura popular y fue citado por el cine en los a\u00f1os 80 y 90 en m\u00faltiples ocasiones: sus apariciones curiosas en cintas como 'El \u00faltimo gran h\u00e9roe', la serie 'Guardianes de la bah\u00eda' o 'Living Colour', por mencionar algunas, nutr\u00edan a nuevas generaciones, mientras su presencia en los premios musicales era parte de la movida de esas d\u00e9cadas. Pero lo m\u00e1s notorio es su legado, que impact\u00f3 tanto la explosi\u00f3n del 'rock and roll' y del rock en los a\u00f1os 60, tanto como lo hizo sobre James Brown, y a partir de all\u00ed su camino hacia la cultura del 'hip hop'.El artista permaneci\u00f3 activo en presentaciones hasta finales de la primera d\u00e9cada de este siglo.En 2017 tuvo eco una entrevista que concedi\u00f3 a un peque\u00f1o programa de TV de la cadena cristiana 'Three Angels Broadcasting Network', en la que Richard habl\u00f3 de la homosexualidad como algo no natural y dijo: \u201cTienes que vivir de la forma en que Dios quiere que vivas... \u00c9l puede salvarte\u201d.CARLOS SOLANOEditor de Cultura\u200bEn Twitter: @laresonancia", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/little-richard-tuvo-una-vida-llena-de-contrastes-493960", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Yo con yo', la visi\u00f3n de Antonio Caro sobre la pandemia", "contenido": " Antonio Caro es el gran rockstar del arte colombiano; hace rato que sobrepas\u00f3 la barrera de edad que lo consagr\u00f3 y lo afirm\u00f3 como \u201cmaestro\u201d. Su obra ha estado en templos sagrados como el Pompidou y hay libros donde su obra aparece al lado de la de Warhol, pero Caro todav\u00eda recorre a pie todas las calles de Bogot\u00e1 con el pelo alborotado e indomable, jeans y camisetas y una frase afilada en la punta de la lengua para ir al ataque del establecimiento y de lo establecido. Sus obras y su biograf\u00eda son leyenda. Alguna vez, por no haber sido aceptado en un Sal\u00f3n Nacional de artistas, un cr\u00edtico recibi\u00f3 de parte suya una sonora cachetada y tuvo que leer la obra que reivindicaba su \u201cacci\u00f3n pl\u00e1stica\u201d, un gigantesco letrero que dec\u00eda: Defienda su talento. Su obra conceptual sobrevive d\u00e9cada tras d\u00e9cada. Su \u201cColombia\u201d con letras de Coca Cola es un icono. Su \u201cTodo est\u00e1 muy Caro\u201d nunca deja de aplicarse a la canasta familiar o \u2013en estos tiempos\u2013 a las latas de at\u00fan. Y en la crisis del coronavirus su inteligencia y su ingenio ten\u00edan que aparecer; cuando lo pudieron contactar para ser incluido en esta colecci\u00f3n que publica EL TIEMPO y el Museo de Arte Moderno de Bogot\u00e1, mir\u00f3 a su alrededor y se vio encerrado y solo, y se dijo: \u201cen la cuarentena estoy \u2018Yo con yo\u2019\u201d. Caro estaba en el apartamento de un amigo en el barrio la Macarena, de Bogot\u00e1. Cuando empez\u00f3 la crisis, su amigo se fue a una finca y le dej\u00f3 el apartamento. \u201cTen\u00eda una buena nevera y un Mac, pero la tecnolog\u00eda me atropella\u201d. \u00bfC\u00f3mo pod\u00eda entregar una obra? Pens\u00f3 r\u00e1pido. Hizo el boceto en un papelito y luego llam\u00f3 a sus amigos de Tangrama, el estudio de dise\u00f1o gr\u00e1fico, dirigido por Nicol\u00e1s Consuegra, que ya hab\u00eda hecho un libro suyo y hab\u00eda creado un alfabeto con la tipograf\u00eda esencial de sus obras. \u201cFue incre\u00edble\u201d, dice Caro. \u201cEllos desarrollaron la pieza con mis letras y con mis ideas. Este trabajo es mejor que yo por Tangrama\u201d. \u201cCaro\u201d, dice Eugenio Viola, curador jefe del Mambo, crea una obra visualmente impactante, en la que abandona sus caracter\u00edsticos tonos irreverentes e ir\u00f3nicos, para adoptar un mensaje m\u00e1s introspectivo, que refleja su presente y nuestro presente, marcado por el aislamiento y la cuarentena\u201d.No lo olviden; guarden la p\u00e1gina con la obra y, cuando todo esto termine, el Mambo har\u00e1 una gran exposici\u00f3n con todas estas piezas \u2013que se publicar\u00e1n semana tras semana\u2013 y los artistas podr\u00e1n firm\u00e1rselas a ustedes, nuestros lectores, para que tengan un testimonio art\u00edstico de este momento hist\u00f3rico.\u00a0 FERNANDO G\u00d3MEZ ECHEVERRI\u00a0Director de la revista BocasEn Twitter: @LaFeriaDelArte", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/yo-con-yo-la-nueva-obra-del-maestro-antonio-caro-quien-presenta-su-vision-del-coronavirus-492946", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Un surfista sobrevive a pu\u00f1etazos al ataque de un tibur\u00f3n en Australia", "contenido": " Un surfista franc\u00e9s sobrevivi\u00f3 a pu\u00f1etazos al ataque de un tibur\u00f3n en Bells Beach, en la regi\u00f3n de Melbourne (Australia), sufriendo \u00fanicamente ligeras heridas en una pierna, informaron los medios locales. Dylan Nacass, de 23 a\u00f1os, surfeaba el viernes cuando fue atacado por el tibur\u00f3n, inform\u00f3 el s\u00e1bado 9News Un v\u00eddeo muestra al animal cerca de dos hombres que reman sobre sus tablas. \"Le met\u00ed un pu\u00f1etazo y se qued\u00f3 en mis piernas. Lo hice dos veces y se fue\", explic\u00f3 el joven en ingl\u00e9s a la cadena de televisi\u00f3n australiana.Un vecino de la zona, Matt Sedunary, explic\u00f3 que corri\u00f3 al agua para ayudar al surfista cuando vio que estaba en dificultades. \"Comenz\u00f3 a gritar, honestamente al principio pens\u00e9 que bromeaba con sus amigos\", declar\u00f3. \"Pero no pod\u00eda dejarle solo, cualquiera hubiera hecho lo mismo\", a\u00f1adi\u00f3. El autor del v\u00eddeo, Graham Blade, dijo que r\u00e1pidamente se dio cuenta de que se trataba de un tibur\u00f3n: \"Le vi aparecer por detr\u00e1s de \u00e9l y sab\u00eda lo que era\".Dylan Nacass solo sufri\u00f3 algunos ara\u00f1azos y recibi\u00f3 puntos de sutura. Australia es uno de los pa\u00edses donde los ataques de tiburones son habituales, con 27 el \u00faltimo a\u00f1o seg\u00fan el zool\u00f3gico de Taronga (S\u00eddney).Los fallecimientos son m\u00e1s infrecuentes; no hubo en 2019, pero ya van 2 en 2020. \"Quiero volver r\u00e1pidamente, desde que mi pierna se recupere, surfear\u00e9 pronto\", dijo el franc\u00e9s.S\u00eddney (Australia)AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/surfista-sobrevive-a-ataque-de-tiburon-en-australia-493784", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Emotivo reencuentro de mujer y su perro tras estar separados dos meses", "contenido": " Italia es uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectados por la pandemia del nuevo coronavirus, con un saldo de m\u00e1s de 219.000 infectados y m\u00e1s de 30.500 muertes. En este pa\u00eds la cuarentena obligatoria entr\u00f3 en vigencia el pasado 10 de marzo. Hace una semana, el 4 de mayo, el pa\u00eds europeo comenz\u00f3 la fase dos de reapertura, lo que implica una flexibilizaci\u00f3n del aislamiento.  El primer ministro italiano, Giuseppe Conte, especific\u00f3 que en esta fase se podr\u00e1 hacer deporte en forma individual y visitar a familiares, siempre utilizando tapabocas y respetando las distancias de seguridad. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cuatro pa\u00edses de Europa inician la desescalada del confinamiento). Estos reencuentros entre familiares nos han dejado historias que emocionan, motivan y dan esperanzas sobre la situaci\u00f3n actual que vive el mundo. Uno de estos ocurri\u00f3 entre la italiana Jessica Cristofoli y su perra Aly, una Border collie: \u00a1dos meses despu\u00e9s volvieron a verse! El conmovedor momento sucedi\u00f3 el 5 de mayo, cuando la joven finalmente pudo volver a la casa de su novio. Jessica subi\u00f3 un video del encuentro en su cuenta de Tik Tok (@jessicacristofoli1), el cual se volvi\u00f3 viral y ya cuenta con m\u00e1s de 660.000 reproducciones y 81.000 'me gusta'. En este puede verse que la mascota comenz\u00f3 a festejar el regreso de su due\u00f1a con saltos de alegr\u00eda, agitando su cola sin parar, con chillidos y movi\u00e9ndose de un lado para otro.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Arrestan a militares por publicar videos en Tik Tok). \u200b(Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea el video aqu\u00ed).\"Despu\u00e9s de dos meses de cuarentena finalmente he podido volver a abrazarla. Una emoci\u00f3n indescriptible...me faltaba la peque\u00f1a\", escribi\u00f3 la joven en el mensaje que acompa\u00f1a la publicaci\u00f3n.A partir de este video, Jessica ha subido m\u00e1s publicaciones con su canina. Se les observa felices, jugando, corriendo y realizando uno que otro reto de Tik Tok. \u201cFeliz de regresar a casa\u201d, comenta la joven en esta red social. \u200b(Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea el video aqu\u00ed).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Italia y Espa\u00f1a vigilan los efectos de flexibilizar el confinamiento).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/reencuentro-entre-una-mujer-y-su-mascota-tras-dos-meses-separados-por-cuarentena-494106", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Detr\u00e1s de cada ser humano, hay una mam\u00e1 influencer", "contenido": " \u00bfRecuerdan qui\u00e9n fue la primera persona que siguieron en redes sociales? \u00bfQui\u00e9n es esa amiga a la que en cada foto no le puede faltar un like? \u00bfDe qui\u00e9n nunca dejar\u00edan de ser fan? Seguramente s\u00ed, y solo hay una respuesta para cada una de esas preguntas: es mam\u00e1.Las mam\u00e1s sin duda alguna, son las personas m\u00e1s influyentes en la vida de cada ser humano. Ellas siempre tienen la raz\u00f3n, y buscan la mejor manera de ense\u00f1ar y aconsejar. Con las mam\u00e1s se recorre todo un camino lleno de aprendizajes; no en vano sus hijos son sus followers, y ellas sus incondicionales acompa\u00f1antes. En la vida muchas veces esos hijos han tenido que estar separados de sus mam\u00e1s; no todos los d\u00edas las han podido abrazar, aunque saben que ellas de alguna u otra forma, siempre se encuentran presentes. Sin embargo, y gracias a la tecnolog\u00eda, hoy existen distintas maneras de estar en contacto a trav\u00e9s de varios dispositivos; y ya que este mes, es el mes de las madres, aqu\u00ed descubrir\u00e1n el regalo ideal para ella, seg\u00fan el tipo de mam\u00e1 que sea. Para este tipo de mam\u00e1, hacer ejercicio es vital, y para ello, necesita un compa\u00f1ero que la ayude a tener un entrenamiento perfecto. Esta mam\u00e1, sabe que es importante llevar un registro de sus actividades f\u00edsicas diarias, que le permitan alcanzar sus metas. Para ella, nada mejor que un Apple Watch Series 5 GPS 44 mm. Con este reloj, su aplicaci\u00f3n \u00b4Actividades\u00b4, y su pantalla, sus mediciones estar\u00e1n siempre visibles para que siga entrenando sin detenerse a ver c\u00f3mo va su rendimiento. As\u00ed que si est\u00e1 haciendo una postura de yoga, montando bicicleta, o trotando, podr\u00e1 ver sus m\u00e9tricas como calor\u00edas activas y totales, y frecuencia card\u00edaca y tiempo, durante su actividad. Adem\u00e1s, tendr\u00e1 la posibilidad de escuchar millones de canciones con Apple Music para sentirse motivada. Durante el mes de las madres, iShop tendr\u00e1 disponible este Apple Watch a un precio especial de $1\u00b4899.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo. Tener todo bajo control, es la caracter\u00edstica principal de esta mam\u00e1. A ella le gusta saber cada paso que da su hijo, y estar enterada de lo que est\u00e1 haciendo en todo momento. Por lo general, ama que \u00e9l o ella, le env\u00ede fotos del lugar en el que se encuentra, y muchas notas de voz, cont\u00e1ndole todo los detalles. Para ella, el regalo ideal es un iPhone XR de 64GB. Con este smartphone, estar\u00e1 todo el tiempo que desee conectada a internet, reproduciendo los videos o viendo las fotos que reciba, sin preocuparse por la bater\u00eda. Debido a su capacidad de almacenamiento, guardar\u00e1 todos los archivos que necesite, y disfrutar\u00e1 de su gran resoluci\u00f3n para verlos con un mejor color. En iShop antes estaba por un valor de  $2\u00b4959.000, ahora,  se encuentra en $2\u00b4799.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo. Un hijo cambia el significado de la vida de su mam\u00e1, y logra que ella se convierta en su mejor amiga. A este tipo de mam\u00e1, le encantan los detalles hechos con amor, y el simple hecho de pasar horas junto a \u00e9l. Para ella, nada mejor que un MacBook Air de 13\u201d. En \u00e9l, y a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n \u00b4Notability\u00b4, expresar\u00e1n el amor de una forma digital por medio de cartas. Adem\u00e1s, y debido a su conexi\u00f3n inal\u00e1mbrica, capacidad y el tama\u00f1o de su pantalla, ver\u00e1n las mejores series o pel\u00edculas en el lugar que prefieran. En iShop, durante el mes de las madres, estar\u00e1 disponible a $3\u00b4049.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo. Una mam\u00e1 con alma de artista, busca incentivar la creatividad de su hijo y ense\u00f1arle a ver la vida con los ojos de la imaginaci\u00f3n. Para ella, es importante contar con un ordenador en el que pueda entretenerse, y utilizar herramientas revolucionarias con infinidad de posibilidades. Para este tipo de mam\u00e1, un iMac de 21,5\u201d ser\u00e1 la mejor sorpresa. Con sus \u00faltimos procesadores, una memoria m\u00e1s r\u00e1pida, gr\u00e1ficos alucinantes, y una pantalla Retina m\u00e1s brillante, dise\u00f1ar\u00e1 todo lo que su mente le dicte; y para estrenarlo y sorprenderla a\u00fan m\u00e1s, en iMovie podr\u00e1 hacerle un video con texto, m\u00fasica, y fotos con los mejores recuerdos. El iMac de 21,5\u201d, antes estaba disponible a un precio de $4\u00b4399.000, ahora, $4\u00b4199.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo. Compartir los gustos musicales con mam\u00e1, es una gran ventaja. Se puede vivir con ella escuchando esos artistas favoritos, o intercambiando canciones. Para este tipo de mam\u00e1, unos AirPods Pro, ser\u00e1n incre\u00edbles. Su opci\u00f3n de ajuste y aislamiento personalizado, y modo transparencia, har\u00e1n que los lleve puestos todo el d\u00eda con comodidad, y que al mismo tiempo, en cualquier momento, pueda o\u00edr lo que sucede a su alrededor. Los AirPods Pro, antes estaban a un precio de $1\u00b4149.000, y ahora se encuentran a $1\u00b4049.000. Por otro lado, tambi\u00e9n est\u00e1n disponibles los AirPods 2da generaci\u00f3n, estos le brindar\u00e1n una experiencia inal\u00e1mbrica con m\u00e1s horas para hablar y un sonido de alta calidad; su valor, antes era de $679.000, ahora es de $579.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo.Con estos regalos de iShop, mam\u00e1 podr\u00e1 hacer lo que m\u00e1s le gusta y estar cerca de los que m\u00e1s quiere. Por la compra de algunos de ellos, tambi\u00e9n recibir\u00e1 un a\u00f1o gratis de Apple TV+; y como si fuera poco, para esos hijos especiales y por el hecho de ser #tuFollower, hay otra sorpresa, al pagar con tarjetas de cr\u00e9dito Davivienda, el precio de ese regalo, se podr\u00e1 dividir hasta en 24 cuotas sin inter\u00e9s.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/detras-de-cada-ser-humano-hay-una-mama-influencer-493478", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las guerras que solo el coronavirus pudo frenar (por poco tiempo)", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-grupos-armados-suspenden-conflictos-por-la-pandemia-493888", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los cabos sueltos que hicieron \u2018caer\u2019 a Juan Valderrama", "contenido": " El 26 de abril del 2019, la Polic\u00eda Metropolitana de Bucaramanga lleg\u00f3 hasta la vereda Portachuelo, del municipio de Rionegro (Santander), donde encontraron 45 restos \u00f3seos calcinados de la exsargento chilena Ilse Amory Ojeda, quien llevaba casi un mes desaparecida, tras llegar a Colombia el 5 de marzo de ese mismo a\u00f1o. Ese viernes, los uniformados comenzaron a esclarecer un crimen que parec\u00eda que iba a quedar impune, pues el culpable de este feminicidio, Juan Guillermo Valderrama, se mostraba como el exnovio que buscaba a Ilse Ojeda. Valderrama declar\u00f3 ante la Fiscal\u00eda que la \u00faltima vez que la vio fue el 29 de marzo en una tienda del sector de la Puerta del Sol de Bucaramanga, donde discutieron porque Ilse le habr\u00eda descubierto una infidelidad. A las autoridades les dio versiones diferentes de este d\u00eda, y esto les daba m\u00e1s motivos a los investigadores para creer que \u00e9l sab\u00eda m\u00e1s de lo que estaba contando. Aunque no escatimaron esfuerzos para buscar a Ilse Ojeda, las autoridades no ten\u00edan ninguna pista concreta sobre el posible paradero de la ciudadana chilena.  Sin embargo, una llamada de un hombre que asegur\u00f3 que Valderrama lo contrat\u00f3 el 31 de marzo para quemar una supuesta vaca, le dio \u2018luz\u2019 a la investigaci\u00f3n.Este hombre estaba sentado en la salida que conduce de Bucaramanga a Rionegro ese domingo, cuando Valderrama, quien conduc\u00eda un carro marca Mazda de color gris, le ofreci\u00f3 200 mil pesos por ayudarle a quemar una vaca que se hab\u00eda rodado en la finca.Le puede interesar:\u00a0Con una sonrisa en su rostro, Valderrama acept\u00f3 condena por crimenEsto no fue extra\u00f1o para este hombre, quien motivado por el dinero efectu\u00f3 el trabajo, pero tres semanas despu\u00e9s, al ver a Juan Valderrama en los diferentes medios de comunicaci\u00f3n anunciando que buscaba a su exnovia desaparecida, sospech\u00f3 que no se trataba de una vaca y dio anuncio a las autoridades. Este testigo fue el cabo suelto que \u2018tumb\u00f3\u2019 la coartada de Juan Valderrama. Una vez los investigadores encontraron el cuerpo, en tiempo r\u00e9cord revisaron las c\u00e1maras de seguridad del peaje que est\u00e1 a la entrada del municipio de Rionegro y efectivamente, estas im\u00e1genes ubicaban a Valderrama en este lugar el 31 de marzo.\u200bA las 11:36 a. m. Valderrama qued\u00f3 grabado en las c\u00e1maras sentido Bucaramanga- Rionegro, casi una hora despu\u00e9s, a las 12:40 de la tarde, Juan regres\u00f3 hac\u00eda Bucaramanga. Ese mismo d\u00eda, a las a las 14:10 volvi\u00f3 a Rionegro desde Bucaramanga y a las 15:08 se devolvi\u00f3 desde Rionegro a Bucaramanga.Estos fotogramas de las c\u00e1maras de seguridad fue lo que hizo que la versi\u00f3n del testigo clave tomara fuerza y credibilidad. (Le recomendamos leer:\u00a0Repudio porque abogada de Valderrama tach\u00f3 crimen como pelea de pareja) Una fotograf\u00eda que alcanz\u00f3 a tomar Ilse en el carro de Juan Valderrama hac\u00eda las 12:01 de este 31 de marzo,  es la pieza clave que llev\u00f3 a las autoridades a determinar que Ilse Amory Ojeda estaba con vida y en el veh\u00edculo con Juan cuando pasaron la primera vez por ese peaje.En esta foto, aparece el zapato marca Cardinale que usaba Ilse con frecuencia y que fue encontrado junto a los restos \u00f3seos y se puede evidenciar que estaba en la parte trasera del veh\u00edculo de Juan Guillermo Valderrama.Pero no solo estos \u2018cabos sueltos\u2019 hicieron caer a Valderrama. Desde el comienzo de la historia, la actitud de Valderrama mientras Ilse estaba desaparecida hizo que los investigadores le pusieran el \u2018ojo encima\u2019. Ese 31 de marzo del 2019, este hombre se fue de rumba y d\u00edas despu\u00e9s alquil\u00f3 una vivienda en un barrio estrato alto de Bucaramanga, al parecer con dinero de la pensi\u00f3n que Ilse hab\u00eda tra\u00eddo desde Chile.Adem\u00e1s, Valderrama report\u00f3 la desaparici\u00f3n 12 d\u00edas despu\u00e9s del d\u00eda que dijo que la hab\u00eda visto por \u00faltima vez. (Ampl\u00ede la informaci\u00f3n aqu\u00ed:\u00a0Confeso asesino de chilena Ilse Ojeda estar\u00eda preso hasta los 65 a\u00f1os)Un a\u00f1o despu\u00e9s de este hallazgo, Juan Valderrama acept\u00f3 su culpabilidad por los delitos de feminicidio y desaparici\u00f3n forzada de Ilse Amory Ojeda.\u00a0El pr\u00f3ximo 2 de julio ser\u00e1 sentenciado a 36 a\u00f1os, seis meses y 20 d\u00edas de prisi\u00f3n.MAR\u00cdA ALEJANDRA RODR\u00cdGUEZCorresponsal EL TIEMPOBUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/asi-cayo-juan-valderrama-el-asesino-de-la-chilena-ilse-amory-ojeda-493410", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "1\u2019200.000 empleados m\u00e1s podr\u00edan reanudar labores: Mincomercio", "contenido": " Aunque han pasado 15 d\u00edas desde cuando los sectores construcci\u00f3n y manufacturero retomaron operaciones y a unas horas del ingreso de las nuevas actividades autorizadas a partir de ma\u00f1ana, no hay cifras consolidadas de cu\u00e1ntas empresas y trabajadores han vuelto a sus labores en todo el pa\u00eds, pero s\u00ed existen estimativos de las que pueden entrar con los nuevos sectores autorizados desde este lunes.De manera aislada, Camacol dice que solo en la primera semana, tras recibir la autorizaci\u00f3n de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica (el 27 de abril), 1.170 proyectos, que representan el 50 por ciento de las obras en edificaciones, y unos 110.000 trabajadores, han retomado labores. En el sector manufacturero las cifras no est\u00e1n tan claras. Seg\u00fan la Secretar\u00eda de Desarrollo Econ\u00f3mico de Bogot\u00e1, de 2.000 firmas que han pedido permiso solo est\u00e1n operando 700 compa\u00f1\u00edas.(Le puede interesar:\u00a0Estas son las medidas para la salida a la calle de 2\u2019300.000 personas)En la alcald\u00eda de Medell\u00edn dicen que se han inscrito 6.417 empresas, de las que 5.197 fueron aprobadas; mientras que en Cali est\u00e1n operando 7.400 compa\u00f1\u00edas con 118.000 trabajadores.Los n\u00fameros de personal en actividad van subiendo poco a poco cada vez que se agregan nuevos sectores permitidos. En t\u00e9rminos generales, el ministro de Industria, Comercio y Turismo, Jos\u00e9 Manuel Restrepo, tiene las cifras estimadas de empleados que podr\u00edan volver al mercado laboral el lunes, los cuales, se sumar\u00edan a los que no entraron en cuarentena y los que est\u00e1n entrando gradualmente en industria y comercio.Seg\u00fan sus cuentas, desde el inicio del confinamiento hab\u00eda permiso para que 883.000 personas pudieran estar en actividad, pertenecientes a los servicios b\u00e1sicos que no se pod\u00edan paralizar, como es el caso de la agricultura para producir alimentos y el comercio para abastecer los expendios. Tambi\u00e9n funcion\u00f3 parte de la industria, pues era necesario producir elementos m\u00e9dicos y otros art\u00edculos para suplir las necesidades mismas de la pandemia.Hasta el 27 de abril, personal de 35 actividades pod\u00eda circular y a partir del pr\u00f3ximo lunes entra gente de otras 16. Para este momento, seg\u00fan indic\u00f3 Restrepo, 1\u2019200.000 empleados adicionales podr\u00edan volver a su trabajo con la nueva autorizaci\u00f3n; sin embargo, agrega el funcionario,depende del lleno de varios requisitos. \u201cEn algunas empresas, aunque tengan v\u00eda libre para la reactivaci\u00f3n, no regresan todos, pues ven que a\u00fan no habr\u00e1 suficiente demanda, o pueden tener buena parte del personal en teletrabajo o no han completado los protocolos de seguridad exigidos para el retorno\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0678 trabajadores de la salud en Colombia, contagiados con coronavirus)Claramente, las ciudades con una alta concentraci\u00f3n de la productividad del pa\u00eds tambi\u00e9n tendr\u00e1n ahora el mayor n\u00famero de trabajadores en reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. Se ve as\u00ed en las solicitudes de empresas que tienen hasta ahora el Ministerio (desde el decreto 593 del 24 de abril), para que m\u00e1s sectores puedan entrar en operaci\u00f3n a partir del 11 de mayo.Con corte al 7 de mayo, 96.000 empresas tienen oportunidad de reactivarse en el sector manufacturero, pero solo 21.292 hab\u00edan solicitado autorizaci\u00f3n a esa fecha y 11.859 hab\u00edan logrado aprobaci\u00f3n (depende del cumplimiento de los protocolos de bioseguridad). En este proceso de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, el papel de los alcaldes es clave. Ellos son los encargados de revisar los protocolos que tienen que cumplir las industrias y empresas que quieran volver a sus actividades.Estos protocolos incluyen uso de tapabocas y guantes, desinfecci\u00f3n de lugares de trabajo y establecimientos de turnos, entre otros.Dentro de los sectores industriales que empezar\u00e1n a retornar ma\u00f1ana de manera progresiva est\u00e1n la fabricaci\u00f3n de muebles, colchones y \u2018somieres\u2019; elaboraci\u00f3n de veh\u00edculos automotores, remolques y semirremolques; producci\u00f3n de elementos inform\u00e1ticos, electr\u00f3nicos y \u00f3pticos, y, en general, la fabricaci\u00f3n de maquinaria y equipo industrial, entre otros.En todo caso, la prioridad que ha exigido el presidente Iv\u00e1n Duque es \u201cel avance en la reactivaci\u00f3n, pero de manera\u00a0progresiva y responsable\u201d. De 2 billones de pesos mensuales durante 3 meses dispondr\u00e1 el Gobierno para subsidiar parte de la n\u00f3mina de todas las empresas que cumplan el requisito de haber reducido sus ingresos al menos en 20 % en abril, por cuenta de la crisis causada por el coronavirus y la cuarentena. Como se trata de mucho dinero, y de la intenci\u00f3n de salvar al menos 6 millones de empleos, d\u00e1ndoles un aporte a las compa\u00f1\u00edas para que no despidan empleados, el control para evitar abusos ser\u00e1 estricto. (Adem\u00e1s lea:\u00a0Colombia llega a los 10.495 casos de contagio por coronavirus)En el decreto 639, expedido en la noche del viernes, se establece que una vez se postulen los aspirantes al beneficio, el sistema financiero ser\u00e1 clave para la fiscalizaci\u00f3n que adelantar\u00e1 la UGPP (Unidad de Gesti\u00f3n de Pensiones y Parafiscales), de la mano con la Dian. Y las sanciones que aplicar\u00e1n, en caso de fraude, ser\u00e1n similares a las que se le imponen al que cobre devoluci\u00f3n de IVA sin tener derecho a ello.REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/cuanta-gente-reanudara-labores-el-lunes-aqui-los-estimativos-493718", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Proponen que la prima de junio se pague hasta diciembre", "contenido": " La pandemia del coronavirus ha generado una emergencia sanitaria en Colombia y, para prevenir su propagaci\u00f3n, se ha instaurado el aislamiento social.La cuarentena ha sido una de las medidas m\u00e1s populares en el mundo para combatir al virus, pero, como efecto secundario, ha afectado las econom\u00edas y la colombiana no ha sido la excepci\u00f3n. Varias han sido las decisiones tomadas por el Gobierno nacional para amortiguar los golpes econ\u00f3micos, como suspender los aportes a pensi\u00f3n o aportarles a las empresas para el pago de sus n\u00f3minas, y a\u00fan hay muchas propuestas que contemplar.(Lea tambi\u00e9n: Aporte estatal para el pago de n\u00f3minas de empresas, a prueba de fraude).Una de las \u00faltimas ideas que se puso sobre la mesa tiene que ver con posponer, hasta diciembre, el pago de la prima de junio. As\u00ed lo coment\u00f3 Alberto Echavarr\u00eda, vicepresidente de asuntos jur\u00eddicos de la Asociaci\u00f3n Nacional de Empresarios de Colombia (Andi).\u201cTodas estas medidas apuntan a conservar los empleos. Aplazar, entonces, el pago de la prima de servicios por 180 d\u00edas, es una de ellas\u201d, dijo Echavarr\u00eda, durante un Foro Econ\u00f3mico Virtual liderado por el Congreso de la Rep\u00fablica.\u201cNo es que se quiten derechos de los trabajadores, pero pueden aceptar que se aplacen los pagos para permitir que los flujos de caja de las empresas se extiendan en el tiempo y permitan preservar trabajos\u201d, explic\u00f3.Echavarr\u00eda aclar\u00f3 que con esta propuesta no se busca afectar los derechos de los empleados, pero que, para superar \u201cla situaci\u00f3n cr\u00edtica que vive el pa\u00eds, todos debemos aportar: Gobierno, empresarios, trabajadores\u201d.Por ley, cada seis meses, las empresas deben pagarles a sus trabajadores una prima de servicio. La propuesta del funcionario de la Andi va en la misma l\u00ednea de lo comentado por el ex vicepresidente de la Rep\u00fablica, Germ\u00e1n Vargas Lleras, en una columna de opini\u00f3n publicada en EL TIEMPO, el 3 de mayo pasado.Seg\u00fan el tambi\u00e9n ex senador, para proteger los empleos habr\u00eda que posponer primas y reducir sueldos, entre otras propuestas.(Lea aqu\u00ed: Lleg\u00f3 la quincena, la columna de opini\u00f3n de Vargas Lleras).\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/proponen-posponer-pago-de-prima-por-crisis-economica-en-colombia-493582", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Valeria, la nueva sensual serie de Netflix", "contenido": " Elisabet Benavent ha vendido m\u00e1s de dos millones de sus libros y Netflix, adem\u00e1s, busc\u00f3 a la escritora espa\u00f1ola para hacer una serie sobre su primer libro: 'En los zapatos de Valeria'.  EL TIEMPO convers\u00f3 con la escritora justamente sobre esta serie que est\u00e1 en Netflix desde el viernes pasado y que trata sobre Valeria, una escritora que est\u00e1 en crisis tanto porque no logra escribir como por su marido y la distancia emocional que los separa. Recogiendo un poco el estilo de 'Sex and the City' \u2013serie con la que ha sido comparada esta apuesta de Netflix\u2013, Valeria se refugia en sus tres mejores amigas: Carmen, Lola y Nerea, quienes la apoyan durante su viaje en medio de un torbellino de emociones sobre amor, amistad, celos, infidelidad, dudas, desamores, secretos, trabajo, preocupaciones, alegr\u00edas y sue\u00f1os sobre el futuro Estoy muy contenta, si tuviera que resumir todo esto en una palabra, ser\u00eda emoci\u00f3n. La primera vez que me sent\u00e9 con alguien de Netflix fue en enero de 2018, o sea que llevamos m\u00e1s de dos a\u00f1os trabajando en esto. Por fin est\u00e1 materializado. Cuesta creerlo. Es una combinaci\u00f3n. No puedo negar que en Valeria hay muchas cosas m\u00edas, y en m\u00ed hay muchas cosas de Valeria. Pero todo lo que es el universo de ella es una mezcla de todo lo que me rodea, es como coger pildoritas de la vida y construir con una pizca de imaginaci\u00f3n un universo paralelo. Yo creo que casi todas mis amigas que han le\u00eddo el libro se han visto reflejadas en alg\u00fan momento, y hasta se confunden porque a veces sienten que se parecen m\u00e1s a Carmen, otras m\u00e1s a Valeria... Y yo trato de explicarles c\u00f3mo fue el proceso: meternos a todas en una batidora, batir nuestras personalidades, coger unas luces, unas sombras, dividirlo y crear con eso cuatro personajes. Entonces, todas somos todas y a la vez no somos ninguna. S\u00ed, han cambiado muchas cosas, como pueden cambiar en casi diez a\u00f1os. El libro lo publiqu\u00e9 en 2013, pero lo escrib\u00ed en 2009. Yo ten\u00eda 25 a\u00f1os, y a esa edad uno no se hace la idea de la cantidad de cosas que vas a tener que aprender por el camino, que vas a seguir aprendiendo porque a d\u00eda de hoy tengo 35 y creo que no s\u00e9 nada (risas). Pero el concepto de la amistad ha cambiado mucho para hacerse aun m\u00e1s grande de lo que lo ten\u00eda. Con parte de la familia naces y la otra la construyes a lo largo de la vida. En el amor me he vuelto m\u00e1s realista, no haci\u00e9ndose m\u00e1s peque\u00f1o sino teniendo m\u00e1s los pies en el suelo. He dejado de idealizar algunas cosas, incluso me pasa con los nuevos libros que escribo, cada vez idealizo menos el amor... en cambio, en Valeria idealic\u00e9 much\u00edsimas cosas de la relaci\u00f3n, del cortejo... Pero s\u00ed es cierto que cada uno se enamora con su personalidad y que por m\u00e1s que pasen los a\u00f1os, eso no va a cambiar. S\u00ed, y algo que tiene este libro y la serie es reivindicar la importancia del placer femenino y del papel de la mujer no solo como objeto deseado, sino como parte activa del deseo. La mujer que busca complacer su propio deseo y busca el placer. Creo que el placer femenino est\u00e1 muy denostado especialmente en el entretenimiento; en la ficci\u00f3n, siempre ha sido secundario, el foco se ha puesto encima del deseo masculino. Y vamos poniendo nuestro granito de arena e igualando las cosas; ni m\u00e1s uno ni m\u00e1s otro, simplemente poner las cosas en su sitio. Los hombres hablan de amor y las mujeres tambi\u00e9n hablan de sexo. Somos m\u00e1s parecidos de lo que pensamos. No entiendo que se marquen ciertas diferencias que al final nos vienen a separar y a limitar. S\u00ed, yo creo que es general, no es de g\u00e9neros, lo sufrimos de igual manera. S\u00ed es verdad que las mujeres tenemos m\u00e1s presi\u00f3n social por el tema de todos estos dichos de: \u2018te vas a quedar para vestir santos\u2019 y \u2018se te va a pasar el arroz\u2019. No s\u00e9 si se dice en Colombia, pero es una cosa que encajamos muy mal ac\u00e1 las mujeres. Pero ese es el punto vital, que ten\u00edas todas las expectativas sobre cuando alcanzaras esas \u2018metas\u2019, pero ves que tienes 30 a\u00f1os y que no has conseguido todo lo que pensabas que ibas a conseguir, ni eres una mujer segura de si misma, que no has asumido tus sombras y luces y que de toda esa vida adulta que te hab\u00edas imaginado, la mitad no es real y la otra mitad es muy dif\u00edcil de alcanzar. Se crea un choque entre la expectativa y la realidad que al principio hunde un poco y seg\u00fan como te lo tomes o te levantas con m\u00e1s fuerza o dices \u2018que sea lo que sea\u2019. Para m\u00ed es uno de los temas principales de la novela. Creo que hemos evolucionado lo suficiente para dejar atr\u00e1s este tipo de etiquetas que vienen a limitarnos. Es como si nos dijeran de alguna manera qu\u00e9 tenemos que consumir, qu\u00e9 tenemos que leer o qu\u00e9 tenemos que ver... Si me gustan las pel\u00edculas de matanzas, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s da si soy hombre o mujer? \u00bfQu\u00e9 pasa? \u00bfNo se me est\u00e1 permitido moldear mi personalidad seg\u00fan mis gustos, sino que los tengo que moldear seg\u00fan lo que la sociedad quiere? Eso mismo pasa con la comedia rom\u00e1ntica, hay mucho prejuicio alrededor de la comedia rom\u00e1ntica que no es otra cosa que una comedia en la que se trata un tema tan universal como el amor. El entretenimiento no tiene g\u00e9nero, sirve para todo aquel que le apetezca acercarse. Yo, desde luego, creo que lo hemos intentado y que hemos puesto nuestro granito de arena en quitar prejuicios, y que esto al final habla no solo de un mundo femenino porque hemos cuidado que los personajes masculinos no sean menos acompa\u00f1antes, tienen papeles principales que, adem\u00e1s, no est\u00e1n reflejados como el malo mal\u00edsimo ni el salvador. Son todos gente que est\u00e1 un poco perdida y que se est\u00e1n buscando. Est\u00e1 muy a pie de calle si eres hombre o mujer. Qu\u00e9 va, yo soy muy fan de 'Sex and the City' (risas). La maldici\u00f3n creo que puede ser que la vi tanto que me obsesion\u00e9 con el zapato, y a lo mejor quiz\u00e1 me quise convertir en escritora tambi\u00e9n por Carrie Bradshaw. A m\u00ed me gust\u00f3 mucho el libro y la adaptaci\u00f3n, y yo no puedo negar que ten\u00eda todas estas cosas en la cabeza cuando escrib\u00ed 'Valeria', que es mi primer libro, y yo estaba buscando cu\u00e1l era mi tono, cu\u00e1l era mi manera de construir las historias, los personajes... y la influencia est\u00e1 aqu\u00ed y es clara, y ser\u00eda absurdo negarla. Entonces, ojal\u00e1 s\u00ed se pueda comparar porque para m\u00ed 'Sex and the City' es un producto audiovisual que ha marcado una generaci\u00f3n. SIM\u00d3N GRANJA MATIASRedacci\u00f3n Domingo\u00a0En Twitter:\u00a0@simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/valeria-la-nueva-serie-de-netflix-493608", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Fallece otro m\u00e9dico en Bogot\u00e1 por coronavirus", "contenido": " La secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1 lament\u00f3 la muerte del doctor Miguel Barrag\u00e1n Nocua, uno de los m\u00e9dicos generales del CAPS Chircales, de la localidad Rafael Uribe Uribe, que hab\u00eda sido diagnosticado con coronavirus y estaba siendo atendido en el Hospital San Ignacio.\u00a0 Seg\u00fan la entidad el doctor Barrag\u00e1n se caracterizaba por ser \"un trabajador comprometido y carism\u00e1tico que durante a\u00f1os entreg\u00f3 lo mejor de s\u00ed por la salud y el bienestar de los habitantes de Bogot\u00e1\".\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Colombia supera los 11.000 casos de contagio por coronavirus)As\u00ed mismo hizo un llamado ante el alto riesgo que corre todo el personal de la salud en medio de la pandemia del covid-19. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1El Tiempo\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-el-coronavirus-cobro-la-vida-de-otro-medico-en-bogota-493846", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Con redes sociales y domicilios, do\u00f1a Segunda se reactiva", "contenido": " Al menos seis d\u00e9cadas le tom\u00f3 a Mar\u00eda Segunda Fonseca de Guar\u00edn construir su imperio alrededor de un modesto negocio en una plaza de mercado de Bogot\u00e1. Pero de un d\u00eda para otro, todos sus sue\u00f1os se vinieron abajo. Do\u00f1a Segunda, como es m\u00e1s conocida, debi\u00f3, entre l\u00e1grimas, cerrar la fritanguer\u00eda y enviar a sus 17 empleados a las casas, varios de ellos mayores de 55 a\u00f1os, con la incertidumbre de no saber cu\u00e1ndo pod\u00edan volver. Ese 19 de marzo qued\u00f3 en la historia como el d\u00eda en el que el famoso piqueteadero Do\u00f1a Segunda, nombre que hered\u00f3 de su due\u00f1a, no abri\u00f3 sus puertas. En el a\u00f1o solo cerraba los Viernes Santos, fecha en la que los devotos cat\u00f3licos, como lo es la octogenaria due\u00f1a del negocio, no consumen carnes rojas.Con la decisi\u00f3n del cierre, la pandemia de covid-19 estaba logrado lo que no pudo la competencia ni la alcald\u00eda local de Barrios Unidos ni el Ipes (Instituto para la Econom\u00eda Social), que por varios a\u00f1os intentaron obligar a esta abuela a trasladar su negocio de la esquina nororiental, donde estuvo toda la vida, junto a otros restaurantes que hay dentro de la galer\u00eda del Doce de Octubre.(Le puede interesar:\u00a0\u201cEl regalo que le podemos dar a mam\u00e1 es no ir a verla\u201d, Claudia L\u00f3pez)\u00a0Sin embargo, en medio de estrictas medidas de seguridad, la empresa de los Fonseca volvi\u00f3 a reactivarse el 18 de abril. Lo hizo a puerta cerrada, ya no con atenci\u00f3n directa al p\u00fablico, sino con domiciliarios propios y apoyados en la red social Instagram, un modelo de negocio en el que nunca incursionaron, y tampoco lo hab\u00edan necesitado. Quien estuvo detr\u00e1s de esta decisi\u00f3n fue Jenny Guti\u00e9rrez, una de los 25 nietos de la matrona boyacense y que hace cuatro a\u00f1os dej\u00f3 de trabajar en la comercializaci\u00f3n de flores en Estados Unidos y Canad\u00e1 y se dedic\u00f3 al restaurante popular de su abuela. El establecimiento naci\u00f3 a finales de los a\u00f1os 50, cuando Mar\u00eda Segunda, agobiada por la mala vida que le daba su esposo, entonces alcalde de Socot\u00e1 (Boyac\u00e1), decidi\u00f3 buscar sola un mejor futuro.\u00a0La mujer lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 embarazada y con otros tres ni\u00f1os peque\u00f1os, y se instal\u00f3 en el centro de la plaza con una olla con rellenas y papas saladas junto a la imagen de la Virgen del Carmen. Con el paso del tiempo, y con mucho esfuerzo, madrugadas y trasnochadas, construy\u00f3 una pr\u00f3spera empresa familiar. La mujer intent\u00f3 primero con un restaurante tradicional, pero r\u00e1pidamente advirti\u00f3 que los clientes llegaban atra\u00eddos por la rellena, la papa criolla, las v\u00edsceras fritas, la longaniza, la costilla de cerdo, la gallina criolla y el pescuezo relleno, una gastronom\u00eda t\u00edpica de su tierra y que ven\u00eda cogiendo mucha fuerza en la capital.\u00a0Fue con la fama de sus fritos que do\u00f1a Segunda ayud\u00f3 a que este lugar del noroccidente de Bogot\u00e1 se convirtiera en uno de los sitios m\u00e1s visitados los fines de semana. Tal vez ning\u00fan otro restaurante en la ciudad ha logrado tener filas de hasta 30 metros de largas con clientes dispuestos a esperar hasta hora y media, para sentarse en la calle en una silla pl\u00e1stica o en el piso.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Bogot\u00e1 baj\u00f3 a la mitad su tasa de mortalidad por el nuevo coronavirus)Desde el ayudante de camiones que llegan al Doce de Octubre cargados de v\u00edveres hasta personajes de la far\u00e1ndula y la pol\u00edtica local y nacional e incluso chef y reconocidos influenciadores, como la espa\u00f1ola Ver\u00f3nica Zumalac\u00e1rregui, que recorren el mundo comentando la gastronom\u00eda t\u00edpica y extra\u00f1a de los pa\u00edses, han visitado el piqueteadero, del cual se han grabado decenas de videos y programas que se pueden encontrar en redes sociales. Igual que su madre, sus otras tres t\u00edas y un t\u00edo, quienes siempre han trabajado en el restaurante, Jenny se crio en medio de bultos de papa criolla y viendo sacrificar cerdos y producir arrobas de rellena todos los d\u00edas, y en los fines de semana y en vacaciones del colegio ayudaba a recoger las botellas de gaseosa que dejaban los clientes en el piso.Mercedes Guar\u00edn, la mayor de las hijas de do\u00f1a Segunda y madre de Jenny, dice que su hija siempre ha estado vinculada con el restaurante, y recuerda que cuando la ni\u00f1a ten\u00eda 3 o 4 a\u00f1os se asomaba a la puerta y gritaba \u201cpapa, lellena y chichal\u00f3n\u201d.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Colombia llega a los 10.495 casos de contagio por coronavirus)Esta bogotana de 36 a\u00f1os estudi\u00f3 Finanzas y Comercio Exterior en la Universidad Sergio Arboleda y se especializ\u00f3 en el mismo campo en la Universidad de Georgetown en Washington. Luego se vincul\u00f3 con una empresa exportadora de flores, donde a\u00f1os despu\u00e9s termin\u00f3 como gerente de compras y siendo la responsable de negociar los tallos con fincas productoras en Europa, Am\u00e9rica y \u00c1frica para comercializarlos en Estados Unidos y Canad\u00e1.Estando en la comercializadora, y ante la posibilidad de ser traslada a Miami, para hacerse cargo del negocio de las flores desde La Florida, una opci\u00f3n que termin\u00f3 malogr\u00e1ndose, Jenny vio que su abuela y su mam\u00e1 estaban envejeciendo y pronto se necesitar\u00eda que alguien asumiera las riendas del negocio familiar. Eso ocurri\u00f3 en el 2016, y desde entonces se despoj\u00f3 de todo prejuicio y se vincul\u00f3 con el piqueteadero. All\u00ed, seg\u00fan cuenta, hace de todo: administra, cuida las finanzas, maneja el personal, dirige los domiciliarios, atiende p\u00fablico y, al final de cada jornada, lleva a sus t\u00edas de regreso a sus casas. \u201cEstamos empezando de nuevo, cometiendo errores seguramente, pero este es un tema que no conoc\u00edamos. De eso se aprende\u201d, dice ahora esta mujer que hace parte de la tercera generaci\u00f3n de los Fonseca, y confiesa que a los quince d\u00edas de haber cerrado el piqueteadero, preocupada porque los gastos segu\u00edan y los ahorros de la abuela se agotaban, le plante\u00f3 a la familia que deb\u00edan tomar una decisi\u00f3n sobre el restaurante. \u201cLas obligaciones no daban espera. Hab\u00eda que pagar n\u00f3mina y seguridad social, y responderles a los proveedores\u201d, cuenta esta egresada del colegio religioso Eucar\u00edstico Villa Guadalupe, en el norte de Bogot\u00e1.Adem\u00e1s, Jenny se enfrent\u00f3 a otra situaci\u00f3n tal vez m\u00e1s dif\u00edcil de resolver. Y era convencer a su abuela, a su madre y a sus t\u00edas, quienes no han conocido otro negocio que la venta al p\u00fablico en la puerta del establecimiento y exhibiendo los productos, de que la posibilidad para volver a abrir el piqueteadero eran los domicilios, un modelo de negocio que desconocen. \u201cLe dije a la abuelita: \u2018no piense que el negocio va a ser igual, va a tener un cambio de 180 grados. Ella estaba reacia al principio, porque siempre la atenci\u00f3n ha sido ah\u00ed, y que el cliente vea su morcilla, su papa criolla\u201d, recuerda la menor de las tres hijas de Mercedes. Finalmente, la octogenaria propietaria del imperio de la fritanga atendi\u00f3 la recomendaci\u00f3n de su nieta. \u201cYo conf\u00edo en usted, lo \u00fanico que le pido es sigamos con la misma calidad de los productos\u201d, cuenta Jenny que le dijo su abuela, quien por la edad \u2013tiene 85 a\u00f1os- ya no puede salir de su apartamento en un barrio cercano a la plaza, y tampoco quer\u00eda que se perdiera la experiencia familiar que tienen los clientes alrededor de una canasta de picada.La nieta de do\u00f1a Segunda ya estaba en un grupo de whatsapp en el que al menos 200 restauranteros de la ciudad, que tambi\u00e9n han salido mal librados con la pandemia, intercambian opiniones sobre sobre el dif\u00edcil futuro que le espera a ese negocio, porque creen que les tomar\u00e1 meses volver a ver sus locales llenos de clientes.\u00a0En esos chat encontr\u00f3 la motivaci\u00f3n para reactivar la fritanguer\u00eda.Lo que s\u00ed ten\u00eda claro era que no pod\u00eda ser a trav\u00e9s de plataformas de domicilios, porque, seg\u00fan dice, ellos no pueden asumir el costo de la comisi\u00f3n y tampoco tienen el control del personal ni del servicio. Su idea, entonces, era llegar a las personas con empleados propios. As\u00ed fue como convirtieron a tres de sus meseros en domiciliarios. El piqueteadero se activ\u00f3 desde la bodega donde han preparado los alimentos. Desde all\u00ed, bajo estrictas medidas salubridad, empezaron a entregar pedidos. Mientras tanto, a trav\u00e9s de una cuenta en Instagram que hab\u00edan creado en 2016 y poco utilizaban -ya tienen 2.100 contactos-, han ido informando a amigos y conocidos que volvieron a funcionar. Luego abrieron la carnicer\u00eda y hace casi dos semanas, el piqueteadero, que ya no queda en la esquina nororiental de la plaza, sino en la entrada y que apenas estaban estrenando cuando les toc\u00f3 cerrar por la pandemia.Si bien la nieta de la octogenaria due\u00f1a de la fritanguer\u00eda dice que para estar comenzando no les ha ido \u201cnada mal\u201d, tambi\u00e9n reconoce que ya no demandan los 8 o 10 cerdos semanales que acostumbraban antes de la cuarentena. En la primera semana solo vendieron uno, luego dos y ya van en 4; y as\u00ed podr\u00eda ser durante varios meses, mientras, asegura, todo vuelve a la normalidad.\u201cTengo varios trabajadores y me dio mucho pesar botarlos a la calle. Me ha tocado bregar para pagarles las quincenas, ahora solo estamos haciendo para pagarles, pero s\u00e9 que no est\u00e1n aguantando hambre\u201d, dice do\u00f1a Segunda con voz entrecortada y a\u00fan dolida porque no puede abrir como quisiera su negocio de toda la vida.\u201cMi abuela es muy devota de la Virgen, y Dios nos dio la posibilidad de volver a empezar, podemos cometer errores, pero vamos a levantarnos de nuevo\u201d, dice la experta en comercio exterior que, en medio de esta crisis mundial por el coronavirus, est\u00e1 empe\u00f1ada en sacar adelante el que hasta hace menos de dos meses era un afamado y pr\u00f3spero imperio que creci\u00f3 alrededor de la fritanga.\u200bGUILLERMO REINOSO RODR\u00cdGUEZEditor de Bogot\u00e1@guirei24", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/comida-a-domicilio-el-piqueteadero-que-se-reinvento-en-la-pandemia-para-vender-online-493728", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "10 claves para usar la bicicleta en tiempos de coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-10-tips-para-que-la-bicicleta-sea-una-opcion-de-movilidad-que-evite-contagios-493694", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las mejores pel\u00edculas de la historia, seg\u00fan la industria de Hollywood", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/mejores-peliculas-de-la-historia-segun-trabajadores-de-hollywod-493476", "categoria": "cultura"}]