[{"titulo": "\u00bfC\u00f3mo cobrar subsidio de Familias en Acci\u00f3n de Daviplata por Efecty?", "contenido": " Los subsidios que entrega el Gobierno nacional, a trav\u00e9s del programa Familias en Acci\u00f3n, del Departamento para la Prosperidad Social, deber\u00e1n llegar a unas 2,6 millones de familias en todo el territorio colombiano, seg\u00fan inform\u00f3 esa entidad. Desde el pasado 15 de mayo, se empezaron a entregar los recursos a los ciudadanos que hacen parte del programa. Este pago es el segundo de 2020 y es un apoyo \"adicional y extraordinario\" que est\u00e1 haciendo el Estado colombiano para contrarrestar los efectos econ\u00f3micos de la pandemia.En total, ser\u00e1n entregados m\u00e1s de 743.000 millones de pesos. Prosperidad Social inform\u00f3 que cada familia beneficiada podr\u00e1 cobrar 145.000 pesos en esta segunda ronda de pagos. El banco por medio del cual se est\u00e1 entregando el subsidio es Davivienda. Los ciudadanos que est\u00e9n habilitados para recibir el beneficio podr\u00e1n consultar cu\u00e1l es el monto de su abono en la aplicaci\u00f3n Daviplata. Si no pueden ingresar a la app, tienen la posibilidad de hacer su consulta en www.daviplata.com. All\u00ed aparece un letrero que reza '\u00bfNecesita informaci\u00f3n del pago de su incentivo?', debajo del cual hay un bot\u00f3n que dice 'Conozca m\u00e1s aqu\u00ed'. All\u00ed puede dar clic para acceder a la informaci\u00f3n.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0La reapertura contin\u00faa).M\u00e1s tarde, la plataforma le pedir\u00e1 el n\u00famero de su c\u00e9dula y le entregar\u00e1 toda la informaci\u00f3n de su incentivo. Si tampoco puede acceder a la p\u00e1gina web, puede enviar un mensaje de texto a trav\u00e9s de su tel\u00e9fono m\u00f3vil al n\u00famero\u00a085594. Para empezar, Prosperidad Social se\u00f1ala que a los titulares del beneficio se les env\u00eda la informaci\u00f3n acerca de fechas y canales en los cuales podr\u00e1n cobrar los incentivos a trav\u00e9s de un mensaje de texto que llega directamente a sus celulares.(Lea tambi\u00e9n:\u00a06 de cada 10 colombianos se pasan del efectivo a pagos electr\u00f3nicos).Si tiene instalada la aplicaci\u00f3n de Daviplata, podr\u00e1 ingresar por la opci\u00f3n 'sacar plata' y, acto seguido, escoger cu\u00e1l es el monto que requiere. All\u00ed, la plataforma le arrojara un c\u00f3digo de seis d\u00edgitos, con el cual podr\u00e1 retirar su dinero en cualquier punto de atenci\u00f3n. Recuerde que este c\u00f3digo tiene una vigencia de una hora.El cobro lo podr\u00e1 hacer en los cajeros electr\u00f3nicos de Davivienda o en los puntos aliados del banco entre los que se encuentran Puntored, Baloto, Conred, Reval y Efecty. Asimismo, es importante resaltar que en las sedes del banco Davivienda no se est\u00e1n entregando estos dineros.En caso de no contar con la aplicaci\u00f3n Daviplata, bastar\u00e1 con que se acerque a un punto Efecty con su documento de identidad original. All\u00ed se le entregar\u00e1n los recursos, en tanto est\u00e9 en los registros del programa Familias en Acci\u00f3n.(Adem\u00e1s: Lo que podemos aprender de las estad\u00edsticas de covid-19).Prosperidad Social tambi\u00e9n ha se\u00f1alado que, en caso de que haya perdido su documento de identidad, no podr\u00e1 acceder al beneficio, pero los recursos se acumular\u00e1n para el siguiente ciclo de entrega de subsidios. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/subsidio-familias-en-accion-como-cobrar-el-pago-en-efecty-o-daviplata-497850", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Por coronavirus en Amazonas, entutelan al Presidente y su gabinete", "contenido": " Por considerar que la situaci\u00f3n generada por el coronavirus en el departamento de Amazonas y su capital, Leticia, desborda y sobrepasa, por un lado, los poderes del gobierno local y departamental; y por otro, la capacidad de respuesta a la emergencia, la Procuradur\u00eda y varios ciudadanos interpusieron una acci\u00f3n de tutela en contra del presidente Iv\u00e1n Duque y su gabinete.La principal pretensi\u00f3n de la tutela, radicada en el Tribunal Superior de Cundinamarca, sostuvo el m\u00e9dico Mauricio D\u00edaz, uno de los accionantes, es que haya una legislaci\u00f3n para esta situaci\u00f3n excepcional que vive el departamento pues hay un vac\u00edo jur\u00eddico que impide tomar decisiones r\u00e1pidas y eficientes para enfrentar la pandemia. D\u00edaz explic\u00f3 que as\u00ed como hay una legislaci\u00f3n para la atenci\u00f3n de desastres, debe haber una clara y precisa para el manejo de esta emergencia. \u201cUna vez basados en esa legislaci\u00f3n, que el gobierno gestione la emergencia. La tutela les dice c\u00f3mo hacerlo, es una hoja de ruta con un puesto unificado que tenga la unidad de mando, la chequera y la claridad de lo que hay qu\u00e9 hacer\u201d.(Le puede interesar:\u00a0El drama de comunidad ind\u00edgena de Amazonas afectada por coronavirus)La semana pasada, el contralor de Amazonas, Daniel Oliveira, le dijo a EL TIEMPO que \u201cse estaban tomando decisiones desde un escritorio en Bogot\u00e1 sin conocer la realidad del departamento\u201d. D\u00edaz tiene esa misma apreciaci\u00f3n.\u201cNo pueden tomar una decisi\u00f3n desde Bogot\u00e1 si no conocen la realidad de los resguardos ind\u00edgenas y si no tienen la experiencia. Aqu\u00ed tenemos universidades, organizaciones no gubernamentales que tienen la experiencia e informarlos realmente de lo que est\u00e1 pasando\u201d. Por ejemplo, agreg\u00f3 D\u00edaz, sacan un decreto obligando los ancianos a quedarse en sus casas, pero no les dicen c\u00f3mo hacerlo, los encierran y eso produce un problema porque est\u00e1 mal hecho; y al otro les dicen que vayan a reclamar un subsidio. Ah\u00ed no solo hay un riesgo, hay una cantidad de contradicciones e imprecisiones\u201d.D\u00edaz insiste en que se est\u00e1n haciendo las cosas mal. \u201cSi a las personas les explican c\u00f3mo y por qu\u00e9 se debe actuar de esta o tal manera, y les facilitan los medios no hay problema. Lo que debieron hacer fue facilitarles los medios, llevarles el mercado o carro tanques con agua, tapabocas, esto no se hizo\u201d, concluye.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Retrato de Leticia: pueblo que llora la peor tragedia de su historia)La tutela fue interpuesta por Ram\u00f3n Esteban Laborde Rubio, Procurador 29 Judicial Ambiental Agrario del Amazonas; el m\u00e9dico C\u00e9sar Mauricio D\u00edaz Rojas, quien durante m\u00e1s de 30 a\u00f1os ha trabajado con las etnias ind\u00edgenas; el empresario Juli\u00e1n Benjam\u00edn Clavijo C\u00e1rdenas y William Yucuna Tanimuca,  m\u00e9dico y autoridad tradicional del Amazonas.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-entutelan-a-presidente-duque-y-su-gabinete-por-manejo-de-la-emergencia-en-amazonas-497958", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Puebloviejo: cundido de covid-19 y con un alcalde que llora a su pap\u00e1", "contenido": " El comienzo de la hecatombe lleg\u00f3 el 25 de abril a Puebloviejo, Magdalena. El alcalde Fabi\u00e1n Obispo declaraba con suma preocupaci\u00f3n que una abuela de 76 se debat\u00eda entre la vida y la muerte por culpa del covid-19. Era el anuncio de que el virus hab\u00eda llegado al municipio.Cuatro d\u00edas despu\u00e9s se conoci\u00f3 su deceso en un hospital de Santa Marta y en Puebloviejo, ahora s\u00ed, empezaba el estr\u00e9s. La mujer, quien habr\u00eda estado d\u00edas antes de viaje en la capital del Magdalena, enferm\u00f3 de manera intempestiva a mitad de abril, en plena agon\u00eda y, sin conocer su diagn\u00f3stico, contagi\u00f3 de covid-19 a tres de sus hijos.Ellos, sin saber qu\u00e9 pasaba, pasaron d\u00edas asintom\u00e1ticos. Por el desconocimiento de su enfermedad fueron esparciendo el virus a otros puebloviejeros y as\u00ed, de a poco, se fue desencadenando la crisis.(Le puede interesar:\u00a0Estos son los ocho lugares m\u00e1s terror\u00edficos que existen en Colombia)Hoy Puebloviejo es el segundo municipio del pa\u00eds con m\u00e1s decesos por cada mill\u00f3n de habitantes y el cuarto en el escalaf\u00f3n de mayor incidencia, seg\u00fan el Instituto Nacional de Salud (INS). As\u00ed las cosas, en este territorio van 93 casos y 7 fallecimientos.En este peque\u00f1o municipio hay m\u00e1s casos de muertos que Medell\u00edn (3) y m\u00e1s contagios que todo Santander (52). El aviso de la primera muerte reson\u00f3 por cada una de las calles de este vecindario coste\u00f1o, el cual es la uni\u00f3n de varios centros poblados -habitados por 33.000 personas- que separan al mar Caribe de la Ci\u00e9naga Grande de Santa Marta y que est\u00e1 en plena Troncal del Caribe en medio de la ruta entre Barranquilla y Santa Marta.Contrario a los avisos desesperados del alcalde Obispo para que se acataran todas las normas de aislamiento, en algunos lugares se segu\u00edan viviendo para los primeros d\u00edas de mayo situaciones que, como dice el mandatario, son parte de la cultura coste\u00f1a y dif\u00edcil de desarraigar.Vecinos afanosos llamaban a la Polic\u00eda y a la Alcald\u00eda para dar aviso de c\u00f3mo se hac\u00edan corrillos de apostadores en plena calle o a orillas de la Ci\u00e9naga para ver peleas de gallos. Al menos han sido ocho los lugares clandestinos los que se han clausurado. En otros casos alertaban de j\u00f3venes jugando f\u00fatbol en canchas improvisadas. Cuando el alcalde Obispo hac\u00eda el cerco epidemiol\u00f3gico para evitar la propagaci\u00f3n y visitaba los barrios para insistir en los peligros que acarrean las violaciones a la cuarentena, una tragedia sacud\u00eda a su n\u00facleo familiar.Su padre, el docente Genaro Obispo, fallec\u00eda por s\u00edntomas asociados al coronavirus, sin que su deceso por esta enfermedad se haya confirmado por parte de las autoridades sanitarias. \u201cEsa p\u00e9rdida del viejo ha sido dif\u00edcil. Estamos subiendo el \u00e1nimo, tratando de salir adelante. A mi pap\u00e1 le realizaron la prueba. Estamos a la espera del resultado, hay unos indicios de que pudo haber sido por covid-19\u201d, cuenta el alcalde Obispo.Al alcalde le toca pasar su duelo encerrado en casa, pues la sospecha de que la muerte de su padre fue por coronavirus lo hizo aislarse. Desde all\u00ed discute por tel\u00e9fono las medidas para el pueblo con Selena Granados, mandataria encargada, y recibe las quejas de una comunidad, la mayor\u00eda dedicada a la pesca, que ha estado a punto de estallar.En lo que m\u00e1s se ha invertido es en la consecuci\u00f3n de pruebas para analizar a las personas que han estado cerca de alg\u00fan contagiado, de manera que se puedan aislar con rapidez. Seg\u00fan el alcalde, se han realizado cerca de 600 muestras y por esa tarea en la que no se ha escatimado esfuerzo sus n\u00fameros son mayores. La mayor\u00eda de pacientes est\u00e1n en sus hogares.(Para leer:\u00a0Retrato de Leticia: pueblo que llora la peor tragedia de su historia) La tragedia del alcalde Obispo no solo pasa por lamentar la muerte de su padre. Los puebloviejeros lo llaman a diario para contarle que cuando viajan al vecino municipio de Ci\u00e9naga son tratados como los \"bichos raros\" del Magdalena por culpa del covid-19.\u201cMuchos han estigmatizado el buen nombre de los puebloviejeros. Sabemos que hay mucha gente que ha irrespetado el aislamiento, pero no es solo una cosa de ac\u00e1, la gran mayor\u00eda de la Costa Caribe no ha respetado la cuarentena\u201d, se\u00f1ala.Pero muchos de quienes violan la cuarentena lo hacen por necesidad, indica el mandatario Obispo, quien cuenta que su municipio tiene mucha poblaci\u00f3n vulnerable que depende de salir a las faenas de pesca para conseguir qu\u00e9 llevar a un hogar en el que viven varias personas.En Puebloviejo, incluso, se opt\u00f3 por la ley seca y se evita que los camiones con cerveza ingresen al municipio, as\u00ed a toda costa se evita que se armen los parrandones vallenatos que se acostumbran por estas tierras.\u201cEsta enfermedad es una pandemia, as\u00ed como hay personas infectadas en Puebloviejo hay otras en muchos lugares del mundo. Muchas madres me llaman a contarme que algunas personas las echaron de Ci\u00e9naga porque nosotros los \u00edbamos a contagiar. Somos seres humanos y nos est\u00e1n discriminando\u201d, se\u00f1ala. La necesidad de buscar qu\u00e9 comer no es la \u00fanica raz\u00f3n que genera que los puebloviejeros evadan la cuarentena.Hay d\u00edas en los cuales el servicio de energ\u00eda de Electricaribe se va hasta cinco veces al d\u00eda y los habitantes de este poblado quedan desprovistos de un simple ventilador que los saque de los agobios del encierro con una temperatura superior a los 30 grados.\u201c\u00a1Con estos calores extremos que est\u00e1n haciendo y se va la energ\u00eda! A veces no hay m\u00e1s opci\u00f3n que salir a la puerta, buscar aire y son momentos cuando puede haber contacto con otras personas. Si nosotros tuvi\u00e9ramos buenos servicios, eso ayudar\u00eda a que las familias respetaran el confinamiento\u201d, a\u00f1ade el alcalde Obispo. Las constantes penurias que se atraviesan por culpa de Electricaribe y la curva ascendente de casos ha generado ciertas protestas contra la administraci\u00f3n de Obispo, quien llama a la calma para no perder la cordura.A trav\u00e9s de una carta, el mandatario pidi\u00f3 a Electricaribe reparar las conexiones el\u00e9ctricas de manera urgente, pues tild\u00f3 como \u201csaboteo\u201d el servicio que se le presta al municipio.En este pueblo la atenci\u00f3n en salud es delicado. En el hospital, aunque hay servicio de urgencias, est\u00e1n desprovistos de camas de unidad de cuidados intensivos o ventiladores, por lo que los enfermos de gravedad deben ser trasladados a Ci\u00e9naga o Santa Marta.\u201cEn este momento, como alcalde, me siento solo. Hago un llamado para un SOS, para que as\u00ed como el Gobierno Nacional intervino a Leticia, tambi\u00e9n lo haga con nuestro municipio, nuestras cifras demuestran un panorama dif\u00edcil y solos no lo vamos a superar\u201d, se\u00f1ala el alcalde Obispo.CRISTIAN \u00c1VILA JIM\u00c9NEZRedactor de NACI\u00d3N\u00a0EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-puebloviejo-magdalena-drama-y-numero-de-casos-497796", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Maduro acusa a Colombia de planear contagiar a venezolanos de covid-19", "contenido": " El l\u00edder del r\u00e9gimen venezolano, Nicol\u00e1s Maduro, acus\u00f3 este mi\u00e9rcoles a\u00a0 Iv\u00e1n Duque de un supuesto plan para infectar con el nuevo coronavirus a venezolanos que han regresado a su pa\u00eds desde Colombia durante la pandemia. \"La orden que dio Iv\u00e1n Duque\u00a0yo lo denunci\u00e9 hace dos semanas, una reuni\u00f3n muy infausta dando una orden de hacer todo lo que se pueda hacer para contaminar a Venezuela\", dijo Maduro durante un acto con parte de su gabinete, en Caracas. El plan, prosigui\u00f3 Maduro, contempla tambi\u00e9n \"traer a venezolanos infectados\" de vuelta a su pa\u00eds, donde se cuentan 824 contagiados, de los cuales\u00a0el 44 % fueron reportados los \u00faltimos 5 d\u00edas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando) Este mi\u00e9rcoles se registraron 75 casos nuevos, de los cuales 67 son \"importados\" \u201466 provenientes de Colombia\u2014, explic\u00f3 el mandatario, quien adelant\u00f3 que todos estos contagiados se mantendr\u00e1n en las poblaciones fronterizas hasta que superen la enfermedad. \"Es duro (...) pero m\u00e1s duro es que contaminen al pa\u00eds, que entren y contaminen toda Venezuela, como es el deseo de Iv\u00e1n Duque (...) todas estas cosas que yo digo es porque tengo las pruebas en las manos\", sostuvo. Se\u00f1al\u00f3 que, desde el lado colombiano de la frontera, \"bandas organizadas est\u00e1n pasando a estos venezolanos por pasos informales\", por lo que pidi\u00f3 la ayuda de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) en estos territorios. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Rosario de razones por las que el virus est\u00e1 disparado en Brasil)\"Ellos (los venezolanos que han retornado desde Colombia en las \u00faltimas semanas) salieron sanos (...) ellos presumen que los contaminaron en los autobuses\" en que los trasladaron hasta la zona lim\u00edtrofe, prosigui\u00f3 Maduro tras remarcar que esta denuncia \"est\u00e1 bajo averiguaci\u00f3n\". El mandatario pidi\u00f3 a la Fuerza Armada Nacional Bolivariana (FANB) y a todos los cuerpos de seguridad estar \"alerta\" ante esta \"maldad profesa de contaminar gente\", sin especificar el supuesto m\u00e9todo usado por Colombia para infectar a compatriotas. De los 5 millones de venezolanos que abandonaron su pa\u00eds en el \u00faltimo sexenio huyendo de la crisis econ\u00f3mica, cerca de 50.000 han retornado en medio de la pandemia, seg\u00fan cifras oficiales.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 DirecTV dej\u00f3 de prestar sus servicios en Venezuela?) Maduro indic\u00f3 que el promedio de incidencia del covid-19 en el pa\u00eds es \"bastante bajo\", lo que permite, continu\u00f3, \"pensar en el plan de desescalada de manera segura y organizada\", aunque, por el momento, no existe un cronograma establecido. Asegur\u00f3 que ese plan de \"flexibilizaci\u00f3n consciente\" de la cuarentena llegar\u00e1 en \"su momento\" y \"se est\u00e1 trabajando\" junto con gobernadores, alcaldes, asociaciones civiles y miembros del \"consejo cient\u00edfico nacional\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Venezuela asegura que tiene infiltrados en la Inteligencia colombiana) \"Por ahora y hasta que llegue ese momento (seguimos con la) cuarentena disciplinada\", remarc\u00f3 al recordar que el pa\u00eds atraviesa la d\u00e9cima semana en confinamiento. La semana pasada, el presidente decidi\u00f3 extender el estado de alarma y la cuarentena hasta mediados de junio, al cuestionar la desescalada que han puesto en marcha otros pa\u00edses en Am\u00e9rica y Europa. Venezuela cumpli\u00f3 este mi\u00e9rcoles un mes sin registrar muertes por covid-19 y se mantiene con solo 10 decesos, seg\u00fan balances oficiales. De los 75 nuevos contagiados, tres contrajeron el coronavirus por \"transmisi\u00f3n comunitaria\", cinco por contacto con viajeros internacionales y los 67 restantes se encuentran en las fronteras terrestres que el pa\u00eds comparte con Colombia y Brasil. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Enfermera grab\u00f3, d\u00eda a d\u00eda hasta morir, su lucha contra el coronavirus)Del total nacional de 824 infectados, uno de los m\u00e1s bajos del mundo, el 44 por ciento fueron diagnosticados en los \u00faltimos cinco d\u00edas, cuando ha habido un repunte en el n\u00famero de casos diarios, mientras que el 56 por ciento restante se reparti\u00f3 entre el 13 de marzo y el 15 de mayo.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/nicolas-maduro-acusa-a-ivan-duque-de-planear-infectar-a-venezolanos-con-coronavirus-497898", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Este jueves comienza segundo giro de $ 160.000 del ingreso solidario", "contenido": " Desde este jueves comienza el segundo giro de 160.000 pesos del programa Ingreso Solidario, dirigido a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad que no recibe ayudas de ning\u00fan programa social del Estado. Seg\u00fan indic\u00f3 el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP), las transferencias llegar\u00e1n en dos momentos.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0Habilitan p\u00e1gina para consultar todo sobre el ingreso solidario) Se abonar\u00e1 el segundo giro de 160.000 pesos a los beneficiarios bancarizados vinculados a trav\u00e9s de las 21 entidades financieras que realizaron ese pago en la primera fase. Este paso se har\u00e1 del 21 al 28 de mayo y llegar\u00e1 a cerca de 2 millones de beneficiarios. A partir del 22 de mayo, cerca de 707.841 beneficiarios adicionales que no tienen una cuenta bancaria y que no han recibido el ingreso solidario obtendr\u00e1n en un solo giro el subsidio por un valor $\u00a0320.000, que equivale a la suma de los dos pagos que tiene previsto realizar el Gobierno Nacional a esta poblaci\u00f3n. La entrega de los recursos se realizar\u00e1 por varios canales.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las propuestas a Duque para ayudar a departamentos y municipios) Para agilizar los pagos de este programa, el DNP ha dispuesto una nueva funcionalidad para que los potenciales beneficiarios actualicen su n\u00famero de celular ingresando a la p\u00e1gina www.ingresosolidario.dnp.gov.co o llamando al call center 01 8000 12 87 70.El Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n invit\u00f3 a la ciudadan\u00eda a consultar si es beneficiaria en la p\u00e1gina www.ingresosolidario.dnp.gov.co.\u00a0All\u00ed se le indicar\u00e1 la entidad financiera a trav\u00e9s de la cual recibir\u00e1 el subsidio y los pasos por seguir en cada caso. Los beneficiarios que tienen asignado uno de los monederos digitales Movii, Daviplata, Nequi o Ahorro a la Mano podr\u00e1n descargar esta aplicaci\u00f3n de manera gratuita a trav\u00e9s de su celular inteligente o b\u00e1sico y recibir el subsidio mediante abono sin salir de casa.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 impuesto solidario grava a empleados p\u00fablicos y no privados?)Para el caso de los municipios apartados y zonas rurales, los beneficiarios del ingreso solidario recibir\u00e1n el giro por medio del Banco Agrario. Estas personas podr\u00e1n ingresar a la p\u00e1gina bancoagrario.gov.co para verificar la sucursal donde le ser\u00e1 pagado el giro.Con el apoyo de las alcald\u00edas, se adelantar\u00e1 un di\u00e1logo con los municipios para llegar a los beneficiarios que todav\u00eda no hayan recibido el giro. Esta actividad avanzar\u00e1 desde el 26 de mayo hasta el 11 de junio. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/ingreso-solidario-comienza-segundo-giro-para-ayudas-por-coronavirus-497960", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Pol\u00edtico viol\u00f3 cuarentena y se hizo el muerto para no ser capturado", "contenido": " Algunas personas no han entendido la importancia de acatar la cuarentena durante la pandemia del nuevo coronavirus. En el departamento de Huancavelica, en\u00a0Per\u00fa, el alcalde del distrito de Tantar\u00e1\u00a0fue sorprendido por las autoridades de ese pa\u00eds cuando se encontraba en una reuni\u00f3n ingiriendo bebidas alcoh\u00f3licas\u00a0y violando la cuarentena decretada en todo el pa\u00eds. Se trata de Jaime Rolando Urbina Torres, quien, al ver la presencia de la\u00a0polic\u00eda en el lugar en donde depart\u00eda con unos amigos,\u00a0se escondi\u00f3 en un ata\u00fad sin tapa, para hacer creer que hab\u00eda fallecido a causa del nuevo coronavirus. Ten\u00eda puesto un tapabocas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pastor que dec\u00eda que curaba el coronavirus muri\u00f3 por la pandemia).El hecho sucedi\u00f3 el pasado 18 de mayo y, seg\u00fan el diario El Comercio, Urbina ten\u00eda un alto grado de alicoramiento y, evidentemente, estaba ebrio. Algunos de los asistentes a la reuni\u00f3n tambi\u00e9n se acostaron en otros ata\u00fades que hab\u00eda en el lugar mientras la polic\u00eda hac\u00eda la respectiva inspecci\u00f3n.Seg\u00fan ese medio de comunicaci\u00f3n, el hombre nunca hab\u00eda demostrado su inter\u00e9s por tomar medidas estrictas para contrarrestar el virus. Solamente hab\u00eda acatado las decretadas por el Gobierno del pa\u00eds.El pasado 9 de mayo, la comunidad hab\u00eda tenido que exigirle que conformara un comando especializado para evitar que la poblaci\u00f3n se infectara con el coronavirus. Urbina fue capturado y trasladado a la comisaria de su distrito y ser\u00e1 judicializado por haber incumplido las normas sanitarias.(Le puede interesar:\u00a0Periodista sali\u00f3 en transmisi\u00f3n en vivo mientras sus gatos se peleaban).La pandemia del nuevo coronavirus ha contagiado a m\u00e1s de 5 millones de personas y se ha cobrado la vida de m\u00e1s de 328.000 en el mundo. En Per\u00fa hay m\u00e1s de 100.000 infectados y m\u00e1s de 3.000 personas han fallecido.En ese pa\u00eds, la cuarentena qued\u00f3 establecida desde el pasado 16 de marzo y se tiene previsto que termine el pr\u00f3ximo 24 de mayo. Tendencias EL TIEMPO* Con informaci\u00f3n del diario El Comercio (GDA)", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-peru-alcalde-violo-cuarentena-y-se-hizo-pasar-por-muerto-497932", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "6 de cada 10 colombianos se pasan del efectivo a pagos electr\u00f3nicos", "contenido": " Los pagos, transferencias y compras electr\u00f3nicas contin\u00faan ganando adeptos,\u00a0mientras que el uso del dinero en efectivo cada vez es m\u00e1s relegado por las personas en medio de esta pandemia. Es lo que concuerdan varios estudios de compa\u00f1\u00edas elaborados entre los consumidores en medio del encierro obligatorio de las personas, que ya completa cerca de dos meses en Colombia. El m\u00e1s reciente de estos an\u00e1lisis, elaborado por la firma\u00a0Bain & Company, advierte que seis de cada 10 colombianos consultados en sus h\u00e1bitos de pago en los \u00faltimos meses se pasar\u00e1n a los pagos electr\u00f3nicos (tarjetas de cr\u00e9dito y pagos digitales), dejando atr\u00e1s el uso del dinero en efectivo. (Le sugerimos:\u00a0Abec\u00e9 de c\u00f3mo funcionar\u00e1 el subsidio a las n\u00f3minas) Los consultados prefieren ahora movilizar sus recursos por esos canales, entre otras razones, debido al aumento de los servicios y canales digitales disponibles durante el periodo de cuarentena. Pero lo que no deja de llamar la atenci\u00f3n\u00a0 es que la mitad de los entrevistados, en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina, considera que sus m\u00e9todos de pago cambiar\u00e1n en el futuro.El mismo estudio indica, adem\u00e1s, que en el \u00faltimo mes los colombianos utilizaron por primera vez alrededor de 10 diferentes tipos de servicios digitales. Por ejemplo, el 41 por ciento de los encuestados afirm\u00f3 haber pagado por plataformas de entretenimiento online.Por su parte , el 38 por ciento accedi\u00f3 a sucursales bancarias a trav\u00e9s de Internet, el 18 por ciento realiz\u00f3 compras de alimentos de primera necesidad, el 15 por ciento orden\u00f3 comida a trav\u00e9s de plataformas virtuales, el 22 por ciento asisti\u00f3 a consultas m\u00e9dicas virtuales y el 39 por ciento utiliz\u00f3 softwares especializados de trabajo en casa. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hacen los bancos para facilitar pago de pensiones en cuarentena?) \u201cLas circunstancias actuales de cambio ha propiciado una evoluci\u00f3n en los medios de pago, la cual tambi\u00e9n impulsa el mercado digital y exige la adopci\u00f3n r\u00e1pida de opciones de compra sin contacto, con la consecuente reformulaci\u00f3n de los modelos de negocio y de rentabilidad. El acople a la nueva normalidad es imperativo a lo largo del mundo y se hace urgente en una regi\u00f3n como Latinoam\u00e9rica,\u00a0\u00a0pues las intenciones de migraci\u00f3n en los medios de pago est\u00e1n cerca del 40 por ciento\u201d, dice Diego Santamar\u00eda, socio de Bain & Company en Colombia. El estudio resume que el panorama de m\u00e1s corto plazo pronostica un crecimiento en los pagos persona a persona a trav\u00e9s de aplicaciones, mientras que el uso de billeteras virtuales y tarjetas d\u00e9bito para pagos cotidianos permanecer\u00e1 estable.La tendencia descrita en dicho estudio coincide con la que muestran otros an\u00e1lisis del mercado, como el revelado la semana pasada por la plataforma de compras en l\u00ednea Mercado Libre, que muestra que en un mes (de marzo a abril), se ha registrado un crecimiento del 387 por ciento de las compras en l\u00ednea en toda la regi\u00f3n. Dicho crecimiento del comercio electr\u00f3nico se encuentra liderado por Colombia en donde se ha registrado un crecimiento del 9,9 por ciento, seguido por Argentina con 7,6 por ciento, Brasil con 66 por ciento, Chile con 5,6 por ciento y M\u00e9xico con 3,7 por ciento.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0C\u00f3mo reactivar ventas de su negocio a trav\u00e9s de comercio electr\u00f3nico) En Visa, por su parte, indican que\u00a0\u00a0m\u00e1s de 13 millones de tarjetahabientes de esta franquicia de pagos hicieron una transacci\u00f3n en comercio electr\u00f3nico por primera vez en su vida entre enero y marzo del 2020 y por primera vez en 15 meses, en mercados clave de Am\u00e9rica Latina y el Caribe.   Esto significa que dos de cada diez 'tarjetahabientes' activos en comercio electr\u00f3nico son \"nuevos al comercio electr\u00f3nico\", lo cual representa hasta un 14 por ciento del total de cuentas activas de Visa en mercados clave durante este per\u00edodo.El estudio de Visa realizado en abril, que cubri\u00f3 siete mercados en la regi\u00f3n y unas 400 encuestas a cosnsumidores, revel\u00f3 que las experiencias de comercio electr\u00f3nico y pagos sin contacto eran percibidas como opciones m\u00e1s seguras e higi\u00e9nicas durante la pandemia.\"Los consumidores cambian su forma de comprar y pagar solamente cuando consideran que hacerlo les proporciona valor. La pandemia ha reforzado r\u00e1pidamente los beneficios del comercio electr\u00f3nico y pagos sin contacto, influenciando el comportamiento de los consumidores a medida que dan prioridad a la salud, la seguridad y la higiene tanto en el hogar como cuando salen a hacer sus compras\", se\u00f1al\u00f3 Vanesa Meyer, vicepresidente de Innovaci\u00f3n y Dise\u00f1o para Visa Am\u00e9rica Latina y el Caribe. (Le recomendamos:\u00a0Lo que podemos aprender de las estad\u00edsticas de covid-19) Seg\u00fan directivas de esta franquicia, los pagos digitales emergieron como el m\u00e9todo preferido de compras. En los \u00faltimos tres meses, las tarjetas de d\u00e9bito fueron elegidas como el m\u00e9todo preferido (72 por ciento), seguidas de las de cr\u00e9dito (63 por ciento) y solo despu\u00e9s el efectivo (44 por ciento). Tambi\u00e9n en medio de esta couyntura los pagos centrados en el consumidor (m\u00e1s orientados a la experiencia digital: en l\u00ednea, billeteras m\u00f3viles, tarjetas, y pagos de persona a persona o P2P, etc.) registran\u00a0 un aumento. Las billeteras digitales y los pagos P2P, fueron el m\u00e9todo preferido de pago en un 12 y 30 por ciento de los consumidores, respectivamente. El 17 por ciento de los consumidores encuestados de la regi\u00f3n usaron los pagos sin contacto para su \u00faltima compra, mientras que los consumidores encuentran que las compras en l\u00ednea no solo son m\u00e1s seguras (el 39 por ciento dijo que \"evitar el contacto\"). (Adem\u00e1s:\u00a0Crecen bancarizados y las compras en l\u00ednea, y baja el uso del efectivo) ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/cuarentena-en-colombia-por-que-el-uso-del-dinero-en-efectivo-sucumbe-ante-el-covid-19-497608", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Proponen que cuentas de dineros p\u00fablicos se trasladen al Banco Agrario", "contenido": " El representante Ricardo Ferro anunci\u00f3 que radicar\u00e1 un proyecto de ley que pretende que parte de las utilidades que generan los dineros de los colombianos, no se vayan a los bolsillos de los bancos privados, sino al campesinado, a trav\u00e9s del Banco Agrario. Esta propuesta, implica que las cuentas de los ministerios, gobernaciones y alcald\u00edas, y todas las\u00a0entidades del orden nacional, departamental y municipal, as\u00ed como las cuentas de n\u00f3mina de sus\u00a0funcionarios, se manejen en el Banco Agrario.\u201cLas nuevas utilidades saldr\u00edan de manera sencilla, no habr\u00eda que invertir un solo peso oficial, y solo\u00a0tocar\u00eda cambiar las cuentas de las entidades p\u00fablicas y las cuentas de n\u00f3mina de sus trabajadores,\u00a0de los bancos privados al Banco Agrario\u201d,\u00a0 manifest\u00f3 el congresista.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Senador Roy Barreras le pide a Uribe acudir ante un juez de paz)Ferro ve una gran oportunidad para que una entidad como el Banco Agrario, que el a\u00f1o anterior\u00a0produjo utilidades por el orden de los 387.000 millones de pesos, multiplique por cinco o diez estas\u00a0utilidades, de manera que, a su vez, se multiplique en la misma proporci\u00f3n el presupuesto para el\u00a0sector agropecuario.No obstante, la propuesta ha generado inquietud, pues implicar\u00eda crear millones de cuentas de los funcionarios p\u00fablicos en el Banco Agrario, pues no se puede olvidar que el Estado es el mayor empleador del pa\u00eds. Igualmente, durante el tr\u00e1mite del proyecto, el Legislativo deber\u00e1 revisar hasta qu\u00e9 punto se afecta el derecho de los ciudadanos que son a su vez funcionarios p\u00fablicos a elegir su propio banco.\u00a0 \u201cNo hay excusa para mantener todas estas cuentas de dineros p\u00fablicos produci\u00e9ndole utilidades a\u00a0los bancos privados, en medio de estas dificultades presupuestales tan grandes que est\u00e1 afrontando\u00a0el agro, y habiendo sido el Banco Agrario, no solo por su objeto social, sino por iniciativa del propio\u00a0gobierno, el \u00fanico que se preocup\u00f3 por nuestros peque\u00f1os productores del campo en medio de\u00a0esta pandemia\u201d agreg\u00f3 el parlamentario.Seg\u00fan conoci\u00f3 EL TIEMPO, esta propuesta no es apoyada por el Centro Democr\u00e1tico, que la considera como inconveniente.\u00a0Durante los \u00faltimos d\u00edas el DANE dio a conocer las cifras que afirman que el sector agropecuario,\u00a0pisc\u00edcola y pesquero fue uno de los que m\u00e1s creci\u00f3 en el primer trimestre de este de este 2020\u00a0(6.8 por ciento), lo cual evidencia y soporta la raz\u00f3n de este proyecto. Es visto por todos los colombiano que\u00a0uno de los sectores que ha garantizado el abastecimiento y la seguridad alimentaria durante la\u00a0emergencia, ha sido el agropecuario.\u00a0 POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/proponen-que-cuentas-de-dineros-publicos-vayan-al-banco-agrario-497166", "categoria": "politica"}, {"titulo": "En primer cuatrimestre 2 venezolanos murieron al d\u00eda de forma violenta", "contenido": " El 2019 se convirti\u00f3 en el a\u00f1o m\u00e1s violento para la poblaci\u00f3n venezolana que vive en Colombia, ciudadanos que, desde el 2017, han perdido en el pa\u00eds a 2.061 personas por muertes en hechos violentos. De esas v\u00edctimas, 1.666 eran hombres y 395, mujeres.As\u00ed se desprende de un informe del Instituto de Medicina Legal que estudia como tema puntual la incidencia de las muertes de ciudadanos de ese pa\u00eds en el comportamiento de los hechos de violencia en Colombia.  Seg\u00fan el informe, la cifra de venezolanos muertos violentamente en el pa\u00eds se ha venido incrementando. De los 224 reportados en 2017 se pas\u00f3 a 544 en 2018. En 2019 hubo 1.015 casos, y en los primeros cuatro meses del 2020 se reportaron 278, lo que equivale a 2,3 al d\u00eda. (Le recomendamos:\u00a0Estos son los 13 militares llamados a juicio por perfilamientos.) El a\u00f1o pasado en Colombia, seg\u00fan cifras preliminares del mismo instituto de Medicina Legal, murieron en el pa\u00eds 23.729 personas en hechos relacionados con accidentes de tr\u00e1nsito, suicidios, homicidios y otras causas, por lo que la cifra de venezolanos en esa estad\u00edstica es baja frente al total de casos, pero significativa frente a otras nacionalidades vinculadas a muertes violentas.El informe se\u00f1ala que del total de venezolanos muertos en el pa\u00eds, en 2019 murieron en homicidios con arma de fuego 332; en homicidios con arma blanca, 140; en muertes violentas por otras causas, 129; muertes en hechos de tr\u00e1nsito, 173; suicidios, 29; homicidio en ri\u00f1as, 7, y 205 de muerte natural.Adem\u00e1s, el documento desglosa a\u00f1o a a\u00f1o la caracterizaci\u00f3n de los hechos en los que murieron los ciudadanos llegados de Venezuela, lo que podr\u00eda servir para adoptar pol\u00edticas de protecci\u00f3n a esa poblaci\u00f3n y fijar planes por parte del Gobierno frente a esa situaci\u00f3n registrada en el pa\u00eds.  As\u00ed, el a\u00f1o 2018 fue el que registr\u00f3 el mayor n\u00famero de suicidios, con 36 reportes. Igualmente, se registraron 68 homicidios con arma blanca, 167 con armas de fuego, 23 muertes en ri\u00f1as, 96 muertes naturales, 91 muertes en hechos vinculados a accidentes de tr\u00e1nsito y 63 casos relacionados con otros hechos violentos.En lo corrido del 2020, dice el informe, se han reportado 16 suicidios, 37 muertes en accidentes de tr\u00e1nsito, 35 homicidios con arma blanca, 114 homicidios con arma de fuego, 7 homicidios en ri\u00f1as, 31 muertes naturales y 38 muertes violentas asociadas a otras causas.Las regiones con m\u00e1s casos este a\u00f1o son: Norte de Santander, con 170 casos; La Guajira, con 70; Atl\u00e1ntico, con 71; Antioquia, 66; Valle del Cauca, 63; Cesar, 51; Arauca, 51, y Bol\u00edvar, 44. Seg\u00fan cifras de Migraci\u00f3n Colombia, en cuatro de esas regiones est\u00e1 el maysor porcentaje de los migrantes venezolanos que han llegado al pa\u00eds huyendo de la situaci\u00f3n que se vive en su naci\u00f3n. Esas regiones son Norte de Santander, Atl\u00e1ntico, La Guajira y Antioquia. (Le puede interesar:\u00a0\u2018Los migrantes regresar\u00e1n cuando la econom\u00eda se active de nuevo\u2019) Estos resultados, sin embargo, no representan una vinculaci\u00f3n directa de venezolanos con hechos delincuenciales, y as\u00ed lo han manifestado informes de organizaciones como la Fundaci\u00f3n Ideas para la Paz (FIP), la cual ha se\u00f1alado que a pesar del incremento de la llegada de personas de ese pa\u00eds, \u201clos migrantes no son los causantes del deterioro de la seguridad\u201d. En esto coincide el asesor presidencial para la crisis migratoria, Felipe Mu\u00f1oz.Las estad\u00edsticas de Medicina Legal hacen parte de las mediciones que realiza el Instituto sobre los casos que llegan all\u00ed, y que en su mayor\u00eda hacen parte de procesos penales que se adelantan en la Fiscal\u00eda General, que debe definir los hechos que rodearon la muerte y qui\u00e9nes fueron los responsables. Y por esto hay todo tipo de casos, como el registrado en Cali, Valle del Cauca, el 20 de febrero, en el que fue asesinado un venezolano presuntamente en medio de una ri\u00f1a y por el que ya fue capturada una persona identificada como Brayan Stiven Ch\u00e1vez Bravo, que no acept\u00f3 los cargos imputados. Otro caso se registr\u00f3 en C\u00facuta, Norte de Santander, en donde fue detenido un venezolano identificado como Edwin Daniel Cantillo, por su presunta responsabilidad en el homicidio de su compatriota Denny Jes\u00fas Garc\u00e9s, quien fue atacado con una botella de licor. En Medell\u00edn, Antioquia, fue atacado un ciudadano de Venezuela en medio de una pelea por su ubicaci\u00f3n en una esquina a la que hab\u00eda llegado a vender sus productos informalmente, y tambi\u00e9n se judicializ\u00f3 a dos personas se\u00f1aladas de secuestrar y asesinar al top\u00f3grafo venezolano Luis Guillermo Carrillo en zona rural del municipio de Urrao. Seg\u00fan la investigaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda, los secuestradores ped\u00edan cien millones de pesos por su supuesta liberaci\u00f3n, a pesar de que ellos ya lo hab\u00edan asesinado.La Defensor\u00eda del Pueblo ha insistido en la necesidad de tener en cuenta la poblaci\u00f3n venezolana en las pol\u00edticas de Estado, incluyendo las de seguridad y protecci\u00f3n de su integridad, y ha advertido que ellos est\u00e1n siendo objeto de los mismos problemas que enfrentan los colombianos, como los temas de reclutamiento forzado. (Le puede interesar:\u00a0Dan prisi\u00f3n domiciliaria a 'ex-para' pese a estar excluido por decreto.) En Colombia, seg\u00fan cifras de Migraci\u00f3n Colombia, a corte del 31 de diciembre hay 1\u2019771.237 ciudadanos venezolanos. De ellos, 754.085 se encontrar\u00edan en el pa\u00eds en forma regular y otros 1\u2019017.152, de forma irregular.Los migrantes, se lee en documentos de Migraci\u00f3n Colombia, est\u00e1n ubicados el 19,9 por ciento en Bogot\u00e1, 11,45 en Norte de Santander, el 9,46 en Atl\u00e1ntico, el 9,34 en La Guajira y 8,44 en Antioquia. Por cuenta de la emergencia del coronavirus, a corte del mes de abril hab\u00edan retornado a Venezuela cerca de 12 mil. \u00bfC\u00f3mo analizan las cifras de Medicina Legal?\u200bEn el caso de homicidios de venezolanos, si bien genera una alerta y est\u00e1 identificado con mayores tasas en ciudades como Villa del Rosario, Maicao y Arauca, en el agregado nacional representa el 3,4 % del total de homicidios en toda la poblaci\u00f3n en 2019. Si bien es una cifra que presenta un comportamiento al alza en los \u00faltimos 4 a\u00f1os, lo hace a la par del aumento de esta poblaci\u00f3n en el pa\u00eds sin reflejar una variaci\u00f3n at\u00edpica. \u00bfQu\u00e9 reporte tienen sobre si este \u00edndice est\u00e1 asociado a hechos delincuenciales?Las autoridades han venido haciendo un an\u00e1lisis de los casos y las manifestaciones criminales donde esta comunidad migrante se ve involucrada, ya sea como v\u00edctima o como victimaria. Alguna parte de esta poblaci\u00f3n, por su condici\u00f3n de vulnerabilidad y urgencia, puede ser instrumentalizada por redes criminales previamente establecidas dentro de la comunidad de acogida. Este factor no justifica sus acciones, pero s\u00ed orienta la intervenci\u00f3n de las autoridades para la prevenci\u00f3n y la judicializaci\u00f3n requerida.\u00bfConsideran las cifras acordes a la realidad del pa\u00eds?No se ha logrado establecer una relaci\u00f3n directa entre el incremento de flujos migratorios y el incremento en las tasas de crimen. Las autoridades han logrado monitorear el comportamiento estad\u00edstico que refleja c\u00f3mo en algunas ciudades las tasas de capturas de ciudadanos venezolanos se vienen creciendo, como lo es en Villa del Rosario, Maicao, Arauca y C\u00facuta, de la mano del incremento de la poblaci\u00f3n migrante en estas ciudades, comparado con otras ciudades como Cali, Itag\u00fc\u00ed, Villavicencio y Bello, donde estas tasas se mantienen muy por debajo del promedio nacional \u2013que es del 6 %\u2013. La apertura del Gobierno a la formalizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n migratoria brinda m\u00e1s oportunidades para que los venezolanos se integren de manera efectiva a la vida productiva del pa\u00eds.\u00bfC\u00f3mo avanzan los planes para atender a esta poblaci\u00f3n?El Gobierno defini\u00f3 un curso de acci\u00f3n claro a trav\u00e9s del documento Conpes 3950, que busca lograr una inclusi\u00f3n efectiva de esta poblaci\u00f3n en Colombia. Para la magnitud de un fen\u00f3meno migratorio de esta dimensi\u00f3n, los recursos siempre son insuficientes, pero se ha hecho gesti\u00f3n ante los m\u00e1s de 65 cooperantes que hacen presencia en el pa\u00eds para recibir recursos que permitan atender esta situaci\u00f3n. Se han logrado resultados reconocidos a nivel mundial. Se otorg\u00f3 la nacionalidad a casi 45.000 ni\u00f1os que estaban en condici\u00f3n de ap\u00e1trida, se ha abierto cupo a 310.000 menores en colegios, se ha abierto el cupo para que la poblaci\u00f3n migrante sea atendida dentro del r\u00e9gimen de salud.\u00bfQu\u00e9 reporte tienen del retorno de venezolanos a su pa\u00eds?Dada la coyuntura del covid-19, algunos venezolanos decidieron regresar a su pa\u00eds. El Gobierno no promueve este retorno, pero tiene el deber de permitir un regreso ordenado y seguro para todos. El \u00faltimo mes y medio, seg\u00fan cifras de Migraci\u00f3n, unos 30.000 venezolanos han regresado. Esto representa el 2 % de la poblaci\u00f3n migrante presente en Colombia. El reto es atender los 1,8 millones que siguen en nuestro pa\u00eds para que tengan un proceso de inclusi\u00f3n y aporten su talento y habilidades al progreso de la econom\u00eda nacional.  JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/cifras-de-migrantes-venezolanos-asesinados-en-primeros-meses-de-2020-497738", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Polic\u00eda ofreci\u00f3 disculpas a adulto mayor maltratado por agentes", "contenido": " En un acto de responsabilidad y respeto con la ciudadan\u00eda\u00a0 la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 le ofreci\u00f3 disculpas al adulto mayor\u00a0 del video que se volvi\u00f3 viral luego de haber sido maltratado por dos agentes de la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 en un sector c\u00e9ntrico.\u00a0 El comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1, el brigadier general \u00d3scar Antonio G\u00f3mez Heredia, ubic\u00f3 a don N\u00e9stor y en nombre de toda la instituci\u00f3n reconoci\u00f3 que este tipo de actos, el de maltratar a un adulto mayor,\u00a0 es inadmisible.\u00a0 Don N\u00e9stor reconoci\u00f3 que no ten\u00eda que estar transitando por la calle, dijo que \u00e9l sab\u00eda de los peligros que corr\u00eda pero que necesitaba buscar lo de su comida, abasteci\u00e9ndose de la mercanc\u00eda que luego vende en las calles.\"Yo solicit\u00e9 ayudas en el IPES pero me dijeron que yo no ten\u00eda el perfil para trabajar con ellos entonces me dejaron sin posibilidades de tener algo con qu\u00e9 vivir\", dijo en una entrevista con City TV. Dijo que fue detenido de una forma muy brusca en el separador de la avenida Jim\u00e9nez donde retornan los buses y que luego, al ser detectado por dos agentes de la polic\u00eda,\u00a0 hab\u00eda sido cogido fuerte del cuello y esposado. \"Me arrastraron por el piso con las esposas puestas. Ah\u00ed me lastim\u00e9 mucho los brazos\".\u00a0 A pesar de la indignaci\u00f3n de los transe\u00fantes que fueron testigos de la situaci\u00f3n el hombre fue conducido a un CAI M\u00f3vil ubicado muy cerca de la Plaza de La Mariposa. \"Es que a m\u00ed por la edad nadie me da trabajo. Llevo diez a\u00f1os buscando ayudas pero eso es muy dif\u00edcil. Se me han cerrado todas las puertas\"\u00a0 Cont\u00f3 tambi\u00e9n que ya sumaba dos millones de pesos en comparendos que le hab\u00edan impuesto por estar vendiendo comida en la calle.\u00a0 Ante el testimonio del hombre Heredia se disculp\u00f3 en nombre de la instituci\u00f3n. \"En nombre de todos los polic\u00edas aceptamos que nos equivocamos y tenemos que mejorar\".\u00a0 Don N\u00e9stor acept\u00f3 que todos cometen errores y pidi\u00f3 que al agente que lo agredi\u00f3 no lo fueran a despedir porque tanto \u00e9l como el polic\u00eda necesitaban algo de qu\u00e9 vivir.\u00a0\u00a0 Hoy don N\u00e9stor est\u00e1 siendo evaluado en el hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar en donde le hacen un completo chequeo m\u00e9dico. Tambi\u00e9n recibir\u00e1 ayudas para que pueda tener oportunidades laborales o un subsidio. Todo eso est\u00e1 en evaluaci\u00f3n en estos momentos.\u00a0 REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-bogota-policia-pidio-disculpas-a-abuelo-maltratado-por-agentes-497870", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "La encrucijada de los mayores de 70 a\u00f1os en la pandemia", "contenido": " Los mayores de 70 a\u00f1os en Colombia completan este jueves 21 de mayo 62 d\u00edas de confinamiento obligatorio por cuenta de la pandemia generada por el nuevo coronavirus, despu\u00e9s de que el presidente Iv\u00e1n Duque convirti\u00f3 este grupo en el primero en ser cobijado por medidas de protecci\u00f3n sanitaria.  \u201cSabemos que quienes corren el mayor riesgo son nuestros abuelos, los que han dado toda su vida por sus familias, los que nos cuidaron. Por eso, la primera medida de la emergencia est\u00e1 orientada a protegerlos a ellos, a esas personas que est\u00e1n en nuestros corazones y que pueden ser las v\u00edctimas m\u00e1s afectadas por el coronavirus\u201d, asegur\u00f3 el presidente Iv\u00e1n Duque el 17 de marzo al anunciar que este grupo de la poblaci\u00f3n deb\u00eda estar confinado en casa hasta el 31 de mayo.Al revisar las cifras de la pandemia y de acuerdo con el ministro de Salud, Fernando Ruiz G\u00f3mez, el objetivo de proteger a las personas mayores en t\u00e9rminos generales se ha cumplido, a tal punto que se asegura que, dado el riesgo que tienen, se han evitado muchas muertes. As\u00ed y todo, hoy las estad\u00edsticas oficiales marcan que el grupo de los mayores de 70 a\u00f1os responde por algo menos del 10 por ciento de los casos confirmados en el pa\u00eds, pero ha tenido m\u00e1s de la mitad (51,61 %) de las muertes registradas por covid-19 en Colombia.\u00a0Sobre estos datos surgen varias preguntas. La primera de ellas, seg\u00fan la salubrista Elizabeth Beltr\u00e1n, es por qu\u00e9, no obstante estar aislados, no fueron suficientemente protegidos, si salieron o si fueron otros miembros de los hogares quienes los contagiaron. \u201cLo m\u00e1s preocupante de estas cifras es que muchos asumen que por ser mayores y por mostrar tendencias similares a otros pa\u00edses la situaci\u00f3n es normal\u201d, se\u00f1ala. Adem\u00e1s, de acuerdo con el psiquiatra Rodrigo C\u00f3rdoba, el confinamiento,\u00a0desde\u00a0el punto de vista mental y f\u00edsico,\u00a0est\u00e1 ocasionando problemas emocionales muy serios en personas mayores pero vitales que pueden hacer que las consecuencias de esta situaci\u00f3n resulten ser contraproducentes respecto a la protecci\u00f3n que se buscaba.(Le puede interesar:\u00a0Restricci\u00f3n a vuelos internacionales ir\u00eda hasta el 31 de agosto).\u201cLa exacerbaci\u00f3n de cuadros depresivos, ansiedad e incluso el avance de deterioros cr\u00f3nicos condicionados por la cuarentena empieza a hacerse visible de manera preocupante. Esto requiere atenci\u00f3n urgente\u201d, se\u00f1ala. Ahora, la pr\u00f3rroga, el martes\u00a0pasado, de la cuarentena para los mayores de 70 hasta el 30 de junio, si bien es una medida para protegerlos, requiere un an\u00e1lisis extenso, explica Carlos Alberto Cano Guti\u00e9rrez, director del Instituto de Envejecimiento de la Pontificia Universidad Javeriana y del Departamento de Geriatr\u00eda del Hospital Universitario San Ignacio.El experto comienza por contextualizar que en el pa\u00eds la esperanza de vida es cercana a los 76 a\u00f1os, pero para una persona mayor, estos t\u00e9rminos pueden ser de incluso meses,\u00a0por lo que se requiere que el tiempo que vivan sea grato y en condiciones dignas.Irma Chac\u00f3n, de 77 a\u00f1os, habitante de Girardot, lleva todo este tiempo en casa cumpliendo la cuarentena con juicio.\u00a0\u201cSolo sal\u00ed dos veces, una a unos ex\u00e1menes y otra al banco por la pensi\u00f3n, pero cumpliendo todos los protocolos\u201d, aclara. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambiar\u00e1 y qu\u00e9 sigue igual tras nueva extensi\u00f3n de la cuarentena?)Y, como estaba acostumbrada a las visitas de sus hijas y nietos, hoy afirma: \"(Sentirse) muy encerrada, muy deprimida y triste por esta situaci\u00f3n. Pero me he apegado mucho a Dios y a la Virgen, les pido que me den sabidur\u00eda y entendimiento para pasar todo esto\u201d. \u201cSoy consciente de que esto es un sacrificio y de que estamos pagando justos por pecadores, por la gente indisciplinada que no ha hecho caso de estar resguardada\u201d, afirma. Fernando Galindo Pinz\u00f3n, de 72 a\u00f1os, le escribi\u00f3 a EL TIEMPO una carta pidi\u00e9ndole al presidente Iv\u00e1n Duque que no lo quiera tanto porque \u00e9l, en plena capacidad productiva \u2013es t\u00e9cnico en electr\u00f3nica y seguridad\u2013\u00a0ha tenido que confinarse y redujo sus ingresos en espera de unas ayudas que nunca le llegaron, pero, adem\u00e1s, deterior\u00e1ndose f\u00edsica y mentalmente en un espacio cerrado. (Siga leyendo:\u00a0Trece miembros del Batall\u00f3n Guardia Presidencial tienen covid-19).\u201cSoy un hombre mayor, con experiencia y capacidad para ganarme mi sustento, y no voy a renunciar a eso. Me parece triste que crean que todos los mayores se deben arrinconar, cuando en otras sociedades era el consejo de ancianos el que daba las ideas y las luces, pero con esto nos volvieron in\u00fatiles\u201d, afirma.De hecho, de acuerdo con datos del Ministerio de Salud, los\u00a0ingresos de casi la tercera parte de las personas de este grupo de edad dependen a\u00fan de actividades laborales y solo uno de cada tres logra pensionarse, lo que deja al resto dependiendo de familiares, subsidios y del rebusque. Mar\u00eda Emma Rivera, de 94 a\u00f1os, es hipertensa, diab\u00e9tica y tiene limitaciones para el movimiento, condiciones que le generaban la necesidad de asistir a controles m\u00e9dicos de manera regular. Estos, con la cuarentena, quedaron a expensas de unos compromisos de ser atendida en la casa y recibir all\u00ed los medicamentos, algo que nunca ocurri\u00f3. Sus familiares tuvieron que pagar consultas y f\u00e1rmacos.Todo esto es un coctel que, seg\u00fan la psic\u00f3loga cl\u00ednica Sandra Herrera, termina por incubar procesos emocionales complejos que, de nuevo, pueden quedarse sin atenci\u00f3n. \u201cEllos, que ya ven\u00edan sinti\u00e9ndose relegados, ahora se enfrentan a un nuevo tipo de aislamiento. Eso sin contar que muchos fueron alejados de sus familias precisamente para protegerlos\u201d, afirma la experta. En el contexto en el que el desconfinamiento gradual y por sectores ha facilitado la llegada a los hogares por personas j\u00f3venes que ponen en riesgo a sus mayores es urgente reforzar las medidas preventivas, empezando por el propio hogar. Y en ese sentido, Carlos Cano insiste en que, como ha ocurrido en otros lugares del mundo, es urgente pensar en \u201cmedidas de respiro\u201d o de desconfinamiento ordenado para esta poblaci\u00f3n que les permita realizar algunas actividades bajo el marco de la responsabilidad.\u201cEs hora de que la sociedad entera entienda que tiene que comprometerse y corresponsabilizarse en proteger a esta poblaci\u00f3n, as\u00ed est\u00e9n en la calle\u201d, afirma Julio C\u00e9sar Castellanos, director del Hospital Universitario San Ignacio.Despu\u00e9s de revisar la experiencia internacional, Cano manifiesta que las medidas de flexibilizaci\u00f3n para los adultos mayores deben basarse en progresi\u00f3n, dada por una salida gradual, en ning\u00fan caso en grupo, pues el 90 por ciento de esta poblaci\u00f3n no requiere de cuidador; prudencia, para evitar el contacto con ni\u00f1os o personas de riesgo, y protecci\u00f3n, por la aplicaci\u00f3n rigurosa de las medidas de autocuidado como tapabocas y lavado de manos. Se debe tener en cuenta que este desconfinamiento debe ser ordenado, empezando con los sanos, seguido por quienes padezcan enfermedades cr\u00f3nicas en casa y, por \u00faltimo, los que se encuentran en este momento en hogares geri\u00e1tricos o de cuidado a largo plazo.Es importante en este proceso, a juicio de la salubrista Beltr\u00e1n, que las EPS y las cajas de compensaci\u00f3n de una vez por todas tomen en serio a esta poblaci\u00f3n y act\u00faen responsablemente para protegerlos en t\u00e9rminos de asistencia oportuna y ojal\u00e1 domiciliaria, provisi\u00f3n de medicamentos sin tanto tr\u00e1mite e incluso proporcion\u00e1ndoles espacios de recreaci\u00f3n y distracci\u00f3n en condiciones seguras.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Puebloviejo: cundido de covid-19 y con un alcalde que llora a su pap\u00e1).\u201cLa prevenci\u00f3n tambi\u00e9n opera en estos grupos de poblaci\u00f3n y no solo se trata de ofrecer servicios cuando est\u00e9n enfermos. Aseguradoras y cajas a\u00fan tienen la oportunidad de demostrar que tienen un papel importante en esta pandemia. Este grupo es un reto porque es menor y ya debe estar identificado\u201d, remata Beltr\u00e1n.Prioridad en esta mirada integral deben tener los pacientes mayores de enfermedades que se han demostrado aumentan el riesgo de gravedad cuando se padece covid-19, como la hipertensi\u00f3n, la diabetes, la obesidad y los d\u00e9ficits de defensa cr\u00f3nicos.Se espera que en los pr\u00f3ximos d\u00edas, el Gobierno defina con claridad las medidas que regir\u00e1n para el confinamiento de esta poblaci\u00f3n y si habr\u00e1 una flexibilizaci\u00f3n que incluya salidas controladas. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-la-encrucijada-de-los-mayores-de-70-anos-en-la-pandemia-497832", "categoria": "salud"}, {"titulo": "'El Pupileto' se fug\u00f3 de la c\u00e1rcel y as\u00ed lo capturaron por d\u00e9cima vez", "contenido": " Daniel Jos\u00e9 Osorno, alias \u2018El Pupileto\u2019, se fug\u00f3 la noche del mi\u00e9rcoles de la Penitenciaria de El Bosque, en el sur de Barranquilla, y horas m\u00e1s tarde fue entregado a la guardia del centro penitenciario por su propia familia. La informaci\u00f3n fue confirmada por la directora regional del Inpec, Alexandra Garc\u00eda, quien explic\u00f3 que la guardia -luego de hacer el reconteo de los presos, la noche del mi\u00e9rcoles- not\u00f3 la ausencia de Osorno, por lo que se inici\u00f3 una r\u00e1pida investigaci\u00f3n que permiti\u00f3 ubicar su paradero.La guardia del Inpec lleg\u00f3 hasta el barrio El Ferry, suroriente de esta capital, donde reside la  familia del joven, la cual lo entreg\u00f3 a las autoridades.(Le recomendamos leer:\u00a0Puebloviejo: cundido de covid-19 y con un alcalde que llora a su pap\u00e1)De acuerdo con su historial judicial,  \u2018El Pupileto\u2019 ha sido capturado diez veces. Este joven ha sido noticia por robar en los barrios del norte de Barranquilla y luego publicar en sus redes sociales prendas y costosos lujos, producto de estos actos delictivos. Un juez de Barranquilla conden\u00f3 en marzo pasado a 'El Pupileto'\u00a0a 48 meses de prisi\u00f3n, por delito de hurto calificado y agravado.\u00a0El joven fue enviado a la Penitenciar\u00eda de El Bosque por petici\u00f3n de la defensa, la cual expuso riesgos para el joven en la C\u00e1rcel Modelo, d\u00f3nde recibi\u00f3 amenazas de muertes cuando estuvo preso el a\u00f1o pasado. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/el-pupileto-se-fugo-de-la-penitenciaria-de-el-bosque-y-fue-entregado-por-su-familia-497874", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Estas son las dos nuevas zonas en alerta naranja en Bogot\u00e1", "contenido": " A partir de este viernes 22 de mayo habr\u00e1 dos zonas nuevas en alerta naranja por coronavirus en Bogot\u00e1.\u00a0Seg\u00fan confirm\u00f3 la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, se trata de la UPZ Carvajal, en la localidad de Kennedy, y la UPZ Ciudad Jard\u00edn en la localidad Antonio Nari\u00f1o. Aunque se esperan detalles en los pr\u00f3ximos d\u00edas, se espera que estas zonas entren en un aislamiento m\u00e1s estricto que el resto de la ciudad, como ha sucedido en los otros pol\u00edgonos declarados como de \"protecci\u00f3n especial\".\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Estamos a un punto de que colapse el sistema de transporte': L\u00f3pez) As\u00ed las cosas, quedar\u00edan los siguientes pol\u00edgonos en alerta naranja en Bogot\u00e1:Chapinero:UPZ Pardo Rubio: Barrios Chapinero Norte, Chapinero central Puente Aranda: Barrios: Puente Aranda y Centro Industrial.Rafael Uribe Uribe: UPZ Quiroga: Barrios Quiroga, Bravo P\u00e1ez, Murillo Toro, Quiroga Central, Quiroga Sur y Barro Ingl\u00e9s.SubaUPZ Britalia: Barrios Cantagalio y Mazur\u00e9nBosaUPZ  Bosa Occidental: Barrios San Antonio, La Independencia, Villas del Progreso, El Remanso I, Chic\u00f3 Sur, Ciudadela El Recreo.Antonio Nari\u00f1oCiudad Jard\u00edn(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las reglas en las zonas bajo alerta naranja en Bogot\u00e1 por coronavirus) Kennedy:UPZ CarvajalUPZ Kennedy Central: barrios Ciudad Kennedy Occidental, Ciudad Kennedy Sur y Pastrana.UPZ Am\u00e9ricas: barrio Ciudad Kennedy.UPZ Corabastos: Ciudad Techo y Mar\u00eda Paz.UPZ Bavaria: barrios Marsella y Nueva Alsacia.UPZ Calandaima I: Gal\u00e1n y Osorio IIIUPZ Calandaima II: Tintal\u00e1.UPZ Patio Bonito: Patio Bonito y Tairona.BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-claudia-lopez-anuncia-nuevas-zonas-en-alerta-naranja-497822", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Alcaldesa en Cauca denuncia amenazas a las mujeres de su gabinete", "contenido": " La alcaldesa de Santander de Quilichao, norte del Cauca, Lucy Amparo Guzm\u00e1n Gonz\u00e1lez, adem\u00e1s de enfrentar la amenaza del coronavirus en su municipio, enfrenta las amenazas de muerte contra ella y las mujeres de su gabinete. La mandataria explica que el pasado 7 de mayo empezaron a ver unos mensajes a trav\u00e9s de whatsapp y Facebook atacando a la secretaria de salud Leidy Patricia V\u00e1squez Carabal\u00ed. \u201cCuando ella renuncia por razones personales, las amenazas se intensifican y adem\u00e1s pasan a ser ya amenazas de m\u00e1s fuerte calibre contra la integridad de\u00a0cuatro funcionarias de la alcald\u00eda, a quienes adem\u00e1s colocan sus fotos: Sof\u00eda Herrera Ch\u00e1vez, directora de Hacienda; Nadimy Lorena Salazar David, directora del Instituto Municipal de Deportes; Gloria Stella Casta\u00f1o Ram\u00edrez, tesorera general y Ana Katherine Vernaza Moreno, secretaria ejecutiva del Despacho\u201d, explica la odont\u00f3loga, quien aclar\u00f3 que estas amenazas contra la secretaria de salud se agudizaron el 14 de este mes, por lo que creen que se generan en el marco del covid-19.(Le recomendamos leer:\u00a0Puebloviejo: cundido de covid-19 y con un alcalde que llora a su pap\u00e1)Hasta la fecha, en esa localidad se han presentado tres casos de contagio de coronavirus.\u201cAhora vas a ver c\u00f3mo te mando a mis amigos para que te atiendan como te mereces\u201d, \u201ccrees que no s\u00e9 qui\u00e9n sos ni a qui\u00e9n tengo que mandar a buscar\u2026pues te equivocas\u2026.pronto sabr\u00e1s de m\u00ed\u2026\u201d, son algunos de los mensajes escritos y por audios que han sido enviados a estas mujeres.La alcaldesa, quien es la primera mujer en la historia que por voto popular lleg\u00f3 a ese cargo en ese municipio, ya ha sido v\u00edctima de amenazas en el pasado.\u201cA m\u00ed me vienen amenazando desde mi campa\u00f1a pol\u00edtica. A principios de este a\u00f1o, a trav\u00e9s de panfletos, volvieron y me amenazaron. Estas amenazas yo las radiqu\u00e9 por ventanilla \u00fanica en el municipio el 28 de marzo. Sin embargo, pienso que estos mensajes de ahora tienen unas caracter\u00edsticas diferentes y no creo que se trate de las mismas personas. Lo preocupante ahora es que los mensajes son m\u00e1s intimidatorios, porque ya no son s\u00f3lo contra m\u00ed, sino contra mujeres de mi gabinete, madres de familia, la mayor\u00eda con ni\u00f1os peque\u00f1os, a quienes, incluso, les advierten que ir\u00e1n hasta las casas\u201d, relata la mujer.(Tambi\u00e9n le puede interesar nuestro test:\u00a0Esta es la prueba definitiva para saber si domina el idioma espa\u00f1ol)La alcaldesa cree que estas amenazas pueden ser por condici\u00f3n de g\u00e9nero, ya que la mitad de las personas que conforman el gabinete de esta administraci\u00f3n municipal son mujeres. Las autoridades investigan.\u201cNo sabemos exactamente qui\u00e9n est\u00e1 detr\u00e1s de estas amenazas. Ya colocamos la denuncia el s\u00e1bado pasado en Fiscal\u00eda y hemos tenido comunicaci\u00f3n permanente tanto con el Fiscal como con el Defensor del Pueblo. Estamos a la espera de alg\u00fan resultado\u201d, finaliza la alcaldesa.MICHEL ROMOLEROUXPARA EL TIEMPO - POPAY\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/alcaldesa-de-santander-de-quilichao-cauca-denuncia-amenazas-contra-ella-y-varias-funcionarias-497886", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Uribe explica las razones de su reuni\u00f3n con dirigentes del f\u00fatbol", "contenido": " El actual senador y expresidente de la Rep\u00fablica, \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, jefe del Centro Democr\u00e1tico, el partido de gobierno, cuenta por qu\u00e9 pidi\u00f3 reunirse con los dirigentes del f\u00fatbol colombiano detenido por la pandemia de covid-19 En declaraciones a EL TIEMPO, Uribe dijo:\u00a0\"En el Centro Democr\u00e1tico nos hemos propuesto cumplir la tarea de correo social. Esta ma\u00f1ana (de jueves), por ejemplo, est\u00e1bamos oyendo sectores productivos de Norte de Santander que tienen dificultades por la pandemia y a peque\u00f1os mineros artesanales del bajo Cauca antioque\u00f1o\".Lea adem\u00e1s:\u00a0Las fechas que contempla Mindeporte para la vuelta del f\u00fatbolY agreg\u00f3: \"Se ha programado tambi\u00e9n esta reuni\u00f3n para escuchar al f\u00fatbol colombiano, un di\u00e1logo con ellos, con el Gobierno a ver qu\u00e9 soluciones hay\".Y puntualiz\u00f3: \"Queremos, fundamentalmente, seguir cumpliendo esta tarea prudentemente y con actitud constructiva de correo social\"Uribe a\u00f1adi\u00f3 que la reuni\u00f3n virtual ser\u00e1 esta tarde (jueves). \"El partido es el que est\u00e1 programando (\u2026)\"Esto tambi\u00e9n le interesa:\u00a0'The last dance' abre cat\u00e1logo de 25 series y documentales deportivosY finaliz\u00f3: \"Nosotros nos reunimos peri\u00f3dicamente con un sector, con otro, transmitimos inquietudes al Gobierno, hacemos proposiciones, ayudamos, es una tarea de correo social\".Fuentes de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol dijeron este mi\u00e9rcoles que Uribe fue quien los busc\u00f3 para propiciar la reuni\u00f3n.\u00a0\u00a0EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/alvaro-uribe-explica-razones-de-su-reunion-con-directivos-de-federacion-colombiana-de-futbol-497974", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Ofensivos comentarios de un funcionario contra los ind\u00edgenas", "contenido": " En un audio, que dura cerca de cinco minutos, algunos funcionarios del Gobierno insultan y discriminan a un grupo de ind\u00edgenas del Consejo Regional Id\u00edgena del Cauca (CRIC). En un audio, un funcionario del Ministerio de las Tic insult\u00f3 y discrimin\u00f3 a un grupo de ind\u00edgenas del Consejo Regional Id\u00edgena del Cauca (CRIC).Seg\u00fan el Ministerio del Interior, le hecho ocurri\u00f3 durante una sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta para el Desarrollo integral de la pol\u00edtica p\u00fablica ind\u00edgena para el Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca (CRIC), organizaci\u00f3n que denunci\u00f3 los pronunciamientos discriminatorios en contra de pueblos ind\u00edgenas y de sus representantes por parte de personas vinculadas a un ministerio.(Le puede interesar: El drama de comunidad ind\u00edgena de Amazonas afectada por coronavirus)En el audio, en el que discut\u00edan por dinero destinado a los ind\u00edgenas, se escucha que uno de los funcionarios dice \u201cporque ellos nunca van a cambiar y van a ser miserables toda su vida\u201d y sigue: \u201cYo ya odio a esos hp (...) a veces pienso, qu\u00e9 mamera tener que hacer un contrato para esos manes\u201d.Esto fue lo que dijo: Ante esta situaci\u00f3n, el Ministerio del Interior rechaz\u00f3 cualquier acto de hostigamiento o discriminaci\u00f3n y solicit\u00f3 copia de los audios con el fin de requerir las actuaciones legales procedentes.\"Cualquier afirmaci\u00f3n lesiva de la integridad de los pueblos ancestrales de Colombia no representa una posici\u00f3n del Gobierno Nacional ni de las instituciones del Estado y merece el reproche social y la sanci\u00f3n jur\u00eddica y \u00e9tica a quienes incurran en tales actos\", afirm\u00f3 el viceministro del Interior para la Participaci\u00f3n e Igualdad de derechos, Carlos Alberto Baena.De la misma manera, el viceministro se\u00f1al\u00f3 que, en aras de procurar el bienestar de las comunidades, el Ministerio del Interior invit\u00f3 al CRIC a continuar con la concertaci\u00f3n que se ha venido realizando desde hace varias semanas con diferentes entidades del orden nacional, para acordar la financiaci\u00f3n de un Plan de Contingencia para la atenci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas del Cauca, ante la pandemia generada por el COVID 19.(Le pude interesar: Coronavirus: alerta en el Guain\u00eda por alto riesgo de contagio)Por su parte, el Ministerio de las Tic rechaz\u00f3 cualquier acci\u00f3n irrespetuosa hacia las comunidades ind\u00edgenas y dijo que no representan en nada la posici\u00f3n del Ministerio, sino que contradicen sus lineamientos.El Ministerio inform\u00f3 que el funcionario Alejandro Plata present\u00f3 la terminaci\u00f3n anticipada del contrato y dijo que ese Ministerio \u201creitera su compromiso con las comunidades \u00e9tnicas del pa\u00eds y tender\u00e1 todos los puentes que sean necesarios para apoyar las necesidades TIC de los pueblos ind\u00edgenas y del departamento del Cauca en general. En el equipo MinTIC tenemos la meta de ser ejemplo de respeto, equidad e inclusi\u00f3n\u201d. Como respuesta a los ofensivos comentarios, la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena (ONIC) rechaz\u00f3 los comentarios y dijo que \u201cLa xenofobia y el racismo no pueden seguir imperando en la gobernabilidad nacional. Rechazamos la actitud racista, discriminatoria y vulgar del Gobierno Nacional\u201d.Entre tanto, la vicepresidente Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez rechaz\u00f3 los comentarios del funcionario y dijo que \"ese no puede ser el talante de los servidores p\u00fablicos de nuestro gobierno\" POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/ofensivos-comentarios-de-funcionarios-contra-los-indigenas-497872", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00a1Ojo! este es el abec\u00e9 de plazos para pagar impuestos en Bogot\u00e1", "contenido": " La Administraci\u00f3n Distrital concedi\u00f3 nuevos plazos para darles un respiro a los contribuyentes en el marco de la extensi\u00f3n de la pandemia as\u00ed: El vencimiento que estaba previsto para el pr\u00f3ximo 5 de junio se ampl\u00eda dos meses m\u00e1s, de manera que los contribuyentes de Predial podr\u00e1n pagar hasta el 14 de agosto con un 10 % de descuento y hasta el 11 de septiembre sin descuento. As\u00ed mismo, se habilit\u00f3 nuevamente la plataforma para que quienes quieran acogerse al beneficio de pago por cuotas puedan hacerlo hasta el 30 de junio. A la fecha, se han acogido a este beneficio 32.998 predios, que deber\u00e1n pagar su primera cuota el 31 de julio y no el 12 de junio como se hab\u00eda anunciado inicialmente. La segunda cuota se pagar\u00e1 el 4 de septiembre, la tercera el 23 de octubre y la \u00faltima queda para el 11 de diciembre.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed aplicar\u00e1n los 3 d\u00edas sin IVA para reactivar la econom\u00eda) Para el caso de veh\u00edculos el primer vencimiento, con 10 % de descuento se mantiene para el 3 de julio y sin descuento para el 24 de julio. A la fecha han pagado este impuesto 249.751 contribuyentes de veh\u00edculos y se han recaudado $170.834 millones.(Adem\u00e1s:\u00a0Conozca c\u00f3mo beneficiarse con descuentos para pagar impuestos en Cali) Los vencimientos para los contribuyentes del r\u00e9gimen com\u00fan con declaraci\u00f3n y pago bimestral para el segundo bimestre es el 31 de agosto, pero la retenci\u00f3n de ICA en ese bimestre deber\u00e1 reportarse por tarde el 6 de agosto. La fecha para declarar y pagar el impuesto del tercer bimestre pasa para el 16 de octubre, el cuarto bimestre para el 20 de noviembre, el quinto para el 18 de diciembre y el sexto para el 12 de febrero de 2021.(Le puede interesar:\u00a0Suspenden hasta diciembre cobro de impuesto al consumo en restaurantes) BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/impuesto-predial-en-bogota-amplian-plazos-para-pagar-497922", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Estos son los estrenos de Netflix para junio", "contenido": " La plataforma tiene como uno de sus grandes apuestas para el mes la cuarta temporada de la serie\u00a0'Por 13 razones'. En ese ciclo, la graduaci\u00f3n se acerca, y Clay y sus amigos luchan por mantener la delantera frente a los secretos que ponen en peligro su futuro.\u00a0La serie juvenil se estrenar\u00e1 el 5 de junio. (Le recomendamos:\u00a0Actrices de Los Simpsons explican c\u00f3mo el programa 'predice el futuro') 'The Sinner'Para los amantes de los thrillers, tambi\u00e9n est\u00e1 de vuelta The Sinner, que pone en un nuevo y espeluznante caso al detective Harry Ambrose. Estar\u00e1 disponible desde el 19 de junio. 'Coisa mais Linda'\u00a0\u200bMalu y las chicas intentan superar una reciente tragedia, pero no por eso dejan de aceptar nuevos desaf\u00edos laborales, de arriesgarse por amor ni de defender injusticias, en la segunda temporada de esta serie que se estrena el 19 de junio. 'Perdida'\u200bUna emocionante serie de suspenso que explora la desaparici\u00f3n de una ni\u00f1a. Se estrenar\u00e1 el 19 de junio. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El hombre que se ha hecho un tatuaje por cada d\u00eda de cuarentena) 'Amar y vivir'\u200bSe trata de la nueva versi\u00f3n de la famosa serie colombiana. La historia gira en torno a Joaqu\u00edn, quien, tras\u00a0su regreso a casa del Ej\u00e9rcito, es v\u00edctima de una tragedia que lo hace trasladarse a\u00a0Bogot\u00e1, donde conoce a una joven cantante llamada Irene. Asimismo, tambi\u00e9n estar\u00e1n disponibles estas pel\u00edculas en la plataforma de contenidos: 5 sangres Cuatro veteranos afroamericanos regresan a Vietnam d\u00e9cadas despu\u00e9s de la guerra en busca de los restos de su l\u00edder y un tesoro oculto. Drama b\u00e9lico del realizador afroamericano Spike Lee. Se estrena el 12 de junio. La red avista En los noventa, esp\u00edas cubanos se infiltran en grupos del exilio para evitar el terrorismo contra la isla, pero a un costo personal alt\u00edsimo. Basada en una historia real. Estar\u00e1 para el 19 de junio. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfUn 2021 sin los premios \u00d3scar?) Ad\u00fa Tres historias transcurren en Melilla, en la frontera entre Espa\u00f1a y Marruecos, mientras los inmigrantes arriesgan sus vidas para cruzar el estrecho de Gibraltar. Se podr\u00e1 ver desde el\u00a030 de junio.M\u00e1s estrenos:\u00a0\u00a0-Siente el ritmo:\u00a0 19 de junio-Victoria y Abdul: 23 de junio-Mujer Maravilla: 26 de junioBaby: el aprendiz del crimen: 30 de junio. Lenox Hill Desde partos hasta neurocirug\u00eda, esta docuserie ofrece una mirada \u00edntima del trabajo de cuatro m\u00e9dicos que salvan vidas en el hospital Lenox Hill de Nueva York.\u00a010 de junio. Genios del Abec\u00e9 Documental que narra el recorrido de cuatro competidores del concurso nacional de deletreo, un certamen liderado por j\u00f3venes indio-estadounidenses desde 1999. Estreno 3 de junio. Atleta A Sigue a los periodistas que sacaron a la luz los abusos perpetrados por Larry Nassar, m\u00e9dico del equipo de gimnasia de EE. UU., y escucha a gimnastas, como Maggie Nichols, quienes cuentan la dolorosa experiencia. Estreno 24 de junio \u00a0CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-estas-son-los-estrenos-de-series-y-peliculas-de-junio-497676", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Hay que educar a las personas para los trabajos del futuro': Coursera", "contenido": " La educaci\u00f3n virtual se ha tomado la mayor\u00eda de las casas. Miles de estudiantes, tanto de colegio como de universidad, han tenido que migrar a la virtualidad. Asimismo, miles de personas est\u00e1n aprovechando el tiempo que est\u00e1n en casa para aprender o fortalecer habilidades que les ayuden a desempe\u00f1ar mejor su trabajo.En ese sentido, desde Coursera y en convenio con el Gobierno Nacional se present\u00f3 una iniciativa para que aquellas personas que quedaron desempleadas por culpa de la pandemia por el coronavirus, pueden desarrollar nuevas habilidades para los trabajos del futuro. (\u00bfSe puede estudiar un postgrado o una carrera por internet?) Jeff Maggioncalda, CEO de Coursera, habl\u00f3 con EL TIEMPO sobre esta iniciativa que busca ayudar a aquellas personas que se encuentran sin trabajo con cursos gratuitos, y sobre c\u00f3mo ha tomado importancia la educaci\u00f3n virtual, as\u00ed como el crecimiento exponencial que ha vivido el pa\u00eds en este aspecto. \u00bfDe qu\u00e9 se trata la iniciativa y c\u00f3mo va a funcionar aqu\u00ed en Colombia?\u200bLa iniciativa de Coursera busca reforzar el trabajo, la idea es que hay muchas personas, especialmente en el sector de los alimentos y la hoteler\u00eda que est\u00e1n desempleados por culpa del covid-19 y el aislamiento. Lo que creemos es que deben cambiar sus habilidades en educaci\u00f3n y entrenarse en ciertas habilidades para los trabajos del ma\u00f1ana. Esta es una iniciativa en la que cualquier gobierno tendr\u00e1 acceso a los contenidos de nuestros aliados, para todas las personas que est\u00e9n en desempleo hasta final de 2020. Tenemos los mejores cursos y las mejores universidades como Los Andes, uno de nuestros mayores aliados, la UNAM y el Tecnol\u00f3gico de Monterrey. Estos cursos van a estar gratis para las personas desempleadas en Colombia.\u00bfC\u00f3mo fue el acercamiento con el Gobierno Colombiano y por qu\u00e9 escoger el pa\u00eds ahora?\u200bEsperamos que esto est\u00e9 disponible en todo el mundo. Pero Colombia es uno de los pa\u00edses lideres y la raz\u00f3n porque es que en Colombia tenemos cerca de 1 mill\u00f3n de usuarios usando Coursera, as\u00ed mismo, tenemos una buena relaci\u00f3n con el Gobierno y el Ministerio de las TIC. Confiamos entre nosotros y creemos que podemos ayudar a los trabajadores en Colombia.Fue muy f\u00e1cil porque trabajamos juntos y, adem\u00e1s, porque queremos que Colombia sea uno de los l\u00edderes en este tema y necesit\u00e1bamos movernos r\u00e1pido porque todo est\u00e1 sucediendo demasiado r\u00e1pido. El presidente Duque ha tenido una gran visi\u00f3n en Colombia para el futuro con iniciativas de inteligencia artificial. Yo creo que est\u00e1 conforme con la agenda del presidente. Nos reunimos con el presidente en septiembre para hablar sobre temas.\u00bfC\u00f3mo cree que ha cambiado la perspectiva de las personas en relaci\u00f3n con la educaci\u00f3n virtual durante la pandemia?Yo creo que la perspectiva de la gente cambio desde hace 5 a\u00f1os y creo que depende de qu\u00e9 tipo de educaci\u00f3n virtual ha experimentado. Gente que ha experimentado Coursera, que es dise\u00f1ado para ser en l\u00ednea, para usar en el celular o trabajar sin conexi\u00f3n. Para la gente que ha usado Coursera ha sido muy f\u00e1cil y, sobre todo, porque es muy flexible. Creo que la gente que ha experimentado la ense\u00f1anza b\u00e1sica en Zoom, y es lo que muchos est\u00e1n viviendo. El estudiante con el profesor y yo creo que eso es mejor que no tener clases, pero se trata es de educaci\u00f3n remota. No es muy flexible ni interactivo y deber\u00eda serlo m\u00e1s.Nosotros tenemos esos 4.000 cursos en Coursera, y nuestro promedio de calificaci\u00f3n en los cursos es de 4,7 puntos, a la gente le gusta. S\u00ed la educaci\u00f3n virtual est\u00e1 bien hecha a las personas les interesa mucho participar. \u00bfQui\u00e9n puede ingresar a estos cursos y c\u00f3mo?Estos cursos est\u00e1n disponibles para personas que est\u00e1n desempleadas, hasta ahora, seg\u00fan atos de Reuters, hay aproximadamente 1,1 millones colombianos que se quedaron sin trabajo por la covid-19 y ese n\u00famero, se proyecta que suba a 1,5 millones, as\u00ed que puede aumentar el desempleo de 10 por ciento a 16 por ciento o incluso a 18 por ciento. Las personas podr\u00e1n tener acceso a trav\u00e9s de las agencias de Gobierno, que iniciar\u00e1n una versi\u00f3n de cursera que la cual ser\u00e1 en conjunto con nosotros y ellos seleccionar\u00e1n ciertos cursos que ser\u00e1n acorde con ciertas poblaciones e invitar\u00e1n individuos a entrar a estos programas, entonces podr\u00e1n participar si tienen una invitaci\u00f3n del Gobierno.\u00bfHasta cu\u00e1ndo estar\u00e1n estos cursos disponibles?La iniciativa va hasta el final de 2020, pero los gobiernos podr\u00e1n invitar a desempleados hasta el 30 de septiembre. No obstante, los que est\u00e9n cursando un curso, tendr\u00e1n hasta el 31 de diciembre para terminarlo. Lo que vemos, desde mediados de marzo, es que muchos estudiantes de Colombia han empezado a usar Coursera, han aumentado en m\u00e1s de 600 por ciento, hay una gran demanda que quieren aprender en l\u00ednea y que est\u00e1n yendo a Coursera, pero con esta iniciativa se les dar\u00e1 acceso a personas desempleadas con certificados y todo lo que traen los cursos.\u00bfTodos los cursos estar\u00e1n disponibles en esta iniciativa?Son 3.800, no todos estar\u00e1n disponibles, pero si la mayor\u00eda.\u00bfCu\u00e1l es la visi\u00f3n que Coursera tiene a futuro sobre la educaci\u00f3n virtual?La visi\u00f3n es que creemos que hay un tri\u00e1ngulo, en una esquina est\u00e1n los aprendices, la otra es educadores -universidades, pero tambi\u00e9n empresas-, y la tercera es trabajadores. La visi\u00f3n es que aprendices tengan acceso a la mejor calidad en educaci\u00f3n y tengan mejores trabajos. Tambi\u00e9n, que las empresas tengan acceso a educaci\u00f3n para que sus trabajadores trabajen mejor, y los educadores puedan ense\u00f1ar a aprendices y empresas. Queremos crear este ecosistema y trabajar con gobiernos, los cuales nos est\u00e1n ayudando a unir este ecosistema. Hacer esto disponible para todo el mundo. \u00bfQu\u00e9 tan importante es la educaci\u00f3n virtual y c\u00f3mo la pandemia ha cambiado el ecosistema de ense\u00f1anza?Yo dir\u00eda que los trabajos est\u00e1n cambiando. Cada d\u00eda hay m\u00e1s trabajos para gente que tiene habilidades digitales y es importante aprender esas habilidades tecnol\u00f3gicas, pero y \u00bfc\u00f3mo lo haces?. Lo importante es que la educaci\u00f3n virtual nos da acceso y al ser en l\u00ednea, es que puede se puede aprender en cualquier lugar; en el celular, en el bus, en la casa, no debe estar conectado a internet y se puede hacer en cualquier momento, en la noche, en la ma\u00f1ana o en el espacio de almuerzo. Adem\u00e1s, es mucho m\u00e1s asequible para las personas. En M\u00e9xico m\u00e1s del 65 % de persona que no tienen un t\u00edtulo dijeron que no estudiaron porque es muy caro. Y al trabajar con el Gobierno se traer todos estos cursos de forma gratuita. La idea es que las personas ganen habilidades para los trabajos del futuro y por mucho menos precio. En ese sentido, \u00bfCu\u00e1nto cuesta un curso generalmente en Coursera?Usualmente se pueden tomar cursos y si solo ves lo videos y las lecciones ser\u00e1 gratuito. Pero si quieres tener el certificado cuesta 49 d\u00f3lares o 59 d\u00f3lares dependiendo del curso, al pagar se hace un examen y si se pasa se obtiene una certificaci\u00f3n. Tambi\u00e9n existe Coursera plus, el cual cuesta cerca de 500 d\u00f3lares y las personas con esta iniciativa tendr\u00e1n acceso a los cursos de forma gratuita. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/hay-que-educar-a-las-personas-para-los-trabajos-del-futuro-coursera-494614", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Hilda Strauss: 35 a\u00f1os con su programa al aire", "contenido": " \u201cLo que vivimos hoy es un posgrado de aprendizaje intensivo en pandemias en la universidad de la Tierra. Es duro, eso es innegable; nadie se salva, pero nos estamos ordenando en muchos aspectos y un poco a la fuerza\u201d. As\u00ed les habla a sus oyentes de lunes a viernes Hilda Strauss en La radio de Hilda Strauss, que se emite de 9 a 11 a. m. y en este 2020 cumple 35 a\u00f1os al aire, hoy por La Voz de Bogot\u00e1.Strauss transmite desde su casa. All\u00ed hay una cabina, y muy cerca est\u00e1 su gigante biblioteca por si necesita buscar un dato. Trabaja con sus hijas Irene e Irma Robledo Strauss y su nieto Nicol\u00e1s Bejarano.Pero ninguno lleva tantos a\u00f1os de trabajo como ella: siete d\u00e9cadas en las que ha modelado, ha hecho radio y televisi\u00f3n, y ha escrito varios libros. \u201cIncursion\u00e9 en radio desde muy jovencita. Recuerdo mi primer trabajo en los a\u00f1os 50, era un magaz\u00edn en las ma\u00f1anas: coment\u00e1bamos nuestras investigaciones de actualidad, inclusive llegamos a hablar de ovnis\u201d.A la televisi\u00f3n, medio en el que estuvo cuatro d\u00e9cadas, lleg\u00f3 a finales de los a\u00f1os 50, \u201cen aprendizaje intensivo con los grandes: Bernardo Romero Lozano, Hernando T\u00e9llez, Boris Roth y los formidables maestros que llegaron desde Cuba para asesorarnos en el inicio\u201d, dice.A mediados de los 80 \u201creinici\u00e9 radio en Barranquilla (donde naci\u00f3), absolutamente feliz, estaba de nuevo en cabina, con aud\u00edfonos... En ese instante naci\u00f3 una audiencia impresionante, con un tema constante: la meditaci\u00f3n. Ya era una radio menos acartonada y r\u00edgida, con m\u00e1s libertad de expresi\u00f3n\u201d, recuerda.El modelaje tambi\u00e9n fue uno de sus primeros oficios. \u201cComenc\u00e9 hace 70 a\u00f1os frente a un micr\u00f3fono, explicando un desfile de trajes de ba\u00f1o en Barranquilla; como ya modelaba, no fue tan dif\u00edcil, trat\u00e9 de hacerlo con naturalidad y compostura\u201d.En todo su recorrido, la radio ha sido su espacio principal, y ah\u00ed ha cultivado un p\u00fablico fiel. \u201cSe ha fortalecido con la formaci\u00f3n de una familia muy grande, seguidores de los temas que investigo. Hay continuidad en esas b\u00fasquedas, llegando a la esencia, sin sesgos pol\u00edticos ni religiosos. En esa libertad, el oyente valora que no hay presiones ni contratos con sectas; por eso, la sinton\u00eda es muy grande\u201d. La radio con Hilda Strauss es un compendio de \u201ctemas que hacen fila. Hay unos muy solicitados: noticias de actualidad, misterios sin resolver, milagros nutricionales de la naturaleza, historias extraordinarias, meditaci\u00f3n. Siempre hay algo distinto y va cambiando con el tiempo; hasta la misma cr\u00edtica, pues hace 35 a\u00f1os yo era una se\u00f1ora loca que hablaba de extraterrestres y ahora hay canales prestigiosos de TV que hablan de eso; hoy, el Pent\u00e1gono y la Armada de Estados Unidos muestran videos de ovnis\u201d.Pero este que pasamos, sin duda, es un momento especial para su audiencia. \u201cEn el budismo hay una frase sublime, que tambi\u00e9n pronunciaba santa Teresa: \u201cTodo pasa\u201d, lo \u00fanico permanente que tenemos es el cambio. Esto va a pasar, son circunstancias dif\u00edciles y hay que vivirlas de la manera m\u00e1s decorosa\u201d.De sus oyentes tiene desde cartas escritas en papel hasta correos electr\u00f3nicos, empastados y catalogado en su casa, pues es su comunicaci\u00f3n con ellos. Y pese a que ya tiene m\u00e1s de 80 a\u00f1os y seg\u00fan la filosof\u00eda del mundo deber\u00eda parar, Hilda Strauss, no lo hace. \u201cEl trabajo nos mantiene vivos, es el gimnasio del cerebro, no permite que la mente decaiga. Leo y medito bastante, hago radio todos los d\u00edas desde mi casa. Pens\u00e1ndolo bien, estos a\u00f1os han sido como una cuarentena, pues trabajo hasta el domingo. Hago todo con energ\u00eda y entusiasmo, y espero seguir hasta bien pasados los 90 a\u00f1os\u201d. CULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/hilda-strauss-35-anos-con-su-programa-al-aire-497788", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Confinados\u2019, del celular a la televisi\u00f3n", "contenido": " Importante a la hora de crear Confinados: que la pareja protagonista de esta historia, cuya vida en la fantas\u00eda es antag\u00f3nica, fuera pareja, porque deb\u00edan grabar en la misma casa, es decir, en su casa. Entonces aparecieron los nombres de Variel S\u00e1nchez y Estefan\u00eda Godoy, una de las parejas m\u00e1s estables de la televisi\u00f3n.Importante, tambi\u00e9n, que todos los actores escogidos estuvieran dispuestos a otras condiciones laborales: cada uno en su casa, grab\u00e1ndose con su celular, dirigidos por videollamadas y atendiendo las condiciones de hacer el trabajo como si estuvieran en el set.Y, adem\u00e1s de S\u00e1nchez y Godoy, en el elenco est\u00e1n Ernesto Ball\u00e9n, Juliana Galvis, Sebasti\u00e1n Carvajal, Zulma Rey y Andr\u00e9s Su\u00e1rez.Este experimento, con cap\u00edtulos de media hora, se lanza el 24 de mayo, a las 8 p. m. por el canal RCN y es una historia sobre la cuarentena, con libretos de Juan Andr\u00e9s Granados, H\u00e9ctor Moncada y Juan Manuel C\u00e1ceres. Dirige Lucho Sierra.Cuenta la historia del \u2018Negro\u2019 Contreras (S\u00e1nchez), due\u00f1o de un puesto de licores en sanandresito, popular, bogotano y que ve c\u00f3mo la pandemia pone en aprietos su econom\u00eda. En los d\u00edas iniciales de la emergencia debe buscar d\u00f3nde vivir y sale la renta de un apartamento que maneja Lul\u00fa (Juliana Galvis) y es propiedad de su amiga Valentina (Estefan\u00eda Godoy), quien estudia en Espa\u00f1a.Pero, sin ganas de pasar el aislamiento en Barcelona, Valentina regresa antes de que se cierren los vuelos internacionales y al llegar a su casa se encuentra con un inquilino que no le gusta.Aunque le pide que se vaya, el Negro dice que no, porque ya pag\u00f3 y porque adem\u00e1s no tiene a d\u00f3nde ir, lo que desencadena una convivencia ca\u00f3tica.Mientras tanto, la Tati (Zulma Rey), novia del Negro, se ve separada de su amor y es intensa con \u00e9l por internet.En la serie hay otros personajes, como N\u00e9stor (Ernesto Ball\u00e9n), empleado del Negro, que ahora le quiere quitar la novia a su medio jefe (el negocio anda mal, y \u00e9l tiene un medio empleo); Lul\u00fa, que es una psic\u00f3loga exitosa con sus pacientes pero desastrosa con su vida; Eduardo (Sebasti\u00e1n Carvajal), exmarido de Lul\u00fa y el rey de las quiebras, y Alejo Santacoloma (Andr\u00e9s Su\u00e1rez), novio de Valentina, profesor de ciencias pol\u00edticas y enamorado de Espa\u00f1a, donde se queda en la emergencia. CULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/rcn-estrena-confinados-comedia-hecha-con-celulares-y-desde-casa-497802", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La epidemia que faltaba: el abuso de las ces\u00e1reas en Colombia", "contenido": " C\u00f3mo ser\u00eda la perplejidad que sent\u00ed, que mi primera reacci\u00f3n fue negarme a creerlo. Pens\u00e9 que me estaban enga\u00f1ando. Yo s\u00e9 muy bien de qu\u00e9 tama\u00f1o son los abusos y los desprop\u00f3sitos que se cometen diariamente en el sistema de salud colombiano, desde la falta de atenci\u00f3n a los enfermos hasta el precio que les cobran por los medicamentos, pasando por el atropello de las empresas a los propios m\u00e9dicos.No en vano se me han ido los \u00faltimos a\u00f1os de esta vida investigando, rebuscando y publicando veinte cr\u00f3nicas en relaci\u00f3n con semejante asunto. Pero jam\u00e1s se me hubiera ocurrido pensar que pudieran cometerse exabruptos tan grandes como este que acabo de encontrar. Lo que me estaban contando los doctores en aquel preciso momento, hace un a\u00f1o exacto, mientras convers\u00e1bamos en el receso de un congreso de m\u00e9dicos en Cartagena, me dej\u00f3 con la boca abierta. Yo pens\u00e9 que ya lo hab\u00eda visto todo en este mundo. No es posible que la epidemia de corrupci\u00f3n que azota a Colombia nos haya llevado a semejante grado de postraci\u00f3n. Siempre he cre\u00eddo, como dec\u00eda Albert Einstein, que las coincidencias no existen; lo que existe es la armon\u00eda universal. Por eso fue que, a los pocos d\u00edas de aquella conversaci\u00f3n, como si se tratara de un mandato divino para que yo dejara de ser tan incr\u00e9dulo, me llegaron dos cartas con las mismas inquietudes, una de Barranquilla y otra de Manizales. Sus autores ni siquiera se conoc\u00edan entre s\u00ed. Fue entonces cuando empec\u00e9 a tomarme el asunto en serio. Sin m\u00e1s pre\u00e1mbulos, para que vayamos entrando en materia, vean esto con sus propios ojos: los partos naturales de seres humanos se est\u00e1n acabando en Colombia. En cambio, la operaci\u00f3n ces\u00e1rea, aunque una madre no la necesite, ha crecido de una manera asombrosa. Aterradora, m\u00e1s bien.  Para ello hay una raz\u00f3n primordial: se trata de cobrarle m\u00e1s dinero a la empresa de salud donde est\u00e1 afiliada la parturienta. O a su familia, si se trata de un particular. Todo comenz\u00f3 con la entrada en vigencia de la famosa ley 100, que buscaba modernizar el sistema de salud colombiano, y al aplicarla lo que hicieron fue convertir ese sistema en una cueva de corrupci\u00f3n, en un bot\u00edn, en un saqueo cada vez m\u00e1s grande y en un servicio cada vez peor.Las cifras no mienten y son alarmantes: en aquel momento, hace 27 a\u00f1os, cuando se promulg\u00f3 la ley 100, de cada cien partos, en nuestro pa\u00eds se practicaban 80 por m\u00e9todos naturales y los otros 20 por cirug\u00eda. Es decir, que solo uno de cada cuatro era una ces\u00e1rea. Pero a partir de ah\u00ed el vuelco fue tan grande que, seg\u00fan los informes del Estado, de esos 20 partos por ces\u00e1rea pasamos a 61 en el 2013. Ya se hab\u00edan triplicado. Hoy, a pesar de todos los progresos que en estos a\u00f1os ha tenido la ciencia m\u00e9dica, y a pesar de los avances de la tecnolog\u00eda, el n\u00famero de ces\u00e1reas se ha disparado de una manera descontrolada, no solo en Colombia sino en toda la regi\u00f3n y el vecindario.A la Am\u00e9rica Latina pertenecen los cinco pa\u00edses con m\u00e1s altos \u00edndices de ces\u00e1reas en el mundo entero. La lista actualizada es la siguiente: primero, Rep\u00fablica Dominicana, con 58 por ciento; segundo, Brasil, con 56 por ciento; tercero, Venezuela, con 54; en cuarto lugar aparece Colombia, con 52 y medio por ciento, y en quinto, Chile, con 48. Dicho de una forma todav\u00eda m\u00e1s clara y contundente: m\u00e1s de la mitad de los nacimientos que actualmente se producen en Colombia no son de origen natural, sino quir\u00fargico. En el resto del mundo, en cambio, el promedio de ces\u00e1reas llega hoy al 17 por ciento. Y eso que las Naciones Unidas recomiendan que la cantidad de ces\u00e1reas en un pa\u00eds no pase nunca del 10 o el 15 por ciento. La situaci\u00f3n en Colombia se ha vuelto tan pasmosa que algunos de los m\u00e9dicos con quienes convers\u00e9 para esta cr\u00f3nica me hablaron de la \u2018epidemia de ces\u00e1reas\u2019. Ya que estamos mirando las estad\u00edsticas actualizadas vale la pena registrar que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud hizo en el 2015, hace cinco a\u00f1os, un seguimiento meticuloso por el mundo entero. As\u00ed fue como se determin\u00f3 que el n\u00famero de ces\u00e1reas mundiales en ese momento era del 13 por ciento. Pero en el caso espec\u00edfico de Colombia ya era del 46 por ciento. M\u00e1s del triple que el resto del mundo, para que vayan viendo.Ustedes se preguntar\u00e1n, con toda raz\u00f3n e inquietud, cu\u00e1l es la regi\u00f3n de nuestro pa\u00eds donde ese fen\u00f3meno se ha incrementado en mayores proporciones. O, para decirlo con exactitud, en mayores desproporciones. Es la costa que queda a orillas del mar Caribe, conocida popularmente como costa Atl\u00e1ntica. Desde hace 25 a\u00f1os, cuando estaba terminando el siglo XX y le d\u00e1bamos la bienvenida al XXI, en ese territorio empezaron a triplicarse los casos de partos con cirug\u00eda.Adem\u00e1s (\u00bfQu\u00e9 hago si soy maltratada durante el parto?)En su orden, estas son hoy las siete regiones de Colombia con m\u00e1s ces\u00e1reas: Atl\u00e1ntico, Bol\u00edvar, Magdalena, C\u00f3rdoba, Sucre, San Andr\u00e9s Islas y Cesar. Siete de los ocho departamentos de nuestro Caribe. El \u00fanico que se escapa es La Guajira, que aparece en la d\u00e9cima posici\u00f3n, superada solo por los dos Santanderes.Y, a la inversa, los que tienen menos ces\u00e1reas por habitante son Vaup\u00e9s, Vichada, Amazonas, Choc\u00f3 y Guain\u00eda. Es decir, los territorios m\u00e1s lejanos, donde hay menos cl\u00ednicas y hospitales, y donde la gente tiene menos dinero para pagar una cirug\u00eda.  Lo que viene a continuaci\u00f3n es una de las partes m\u00e1s delicadas de esta cr\u00f3nica. Las investigaciones del propio Ministerio de Salud y del Dane han demostrado que en aquellas regiones donde m\u00e1s crece el porcentaje de ces\u00e1reas, tambi\u00e9n crece m\u00e1s el porcentaje de muertes por maternidad, ya sea de la madre o del hijo, o de ambos, dolorosamente.No solo de muertes sino, adem\u00e1s, y en los casos menos tr\u00e1gicos, suelen presentarse serios problemas de salud en el reci\u00e9n nacido. Estos casos, como lo demuestran las estad\u00edsticas, son mucho m\u00e1s altos que en los alumbramientos naturales, tambi\u00e9n llamados vaginales. La situaci\u00f3n es tan grave que en nuestro Caribe la tasa de mortalidad materna es ocho veces mayor que en el resto del pa\u00eds. La relaci\u00f3n es de una simpleza estremecedora: en donde hay m\u00e1s ces\u00e1reas es tambi\u00e9n el lugar donde ocurren m\u00e1s muertes de madres o hijos. Tampoco es una coincidencia que en muchos sitios donde los hospitales o centros de salud no tienen las mejores condiciones para una cirug\u00eda es donde m\u00e1s fallecimientos se producen por la ces\u00e1rea.\u2014Como si fuera poco \u2014me dice una psic\u00f3loga\u2014, est\u00e1 cient\u00edficamente demostrado que el parto natural aviva unos valiosos movimientos de supervivencia entre madre e hijo.  Entonces, llegados a este punto, uno siente que tiene el derecho de hacerse una pregunta l\u00f3gica: si la situaci\u00f3n es as\u00ed de peligrosa, \u00bfpor qu\u00e9 hay tantas ces\u00e1reas? Las respuestas son varias y casi todas insostenibles. En primer lugar, la presi\u00f3n comercial que ejerce la cl\u00ednica sobre el propio m\u00e9dico, orden\u00e1ndole practicar una ces\u00e1rea, aunque \u00e9l no la crea necesaria. \u201cYa no respetan nuestra autonom\u00eda profesional\u201d, me dijeron varios doctores a los que pude entrevistar.Pero otros m\u00e9dicos fueron m\u00e1s rotundos. \u201cNosotros mismos no nos hacemos respetar\u201d, dicen ellos. \u201cMuchas veces, cl\u00ednicas y m\u00e9dicos se ponen de acuerdo para hacer ces\u00e1reas solo porque ambos cobran altos honorarios, en comparaci\u00f3n con los partos naturales\u201d.  Examin\u00e9 con cuidado los precios que cobran por un parto varias cl\u00ednicas de nivel medio, situadas en Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Manizales, Cali, Barranquilla y Cartagena. La conclusi\u00f3n es que en ellas un parto natural, sin necesidad de ces\u00e1rea, vale en promedio 1\u2019200.000 pesos. Pero por ces\u00e1rea vale, tambi\u00e9n en promedio, 2\u2019300.000.En algunas cl\u00ednicas me dijeron, con franqueza, que si no fuera por las ces\u00e1reas, el servicio de obstetricia no ser\u00eda rentable. El dinero, siempre el dinero. El af\u00e1n de lucro. Y el Estado no hace nada por resolverlo.  Sigamos nuestro camino. A cada rato se detectan casos en los que el \u00fanico culpable no es la cl\u00ednica o el hospital, sino, incluso, el propio m\u00e9dico. Los administradores de varias cl\u00ednicas me dijeron que, a veces, es el propio doctor el que ordena una operaci\u00f3n innecesaria, \u201cporque en esos casos, como se trata de cirujanos, sus honorarios son mayores\u201d. Para ser justos, como todo hay que decirlo, es bueno se\u00f1alar que a veces el culpable de esas cirug\u00edas in\u00fatiles no es la cl\u00ednica, ni siquiera el m\u00e9dico, sino la propia madre, casi siempre acolitada por su familia.\u2014En mi trabajo he conocido a muchas embarazadas \u2014me dice una doctora en obstetricia\u2014 que imploran una cirug\u00eda porque tienen un miedo terrible a los dolores del parto natural. Pero, aunque se trate de un tema tan delicado, tambi\u00e9n hay razones pintorescas, vanidades, cuestiones de la moda y la est\u00e9tica. He o\u00eddo varias historias de se\u00f1oras que pidieron una ces\u00e1rea innecesaria \u2013\u00bfo ser\u00e1 que en este caso yo puedo decir que es una inneces\u00e1rea?\u2013 fijando la fecha el d\u00eda 18 \u201cpara que coincida con el cumplea\u00f1os de mi abuelita\u201d. En eso, pues, no hay que equivocarse: los causantes son varios, entre ellos la cl\u00ednica, el m\u00e9dico, la propia madre, la sociedad entera. Los valores humanos han cambiado tanto en esta \u00e9poca que ya hasta el acto sublime e incomparable de darle vida a una nueva persona se ha vuelto un negocio rentable, una costumbre de moda, una nueva versi\u00f3n del sal\u00f3n de belleza. Hace dos a\u00f1os, el 22 de julio de 2017, este peri\u00f3dico se ocup\u00f3 en su comentario editorial del tema de las ces\u00e1reas. En esa ocasi\u00f3n, el editorialista dijo, con crudeza digna de un fen\u00f3meno tan grave y peligroso, que las ces\u00e1reas se hab\u00edan convertido en \u201cuna forma descarada de negocio\u201d.Yo recort\u00e9 y guard\u00e9 aquel comentario con la esperanza de verificar, a lo largo del camino que nos esperaba en el futuro, y mientras pasaba el tiempo, que las cosas hubieran empezado a cambiar. Y es verdad que han cambiado, han cambiado mucho, much\u00edsimo: hoy son peores. JUAN GOSSA\u00cdNEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/el-abuso-de-las-cesareas-en-colombia-juan-gossain-497792", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Covid-19 lleg\u00f3 a Guardia Presidencial / Entrar ahora a la U. Nacional", "contenido": " \u00bfQu\u00e9 tanto riesgo hay de la cercan\u00eda del Guardia Presidencial al Presidente y la Casa de Nari\u00f1o, ahora que detectaron 13 casos en ese batall\u00f3n?\u00a0 Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': \u00bfQu\u00e9 significa para el momento actual eso de que la corte declare exequible el Decreto de Estado de Emergencia?; el debate por la transformaci\u00f3n de las admisiones de la Universidad Nacional para el pr\u00f3ximo semestre, ahora con los resultados de las pruebas Saber; \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 permitido y qu\u00e9 no en una propiedad horizontal por pandemia?\u00b4Al final, nuestra secci\u00f3n 'la greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/importantes-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-497846", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Covid-19 lleg\u00f3 a Guardia Presidencial / Entrar ahora a la U. Nacional", "contenido": " \u00bfQu\u00e9 tanto riesgo hay de la cercan\u00eda del Guardia Presidencial al Presidente y la Casa de Nari\u00f1o, ahora que detectaron 13 casos en ese batall\u00f3n?\u00a0 Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': \u00bfQu\u00e9 significa para el momento actual eso de que la corte declare exequible el Decreto de Estado de Emergencia?; el debate por la transformaci\u00f3n de las admisiones de la Universidad Nacional para el pr\u00f3ximo semestre, ahora con los resultados de las pruebas Saber; \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 permitido y qu\u00e9 no en una propiedad horizontal por pandemia?\u00b4Al final, nuestra secci\u00f3n 'la greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/importantes-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-497846", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "A trabajadora dom\u00e9stica no la dejan salir desde hace m\u00e1s de dos meses", "contenido": " Desde el pasado 10 de marzo, a una mujer de 42 a\u00f1os que trabaja en servicios dom\u00e9sticos en un apartamento de un conjunto residencial en la localidad de Usaqu\u00e9n (calle 132 con carrera S\u00e9ptima) no se le ha permitido salir de este lugar por cuenta de la pandemia. Seg\u00fan denuncia su hermana, quien prefiere no revelar su identidad, esta familia no le est\u00e1 dando malos tratos, sin embargo, considera un secuestro el hecho de que le impidan salir a visitar a los suyos, con el argumento de que podr\u00eda infectarlos al volver. (Le puede interesar:\u00a0Edy Fonseca, la celadora que estuvo 'retenida' en edificio de Rosales)\u201cElla lleva cuatro a\u00f1os con la familia, pero est\u00e1 interna y sin poder salir desde el 10 de marzo. Trabaja en una casa cuidando ni\u00f1os y limpiando. No est\u00e1 aguantando hambre ni malos tratos, pero no la dejan salir a su casa en Suba. Yo he dicho que mando un carro particular, un carro blanco para que no se contagie, pero que no puede salir, le dicen\u201d, denunci\u00f3 esta mujer. Como ella, explica quien hace esta denuncia, hay varias mujeres m\u00e1s a quien conoce, pero que prefieren no decir nada por el miedo a perder sus trabajos. Aunque su hermana tiene un contrato que especifica que debe estar interna de lunes a viernes, los fines de semana y festivos siempre pod\u00eda volver. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Otro caso de maltrato a un vigilante durante la cuarentena en Bogot\u00e1)\u201cC\u00f3mo es posible que uno no pueda salir al menos dos veces al mes a la casa y que regrese al trabajo, que si sale no vuelve y ella tiene que apagar arriendo y la universidad de los hijos y me dice que se tiene que quedar all\u00e1, que no denuncia porque la echan\u201d, cont\u00f3. Esta mujer tiene tres hijos, dos de los cuales viven en Facatativ\u00e1 y que dependen de sus ingresos para pagar el arriendo, el estudio y sus alimentos. Ya fue interpuesta una denuncia ante el Ministerio del Trabajo, y esperan una respuesta pronta para que se solucione esta situaci\u00f3n.BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-empleada-de-servicio-domestico-no-puede-salir-desde-el-10-de-marzo-497572", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Medidas para facilitar el cobro de pensiones durante pandemia", "contenido": " Con el fin de facilitar el cobro de su mesada pensional en medio de la actual cuarentena por el covid-19, el Gobierno y el sector financiero implementaron una serie de medidas, para ayudar a los cerca de 1,6 millones de pensionados. A trav\u00e9s del decreto 582 del 16 de abril, el Gobierno imparti\u00f3 instrucciones a las entidades pagadoras  para que les faciliten a los mayores de 70 a\u00f1os ese cobro.(Lea tambi\u00e9n: Seis de cada 10 colombianos se pasan del efectivo a pagos electr\u00f3nicos)Lo que dice el decreto es que las personas mayores de 70 a\u00f1os  no tienen que tener un poder autenticado para enviar a un tercero por su mesada sino que las entidades deben establecer  mecanismos de identificaci\u00f3n y tambi\u00e9n que las mesadas, en  lo posible, se paguen por abono en cuenta bancaria y no por ventanilla.En ese sentido, indic\u00f3 que las entidades financieras pueden  implementar tecnolog\u00edas, como reconocimiento facial y dactilar a trav\u00e9s de dispositivos m\u00f3viles, entre otras, para  hacer un registro biom\u00e9trico tanto del beneficiario como del tercero autorizado o utilizar otras fuentes p\u00fablicas para  validar la identidad del beneficiario, mediante el cruce de informaci\u00f3n disponible, entre otras instrucciones. Esto ha permitido  que en medio de la cuarentena se hayan bancarizado cerca de 350.000 pensionados que iban a reclamar la mesada por ventanilla cada mes, indic\u00f3 la Superintendencia Financiera, entidad que  monitorea que esas personas reciban la tarjeta de su cuenta a domicilio.Las entidades, por su parte,  han adecuado sus mecanismos para  facilitar esos pagos.La AFP Porvenir, por ejemplo,  dispuso para sus afiliados  la apertura de cuentas  con los bancos de Bogot\u00e1, Bancolombia y BBVA en  condiciones especiales. As\u00ed mismo, desde hace cinco a\u00f1os la entidad  realiza el pago de mesadas de manera anticipada.El BBVA, por su parte,  ha entregado m\u00e1s de 30.000 tarjetas d\u00e9bito a adultos mayores que ven\u00edan recibiendo su mesada a trav\u00e9s de la red de oficinas de la entidad.En la AFP Protecci\u00f3n  tambi\u00e9n  est\u00e1n anticipando el pago de la mesada pensional, para que sus jubilados  puedan disponer de los recursos con mayor oportunidad y sin necesidad de salir de casa, aprovechando  que el 98 por ciento  est\u00e1 bancarizado.El Banco de Bogot\u00e1 reforz\u00f3 su estrategia de acompa\u00f1amiento y protecci\u00f3n de los adultos mayores, para lo cual implement\u00f3 una l\u00ednea de atenci\u00f3n exclusiva para  la actualizaci\u00f3n de datos.Tambi\u00e9n  ha realizado  la apertura de cuentas de ahorro a los pensionados de Colpensiones que  recib\u00edan su mesada en la red de oficinas y han entregado en su domicilio y sin costo  las  tarjetas d\u00e9bito. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/asi-puede-cobrar-su-pension-sin-moverse-de-casa-en-esta-cuarentena-497752", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'Estamos a un punto de que colapse el sistema de transporte': L\u00f3pez", "contenido": " Tras el anuncio del presidente Iv\u00e1n Duque de extender la cuarentena hasta el pr\u00f3ximo 31 de mayo y permitir la reapertura de m\u00e1s sectores econ\u00f3micos, la alcaldesa pidi\u00f3 responsabilidad en el uso de TransMilenio, advirtiendo que el sistema zonal est\u00e1 a un punto de superar la barrera del 35% para garantizar la salud de los pasajeros.\u00a0\"Les ruego, tenemos diez d\u00edas para trabajar con el sector informal, formal y microempresas, necesitamos que cumplan el horario de entrar a las doce del d\u00eda, sabemos que no se est\u00e1 cumpliendo\", afirm\u00f3 la mandataria.\u00a0Adem\u00e1s dijo que \"si insisten en seguir saliendo todos a las ocho de la ma\u00f1ana vamos a tener que cerrar el Sistema\". L\u00f3pez insisti\u00f3 que la reapertura solo funcionar\u00e1 si los ciudadanos cumplen las medidas de autocuidado como el uso de tapabocas obligatorio, el aislamiento social y el lavado de manos. \"Hemos entendido que nos estamos enfrentando a una enfermedad dif\u00edcil, mortal, y por eso nos estamos cuidando\", puntualiz\u00f3.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Trece miembros del Batall\u00f3n Guardia Presidencial tienen covid-19) En cuanto al aumento del costo de servicios p\u00fablicos afirm\u00f3 que muchas empresas no han iniciado a aplicar los descuentos autorizados por el Gobierno, \"hoy tuvimos una reuni\u00f3n con las empresas y con la Superintendencia de Servicios P\u00fablicos, para que eso empiece a funcionar\", enfatiz\u00f3. La mandataria tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la movilidad explicando que Bogot\u00e1 est\u00e1 llegando al mill\u00f3n de viajes en bicicleta para disminuir el riesgo de contagio, adicionalmente indic\u00f3 que el Distrito est\u00e1 reforzando la seguridad para luchar contra el robo de bicis en la ciudad. \"Casi 150.000 personas adicionales est\u00e1n usando la bicicleta para desplazarse\", dijo.\u00a0Sin embargo, a pesar de esta noticia, la alcaldesa alert\u00f3 sobre el aumento de la demanda en el uso del sistema troncal de TM, afirmando que \"en el primer mes estuvimos por debajo del 20 % y a partir de que iniciaron las medidas de reapertura se pas\u00f3 del 16 % al 21 % y el 30 de abril esto super\u00f3 el 30 %, y cada semana vamos creciendo\",\u00a0 dijo.\u00a0\"Tenemos que aplanar la curva de contagio para que no colapse el sistema de salud, vamos muy bien, pero esa no es la \u00fanica curva que tenemos que aplanar, tambi\u00e9n tenemos que concentrarnos en los picos de TransMilenio\", afirm\u00f3.Adem\u00e1s agreg\u00f3 que \"si el primero de junio fuera ma\u00f1ana no hay cupo para reactivar sectores, no se est\u00e1n cumpliendo los horarios, insisten en ir a la hora pico\u00a0 y se va a desbordar, terminan pagando justos por pecadores\".(Le puede interesar:\u00a0Van 630 muertes por covid-19 en Colombia; contagios, m\u00e1s de 17 mil) Seg\u00fan la alcaldesa el problema radica en la informalidad, las microempresas y el comercio, \"si no se concientizan, ni modifican sus horarios para entrar desde el medio d\u00eda, vamos a superar el 35 % en la hora pico y vamos a tener que cerrar, tenemos diez d\u00edas para hacer la correcci\u00f3n\", resalt\u00f3.\u00a0Adicionalmente resalt\u00f3 que este sector hizo tres recomendaciones para que esta situaci\u00f3n no se salga de control. En primer lugar pidieron aumentar las frecuencias para poder cumplir con una Bogot\u00e1 24 horas, adem\u00e1s exigieron mejor seguridad y, por \u00faltimo, hicieron un llamado de atenci\u00f3n para que el Gobierno Nacional para que se logren reducir los costos de operaci\u00f3n en la noche.\u00a0 El pago del impuesto predial tendr\u00e1 una nueva vigencia. Los ciudadanos podr\u00e1n pagarlo hasta el 14 de agosto con un beneficio del 10 % de descuento, y hasta el 11 de septiembre sin descuento.\u00a0En el caso del ICA, el pago del segundo semestre quedar\u00e1 aplazado hasta el pr\u00f3ximo 06 de agosto.\u00a0 NOTICIA EN DESARROLLORedacci\u00f3n Bogot\u00e1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-claudia-lopez-anuncio-nuevas-medidas-para-la-reapertura-economica-497798", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "En S\u00e3o Paulo, los sepultureros no paran de trabajar", "contenido": " Doce horas y 62 entierros. Una jornada sin respiro en la que no hay tiempo ni para rezar a los difuntos. As\u00ed es el d\u00eda a d\u00eda de los sepultureros del cementerio brasile\u00f1o de Vila Formosa, el mayor de Latinoam\u00e9rica, en plena pandemia de coronavirus: \u201cEs un cuerpo detr\u00e1s de otro, no paramos\u201d, dice uno de los enterradores.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Rosario de razones por las que el virus est\u00e1 disparado en Brasil)En esta gigantesca necr\u00f3polis, situada en la zona este de S\u00e3o Paulo y donde se estima que reposan los restos de 1,5 millones de personas, los entierros suceden a un ritmo vertiginoso, desde primera hora de la ma\u00f1ana hasta que cae el sol.  Solo el lunes pasado realizaron 62 entierros en un lote de tierra de este camposanto, de los que m\u00e1s de la mitad (35) fueron de casos confirmados o sospechosos de covid-19, enfermedad que ya deja en todo Brasil cerca de 18.000 muertes y m\u00e1s de 271.000 contagios.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0El presidente Jair Bolsonaro enfrenta la tormenta perfecta)\u201cCada d\u00eda que pasa es m\u00e1s dif\u00edcil\u201d, afirma James Alan, de 34 a\u00f1os, coordinador de los sepultureros de Vila Formosa. Es una tragedia de la que intentan distanciarse emocionalmente para no deprimirse.James sale de su apartamento en Cidade Tiradentes, en la humilde periferia de S\u00e3o Paulo, una de las zonas de la ciudad m\u00e1s afectadas por la crisis del coronavirus. Poco antes de las 7 a. m. llega a Vila Formosa, donde se pone un traje blanco desechable, dos pares de guantes y un tapabocas.  Al llegar a la \u2018cuadra 27\u2019, un lote de sepulturas donde ya hay decenas de tumbas cavadas a cielo abierto, aparece el primer ata\u00fad. No es un caso de covid-19, pero nadie acompa\u00f1a al difunto, ni familia ni amigos. En 120 segundos lo entierran.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0 \u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo)A las 08:41 a. m. llega el primer posible fallecido por coronavirus. \u201cEs D3\u201d, dice uno de los enterradores. D3 es el c\u00f3digo que aparece en la esquina superior derecha de los registros m\u00e9dicos y que indica que la v\u00edctima muri\u00f3 por covid-19 o est\u00e1 aguardando an\u00e1lisis para confirmarlo. Al cabo de la primera media hora, los sepultureros han hecho seis entierros. El \u00faltimo es el tercero del d\u00eda por sospecha de covid-19.\u00a0 A esa hora, la situaci\u00f3n se complica. Los carros de los servicios funerarios hacen fila. En un intervalo de 20 minutos son enterradas cuatro personas m\u00e1s, tres de las cuales son potenciales casos de coronavirus. Empieza a haber aglomeraciones. El ruido de las palas se entremezcla con el lamento de los parientes. \u201cHoy, el d\u00eda est\u00e1 dif\u00edcil\u201d, asegura James.  A partir del mediod\u00eda el sol empieza a hacer mella en el \u00edmpetu de los sepultureros, que acaban de finalizar su entierro n\u00famero 32. \u201cNo para, \u00bfverdad?\u201d, puntualiza Edenilson Souza, de 47 a\u00f1os, compa\u00f1ero de James. En el cielo varios buitres sobrevuelan en c\u00edrculos y la \u2018cuadra 27\u2019 empieza a llenarse de coronas de flores. En la tarde, si bien el ritmo disminuye, a\u00fan hay tiempo de realizar una decena de entierros m\u00e1s, el \u00faltimo literalmente a oscuras. \u201cA veces encendemos la luz del tel\u00e9fono o a veces pedimos al carro funerario que nos alumbre desde el and\u00e9n\u201d, explica James. Sin m\u00e1s sepulturas en la lista, a las 6:10 p. m., dan por cerrado el servicio. En la pandemia, su promedio se mueve en un abanico de 50-55 entierros por d\u00eda, con 30-32 casos de covid-19. El lunes, la superaron. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/cual-es-la-situacion-de-los-cementerios-en-sao-paulo-por-el-coronavirus-497794", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Alcald\u00eda aplaza de nuevo el pago de predial e ICA", "contenido": " Tras destacar el cumplimiento de los bogotanos con las medidas de autocuidado y la aceptaci\u00f3n que, seg\u00fan las mediciones del Distrito, han tenido la prolongaci\u00f3n de la cuarentena, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez anunci\u00f3 anoche nuevos plazos para el pago de los impuestos de predial e industria y comercio.La mandataria tambi\u00e9n dijo que desde este viernes se declarar\u00e1n dos zonas adicionales en alerta naranja, las cuales se suman a las 12 que ya est\u00e1n con medida especial. Estas son las UPZ de Carvajal, en Kennedy, y Ciudad Jard\u00edn, en Antonio Nari\u00f1o.L\u00f3pez expres\u00f3, igualmente, su preocupaci\u00f3n porque el sistema zonal de TransMilenio est\u00e1 a un punto de llegar a la capacidad m\u00e1xima establecida: 35 %, con lo cual, dijo, se tendr\u00e1 que cerrar, y con ello se afectar\u00e1 el sistema troncal. (Le recomendamos: Lo que debe saber sobre las\u00a0dos nuevas zonas en alerta naranja en Bogot\u00e1) En su intervenci\u00f3n, la alcaldesa invit\u00f3 a los bogotanos a apoyar la donat\u00f3n que se realizar\u00e1 el 31 de mayo, con el fin de recoger tablets, celulares, computadores o aportes en efectivo para ayudar a los ni\u00f1os de los colegios p\u00fablicos que no tienen estas herramientas. Ante la prolongaci\u00f3n de la cuarentena hasta el 31 de mayo, la alcald\u00eda de Bogot\u00e1 anunci\u00f3 la ampliaci\u00f3n de las fechas de pago de los impuestos distritales. Anoche, en una intervenci\u00f3n transmitida por redes sociales, la alcaldesa explic\u00f3 que con el fin de aliviar la situaci\u00f3n de los contribuyentes se decidi\u00f3 ampliar los plazos para el predial e industria y comercio.As\u00ed, el vencimiento del predial, que ya se hab\u00eda aplazado para el 5 de junio, se corre ahora dos meses, hasta el 14 de agosto, con descuento del 10 %, y hasta el 11 de septiembre sin descuento. A la fecha, cerca de 500.000 contribuyentes han pagado $ 1 bill\u00f3n. Quienes quieran acogerse al beneficio de pago por cuotas podr\u00e1n hacerlo hasta el 30 de junio, a trav\u00e9s de la plataforma de la Secretar\u00eda de Hacienda. A este alivio se han acogido 32.998 predios, que deber\u00e1n pagar su primera cuota el 31 de julio y no el 12 de junio, como se hab\u00eda anunciado inicialmente. La segunda cuota se debe pagar el 4 de septiembre; la tercera, el 23 de octubre, y la \u00faltima, el 11 de diciembre. (Le puede interesar:\u00a0'Estamos a un punto de que colapse el sistema de transporte': L\u00f3pez) En ICA, el vencimiento para el r\u00e9gimen com\u00fan por concepto del segundo bimestre ser\u00e1 el 31 de agosto, pero la retenci\u00f3n de ICA en ese periodo deber\u00e1 reportarse por tarde el 6 de agosto. La fecha para declarar y pagar el tercer bimestre pasa al 16 de octubre; el cuarto, al 20 de noviembre; el quinto, al 18 de diciembre, y el sexto, al 12 de febrero de 2021. Por este impuesto se han recaudado $ 1,6 billones.El impuesto de veh\u00edculos, el primer vencimiento, con 10 % de descuento, se mantiene para el 3 de julio, y sin descuento, para el 24 de julio. A la fecha han pagado ese impuesto 249.751 contribuyentes y se han recaudado $ 170.834 millones. La alcaldesa alert\u00f3 sobre el incremento en la demanda de los buses zonales (SITP), que ya alcanz\u00f3 un 34 %, es decir, est\u00e1n un punto por debajo de su capacidad m\u00e1xima para garantizar la seguridad de los pasajeros. Seg\u00fan L\u00f3pez, el problema radica en la informalidad, las microempresas y el comercio. \u201cSi no se concientizan, ni modifican sus horarios para entrar desde el mediod\u00eda, vamos a superar el 35 % en la hora pico y vamos a tener que cerrar; tenemos 10 d\u00edas para hacer la correcci\u00f3n\u201d, resalt\u00f3 la mandataria. Seg\u00fan el Distrito, el sistema troncal (articulados) alcanz\u00f3 un 20,8 %. El sector del comercio est\u00e1 habilitado para operar desde el mediod\u00eda hasta la medianoche, por esta raz\u00f3n no deber\u00eda utilizar el sistema de transporte p\u00fablico en la ma\u00f1ana. \u201cSi insisten en seguir saliendo todos a las 8 de la ma\u00f1ana, vamos a tener que cerrar el Sistema\u201d, advirti\u00f3.La alcaldesa destac\u00f3 que los sectores de la construcci\u00f3n y manufactura se adecuaron a nuevos horarios y medios alternativos de transporte. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Polic\u00eda agrede a adulto mayor que vend\u00eda productos en la calle) Con el anuncio del presidente Iv\u00e1n Duque de extender las clases virtuales hasta agosto, la alcaldesa hizo un llamado a la solidaridad, pues para lograr que los estudiantes contin\u00faen en esta modalidad hay que garantizar conectividad a internet y herramientas tecnol\u00f3gicas. Por esta raz\u00f3n, el pr\u00f3ximo 31 de mayo, el Distrito har\u00e1 la #Donat\u00f3nPorLosNi\u00f1os para recolectar celulares, tablets, computadores o dinero que ser\u00e1n utilizados para beneficiar a 100.000 familias en condici\u00f3n de pobreza a fin de que sus hijos puedan seguir estudiando en la virtualidad.Por eso invit\u00f3 a la ciudadan\u00eda a \u201calistar\u201d los dispositivos tecnol\u00f3gicos que no se est\u00e9n utilizando y se encuentren en buen estado para que sean donados a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y j\u00f3venes de Bogot\u00e1. L\u00f3pez tambi\u00e9n aclar\u00f3 que la Alcald\u00eda, en alianza con el Mintic, cubrir\u00e1 la conectividad a internet de 100.00 hogares. \u201cAqu\u00ed estamos todos dispuestos a ayudar porque es por nuestros ni\u00f1os. Si no tienen conexi\u00f3n a internet, no van a poder educarse\u201d, puntualiz\u00f3 la mandataria. (Adem\u00e1s:\u00a0Ciclov\u00edas temporales llegaron para quedarse, a\u00fan despu\u00e9s de cuarentena) A partir de ma\u00f1ana habr\u00e1 dos zonas nuevas en alerta naranja por el nuevo coronavirus. Seg\u00fan confirm\u00f3 la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, se trata de la UPZ Carvajal, en la localidad de Kennedy, y la UPZ Ciudad Jard\u00edn, en la localidad Antonio Nari\u00f1o.\u00a0Mientras se dan a conocer m\u00e1s detalles, se espera que estas \u00e1reas entren en un aislamiento m\u00e1s estricto que el resto de la ciudad, como ha sucedido en los otros pol\u00edgonos declarados como de \u201cprotecci\u00f3n especial\u201d.As\u00ed las cosas, estas son las localidades con zonas espec\u00edficas a un nivel mayor de alerta: Kennedy, Chapinero, Suba, Puente Aranda, Rafael Uribe Uribe, Bosa y Antonio Nari\u00f1o. La Alcald\u00eda ha explicado que continuar\u00e1 monitoreando las tasas de contagio por cada 100.000 habitantes y por localidades. A partir de esa tasa, y el cruce con otras variables que indiquen riesgo mayor (como cantidad de poblaci\u00f3n mayor o en condiciones de vulnerabilidad), decidir\u00e1 las intervenciones sectorizadas. Cada alerta dura, al menos, 15 d\u00edas. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1\u00a0El Tiempo\u00a0@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-alcaldia-aplaza-de-nuevo-el-pago-de-predial-e-ica-497840", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Abec\u00e9 de c\u00f3mo funcionar\u00e1 el subsidio a las n\u00f3minas", "contenido": " Luego de declarar la segunda emergencia econ\u00f3mica por la crisis del coronavirus, el Gobierno ya materializ\u00f3 el primer anuncio al respecto, al poner en marcha el programa de subsidios del 40 por ciento de un salario m\u00ednimo a las n\u00f3minas para aquellas empresas que hayan tenido una disminuci\u00f3n del 20 por ciento o m\u00e1s en sus ingresos.Le puede interesar:\u00a0\u00a0As\u00ed ser\u00e1 subsidio de n\u00f3mina para empresas con ca\u00edda en ventas del 20 %A trav\u00e9s del Decreto Legislativo 677 expedido en la noche de este 19 de mayo, el Ministerio de Hacienda estableci\u00f3 las pautas para otorgar, mensualmente y hasta por tres veces, un aporte por empleado correspondiente a un 40 por ciento del salario m\u00ednimo, es decir 351.000 pesos, para que, con \u00e9l, las empresas tengan una ayuda para pagar los salarios de sus trabajadores. Con base en el decreto, el Ministerio de Hacienda explic\u00f3 el paso a paso de en qu\u00e9 consiste la ayuda y c\u00f3mo se puede acceder a esta, destacando que en la p\u00e1gina\u00a0https://www.ugpp.gov.co/PAEF, habilitar\u00e1 la consulta de los beneficiarios y el de sus trabajadores. Personas jur\u00eddicas, personas naturales empleadoras, empresas sin \u00e1nimo de lucro, consorcios y uniones temporales. Los postulantes deben cumplir con los siguientes requisitos: Las entidades sin \u00e1nimo de lucro, consorcios y uniones temporales no deber\u00e1n cumplir con el requisito establecido en el numeral 2. En su lugar, deber\u00e1n aportar copia del Registro \u00danico Tributario. En el caso de personas naturales, para efectos del cumplimiento del requisito establecido en el numeral 1, se tomar\u00e1 como referencia la fecha de inscripci\u00f3n en el registro mercantil. La persona natural que cumpla cualquiera de las siguientes condiciones no podr\u00e1 acceder al Programa: \u2022 Tengan menos de tres empleados reportados en la Planilla Integrada de Liquidaci\u00f3n de Aportes (PILA) correspondiente al periodo de cotizaci\u00f3n del mes de febrero de 2020. \u2022 Sean Personas Expuestas Pol\u00edticamente (PEP) o sean c\u00f3nyuges, compa\u00f1eros permanentes o parientes en el segundo grado de consanguinidad, primero de afinidad o \u00fanico civil de Personas Expuestas Pol\u00edticamente (PEP).  El c\u00e1lculo deber\u00e1 realizarse usando alguna de las siguientes opciones, a su elecci\u00f3n: El apoyo es un monto de suma fija correspondiente al 40 por ciento de un salario m\u00ednimo legal mensual vigente (351.000 pesos) por cada empleado de su empresa. El n\u00famero de empleados corresponde a los cotizantes reportados en la Planilla Integrada de Liquidaci\u00f3n de Aportes (PILA) correspondiente al periodo de cotizaci\u00f3n del mes inmediatamente anterior al de la postulaci\u00f3n a cargo de dicho beneficiario. Al respecto, se tendr\u00e1n en cuenta las siguientes condiciones: Su empresa deber\u00e1 presentar, ante la entidad financiera en la que tenga un producto de dep\u00f3sito, los siguientes documentos: Deber\u00e1 realizar el procedimiento de postulaci\u00f3n ante una sola de dichas entidades, a su elecci\u00f3n. As\u00ed mismo, las postulaciones que se hagan en los siguientes meses deber\u00e1n realizarse ante la misma entidad financiera en la cual fue realizada la primera postulaci\u00f3n. La simple entrega de documentos no implica el derecho a recibir este aporte estatal. La recepci\u00f3n de postulaciones para los meses de mayo, junio y julio se realizar\u00e1 en los siguientes per\u00edodos: - Desde el 22 hasta el 29 de mayo para el aporte de mayo - Desde el 1 hasta el 17 de junio para el aporte de junio - Desde el 1 hasta el 16 de julio para el aporte de julio.  El aporte estatal podr\u00e1 ser solicitado hasta por tres ocasiones. De ser as\u00ed, el beneficiario deber\u00e1 cumplir, en cada caso, con el procedimiento descrito. Los potenciales beneficiarios del Programa que igualmente tengan la calidad de deudores de l\u00edneas de cr\u00e9dito para n\u00f3mina garantizadas del Fondo Nacional de Garant\u00edas deber\u00e1n postularse al aporte estatal del PAEF a trav\u00e9s de la entidad financiera con la cual adquirieron dicha l\u00ednea de cr\u00e9dito garantizada. En este caso, los recursos que reciba tanto por el cr\u00e9dito como por el PAEF no podr\u00e1n superar el valor total de la n\u00f3mina para el mes sobre el cual se realiz\u00f3 el c\u00e1lculo del Programa. El aporte estatal deber\u00e1 ser restituido al Estado por parte del beneficiario cuando: 1. Habiendo recibido el aporte, se evidencie que, al momento de la postulaci\u00f3n, no cumpl\u00eda con los requisitos establecidos 2. Se compruebe que existi\u00f3 falsedad en los documentos presentados para acreditar los requisitos establecidos. 3.\u00a0 El beneficiario se haya comprometido al pago de salarios adeudados de abril y no haya cumplido con dicho compromiso.  La Unidad de Gesti\u00f3n de Pensiones y Parafiscales (UGPP) en su portal web, https://www.ugpp.gov.co/PAEF, habilitar\u00e1 la consulta de los beneficiarios y el de sus trabajadores. El esquema implementado implica un per\u00edodo inicial de recepci\u00f3n de postulaciones, seguido de una validaci\u00f3n de las mismas, por lo que la entrega de los recursos se realiza a finales de mes para cada uno de los meses en los que est\u00e1 activo el Programa, es decir mayo, junio y julio de 2020. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOSEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-asi-funcionara-el-programa-de-subsidios-a-la-nomina-de-empresas-afectadas-por-la-crisis-497450", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Las mordaces caricaturas con las que Jim Carrey critica a Donald Trump", "contenido": " El actor y comediante Jim Carrey es uno de los mayores cr\u00edticos de la administraci\u00f3n del presidente estadounidense Donald Trump. Adem\u00e1s de su carrera en Hollywood, que incluye su reciente participaci\u00f3n en \u2018Sonic\u2019 y la segunda temporada de \u2018Kidding\u2019, Carrey se ha dedicado a ser caricaturista y activista pol\u00edtico en Twitter. El pasado 16 de mayo, Carrey public\u00f3 un video en el que tose en la cara del presidente Trump mientras este da un discurso televisado. Este gesto lo hizo como cr\u00edtica ante la gesti\u00f3n que le ha dado a la crisis sanitaria por el nuevo coronavirus en Estados Unidos, afecci\u00f3n que deja m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de contagiados y m\u00e1s de 90 mil muertes en ese pa\u00eds.(Lea tambi\u00e9n: 'Trump amenaza con cortar la financiaci\u00f3n de EE. UU. a la OMS'). Trump contin\u00faa con su campa\u00f1a presidencial a pesar de la pandemia. En la publicaci\u00f3n, Carrey comenta \"\u00bfObamagate? tu madre gate\" junto al video en el que se le observa restregando un pa\u00f1uelo en el televisor mientras el actual mandatario estadounidense proclama\u00a0su discurso. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea este video aqu\u00ed).Adem\u00e1s de estas cr\u00edticas,\u00a0Carrey se ha dedicado a hacer caricaturas como forma de protesta en contra de la administraci\u00f3n de Trump.El dibujo m\u00e1s reciente se public\u00f3 el pasado 17 de mayo. En este se muestra al presidente estadounidense y al Primer Ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, tomados de la mano en el cuerpo de las dos tenebrosas gemelas de la pel\u00edcula \u2018El Resplandor\u2019. En el comentario de la publicaci\u00f3n\u00a0se lee \u201c90 mil en los Estados Unidos, m\u00e1s de 40 mil en el Reino Unido. El mayor n\u00famero de muertes en el mundo por coronavirus. La mitad de esas muertes... prevenibles. REDRUM! REDRUM !! REDRUM !!!\u201d(Lea tambi\u00e9n: '62 por ciento en EE. UU. no cree en datos que Trump da sobre el virus'). El pasado 14 de mayo Carrey public\u00f3\u00a0otra de sus caricaturas en contra del l\u00edder republicano. En esta hace una cr\u00edtica a la cobertura que le ha dado 'Fox News' a la situaci\u00f3n del nuevo coronavirus en el pa\u00eds. Este medio estadounidense tiene una postura que ha sido calificada como muy cercana a Trump y, tradicionalmente, se ha caracterizado por su tendencia republicana. En la caricatura, el presidente conduce un autob\u00fas del Partido Republicano en el que transporta al nuevo coronavirus. Se dirige hacia un cruce peatonal que una cegada familia de televidentes de 'Fox News' est\u00e1 cruzando. \"Cuando Estados Unidos necesitaba tapabocas, Fox News les dio vendas para los ojos\", se lee en el dibujo.\u00a0 Uno de los personajes de la caricatura tiene una camiseta estampada que dice \"Prefiero ser ruso antes que dem\u00f3crata\" y el cochecito del beb\u00e9 tiene escrita la palabra 'Condenado'. En otra de sus caricaturas, publicada el 11 de mayo, Jim Carrey dibuj\u00f3 al presidente Trump junto con \u2018La Muerte\u2019, quien le est\u00e1 haciendo un gesto de insulto con su esquel\u00e9tica mano. En esta se lee \"La Parca est\u00e1 oficialmente celosa de Trump y del partido republicano por su capacidad de duplicar el n\u00famero de muertos\". El 29 de abril el actor canadiense realiz\u00f3 otra caricatura criticando a Donald Trump tras su propuesta sobre la posibilidad de inyectar desinfectante a los enfermos con el nuevo coronavirus para matar al pat\u00f3geno.  Los envenenamientos por tomar desinfectantes de manera incorrecta, para supuestamente combatir o prevenir el virus en Estados Unidos, comenzaron a aumentar tras este anuncio. Luego de su acto de irresponsabilidad, Trump dijo que su propuesta \u201cera broma\u201d. \u201cEl pr\u00f3ximo avance m\u00e9dico de Trump: '\u00bfQuieres que se retire el COVID? \u00a1GRITALO!', se lee en la publicaci\u00f3n de Twitter\u00a0de Carrey.(Lea tambi\u00e9n: 'Aunque no es \u00fatil contra el coronavirus, Trump toma hidroxicloroquina'). Con el comentario \u201cTrump est\u00e1 dispuesto a arriesgar innumerables vidas para salvar su historial econ\u00f3mico. Se ha convertido completamente en el alcalde de Jaws\u201d, Carrey public\u00f3 una quinta caricatura el pasado 26 de marzo.En el dibujo Trump les pregunta a dos personas que est\u00e1n en una playa \u201c\u00bfPor qu\u00e9 no entran al agua?\u201d. Por estas \u00e9pocas el magnate se negaba a decretar cuarentena obligatoria en Estados Unidos a pesar de contar ya con una gran cantidad de infectados. Una de las mayores cr\u00edticas que se le ha hecho al presidente es que prioriz\u00f3 la econom\u00eda del pa\u00eds sobre la vida de los ciudadanos, subestim\u00f3 el virus y tard\u00f3 en tomar medidas para evitar la propagaci\u00f3n de este. Finalmente, la sexta caricatura criticando la gesti\u00f3n de Trump se public\u00f3 el pasado 24 de marzo. En el dibujo de Carrey se observa al presidente estadounidense durmiendo pl\u00e1cidamente mientras el nuevo coronavirus est\u00e1 ingresando de forma sigilosa a la habitaci\u00f3n. \u201cMientras los casos de covid-19 se duplican cada tres d\u00edas en Nueva York, el presidente le asegura a Wall Street que puede manejar los tejidos importantes\u201d, comenta el actor en su publicaci\u00f3n de Twitter. A finales de marzo Nueva York se convirti\u00f3 en uno de los nuevos focos del virus, registrando m\u00e1s de 1.200 infectados para el 30 de ese mes.(Lea tambi\u00e9n: 'La fractura entre Trump y los cient\u00edficos crece en EE. UU.'). Estas no son las \u00fanicas caricaturas que ha hecho el actor canadiense en protesta de la administraci\u00f3n del magnate. La iniciativa comenz\u00f3 el 10 noviembre del 2017, cuando Carrey public\u00f3 en Twitter un dibujo del ex estratega de Trump, Steve Bannon, con la palabra \"tonto\" dibujada sobre su cara. En el a\u00f1o 2019 Carrey, quien cuenta con m\u00e1s de 18 millones de seguidores en Twitter, public\u00f3 varias caricaturas criticando las pol\u00edticas de inmigraci\u00f3n de Trump y retrat\u00e1ndolo como un peligro para la humanidad.  (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n puede ver esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed).(Lea tambi\u00e9n: 'Trump espera tener vacuna contra covid-19 para final de a\u00f1o'). Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/caricaturas-del-actor-jim-carrey-criticando-a-donald-trump-497198", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Mujer tuvo que usar un disfraz inflable para poder abrazar a su mam\u00e1", "contenido": " Debido a la pandemia que se ha generado por el\u00a0coronavirus, las formas de relacionarse con otras personas se han transformado. Ya no hay besos ni abrazos y darse la mano desapareci\u00f3, por lo menos por un tiempo. La situaci\u00f3n tambi\u00e9n ha obligado a las personas a distanciarse e, incluso, algunas han tenido que alejarse de sus seres queridos. Una mujer que vive en el estado de Virginia, Estados Unidos, decidi\u00f3 ir a visitar a su madre, que hace parte de las personas de riesgo por su avanzada edad, y abrazarla, pero lo hizo de una forma poco usual: con un disfraz de hipop\u00f3tamo inflable. El disfraz, previamente esterilizado, le cubri\u00f3 todo el cuerpo. Su madre, quien se encuentra viviendo en un hogar geri\u00e1trico llamado Fox Trails, en Stephens City, no pudo contener la emoci\u00f3n y se avent\u00f3 hacia su hija para recibir el abrazo. Las im\u00e1genes del emotivo momento se viralizaron. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ofensivos comentarios de un funcionario contra los ind\u00edgenas). Los trabajadores del hogar respaldaron a la mujer para darle todas las medidas de salubridad y cuidar a los dem\u00e1s residentes. El video, publicado en Twitter, gener\u00f3 varias reacciones emotivas. \u201cEsto es muy bueno y tambi\u00e9n algo que veremos en 10 a\u00f1os y diremos \u2018\u00bffue esta la vida real?\u2019. Muy dulce\u201d, fue uno de los comentarios\u00a0Cabe recordar que Estados Unidos es uno de los pa\u00edses m\u00e1s golpeados por la pandemia con m\u00e1s de 1,5 millones de personas contagiadas y m\u00e1s de 93.000 fallecidos. (Le puede interesar:\u00a0La pelea judicial entre los accionistas del puerto de Buenaventura). (Si nos ve desde la aplicaci\u00f3n, vea el video aqu\u00ed).\u00a0 Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/mujer-se-disfrazo-de-hipopotamo-inflable-para-abrazar-a-su-madre-497930", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Siguen misteriosas muertes de manat\u00eds en v\u00eda de extinci\u00f3n en Santander", "contenido": " Los pescadores de la Ci\u00e9naga Paredes, ubicada entre los municipios de Puerto Wilches y Sabana de Torres, reportaron el hallazgo de un manat\u00ed adulto muerto. Se trata de una hembra de 2,86 metros, en alto estado de descomposici\u00f3n \u201clo cual hace imposible realizar la necropsia y colecta de muestras, que permitan orientar las causas de la muerte\u201d, indicaron desde la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Santander. Funcionarios de la CAS, hicieron presencia en el lugar del hallazgo para investigar las causas de la muerte, dado a que el manat\u00ed no presenta se\u00f1ales externas de heridas.(Le recomendamos leer:\u00a0Puebloviejo: cundido de covid-19 y con un alcalde que llora a su pap\u00e1) \u201cLo que comentan los mismos pescadores es que hace varios d\u00edas no realizan labores de pesca, ni con trasmallo ni con otra t\u00e9cnica qu\u00e9 haya ocasionado este hecho\u201d, indican en la CAS.Este es el segundo caso que se registra en esta zona, donde un manat\u00ed es hallado muerto sin signos de violencia.\u00a0El pasado 12 de abril, los pescadores de la zona tambi\u00e9n hallaron un manat\u00ed muerto en la Ci\u00e9naga de Paredes.\u00a0BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/manati-muerto-en-menos-de-dos-meses-en-santander-497484", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Dos nuevas denuncias contra Sebasti\u00e1n Villa", "contenido": " La situaci\u00f3n para el futbolista colombiano Sebasti\u00e1n Villa sigue siendo compleja. Este mi\u00e9rcoles Fernando Burlando, el abogado de la expareja del jugador, dio nuevos detalles sobre el curso del caso, con nuevas acusaciones.\u00a0 \"Hay dos denuncias m\u00e1s. Una por violaci\u00f3n de cuarentena y otra por falsa denuncia de extorsi\u00f3n y estafa procesal. Hizo una falsa defensa diciendo que no eran pareja, cuando todos contaron que estaban comprometidos. Y todo el tema de la plata que meti\u00f3 en el medio\u201d, cont\u00f3 el abogado en declaraciones publicadas por Ol\u00e9.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Equipos del f\u00fatbol se reunir\u00e1n con el expresidente \u00c1lvaro Uribe)Tambi\u00e9n cont\u00f3 que hay audios que comprometen a Villa respecto al embarazo que habr\u00eda perdido Daniela Cort\u00e9s por una presunta golpiza.\u201cVa a terminar todo en un juicio oral y tendr\u00e1 su condena, que luego veremos c\u00f3mo ser\u00e1 pero le traer\u00e1 problemas. No puede negar que estaba embarazada, hay audios de \u00e9l que lo comprueban. Hasta en alg\u00fan momento voy a pedir la detenci\u00f3n por todo esto. \u00bfCu\u00e1l fue la prueba determinante de extorsi\u00f3n? La castig\u00f3, le peg\u00f3, innecesariamente mostr\u00f3 videos de ella en ropa interior y no aport\u00f3 ni un solo elemento de extorsi\u00f3n. Es un cobarde en todo, violencia es todo lo que est\u00e1 haciendo\u201d, explic\u00f3.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Portada en Espa\u00f1a dar\u00eda pistas del rol de James, tras la cuarentena)Este viernes Villa est\u00e1 citado a indagatoria, en uno de los esc\u00e1ndalos m\u00e1s sonados en Argentina durante la cuarentena,\u00a0\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/dos-nuevas-denuncias-contra-sebastian-villa-dice-abogado-497774", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Falcao vuelve a entrenamientos este jueves", "contenido": " Galatasaray inform\u00f3 que regresar\u00e1 este jueves a entrenamientos luego de algunos d\u00edas sin entrenar en el campo como consecuencia de un positivo de covid-19.Falcao Garc\u00eda y sus compa\u00f1eros hab\u00edan regresado a pr\u00e1cticas la semana anterior, pero un caso positivo\u00a0oblig\u00f3 a\u00a0 suspender los entrenamientos por seis d\u00edas. Este mi\u00e9rcoles, jugadores y cuerpo t\u00e9cnico del club turco se sometieron a nuevas pruebas y todos arrojaron resultado negativo, lo que les permite volver al campo de juego.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Portada en Espa\u00f1a dar\u00eda pistas del rol de James, tras la cuarentena)En todo caso,\u00a0 los jugadores deber\u00e1n cumplir con los protocolos para el regreso del f\u00fatbol, que podr\u00eda ser el 12 de junio.Otros clbse sen Turqu\u00eda tambi\u00e9n han debido aplazar sus entrenamientos por unos d\u00edas ante el riesgo de contagio.\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/galatasaray-con-falcao-renudan-entrenamientos-este-jueves-497814", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Altos de la Estancia: \u00bfoportunismo pol\u00edtico en medio de la crisis?", "contenido": " El desalojo de unos 350 cambuches ubicados en zona de riesgo en Altos de la Estancia, en Ciudad Bol\u00edvar, se ha convertido en uno de los conflictos m\u00e1s dif\u00edciles de resolver para la Administraci\u00f3n Distrital en esta cuarentena. (Le recomendamos:\u00a0Estas son las dos nuevas zonas en alerta naranja en Bogot\u00e1) Las fotograf\u00edas y v\u00eddeos de ciudadanos con sus familias y pertenencias en la calle, que han salido estas tres semanas de operativos en la zona, se han convertido en las puntas de lanza de sectores que cuestionan la forma en la que se ha abordado esta crisis humanitaria. Sin embargo, para algunos se trata de un oportunismo pol\u00edtico en medio de una situaci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 del operativo policial.La concejala Heidy S\u00e1nchez, de Colombia Humana UP Mais, ha sido una de la m\u00e1s cr\u00edticas, y a trav\u00e9s de sus redes sociales ha expresado en varias ocasiones su descontento. \u201cLa \u2018ciudad cuidadora\u2019 de Claudia L\u00f3pez reflejada en Altos de la Estancia: represi\u00f3n, desalojos y falta de auxilios. Triste\u201d, fue uno de sus mensajes.Pero no ha sido la \u00fanica. Aunque m\u00e1s propositiva en su discurso, la representante a la C\u00e1mara \u00c1ngela Mar\u00eda Robledo, defensora en varios momentos de la alcaldesa, tambi\u00e9n dej\u00f3 ver su preocupaci\u00f3n por estos hechos y envi\u00f3 un mensaje a la Administraci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Polic\u00eda agrede a adulto mayor que vend\u00eda productos en la calle) \u201cHe reiterado hace algunos d\u00edas una alerta en el marco de los DD. HH. sobre la intervenci\u00f3n en Altos de la Estancia. Las denuncias de atropellos de la polic\u00eda de Bogot\u00e1 a la poblaci\u00f3n contin\u00faan. Alcaldesa Claudia L\u00f3pez y secretario de Gobierno, Luis Ernesto G\u00f3mez, urgente actuar\u201d, manifest\u00f3 Robledo.Sin embargo, detr\u00e1s de esta situaci\u00f3n hay un fen\u00f3meno de violencia e ilegalidad que han explicado ampliamente funcionarios del Distrito, y que desde hace varios meses estaban denunciando los vecinos de esa zona. Aunque el secretario Luis Ernesto G\u00f3mez reconoci\u00f3 en una rueda de prensa que \u201clo que quisieron lograr en el tiempo no fue exitoso\u201d en esta contingencia, la secretaria de H\u00e1bitat, Nadya Rangel, explic\u00f3 que \u201cen Altos de la Estancia, 62 hogares son aptos para recibir subsidio y los hemos atendido a trav\u00e9s de dos giros de arrendamiento. Nuestro compromiso es proteger la vida, por eso no podemos permitir asentamientos en esta zona\u201d.Sobre este caso, el director del Idiger, Guillermo Escobar, ha se\u00f1alado que desde 1997 se han registrado en ese predio al menos 15 deslizamientos. La misma advertencia la ha hecho la Secretar\u00eda de Seguridad. (Le puede interesar:\u00a0A trabajadora dom\u00e9stica no la dejan salir desde hace m\u00e1s de dos meses) Desde la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social se\u00f1alaron que han estado acompa\u00f1ando el proceso desde el 2 de mayo, cuando todo empez\u00f3, con la atenci\u00f3n a las familias que fueron enga\u00f1adas por los tierreros que les vendieron unos terrenos que eran p\u00fablicos. \u201cHan requerido ayudas 62 familias, de las cuales 44 han venido siendo atendidas con bonos canjeables de alimentaci\u00f3n, 38 ni\u00f1os con vulneraci\u00f3n de derechos que entraron al Centro Amar para restituir sus derechos, atenci\u00f3n alimentaria y mejoramiento de pautas de crianza\u201d, concluyeron. BOGOT\u00c1 EL TIEMPO Twitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-bogota-altos-de-la-estancia-oportunismo-politico-en-medio-de-la-crisis-497800", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Los rostros de los sectores que se reactivar\u00e1n en junio", "contenido": " Dentro de 10 d\u00edas se reactivar\u00e1n 7 renglones de la econom\u00eda, y aunque deben cumplir todos los protocolos, la noticia es esperanzadora para quienes pertenecen a estos. Sin embargo, hay incertidumbre por el costo de implementaci\u00f3n de las medidas de bioseguridad. (Le recomendamos:\u00a0Estas son las dos nuevas zonas en alerta naranja en Bogot\u00e1) Tras m\u00e1s de dos meses de cierre y sin ning\u00fan auxilio econ\u00f3mico, la odont\u00f3loga Luisa Beltr\u00e1n volver\u00e1 a abrir las puertas de su consultorio, y aunque suene esperanzador afirma que \u201ccumplir con todos los protocolos, luego de pasar tanto tiempo sin recibir un ingreso, no es f\u00e1cil porque los insumos est\u00e1n car\u00edsimos\u201d. Para Beltr\u00e1n, la reapertura, si bien es la salida de la crisis, tambi\u00e9n es una prueba dif\u00edcil. \u201cEsperamos que los pacientes vuelvan, pero nuestro trabajo es muy arriesgado por el contagio\u201d, cuenta. (Le puede interesar:\u00a0'Estamos a un punto de que colapse el sistema de transporte': L\u00f3pez) Ana Paula G\u00f3mez es conservacionista de patrimonio cultural, tiene 33 a\u00f1os y trabaja en el fortalecimiento de la Red de Museos del Ministerio de Cultura. Desde hace m\u00e1s de dos meses est\u00e1 encargada de la reinvenci\u00f3n digital de las exposiciones y colecciones de los museos de la ciudad. \u201cEst\u00e1bamos en una crisis y no ve\u00edamos la luz, ahora tenemos mesas de concertaci\u00f3n para adquirir ayudas econ\u00f3micas, y estamos planeando todos los protocolos de bioseguridad para volver a abrir\u201d, puntualiz\u00f3. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Polic\u00eda agrede a adulto mayor que vend\u00eda productos en la calle) Mart\u00edn Vidal es estilista profesional, maquillador, colorista y educador. En ese oficio lleva 33 de sus 53 a\u00f1os. Desde que empez\u00f3 la cuarentena ha preparado junto con sus socios los protocolos de bioseguridad en las 24 peluquer\u00edas que el Grupo Vidal tiene en la ciudad. \"Yo he deseado trabajar desde el primer d\u00eda que empez\u00f3 todo esto; me ha dado muy duro, y no es f\u00e1cil. Extra\u00f1o mucho a mis clientes, con ellos uno desarrolla una relaci\u00f3n muy diferente, una relaci\u00f3n de confianza y amistad\u201d, asegur\u00f3. (Adem\u00e1s:\u00a0Peluquer\u00edas y otros sectores que se reactivar\u00e1n desde el 1 de junio) Ana Paola Virg\u00fcez lleva seis a\u00f1os como empleada de servicios generales, tiene 30 a\u00f1os y desde hace dos meses ha estado sin poder llevar dinero a su hogar, a sus hijos. Con Your Home Assitance, la empresa con la cual tiene contrato, trabaj\u00f3 peri\u00f3dicamente en distintas casas de familia de la capital. Aunque est\u00e1 triste por no haber podido laborar durante las ultimas semanas, asegura que \u201cdesde el 01 de junio empezar\u00e1 a laborar con los implementos de seguridad que indica el Gobierno\u201d. ANA MAR\u00cdA MONTOYA y MAR\u00cdA PAULA GARZ\u00d3NREDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1En Twitter: @Bogot\u00e1ET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-colombia-sectores-que-se-reactivaran-desde-el-1-de-junio-497820", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Autopista en Egipto se construye a 50 cms de edificios residenciales\u00a0", "contenido": " La construcci\u00f3n de una carretera elevada en las afueras de El Cairo gener\u00f3 una profunda indignaci\u00f3n en los vecinos que habitan en las viviendas adyacentes a esta carretera en Giza, una ciudad que pertenece al \u00e1rea metropolitana de la capital egipcia. Las im\u00e1genes del puente, que a\u00fan no ha sido terminado, hablan por s\u00ed mismas. La estructura de hormig\u00f3n pasa a tan solo 50 cent\u00edmetros de los edificios cuyos balcones y ventanas quedan obstruidos por la autopista. El puente es parte de una obra de ingenier\u00eda que busca facilitar el tr\u00e1fico de esta congestionada ciudad de cerca de 20 millones de habitantes. Su funci\u00f3n principal es conectar los principales distritos de Giza. Se estima que el puente ser\u00e1 utilizado por unos 750.000 veh\u00edculos al d\u00eda. Las im\u00e1genes de la obra han comenzado a circular por internet, despertando duras cr\u00edticas (y numerosas bromas). \"Los residentes de estos edificios est\u00e1n preocupados por su privacidad as\u00ed como por posibles accidentes de tr\u00e1nsito que tienen el potencial de poner en riesgo sus vidas\", le dice a BBC Mundo Mariam Rizk, periodista del Servicio \u00c1rabe de la BBC en El Cairo. \"Tambi\u00e9n se quejan de que la nueva estructura les bloquear\u00e1 el aire y la luz del sol por completo\", a\u00f1ade. Comentarios sarc\u00e1sticos sobre el proyecto inundaron recientemente los medios locales y las redes. \"Cuando pase un auto, quiz\u00e1s los podamos invitar a tomar un t\u00e9 en nuestro balc\u00f3n\", le dijo un residente a un peri\u00f3dico local. De 5 metros a 50 cent\u00edmetros Cuando se iniciaron las obras, las autoridades informaron a los residentes que el puente pasar\u00eda a unos cuatro o cinco metros de sus casas. Sin embargo, la evidencia muestra que esto no es as\u00ed. Seg\u00fan le dijo el ministro de transporte, Kamel El-Wazir a una televisi\u00f3n local, un comit\u00e9 de ingenieros examinar\u00e1 la situaci\u00f3n. Una soluci\u00f3n posible, se\u00f1al\u00f3 el ministro, podr\u00eda consistir en ofrecerles a quienes no est\u00e9n conformes la posibilidad de mudarse a otra zona, m\u00e1s alejada de la carretera. Las autoridades indicaron tambi\u00e9n que algunos de estos edificios podr\u00edan haber sido construidos sin cumplir con las normas, algo que los residentes niegan rotundamente. \"Yo compr\u00e9 este departamento en 2011. Est\u00e1 registrado con un n\u00famero y una fecha y no est\u00e1 construido en contra de los c\u00f3digos de edificaci\u00f3n como dicen\", dijo un residente que no quiso dar su nombre. \"Mi casa se convirti\u00f3 en una tumba. Se volvi\u00f3 oscura y ruidosa. Yo, como todos los dem\u00e1s, us\u00e9 todos mis ahorros para comprarla\". Las autoridades se\u00f1alaron de decidir\u00e1n en breve c\u00f3mo solucionar el problema, pero advirtieron que la carretera no puede modificarse ni hacerse m\u00e1s angosta. Se estima el puente -que se extiende por 12 km- estar\u00e1 terminado para fin de a\u00f1o. Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=XBfltfjAEZk https://www.youtube.com/watch?v=oti5ff60UZE", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/la-autopista-que-el-gobierno-de-egipto-construye-a-50-cm-de-edificios-de-apartamentos-497862", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El reto de la presencialidad en las universidades", "contenido": " El primer semestre de 2020 est\u00e1 terminando en una modalidad de educaci\u00f3n mediada por la tecnolog\u00eda, remota, alejada de las aulas y laboratorios de clase. La causa: el coronavirus. En una pandemia donde una de las principales reglas para contenerla es evitar el contacto con las dem\u00e1s personas, las universidades est\u00e1n buscando soluciones para que poco a poco, y con todos los protocolos de bioseguridad, se vaya aumentando la presencialidad en segundo semestre. Sin embargo, ven muchos retos para lograrlo. Durante el conversatorio virtual 'Aprender a reaprender: retos de la educaci\u00f3n superior en tiempos de coronavirus', el rector de la Universidad Central, Jaime Arias, y el rector de la Universidad\u00a0de Ciencias Aplicadas y Ambientales (UDCA),\u00a0Germ\u00e1n Anzola, conversaron con EL TIEMPO sobre lo que significa para las instituciones de educaci\u00f3n superior buscar la semipresencialidad.\u201cLa anhelada presencialidad en la universidad se constituye en un reto muy importante porque las universidades tenemos una capacidad de atender a los estudiantes y con esta situaci\u00f3n tenemos que modificar dichas capacidades. Lo fundamental ser\u00e1 el tema de bioseguridad. Las universidades tenemos que adaptarnos para ofrecer esas nuevas condiciones en nuestros espacios\", explica Anzola. De acuerdo con el rector de la UDCA, el aspecto\u00a0\"m\u00e1s delicado\" dentro de los protocolos de bioseguridad que se deben aplicar para el retorno de los estudiantes a las aulas, \"es el relacionado con el distanciamiento social, ya que los salones tienen unas capacidades que ahora debemos acomodar a la situaci\u00f3n actual lo que va a significar una menor capacidad para admitir a los estudiantes en las aulas y en los laboratorios\".Para Jaime Arias el distanciamiento social de los estudiantes va m\u00e1s all\u00e1: \"Hace un mes hicimos un listado de lo que debe hacerse (para volver a la presencialidad). Lo primero que notamos es el transporte de los estudiantes. Si la universidad toma todas las medidas pero los muchachos se movilizan en transporte p\u00fablico sin tapabocas, ah\u00ed se est\u00e1 perdiendo el trabajo hecho. A nosotros nos gustar\u00eda que la mayor\u00eda de estudiantes pudieran llegar en bicicleta, que en este momento es el mejor veh\u00edculo\". \u201cTodas las universidades estamos ansiosas de poder culminar nuestro primer periodo acad\u00e9mico del a\u00f1o, porque por medio de la educaci\u00f3n remota hemos atendido todos los aspectos te\u00f3ricos; pero universidades como la nuestra (que se caracterizan por profesiones de una alta actividad pr\u00e1ctica que no pueden ser sustituidas por las modalidades a distancia) tendr\u00edamos que dedicarnos en los pr\u00f3ximos meses a atender los aspectos pr\u00e1cticos\u201d, explica Anzola, rector de la UDCA.Adem\u00e1s, sin duda, la vida social y universitaria de los estudiantes se ver\u00e1 afectada por las normas de distanciamiento social que dictan los protocolos de bioseguridad. Para Arias, rector de la Universidad Central, cuando los estudiantes regresen al campus se van a encontrar con que \u201cposiblemente no va a haber cafeter\u00edas, se va a evitar todo espacio donde pueda existir aglomeraci\u00f3n.\u00a0Debemos adoptar medidas para darle la seguridad a los estudiantes y a los padres de familia de que los muchachos van a la universidad y all\u00ed no se van a contagiar\".", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/el-reto-de-la-presencialidad-en-las-universidades-en-epoca-del-coronavirus-497888", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Protocolos de seguridad con los que las peluquer\u00edas volver\u00e1n a abrir", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/en-fotos-protocolos-de-seguridad-para-que-las-peluquerias-vuelvan-a-abrir-497458", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Emotivos letreros en medio de la crisis por el coronavirus en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/fotos-mensajes-de-agradecimiento-durante-crisis-por-el-coronavirus-496746", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El nuevo \u2018top\u2019 del descaro con las \u00faltimas fiestas en plena cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fiestas-y-celebraciones-que-violaron-la-cuarentena-en-colombia-496028", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El incre\u00edble aspecto juvenil de la dise\u00f1adora Vera Wang, a sus 70 a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/vera-wang-fotos-de-la-disenadora-que-luce-joven-a-sus-70-anos-495950", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Esto valen las pruebas de coronavirus en distintas partes del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-en-el-mundo-costo-de-pruebas-de-covid-19-en-los-paises-495936", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Sagas de pel\u00edculas de superh\u00e9roes imperdibles en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/sagas-de-peliculas-de-superheroes-imperdibles-en-cuarentena-496000", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las conmovedoras fotos que deja el distanciamiento social en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/fotos-distanciamiento-social-despues-de-la-cuarentena-497178", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El hombre que se ha hecho un tatuaje por cada d\u00eda de cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-hombre-se-hace-un-tatuaje-por-cada-dia-en-cuarentena-496700", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El covid-19 no es un crimen", "contenido": " Habl\u00e9 con dos amigos en EE. UU. sobre la pandemia. Les pregunt\u00e9, concretamente, si conoc\u00edan a alguien que hubiera tenido la enfermedad o, peor, que hubiera muerto de ella. La pregunta les pareci\u00f3 extra\u00f1a. Uno de ellos vive en California; el otro, en Nueva York. Claro que conoc\u00edan casos. Claro que conoc\u00edan personas que hab\u00edan fallecido.\u00a0\u00bfQui\u00e9n no? La naturalidad con la que me respondieron me sorprendi\u00f3 por el contraste con lo que percibo en Colombia, donde a\u00fan hablamos de tener covid-19 bajo los velos del tab\u00fa y la ignorancia. Culpamos al paciente y su entorno, como si fueran responsables por atraer la enfermedad. Estigmatizamos individuos, familias, barrios y empresas enteras, como si el contagio desnudara una debilidad inherente a esas personas y entidades, una deficiencia moral o higi\u00e9nica que el destino castig\u00f3 envi\u00e1ndoles el virus.Y no nos quedamos ah\u00ed, en la simple discriminaci\u00f3n, no. Tomamos justicia sanitaria en nuestras propias manos. Como si Hig\u00eda, la diosa griega de la salud, nos hubiera subcontratado para hacer su labor. Y entonces hay quienes arrojan piedras a las casas de personas contagiadas con coronavirus (o que han sido se\u00f1aladas por la turba de estarlo). Y hay vecinos que expulsan a m\u00e9dicos y enfermeros de sus edificios, como si su mera residencia all\u00ed equivaliera a colgarle, como en los tiempos del c\u00f3lera, una bandera amarilla a la copropiedad. En un caso que se hizo c\u00e9lebre, la administraci\u00f3n le impidi\u00f3 el ingreso a su apartamento a una expaciente de covid-19, aunque ya se hab\u00eda recuperado.Eso no es prevenci\u00f3n. Es irracionalidad. Y no es nada nuevo. Una de las m\u00e1s at\u00e1vicas y oscuras pulsiones de la especie humana es la necesidad de culpar a alguien \u2013usualmente al \u2018otro\u2019\u2013 de las calamidades que hacen parte natural de la cohabitaci\u00f3n en la Tierra. En la Edad Media se se\u00f1alaba a las brujas (cualquier mujer impopular o ca\u00edda en desgracia calificaba como tal) de provocar temblores, tormentas o sequ\u00edas, y se las ajusticiaba con el benepl\u00e1cito de la Iglesia. A los jud\u00edos se los acusaba de envenenar fuentes de agua para propagar la mort\u00edfera peste negra, lo que serv\u00eda de excusa para perseguirlos y asesinarlos. La epidemia de VIH/sida en los 80 desat\u00f3 una ola de discriminaci\u00f3n contra la poblaci\u00f3n homosexual que hoy, casi 40 a\u00f1os despu\u00e9s, no ha desaparecido del todo. Siempre que ocurre alguna desgracia, el primer instinto del hombre es preguntar: \u201c\u00bfA qui\u00e9n le echamos la culpa?\u201d.En cuanto a la fiebre actual, la ciencia es clara: no vamos a contraer covid-19 por vivir en el mismo barrio que alguien que la tenga (quien, adem\u00e1s, dejar\u00e1 de transmitirla en dos semanas). Es cierto que hay medidas que podemos y debemos tomar para contener la enfermedad: lavado de manos, distanciamiento f\u00edsico, uso de tapabocas, etc. Pero, al final, la propagaci\u00f3n del virus es un proceso probabil\u00edstico. La eventualidad del contagio depende de m\u00e1s factores de los que somos capaces de controlar. El enemigo es promiscuo, invisible y vol\u00e1til. Como han dicho los epidemi\u00f3logos, mientras no exista una vacuna \u2013y para eso faltan meses o a\u00f1os\u2013, la mayor\u00eda de nosotros lo agarrar\u00e1, tarde o temprano.Colgarle un estigma al covid-19 es, pues, tan rid\u00edculo como colg\u00e1rselo a la laringitis o la malaria. O como culpar a las brujas por los terremotos. La pandemia no discrimina, los humanos lo hacen. El virus no vino a hacer juicios de valor sobre nuestro comportamiento como individuos o como colectivo. No piensa, no siente, no se\u00f1ala; es una simple secuencia de informaci\u00f3n que quiere reproducirse a s\u00ed misma ciega y mec\u00e1nicamente, como una fotocopiadora enloquecida. Solo en la mente enferma de sujetos supuestamente sanos cabe tratar como parias a los portadores. Que al final seremos casi todos.Thierry Ways@tways / tde@thierryw.net", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/thierry-ways/el-covid-19-no-es-un-crimen-columna-de-thierry-ways-497696", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Todo un complot", "contenido": " El peri\u00f3dico alem\u00e1n 'Die Zeit' le dedic\u00f3 su edici\u00f3n de la semana pasada al tema casi risible aunque tambi\u00e9n aterrador de las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n y el s\u00edndrome del complot: la costumbre tan com\u00fan, en tanta gente, de creer solo en explicaciones absurdas y truculentas para todo lo que ocurre en la realidad. Y cuanto m\u00e1s absurdas y truculentas sean esas explicaciones, mejor. Se trata de un fen\u00f3meno antiguo como pocos, presente en todas las culturas: el fen\u00f3meno del misterio y el secreto; atribuirles a fuerzas innombrables y maquiav\u00e9licas, invisibles, implacables, la decisi\u00f3n y la voluntad de todo lo que pasa en el mundo. Umberto Eco lo dijo en una brillante conferencia del a\u00f1o 2015: las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n son puro hermetismo de manual, puro esoterismo.Se supone que Hermes Trimegisto \u2013de ah\u00ed el adjetivo de lo herm\u00e9tico, hoy aplicado a los yogures y las papas fritas\u2013 fue un dios y un personaje mitol\u00f3gico que adem\u00e1s escribi\u00f3 unos libros en cuya sabidur\u00eda rec\u00f3ndita hab\u00eda que iniciarse como en una secta y una religi\u00f3n, una doctrina mist\u00e9rica. La suya fue una figura clave cuando se encontraron la cultura egipcia y la cultura griega, y su nombre se volvi\u00f3 el s\u00edmbolo de lo esot\u00e9rico y lo oculto.Desde entonces, desde la Antig\u00fcedad, el hermetismo ha sido un m\u00e9todo y una tradici\u00f3n: una forma elevada y cifrada del conocimiento, para algunos, s\u00ed, pero tambi\u00e9n, para otros, la obsesi\u00f3n recurrente de querer rastrear siempre, en todas las cosas, un doble fondo y un conjunto de razones y motivos misteriosos y oscuros (oh) que las explican y les dan sentido m\u00e1s all\u00e1 de lo evidente.Insaciables grupos de poder, exclusivas cofrad\u00edas, fraternidades internacionales o interplanetarias o intergal\u00e1cticas: las almas conspirativas siempre tienen una raz\u00f3n revelada para explicarlo todo. Ellas s\u00ed saben lo que nosotros no; ellas guardan informaci\u00f3n privilegiada, alg\u00fan libro que cuenta la verdad de las cosas. Los Masones, los Rosacruz, los Templarios, los Illuminati: \u201cVengan a ver yo les cuento lo que nunca les han dicho...\u201d. Oh.Y en tiempos fr\u00e1giles como este del coronavirus, por supuesto, el esp\u00edritu del complot se exacerba y se sale de madre; a\u00fan m\u00e1s, que ya es mucho decir. Y todos los exabruptos circulan de mano en mano, de tel\u00e9fono en tel\u00e9fono, las teor\u00edas m\u00e1s absurdas, las explicaciones m\u00e1s descabelladas. Mucha gente no quiere creer en lo normal, mucha gente se resiste a que las cosas sean como quiz\u00e1s son. Algo m\u00e1s debe de haber, imposible que no.Es el mismo principio que Coleridge les asignaba al arte y la ficci\u00f3n, el principio de la \u2018voluntaria suspensi\u00f3n de la incredulidad\u2019: dejarse llevar por el relato, creer en \u00e9l. La literatura es un acto de fe. Solo que en las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n es al rev\u00e9s, pues quienes se aferran a ellas descreen de todo y lo consideran prosaico, indigno, enga\u00f1oso, ingenuo. Todo, salvo el delirio. Eso s\u00ed tiene sentido, eso s\u00ed es cre\u00edble.En su magn\u00edfica conferencia dec\u00eda Umberto Eco que el \u2018complotismo\u2019 y el \u2018conspiracionismo\u2019 (llam\u00e9moslos as\u00ed) son un delicioso divertimento desde el punto de vista hist\u00f3rico e intelectual, como un objeto de estudio. El problema es cuando su l\u00f3gica retorcida se masifica y se vuelve una fuente permanente de informaci\u00f3n y debate, como ha pasado en el mundo de hoy con las llamadas \u2018redes sociales\u2019.Entonces el sentido de la realidad se distorsiona y ya muchos no creen en nada sensato o veros\u00edmil, y ni siquiera en nada verdadero, porque la presunci\u00f3n es siempre la m\u00e1s siniestra: qu\u00e9 nos est\u00e1n ocultando, qui\u00e9n nos lo est\u00e1 ocultando. \u00a1Cuidado!Dec\u00eda Oscar Wilde: \u201cEl hombre puede creer en lo imposible pero no en lo improbable\u201d. Ahora ya cree en todo, solo si es absurdo.Juan Esteban Consta\u00edncatuloelperro@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-esteban-constain/todo-un-complot-columna-de-juan-esteban-constain-497704", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Puta y putero", "contenido": " Yo era de las que defienden la prostituci\u00f3n como un trabajo que deber\u00eda entrar en la agenda laboral, igual que cualquier otro. Un an\u00e1lisis publicado por la periodista Carol Ann Figueroa en su canal de YouTube me hizo cambiar de opini\u00f3n. Su invitada, la abogada penalista Helena Hern\u00e1ndez, sostiene que la prostituci\u00f3n no es precisamente \u201cla profesi\u00f3n m\u00e1s antigua del mundo\u201d, sino \u201cla forma de violencia de g\u00e9nero m\u00e1s arraigada en nuestra sociedad. Una instituci\u00f3n fundacional del patriarcado que atraviesa componentes de sexo y clase\u201d. Necesita ser erradicada porque \u201ces un asunto de dignidad humana que no puede desligarse de la trata de personas, pero, de facto, se est\u00e1 considerando como un trabajo sexual\u201d.Comprend\u00ed que los abolicionistas como la abogada Hern\u00e1ndez, y otros autores de algunos art\u00edculos que ella me facilit\u00f3, hablan de derechos fundamentales. La mujer se prostituye por urgencia econ\u00f3mica; y, m\u00e1s que recibir plata por brindar un servicio, lo que hace es vender su derecho sobre su propia integridad f\u00edsica y mental: el hombre paga por violarla. De ah\u00ed que el abolicionismo (implementado en pa\u00edses como Suecia, Noruega Islandia y Canad\u00e1) pretenda poner el acento punitivo sobre el comprador de sexo y no sobre la mujer prostituida, a quien las pol\u00edticas p\u00fablicas deben proteger.Gracias a la alta demanda de la clientela (99 % masculina), la prostituci\u00f3n es una de las industrias m\u00e1s lucrativas del mercado. Las pol\u00edticas regulacionistas, como las de Holanda y Alemania, terminan condonando la cadena de trata. All\u00ed hay establecimientos legales en donde mujeres de todos los pa\u00edses pobres del mundo \u2018trabajan\u2019 encerradas en pesebreras. Los proxenetas las ofrecen dentro de un men\u00fa que incluye una botella de trago y \u00f1apas como permitir que defequen sobre ellas, entre una variedad de opciones impensables.Es evidente que la prostituci\u00f3n es una consecuencia directa del fen\u00f3meno de pobreza y de todo el conjunto de argumentos favorables a que los hombres del planeta entero vayan a donde las putas.Existe una violencia estructural generalizada contra la mujer que, en Colombia, seg\u00fan Hern\u00e1ndez, se resolver\u00eda con solo aplicar la Constituci\u00f3n, pero que las instituciones pol\u00edticas, educativas y judiciales han banalizado. No ven la prostituci\u00f3n como una atrocidad que afecta a la totalidad de las mujeres y, encima, creen que el crimen es de la puta y no del putero.Margarita Rosa de Francisco", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/margarita-rosa-de-francisco/puta-y-putero-columna-de-margarita-rosa-de-francisco-497668", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El verdadero papel del Estado en la concertaci\u00f3n laboral", "contenido": " Dictar\u00e9 la \u00faltima clase en la especializaci\u00f3n en Derecho Laboral en la universidad, por este a\u00f1o. Leyendo la prensa con la avidez con que lo he hecho d\u00eda a d\u00eda a lo largo de la cuarentena (buscando luces al final del t\u00fanel para poder transmitir a mis alumnos el papel del derecho laboral en este momento \u00fanico e irrepetible) me alarm\u00f3 el contenido de la entrevista central de la edici\u00f3n dominical. Cu\u00e1l fue mi sorpresa al encontrar el gran titular de una entrevista al ministro del Trabajo que dec\u00eda lo siguiente: \u201cTodas las medidas laborales deben ser concertadas entre trabajadores y empresas\u201d. La primera pregunta que me hice fue si el se\u00f1or ministro tiene clara la noci\u00f3n de concertaci\u00f3n que corresponde al Estado en las relaciones laborales.Me acord\u00e9 entonces de que, en las ra\u00edces del nacimiento del derecho laboral, se asign\u00f3 al Estado un papel protag\u00f3nico en la relaci\u00f3n laboral (empleadores y trabajadores), y desde entonces se dice que la relaci\u00f3n laboral es una relaci\u00f3n triangular en la que el Estado tiene un papel determinante para comprender, armonizar y definir las reglas que permitan la coordinaci\u00f3n econ\u00f3mica y el equilibrio social.Concertar, en la acepci\u00f3n m\u00e1s acorde con el derecho del trabajo, significa \u201ctraer a identidad de fines o prop\u00f3sitos cosas diversas o intenciones diferentes\u201d. Lo anterior se traduce en que quienes representan a la sociedad en un Estado social de derecho tienen el deber, en cuanto a relaciones laborales se refiere, de adoptar las normas y medidas que mejor contribuyan a los fines de la justicia en las relaciones de trabajo. Esa misi\u00f3n de los representantes gubernamentales no puede ser la misma en tiempo de normalidad o bonanza que en los tiempos de crisis, y eso es lo que parece no tener claro el mensaje del se\u00f1or ministro en la entrevista.Hasta ahora, el Ministerio del Trabajo ha expedido dos circulares (021 y 033) en las cuales no ha asumido el papel que le corresponde seg\u00fan hemos dicho antes y, por el contrario, ha asumido una actitud m\u00e1s policiva que de concertaci\u00f3n, como lo demandan las circunstancias.Todav\u00eda es tiempo, en el inicio de esta segunda emergencia, para adoptar las medidas que corresponden. El tejido empresarial del pa\u00eds hay que salvarlo en bien de toda la ciudadan\u00eda y, por supuesto, de los trabajadores; pero no es dejando a las partes como responsables, sino liderando las medidas como se adoptan, en situaciones tan graves como las actuales, las soluciones adecuadas.M\u00e1s que pr\u00e9stamos o subsidios, el sector laboral necesita medidas de choque para sobrevivir, entre las cuales, adem\u00e1s, hay que prever una reactivaci\u00f3n gradual. Las empresas no pueden reasumir el ciento por ciento de sus costos laborales a partir del fin del aislamiento. El sector laboral no se prende y apaga como un switch.Por \u00faltimo, el ministro fue interrogado sobre la perspectiva de una reforma laboral, y en sus respuestas sobre causas estructurales que hacen necesaria la reforme falt\u00f3 la m\u00e1s importante: la necesidad de un r\u00e9gimen laboral que acoja a esa inmensa poblaci\u00f3n de informales para los que el C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo no existe. Entre ellos, los trabajadores del sector rural. Las leyes actuales regulan el trabajo en el campo como si se tratara de una \u2018oficina verde con vacas\u2019, olvidando las particularidades de un sector vital para nuestro pa\u00eds, inundado de informalidad.Se\u00f1or ministro, todav\u00eda hay tiempo para salvar el sector laboral de Colombia.Carlos Hern\u00e1n Godoy FajardoSocio fundador de Godoy C\u00f3rdoba abogados", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/carlos-hernan-godoy-fajardo/el-verdadero-papel-del-estado-en-la-concertacion-laboral-columna-de-carlos-hernan-godoy-fajardo-497690", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/victimas-revictimizadas-caricatura-de-matador-497760", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/celebrando-el-anuncio-caricatura-de-mil-497762", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/beto-barreto/o-mais-grande-do-mundo-caricatura-de-beto-barreto-497758", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La vida despu\u00e9s del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-en-colombia-asi-sera-la-vida-despues-de-la-pandemia-491052", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Jugador de la NFL denuncia ser v\u00edctima de acoso sexual en un avi\u00f3n", "contenido": " Un jugador no identificado de la Liga Nacional de F\u00fatbol Americano (NFL) demand\u00f3 a la l\u00ednea a\u00e9rea United Airlines, alegando que fue acosado, agredido y violado sexualmente por una pasajera en un vuelo que realiz\u00f3 el pasado febrero desde Los \u00c1ngeles a Newark, y que la aerol\u00ednea no respondi\u00f3 adecuadamente a las quejas que present\u00f3 mientras volaban. La demanda civil, presentada esta semana en la Corte Superior del Condado de Los \u00c1ngeles, busca da\u00f1os legales y punitivos no especificados de la aerol\u00ednea. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a1Dopado! UCI sanciona con m\u00e1xima severidad a Pantano)De acuerdo con la demanda, el jugador y otro pasajero en la misma fila presentaron cuatro quejas a las azafatas de que la mujer estaba haciendo \"avances sexuales no deseados\" antes de ser trasladada a un asiento diferente. Los dos hombres est\u00e1n demandando a la aerol\u00ednea, seg\u00fan el documento legal, porque United se neg\u00f3 a darles el nombre de la mujer, de las azafatas y de posibles testigos, y porque la l\u00ednea a\u00e9rea no sigui\u00f3 las pol\u00edticas para responder al acoso sexual y la agresi\u00f3n. Seg\u00fan la demanda, los hombres alertaron primero a las azafatas de que la mujer era conflictiva y beligerante y parec\u00eda estar intoxicada. Notificaron a las azafatas nuevamente cuando la mujer hizo avances sexuales hacia el jugador de la NFL, masajeando sus rodillas y muslos. En la demanda se indica que despu\u00e9s de m\u00e1s de una hora de vuelo, los avances de la mujer se intensificaron y que ella presuntamente toc\u00f3 al jugador. Los auxiliares de vuelo fueron nuevamente notificadas. La mujer continu\u00f3 sus avances, dice la demanda, quit\u00e1ndose la m\u00e1scara protectora que llevaba y agarrando los genitales de jugador. En ese momento, el jugador salt\u00f3 de su asiento y se quej\u00f3 frente al avi\u00f3n entero de que la mujer lo estaba tocando. El jugador fue a la parte trasera del avi\u00f3n y nuevamente notific\u00f3 a una azafata.(Le puede interesar:\u00a0Equipos del f\u00fatbol se reunir\u00e1n con el expresidente \u00c1lvaro Uribe) Fue entonces cuando la mujer fue retirada de la fila, seg\u00fan la demanda, que alega que el hecho de que United no tenga o haga cumplir pol\u00edticas y procedimientos adecuados para la prevenci\u00f3n y respuesta a las agresiones sexuales en vuelo es una violaci\u00f3n de su deber de proteger y cuidar a sus pasajeros.EFE\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/jugador-de-la-nfl-denuncia-que-recibio-acoso-sexual-de-una-pasajera-en-un-avion-497834", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Pastor que dec\u00eda que curaba el coronavirus muri\u00f3 por la pandemia", "contenido": " La pandemia del nuevo coronavirus ha generado que en el mundo se presencien situaciones diferentes y fuera de lo com\u00fan. Este es el caso del pastor Frankline Ndifor, de 39 a\u00f1os y quien dec\u00eda que pod\u00eda curar el virus. Era conocido en Camer\u00fan como \u2018El profeta\u2019 y fue candidato presidencial en las elecciones del a\u00f1o 2018 en ese pa\u00eds. (Lea tambi\u00e9n: Pastor Arr\u00e1zola dice que el coronavirus es una \u2018farsa de Bill Gates\u2019).El pasado s\u00e1bado 16 de mayo, sin embargo, se dio a conocer que falleci\u00f3 a causa de la pandemia. \u200bSeg\u00fan el diario \u2018Daily Mail\u2019, Ndifor convocaba a sus seguidores a su iglesia, llamada Kingship International Ministries, y, una vez reunidos, ubicaba sus manos sobre las cabezas de quienes estaban enfermos. Despu\u00e9s, entre todos oraban para que el virus desapareciera. El portal de noticias \u2018Voice of America news\u2019 report\u00f3 que la doctora Gaelle Nnanga fue la mujer que atendi\u00f3 al pastor despu\u00e9s de que presentara, durante una semana, dificultades respiratorias y s\u00edntomas del coronavirus. La mujer confirm\u00f3 que el hombre muri\u00f3 10 minutos despu\u00e9s de que ella lo examinara en su\u00a0residencia, ubicada en la ciudad de Douala.Cuando se dio a conocer la noticia entre la poblaci\u00f3n, el portal de noticias confirm\u00f3 que los feligreses bloquearon las entradas de la casa, mientras lloraban y rezaban.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Seg\u00fan presidente de Tanzania, el coronavirus se cura con rezos y lim\u00f3n).El cuerpo de Ndifor fue sepultado al frente de su hogar casa por las autoridades sanitarias de ese pa\u00eds. En videos de fan\u00e1ticos qued\u00f3 registrado como las personas gritaban y afirmaban que no hab\u00eda muerto, sino que estaba en un \"retiro espiritual con Dios\" y que luego resucitar\u00eda\u201cSolo t\u00fa eres Dios y quien toma el control de la situaci\u00f3n, por favor.\u201d, afirm\u00f3 una feligresa en un video que comparti\u00f3 en su Facebook, cuando asisti\u00f3 al lugar en donde sucedieron los hechos. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea el video en este link). (Le puede interesar:\u00a0'Me extirparon el \u00fatero y no tuve la menor idea durante 11 a\u00f1os').El Gobernador de Douala\u00a0les hizo un llamado a las personas que tuvieron contacto con el pastor para que se hagan revisar y se realicen el test del coronavirus. En Camer\u00fan, m\u00e1s de 3.500 personas se han contagiado con el virus y m\u00e1s de 130 han fallecido.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/africa/pastor-que-decia-que-curaba-el-coronavirus-murio-por-la-pandemia-497628", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La otra faceta de Ur\u00e1n, ahora es peluquero de mascotas", "contenido": " Rigoberto Ur\u00e1n sigue esperando volver a entrenar en las carreteras, mientras tanto, en su casa, hace rodillos y, adem\u00e1s, hace las veces de peluquero de sus mascotas.\u00a0 Ur\u00e1n no le tiene miedo a nada y cogi\u00f3 las tijeras, se arm\u00f3 de paciencia y decidi\u00f3 cortarle el pelo a los perros con los que vive.\u00a0 El pedalidsta colombiano sigue tratando de hacer lo mejor para ponerse en forma de cara a la temporada del segundo semestre, y tiene como el Tour de Francia como su principal meta.\u00a0 Por el momento, Ur\u00e1n sigue en casa, entrenando en el simulador y pendiente de lo que pueda pasar en el ciclismo del mundo.\u00a0Deportes\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/rigoberto-uran-es-el-peluquero-de-los-perros-de-la-casa-497356", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Gusi: romance vallenato con sonidos caribe\u00f1os", "contenido": " El vallenato es el sonido natural de Gusi: sus temas fluyen entre las notas del acorde\u00f3n y la guitarra, acompa\u00f1adas de letras que reflejan la vida misma.\u201cTrato de dibujar peque\u00f1as pel\u00edculas en cada canci\u00f3n, inspiradas en situaciones reales. Siempre le he apostado a eso, desde La mandarina (\u00e1lbum que hizo como miembro del dueto Gusi & Beto). Creo que el folclor y la m\u00fasica nativa se pueden mantener a trav\u00e9s del lenguaje del amor\u201d.Gusi \u2013Andr\u00e9s Acosta Jaramillo, su nombre de pila\u2013 habla de esa relaci\u00f3n que ha sido una constante en su carrera y que ahora se siente con mucha intensidad en Desde mi ventana, su m\u00e1s reciente producci\u00f3n que ya se encuentra disponible en plataformas digitales.Son 15 cortes en los que Gusi comparte con Carlos Vives, Gianmarco, Goyo (de ChocQuibTown), Yera, Greeicy y Mike Bah\u00eda. \u201cMe lanc\u00e9 a buscar apoyo en artistas que siempre he admirado \u2013cuenta\u2013. Esto de las colaboraciones es una tendencia de la m\u00fasica comercial actual. Pero primero busqu\u00e9 a mis amigos\u201d.Una invitaci\u00f3n es la carta de presentaci\u00f3n del \u00e1lbum, una canci\u00f3n en la que Gusi desnuda su intimidad y permite a sus seguidores conocer un pedacito de su vida familiar. El videoclip es un recorrido por la cotidianidad del artista al lado de su esposa y sus dos peque\u00f1as hijas. Pero Desde mi ventana no fue un \u00e1lbum f\u00e1cil. Gusi enfrent\u00f3 retrasos en el proceso, que no dependieron de \u00e9l. La producci\u00f3n le tom\u00f3 cuatro a\u00f1os que, desde su lado positivo, le sirvieron para corregir detalles y viajar para sumergirse en ritmos nativos de distintas regiones, como la champeta, las cumbias y los merengues. Sin embargo, tuvo tentaciones, como \u00e9l mismo las llama, \u201cpens\u00e9 en irme por el lado m\u00e1s urbano, por lo de moda y comercialmente mejor remunerado\u201d. El disco incluye versiones de cl\u00e1sicos del vallenato como Indira, que Gusi interpret\u00f3 al lado de Carlos Vives, y Por qu\u00e9 raz\u00f3n, una composici\u00f3n del acordeonero Juancho Rois, dupla musical de Diomedes D\u00edaz.\u201cCuando decid\u00ed hacer este trabajo, tambi\u00e9n quise tener en cuenta canciones y \u00e1lbumes que me marcaron, como 26 de mayo de Diomedes. Tiene una connotaci\u00f3n especial porque cuando lo o\u00ed estaba empezando a descubrir el vallenato. Y era la m\u00fasica que pon\u00edamos con mi hermano para dormirnos, cuando ten\u00edamos 7 u 8 a\u00f1os\u201d, recuerda el artista. El pasado fin de semana, el artista bogotano present\u00f3 Desde mi ventana en vivo, en un set con m\u00fasicos y luces montado en un estudio donde dio un concierto sin p\u00fablico que transmiti\u00f3 en directo a trav\u00e9s de su canal de YouTube.\u201cVeremos si a futuro se puede monetizar el formato, porque estamos pasando una \u00e9poca dura para el negocio de la m\u00fasica y del espect\u00e1culo. Aunque ha sido el tiempo para componer y conectarnos con nuestra familia\u201d, puntualiza Gusi. CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/gusi-estrena-su-album-desde-su-ventana-497700", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 buscan los colombianos en Google durante la cuarentena?", "contenido": " Con miles de personas estando en casa, aprender una nueva habilidad se convirti\u00f3 en la prioridad de muchos. En ese sentido, Google es la mejor herramienta para buscar tutoriales y aprender algo nuevo. Por eso, el portal inmoviliario Properati hizo un barrido de qu\u00e9 es lo que m\u00e1s han buscado los colombianos en esta cuarentena. Seg\u00fan explican, enfocaron su an\u00e1lisis en las b\u00fasquedas en Google que inician con la pregunta \u201c\u00bfc\u00f3mo hacer?\u201d, considerando que fueron las consultas con mayor crecimiento en cada pa\u00eds durante estas semanas de cuarentena.\"Los resultados muestran que adem\u00e1s de las similitudes en el lenguaje y la pasi\u00f3n por nuestras actividades, en Latinoam\u00e9rica compartimos el gusto por la comida exquisita y los sabores de nuestra tierra\", afirman. Pero, y \u00bfqu\u00e9 se aprende a hacer en Colombia? Las consultas, seg\u00fan Properati, muestran que en Colombia las personas est\u00e1n buscando ocupar su tiempo en casa a trav\u00e9s del aprendizaje en diferentes campos; por ejemplo, en recetas de postres t\u00edpicos como la torta de pl\u00e1tano, la mantecada o la torta de zanahoria. Otros se est\u00e1n adaptando y empezando a cocinar en casa,\u00a0 por lo que est\u00e1n buscando c\u00f3mo hacer pizza en sart\u00e9n, arepas de queso o ceviche de camar\u00f3n. \"Los amantes del dulce no se quedan fuera la lista y buscan c\u00f3mo hacer fresas con crema y postres de lim\u00f3n\", aseguran. Adem\u00e1s, el informe dice que las personas est\u00e1n aprovechando este tiempo para el autocuidado y la reflexi\u00f3n, hay b\u00fasquedas de c\u00f3mo hacer el rosario, as\u00ed como formas de armar una bicicleta est\u00e1tica o de preparar cera depilatoria.Seg\u00fan \u00c1ngela Puerta, Directora General de Properati en Colombia, \u201cen Latinoam\u00e9rica hay una riqueza gastron\u00f3mica inmensa, vemos c\u00f3mo la principal b\u00fasqueda en Colombia son los churros caseros, en Ecuador es el pan casero, mientras que en Per\u00fa son las cachangas. Y ante la imposibilidad de acceder a ellos en locales especializados, recurrimos a aprender c\u00f3mo hacerlos en nuestras casas\u201d.As\u00ed mismo, Puerta asegur\u00f3 que \u201cno estamos enfocados solo en la gastronom\u00eda, pues hay otras actividades que generan bastante inter\u00e9s en esta parte del mundo\u201d, y a\u00f1adi\u00f3 que \u201cdentro del an\u00e1lisis no tuvimos en cuenta una de las principales consultas que fueron sobre tapabocas o gel antibacterial, pues queremos ver m\u00e1s all\u00e1 de la emergencia sanitaria\u201d. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/que-buscan-los-colombianos-en-google-durante-la-cuarentena-497542", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Homenaje de agradecimiento al personal m\u00e9dico y de salud", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/homenaje-de-agradecimiento-al-personal-medico-y-de-salud-495958", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lana del Rey anuncia nuevo disco y se 'despacha' contra sus cr\u00edticos", "contenido": " Lana del Rey anunci\u00f3 este 21 de mayo que el pr\u00f3ximo 5 de septiembre lanzar\u00e1 nuevo disco, titulado Violet Bent Backwards Over the Grass, con un mensaje en sus redes sociales que ha provocado reacciones al defenderse contra quienes la acusan de \"glamourizar el abuso\". \u201cDoja Cat, Ariana (Grande), Camila (Cabello), Cardi B, Kehlani y Nicki Minaj y Beyonc\u00e9 han tenido n\u00fameros 1 cantando sobre ser sexy, andar desnudas, tener sexo, enga\u00f1ar...\", se\u00f1ala la artista, \"harta\" de las cr\u00edticas de \"escritoras e int\u00e9rpretes alternativas\". En su defensa, afirma: \"Lo que soy es una persona glamourosa que canta sobre realidades que est\u00e1n muy presentes y constituyen relaciones emocionalmente abusivas\". Del Rey rechaza que se la pueda considerar como una \"no feminista\" y reclama un espacio dentro del feminismo \"para mujeres que son y act\u00faan como yo, la clase de mujer que dice 'no' pero ante la que los hombres escuchan 's\u00ed', que es vapuleada sin piedad por ser aut\u00e9ntica y delicada, a la que le quita su propia historia y voz mujeres m\u00e1s fuertes u hombres que odian a las mujeres\".Y agrega: \"He sido honesta y optimista acerca de las relaciones complicadas que he mantenido. Y as\u00ed es como es para muchas mujeres. Esa fue desgraciadamente mi experiencia hasta el momento en el que esos discos se hicieron\", concluye en su largo discurso, en el que anuncia que esos mismos temas aparecer\u00e1n en sus pr\u00f3ximos discos de poes\u00eda y tambi\u00e9n en su nuevo \u00e1lbum. Como ya hab\u00edan anticipado previamente, se tratar\u00e1 de un disco de \"spoken word\" (m\u00e1s recitado que cantado) y tomar\u00e1 el relevo de Norman Fucking Rockwell\u00a0(2019), su sexto disco en solo 7 a\u00f1os desde el lanzamiento de Born To Die,\u00a0que tuvo repercusi\u00f3n en la industria. Con \u00e9l, la tan a menudo criticada int\u00e9rprete y compositora se col\u00f3 en todas las selecciones de medios especializados como uno de los mejores discos del a\u00f1o pasado y lleg\u00f3 a estar nominada al Grammy, viajando del tormento sentimental a la esperanza y decantando sus esencias de soft rock, elegancia y mitolog\u00eda costera en composiciones et\u00e9reas como Fuck It I Love You.En febrero pasado, Lana del Rey fue noticia al verse obligada a cancelar su gira por Europa a causa de una enfermedad por la que hab\u00eda \"perdido completamente\" la voz y ante la que deber\u00e1 retirarse temporalmente de los escenarios. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/lana-del-rey-anuncia-nuevo-disco-y-se-despacha-contra-sus-criticos-497934", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La transformaci\u00f3n de las universidades ante la pandemia", "contenido": " Uno de los sectores m\u00e1s impactados por la pandemia del coronavirus ha sido el de la educaci\u00f3n superior, pues debi\u00f3 reorganizarse de un momento a otro para continuar con los periodos acad\u00e9micos en una modalidad mediada por la tecnolog\u00eda y remota. Sin embargo, el tema no para all\u00ed, pues la afectaci\u00f3n sobre la econom\u00eda se sentir\u00eda en una alta deserci\u00f3n en el segundo semestre del a\u00f1o cuando todav\u00eda es incierto el panorama sobre si los estudiantes pueden volver a estudiar de manera presencial. De acuerdo con la Universidad de Ciencias Aplicadas y Ambientales (UDCA), es importante tener en cuenta que todas las decisiones que se est\u00e1n tomando en la actualidad sobre educaci\u00f3n superior est\u00e1n alineadas con las directrices dadas por el Gobierno Nacional, por lo que muchas de las preguntas que se hacen los estudiantes todav\u00eda son inciertas debido a que todo est\u00e1 ocurriendo sobre la marcha.Por ejemplo, se est\u00e1 pensando en un regreso paulatino a las aulas que no puede ser 100% presencial, sino semipresencial. Lo anterior representa un reto no solo por la aplicaci\u00f3n de los estrictos protocolos de bioseguridad que se deben tener en cuenta para que el personal administrativo y los estudiantes regresen al campus, sino tambi\u00e9n porque hay que adecuar espacios y clases que antes de la pandemia implicaban poca distancia personal como es el caso de los laboratorios y los anfiteatros, explica la UDCA. Precisamente este tipo de adecuaciones implican una inversi\u00f3n adicional para las universidades adem\u00e1s de las que ya hac\u00edan para poder ser certificadas o mantener dicha certificaci\u00f3n, explica la Universidad Central. El hecho de que un grupo de laboratorio deba dividirse en tres para cumplir con los protocolos de distanciamiento implicar\u00eda m\u00e1s pago de horas para los profesores.Estos y otros retos y oportunidades de las instituciones universitarias, podr\u00e1n conocerlos en el conversatorio \u2018Aprender a reaprender: La transformaci\u00f3n de las universidades ante la pandemia\u201d.Fecha: 19 de mayoHora: 2:30 p.m.A trav\u00e9s de eltiempo.com y las redes de EL TIEMPO Casa Editorial.Siga la transmisi\u00f3n en vivo en este link:\u00a0https://youtu.be/ytPrwZfk-b4", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/foro-la-transformacion-de-las-universidades-ante-la-pandemia-496054", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Devoluci\u00f3n del IVA: hacia una Colombia m\u00e1s justa", "contenido": " \u201cUn pa\u00eds m\u00e1s justo es aquel donde se devuelve el IVA a los m\u00e1s vulnerables y desde hoy lo estamos haciendo en Colombia\u201d, se\u00f1al\u00f3 a finales de marzo Luis Alberto Rodr\u00edguez, director del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP), cuando se oficializ\u00f3 que por primera vez los hogares colombianos m\u00e1s necesitados recibir\u00e1n una compensaci\u00f3n por el pago de ese tributo. Actualmente, con dicha disposici\u00f3n, los hogares menos favorecidos cuentan con un recurso para comprar alimentos y cubrir las necesidades m\u00e1s urgentes en el grupo familiar, como la atenci\u00f3n de ni\u00f1os y adultos mayores en plena emergencia econ\u00f3mica y sanitaria causada por la COVID-19.\u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 haciendo el giro de estos recursos? \u00bfQu\u00e9 pasa si no estoy inscrito en el Sisb\u00e9n ni en los programas sociales del Gobierno nacional? \u00bfD\u00f3nde puedo consultar si soy beneficiario de la devoluci\u00f3n del IVA? Estas y otras dudas en torno a esta medida -sin precedentes dentro de las pol\u00edticas sociales del Estado colombiano- tendr\u00e1n respuesta el pr\u00f3ximo 20 mayo, fecha en la cual el DNP se tomar\u00e1 las redes sociales y las plataformas digitales de EL TIEMPO mediante un foro a cargo de Luis Alberto Rodr\u00edguez. Con\u00e9ctese a este espacio informativo y haga sus preguntas en www.eltiempo.com.  Devoluci\u00f3n del IVA ya es una realidad\u200bA la fecha, casi un mill\u00f3n de personas se han beneficiado con una compensaci\u00f3n econ\u00f3mica de $75.000, avanzando as\u00ed en el cumplimiento de la meta de un mill\u00f3n de hogares al t\u00e9rmino de 2020; por otra parte, el DNP espera que durante 2021 la devoluci\u00f3n del IVA impacte positivamente a dos millones de hogares.\u201cSe decidi\u00f3 corregir esta injusticia sobre todo en un momento de crisis en el que estos hogares est\u00e1n afectados directamente por los estragos econ\u00f3micos y sociales derivados de la presencia del coronavirus en el pa\u00eds\u201d, indic\u00f3 el director del DNP.Cabe destacar que el giro de las transferencias monetarias se llevar\u00e1 a cabo cada dos meses: la primera devoluci\u00f3n del IVA se efectu\u00f3 en los primeros d\u00edas de abril y la pr\u00f3xima -prevista inicialmente para junio- se adelant\u00f3 para mediados de mayo. De ah\u00ed en adelante, los hogares favorecidos las recibir\u00e1n cada dos meses.En la misma l\u00ednea, el DNP lleg\u00f3 a un acuerdo con bancos y operadores de pagos para que las devoluciones no cobradas se puedan acumular por dos periodos, es decir, el dinero estar\u00e1 disponible durante varios meses.\u00bfA qu\u00e9 hogares cobija la medida?La devoluci\u00f3n del IVA es una compensaci\u00f3n adicional para quienes est\u00e1n registrados en el Sisb\u00e9n y los hogares m\u00e1s vulnerables de \u2018Familias en Acci\u00f3n\u2019, as\u00ed como en la lista de priorizados del Programa \u2018Colombia Mayor\u2019. Igualmente, este beneficio incluye a las familias de 1.100 municipios con altas tasas de pobreza o con una significativa concentraci\u00f3n de hogares en condici\u00f3n de vulnerabilidad.Las personas en condici\u00f3n vulnerable que hoy no est\u00e1n inscritas en el Sisb\u00e9n ni en los programas sociales ya mencionados, deber\u00e1n solicitar en sus respectivas alcald\u00edas la aplicaci\u00f3n de la encuesta del Sisb\u00e9n IV. En 2021, el Gobierno nacional definir\u00e1 el mecanismo de entrada de tales hogares al esquema de devoluci\u00f3n del IVA.De acuerdo con cifras provistas por el DNP, se prev\u00e9 que la devoluci\u00f3n del IVA le cueste al Estado unos $400.000 millones en 2020; en 2021, cuando la medida llegue a dos millones de hogares, sumar\u00e1 cerca de un bill\u00f3n de pesos.  La premisa es corregir la inequidad El uso del Sisb\u00e9n como la principal herramienta para entregar la compensaci\u00f3n del IVA le permite al DNP tener la seguridad de que los giros llegan a la poblaci\u00f3n en pobreza y pobreza extrema, pues sus bases de datos se actualizan peri\u00f3dicamente con otras fuentes de informaci\u00f3n. Lo anterior posibilita identificar a los m\u00e1s necesitados y, con base en ello, seguir avanzando hacia un pa\u00eds m\u00e1s justo.Hist\u00f3ricamente, el IVA ha sido considerado un impuesto regresivo porque impacta sin discriminaci\u00f3n de ninguna clase a las personas, sin importar que sean altos o bajos sus ingresos. En consecuencia, los hogares colombianos menos favorecidos destinan al pago del IVA el 7,3 por ciento de sus recursos, mientras que en los hogares de ingresos m\u00e1s altos la cifra es del 4,3 por ciento.\u201cCon esta medida se da un paso trascendental para tener un pa\u00eds m\u00e1s justo. Pese a que han sido varias las iniciativas para corregir la regresividad del IVA en el pasado, como exenciones, exclusiones y tarifas diferenciales en ciertos productos y servicios, no se hab\u00eda conseguido el impacto esperado\u201d, asegura Luis Alberto Rodr\u00edguez.Son muchos los pa\u00edses que han adoptado diversas variantes del cobro del IVA de manera personalizada; aunque desde hace varios a\u00f1os en Colombia se hab\u00eda manifestado la intenci\u00f3n de hacerlo, no se materializaba por las complicaciones para la digitalizaci\u00f3n de pagos, la baja bancarizaci\u00f3n de los potenciales beneficiarios y la capacidad de control por parte de las instituciones. \u201cSin embargo, con la Ley de Crecimiento Econ\u00f3mico aprobada en diciembre pasado, se estableci\u00f3 un esquema especial por concepto de gasto en IVA para corregir una injusticia con los m\u00e1s vulnerables, quienes deben pagar IVA pese a sus bajos ingresos\u201d, precisa el director del DNP.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/devolucion-del-iva-hacia-una-colombia-mas-justa-496010", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 viene para los colombianos a partir del primero de junio?", "contenido": " El pa\u00eds se prepara para iniciar este primero de junio una nueva fase del aislamiento preventivo inteligente, en la cual nuevos actores de la econom\u00eda \u2013como el comercio, el servicio dom\u00e9stico y las peluquer\u00edas\u2013 podr\u00e1n sumarse a la apertura gradual, controlada por los entes territoriales.(Le puede interesar:\u00a0Abec\u00e9 para entender la suspensi\u00f3n de clases presenciales dos meses m\u00e1s) Diego Molano, el director de Departamento Administrativo de la Presidencia, explic\u00f3 los alcances de la decisi\u00f3n del Gobierno y lo que va a pasar con los colombianos a partir del pr\u00f3ximo mes. Lo que se va a poder hacer y lo que definitivamente no se podr\u00e1 hacer.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 permitido y qu\u00e9 no en una propiedad horizontal por pandemia?) POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-y-cuarentena-alcance-de-las-medidas-desde-el-primero-de-junio-497582", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Estos son los 13 militares llamados a juicio por perfilamientos", "contenido": " Dos de los generales con m\u00e1s experiencia en inteligencia del Ej\u00e9rcito hacen parte de los 13 militares llamados a juicio disciplinario en la Procuradur\u00eda por presuntos perfilamientos ilegales a periodistas, pol\u00edticos, congresistas, abogados, oeneg\u00e9s y otras personas y organizaciones. Adem\u00e1s de los generales (r), el expediente, que se maneja con extremo cuidado en la Procuradur\u00eda, tambi\u00e9n menciona a cinco coroneles, tres mayores, un teniente y dos suboficiales, adscritos a la Jefatura del Estado Mayor Operaciones, el Comando de Apoyo Combate Inteligencia Militar, el Comando Brigada de Inteligencia Militar, y los batallones de Ciberinteligencia, inteligencia Militar Estrat\u00e9gico #4, y de Contrainteligencia de Seguridad de la Informaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0A juicio disciplinario dos generales (r) por perfilamientos ilegales) Aunque la Procuradur\u00eda no ha revelado p\u00fablicamente los nombres de los investigados, se conoci\u00f3 que los dos generales, que est\u00e1n en retiro, son Luis Felipe Montoya S\u00e1nchez, exjefe de Estado Mayor de Operaciones, y Gonzalo Ernesto Garc\u00eda Luna, exjefe de inteligencia, quien pidi\u00f3 su retiro voluntario del Ej\u00e9rcito a comienzos de mayo, en medio de investigaciones por los perfilamientos.Adem\u00e1s de ellos, fueron citados el coronel Juan Esteban Zapata Cifuentes, quien estaba como agregado en la embajada de Colombia en Washington, pero fue llamado a calificar servicios hace unas semanas por este esc\u00e1ndalo. Tambi\u00e9n fueron citados a juicio los coroneles Benjam\u00edn Andr\u00e9s Ram\u00edrez Villalobos, Julio Tob\u00edas L\u00f3pez Cuadros, Milton Eugenio Rozo Delgado y Hugo Armando D\u00edaz Hern\u00e1ndez. Estos tres \u00faltimos ya hab\u00edan sido llamados a calificar servicios a comienzos de mes, precisamente por denuncias de perfilamientos ilegales. El \u00f3rgano de control tambi\u00e9n solicit\u00f3 a los mayores Mauricio Quintero Arias y Eduardo de la Torre D\u00edaz, quienes adem\u00e1s hab\u00edan sido llamados a calificar servicios a comienzos de mes.As\u00ed mismo, al mayor Heisen Giovan Pulido Salamanca, el teniente Luis Carlos Trujillo Perdomo, el sargento viceprimero Arvey Alvarado Am\u00e9zquita y el cabo primero Diego Leandro P\u00e9rez Reyes. (Le puede interesar:\u00a0'Jorge 40' recuperar\u00eda la libertad en la primera semana de junio) La fecha de la audiencia que dar\u00e1 inicio al juicio de los militares ser\u00e1 fijada pasados los pr\u00f3ximos 15 d\u00edas.Antes el Ministerio P\u00fablico deber\u00e1n responder por\u00a0\u00a0la presunta recolecci\u00f3n irregular de informaci\u00f3n personal e \u00edntima de periodistas nacionales y extranjeros, integrantes de organizaciones sindicales, de oeneg\u00e9s, pol\u00edticos y congresistas. As\u00ed como de personas cercanas a ellos de quienes tambi\u00e9n se habr\u00eda recopilado informaci\u00f3n personal.Igualmente, los militares deber\u00e1n rendir cuentas por el presunto desplazamiento, en noviembre del 2019, de personal del Batall\u00f3n de Ciberinteligencia para realizar labores de inteligencia \u201cque favorecer\u00edan a un funcionario de la Dian\u201d, dijo la Procuradur\u00eda. JUSTICIAEn Twitter:@JusticiaET\u00a0justicia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/militares-llamados-a-juicio-por-la-procuraduria-por-perfilamientos-ilegales-497742", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Alcaldes del Eje Cafetero lanzan propuesta para ser sedes del f\u00fatbol\u00a0", "contenido": " Los alcaldes de Manizales (Carlos Mario Mar\u00edn), Pereira (Carlos Alberto Maya) y Armenia (Jos\u00e9 Manuel R\u00edos) se unieron este mi\u00e9rcoles con la idea de abrirle las puertas del eje cafetero al f\u00fatbol profesional y ya le hicieron una propuesta a la Dimayor, para que la Liga se desarroll\u00e9 sin inconvenientes, cuando el Gobierno lo autorice,\u00a0 en los estadios Palogrande, Hern\u00e1n Ram\u00edrez Villegas y el Centenario, y a puerta cerrada.\u00a0 Los mandatarios quisieron demostrarle a la directriz del balompi\u00e9 nacional, su capacidad de gesti\u00f3n, en cuanto a los procesos sanitarios cumplidos en Caldas, Risaralda y Quind\u00edo, y que tienen a estos departamentos con un \u00edndice controlado de contagios por el coronavirus, contexto que garantizar\u00eda la salubridad de los futbolistas que deben terminar el campeonato.    (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Equipos del f\u00fatbol se reunir\u00e1n con el expresidente \u00c1lvaro Uribe)\u201cEsta regi\u00f3n est\u00e1 preparada, las condiciones de bioseguridad han demostrado que las decisiones que tomamos a tiempo nos tienen hoy en unas de las curvas m\u00e1s bajas de contagio, por lo que le propusimos a la Dimayor y en una alianza estrat\u00e9gica del eje cafetero para la regi\u00f3n y el pa\u00eds, le demostramos las bondades para que podamos seguir ejerciendo la Liga del f\u00fatbol profesional colombiano por el resto del a\u00f1o\u201d, coment\u00f3 Mar\u00edn.Son alrededor de 16 fechas las que faltan por disputarse del rentado y una de las bondades del eje cafetero, es que las distancias entre las ciudades capitales son cortas y no superan los 55 minutos de desplazamiento entre las mismas por v\u00edas terrestres. Este jueves se sostendr\u00e1 una nueva reuni\u00f3n, en la que se presentar\u00e1n las fechas tentativas del inicio de actividades, una de ellas la del 1 de julio.\u00a0Aunque desde el Ministerio de Deporte proyectan que no ser\u00e1 antes de septiembre.\u00a0Se esperan las determinaciones finales y protocolos a seguir, en cuanto las pruebas de covid-19, que deber\u00e1n de practic\u00e1rseles a los deportistas, entre otras exigencias de las autoridades sanitarias. (Le puede interesar:\u00a0\u00a1Dopado! UCI sanciona con m\u00e1xima severidad a Pantano)\u201cNuestra red p\u00fablica hospitalaria se encuentra completamente lista, tenemos en los tres municipios cerca de 4000 camas hospitalarias, pero adem\u00e1s nuestros hoteles e infraestructura se encuentran de la mejor manera, cerca de 7500 camas en hoteles, pero adem\u00e1s hoteles de 4 y 5 estrellas que permitir\u00edan el mejor alojamiento para los equipos del f\u00fatbol profesional\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Mar\u00edn.Recientemente se disput\u00f3 la primera fase del Preol\u00edmpico Sudamericano Sub-23, en Pereira y Armenia, cuya log\u00edstica le sirvi\u00f3 de experiencia a los gobernantes, a la cual se sumar\u00eda el de Manizales. \u201cHa sido muy bien recibida por la Dimayor el ejercicio de liderazgo que se viene haciendo en esta regi\u00f3n, creo que en lo respecta a la conversaci\u00f3n con el gobierno nacional, al ministerio de deportes se les presentar\u00e1 todos estos protocolos\u201d, puntualiz\u00f3 el alcalde Manizales.  Ram\u00f3n Andr\u00e9s Salazar VallejoPara EL TIEMPOManizales, Pereira y ArmeniaEn Twitter: @RAMONANDRESSAVA", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/alcaldes-de-manizales-pereira-y-armenia-proponen-ser-sedes-del-futbol-colombiano-497808", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 permitido y qu\u00e9 no en una propiedad horizontal por pandemia?", "contenido": " La pandemia ha obligado a cambiar todos los comportamientos ciudadanos en el espacio p\u00fablico, incluso dentro de las propiedades horizontales que hoy, luego de dos meses de aislamiento, no tienen todav\u00eda una reglamentaci\u00f3n clara sobre las normas que se deben manejar o los alcances que tienen los administradores de estos espacios. Tanto as\u00ed que en los \u00faltimos d\u00edas se han conocido varias denuncias en las cuales los residentes manifiestan abusos de autoridad de estos.  (Le puede interesar:\u00a0La conmovedora historia detr\u00e1s del vuelo que repatri\u00f3 366 colombianos) Este es el caso de un hogar bogotano en cuya vivienda hay dos personas contagiadas con covid-19 y dos m\u00e1s que no tienen el virus. Esta familia denuncia que no solo ha sido v\u00edctima de discriminaci\u00f3n, sino que la administradora de la copropiedad les restringi\u00f3 la movilidad, incluso a los habitantes de la vivienda que no tienen la enfermedad. Con este panorama, EL TIEMPO recogi\u00f3 las principales dudas de los lectores sobre hasta d\u00f3nde pueden intervenir los administradores de propiedad horizontal en medio de la emergencia por la pandemia del nuevo coronavirus. Lo primero que hay que decir es que en esta y en cualquier situaci\u00f3n el conducto regular para tomar decisiones que afecten o involucren a todos los copropietarios debe iniciar por una asamblea, que en medio de la contingencia tiene que ser de car\u00e1cter virtual. En este espacio, los propietarios, el consejo de administraci\u00f3n y el administrador deben ponerse de acuerdo en las normas y lineamientos, pues bajo ninguna circunstancia el representante legal puede tomar las decisiones arbitrarias. Una de las principales inquietudes es qu\u00e9 hacer en caso de ser positivo para covid-19 y vivir en una propiedad horizontal. Seg\u00fan, Luis Alex\u00e1nder Moscoso, viceministro de Salud P\u00fablica, el paciente no est\u00e1 obligado a informar esta situaci\u00f3n a la administraci\u00f3n, pero s\u00ed debe mantener aislamiento estricto junto con toda su familia, as\u00ed los dem\u00e1s miembros no tengan el virus. (Lea tambi\u00e9n: Peluquer\u00edas y otros sectores que se reactivar\u00e1n desde el 1 de junio)Y en el caso de ser trabajadores presenciales, es deber de las empresas garantizar que estas personas puedan cumplir sus funciones por teletrabajo. En todo caso, existen propiedades horizontales en las cuales, por unanimidad, los copropietarios acordaron notificar los contagios para que la administraci\u00f3n pueda tomar todas las medidas de bioseguridad y desinfecci\u00f3n. Hay que decir que los organismos de salud, que hacen vigilancia permanente a los pacientes con covid-19, disponen reglamentos especiales para el aislamiento dentro de las viviendas. Si bien no hay una normativa espec\u00edfica para regular la propiedad horizontal en medio de esta contingencia, en el pa\u00eds se han expedido varios decretos que regulan su funcionamiento, y a estos pueden acudir los copropietarios para exigir sus derechos.La primera de ellas es la Ley 675 de 2001 o r\u00e9gimen de propiedad horizontal, mediante la cual se determina, entre otras cosas, las facultades de los administradores, consejos de administraci\u00f3n y comit\u00e9s.Sin embargo, por la pandemia se han expedido otras normativas como el Decreto 579 del 15 de abril de 2020, que suspende las acciones de desalojo hasta el 30 de junio, aplaza el reajuste anual de las cuotas de administraci\u00f3n, el uso de las \u00e1reas comunes y permite que los administradores hagan uso del fondo de imprevistos \u00fanicamente con la aprobaci\u00f3n del consejo de administraci\u00f3n. Pero quiz\u00e1s el m\u00e1s importante es el decreto 1072 de 2015, que estipula que todas las empresas, incluidas las propiedades horizontales, deben tener un sistema de gesti\u00f3n en seguridad y salud en el trabajo (SGSST), que es el plan de ruta para el manejo de una situaci\u00f3n de riesgo, como es una pandemia.  Para Le\u00f3n Hern\u00e1ndez, ingeniero en seguridad y salud en el trabajo y experto en propiedad horizontal, el problema ha radicado en que \u201csolo el 30 % de las propiedades horizontales tienen SGSST, por eso no tienen claro el manejo que hay que darle a la situaci\u00f3n y toman decisiones que pasan por encima de los copropietarios y de los trabajadores\u201d, afirma. Seg\u00fan Hern\u00e1ndez, la implementaci\u00f3n de un SGSST ser\u00eda el canal adecuado para dirimir pol\u00e9micas como qu\u00e9 \u00e1reas comunes se deben abrir o no; eso s\u00ed, todo en com\u00fan acuerdo con los copropietarios. En este sentido, para Hern\u00e1ndez, lo que s\u00ed est\u00e1 claro es que la mayor\u00eda de propiedades horizontales incumplen las medidas de bioseguridad con sus empleados, por ejemplo, \u201cen ning\u00fan caso una persona encargada del aseo debe ser quien realice la desinfecci\u00f3n, para eso se debe contratar personal especializado y en eso falla la mayor\u00eda\u201d, puntualiza el experto. Ahora bien, en el caso de permitir o no la entrada de domiciliarios o visitantes, la decisi\u00f3n debe tomarse de com\u00fan acuerdo con los copropietarios, teniendo en cuenta que bajo ning\u00fan motivo se puede exponer la salud ni de los residentes ni de los trabajadores. En cualquier caso, todas las propiedades horizontales deben acogerse a lo estipulado en la resoluci\u00f3n n\u00famero 666 de 2020, que adopta el protocolo general de bioseguridad para mitigar, controlar y realizar el adecuado manejo de la pandemia. Bajo esta l\u00f3gica, normativas como el uso obligatorio de tapabocas fuera de las viviendas o el tiempo m\u00e1ximo para sacar a la mascota deben cumplirse. *Le\u00f3n Hern\u00e1ndez cre\u00f3 el programa Hablemos con propiedad en horizontal para erradicar el desconocimiento de la ley en el sector. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1\u00a0El Tiempo@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-que-esta-permitido-y-que-no-en-una-propiedad-horizontal-497364", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Ni\u00f1a result\u00f3 embarazada tras once a\u00f1os de abuso por parte de su padre", "contenido": " En las \u00faltimas horas, un juez con funci\u00f3n de control de garant\u00edas dict\u00f3 medida de aseguramiento en centro carcelario en contra de un\u00a0hombre de 42 a\u00f1os, quien habr\u00eda abusado sexualmente de su propia hija hasta dejarla en embarazo. (Le recomendamos nuestra galer\u00eda:\u00a0Estos son los ocho lugares m\u00e1s terror\u00edficos que existen en Colombia)El aberrante hecho se present\u00f3 en Barrancabermeja, Santander. De acuerdo con la investigaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda, los actos ocurrieron desde el 2003, cuando la v\u00edctima ten\u00eda seis a\u00f1os. \u201cPresuntamente el procesado comenz\u00f3 a realizarle tocamientos. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, se presume que los vej\u00e1menes pasaron al acceso carnal, lo cual fue reiterado hasta diciembre de 2014\u201d, dijo el ente acusador.(Lea tambi\u00e9n: Venezolanas denuncian que les exigen sexo por el pago del arriendo) El imputado, quien fue capturado el pasado 14 de mayo en la invasi\u00f3n Tierra Adentro, del puerto petrolero, no acept\u00f3 su responsabilidad por los delitos de acceso carnal abusivo con menor de 14 a\u00f1os y acceso carnal violento.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/hombre-dejo-embarazada-a-su-hijastra-tras-abusar-de-ella-11-anos-497508", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018El modelo ha funcionado a pesar de las muertes\u2019: epidemi\u00f3logo sueco", "contenido": " En Suecia, desde la llegada de la\u00a0covid-19, empez\u00f3 a implementarse un sistema flexible en comparaci\u00f3n con las medidas estrictas que se han tomado en la mayor\u00eda de pa\u00edses del mundo. En ese pa\u00eds europeo se adopt\u00f3 el m\u00e9todo de inmunidad colectiva. Con esta alternativa las personas siguen su vida com\u00fanmente, sin ninguna precauci\u00f3n sanitaria, y se espera que, despu\u00e9s de cierto avance del virus, los habitantes sean inmunes a este. Anders Tegnell, epidemi\u00f3logo principal de la Agencia de Salud P\u00fablica de Suecia, fue el creador de esta estrategia. El experto insiste en que su enfoque ha sido el correcto pese a que este pa\u00eds tiene el mayor reporte de casos de contagio y de fallecimientos por coronavirus en los pa\u00edses escandinavos. \u201cHasta ahora creo que, a\u00fan teniendo en cuenta el exceso de muertes,\u00a0 ha funcionado\u201d, dijo el epidemi\u00f3logo a la agencia italiana \u2018ANSA\u2019, el pasado 17 de mayo. (Le puede interesar: Se dispara n\u00famero de personas que fuman cigarrillos de contrabando).  Las muertes en este pa\u00eds son cuatro veces mayores que en Dinamarca y nueve veces mayores que las de Noruega, de acuerdo con la agencia internacional \u2018Reuters\u2019. Para Tegnell no es necesario cerrar Suecia pues, seg\u00fan dice, no habr\u00edan cambiado mucho las cifras en caso de haberlo hecho. \u201cLa gente sigui\u00f3 nuestras instrucciones y nos aseguramos de que el servicio de salud tratara a todos los que lo necesitaban, no solo de covid-19,\u00a0sino al de cualquier otra patolog\u00eda. Fue dif\u00edcil, pero siempre ha habido lecturas disponibles\", explic\u00f3 el epidemi\u00f3logo.\u00a0(Le puede interesar: \u2018Los migrantes regresar\u00e1n cuando la econom\u00eda se active de nuevo\u2019).  Las medidas m\u00e1s estricticas tomadas en el pa\u00eds fueron el cierre de las escuelas secundarias y las universidades, la prohibici\u00f3n de reuniones de m\u00e1s de 50 personas y las visitas en los ancianatos. Seg\u00fan Tegnell, el da\u00f1o social que se genera a largo plazo con medidas restrictivas no es comparable a la cantidad de muertes que se est\u00e1n dando con su estrategia. \"Cada muerte es un inmenso disgusto, es terrible ver morir a un n\u00famero tan grande de personas, pero hay muchos otros aspectos a tener en cuenta al evaluar un enfoque \u00fanico. Como, por ejemplo, el da\u00f1o que se causa socialmente a largo plazo\", afirma. El epidemi\u00f3logo es altamente respaldado en su pa\u00eds y fuertemente criticado en el exterior. De acuerdo con \u2018ANSA\u2019, el 70 % de la poblaci\u00f3n sueca est\u00e1 de acuerdo con su estrategia y solo el 5 % no conf\u00eda en la estrategia. (Le puede interesar: Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando).  En Suecia las escuelas primarias, bares, restaurantes, cines y teatros siguen abiertos para todo p\u00fablico y funcionan con normalidad. Los ancianatos han sido los lugares m\u00e1s afectados ante la propagaci\u00f3n del virus, de acuerdo con \u2018Reuters\u2019. \u201cRealmente pensamos que nuestros hogares de ancianos ser\u00edan mucho mejores para mantener lejos esta enfermedad de lo que en verdad han sido\", afirm\u00f3 el epidemi\u00f3logo en el programa estadounidense \u2018The Daily Show\u2019. El pa\u00eds escandinavo, hasta el 20 de mayo, registr\u00f3 31.523 casos de contagio de covid-19 y 3.831 fallecimientos. Adem\u00e1s, 1.853 habitantes de Suecia han tenido que ingresar a unidades de cuidados intensivos. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/epidemiologo-sueco-dice-que-su-modelo-funciona-a-pesar-de-muertes-497636", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Confirman que 142 presos de la c\u00e1rcel de Leticia tienen coronavirus", "contenido": " Fuentes penitenciarias confirmaron este mi\u00e9rcoles que en la c\u00e1rcel de Leticia (Amazonas) los contagios de coronavirus llegaron a 143 casos.\u00a0 As\u00ed, son 142 los detenidos de esta prisi\u00f3n que tienen coronavirus. Teniendo en cuenta que en esta c\u00e1rcel hay 181 presos, esta cifra significa que el 78 por ciento de los detenidos en esta prisi\u00f3n est\u00e1n contagiados.\u00a0A esta situaci\u00f3n se suma un guardia del Inpec que tambi\u00e9n dio positivo en la prueba de covid-19.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Piden acci\u00f3n urgente por brote masivo de covid-19 en c\u00e1rcel de Leticia).\u00a0El brote de coronavirus en la c\u00e1rcel de Leticia se habr\u00eda iniciado hace m\u00e1s de un mes por un dragoneante que consult\u00f3 urgencias con su hija en la cl\u00ednica de Leticia, en donde fue atendido por un m\u00e9dico que luego dio positivo para covid-19.\u00a0Seg\u00fan el sindicato del Inpec en Leticia, el establecimiento penitenciario de la capital del Amazonas no tiene la infrestructura necesaria para aislar a nadie. Y aunque algunos guardianes han recibido insumos de protecci\u00f3n, no han sido suficientes.\u00a0Hasta hace una semana, seg\u00fan fuentes de la Defensor\u00eda del Pueblo, solo unas 10 personas de la c\u00e1rcel de Leticia hab\u00edan sido beneficiadas con el decreto de excarcelaciones del Gobierno.\u00a0Las alertas se mantienen no solo en la c\u00e1rcel de Leticia, en donde el hacinamiento supera el 53 por ciento, lo que hace dif\u00edcil el distanciamiento social necesario para prevenir los contagios, sino en todo Amazonas.\u00a0Y es que el departamento, que tiene 78.000 habitantes, ya suma 1.312 contagiados, convirti\u00e9ndose en la quinta regi\u00f3n del pa\u00eds con m\u00e1s casos, despu\u00e9s de Bogot\u00e1 (6.189), Atl\u00e1ntico (2.047), Valle del Cauca (1.973). y Bol\u00edvar (1.665).\u00a0\u00a0La primera c\u00e1rcel en la que se reportaron casos de coronavirus en el pa\u00eds fue la de Villavicencio, en el Meta, que tuvo sus primeros contagiados en abril pasado. Ahora este centro penitenciario ya suma unas 900 personas con el virus.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/confirman-que-142-presos-de-la-carcel-de-leticia-tienen-coronavirus-497722", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00c1lvaro Uribe se opone a la propuesta de no pagar la prima de junio", "contenido": " El expresidente y actual senador \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez pidi\u00f3 que no se quite la prima de medio a\u00f1o e insisti\u00f3 en lograr \"acuerdos fraternos\" entre los empleadores y trabajadores en medio de esta crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social. (Le puede interesar:\u00a013 miembros del Batall\u00f3n Guardia Presidencial tienen covid-19) La cuarentena ha sido una de las medidas m\u00e1s comunes en el mundo para combatir al virus, pero, como efecto secundario, ha afectado las econom\u00edas y la colombiana no ha sido la excepci\u00f3n.Por eso, han surgido todo tipo de propuestas. Una de las m\u00e1s pol\u00e9micas fue lanzada hace una semana desde la Andi, que busca suspender el pago de la prima de mitad de a\u00f1o hasta diciembre. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 cambiar\u00e1 y qu\u00e9 sigue igual tras la nueva extensi\u00f3n de la cuarentena) No obstante, Uribe pide que se mantenga, adem\u00e1s de la prima, el subsidio de transporte y los recargos nocturnos. Insiste en la importancia de la cohesi\u00f3n social que se mantiene con una \u201ccrisis sin hambre\u201d y con acuerdos entre trabajadores y empleadores.Habl\u00f3, por ejemplo, de que el subsidio de transporte ahora sea destinado al pago del Internet del trabajador para realizar su teletrabajo y que la prima la puedan pagar por cuotas o que sea aplazada, pero nunca dejarla de pagar.Adem\u00e1s de esto, explic\u00f3 que el proyecto que ven\u00eda en curso en el Congreso de la Rep\u00fablica de prima adicional para los trabajadores ser\u00e1 aplazado por el momento dif\u00edcil que vive el pa\u00eds. Se retomar\u00e1, dijo, en el momento en el que la econom\u00eda lo permita. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 viene para los colombianos a partir del primero de junio?) POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/alvaro-uribe-se-opone-a-suspension-del-pago-de-la-prima-de-junio-497728", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Estos son los 13 militares llamados a juicio por perfilamientos", "contenido": " Dos de los generales con m\u00e1s experiencia en inteligencia del Ej\u00e9rcito hacen parte de los 13 militares llamados a juicio disciplinario en la Procuradur\u00eda por presuntos perfilamientos ilegales a periodistas, pol\u00edticos, congresistas, abogados, oeneg\u00e9s y otras personas y organizaciones. Adem\u00e1s de los generales (r), el expediente, que se maneja con extremo cuidado en la Procuradur\u00eda, tambi\u00e9n menciona a cinco coroneles, tres mayores, un teniente y dos suboficiales, adscritos a la Jefatura del Estado Mayor Operaciones, el Comando de Apoyo Combate Inteligencia Militar, el Comando Brigada de Inteligencia Militar, y los batallones de Ciberinteligencia, inteligencia Militar Estrat\u00e9gico #4, y de Contrainteligencia de Seguridad de la Informaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0A juicio disciplinario dos generales (r) por perfilamientos ilegales) Aunque la Procuradur\u00eda no ha revelado p\u00fablicamente los nombres de los investigados, se conoci\u00f3 que los dos generales, que est\u00e1n en retiro, son Luis Felipe Montoya S\u00e1nchez, exjefe de Estado Mayor de Operaciones, y Gonzalo Ernesto Garc\u00eda Luna, exjefe de inteligencia, quien pidi\u00f3 su retiro voluntario del Ej\u00e9rcito a comienzos de mayo, en medio de investigaciones por los perfilamientos.Adem\u00e1s de ellos, fueron citados el coronel Juan Esteban Zapata Cifuentes, quien estaba como agregado en la embajada de Colombia en Washington, pero fue llamado a calificar servicios hace unas semanas por este esc\u00e1ndalo. Tambi\u00e9n fueron citados a juicio los coroneles Benjam\u00edn Andr\u00e9s Ram\u00edrez Villalobos, Julio Tob\u00edas L\u00f3pez Cuadros, Milton Eugenio Rozo Delgado y Hugo Armando D\u00edaz Hern\u00e1ndez. Estos tres \u00faltimos ya hab\u00edan sido llamados a calificar servicios a comienzos de mes, precisamente por denuncias de perfilamientos ilegales. El \u00f3rgano de control tambi\u00e9n solicit\u00f3 a los mayores Mauricio Quintero Arias y Eduardo de la Torre D\u00edaz, quienes adem\u00e1s hab\u00edan sido llamados a calificar servicios a comienzos de mes.As\u00ed mismo, al mayor Heisen Giovan Pulido Salamanca, el teniente Luis Carlos Trujillo Perdomo, el sargento viceprimero Arvey Alvarado Am\u00e9zquita y el cabo primero Diego Leandro P\u00e9rez Reyes. (Le puede interesar:\u00a0'Jorge 40' recuperar\u00eda la libertad en la primera semana de junio) La fecha de la audiencia que dar\u00e1 inicio al juicio de los militares ser\u00e1 fijada pasados los pr\u00f3ximos 15 d\u00edas.Antes el Ministerio P\u00fablico deber\u00e1n responder por\u00a0\u00a0la presunta recolecci\u00f3n irregular de informaci\u00f3n personal e \u00edntima de periodistas nacionales y extranjeros, integrantes de organizaciones sindicales, de oeneg\u00e9s, pol\u00edticos y congresistas. As\u00ed como de personas cercanas a ellos de quienes tambi\u00e9n se habr\u00eda recopilado informaci\u00f3n personal.Igualmente, los militares deber\u00e1n rendir cuentas por el presunto desplazamiento, en noviembre del 2019, de personal del Batall\u00f3n de Ciberinteligencia para realizar labores de inteligencia \u201cque favorecer\u00edan a un funcionario de la Dian\u201d, dijo la Procuradur\u00eda. JUSTICIAEn Twitter:@JusticiaET\u00a0justicia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/militares-llamados-a-juicio-por-la-procuraduria-por-perfilamientos-ilegales-497742", "categoria": "justicia"}]