[{"titulo": "\u00bfC\u00f3mo pedir la devoluci\u00f3n autom\u00e1tica de saldos de impuestos?", "contenido": " Seg\u00fan dispone el art\u00edculo 855 del Estatuto Tributario, la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales (Dian) devolver\u00e1 los saldos a favor originados en los impuestos sobre la renta y complementarios. Mediante el decreto legislativo 535 del 10 de abril del 2020,\u00a0establecido en el marco del Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica que vive el pa\u00eds por la pandemia del nuevo coronavirus, se adopta un procedimiento abreviado que usted debe realizar para que le hagan de manera autom\u00e1tica la devoluci\u00f3n de sus saldos a favor del impuesto sobre la renta y complementarios y del impuesto sobre las ventas -IVA. (Lea tambi\u00e9n:\u00a08 de cada 10 colombianos, con menos ingresos por la pandemia). Para la solicitud de devoluci\u00f3n de saldos a favor con firma electr\u00f3nica debe seguir los siguientes pasos: En el siguiente video puede consultar m\u00e1s detalles sobre este procedimiento: Para la solicitud de devoluci\u00f3n de saldos a favor sin firma electr\u00f3nica debe seguir los siguientes pasos:Si usted va a realizar una solicitud a las Direcciones Seccionales de Impuestos de Bogot\u00e1, Grandes Contribuyentes, Cali, Medell\u00edn y Bucaramanga, programe una cita en https://agendamientodigiturno.dian.gov.co/ para enviar el correo el d\u00eda y la hora de la cita que le fue asignada. Para radicar las solicitudes de devoluci\u00f3n o compensaci\u00f3n en las dem\u00e1s direcciones seccionales de la Dian\u00a0en el pa\u00eds, no se requieres cita previa para el env\u00edo de los documentos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Gota a gota, billonario negocio que puede dispararse por el covid-19).Despu\u00e9s de programar su cita (en caso de que su direcci\u00f3n seccional lo requiera), estos son los pasos que debe seguir: En el siguiente video puede consultar m\u00e1s detalles sobre este procedimiento: Para estos procedimientos se debe tener en cuenta que los contribuyentes que no son calificados de riesgo alto recibir\u00e1n sus saldos a favor dentro de los quince d\u00edas despu\u00e9s de realizar el tr\u00e1mite. Por otro lado, mientras el pa\u00eds se encuentre en emergencia sanitaria, no ser\u00e1 necesario anexar la relaci\u00f3n de costos, gastos y deducciones. Los contribuyentes deber\u00e1n presentarla 30 d\u00edas despu\u00e9s de levantada la emergencia. Para m\u00e1s detalles sobre este tr\u00e1mite puede consultar aqu\u00ed.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pros y contras del borr\u00f3n de deudores morosos de centrales de riesgo)Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/como-hacer-solicitud-de-devolucion-de-saldo-automatica-de-impuestos-494612", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Los 90 municipios en los que empieza el desconfinamiento", "contenido": " Colombia empieza hoy a dar otro paso en el camino a la 'nueva normalidad' con la luz verde para que 90 municipios que no han presentado casos de coronavirus inicien una etapa de desconfinamiento y dejen atr\u00e1s, al menos por ahora, el aislamiento preventivo obligatorio. \u201cDe los 150 municipios que han solicitado levantamiento del aislamiento preventivo obligatorio para dinamizar su econom\u00eda, hemos otorgado 90 autorizaciones dentro de esos municipios\u201d, asegura la ministra del Interior, Alicia Arango.\u00bfQu\u00e9 podr\u00e1 hacerse en estas localidades? Un retorno paulatino a las actividades econ\u00f3micas, pero con severas restricciones: no se podr\u00e1n realizar eventos masivos ni abrir restaurantes, gimnasios o parques infantiles, por ejemplo.La jefe de la cartera del Interior explic\u00f3 que la apertura de vida productiva no significa que estos 90 municipios tengan v\u00eda libre para realizar actividades econ\u00f3micas que pongan en riesgo a sus habitantes.Le puede interesar: (Las reglas para reactivar la vida productiva en municipios sin covid)Adem\u00e1s, la ministra precis\u00f3 que para que el Gobierno les d\u00e9 la autorizaci\u00f3n de levantar el aislamiento \u201ceste proceso no es autom\u00e1tico\u201d y se requiere de tres pasos.\u201cEl primero, el Ministerio de Salud tiene que certificar que ese municipio no tiene afectaci\u00f3n de covid. Segundo, el Ministerio de Salud tiene que elaborar unos protocolos de bioseguridad para ese municipio, porque no podemos olvidar lo que ha dicho el Presidente: primero est\u00e1 la salud de todos los colombianos\u201d, dijo.(Le puede interesar: Pese a apertura, pueblos \u2018no covid\u2019 seguir\u00e1n con sus medidas extremas)Sobre el tercer paso, asever\u00f3 que \u201cel Ministerio del Interior autorizar\u00e1 al municipio el levantamiento del aislamiento preventivo obligatorio para dinamizar su econom\u00eda\u201d.No obstante, dej\u00f3 claro que una vez cumplidos estos requerimientos, no es obligaci\u00f3n de los alcaldes de los municipios 'no covid-19' levantar la cuarentena.\u200b\u201cEsto no es obligatorio. Es potestad de los alcaldes y ciudadanos si consideran que es necesario abrir su econom\u00eda para comenzar a dinamizarla y que los ciudadanos comiencen a trabajar y tener una vida m\u00e1s normal\u201d, subray\u00f3.La noticia es positiva, pero tiene un condicional. Si se detecta un caso de covid-19, deber\u00e1n volver al encierro obligatorio, en vigor desde el 25 de marzo y hasta el 25 de mayo.Algunos de los municipios que ya han recibido autorizaci\u00f3n son  Turbo, Antioquia; El Socorro, Santander; Mocoa, Putumayo; San Jos\u00e9 del Guaviare, Guaviare; San Jos\u00e9 de Caldas, Caldas; San Pedro, Valle del Cauca; Monta\u00f1ita, Caquet\u00e1; San Antero,\u00a0 C\u00f3rdoba; C\u00e1queza, Cundinamarca, y Carmen de Carupa, Cundinamarca, entre otros.Entre estos,\u00a0San Antero, a orillas del Caribe, fue la primera localidad decretada por el Gobierno Nacional como zona libre de covid-19. Sin embargo, no todos los municipios van a operar de la misma manera; cada alcalde ha ido implementando diferentes estrategias de prevenci\u00f3n y, de la misma manera, en cada municipio se ir\u00e1n reactivando los sectores que cumplan con todos los protocolos.San Jos\u00e9 de Caldas, Caldas, por ejemplo, como medida de prevenci\u00f3n prohibi\u00f3 todo tipo de circulaci\u00f3n de veh\u00edculos particulares y motos en el casco urbano, v\u00edas departamentales y municipales, salvo algunas excepciones de salud y provisi\u00f3n de bienes y servicios necesariosEn cuanto a la reactivaci\u00f3n, en Turbo, Antioquia, se hizo un piloto de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica por cuatro d\u00edas, durante los que los locales abiertos reportaron ventas entre  1.300 y 1.500 millones de pesos, y entraron a trabajar unos 1.000 empleados. Tras la aprobaci\u00f3n, el municipio ampli\u00f3 las medidas para habilitar a m\u00e1s comerciantes.Por otro lado, la alcald\u00eda de El socorro, Santander, habilit\u00f3 una l\u00ednea para que los comercios se vayan reactivando poco a poco, siempre y cuando cumplan con todos los protocolos establecidos. Por ahora, all\u00ed est\u00e1n operando los comerciantes de la cadena de producci\u00f3n, abastecimiento, almacenamiento, reparaci\u00f3n mantenimiento, transporte y distribuci\u00f3n de las manufacturas de veh\u00edculos automotores, remolques y semirremolques, motocicletas, muebles, colchones y somieres.(Le puede interesar: Pese a apertura, pueblos \u2018no covid\u2019 seguir\u00e1n con sus medidas extremas)Tambi\u00e9n se permite la fabricaci\u00f3n, mantenimiento y reparaci\u00f3n de computadores, equipos perif\u00e9ricos, equipos de comunicaci\u00f3n, electr\u00f3nicos y \u00f3pticos, el comercio al por menor de combustible, lubricantes, aditivos y productos de limpieza para automotores, libros, peri\u00f3dicos, materiales y art\u00edculos de papeler\u00eda y escritorio.\u201cEl Ministerio del Interior autoriza el levantamiento preventivo obligatorio de acuerdo a lo establecido en el art\u00edculo 4 del decreto n.\u00b0 636 del 2020, para la reactivaci\u00f3n gradual de los establecimientos de comercio\u201d, se\u00f1ala esta entidad.(Le puede interesar: El municipio de Caldas sin covid-19 cercado por casos positivos)Con 33.000 habitantes, San Antero dedica su econom\u00eda al turismo, la agricultura, la pesca y la ganader\u00eda. Seg\u00fan recoge la prensa local,  aunque no hay pacientes infectados, el alcalde, Lormandy Mart\u00ednez, asegur\u00f3 que mantendr\u00e1 la medida de aislamiento obligatorio y ordenar\u00e1 la reapertura gradual del comercio para activar la econom\u00eda.Mientras tanto, el Ministerio del Interior sigue evaluando el estado de los 65 municipios que pidieron el aval para reactivar su econom\u00eda seg\u00fan los protocolos establecidos.El presidente Iv\u00e1n Duque dijo que, si lo desean, las otras localidades sin infecciones pueden pedir la autorizaci\u00f3n para retirar la orden de aislamiento obligatorio desde que cumplan con un \u201cestricto apego a protocolos de salud\u201d.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/los-90-municipios-de-colombia-en-los-que-se-levanta-la-cuarentena-495312", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Estudio: un pasajero con coronavirus en TransMilenio arriesga a 20 m\u00e1s", "contenido": " Seg\u00fan inform\u00f3 la Universidad Nacional de Colombia, profesores y estudiantes del Departamento de F\u00edsica han estado trabajando en una serie de modelos matem\u00e1ticos para establecer la forma en la que se propaga el nuevo coronavirus. Desde febrero de este a\u00f1o, incluso antes de que el virus llegara al pa\u00eds, los investigadores establecieron hip\u00f3tesis acerca de los contagios en el transporte p\u00fablico. El trabajo se llev\u00f3 a cabo en los grupos de Econof\u00edsica y Sociof\u00edsica de la universidad, cuando el coronavirus apenas se estaba expandiendo por algunos pa\u00edses de Europa y Asia. \"En ese momento muchas personas no cre\u00edan que fuese a llegar la pandemia, ni que pudiese ser tan importante. Para nosotros ya hab\u00eda se\u00f1as de que s\u00ed pod\u00eda serlo\u201d, relata Rafael Hurtado, profesor del Departamento de F\u00edsica de la Universidad Nacional. Estos estudios hacen parte de un trabajo liderado por el Instituto Nacional de Salud (INS), del que participan varias universidades. Con los resultados se les hacen sugerencias a las entidades p\u00fablicas.\u201cLo que hicimos fue poner a mover dentro del sistema a un solo 'infectado' para ver, seg\u00fan las caracter\u00edsticas del entorno, cu\u00e1ntas personas podr\u00edan resultar contagiadas\u201d, se\u00f1al\u00f3 el profesor Hurtado.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las reglas de juego que puso Movilidad a la reactivaci\u00f3n en Bogot\u00e1)El modelo clasifica a las personas en tres tipos: 'susceptibles', 'expuestas' e 'infectadas'.Las 'susceptibles' son todas las personas que se encuentran en el transporte p\u00fablico, mientras que las 'expuestas' son las que adquieren el virus, aunque a\u00fan no lo transmiten. Las 'infectadas', por su parte, son quienes portan el virus y, adem\u00e1s, pueden contagiar a otras.Adicionalmente, se tomaron en consideraci\u00f3n diez estaciones y una serie de buses conocidos como 'ruta f\u00e1cil'. En ellos, el pasajero 'infectado' pasar\u00eda alrededor de una hora y media.\u00a0 A partir de un algoritmo, el modelo determina cu\u00e1ntas personas resultan contagiadas por cada individuo infectado. Por supuesto, este n\u00famero var\u00eda con relaci\u00f3n a la cantidad de personas con las que tiene contacto.(Le puede interesar:\u00a0Coronavirus: Claudia L\u00f3pez anuncia nuevas medidas para Bogot\u00e1) Lo que el modelo se\u00f1ala es que, en un d\u00eda normal, el 'infectado' puede tener, en promedio, a 7 personas alrededor, lo que genera que en su viaje haya 20 sujetos 'expuestos'. Pero si en ese recorrido el contacto se reduce a un promedio de 6 personas, el modelo arroja que solo 10 resultar\u00edan 'expuestas'.\u00a0Esto se explica porque las personas que est\u00e1n alrededor por lo general no son las mismas y van cambiando constantemente. Puede ser que en un trayecto en bus, el individuo se encuentre con 7 personas cerca, pero al bajar en una estaci\u00f3n determinada, el n\u00famero de personas disminuya a 6. La idea es mantener ese n\u00famero lo m\u00e1s bajo posible y que en todos los espacios del transporte p\u00fablico, los posibles 'infectados' se encuentren con el menor n\u00famero de individuos alrededor durante su trayecto. El profesor Rafael Hurtado sostiene que el resultado fundamental del modelo no es lo que se expresa en estas cifras puntuales, sino el fen\u00f3meno general que se deja entrever a partir de ellas. \"Lo importante es la tendencia que da: en la medida en la que baja el n\u00famero de personas alrededor del \u2018infectado\u2019 disminuye cuadr\u00e1ticamente la probabilidad de contagio de las mismas\", explica Hurtado.\u00a0(Siga leyendo:\u00a0\u00bfQu\u00e9 han hecho pa\u00edses donde no se han disparado casos de coronavirus?)Es decir, reducir las aglomeraciones dentro de buses y estaciones producir\u00eda, a la larga, una disminuci\u00f3n multiplicada en la cantidad de personas 'infectadas' con el nuevo coronavirus. Esto tambi\u00e9n ayuda a ampliar el concepto de 'distanciamiento social': no solo hay que procurar que haya un trecho que separe a las personas, sino que hay que evitar que haya muchas de ellas en un mismo espacio.\u00a0Estos trabajos han permitido alimentar un proceso colaborativo con varias instituciones. Muchos de los resultados que se han encontrado fueron enviados con recomendaciones a las empresas que operan los sistemas de transporte de ciudades como Bogot\u00e1 y Medell\u00edn, que desde el comienzo de la cuarentena han empezado a implementar medidas de distanciamiento social.(Adem\u00e1s:\u00a0Est\u00e1 crudo el plan de los funcionarios para trabajo presencial)Por ejemplo, la Secretar\u00eda de Movilidad de Bogot\u00e1 estableci\u00f3 que los trabajadores de la construcci\u00f3n, que fue el primer sector autorizado para reanudar sus operaciones en la capital, no pod\u00edan utilizar TransMilenio hasta despu\u00e9s de las 9 a. m. De igual forma sucede con el sector de la manufactura a partir del 11 de mayo.Sin embargo, parece inevitable que m\u00e1s personas comiencen a usar el transporte p\u00fablico con la progresiva flexibilizaci\u00f3n de la cuarentena. Seg\u00fan Movilidad, para el 5 de marzo de este a\u00f1o hubo 3'608.571 viajes en todo el Sistema Integrado de Transporte P\u00fablico de Bogot\u00e1. El 30 de abril, cuando la cuarentena ya estaba vigente, los bogotanos hicieron 767.354 viajes y el pasado 7 de mayo esa cifra ascendi\u00f3 a 791.021 recorridos.\u00a0 Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/coronavirus-en-bogota-estudio-sobre-contagio-en-transmilenio-493312", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Detienen a preso que se fug\u00f3 de una cl\u00ednica en Villavicencio", "contenido": " Sobra las 12:30 de la tarde de este jueves, fue capturado el preso que se fug\u00f3 de una cl\u00ednica en Villavicencio. El Inpec dar\u00e1 m\u00e1s detalles de los hechos en una declaraci\u00f3n que se llevar\u00e1 a cabo en sus instalaciones. El interno \u00d3scar Elo\u00edn Laverde Hern\u00e1ndez\u00a0fue trasladado a la Cl\u00ednica del Meta y en la tarde del pasado mi\u00e9rcoles se fug\u00f3 y, seg\u00fan el alcalde de la ciudad, se encontraba armado. El hombre\u00a0tiene antecedentes por explotaci\u00f3n sexual de menores, hurto agravado y homicidio.Noticia en desarrollo...JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/detienen-a-preso-que-se-fugo-de-una-clinica-en-villavicencio-495458", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La odisea de una mujer tras perder a su esposo en tiempos de covid-19", "contenido": " A las 5:30 de la tarde del pasado martes el m\u00e9dico encargado de cuidados intensivos de la Fundaci\u00f3n Cardioinfantil llam\u00f3 a Vicky para darle noticias no muy alentadoras sobre la salud de su esposo. Le dijo que a 'Jack' (como le dec\u00edan) le quedaba muy poco tiempo de vidaLea tambi\u00e9n:\u00a0Dora: la madre y esposa que se fue sin poder decir adi\u00f3s\u201cDoctor, por favor t\u00f3mele una mano, d\u00edgale que lo amo, que me va a hacer mucha falta, que muchas gracias por todo el tiempo que comparti\u00f3 conmigo, que lo voy a extra\u00f1ar\u201d, fue la despedida que ella le envi\u00f3 a su esposo, con quien hab\u00eda convivido los \u00faltimos 30 a\u00f1os de vida. Por cuenta del coronavirus, y a pesar de que su esposo no ten\u00eda esa enfermedad, ella no pudo ir a despedirse de \u00e9l. Y eso si le ha dolido en el alma.Tuvo que sentarse en la sala de su apartamento, ubicado en el occidente de Bogot\u00e1, a esperar que la llamaran de la cl\u00ednica a informarle sobre el fatal desenlace. En el centro asistencial ya le hab\u00edan advertido que no se acercara, porque de todas maneras no la dejar\u00edan entrar.   Para  Vicky las \u00faltimas 72 horas no han sido nada sencillas. Siente como si la vida si hubiera ense\u00f1ado en contra de ella.De inter\u00e9s:\u00a0La hermana Johana: una m\u00e1rtir del coronavirusPero tal vez lo que no le ha permitido conciliar el sue\u00f1o con facilidad es que no se pudo despedir de su compa\u00f1ero de toda la vida, como ella hubiera querido.Su relato comienza en la tarde del lunes cuando su esposo empez\u00f3 a quejarse de un intenso dolor en el est\u00f3mago que no lo dejaba moverse.Llam\u00f3 al servicio de m\u00e9dico en casa que ten\u00eda contratado y en efecto una m\u00e9dica hizo presencia en la vivienda. Tras aplicarle un calmante dijo que era necesario hospitalizarlo.Sobre las 5:30 de la tarde pidieron la ambulancia, pero el veh\u00edculo medicalizado s\u00f3lo apareci\u00f3 pasadas las ocho de la noche.A ella se le permiti\u00f3 ir en la ambulancia hasta la cl\u00ednica, pero en la parte delantera. Cuando llegaron ella debi\u00f3 mantenerse en el carro.Como lo establece la norma, y como su esposo entr\u00f3 con ox\u00edgeno, fue tratado como un paciente covid, es decir con todas las medidas de bioseguridad.Ella tuvo que conformarse con ver como en una camilla  lo ingresaban hacia a una carpa azul. S\u00f3lo se despidi\u00f3 con la mirada. Fue la \u00faltima vez que lo vio.Tras dar los datos b\u00e1sicos del paciente, de inmediato le pidieron, por su seguridad, que saliera del hospital. Le dijeron que tan pronto supieran algo, un m\u00e9dico le avisar\u00eda.Vicky qued\u00f3 sola, en la calle,  con la mirada perdida en la entrada de la cl\u00ednica.Solo media hora despu\u00e9s se percat\u00f3 del fr\u00edo tan intenso que estaba haciendo. Pero ella no se movi\u00f3.Pasada una hora decidi\u00f3 hablar con uno de los porteros a quien le pidi\u00f3 ayuda para indagar sobre su esposo. El celador se comprometi\u00f3 a hacerle la gesti\u00f3n pero desapareci\u00f3, nunca volvi\u00f3.Historia:\u00a0Arnold: un taxista noble fue la primera v\u00edctimaSobre las 10 de la noche apareci\u00f3 la m\u00e9dica que iba en la ambulacia, le entreg\u00f3 unas pertenencias de su esposo. Le dijo que lo ten\u00edan en reanimaci\u00f3n.Ella se qued\u00f3 esperando que llegara un m\u00e9dico a contarle sobre la salud de su esposo. Luego le pidi\u00f3 la ayuda a otro de los vigilantes quien le dio un n\u00famero de tel\u00e9fono para que llamara a urgencias.Llam\u00f3 y le contest\u00f3 una enfermera. Le cont\u00f3 que estaba en la calle esperando a un m\u00e9dico que le diera informaci\u00f3n de su esposo. Ella le dijo que se fuera para la casa, que no se quedara sola en la calle, que el m\u00e9dico se comunicar\u00eda.Ella hizo caso. Y esa noche, como apenas era obvio, no puedo conciliar el sue\u00f1o pensando en cu\u00e1l ser\u00eda la suerte de su esposo. El martes a las ocho de la ma\u00f1ana logr\u00f3 comunicarse con la cl\u00ednica donde le informaron que el paciente hab\u00eda sido sometido a una intervenci\u00f3n quir\u00fargica, que su estado era muy delicado. Lo hab\u00eda afectado una diverticulitis que le hab\u00eda provocado septicemia y que lo dem\u00e1s lo hab\u00eda afectado un paro cardiacoEl mensaje aunque no fue directo fue muy disiente, que la situaci\u00f3n del paciente era muy delicada, habr\u00eda que esperar lo peor.Record\u00f3 que no la dejarian entrar y que no tenia ning\u00fan sentido irse a parar en la calle a esperar una llamada. Casi que derrotada solo le qued\u00f3 encomendar su esposo a Dios.Sus pensamientos divagaban entre los momentos felices que hab\u00edan vivido y quiz\u00e1s los errores que hubieran podido haber cometido. Pasadas las 5 de la tarde del martes recibi\u00f3 la llamada del m\u00e9dico en la que le pronostic\u00f3 lo peor. Fue cuando ella tuvo que enviarle el mensaje de despedida su esposo. En ese momento desde el fondo de su coraz\u00f3n entendi\u00f3 que no lo volver\u00eda a ver con vida.Unas dos horas m\u00e1s tarde la volvieron a llamar, esta vez para decirle que su esposo se hab\u00eda ido. Le dieron consuelo, le dijeron que no hab\u00eda sufrido, que estaba sedado y que fue como si se hubiera apagado lentamente.En ese momento ella se sinti\u00f3 devastada, se sinti\u00f3 m\u00e1s sola que nunca, sinti\u00f3 el inmenso dolor no s\u00f3lo de la p\u00e9rdida de su esposo si no de no haberse podido despedir de \u00e9l. De no haberle podido dar un \u00faltimo beso.Desde la cl\u00ednica le dijeron que m\u00e1s tarde la llamar\u00edan para darle todos los protocolos sobre el retiro del cuerpo y todo lo que deber\u00eda hacer.Pero eso no pas\u00f3 sino hasta la madrugada, cuando le dijeron que porque no se hab\u00eda acercado hacer los tr\u00e1mites para retirar el cuerpo. Ella respondi\u00f3 que de la cl\u00ednica hab\u00edan quedado de avisarle.Con el dolor en el alma y en la espalda por no haber podido dormir comi\u00f3 algo de desayuno, que prepar\u00f3 de af\u00e1n y que no le supo a nada.Pidi\u00f3 un taxi y sali\u00f3 para la cl\u00ednica confiada en que todo terminar\u00eda pronto. Pag\u00f3 un poco m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de pesos de un copago exigido, le dieron el paz y salvo y la orden de salida.Y aunque la tarde anterior hab\u00eda estado en contacto con la funeraria Capillas de la Fe, con la que tiene un contrato exequial, de nuevo el coronavirus se hizo presente.Aunque esperaba que todos los tr\u00e1mites fueran muy r\u00e1pidos tras conseguir el paz y salvo de la cl\u00ednica, el carro f\u00fanebre solo apareci\u00f3 sobre la una de la tarde, pues debido a covid-19 hay que esperar una autorizaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud del Distrito.Fueron m\u00e1s de 5 horas otra vez en la calle, esperando, escuchando el ruido de las sirenas y viendo como la gente se ha tomado las calles. Motociclistas en contrav\u00eda sin ning\u00fan pudor y mensajeros en bicicleta con el tapabocas en el cuello.Se firmaron los documentos para la entrega del cuerpo y al conductor de la carroza un traje para vestir al muerto. Por fin crey\u00f3 que esa parte hab\u00eda terminado.Le dijeron que como no hab\u00eda muerto por coronavirus, podr\u00eda organizarse una velaci\u00f3n, a la que solo podrian estar adentro unas cinco personas. Lo mismo un breve ceremonia religiosa. Ella pidi\u00f3 la cremaci\u00f3n.Entonces hubo que ir hasta la funeraria a firmar nuevos papeles, a escoger el cofre\u2026 Finalmente, sobre las 5 de la tarde, ella descans\u00f3, al menos de los tr\u00e1mites.Este jueves es la cremaci\u00f3n y ma\u00f1ana deben entregar las cenizas.Tal vez ma\u00f1ana ella pueda sentir de nuevo a su esposo, tal vez se despida, y tal vez tratar\u00e1 de recordar los mejores momentos que pasaron juntos, y recordar\u00e1 que fue por culpa del coronavirus que no pudo estar al lado de su esposo cuando este muri\u00f3. Y que tampoco hubo velaci\u00f3n ni que sus parientes, que vivien fuera de bogot\u00e1, pudieron venir.Pol\u00edticaEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/el-drama-de-morirse-en-epoca-del-coronavirus-495418", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El 41 % de los arrendatarios comerciales est\u00e1 colgado con los pagos", "contenido": " Las problem\u00e1ticas del sector inmobiliario por cuenta de la pandemia del coronavirus han agravado las cosas en el segmento de locales comerciales, a tal punto que los expertos de este rengl\u00f3n afirman que a hoy casi la mitad de los contratos de ese tipo no registran pagos.Esto se suma a la informalidad que ata\u00f1e a propietarios e inquilinos, quienes en un 85 por ciento, seg\u00fan cifras oficiales, pertenecen a estratos uno, dos y tres. En di\u00e1logo con Portafolio, Daniel V\u00e1squez, presidente de Fedelonjas -gremio compuesto por 1.000 afiliados-, asegur\u00f3 que de una muestra de 11.000 contratos de arrendamiento celebrados en locales comerciales administrados por la Federaci\u00f3n, el 41 por ciento ha evidenciado incumplimientos en pagos.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0Pasos que se deben seguir para acceder a subsidios de n\u00f3mina por covid)En la misma direcci\u00f3n, Mar\u00eda Clara Luque, expresidenta de Fedelonjas y gerente de la consultora Luque Ospina, dijo a este diario que al menos cinco de cada diez contratos en el comercio no han llegado a acuerdos y presentan morosidad.\u201cHay un gran n\u00famero de contratos sin lograr conciliaci\u00f3n y sin haber pagado ni siquiera el mes de abril. Vemos las cosas muy cr\u00edticas porque hay gente que no ha recibido renta en mayo\u201d, afirm\u00f3 Luque quien coment\u00f3 que los bares, restaurantes y gimnasios son algunos de los establecimientos que m\u00e1s afectado ven su flujo de caja.Por su parte, Coralonjas, otra de las agremiaciones del mercado inmobiliario, afirm\u00f3 a trav\u00e9s de su director ejecutivo, V\u00edctor Hugo Garc\u00eda, que entre el 20 por ciento y 30 por ciento de los inmuebles en arriendo se entregar\u00e1n o ser\u00e1n objeto de devoluci\u00f3n debido a la contingencia. Garc\u00eda agreg\u00f3, que aproximadamente el 60 por ciento de los contratos son verbales, lo que contribuye a la informalidad, dej\u00e1ndolos susceptibles a ser cumplidos de maneras rudimentarias como la violencia.Para Carlos Hern\u00e1n Betancourt, director ejecutivo de la Asociaci\u00f3n de Centros Comerciales (Acecolombia), como resultado de la emergencia, de los 41.000 locales de la industria de centros comerciales, el 91,8 por ciento tienen cierre temporal, es decir, 37.700 establecimientos. Del total de este universo, el 75,6 por ciento ha logrado acuerdos mientras que el 24,4 por ciento restante a\u00fan presenta dificultades. Del lado de los centros comerciales, Andrea Sierra, gerente del centro comercial Fontanar (localizado en Ch\u00eda, Cundinamarca) apunt\u00f3 que solo el 16 por ciento de los comercios est\u00e1 en funcionamiento.A su turno, la gerente del centro comercial Arkadia (de Medell\u00edn), Patricia Melo, resalt\u00f3 que solo el 10 por ciento de los establecimientos opera.Una fuente consultada por este diario, propietaria de un restaurante, cont\u00f3 que durante el d\u00eda de la madre solo vendi\u00f3 el 20 por ciento de lo que facturaba en esa fecha. Agrega que ha mantenido las prestaciones sociales y medio salario para sus 28 empleados. Sin embargo, los esfuerzos por mantener a flote el negocio entre su esposa y \u00e9l no son suficientes lo cual llev\u00f3 a no pagar el alquiler de abril. Conforme a este panorama, la vacancia -que seg\u00fan el director de Coralonjas llegar\u00eda a ser de 6 a 10 meses- aumentar\u00eda producto de las posibles entregas y retrasos en la reapertura. Esto generar\u00eda una posible baja en los precios, que para Luque, ser\u00eda ideal ya que \u201cel mercado vuelve a valores reales y no tan altos, como se ven\u00edan manejando rompiendo la burbuja en t\u00e9rminos de costo por metro cuadrado\u201d.En lo referente a vivienda, el escenario es m\u00e1s alentador: existe un 23 por ciento de incumplimiento en una muestra de 30.000 contratos de arrendamiento de los afiliados a Fedelonjas. Estos casos, se\u00f1ala Luque, han llegado a las afianzadoras para ser manejados.Entretanto, vale destacar que el Ministerio de Vivienda -de la mano del Ministerio de Comercio, Industria y Turismo- trabaja en un nuevo decreto que d\u00e9 nuevas pautas a las normas de arrendamiento.As\u00ed las cosas, gremios como Acopi han propuesto al Gobierno la aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de la imprevisi\u00f3n para que las partes puedan renegociar el valor de los c\u00e1nones sin indemnizaci\u00f3n. Los administradores de contratos hacen un llamado para llegar a acuerdos mutuos. Sin embargo, si no se cuenta con un servicio inmobiliario, tambi\u00e9n hay soluciones gratuitas y de bajo costo para los contratos que est\u00e9n en la informalidad.El Ministerio de Justicia da el aval para que ciertas entidades brinden servicios de conciliaci\u00f3n y as\u00ed evitar las instancias judiciales.En este sentido, la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1, por medio del Centro de Arbitraje y Conciliaci\u00f3n, abri\u00f3 en abril pasado un servicio en el cual las contrapartes de los arrendamientos, cuyos c\u00e1nones sean menores a 7 millones de pesos (la mayor\u00eda del comercio en el pa\u00eds, seg\u00fan los c\u00e1lculos de Fedelonjas), pueden acudir sin ning\u00fan costo a la entidad para solucionar las controversias.Para los c\u00e1nones mayores a dicho valor, habr\u00e1 un cobro inferior al que normalmente tienen los servicios de este tipo.Asimismo, las lonjas han puesto a disposici\u00f3n centros de conciliaci\u00f3n virtuales que, junto a los centros de conciliaci\u00f3n de varias universidades, son otra opci\u00f3n para llevar a buen t\u00e9rmino las negociaciones. PORTAFOLIO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-el-41-de-los-arrendatarios-comerciales-esta-colgado-con-los-pagos-495334", "categoria": "economia"}, {"titulo": "As\u00ed fue el primer golpe para el turismo por la pandemia", "contenido": " La par\u00e1lisis en la que entr\u00f3 la econom\u00eda desde finales la de marzo, por la cuarentena para evitar el r\u00e1pido contagio del coronavirus, muestra ya sus primeros indicadores de oficiales, que muestran el duro golpe que recibi\u00f3 el sector tur\u00edstico del pa\u00eds, cuyo primer indicador fue la ca\u00edda del 8,6 por ciento el n\u00famero de viajeros por avi\u00f3n.Le recomendamos:\u00a0Antes de la crisis, ocupaci\u00f3n hotelera marc\u00f3 nuevo r\u00e9cordPero ahora, el Dane mostr\u00f3 el desempe\u00f1o de los hoteles durante marzo y las cifras de las agencias de viajes durante el primer trimestre, que anticipan desde ya la gravedad de los indicadores de abril y mayo. En efecto, en marzo, de acuerdo con la entidad, la ocupaci\u00f3n hotelera apenas lleg\u00f3 al 37,3 por ciento, para una ca\u00edda de 21,1 puntos porcentuales frente al nivel de 58,4 por ciento que mostr\u00f3 en el tercer mes de 2019, situaci\u00f3n que llev\u00f3 a que los ingresos del sector tuvieran una reducci\u00f3n real (descontando la inflaci\u00f3n) del 46,9 por ciento, cifra que contrasta con no solo con el avance de 7 por ciento y de 9,6 por ciento visto en enero y febrero, respectivamente, sino con el 9,1 por ciento observado en marzo del a\u00f1o pasado.Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0En regreso de aviaci\u00f3n, familiares no podr\u00edan ir a despedir a viajerosObviamente el personal ocupado en el sector tuvo la mayor baja desde el 2005, al descender 7,1 por ciento, nivel incluso superior a la contracci\u00f3n del 4,6 por ciento mostrada en marzo de 2009, un a\u00f1o que tambi\u00e9n fue muy duro para las econom\u00edas del mundo.Entre tanto, el Dane tambi\u00e9n revel\u00f3 que durante el primer trimestre los ingresos de las agencias de viajes del pa\u00eds cayeron un 20 por ciento nominal (sin descontar la inflaci\u00f3n), siendo tambi\u00e9n el indicador m\u00e1s bajo desde el 2005, que es el a\u00f1o m\u00e1s antiguo en el reporte de la entidad encargada de las estad\u00edsticas oficiales.En este rengl\u00f3n del turismo, el personal ocupado baj\u00f3 un 5,1 por ciento anual en el primer trimestre, pero en este aspecto el sector viene mostrando indicadores negativos desde el cuarto trimestre del 2014. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/cuanto-cayo-la-ocupacion-hotelera-en-el-inicio-de-la-pandemia-495434", "categoria": "economia"}, {"titulo": "En regreso de aviaci\u00f3n, familiares no podr\u00edan ir a despedir a viajeros", "contenido": " El tradicional \u2018rito\u2019 de ir a despedir en familia a una persona que viaja en avi\u00f3n, tanto en vuelos nacionales como internacionales, ser\u00eda uno de los principales h\u00e1bitos que tendr\u00edan que ser eliminados por parte de los colombianos, quienes culturalmente arman plan cuando un familiar va a abordar un avi\u00f3n.Este es uno de los aspectos que contemplan las autoridades aeron\u00e1uticas para comenzar a reactivar, en cinco fases, el regreso de los vuelos en el pa\u00eds, cuya fecha todav\u00eda no est\u00e1 plenamente definida ni tampoco los aeropuertos que entrar\u00e1n en el arranque. En las \u00faltimas semanas, la Aeron\u00e1utica Civil, los ministerios de Transporte y de Comercio, Industria y Turismo, los concesionarios aeroportuarios, las aerol\u00edneas, organizaciones del sector (como la Asociaci\u00f3n del Transporte A\u00e9reo Internacional -IATA-), entre otros, han aunado esfuerzos para pulir estos protocolos, incluso, de la mano de autoridades de aviaci\u00f3n del mundo como las de China y Corea del Sur.Le puede interesar:\u00a0Silla vac\u00eda para retorno de aviaci\u00f3n no hace viable el negocioLa ministra de Transporte, \u00c1ngela Mar\u00eda Orozco, dijo que \u201cse ha trabajado en protocolos de bioseguridad para el momento en el que se restablezcan los vuelos dom\u00e9sticos. Sobre los internacionales todav\u00eda no hay una definici\u00f3n\u201d.Incluso, manifest\u00f3 que todav\u00eda en el ajuste de los nuevos par\u00e1metros para volver a volar se adelanta el debate de la silla de por medio al interior de las aeronaves. \u201cAlgunas compa\u00f1\u00edas lo han adoptado como pr\u00e1ctica. Es necesario restablecer la confianza de usuarios en el transporte a\u00e9reo\u201d, asegur\u00f3 la funcionaria. El director de la Aeron\u00e1utica Civil, Juan Carlos Salazar, explic\u00f3 las dimensiones que tendr\u00e1n los protocolos de bioseguridad sin perder de vista, m\u00e1s all\u00e1 de la conectividad a\u00e9rea esencial, que prime la vida y la salud de usuarios, tripulantes y personal de las terminales a\u00e9reas.Los lineamientos de la nueva normalidad a\u00e9rea que se viene incluyen, en primer lugar, que antes de un vuelo (y en el momento de su arribo a la ciudad de destino) se controle la temperatura de los viajeros.Seguido de esto, detall\u00f3 el Director, \u201cse tiene previsto el ingreso restringido a los aeropuertos, solo entran pasajeros y quienes trabajan all\u00ed. Buscamos reducir las aglomeraciones. Vamos a pedir a los pasajeros que lleguen con su chequeo electr\u00f3nico para evitar demoras y congestiones\u201d, agreg\u00f3. Por otra parte, explic\u00f3, se exigir\u00e1 el uso de elementos de protecci\u00f3n personal como tapabocas. Asimismo, dej\u00f3 claro que a los viajeros que lleguen a las terminales a tomar sus vuelos se les pedir\u00e1 que de forma expedita se dirijan de inmediato a las salas de abordaje para evitar que en las zonas comunes se formen aglomeraciones.Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a0\u2018Probablemente saldr\u00e1 una Avianca m\u00e1s chica en flota\u2019En cuanto a desinfecci\u00f3n y limpieza, el protocolo establece par\u00e1metros para que los responsables de operar los aeropuertos hagan procedimientos de rutina que involucren salas de abordaje, \u00e1reas p\u00fablicas, entre otros espacios. De igual forma, con los protocolos los usuarios, tripulaciones y empleados de los aeropuertos quedan obligados a respetar el distanciamiento social en \u00e1reas como, por ejemplo, counters, esc\u00e1neres y, tambi\u00e9n, en las filas para el abordaje de las aeronaves.Por otra parte, al interior de los aviones no se prestar\u00e1 servicio a bordo y se pedir\u00e1 a los viajeros no utilizar sistemas de entretenimiento a bordo (como pantallas, tel\u00e9fonos m\u00f3viles, entre otros) y, tampoco, los ba\u00f1os.De igual forma, este protocolo impartir\u00e1 instrucciones a aeropuertos y aerol\u00edneas para que su personal use todos los elementos de protecci\u00f3n necesarios y se capacite correctamente para identificar a tiempo situaciones de riesgo biol\u00f3gico y reaccionar de manera adecuada.\u201cAdem\u00e1s de pedirles a aerol\u00edneas y a aeropuertos implementar procesos de desinfecci\u00f3n especial, ser\u00e1 necesario que actualicen su plan de emergencias para as\u00ed tener capacidad de reacci\u00f3n ante el riesgo biol\u00f3gico\u201d, afirm\u00f3 Salazar.Entretanto, la Asociaci\u00f3n del Transporte A\u00e9reo Internacional (que representa a 290 aerol\u00edneas que suman el 80% del tr\u00e1fico mundial), respald\u00f3 el uso de tapabocas para los usuarios y de mascarillas para las tripulaciones, pero rechaz\u00f3 el distanciamiento social a bordo, con el que el que las sillas intermedias se dejar\u00edan vac\u00edas.\u201cLa industria de la aviaci\u00f3n trabaja con los gobiernos para reanudar la actividad en un entorno de seguridad. La evidencia sugiere que el riesgo de contagio a bordo de un avi\u00f3n es bajo. Debemos encontrar una soluci\u00f3n que combine confianza para los pasajeros y costos asequibles para las aerol\u00edneas\u201d, afirm\u00f3 Alexandre de Juniac, consejero delegado de la Asociaci\u00f3n. PORTAFOLIO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-los-duros-cambios-que-tendran-que-hacer-los-viajeros-para-volver-a-volar-495304", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Indagan viaje de exinvestigadora de caso de boletas a Mundial de Rusia", "contenido": " EL TIEMPO estableci\u00f3 en exclusiva que acaba de llegarle a la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol (FCF) un oficio indagando por sus invitados especiales a los partidos del mundial de Rusia 2018.La Fiscalia busca establecer si uno de sus funcionarios, vinculado al expediente de la reventa de boletas -que involucra a miembros de la FCF y a particulares- recibi\u00f3 d\u00e1divas de la Federaci\u00f3n.\u00a0 Este diario supo que la indagaci\u00f3n es contra Yajaira C\u00e1ceres Pacheco, hasta hace 4 meses funcionaria de la Fiscal\u00eda. Se trata de una curtida investigadora que lider\u00f3 casos como el del suicidio del estudiante Sergio Urrego por discriminaci\u00f3n; particip\u00f3 en el equipo que ubic\u00f3 al disidente de las Farc, alias Guacho, y estuvo en un sonado proceso contra el narcotr\u00e1fico en el que participaban controladores a\u00e9reos.(Le puede interesar:\u00a0El partido secreto del \u2018exzar\u2019 del f\u00fatbol Luis Bedoya en EE. UU.)C\u00e1ceres tambi\u00e9n tuvo a su cargo la investigaci\u00f3n por el robo de unas tiqueteras y de una m\u00e1quina con las que una banda estaba falsificando boletas para el ingreso a partidos.En varios interceptaciones sali\u00f3 a relucir el caso de la reventa de boletas y eso dio inicio a un segundo expediente que ella tambi\u00e9n lider\u00f3. Sin embargo, desde enero, el Grupo Anticorrupci\u00f3n de la Fiscal\u00eda le abri\u00f3 una indagaci\u00f3n a C\u00e1ceres.EL TIEMPO estableci\u00f3 que el expediente se inici\u00f3 tras una compulsa de copias de la Delegada contra Finanzas Criminales, en el que se asegura que C\u00e1ceres habr\u00eda recibido d\u00e1divas para asistir al mundial de Rusia y a otros partidos de la Selecci\u00f3n Colombia.Tambi\u00e9n se indaga si acudi\u00f3 a la FCF para obtener el Fan ID que exig\u00eda el gobierno de Rusia para aprobar la visa de quienes asist\u00edan al mundial.(Adem\u00e1s:\u00a0Nuevo esc\u00e1ndalo salpica a cabeza de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol) EL TIEMPO ubic\u00f3 la exfiscal C\u00e1ceres, quien admiti\u00f3 que sab\u00eda de la investigaci\u00f3n en su contra. Pero deleg\u00f3 a su abogado, el penalista Juli\u00e1n Quintana, para que explicara lo que califica como una simple coincidencia.El abogado asegur\u00f3 que saben que se le abri\u00f3 investigaci\u00f3n luego de que ella sali\u00f3 de la Fiscal\u00eda, para integrar un grupo anticorrupci\u00f3n en la Contralor\u00eda en el que trabaja actualmente.Tras admitir que C\u00e1ceres estuvo en el mundial junto con su esposo, Quintana fue enf\u00e1tico en que cuando adelant\u00f3 la investigaci\u00f3n, la FCF no estaba involucrada en el expediente.Le puede interesar: (El esc\u00e1ndalo de las boletas vuelve a rondar a la c\u00fapula del f\u00fatbol)Ahora, sin embargo,\u00a0 se indaga el pago de sobornos para entregar el pol\u00e9mico contrato de las boletas y en ese cap\u00edtulo s\u00ed est\u00e1n involucrados miembros de la FCF, que niegan haber recibido coimas.Adem\u00e1s, el penalista dijo que ya tienen listos los soportes para demostrar que pagaron con sus propios recursos los tiquetes, hoteles y estad\u00eda.Inicialmente, Quintana dijo que la exfiscal tuvo acceso a algunas boletas para los partidos de la Selecci\u00f3n en Colombia. Pero C\u00e1ceres aclar\u00f3 que se trat\u00f3 de credenciales especiales que obtuvieron para realizar labores en cubierta en partidos, como el que la Selecci\u00f3n jug\u00f3 con Brasil y con su par de Venezuela.En el tema del viaje a Rusia, sin embargo, admiti\u00f3 que la exfiscal acudi\u00f3 a\u00a0Claudio Javier Cogoyo, miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo de la FCF, para sacar el Fan ID que se exig\u00eda para la visa. \"Ambos son de C\u00facuta y le ayud\u00f3 para tramitar el documento, que no tiene costo alguno.\", explic\u00f3 Quintana.Y dijo que pedir\u00e1n que Cogoyo sea a citado a entrevista para que explique el tema.Adem\u00e1s, que est\u00e1n listos a aportar los soportes. La FCF tambi\u00e9n prepara una respuesta.UNIDAD INVESTIGATIVA@UinvestigativaET\u00a0u.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/fiscalia-indaga-viaje-de-exfuncionaria-a-mundial-de-rusia-por-caso-de-reventa-de-boletas-495380", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Lanzan operaci\u00f3n de bombardeo contra el Eln al sur de Bol\u00edvar", "contenido": " Fuentes del Ej\u00e9rcito confirmaron a EL TIEMPO que en la madrugada de este jueves se lanz\u00f3 una operaci\u00f3n de bombardeo contra un campamento del Eln que fue localizado en l\u00edmites entre los departamentos de Antoquia y el sur de Bol\u00edvar.Por tierra, est\u00e1n entrando tropas a la zona, para verificar los alcances de la operaci\u00f3n ya que iba dirigida, al parecer, contra dos jefes de la estructura guerrillera. Informaci\u00f3n preliminar obtenida por este diario se\u00f1ala que la operaci\u00f3n fue lanzada contra el frente 'Dar\u00edo Ram\u00edrez Castro' del Eln, cuyo principal jefe es alias El Mocho.El campamento fue ubicado en zona rural de Montecristo al sur de Bol\u00edvar.La operaci\u00f3n fue coordinada desde el comando de las Fuerzas Militares y se concret\u00f3 con base en trabajo de inteligencia\u00a0 militar, que d\u00edas atr\u00e1s ven\u00edan siguiendo los movimientos de \"los blancos\" o jefes guerrilleros.Las tropas, en cuanto aseguren el \u00e1rea dar\u00e1n paso al ingreso al personal de la Polic\u00eda Judicial y del CTI de la Fiscal\u00eda para adelantar las diligencias judiciales y legales, para un eventual levantamiento de cad\u00e1veres.(Le enteresa saber:\u00a0As\u00ed se planea una operaci\u00f3n de bombardeo en Colombia).El ministro de la Defensa, Carlos Holmes Trujillo, en su cuenta de Twitter, confirm\u00f3 la importancia de la operaci\u00f3n, y se declar\u00f3 a la espera de los resultados de la misma.En desarrollo....", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/operacion-de-bombardeo-contra-el-eln-al-sur-de-bolivar-495422", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Investigaci\u00f3n policial: presunto rol de Congo en red de narcotr\u00e1fico", "contenido": " De a poco comienza a saberse un poco m\u00e1s de la operaci\u00f3n antidrogas en Espa\u00f1a, por la cual fue detenido el martes pasado el exdelantero colombiano Edwin Congo, quien despu\u00e9s de presentar su declaraci\u00f3n fue dejado en libertad, pero con una investigaci\u00f3n abierta.La polic\u00eda espa\u00f1ola anunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles la desarticulaci\u00f3n de una presunta red de narcotr\u00e1fico que escond\u00eda la droga en cajas de cart\u00f3n, en una operaci\u00f3n en la que adem\u00e1s de Congo, tambi\u00e9n detuvieron al antiguo m\u00e9dico de Diego Maradona, el colombiano Mauricio Vergara. La investigaci\u00f3n empez\u00f3 en torno al m\u00e9dico, conocido en su tiempo por haber asistido al futbolista argentino Diego Maradona en un programa de adelgazamiento y detenido en el 2002 en Colombia por tr\u00e1fico de drogas. (Le puede interesar: 'Soy inocente, no he hecho nada malo', asegura Edwin Congo)Apodado 'el doctorcito', Vergara ten\u00eda \"una cl\u00ednica de est\u00e9tica en Madrid que utilizaban como centro de operaciones\", se\u00f1al\u00f3 una fuente de la Polic\u00eda Nacional, que lider\u00f3 esta investigaci\u00f3n en la que fueron detenidas 18 personas en Espa\u00f1a, Colombia, Pa\u00edses Bajos y Bulgaria. Dentro de esta red, Congo estar\u00eda sirviendo como el intermediario entre compradores y vendedores, seg\u00fan revelaron las fuentes policiales, citadas en una nota publicada por el medio espa\u00f1ol 'ABC'.\"Yo soy inocente, no he hecho absolutamente nada que tenga que ver con la venta o fabricaci\u00f3n o cualquier cosa que tenga que ver con coca\u00edna\", asegur\u00f3 Congo a la televisi\u00f3n espa\u00f1ola La Sexta, donde reconoci\u00f3 hacer negocios con esmeraldas con algunas de las personas implicadas en esta red.Tambi\u00e9n lea: (Galatasaray le puso fin a las especulaciones sobre Falcao).Indagando en las \"actividades il\u00edcitas\" de Vergara, los agentes descubrieron que esta red exportaba coca\u00edna desde Colombia mezcl\u00e1ndola en peque\u00f1as cantidades no superiores a 100 gramos, con las l\u00e1minas de las cajas de cart\u00f3n de mercanc\u00edas, se\u00f1al\u00f3 la polic\u00eda en un comunicado.Durante la fase de creaci\u00f3n de las cajas, se impregnaban sus l\u00e1minas con coca\u00edna de tal forma que no se distingu\u00eda un material de otro y, una vez llegaba a Europa, se recuperaba \"en sus propios laboratorios a trav\u00e9s de complejos procesos qu\u00edmicos\". La operaci\u00f3n, realizada en coordinaci\u00f3n con las polic\u00edas colombiana, b\u00falgara y holandesa, permiti\u00f3 el decomiso en Pa\u00edses Bajos \"de 1.200 kilos de cart\u00f3n prensado y m\u00e1s de 1.000 litros de productos qu\u00edmicos necesarios para la extracci\u00f3n de la coca\u00edna\", indic\u00f3 el comunicado.(Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed fue el operativo policial por el cual investigan a Edwin Congo)DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/edwin-congo-informe-policial-por-el-cual-se-le-investiga-por-narcotrafico-495282", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Masacre en el Cauca: asesinan a tres hombres en Corinto", "contenido": " Una nueva masacre se present\u00f3 en las \u00faltimas horas en el Cauca. Se trata de tres personas, a quienes hombres armados les quitaron la vida en una vivienda ubicada en el casco urbano de Corinto, en el norte de ese departamento. As\u00ed lo confirm\u00f3 el secretario de Gobierno de ese municipio, Leonardo Rivera, quien explic\u00f3 que los hechos ocurrieron en la noche de este mi\u00e9rcoles en el barrio Gustavo Mej\u00eda.Seg\u00fan algunos testigos, estas personas se encontraban bebiendo alcohol y jugando parqu\u00e9s, cuando hombres que se movilizaban en un veh\u00edculo les dispararon de manera indiscriminada.Le puede interesar:\u00a0Cient\u00edficas colombianas controvierten teor\u00eda de epidemi\u00f3logo suecoLas v\u00edctimas fueron identificadas como Jaumefi Rojas Ch\u00e1vez, Juli\u00e1n Orlando Maldonado, de 30 a\u00f1os y Jhon Jairo Oca Cuspi\u00e1n, de 31 a\u00f1os.Rivera se\u00f1al\u00f3 que a\u00fan no est\u00e1n claros los m\u00f3viles del triple crimen, aunque record\u00f3 que recientemente en esta zona, han venido circulando amenazas firmados por grupos armados ilegales, amenazando de muerte a quienes incumplan el aislamiento obligatorio.  \"Hasta el momento se sabe que dos de las personas murieron en el sitio, mientras que una tercera alcanz\u00f3 a ser llevada al hospital local, pero debido a la gravedad de sus heridas, poco despu\u00e9s falleci\u00f3. Estos hechos ser\u00e1n investigados por parte de las autoridades competentes \", indic\u00f3 el secretario. Le sugerimos:\u00a0Cementerio de Leticia ya no tiene tumbas por muertos de covid-19Casi simult\u00e1neamente, en la vereda Nuevo Horizonte, corregimiento San Juan de la Guadua en Argelia, dos hombres fueron asesinados con disparos: Jefferson Arango Ben\u00edtez de 39 a\u00f1os y Leonardo Ariza Guiral de 27, oriundos de Buenaventura y Cali, respectivamente.Esto se suma a lo ocurrido el pasado s\u00e1bado 9 de abril, en la vereda Dos Aguas, corregimiento La Toma, municipio de Su\u00e1rez, donde fue asesinada una familia cuando se movilizaban en una motocicleta.En este ataque, registrado en el sector de Ovejas,  Armando Mu\u00f1oz, de 35 a\u00f1os, de profesi\u00f3n mec\u00e1nico y la hija de 9 meses fallecieron, mientras que la otra hija de 5 a\u00f1os, muri\u00f3 horas despu\u00e9s en una cl\u00ednica en la capital del Valle. Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfSabe cu\u00e1les pandemias han azotado al mundo adem\u00e1s del coronavirus?Este hecho tambi\u00e9n se le atribuye a grupos al margen de la ley  por el incumplimiento de la cuarentena obligatoria. MICHEL FRANCOIS ROMOLEROUXPARA EL TIEMPOPOPAY\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/masacre-de-tres-hombres-en-corinto-cauca-495326", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Suspenden a la alcaldesa de Sucre por celebrar parranda en cuarentena", "contenido": " Por un t\u00e9rmino de tres meses fue suspendida de su cargo la alcaldesa del municipio de Sucre (Sucre), Elvira Julia Mercado. La medida se ejecut\u00f3 luego de que la Procuradur\u00eda Regional departamental le abriera investigaci\u00f3n disciplinaria por la fiesta que arm\u00f3 en su residencia el pasado 3 de mayo, en plena cuarentena, al t\u00e9rmino de la procesi\u00f3n en honor a la Santa Cruz, que se celebra en el\u00a0 municipio de La Mojana.Trascendi\u00f3 que otros funcionarios que participaron de la celebraci\u00f3n, como lo evidencian los videos que circularon en las redes, tambi\u00e9n ser\u00e1n investigados. De acuerdo al procedimiento, ser\u00e1 el gobernador de Sucre, H\u00e9ctor Olimpo Espinosa, quien har\u00e1 efectiva la suspensi\u00f3n y designar\u00e1 provisionalmente a un alcalde encargado.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La dram\u00e1tica situaci\u00f3n que vive pueblo en Magdalena por el coronavirus)Dentro de este proceso tambi\u00e9n fueron citados a declarar el comandante de la Estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Sucre (Sucre), entre otros agentes del cuerpo policial, porque seg\u00fan testigos y denunciantes, la celebraci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo a pocos pasos del comando y pese a que la m\u00fasica estaba a muy alto volumen, los agentes hicieron caso omiso a lo sucedido en el interior de la vivienda.La mandataria, que gan\u00f3 las elecciones por segunda vez, en esta oportunidad con el aval de Centro Democr\u00e1tico, dijo que esta parranda  es vieja, no en la fecha de la fiesta patronal de este a\u00f1o, y asegur\u00f3 adem\u00e1s que sus contradictores pol\u00edticos la quieren perjudicar.(Le puede interesar:\u00a0Ni\u00f1a en Norte de Santander debe subirse a un \u00e1rbol para recibir clases)Sin embargo, tanto los funcionarios como la mandataria lucen la misma ropa en la procesi\u00f3n de la Santa Cruz, como en la fiesta, as\u00ed qued\u00f3 evidenciado en los distintos registros fotogr\u00e1ficos que se han visto en redes sociales.LUZ VICTORIA MART\u00cdNEZEspecial para EL TIEMPOSincelejo", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/suspenden-a-alcaldesa-de-sucre-por-fiesta-en-cuarentena-495278", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Dos extranjeros ir\u00e1n a la c\u00e1rcel por fiesta sexual en el norte de Cali", "contenido": " Los 'caza-covid19', grupo creado por la Alcald\u00eda de Cali para prevenir y apoyar procesos de investigaci\u00f3n sanitaria por omisiones a normas ante la pandemia del coronavirus, descubrieron el martes una fiesta en una vivienda.El reporte indica que esa cita se habr\u00eda convocado por redes y se encontraron elementos de uso sexual, as\u00ed como sustancias psicoactivas. En la casa fueron hallados\u00a020 hombres, aunque otros se habr\u00edan evadido del lugar ante la llegada de las autoridades. El alcalde Jorge Iv\u00e1n Ospina lleg\u00f3 y rechaz\u00f3 que se estuviera realizando una actividad que pone en riesgo a los participantes, a sus familias y a sus comunidades. En el sitio se encontraba un hombre que ten\u00eda una alta temperatura.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cient\u00edficas colombianas controvierten teor\u00eda de epidemi\u00f3logo suecoLa\u00a0Polic\u00eda y la Fiscal\u00eda empezaron las indagaciones.\u00a0\"Estamos dando una batalla por la vida. Sin embargo, han citado por redes sociales una fiesta con una intencionalidad morbosa y peligrosa. Violentan la Polic\u00eda, violentan la cuarentena, violentan la ley. Estamos ante un caso de posibles y presuntos contactos covid-19. Quiz\u00e1s no saben que estamos teniendo m\u00e1s de 1.000 casos en Cali. Violentan todas las normas. No se trata de personas que han roto el aislamiento para ir a trabajar. Son unos insensatos (los 20 hombres)\", dijo Ospina.En una audiencia extensa, el Juzgado 31 Penal del Circuito dict\u00f3 medida de aseguramiento intramural contra dos ciudadanos extranjeros que habr\u00edan convocado la fiesta en el barrio Paso del Comercio. La decisi\u00f3n judicial tuvo en cuenta que los dos extranjeros figuran como arrendatarios del inmueble y estar\u00edan incumpliendo el aislamiento preventivo obligatorio.Los otros 17 hombres presentes en la casa fueron dejados en libertad pero deber\u00e1n pagar una multa de 930.000 pesos por incurrir en el delito de violaci\u00f3n de medida sanitaria. Le puede interesar:\u00a0Cementerio de Leticia ya no tiene tumbas por muertos de covid-19Uno de los extranjeros se encuentra radicado en Cali desde 2018, mientras que el otro lleg\u00f3 al pa\u00eds en enero pasado. La Polic\u00eda report\u00f3 cerca de 100 fiestas entre viernes y domingo cuando se celebr\u00f3 el D\u00eda de la Madre, bajo ley seca y toque de queda en la ciudad. Se aplicaron 18 comparendos y 20 carros fueron inmovilizados, dijo el\u00a0secretario de Seguridad de Cali, Carlos Rojas. Fueron reportados\u00a01.800 requerimientos, entre ellos 230 ri\u00f1as. CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/envian-a-la-carcel-a-promotores-de-fiesta-sexual-en-el-norte-de-cali-495294", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Musa Besaile seguir\u00e1 en la JEP por el caso del 'cartel de la Toga'", "contenido": " Luego de estudiar una apelaci\u00f3n de la Procuradur\u00eda a que Musa Besaile fuera aceptado en la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz,\u00a0 la Secci\u00f3n de Apelaci\u00f3n de la JEP confirm\u00f3 el sometimiento del excongresista por el delito de cohecho, en lo relacionado con la entrega de dineros a funcionarios judiciales de la Corte Suprema de Justicia para evadir la acci\u00f3n de esta rama y asegurar la impunidad, que es el esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n judicial conocido como 'cartel de la Toga'.\u200bNo obstante, la JEP\u00a0revoc\u00f3 el sometimiento de Besaile por el delito de peculado por apropiaci\u00f3n, en el asunto de corrupci\u00f3n conocido bajo el nombre del 'cartel de la Hemofilia'. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfCasos por abusos sexuales en el conflicto est\u00e1n en el limbo?) El Tribunal para la Paz, que es el \u00f3rgano de cierre de la JEP consider\u00f3 que la corrupci\u00f3n administrativa y contractual relacionada con la apropiaci\u00f3n de los dineros destinados a la atenci\u00f3n de enfermos de hemofilia en C\u00f3rdoba no ten\u00eda relaci\u00f3n con el conflicto armado interno, por lo que excluy\u00f3 este caso del conocimiento de la JEP,\u00a0y orden\u00f3 su devoluci\u00f3n a la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia para que all\u00ed contin\u00fae su juzgamiento. El Tribunal constat\u00f3 que la apropiaci\u00f3n il\u00edcita de los recursos de la salud fue planeada y ejecutada por el excongresista y el exgobernador Alejando Jos\u00e9 Lyons, a\u00f1os antes del pago de coimas a funcionarios de la Corte Suprema para evitar la investigaci\u00f3n por sus v\u00ednculos con el paramilitarismo.(Le puede interesar: \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el efecto de permitirle a Arias impugnar su condena?) En su decisi\u00f3n, la Secci\u00f3n de Apelaci\u00f3n precis\u00f3 que quienes pretendan acceder a la JEP deben ofrecer m\u00e1s informaci\u00f3n que la que se ha conocido en la justicia ordinaria. \u201cLos hallazgos de la justicia ordinaria constituyen un m\u00ednimo a partir del cual el compareciente voluntario debe avanzar. El aspirante a comparecer debe, por regla, superar ese umbral si su objetivo es que la JEP prevalezca sobre la justicia ordinaria\u201d.La decisi\u00f3n de confirmar la entrada de Besaile -por el 'cartel de la toga' pero no por el de la hemofilia- fue adoptada por unanimidad con aclaraci\u00f3n de voto de uno de sus integrantes. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/jep-colombia/confirman-entrada-de-musa-besaile-a-la-jep-por-cartel-de-la-toga-495428", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1l fue la promesa que le hizo el Ministro de Hacienda a un senador?", "contenido": " El primer debate de control pol\u00edtico formal virtual en el Senado, realizado en la noche del mi\u00e9rcoles a los ministros de Salud, Fernando Ruiz, y Hacienda, Alberto Carrasquilla, dej\u00f3 varias cosas en claro y respondi\u00f3 a diferentes dudas de los partidos pol\u00edticos.Entre las principales estuvieron las explicaciones del manejo de la pandemia que hizo Ruiz y la descripci\u00f3n detallada de los gastos en los que ha incurrido la Naci\u00f3n en medio de esta emergencia que hizo el ministro Carrasquilla. Pasadas las 11:00 de la noche, cuando la sesi\u00f3n comenzaba su \u00faltimo tramo, el ministro Carrasquilla sorprendi\u00f3 a m\u00e1s de uno cuando se refiri\u00f3 a la intervenci\u00f3n que hab\u00eda hecho el senador por Alianza Verde, Iv\u00e1n Name.(Le puede interesar:\u00a0Le piden a Carrasquilla que \u2018asuma su error\u2019 sobre reforma tributaria) El funcionario afirm\u00f3 que Name, opositor al Gobierno Nacional, no le cre\u00eda cuando \u00e9l dec\u00eda que no iba a \u201cprivatizar\u201d ninguna de las empresas estatales que hacen parte de la llamada holding financiera.Este holding es un grupo de entidades financieras en las que el Estado tiene alguna participaci\u00f3n y se constituy\u00f3 a finales del a\u00f1o pasado. En ella est\u00e1n, entre otras, el Banco Agrario, Findeter, Finagro, Bancoldex, Fiduprevisora, Fiduagraria y el Fondo Nacional del Ahorro.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Oposici\u00f3n anunci\u00f3 demandas por perfilamientos desde el Ej\u00e9rcito)Sobre estas compa\u00f1\u00edas, el ministro Carrasquilla le asegur\u00f3 al congresista opositor que ten\u00eda su palabra de que no las iban a privatizar y que si esto suced\u00eda, \u00e9l renunciar\u00eda a su cargo. \u201cSi se privatiza alguna empresa de esa holding financiera yo le entrego a usted mi cabeza\u201d, le dijo el funcionario al legislador ante la sorpresa de varios senadores presentes en la sesi\u00f3n virtual.El Ministro agreg\u00f3 que renunciar\u00eda a su cargo \u201cporque le ment\u00ed a un senador de la Rep\u00fablica y no merezco estar en el Gobierno\u201d.Aunque Name no respondi\u00f3 nada en ese momento, el que s\u00ed lo hizo fue el senador por el Polo Jorge Enrique Robledo, uno de los citantes del debate de control pol\u00edtico a los funcionarios del Gobierno.Robledo le record\u00f3 al jefe de la cartera de Hacienda un decreto que, seg\u00fan el congresista opositor, abr\u00eda la puerta para que se privatizaran este tipo de empresas. \u201cQue no le resulte, doctor Carrasquilla, que le toque renunciar\u201d, le dijo Robledo al Ministro. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/carrasquilla-prometio-que-no-se-va-a-privatizar-empresas-de-holding-financiero-495396", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Maduro acusa a Guaid\u00f3 de reunirse con exboina verde en la Casa Blanca", "contenido": " El l\u00edder del r\u00e9gimen de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, denunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles que el l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3 y el exboina verde, Jordan Goudreau, se reunieron en la Casa Blanca para planificar una fallida incursi\u00f3n por mar en el pa\u00eds caribe\u00f1o. \"Fue en la Casa Blanca el 4 de febrero de este a\u00f1o, 2020, (donde) Juan Guaid\u00f3 se reuni\u00f3 con Jordan Goudreau\", fundador de la empresa privada de seguridad y defensa Silvercorp USA, \"por orden de Donald Trump para articular el plan de ataque\", dijo Maduro.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018El plan era enviar a Nicol\u00e1s Maduro a Estados Unidos\u2019) El gobernante socialista sostuvo que \"ser\u00eda muy f\u00e1cil verificar\" la presencia de Goudreau en la Casa Blanca entre 2019 y 2020 y \"en qu\u00e9 sal\u00f3n se reuni\u00f3 con el se\u00f1or Guaid\u00f3\", jefe del opositor Parlamento reconocido como presidente encargado de Venezuela por medio centenar de pa\u00edses, encabezados por Estados Unidos. (Le puede interesar: Las escaramuzas militares que poco ayudan a la oposici\u00f3n en Venezuela)Goudreau, en ese encuentro, fue \"ratificado como jefe militar\" de una \"invasi\u00f3n\" que el gobierno venezolano dijo haber frustrado el 3 y el 4 de mayo en las poblaciones costeras de Macuto y Chuao (norte), se\u00f1al\u00f3 el martes el ministro de Comunicaci\u00f3n, Jorge Rodr\u00edguez. La cita, seg\u00fan Rodr\u00edguez, ocurri\u00f3 en momentos en que Guaid\u00f3, burlando una prohibici\u00f3n de salida del pa\u00eds, realizaba una gira por Colombia, Europa, Canad\u00e1 y Estados Unidos, donde fue recibido por el presidente Trump, quien prometi\u00f3 entonces \"aplastar\" la \"tiran\u00eda\" de Maduro.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQui\u00e9nes son los involucrados en la supuesta incursi\u00f3n en Venezuela?) Los se\u00f1alamientos se basan en un video en el que el capit\u00e1n disidente Antonio Sequea, detenido por la incursi\u00f3n, habla de la supuesta reuni\u00f3n en la Casa Blanca. Sequea form\u00f3 parte de una treintena de militares que particip\u00f3 en una frustrada insurrecci\u00f3n contra Maduro el pasado 30 de abril de 2019 liderada por Guaid\u00f3. Seg\u00fan el gobierno socialista, Guaid\u00f3 firm\u00f3 un contrato con Silvercorp USA para ejecutar la incursi\u00f3n que buscaba la \"captura, detenci\u00f3n y remoci\u00f3n\" de Maduro y la \"instalaci\u00f3n\" del opositor al frente del gobierno.  Guaid\u00f3, quien en principio tach\u00f3 de \"falso\" el contrato, denunci\u00f3 el viernes que el gobierno chavista busca \"excusas\" para detenerlo. Trump ha negado el supuesto complot, afirmando que si Estados Unidos ejecutara una \"invasi\u00f3n\", \"no lo har\u00eda en secreto\". Venezuela ha detenido a 52 \"mercenarios\", entre ellos los militares retirados estadounidenses Luke Alexander Denman y Airan Berry, imputados por terrorismo y otros cargos, dijo este mi\u00e9rcoles el n\u00famero dos del chavismo, Diosdado Cabello, durante su programa semanal de televisi\u00f3n.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/maduro-dice-que-guaido-organizo-plan-de-invasion-en-la-casa-blanca-495280", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018No estoy de acuerdo con la oposici\u00f3n de Petro a Claudia\u2019: A. Robledo", "contenido": " La representante a la C\u00e1mara \u00c1ngela Mar\u00eda Robledo se muestra recargada por su regreso al Congreso. En esta etapa, luego de que una tutela le permiti\u00f3 volver al Legislativo, muestra su desacuerdo con Gustavo Petro, a quien acompa\u00f1\u00f3 en la elecci\u00f3n presidencial de 2018, y dijo que su oposici\u00f3n a la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, es \u201csemejante\u201d a la que le hizo al expresidente \u00c1lvaro Uribe.(Lea tambi\u00e9n: Oposici\u00f3n anunci\u00f3 demandas por perfilamientos desde el Ej\u00e9rcito)En di\u00e1logo con EL TIEMPO, Robledo explic\u00f3 cu\u00e1l ser\u00e1 su agenda una vez sea reintegrada a su curul. Esta curul es de la paz y de la oposici\u00f3n. Esta fue la condici\u00f3n que se reconoci\u00f3 como fundamental para ampararla en la tutela. Eso a m\u00ed me alegra mucho, por m\u00ed, por la oposici\u00f3n democr\u00e1tica en este pa\u00eds y por la paz. Yo he sido una constructora de paz y este pa\u00eds necesita todos los esfuerzos para seguir buscando incansablemente la paz completa. La verdad es que el Congreso ha tenido much\u00edsimas restricciones para trabajar. Este deber\u00eda ser un congreso dedicado a trabajar ciento por ciento en el control pol\u00edtico de la normatividad expedida en el primer estado de emergencia y ahora en el segundo. Esa ser\u00eda la tarea fundamental del Congreso, pero que no lo est\u00e1 pudiendo hacer por las condiciones en las cuales se est\u00e1 trabajando, por la misma naturaleza de las sesiones. Uno duda si son debates de control pol\u00edtico, audiencias. Le est\u00e1 haciendo mucha falta a la democracia la presencia de un congreso que puede ser mixto. (Le puede interesar: \u00bfC\u00f3mo van a ser las sesiones semipresenciales en la C\u00e1mara?)Ha desgastado mucho el debate en Senado y C\u00e1mara sobre c\u00f3mo se debe hacer. Hay pa\u00edses en el mundo que asumieron la modalidad mixta con presencialidad de voceros y presencia virtual de otros, pero con una tarea rigurosa y contundente. Y creo que eso es lo que ha querido el gobierno de Iv\u00e1n Duque, que no est\u00e9 operando el Congreso de la Rep\u00fablica. Pues eso lo dijo el representante a la C\u00e1mara de Antioquia hace unas tres semanas cuando le pidi\u00f3 al Presidente que interviniera el Congreso, ci\u00e9rrelo, porque esa democracia le estorba, le estorba a la emergencia. Creo que del lado del Gobierno est\u00e1n muy c\u00f3modos con que el Congreso est\u00e9 operando con alt\u00edsimas dificultades y en unas sesiones que para m\u00ed no es clara su naturaleza. Creo que despu\u00e9s del debate de este martes en la C\u00e1mara, que fue eterno, y en el que hubo argumentos muy interesantes, la modalidad que se aprob\u00f3 es interesante, es mixta y les permite a quienes tendr\u00edan que venir de regiones, sobre todo, lo que constituye un riesgo, seguir sesionando virtualmente, con una presencialidad que le da m\u00e1s solidez estando all\u00ed, sobre todo para la oposici\u00f3n que tenemos tantas dificultades para que se nos abran espacios en el Congreso. Esa modalidad mixta me parece interesante. Dicen que el Senado en pleno comenzar\u00eda presencialmente la semana entrante, pero tampoco hemos visto disposici\u00f3n, porque esta democracia tan recortada, que caso se parece a una dictadura, en un momento como estos, no le conviene a nadie, ni siquiera al gobierno de Iv\u00e1n Duque. Pues en este gobierno la paz no ha tenido un lugar ni siquiera secundario. Gan\u00f3 una propuesta que no cre\u00eda en el acuerdo de paz y todo el tiempo, en el Congreso, recuerdan que se perdi\u00f3 el plebiscito por la paz y entonces tenemos un gobierno que no cree en la paz ni en el acuerdo. Adem\u00e1s, que desbarat\u00f3 lo que hab\u00eda con el Eln, entonces nunca ha tenido centralidad el tema de la paz ni de la vida. Veamos los cientos de asesinatos de l\u00edderes y liderezas, 196 excombatientes asesinados en estos \u00faltimos a\u00f1os. Claro que todo est\u00e1 centrado en la pandemia y en lo que podamos hacer para salvar y proteger vidas, salir adelante, con muchos cambios, pero salir adelante. Para m\u00ed la mujer protagonista en este proceso, no solo por Bogot\u00e1, sino por Colombia, es Claudia L\u00f3pez, no me cabe la menor duda. Ella fue la que reaccion\u00f3 de primera mano en lo que estaba ocurriendo con la llegada de cientos de vuelos de pa\u00edses donde ya el contagio era absolutamente visible y peligroso. Fue la persona que nos llam\u00f3 al simulacro, la que, de alguna manera, invit\u00f3 al presidente Duque, con sus acciones, para que declarara la cuarentena. Nos mantiene de manera totalmente informada con ese sistema de informaci\u00f3n que es p\u00fablico y con el que sabemos minuto a minuto qu\u00e9 est\u00e1 pasando en la ciudad. Los gobernantes locales, que llevan cuatro meses, han sido el ejemplo de c\u00f3mo se debe actuar en este caso. Me parece que hay cosas en las que Duque, como dir\u00edan en el colegio, le ha copiado a estos gobernantes locales y ha ido entendiendo que, por encima de la econom\u00eda, est\u00e1 la vida, en este momento. M\u00e1s adelante habr\u00e1 que encontrar el equilibrio, pero en este momento el mayor esfuerzo tiene que estar puesto en la vida, en el sistema de salud, en la manera c\u00f3mo nos estamos cuidando y autocuidando. Para m\u00ed el balance de la manera c\u00f3mo Claudia ha manejado esta pandemia es muy importante. Yo vengo de una tradici\u00f3n que reconoce que la democracia tambi\u00e9n es deliberaci\u00f3n y no es unanimismo. Por eso me parece, en medio de todo, estimulantes las diferencias entre el Presidente y Claudia; o entre el Presidente y el alcalde de Cali, o las posiciones del gobernador Carlos Caicedo, esO Colombia lo necesita, el debate, la deliberaci\u00f3n. Desde ah\u00ed, tambi\u00e9n est\u00e1 la posici\u00f3n de Petro, que est\u00e1 en una postura muy dura. Yo no estoy en esa posici\u00f3n, estoy en un lugar independiente. Petro, me parece a m\u00ed, est\u00e1 en una oposici\u00f3n semejante a la que le hizo a Uribe, le hace a Duque y es la que le est\u00e1 haciendo a Claudia. No estoy de acuerdo con la oposici\u00f3n que le est\u00e1 haciendo Petro a Claudia, pero es la actitud de \u00e9l, sus argumentos y es la forma c\u00f3mo \u00e9l ve la ciudad. Yo la veo desde otro lugar y creo que es un momento de, ojal\u00e1, buscar para 2022 que todo esto nos lleve a una gran alianza progresista, en la que est\u00e9n todas estas expresiones de quienes pensamos que este pa\u00eds no puede seguir en manos de neoliberales, que desmantelaron el estado social de derecho y que hoy se dan bendiciones con lo que est\u00e1 pasando. Tengo una posici\u00f3n muy distinta a la de Petro. Respeto su ejercicio deliberativo, cr\u00edtico. Petro est\u00e1 en la oposici\u00f3n. Yo estoy en una deliberaci\u00f3n constructiva con el gobierno de Claudia L\u00f3pez. JUAN FRANCISCO VALBUENA G.REDACCI\u00d3N POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/que-dijo-angela-maria-robledo-sobre-claudia-lopez-y-gustavo-petro-495260", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Recluso de la c\u00e1rcel de Villavicencio se fug\u00f3 de cl\u00ednica y est\u00e1 armado", "contenido": " Un amplio operativo despliega la Polic\u00eda con el fin de capturar al recluso \u00d3scar Elo\u00edn Laverde Hern\u00e1ndez, que estaba recluido en la c\u00e1rcel de Villavicencio y se fug\u00f3 cuando recib\u00eda atenci\u00f3n m\u00e9dica de la Cl\u00ednica Meta, lugar al que hab\u00eda sido trasladado. El alcalde Felipe Harman confirm\u00f3 que Laverde Hern\u00e1ndez se fug\u00f3 ayer en la tarde de la vigilancia de los guardianes que lo trasladaron al centro cl\u00ednico y estar\u00eda armado. Las autoridades indican que tiene antecedentes por explotaci\u00f3n sexual de menores, hurto agravado y homicidio.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cient\u00edficas colombianas controvierten teor\u00eda de epidemi\u00f3logo suecoLa Polic\u00eda despleg\u00f3 el operativo de b\u00fasqueda con m\u00e1s de 40 polic\u00edas por los barrios San Jos\u00e9 y Colinas, vecinos del Barzal, por donde tom\u00f3 la ruta de fuga, seg\u00fan testigos que entregaban informaciones a las autoridades sobre Laverde Hern\u00e1ndez. El alcalde se\u00f1al\u00f3 que no se sabe si el recluso tiene covid-19.A su vez, se conoci\u00f3 que otro interno que tiene el virus y es consumidor de estupefacientes recobr\u00f3 la libertad y anda por las calles de la ciudad. Su hermano cont\u00f3 a trav\u00e9s de un video que no quiso recibirlo en la casa por temor a que contagie a alg\u00fan miembro de su familia, conformado por su esposa que est\u00e1 embarazada y una hija de 18 meses.El alcalde Harman dijo que los presos \u201cse est\u00e1n volando de las narices del Inpec que, en forma irresponsable, no respeta los controles y protocolos de salud p\u00fablica siendo incapaz de cumplir con el ejercicio de sus funciones\". (Le puede interesar:\u00a0Cementerio de Leticia ya no tiene tumbas por muertos de covid-19)Y pidi\u00f3 cambiar a los directores de la c\u00e1rcel y de la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios (Uspec): \u201cEl Gobierno nacional debe tomar decisiones con relaci\u00f3n a la c\u00e1rcel, si este director no sirve\u2026 y la directora de la Uspec no sirve\u2026 pues tiene que asumir cambios, pero no pueden seguir poniendo en peligro las condiciones de salud p\u00fablica de Villavicencio\u201d, afirm\u00f3 Harman.Hasta este jueves en el departamento del Meta han detectado 938 casos de covid-19, 866 de ellos en la c\u00e1rcel de Villavicencio, es decir el 92 por ciento. VILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fuga-de-recluso-de-la-carcel-de-villavicencio-495290", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Abec\u00e9 para acceder a los nuevos beneficios al sector educativo", "contenido": " El Ministerio de Educaci\u00f3n y el Icetex anunciaron una serie de alivios destinados a jardines, colegios, universidades, padres de familia y estudiantes, con el fin de mitigar el impacto econ\u00f3mico de la pandemia en el sector.En el caso del Icetex, se trata de una serie de medidas a las que los beneficiarios pueden acceder de manera voluntaria. Es decir, los beneficios no aplican de manera inmediata, sino que es necesario postularse para ello. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus: 10 consejos b\u00e1sicos para cuidarse si debe ir a la calle)Los beneficios anunciados son: \u00b7 Disminuci\u00f3n de intereses al IPC a todos los estudiantes de estratos 1, 2 y 3, que tengan un cr\u00e9dito educativo vigente y estudien en el 2020-2.\u00b7 Per\u00edodo de gracia hasta diciembre de 2020. Este beneficio se podr\u00e1 tomar simult\u00e1neamente con el de reducci\u00f3n de intereses. Se pasar\u00e1 de 35.000 beneficiarios actuales a 66.000.\u00b7 Ampliaci\u00f3n de plazos de amortizaci\u00f3n: a 13 de mayo se han otorgado 24.000 beneficios. La medida estar\u00e1 vigente hasta que finalice el plan de pagos.\u00b7 Nuevos cr\u00e9ditos sin codeudor: se entregar\u00e1n 16.000 cupos adicionales. Para acceder, podr\u00e1 llamar a la telef\u00f3nica 01 8000 916 821 en todo el pa\u00eds y 7467018 en Bogot\u00e1. Una vez realizada la solicitud. De acuerdo con la evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n particular de cada solicitante, se le orientar\u00e1 sobre la medida que mejor aplica para su caso particular.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Universidades preparan el regreso a clases con dudas financieras)Sin embargo, cabe aclarar que estos beneficios no est\u00e1n activos desde ya, sino que se espera que en aproximadamente en dos semanas las personas interesadas puedan comenzar a solicitarlos a trav\u00e9s de los canales dispuestos por el Icetex, ya que de momento, la entidad y el Gobierno Nacional se encuentran trabajando en el perfeccionamiento y el ajuste a los mecanismos t\u00e9cnicos para el otorgamiento de los auxilios. El Ministerio dispuso 2,5 billones de pesos para cr\u00e9ditos destinados a las instituciones educativas, de los cuales 1 bill\u00f3n ser\u00e1n para jard\u00ednes infantiles y colegios, y 1,5 para Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES).El prop\u00f3sito de esta ayuda es garantizar el pago de n\u00f3mina de docentes y dem\u00e1s colaboradores de estas instituciones, lo cual era una de las principales preocupaciones del sector.(Le recomendamos:\u00a0Cursos gratuitos y en l\u00ednea de prestigiosas universidades del mundo)Las instituciones que quieran acceder a estos cr\u00e9ditos deben comunicarse directamente con el Ministerio de Educaci\u00f3n, donde se evaluar\u00e1 su situaci\u00f3n.En el caso de padres de familia, tambi\u00e9n se abri\u00f3 una l\u00ednea de cr\u00e9dito con el fin de que puedan pagar las pensiones de sus hijos a los colegios. Por el momento, no se ha anunciado el mecanismo por el cual se puede acceder a este beneficio. Uno de los reclamos de los estudiantes de educaci\u00f3n superior era el pago de sus matr\u00edculas de cara al segundo semestre de 2020.As\u00ed las cosas, el ministerio dispuso recursos por 97.000 millones de pesos para la financiaci\u00f3n de un porcentaje de la matr\u00edcula de estudiantes de universidades p\u00fablicas de estratos 1 y 2. El mecanismo de acceso a este beneficio se dar\u00e1 a conocer en las pr\u00f3ximas semanas.EDUCACI\u00d3N\u00a0 @Educaci\u00f3nET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/coronavirus-colombia-como-acceder-a-los-nuevos-beneficios-al-sector-educativo-495378", "categoria": "vida"}, {"titulo": "C\u00f3mo hacer que sus alimentos se conserven por m\u00e1s tiempo", "contenido": " C\u00f3mo hacer que sus alimentos se conserven por m\u00e1s tiempoNo es solo cuesti\u00f3n de meter todo a la nevera. Saber qu\u00e9 producto va en cada compartimento y cu\u00e1les no deben ser refrigerados es muy importante.Mantener en perfecto estado los alimentos y hacer que se conserven por m\u00e1s tiempo puede resultar todo un reto. \u00bfCu\u00e1ntas veces no hemos abierto la nevera para darnos cuenta, con desilusi\u00f3n, que las frutas o verduras se echaron a perder sin haberlas probado? Aunque no lo crea, esta es una situaci\u00f3n muy com\u00fan, en especial en quienes les gusta reunir muchas provisiones en casa para evitar salir a hacer mercado o, por el contrario, aquellos que van de compras muy poco y pueden pasar d\u00edas sin mirar su nevera.El chef y restaurantero Jaime Humberto Garz\u00f3n, quien lleva dos d\u00e9cadas en el mundo de la gastronom\u00eda, conoce de primera mano las molestias de no conocer la manera adecuada de refrigerar los alimentos: (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Consejos para lavar ropa de forma m\u00e1s eficiente)\u201cExisten varios problemas: primero, los alimentos pueden perder sus propiedades nutritivas, pero tambi\u00e9n perder su sabor y quedar totalmente inservibles para el consumo. Problemas de higiene y el simple desconocimiento son las principales causas de esta situaci\u00f3n, lo que nos lleva a otro dolor de cabeza y es que perdemos dinero. Nadie quiere comprar comida para tener luego que echarla a la basura\u201d.Garz\u00f3n se\u00f1ala que para evitar estos inconvenientes, es muy importante conocer las propiedades de los alimentos, qu\u00e9 temperatura necesitan, as\u00ed como las funciones de cada uno de los compartimentos de una nevera, porque, se\u00f1ala, no todo puede guardarse en cualquier parte.Por su parte, Ang\u00e9lica D\u00edaz, ingeniera de alimentos que investiga m\u00e9todos de conservaci\u00f3n agr\u00edcolas, se\u00f1ala que otra de las equivocaciones comunes tiene que ver con la conservaci\u00f3n de la cadena de fr\u00edo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La moda necesita cambios urgentes para reducir su impacto clim\u00e1tico)En este tiempo en casa no est\u00e1 de m\u00e1s tener en cuenta algunos de los consejos que estos expertos recomiendan si lo que se quiere es hacer que su mercado se preserve por m\u00e1s d\u00edas. D\u00edaz, afirma que \u201ces necesaria la temperatura correcta y el tiempo de refrigeraci\u00f3n. Mucho o muy poco fr\u00edo estropea los alimentos. Sacarlos de la nevera y volverlos a meter horas despu\u00e9s tambi\u00e9n los da\u00f1a\u201d.Y a\u00f1ade que \u201cel problema es que muchas veces ni siquiera nos damos cuenta de esto y puede significar un grave riesgo para la salud\u201d.No toda la nevera es igual, sino que est\u00e1 dise\u00f1ada para conservar de manera diferencial cada alimento. Entre m\u00e1s alto sea un compartimento, m\u00e1s fr\u00edo es y de eso depende la ubicaci\u00f3n de los productos:(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Emotivo reencuentro entre una ni\u00f1a, aislada y con c\u00e1ncer, y su padre)El congelador: Este es el lugar adecuado para carnes y pescado, ya que estar a una temperatura diferente los echa a perder.No se recomienda meter ah\u00ed verduras suaves como tomates y lechugas. Tampoco es conveniente poner all\u00ed las salsas porque no se congelan bien y tienden a cortarse.Algunos vegetales como arvejas, ma\u00edz desgranado y habichuelas pueden congelarse, pero antes deben ser cocinados parcialmente y enfriados en temperatura ambiente. Nunca congelar productos calientes.Contrario a la creencia de muchos, descongelar y volver a congelar un producto no hace que se da\u00f1e, siempre y cuando no tenga contacto con superficies sucias. Eso s\u00ed, este proceso hace que los alimentos pierdan l\u00edquidos.Zona media: Esta parte es ideal para productos l\u00e1cteos y carnes embutidas como salchichas y jam\u00f3n, ya que requieren temperaturas bajas sin que lleguen a congelarse.En esta secci\u00f3n tambi\u00e9n van los alimentos preparados, aquellos que sobraron de la cena y que pueden ser consumidos despu\u00e9s. Tambi\u00e9n es el lugar ideal para todos los alimentos que en la etiqueta digan \u201cuna vez abierto necesita refrigeraci\u00f3n\u201d.Cajones inferiores: Esta zona tiene una temperatura de entre 1 y 4 grados cent\u00edgrados, la temperatura ideal para todo tipo de frutas y verduras, ya que mucho fr\u00edo podr\u00eda quemarlas.Es importante tener en cuenta que no se deben juntar diferentes tipos de frutas y verduras, ya que su proceso de maduraci\u00f3n es diferente. De esta forma, los gases que sueltan los productos maduros la integridad de los dem\u00e1s, provocando que se da\u00f1en y suelten malos olores.Las puertas: Este es el lugar menos fr\u00edo de la nevera, y ah\u00ed pueden ir los productos que requieren refrigeraci\u00f3n pero no temperaturas tan bajas. En este punto se incluyen bebidas, salsas y productos envasados como encurtidos y conservas. 1. No todo va a la nevera, depende el alimento  Hay alimentos que, por su estructura molecular, les va mejor a temperatura ambiente. Tal es el caso de la papa, la yuca y los dem\u00e1s tub\u00e9rculos, los cuales est\u00e1n mejor en un lugar seco y preferiblemente oscuro. Las cebollas tambi\u00e9n sobreviven m\u00e1s lejos de la luz y la nevera. 2. La importancia de los empaquesCuando el fr\u00edo toca directamente las frutas y verduras se produce lo que llaman \u201cquemaduras de congelador\u201d. Por eso son importante los empaques, que pueden ser bolsas pl\u00e1sticas o recipientes limpios y sellados. Evitar las mallas o dejarlos sin protecci\u00f3n.3. No es bueno llenar la neveraUna cosa que hace a los refrigeradores ideales para preservar los alimentos es la circulaci\u00f3n del fr\u00edo. El problema es que una nevera llena impide este proceso, causando que no todos los alimentos est\u00e9n a la temperatura adecuada. Esto, adem\u00e1s, genera un mayor uso de energ\u00eda.4. Alimentos cocinadosPara guardarlos, es preferible no dejarlos a temperatura ambiente en ollas. Por el contrario, deben refrigerarse. Sin embargo, s\u00ed se debe tener en cuenta que no pueden meterse alimentos calientes al refrigerador, porque el cambio dr\u00e1stico de temperatura podr\u00eda a ser perjudicial.Mateo Chac\u00f3nREDACCI\u00d3N VIDA DE HOY", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/como-hacer-que-sus-alimentos-se-conserven-por-mas-tiempo-495240", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfSabe cu\u00e1les pandemias han azotado al mundo adem\u00e1s del coronavirus?", "contenido": " La historia de la humanidad ha sido azotada por varias pandemias que han dejado miles de muertos, una de ellas es la de la covid-19. Ana Claudia Ossa Giraldo, microbi\u00f3loga de la Facultad de Medicina de la Universidad Cooperativa de Colombia, y Juan Aicardo Segura Caro, zootecnista de AcTeam Biosolutions, elaboraron este test para retar sus conocimientos sobre las pandemi.\u201cLas pandemias, como la que estamos viviendo, son un gran desaf\u00edo puesto que ponen en jaque m\u00faltiples dimensiones individuales y sociales como la salud f\u00edsica y mental, la estabilidad social y econom\u00eda\", explica la experta.\u00a0Prepare su mente y m\u00eddase a ver. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/midase-a-ver-test-sobre-las-pandemias-que-han-habido-en-el-mundo-495196", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Una reflexi\u00f3n acerca del cuerpo y el tiempo", "contenido": " \u201cTengo un ni\u00f1o inconcluso bebiendo lluvia adentro de mis sue\u00f1os se r\u00ede como se r\u00eden los a\u00f1os un anciano azul ronda la sombra azul del tiempo\u201d An\u00f3nimo. Este texto lo escrib\u00ed en el a\u00f1o 2000 para una conferencia sobre primera infancia y educaci\u00f3n del cuerpo. Veinte a\u00f1os han pasado y, en plena crisis sanitaria, la maestra \u2018pandemia\u2019 nos obliga a reflexionar sobre el tiempo, la vejez, la enfermedad y la muerte.  Rescat\u00e9 del olvido esta charla a ra\u00edz de un art\u00edculo que la antrop\u00f3loga Ligia Echeverri, exvicerrectora de la Universidad Nacional, public\u00f3 recientemente en El Espectador. Sigue siendo cr\u00edtica la situaci\u00f3n de los ancianos en nuestro pa\u00eds y en el mundo, y hoy, en medio de la pandemia, se hace a\u00fan m\u00e1s angustiosa. A veces actuamos como si la vejez fuera algo que le sucede a los otros. Se hace urgente replantear esta percepci\u00f3n. Alguna vez le pregunt\u00e9 a Juan Manuel Urrutia, exdirector nacional del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF), qu\u00e9 porcentaje \u2013nada despreciable\u2013 del presupuesto de la dependencia a su cargo est\u00e1 destinado a atender a los ancianos colombianos. Para mi sorpresa y desconcierto, Juan Manuel me respondi\u00f3 que este segmento de la poblaci\u00f3n no es competencia del ICBF y que es la Red de Solidaridad Social la que vela por los problemas de la mal llamada tercera edad.Mi hermana menor, M\u00f3nica Restrepo Hern\u00e1ndez (q. e. p. d.), trabajaba en la Red y era la responsable nacional del creciente drama de los desplazados por la violencia y me explicaba que, efectivamente, el tema de la tercera edad pas\u00f3 a ser, en 1998, una de las prioridades de esta instituci\u00f3n, la cual tiene como misiones principales la atenci\u00f3n a las poblaciones m\u00e1s vulnerables, a los damnificados por los desastres naturales y la guerra, as\u00ed como la atenci\u00f3n a las comunidades desplazadas.(Le puede interesar:\u00a0Horarios y parques: ICBF explica salida de ni\u00f1os durante la cuarentena)Desde que tuve conocimiento de esta ins\u00f3lita pol\u00edtica, ca\u00ed en cuenta de que el anciano en la sociedad del capitalismo salvaje es, en efecto, un desplazado, un damnificado por un desastre natural, y una v\u00edctima de las m\u00faltiples guerras que vivimos, entre ellas la econ\u00f3mica. El hecho de que Bienestar Familiar no incluya en sus pol\u00edticas de b\u00fasqueda del \u2018estar bien\u2019 a estos seres humanos, que son parte integral de las estructuras sociales y familiares y que, por encontrarse en el ocaso de sus vidas, son considerados piezas gastadas e in\u00fatiles de la maquinaria social y econ\u00f3mica, es preocupante y plantea serios interrogantes sobre la raz\u00f3n de ser de nuestros modelos y n\u00facleos sociales, y la funci\u00f3n vital de cada uno de sus miembros.El anciano, visto como un ente discapacitado y dependiente, es sujeto de la solidaridad, la compasi\u00f3n, la l\u00e1stima y, en muchos casos, de la indolencia y el abandono, y no es merecedor de la atenci\u00f3n integral que el Estado y la sociedad deben brindar a todos sus ciudadanos en todas las etapas de su existencia, como un proceso \u00fanico e ininterrumpido \u2018desde la cuna hasta la tumba\u2019. La gran mayor\u00eda de las tambi\u00e9n mal llamadas sociedades primitivas consideran a los ancianos como seres sagrados, dignos de la mayor consideraci\u00f3n y respeto, por ser los portadores de la memoria colectiva, de las tradiciones y de la experiencia cultural y pol\u00edtica. Adem\u00e1s de ser reverenciados y venerados, son los or\u00e1culos y los pilares de la sociedad y tienen como funci\u00f3n social el cuidado de la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os, ya que son los encargados de transmitirles la savia y la m\u00e9dula de los flujos vitales y espirituales de su esencia como comunidad.El grado de civilizaci\u00f3n de un pueblo se mide, en mi concepto, por el respeto y la atenci\u00f3n que presta a sus ancianos y a sus ni\u00f1os. Infortunadamente, nuestra sociedad empieza a ver al viejo como un estorbo y como un ser in\u00fatil cuando su ciclo productivo econ\u00f3mico llega a su fin. Este se va convirtiendo en un trasto inservible que, en el mejor de los casos, encuentra o se le asigna un cuarto de san Alejo en el hogar, donde espera sus \u00faltimas horas, muchas veces aislado de las decisiones de los m\u00e1s j\u00f3venes que, en su prepotencia y ceguera, no comprenden \u2013o no quieren aceptar\u2013 que ellos tambi\u00e9n llegar\u00e1n un d\u00eda al estado de indefensi\u00f3n y de fragilidad que trae consigo el ciclo vital. Los ancianos que tienen menos suerte son enviados a instituciones especializadas en su cuidado, las cuales, en el fondo, no son otra cosa que aut\u00e9nticos morideros, en el sentido literal del t\u00e9rmino. El viejo que es confinado en un universo exclusivo \u2018para viejos\u2019, viendo morir todos los d\u00edas a sus cong\u00e9neres y contempor\u00e1neos, envejece m\u00e1s r\u00e1pido y pierde la ilusi\u00f3n, la esperanza y las ganas de vivir. Todos tenemos derecho a la ilusi\u00f3n y a la esperanza hasta el \u00faltimo momento de nuestros d\u00edas.  Muchas veces he fantaseado con dos proyectos que no me parecen imposibles de implementar como experiencias piloto en el pa\u00eds. El primero de ellos, no es ni mucho menos un invento m\u00edo, y es algo que existe en muchos otros pa\u00edses; se trata del Programa de Adopci\u00f3n de Ancianos. El de adopci\u00f3n de ni\u00f1os del ICBF es reconocido en el mundo entero como uno de los m\u00e1s rigurosos y mejor organizados que existen. Este programa para adoptar ancianos consistir\u00eda en rodear a un anciano en sus \u00faltimos a\u00f1os de vida con el cari\u00f1o y el calor de una familia que lo asuma, lo acoja, lo atienda y lo acompa\u00f1e en su proceso de desprendimiento de la vida. El segundo es un poco m\u00e1s osado: se trata de \u2018guarder\u00edas-ancianatos\u2019. Espacios independientes a los que asisten los ni\u00f1os y los ancianos separadamente, pero que est\u00e1n comunicados en su dise\u00f1o arquitect\u00f3nico y funcional, para permitir el encuentro en varios momentos del d\u00eda. Siempre he sostenido que las personas que tuvimos cuando ni\u00f1os una hermosa relaci\u00f3n con un abuelo o con un anciano somos diferentes a quienes no tuvieron este privilegio. Estos dos extremos de la existencia humana, en los que la autenticidad, la espontaneidad, la imaginaci\u00f3n, la fantas\u00eda, la irreverencia y la capacidad l\u00fadica est\u00e1n en su estado de expresi\u00f3n manifiesta, se complementan de manera espl\u00e9ndida. Adem\u00e1s (As\u00ed se vive la vejez en Bogot\u00e1)El ni\u00f1o le aporta al anciano su alegr\u00eda, su inocencia, su vigor, su dimensi\u00f3n y su noci\u00f3n de futuro, mientras que el viejo le ofrece al nuevo su bagaje de sue\u00f1os y de experiencias, su sabidur\u00eda, sus hallazgos y conclusiones, sus consejos y sus balances... sus horas de vuelo.Este intercambio de tiempos y de percepciones elevar\u00eda el nivel de la calidad de la vida de estos dos estadios de la existencia. El viejo que muere rodeado de ni\u00f1os y por ende de vida es solo comparable al ni\u00f1o que desde peque\u00f1o comprende la finitud de la existencia y que, al interiorizar su l\u00edmite, aprender\u00e1 a apreciar y a aprovechar cada momento de su vida como si fuera el \u00faltimo. En el Palenque de San Basilio, cuando un moribundo se apresta a partir, llaman a un grupo de ancianas vitales y parranderas que se autodenominan Las Alegres Ambulancias, para que el viajero se vaya entre tambores, ron, cantos y la alegr\u00eda de la vida. Nuestra sociedad, si verdaderamente quiere cambiar y progresar, tiene que dejar de percibir a sus mayores como viejos. Debe cambiar incluso el denominativo: no se es viejo, se es antiguo, se es a\u00f1oso, se es veterano, se es vivido, se es mayor. Pero el apelativo de viejo se constituye en otro achaque adicional y le a\u00f1ade al deterioro natural una connotaci\u00f3n tr\u00e1gica accesoria.Lo que vamos perdiendo en juventud y vitalidad \u2013y esto lo afirma con cierta autoridad el cuerpo de un bailar\u00edn en la mitad de su vida\u2013 lo vamos ganando en fuerza, verdad y presencia esc\u00e9nica, en sutileza y precisi\u00f3n del gesto y del impulso. Dominique Dupuy, un bailar\u00edn franc\u00e9s de m\u00e1s de 80 a\u00f1os, que todav\u00eda sigue danzando y que, a diferencia de Rudolph Nureyev, de Alicia Alonso o de Martha Graham, s\u00ed supo adecuar su danza a los cambios de su cuerpo, escribi\u00f3 un bello libro que con solo el t\u00edtulo lo dice todo: Edad del cuerpo: madurez de la danza. A este respecto, el caso extremo de otro bailar\u00edn, el japon\u00e9s Kazuo Ohno, quien a sus noventa y tantos a\u00f1os todav\u00eda aparece en la escena, ha logrado hacer de su \u2018decrepitud y de su decadencia\u2019 una est\u00e9tica depurad\u00edsima y muy sofisticada que a\u00fan pone de pie a p\u00fablicos del mundo entero.  En el caso de la m\u00fasica contempor\u00e1nea, el gran John Cage, partenaire de vida de otro gran cuerpo portento, Merce Cunningham, antes de morir nos llen\u00f3 a todos de coraje y esperanza al afirmar que el periodo m\u00e1s productivo y fecundo de su creaci\u00f3n fue entre los 60 y los 80 a\u00f1os.La vejez como una conquista y no como una tragedia. La muerte como un renacimiento y no como una cat\u00e1strofe. El fin del cuerpo no como un final, sino como una finalidad: el cuerpo como veh\u00edculo prodigioso de nuestro tr\u00e1nsito por este mundo. Yukio Mishima, antes de suicidarse, decidi\u00f3 esculpirse un bello cad\u00e1ver a trav\u00e9s del fisicoculturismo. Este caso, tambi\u00e9n extremo, nos ayuda a comprender que el ni\u00f1o debe \u2013desde que puede\u2013 empezar a esculpir, con fervorosa esperanza, al viejo maravilloso que dar\u00e1 cuenta a sus semejantes y a s\u00ed mismo de lo que fueron sus d\u00edas. \u00c1LVARO RESTREPO HERN\u00c1NDEZ\u00a0Para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/una-reflexion-acerca-del-cuerpo-y-el-tiempo-495132", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "A disfrutar de una marat\u00f3n de astronom\u00eda, este fin de semana", "contenido": " En un hecho hist\u00f3rico, los amantes de la astronom\u00eda podr\u00e1n disfrutar, este fin de semana, de una marat\u00f3n digital de esta ciencia, en la que tendr\u00e1n la oportunidad de escuchar las charlas divulgativas de renombrados cient\u00edficos expertos en diferentes \u00e1reas.En total, ser\u00e1n 24 horas continuas de astronom\u00eda en las que 47 astr\u00f3nomos hablar\u00e1n acerca de temas como \u2018cu\u00e1ntos planetas hay en el Universo\u2019, \u2018radiaci\u00f3n espacial\u2019, \u2018c\u00f3mo es lanzar un cohete al espacio\u2019, \u2018el primer astr\u00f3nomo colombiano\u2019 y \u2018la m\u00fasica del Sol\u2019, entre muchos otros.(Le puede interesar:\u00a0Dragones azules: hallan peligrosos animales en costas de Texas, EE.UU.) Los investigadores se conectar\u00e1n desde pa\u00edses como Alemania, Argentina, Australia, Canad\u00e1, Chile, Colombia, Espa\u00f1a, Estados Unidos, Holanda, M\u00e9xico, Portugal y Suiza. El organizador y anfitri\u00f3n de la marat\u00f3n ser\u00e1 el astrof\u00edsico solar Santiago Vargas, profesor del Observatorio Astron\u00f3mico de la Universidad Nacional de Colombia. Vargas explica que las fechas de la marat\u00f3n no fueron escogidas al azar, sino que coinciden con dos conmemoraciones muy importantes para la ciencia: mientras que el s\u00e1bado se celebra el D\u00eda Internacional de la Luz, el domingo es el D\u00eda Mundial de Internet.(Le puede interesar:\u00a0Identifican variante gen\u00e9tica asociada a baja estatura de los peruanos)\u201cLa idea es brindarles a todas las personas que est\u00e1n en cuarentena la posibilidad de tener un espacio entretenido de aprendizaje con charlas divulgativas\u201d, asegura Vargas, quien no descarta la posibilidad que la marat\u00f3n sea considerada para los Record Guinness.El evento iniciar\u00e1 el s\u00e1bado a las 2:00 a.m. (hora de Colombia) y terminar\u00e1 el domingo a las 2:00 a.m. (hora de Colombia), y se transmitir\u00e1 por el canal de YouTube del Observatorio Astron\u00f3mico Nacional, http://tiny.cc/OAN. La programaci\u00f3n puede ser consultada en\u00a0http://ciencias.bogota.unal.edu.co/divulgacion-de-la-ciencia/maraton-cosmica/.\u00a0\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/maraton-de-astronomia-este-fin-de-semana-495368", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Dragones azules: hallan peligrosos animales en costas de Texas, EE.UU.", "contenido": " Los visitantes del parque nacional Padre Island National Seashore, en Texas, Estados Unidos, descubrieron una especie de dragones azules. Aunque no se trata de las mitol\u00f3gicas criaturas voladoras sigue siendo \"un hallazgo raro\", dijo el parque en un comunicado en Facebook. El pasado 2 de mayo, Hunter Lane, un ni\u00f1o, de 7 a\u00f1os, de Mesa, Arizona, encontr\u00f3 en pocos minutos cuatro de estas extra\u00f1as criaturas marinas mientras paseaba por una de las playas del parque. Su padre, Trey Lane, le dijo a 'CNN' que ha visitado, durante 30 a\u00f1os, el mar y nunca hab\u00eda visto un dragon azul.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La peligrosa especie de abeja que habita en Colombia y ya ha matado). \"Hunter ama a las criaturas marinas y pens\u00f3 que hab\u00eda encontrado una medusa de color azul\", dijo Trey a la cadena estadounidense. \"Me cont\u00f3 que hab\u00eda descubierto una nueva especie\u201d agreg\u00f3. Seg\u00fan la organizaci\u00f3n de conservaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro Oceana, los dragones azules o Glaucus atlanticus son peque\u00f1as babosas marinas, generalmente de solo 3 o 4 centimetros, que poseen una picadura muy peligrosa. Se pueden encontrar en los oc\u00e9anos Atl\u00e1ntico, Pac\u00edfico e \u00cdndico debido a que prefieren aguas templadas y tropicales. Su color azul les permite camuflarse en el agua. Adem\u00e1s, flotan boca arriba y se mueven usando las corrientes, por lo que pocas veces son vistos por los seres humanos o por depredadores.A pesar de que estas criaturas no son tan grandes como los dragones ni escupen fuego por la boca, pueden ser peligrosas y causar da\u00f1os debido a que tienen una t\u00e9cnica defensiva implacable, por las peque\u00f1as medusas azules que comen.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Polillas gitanas, otro insecto que genera alerta en Estados Unidos). Oceana reporta que los dragones azules se alimentan de carabela portuguesa (una especie de medusa), sin embargo, no digieren las c\u00e9lulas urticantes de estas, sino que las almacenan en el intestino y las env\u00edan desde all\u00ed hacia sus plumas, o dedos, para poder utilizarlas en el futuro y protegerse de posibles ataques.\u201cLos dragones azules son muy peque\u00f1os, pero no dejes que su tama\u00f1o te enga\u00f1e, tienen una defensa digna del nombre drag\u00f3n\", dicta un comunicado del parque\u00a0en\u00a0Facebook. Cuando los humanos tocan estas peque\u00f1as babosas,\u00a0 ellas pueden liberar c\u00e9lulas punzantes y crear una picadura que duele m\u00e1s que la de una medusa com\u00fan. Por eso el parque advierte que \u201csi ves un drag\u00f3n azul, sorpr\u00e9ndete porque es un hallazgo raro, pero tambi\u00e9n mant\u00e9n la distancia\u201d. Recientemente, muchos visitantes del lugar han visto a los dragones, dijo a 'CNN' Jamie Kennedy, una portavoz del parque. Sin embargo, a\u00fan no es clara la raz\u00f3n del arribo de esta especie a la costa de Texas, debido a que, seg\u00fan la funcionaria, en los dos a\u00f1os de lleva trabajando all\u00ed jam\u00e1s hab\u00eda o\u00eddo hablar de esta especie.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Avisp\u00f3n gigante pic\u00f3 a un hombre en la ceja y lo mat\u00f3).\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/dragones-azules-estan-apareciendo-en-costas-de-texas-estados-unidos-495136", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Andr\u00e9s F. Arias: tormenta judicial / Incertidumbre en universidades", "contenido": " \u00bfEn qu\u00e9 queda la situaci\u00f3n del ex ministro y excandidato presidencial Andr\u00e9s Felipe Arias, ante nuevo debate sobre impugnar su condena y el beneficio de la doble instancia? Adem\u00e1s, en el podcast de noticias de EL TIEMPO y Spotify: Mientras las universidades preparan regreso a clases presenciales con pocos matriculados, padres de familia tendr\u00e1n nuevos alivios econ\u00f3micos y una l\u00ednea de cr\u00e9ditos para pagar pensiones; una propuesta de series de TV inolvidables que deber\u00edan tener reuni\u00f3n de elenco como pas\u00f3 con 'The Office' o la pel\u00edcula 'Volver al futuro'. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-mas-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-495262", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Andr\u00e9s F. Arias: tormenta judicial / Incertidumbre en universidades", "contenido": " \u00bfEn qu\u00e9 queda la situaci\u00f3n del ex ministro y excandidato presidencial Andr\u00e9s Felipe Arias, ante nuevo debate sobre impugnar su condena y el beneficio de la doble instancia? Adem\u00e1s, en el podcast de noticias de EL TIEMPO y Spotify: Mientras las universidades preparan regreso a clases presenciales con pocos matriculados, padres de familia tendr\u00e1n nuevos alivios econ\u00f3micos y una l\u00ednea de cr\u00e9ditos para pagar pensiones; una propuesta de series de TV inolvidables que deber\u00edan tener reuni\u00f3n de elenco como pas\u00f3 con 'The Office' o la pel\u00edcula 'Volver al futuro'. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-mas-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-495262", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Asilo habr\u00eda cobrado dineros de ancianos ya muertos en Bucaramanga", "contenido": " EL TIEMPO conoci\u00f3 la denuncia que lleg\u00f3 a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, firmada por la secretaria de Desarrollo Social de Bucaramanga, Natalia Dur\u00e1n, en la que da cuenta del cobro de estampilla pro anciano de 16 adultos mayores que fallecieron meses atr\u00e1s y de los que a\u00fan se segu\u00edan cobrando el dinero.\u201cSe tiene conocimiento que presuntamente se ha cobrado al municipio servicios por concepto del beneficio \u2018Estampilla pro anciano\u2019 de personas fallecidas\u201d, indica la Secretario de Desarrollo en la denuncia que fue presentada a la Fiscal\u00eda. Con esta denuncia adjuntan el reporte, que es enviado mensualmente por el asilo San Rafael, en el cual, se hace la relaci\u00f3n de adultos mayores que est\u00e1n en el lugar para que la Secretar\u00eda de Desarrollo Social haga el giro de recursos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Concejal en Santander llen\u00f3 su piscina con la m\u00e1quina de bomberos)\u201cEncontramos personas que han muerto desde mayo del 2019 y se segu\u00eda cobrando. Para nosotros es muy importante salvaguardar los recursos que nos permiten atender a las personas m\u00e1s vulnerables del municipio. Nosotros pusimos en conocimiento ante la Fiscal\u00eda y la Contralor\u00eda pero ser\u00e1n ellos quienes juzguen\u201d, indic\u00f3 Natalia Dur\u00e1n. Por su parte, el alcalde de Bucaramanga, Juan Carlos C\u00e1rdenas, asegur\u00f3 que no se va \"a permitir de ninguna manera que algunas personas sin escr\u00fapulos quieran aprovecharse de ellos (adultos mayores) para obtener beneficios econ\u00f3micos personales. Eso no se vale. Con la dignidad humana no se juega y todos merecen respeto\u201d. (Lea tambi\u00e9n: Rodolfo Hern\u00e1ndez le pide 'cuentas' al alcalde de Bucaramanga)EL TIEMPO se comunic\u00f3 con Ludy Zapata, representante legal del asilo San Rafael, y asegur\u00f3 no tener conocimiento de este hallazgo denunciado por la Secretaria de Desarrollo Social.En lo que va corrido del a\u00f1o, desde la Alcald\u00eda han girado 542 millones de pesos al Asilo San Rafael. (Adem\u00e1s:\u00a0Sellan 106 establecimientos en Bucaramanga por operar sin permiso)MAR\u00cdA ALEJANDRA RODR\u00cdGUEZCorresponsal EL TIEMPOBUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/denuncian-cobro-de-estampilla-pro-anciano-de-fallecidos-en-bucaramanga-495238", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Contrapunteo: \u00a1Mindeportes contest\u00f3 duro al presidente de la Dimayor!", "contenido": " Siguen las intenciones por tratar de reactivar el f\u00fatbol profesional colombiano, suspendido por los problemas que est\u00e1 atravesando el pa\u00eds a causa de lo que ha venido pasando con la expansi\u00f3n del coronavirus y el riesgo que puede haber para todos los actores de este deporte. Ya a la Dimayor se le entreg\u00f3 el listado de los 10 interrogantes que le quedaron despu\u00e9s de leer el protocolo de 71 p\u00e1ginas para reactivar el f\u00fatbol colombiano. De inmediato, Jorge Enrique V\u00e9lez, presidente del organismo dijo que se iba a poner a trabajar en ello y que ser\u00eda \u201cf\u00e1cil\u201d de responder, algo que el ministro del Deporte, Ernesto Lucena, no considera que se deba tomar a la ligera en estos tiempos.\u201cEntend\u00ed por declaraciones del presidente V\u00e9lez, que las preguntas del Ministerio del Deporte eran f\u00e1ciles de responder. Creo que en este momento no hay nada f\u00e1cil de responder. Hay que tener cuidado con el protocolo\u201d, asegur\u00f3 en entrevista con La W.Le puede interesar: (Iv\u00e1n Mej\u00eda le cant\u00f3 la tabla al presidente de la Dimayor).Por otro lado, Lucena aseguro que el primer paso que se puede dar es tener garantizados los recursos para hacer los testeos para el coronavirus, un tema nada menor y m\u00e1s cuando antes hay que estar al d\u00eda en los contratos laborales.\u201cEl primer paso es tener garantizados los recursos para el testeo. Primero tiene que haber plata para los salarios, despu\u00e9s para las pruebas. Lo primero que hay que cumplir, antes que pensar en el reinicio de la liga, son los compromisos laborales\u201d, a\u00f1adi\u00f3.Tambi\u00e9n lea: (La tr\u00e1gica historia del primer futbolista que se declar\u00f3 gay).Finalmente, Lucena asegur\u00f3 que en este protocolos se contemplan todas las categor\u00edas para volver a la actividad futbol\u00edstica. \u201cCuando la Dimayor muestra el protocolo, en la primera p\u00e1gina se habla de todas las categor\u00edas, eso incluye la liga femenina (...) Las garant\u00edas tambi\u00e9n tienen que ir en la medida que iniciemos la liga femenina. Tambi\u00e9n la segunda divisi\u00f3n. Todo eso tendr\u00e1 que venir en la respuesta (de Dimayor)\".DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/ministro-del-deporte-le-responde-a-presidente-de-dimayor-por-el-protocolo-495218", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 impuesto solidario grava a empleados p\u00fablicos y no privados?", "contenido": " En un auto de cuatro p\u00e1ginas la Corte Constitucional le hizo 15 preguntas a la Secretar\u00eda Jur\u00eddica de la Presidencia y al Ministerio de Hacienda sobre el decreto 568 que cre\u00f3 el impuesto solidario a funcionarios p\u00fablicos por la covid-19.\u00a0 Seg\u00fan ese decreto, durante tres meses (desde el primero de mayo hasta el 31 de julio) a los empleados del Estado que ganen m\u00e1s de 10 millones de pesos se les quitar\u00e1 un porcentaje de su sueldo con el fin de llevar ese dinero al FOME, fondo creado para atender la emergencia sanitaria y econ\u00f3mica por el virus. La norma establece que quienes ganen entre 10 y 12.5 millones deben aportar el 15 por ciento del sueldo. Quienes ganen entre 12.5 y 15 millones, un 16 % de su sueldo. Quienes obtengan ingresos de entre 15 y 20 millones, un 17 % del salario, y quienes ganen 20 millones o m\u00e1s, aportar\u00e1n un 20 por ciento. Esto tambi\u00e9n aplica para los funcionarios pensionados.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Magistrados evaluar\u00e1n decreto de impuesto del 10 y 15 % a funcionarios)Este dinero, seg\u00fan dice el decreto, tiene como objetivo la inversi\u00f3n social en \"la clase media vulnerable y en los trabajadores informales\". En la Corte Constitucional, el caso est\u00e1 en el despacho del magistrado Carlos Bernal que le hizo varias preguntas al Gobierno sobre esta norma. En primer lugar, Bernal le pregunt\u00f3 al Gobierno qu\u00e9 se entiende por clase media vulnerable y por trabajadores informales, y le pide definir cu\u00e1les son los criterios para identificar qu\u00e9 personas pertenecen a estos grupos y a qui\u00e9nes se destinar\u00e1 el impuesto solidario. Tambi\u00e9n le pregunt\u00f3 c\u00f3mo se diferencia a los trabajadores informales que se beneficiar\u00e1n del dinero recaudado con el impuesto, de los trabajadores informales que hacen parte de poblaci\u00f3n vulnerable y que, seg\u00fan el decreto, ya son atendidos con otras normas como el decreto 419 de 2020, 458 de 2020 y 518 de 2020. (Le puede interesar:\u00a0Los peros ante la Corte Constitucional sobre el estado de emergencia).\u00a0Una de las preguntas del alto tribunal al Gobierno fue por qu\u00e9 no se incluyeron como sujetos pasivos del impuesto a los trabajadores del sector privado (solo a los p\u00fablicos), ni tampoco a las personas naturales rentistas de capital, cuyos ingresos tambi\u00e9n son iguales o superiores a 10 millones de pesos. Tambi\u00e9n pidi\u00f3 explicar qu\u00e9 justifica que los miembros de la Fuerza P\u00fablica no sean sujetos pasivos de este tributo.\u00a0 Adem\u00e1s, le pidi\u00f3 justificar por qu\u00e9 \u00fanicamente se excluy\u00f3 del impuesto al talento humano en salud que presta sus servicios a pacientes con sospecha o diagn\u00f3stico de covid-19, y cu\u00e1les son los criterios para diferenciar a estos trabajadores de otros del sistema de salud.\u00a0Tambi\u00e9n le pidi\u00f3 explicar por qu\u00e9 el decreto equipara para su recaudo los salarios de servidores p\u00fablicos, con los ingresos por pensiones y los ingresos brutos de las personas naturales que son contratistas.\u00a0De otro lado, en su auto Bernal pregunt\u00f3 por qu\u00e9 se incluyeron \u00fanicamente a los pensionados que reciben una sola prestaci\u00f3n econ\u00f3mica conocida como megapensi\u00f3n, y no a aquellos que reciben ingresos mensuales que pueden ser superiores a los 10 millones de pesos con dos o m\u00e1s mesadas pensionales.\u00a0Como el decreto establece que en el caso de los funcionarios que ganen menos de 10 millones de pesos al mes el aporte es voluntario -aporte que tampoco podr\u00e1 ser constitutivo de renta-, la Corte le pide\u00a0 al Gobierno explicar qu\u00e9 justifica ese beneficio tributario para esta poblaci\u00f3n, y qu\u00e9 justifica, tambi\u00e9n que los trabajadores privados no puedan optar por pagar el aporte voluntario.\u00a0 La Corte tambi\u00e9n le pidi\u00f3 al Gobierno precisar cu\u00e1l es el monto que esperan recaudar con el impuesto solidario y cu\u00e1les son los costos de la inversi\u00f3n social que se va a financiar con ese dinero. Adem\u00e1s, quiere que se expongan las razones que justificaron el monto que se fij\u00f3 como base gravable del impuesto.\u00a0El magistrado Bernal tambi\u00e9n pregunt\u00f3 qu\u00e9 razones justifican que los recursos recaudados vayan al Fondo de Mitigaci\u00f3n de Emergencias (FOME) y le pidi\u00f3 explicar en cu\u00e1l de los usos autorizados por el decreto que cre\u00f3 dicho fondo se enmarca esa inversi\u00f3n social a la que se destinar\u00eda el impuesto solidario.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfDeber\u00eda el Estado garantizar agua a quienes se conectaron con fraude?)Bernal tambi\u00e9n le pidi\u00f3 a Presidencia que aclare c\u00f3mo se va a garantizar el destino que tendr\u00e1 el impuesto, una vez sea trasladado al FOME, y le pregunta si los rendimientos financieros por la administraci\u00f3n de esos recursos recaudados har\u00e1n parte de la unidad de caja con los m\u00e1s recursos del fondo.\u00a0Como el primer art\u00edculo del decreto establece que el impuesto solidario podr\u00e1 ser tratado como un ingreso no constitutivo de renta ni ganancia ocasional en materia de impuesto sobre la renta, la Corte le pidi\u00f3 al Gobierno que exlique si ese ingreso\u00a0est\u00e1 sujeto o no a un tope m\u00e1ximo.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/preguntas-de-la-corte-constitucional-por-impuesto-solidario-a-funcionarios-publicos-por-coronavirus-495014", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Operador de do\u00f1a Juana prepara acciones legales contra Distrito", "contenido": " Seg\u00fan el\u00a0 actual operador de do\u00f1a Juana mientras los bogotanos enfrentan la tragedia de la pandemia, \"el gobierno de la ciudad est\u00e1 cometiendo grav\u00edsimos errores en el manejo de las basuras que ponen en riesgo la salud y el medio ambiente de sus habitantes\".\u00a0 Por esa raz\u00f3n, dijo a trav\u00e9s de un comunicado que\u00a0 la firma DE LA ESPRIELLA Lawyers Enterprise \u2013 en representaci\u00f3n del operador Centro de Gerenciamiento de Residuos Do\u00f1a Juana (CGR) \u2013 ha puesto en marcha una serie de contundentes acciones legales para hacerle frente a la crisis desatada por la arbitrariedad de la administraci\u00f3n capitalina. \u201cImagine que usted sale a la calle, encuentra moscas y ratas que han sido atra\u00eddas por basura y escombros regados por todas partes, obviamente se pone en riesgo su salud. Eso es dram\u00e1tico y no es ficci\u00f3n, tristemente le est\u00e1 pasando a los vecinos de Do\u00f1a Juana por culpa de la decisi\u00f3n arbitraria de la directora de la UAESP, Luz Amanda Camacho, quien le prohibi\u00f3 a CGR el correspondiente tratamiento de esos residuos y, en consecuencia, el relleno sanitario Do\u00f1a Juana se llen\u00f3 de miles de toneladas de basuras y escombros. Eso est\u00e1 produciendo una grave afectaci\u00f3n al medio ambiente de la capital del pa\u00eds. Por ese motivo fue presentada una denuncia penal en contra de la se\u00f1ora Camacho por los delitos de contaminaci\u00f3n ambiental y prevaricato por acci\u00f3n\u201d, afirm\u00f3 el abogado Abelardo De La Espriella. Explicaron que lo que dijo\u00a0 Luz Amanda Camacho, la directora d ela Uaesp,\u00a0 respecto a que no hay contrato y que no puede pagar el servicio, es falso. Explicaron que\u00a0 hace seis a\u00f1os la UAESP y CGR firmaron un acta que es parte del contrato.\"No hay duda de la legalidad, la prueba existe pero la directora de la UAESP abusivamente la niega. Dos Alcald\u00edas (Petro y Pe\u00f1alosa) respetaron ese contrato y la Contralor\u00eda se\u00f1al\u00f3 que ese servicio se pod\u00eda pagar. Mientras tanto el operador proces\u00f3 eficientemente la enorme cantidad de basuras y escombros que produce la ciudad y lo hizo con toda su experiencia, recurso humano y tecnolog\u00eda, hasta que la se\u00f1ora Camacho se lo impidi\u00f3\", explicaron en el documento.\u00a0Lea tambi\u00e9n: 'Estamos con alergias en nariz, garganta y en ojos\u2019: comunidad\u201c\u00bfPor qu\u00e9 la se\u00f1ora Camacho viola el contrato cuando ocho directores de la UAESP de dos alcald\u00edas distintas como el d\u00eda y la noche lo respetaron, lo consideraron legal y lo pagaron? \u00bfEstuvieron equivocados durante 6 a\u00f1os? No. La directora se escuda en el falso argumento de que quiere proteger los recursos de la ciudad cuando en realidad est\u00e1 poniendo en riesgo la salud y el medio ambiente de los bogotanos\u201d, cuestiona De La Espriella. Por afectaci\u00f3n al medio ambiente se formul\u00f3 queja disciplinaria ante la Personer\u00eda Distrital contra la directora de la UAESP. La Superintendencia de Servicios P\u00fablicos ha sido informada de las graves irregularidades cometidas por la UAESP, con las consecuentes afectaciones al medio ambiente. La Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n ha sido notificada de las irregularidades cometidas por la UAESP y se le ha comunicado la grave situaci\u00f3n que se registra en el relleno Do\u00f1a Juana. Seg\u00fan el operador es\u00a0 urgente que la entidad a cargo de la se\u00f1ora Camacho emprenda las acciones pertinentes para hacerle frente a los olores ofensivos, ratas y moscas que \u2013 por culpa de su decisi\u00f3n - abundan en el relleno sanitario que sirve a Bogot\u00e1. \u201cSi como lo ha anunciado, la UAESP le entrega el procesamiento de basuras y escombros a Aguas de Bogot\u00e1, ser\u00eda una decisi\u00f3n equivocada, irresponsable y grav\u00edsima, tan absurda como si el conductor de un bus de Transmilenio, que hace bien su trabajo con la debida experiencia y su correspondiente licencia, est\u00e1 haciendo su recorrido y de repente la Alcald\u00eda lo saca a la fuerza, le quita el volante y en su lugar pone a manejar el bus a un funcionario del Distrito que apenas sabe manejar una bicicleta. Ese bus va directo al abismo, se va a estrellar y en ese bus vamos montados todos los bogotanos\u201d, explica De La Espriella. \u00bfQu\u00e9 eficiencia ofrecer\u00eda Aguas de Bogot\u00e1 que nunca ha prestado este servicio a diferencia de CGR que lleva 6 a\u00f1os haci\u00e9ndolo? \u201cNo se nos olvide lo que pas\u00f3 en 2012 cuando el alcalde Gustavo Petro le entreg\u00f3, precisamente, a Aguas de Bogot\u00e1 el manejo del aseo de la ciudad, aunque no ten\u00eda experiencia alguna en el manejo de la basura. Luego vino el desastre: en Bogot\u00e1 vivimos una emergencia sanitaria con las calles llenas de basuras. La UAESP violar\u00eda el derecho constitucional a la libre competencia si llega a asignarle \u201ca dedo\u201d el contrato a Aguas de Bogot\u00e1, una empresa distrital sin experiencia. Sin embargo tengo la esperanza de que, por el bien de los bogotanos, la administraci\u00f3n recapacite\u201d, agreg\u00f3 De La Espriella.El operador asegur\u00f3 que dado que se han perjudicado las finanzas de la capital, se solicit\u00f3\u00a0 a la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica que inicie una investigaci\u00f3n en contra de la directora de la UAESP. Igualmente CGR ha encendido las alertas con el prop\u00f3sito de llamar la atenci\u00f3n de las autoridades distritales y nacionales, con el fin de evitar una cat\u00e1strofe medioambiental como consecuencia de la actitud arbitraria de la UAESP. El operador dice que ya emiti\u00f3\u00a0 comunicaciones a la propia UAESP; a las Secretar\u00edas de Ambiente y H\u00e1bitat; a la Veedur\u00eda Distrital y a la Agencia Nacional de Licencias Ambientales, ANLA. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1\u00a0Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/dona-juana-operador-de-dona-juana-dice-que-distrito-comete-graves-errores-495338", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Covid-19: m\u00e1s j\u00f3venes se contagian, pero m\u00e1s adultos mayores mueren", "contenido": " En Colombia, tras sobrepasar los 500 fallecimientos y acercarnos a los 13.000 casos confirmados de contagio por coronavirus, pareciera que no se est\u00e1 cumpliendo uno de los principales consejos que se dieron cuando empezaba la emergencia: hay que cuidar a los mayores de la casa.Hoy, 68 d\u00edas despu\u00e9s del primer caso y seg\u00fan cifras del Instituto Nacional de Salud, llama la atenci\u00f3n que la mayor\u00eda de los contagiados, tres de cada cinco (el 60 %), est\u00e1 entre los 20 y los 40 a\u00f1os.  Pero son los de una\u00a0 mayor edad, entre los 60 y 79 a\u00f1os, quienes ponen las\u00a0 muertes: m\u00e1s de uno de cada dos (52 %) de quienes est\u00e1n en ese rango de edad fallecieron. El contagio por coronavirus ha crecido, en promedio, en 190 casos por d\u00eda.  Y si bien Bogot\u00e1 sigue siendo el lugar con m\u00e1s casos detectados, es en el Amazonas donde la tasa por habitante\u00a0es m\u00e1s alta. All\u00ed, 110 de cada 10.000 habitantes han sido reportados como portadores del virus. Supera incluso a Bogot\u00e1, donde 5,5 de cada 10.000 padecen la enfermedad.Y aunque hasta este 13 de mayo solo un caso de 871 aparece reportado como grave, lo cierto es que en menos de un mes (el 17 de abril se report\u00f3 el primer contagio) van 28 muertos. En contraste, 21 se han recuperado y la mayor\u00eda, 671, padece la enfermedad, pero con s\u00edntomas leves. Lo que preocupa es la deficiente capacidad de atenci\u00f3n, pues no hay ni una sola cama de cuidados intensivos. Hay, en todo esto, algunas cifras esperanzadoras. Del total de los contagiados, el 54 %, m\u00e1s de uno de cada dos,\u00a0tiene s\u00edntomas leves y el 24 %, cerca de uno de cada cuatro, ya se recuper\u00f3. Apenas el 1 % de los casos es reportado como grave.\u00a0Pero lo preocupante es que de esas 130 personas que est\u00e1n en estado m\u00e1s delicado, un total de 66 (es decir, el 51 %) son mayores de 60 a\u00f1os.  Llama la atenci\u00f3n tambi\u00e9n que hay seis casos de ni\u00f1os de entre 0 y 3 a\u00f1os reportados como de gravedad.  Las autoridades de salud han llamado la atenci\u00f3n tambi\u00e9n sobre las personas que pueden tener el virus y no presentar s\u00edntomas, lo que los convierte en un foco de contagio importante. Actualmente, los datos del INS revelan que un 11 % de los casos confirmados se reportan como asintom\u00e1ticos. Colombia suma 509 muertes y 12.930 casos confirmados. Aunque, seg\u00fan expertos, las muertes y contagios aumentar\u00e1n en el pa\u00eds durante mayo, la situaci\u00f3n actual es menos dram\u00e1tica en comparaci\u00f3n con la que se ha vivido en otros pa\u00edses.Estados Unidos suma m\u00e1s de 84.000 muertes y 1'300.000 contagios. En todo el mundo, ya van m\u00e1s de 297.000 fallecidos. En Colombia, el Ministerio de Salud confirm\u00f3 21 muertes el 1.\u00b0 de mayo y el 8 de mayo, que han sido los d\u00edas en que se ha informado el mayor n\u00famero de fallecimientos. Hoy, 13 de mayo, se confirmaron 16 muertes.\u200b(Siga en vivo c\u00f3mo\u00a0avanza la curva de casos de coronavirus en Colombia) La ciudad m\u00e1s afectada por las muertes es Bogot\u00e1, en donde se ha producido casi una de cada tres muertes reportadas en el pa\u00eds (el 31 %) . Le sigue Cali, con el 12,7 %; Cartagena, con el 10 %; Leticia, con 5,5 %, y Barranquilla, con 4,7 %. En Santa Marta ha ocurrido el 3,3 % de los fallecimientos. Para el caso de los departamentos, en Valle del Cauca se concentra el 16,8 % de las muertes. Bol\u00edvar aporta el 10,8 %; Atl\u00e1ntico, el 8,2 %; Amazonas, el 5,6 % ,y Magdalena, el 4,9 %.  Debido a que cuatro de cada cinco personas que murieron (el 80,9 %) ten\u00edan alguna comorbilidad, se confirma que el covid-19 generalmente afecta a personas con alg\u00fan antecedente adverso de salud. Del total de fallecidos hasta la fecha, 4 de cada 10 personas sufr\u00edan de hipertensi\u00f3n arterial; 2 de cada 10 padec\u00edan diabetes y 2 de cada 10 ten\u00edan Epoc.Aunque es cierto que el covid-19 puede ser m\u00e1s letal en personas con alg\u00fan tipo de comorbilidad, el 9,2 % de los fallecidos no presentaba ning\u00fan antecedente, por lo que es necesario cuidarse y atender todas las recomendaciones dadas. Asimismo, no existe informaci\u00f3n sobre presencia o ausencia de comorbilidades para el 3,9 % de las personas fallecidas. Est\u00e1n en estudio las comorbilidades de 30\u00a0 (5,8 %). En cuanto al rango de edades, m\u00e1s de la mitad (51,4 %) de muertes ocurri\u00f3 en personas entre los 60 y 79 a\u00f1os. El 21,6 % de las muertes fue en poblaci\u00f3n de 80 a 99 a\u00f1os; otro 20,4 %, en personas entre 40 y 59 a\u00f1os.Las personas m\u00e1s j\u00f3venes que murieron por covid-19 han sido dos beb\u00e9s de 1 mes de vida. Y\u00a0esta semana se supo del fallecimiento de un peque\u00f1o de 7 meses, sin comorbilidades.\u00a0Un hombre de 98 a\u00f1os, residente de Oca\u00f1a, Norte de Santander, es la persona con mayor edad que ha fallecido a causa del virus. Finalmente, el 61 %  de muertes ocurri\u00f3 en el sexo biol\u00f3gico masculino y el 38,9 %, en el sexo femenino. En este mapa podr\u00e1 ver c\u00f3mo han aparecido, fecha tras fecha, los fallecidos desde el primero hasta el caso m\u00e1s reciente. YALENI SOLANO- RAFAEL QUINTERO / UNIDAD DE DATOS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/covid-19-hoy-datos-y-cifras-sobre-muertes-por-coronavirus-en-colombia-ultimas-noticias-489402", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Android y Windows: \u00bfDebo cubrir la c\u00e1mara para evitar ser espiado?", "contenido": " En 2016 el fundador de Facebook, Mark Zuckerberg, public\u00f3 una foto en la que se observaba que la c\u00e1mara web y el micr\u00f3fono de su port\u00e1til estaban tapados con una cinta adhesiva. Miles de personas comenzaron a debatir sobre la necesidad de cubrir la c\u00e1mara de los dispositivos electr\u00f3nicos para evitar ser espiadas. Efectivamente, los cibercriminales pueden acceder a la c\u00e1mara y al micr\u00f3fono de su celular o su computador con el objetivo de ver y escuchar todos sus movimientos. Para hacerlo solo deben buscar la manera de que un 'software' malicioso ingrese en su dispositivo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Gmail bloquea correos maliciosos relacionados con covid-19). David Pereira, experto en ciberseguridad de la empresa Etek Internacional, le dijo a EL TIEMPO que \u201ceste 'software' se llama troyano o RAT: \u2018Remote Administration Trojan\u2019.  Son herramientas de malware que utiliza el ciberdelincuente para tomar control de nuestros dispositivos y activar nuestra c\u00e1mara, nuestro micr\u00f3fono y ver lo que digitamos\u201d.Los cibercriminales pueden acceder a su celular sin que usted se d\u00e9 cuenta. Normalmente los tel\u00e9fonos inteligentes tienen vulnerabilidades que permiten que los atacantes violen su privacidad sin que haya manera de detectarlos.En el caso de las c\u00e1maras, Andr\u00e9s Galindo, experto en ciberseguridad, asegur\u00f3 a EL TIEMPO que \u201clos protocolos que usan en su 'hardware' dejan algunos huecos que son permeables a trav\u00e9s de programas espec\u00edficos. Esta es una problem\u00e1tica, pues cuando hay c\u00e1maras se suele pensar en la funcionalidad pero no en la seguridad\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Zoom se disculpa por fallas de seguridad en medio de pol\u00e9mica).\u00a0De este modo, los ciberdelincuentes pueden utilizar \u2018spy functions\u2019 para acceder a im\u00e1genes o audios a trav\u00e9s de su c\u00e1mara o micr\u00f3fono y est\u00e1n en capacidad de hacer estafas y extorsiones. Por eso\u00a0expertos recomiendan que tape la c\u00e1mara de sus dispositivos con cinta adhesiva, un sticker o cualquier otro material. La trampa m\u00e1s com\u00fan de estos delincuentes es\u00a0usar apps fraudulentas que solicitan diferentes autorizaciones para hacer seguimiento a su ubicaci\u00f3n o para ingresar a su c\u00e1mara. As\u00ed pueden robar contrase\u00f1as, tomar  fotos e, incluso, hacer grabaciones.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0iCloud Mail de Apple presenta fallas de seguridad). En algunos casos ni siquiera es necesario que se otorguen permisos a una aplicaci\u00f3n. Solamente con descargarla estar\u00e1 en riesgo, pues los cibercriminales tendr\u00e1n la opci\u00f3n de insertar un c\u00f3digo malicioso y ejecutarlo para ingresar a la c\u00e1mara de su tel\u00e9fono. \u201cUn 'malware' accede hasta donde nosotros lo dejemos, por eso es muy importante que usemos el sentido com\u00fan, sobre todo en temas de smartphones. Se recomienda no descargar aplicaciones que no necesitamos o aplicaciones que regalan imposibles. Por ejemplo, que prometen millones de seguidores en Instagram o ganar el \u00faltimo iPhone sin hacer nada\u201d, se\u00f1al\u00f3 a El TIEMPO Enrique Serrano, Ingeniero Inform\u00e1tico experto en ciberseguridad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo saber qu\u00e9 est\u00e1n haciendo sus hijos en internet?).Para que un \u2018software malicioso\u2019 no entre a sus dispositivos hay que evitar descargar aplicaciones desconocidas, programas desde sitios no oficiales, acceder a enlaces fraudulentos que pongan en peligro su privacidad o conectar memorias USB desconocidas. Adem\u00e1s de estas medidas, como no es posible saber si su dispositivo est\u00e1 siendo controlado por cibercriminales lo mejor es ser precavido. \u00bfQu\u00e9 espera entonces para actuar como Mark Zuckerberg y tapar la c\u00e1mara y el micr\u00f3fono de sus dispositivos?.\u00a0\u00a0 TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/dispositivos/android-y-windows-debo-cubrir-la-camara-para-evitar-ser-espiado-495102", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Emotivo reencuentro entre una ni\u00f1a, aislada y con c\u00e1ncer, y su padre", "contenido": " El gobierno aut\u00f3nomo de Escocia, pa\u00eds que hace parte del Reino Unido, decret\u00f3, desde mitad de marzo, el confinamiento de las personas para mitigar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus.Como en el resto de pa\u00edses del mundo, all\u00e1 tambi\u00e9n se establecieron una serie de excepciones para que parte de su poblaci\u00f3n pudiera salir a trabajar. Uno de los tantos escoceses que ten\u00eda permiso de cumplir con labores en exteriores fue Scott Sneddon, de 50 a\u00f1os e ingeniero de servicios de profesi\u00f3n. Sin embargo, esa \u2018libertad\u2019 trajo una dificultad: el hombre debi\u00f3 alejarse de su familia y para reducir riesgos para Mila, su hija, de 4 a\u00f1os, y quien tiene leucemia.(Lea tambi\u00e9n: En Espa\u00f1a, mujer de 113 a\u00f1os super\u00f3 el coronavirus). El 20 de marzo pasado, Scott se mud\u00f3 a la casa de sus suegros, en la localidad de Falkirk. En su casa, ubicada en la misma zona, se qued\u00f3 Mila, junto con su hermana Jodi, de 16 a\u00f1os, y su madre, Lynda, de 36.Durante 5 semanas, la \u00fanica forma en la que el hombre y su peque\u00f1a pudieron compartir fue a trav\u00e9s de un vidrio: \u00e9l iba hasta su hogar y ella lo esperaba, sentada en la ventana de la cocina, para hablarle e imaginar abrazos y besos.Hace dos semanas, Scott recibi\u00f3 un permiso especial de su compa\u00f1\u00eda y pudo dejar de trabajar, pero nada de lo dijo a Mila.(Lea tambi\u00e9n: La fea broma que alumno le hizo a su profesor durante clase por Zoom).Eso s\u00ed, antes de volver a casa debi\u00f3 aislarse, para estar seguro de que no ten\u00eda el coronavirus, y, en 15 d\u00edas, solo habl\u00f3 por tel\u00e9fono con su hija.El pasado 7 de mayo, el padre volvi\u00f3 a aparecer en la ventana. Primero, se miraron. Despu\u00e9s, \u00e9l entr\u00f3 a la casa y le pregunt\u00f3: \u201c\u00bfPuedo darte un abrazo?\u201d. La ni\u00f1a se abalanz\u00f3 sobre Scott y lo abraz\u00f3 con sus brazos y sus piernas. \u201cTe amo\u201d, se dijeron, al tiempo que lloraban. \u201cFueron semanas muy locas y dif\u00edciles. Scott extra\u00f1aba mucho a Mila y no odiaba no estar junto a ella\u201d, le dijo Lynda al diario ingl\u00e9s \u2018Daily Mail\u2019.En un par de d\u00edas, la peque\u00f1a, a quien le diagnosticaron leucemia en noviembre pasado, empezar\u00e1 un nuevo tratamiento para combatir la enfermedad y lo har\u00e1 con su padre a su lado. \u201cNecesitaba mucho a mi esposo, pero estoy feliz con su regreso\u201d, le agreg\u00f3 la mujer al mismo medio.(Lea tambi\u00e9n: Dragones azules: hallan peligrosos animales en costas de Texas, EE. UU.).En total, en el mundo hay m\u00e1s de 4,3 millones de personas contagiadas con coronavirus y m\u00e1s de 2966.000 han muerto. En Reino Unido (Inglaterra, Escocia, Irlanda del Norte y Gales) hay m\u00e1s de 230.000 infectados y m\u00e1s de 33.000 fallecidos.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-reencuentro-entre-padre-y-su-hija-que-tiene-cancer-495222", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Extraterrestres en Ecuador': la noticia por radio que caus\u00f3 tragedia", "contenido": " Una noche, hace 71 a\u00f1os, los ecuatorianos escucharon desde la intimidad de sus casas una voz que les anunciaba el fin del mundo. La emisora Radio Quito dio la noticia de una invasi\u00f3n marciana, sin especificar que era una adaptaci\u00f3n de la novela La guerra de los mundos, de H. G. Wells. Cuando se revel\u00f3 la mentira, el miedo fue sustituido por la ira. Una multitud incendi\u00f3 la emisora, sede tambi\u00e9n del diario El Comercio. Seis personas murieron y el autor de la radionovela, Leonardo P\u00e1ez, fue castigado con el repudio y el exilio. Este es el relato de una noche en la que, como ahora, con la pandemia y el confinamiento, la vida suced\u00eda a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n. ***\u201c\u00a1Buenas noches, queridos amigos del aire! \u00a1Son las nueve en el territorio nacional! \u00a1Tendremos hoy, \u00f3iganlo bien, una noche verdaderamente inolvidable, inolvidable, dable, ble, ble!\u201d*.El locutor Ra\u00fal L\u00f3pez no ment\u00eda. Sus palabras se multiplicaron una vez pronunciadas, reproducidas por los miles de receptores de radio que romp\u00edan el silencio de la noche del 12 de febrero de 1949 en las casas de Quito, a la espera del programa del d\u00fao Ben\u00edtez y Valencia.Pero cuando los cantantes llegaban con esfuerzo a una nota aguda del pasillo 'Para m\u00ed tu recuerdo', la voz de L\u00f3pez volvi\u00f3 a aparecer para hacer un anuncio de \u00faltimo minuto: \u201c\u00a1Nos invaden los marcianos, marcianos, cianos, nos, nos!\u201d.Y no hubo m\u00e1s m\u00fasica. El fabuloso programa de la canci\u00f3n criolla, de Radio Quito, la voz de la capital, se convirti\u00f3 en los minutos siguientes en el cubrimiento en vivo del fin del mundo.(Le puede interesar:\u00a0Relato de una invasi\u00f3n extraterrestre en New Jersey)\u201cEstimados radioescuchas, la civilizaci\u00f3n est\u00e1 herida de muerte. Ese es el hombre en su tragedia. Es la especie frente a su desaparici\u00f3n... \u00a1Por irremediable, se\u00f1ores, aceptemos lo irremediable!\u201d, dijo L\u00f3pez, antes de abandonar la transmisi\u00f3n.Otro locutor, Luis Beltr\u00e1n, tom\u00f3 su lugar y continu\u00f3 con los reportes sobre la trayectoria de los marcianos. Seg\u00fan la informaci\u00f3n de \u201ccalificadas agencias internacionales\u201d y del diario El Comercio, el principal de Ecuador y que funcionaba en ese mismo edificio, los alien\u00edgenas hab\u00edan atravesado la atm\u00f3sfera a la altura de las islas Gal\u00e1pagos, girado hacia el este y en ese momento hac\u00edan su aterrizaje en la poblaci\u00f3n de Cotocollao, al norte de Quito.El alcalde, el arzobispo de la ciudad y finalmente el ministro de Gobierno de Ecuador pasaron por los micr\u00f3fonos para confirmar la tragedia. Este \u00faltimo anunci\u00f3 una sospecha poco alentadora: las armas del pa\u00eds no eran suficientes para contrarrestar las de los marcianos.Luego de su declaraci\u00f3n, Beltr\u00e1n tom\u00f3 la palabra. Hizo una pausa, puso un tono m\u00e1s grave y dijo: \u201cNo olviden, consecuentes amigos del aire, no olviden a Orangine, el \u00fanico refresco de naranja pura, pura naranja, ideal para acabar la sed\u201d. A las nueve y dieciocho minutos, \u201chora nacional Orangine\u201d, Beltr\u00e1n dio paso al reportero de sucesos Leonardo P\u00e1ez, quien informaba desde Cotocollao. En la plaza, dijo, ve\u00eda a los marcianos: dos figuras similares a torres de energ\u00eda, que se mov\u00edan de lado a lado, \u201cde manera algo similar a la danza cl\u00e1sica\u201d y que desprend\u00edan brillos verdosos como luces de Bengala.De uno de los esqueletos met\u00e1licos \u2013continu\u00f3 la narraci\u00f3n\u2013 sal\u00eda un brazo empu\u00f1ando una especie de disco transparente. Era un arma. P\u00e1ez cont\u00f3 c\u00f3mo disparaba un chorro l\u00edquido de color \u00e1mbar que hizo desaparecer en un instante la casa parroquial.\u201cCreo que ha llegado el momento de retirarme de aqu\u00ed\u201d, dijo P\u00e1ez. Pero era tarde. Ahora el disco le apuntaba a \u00e9l. \u201cEl torrente de luz viene hacia m\u00ed, y yo lo espero. \u00bfQu\u00e9 ocurre? \u00bfEstoy reduci\u00e9ndome? \u00bfVoy a desaparecer? \u00a1No, no, no! \u00bfQu\u00e9 ha sido de m\u00ed? \u00a1Aaaaah!\u201d.Silencio. Tras unos diez segundos, Beltr\u00e1n retom\u00f3 la transmisi\u00f3n: \u201c\u00bfOyeron ustedes, amigos del aire? \u00a1Fue un grito de agon\u00eda! El m\u00e1s destacado cronista de sucesos ha sido desintegrado. Leonardo P\u00e1ez ha muerto\u201d.***A salvo, en la cabina de Radio Quito, P\u00e1ez emiti\u00f3 su \u00faltimo estertor a trav\u00e9s de un vaso que distorsionaba la voz y le daba un sonido similar al de una transmisi\u00f3n entrecortada en el lugar de los hechos.Agregar su propia muerte en la obra le pareci\u00f3 un giro dram\u00e1tico interesante. Fue uno de los elementos que, como director, decidi\u00f3 incluir en la adaptaci\u00f3n de La guerra de los mundos, del escritor estadounidense H. G. Wells, que hab\u00eda preparado durante esos meses, con base en un libreto llevado a Ecuador por el actor chileno Eduardo Alcaraz.(Adem\u00e1s:\u00a0El d\u00eda que la humanidad crey\u00f3 que extraterrestres invad\u00edan la Tierra)La idea era replicar en Am\u00e9rica Latina el experimento radial que, 11 a\u00f1os antes, en 1938, hab\u00eda causado p\u00e1nico en las calles de Nueva York, cuando el guionista Orson Welles, tomando como base la obra de Wells, aparent\u00f3 ser un presentador de noticias de la cadena CBS y anunci\u00f3 a los radioescuchas que Estados Unidos estaba bajo una invasi\u00f3n extraterrestre.P\u00e1ez se propuso ir, incluso, m\u00e1s lejos, llevar la obra al l\u00edmite m\u00e1ximo de la verosimilitud. Entren\u00f3 a actores para que encarnaran a los poderes del Estado, ide\u00f3 efectos especiales caseros para imitar, entre otros, el sonido de las armas invasoras y, en los d\u00edas previos al estreno de la radionovela public\u00f3 en las p\u00e1ginas de El Comercio la noticia de que unos ind\u00edgenas hab\u00edan avistado platillos voladores que sobrevolaban las monta\u00f1as de Pasto (Colombia).Us\u00f3 cada recurso que le permit\u00eda esa frontera entre la realidad y la ficci\u00f3n que era su oficio, como reportero de sucesos de El Comercio y, a la vez, director art\u00edstico de radionovelas en Radio Quito. En el segundo piso se dedicaba a escribir un registro diario y detallado de asesinatos, robos, violaciones y estafas que ocurr\u00edan en la ciudad; en el tercero, en cambio, era el art\u00edfice de los dramatizados radiales que penetraban en la intimidad de las familias; las palabras detr\u00e1s de las voces de los h\u00e9roes y hero\u00ednas imaginarios que los oyentes llegaban a amar, y a trav\u00e9s de los cuales pod\u00edan \u201cintentar la vida\u201d, retomando las palabras que eligi\u00f3 el comunicador ecuatoriano Jos\u00e9 Laso para describir la \u00e9poca de esplendor de la radio.Consciente de las preferencias de la audiencia, P\u00e1ez eligi\u00f3 el mejor horario posible para el estreno de su obra: el programa de la canci\u00f3n criolla, en medio de un concierto del d\u00fao Ben\u00edtez y Valencia, quienes esa noche llegaron al edificio de El Comercio, en la avenida Chile con Benalc\u00e1zar, a una cuadra del Palacio de Gobierno, con tan solo tres canciones ensayadas, y al llegar vieron que por p\u00fablico solo ten\u00edan a dos personas: la novia de P\u00e1ez, Amapola Garc\u00eda, y su sobrino Ren\u00e9.Alcanzaron a interpretar una canci\u00f3n y media. Fue entonces cuando los interrumpi\u00f3 L\u00f3pez con la noticia de la invasi\u00f3n marciana. Los artistas, indiferentes al teatro al que hab\u00edan sido invitados, subieron a la cafeter\u00eda, en el cuarto piso del edificio, y se pusieron a ensayar con sus m\u00fasicos, el violinista Perfecto Alvarado y el pianista Ra\u00fal Molestina.Segu\u00edan all\u00ed cuando empezaron a escuchar los gritos. Afuera, en la avenida, una multitud \u2013compuesta por aquellos que no recurrieron a las iglesias para confesarse, a los s\u00f3tanos como refugio improvisado, o a una ventana para arrojarse y anticipar su muerte\u2013 se hab\u00eda reunido en torno a la emisora que tra\u00eda las noticias del fin del mundo.El ruido de la muchedumbre cada vez m\u00e1s intranquila tambi\u00e9n lleg\u00f3 a la cabina, donde dos supuestos sobrevivientes sosten\u00edan un di\u00e1logo. Solo en ese momento P\u00e1ez entendi\u00f3 hasta qu\u00e9 punto hab\u00eda tenido \u00e9xito su idea de fingir una invasi\u00f3n incluso m\u00e1s cre\u00edble que la de Welles. Pero era tarde. En un \u00faltimo intento, interrumpi\u00f3 a los actores, se puso frente al micr\u00f3fono y dijo: \u201cSoy Leonardo P\u00e1ez, esta es una adaptaci\u00f3n de la obra La guerra de los mundos. No fui desintegrado por estos seres fant\u00e1sticos. Estoy vivo\u201d.*** La furia que se desat\u00f3 esa noche luego de esas palabras solo puede entenderse si se dimensiona la ofensa. A mitad de siglo, \u201cla radio era equivalente a la verdad\u201d, afirma el historiador ecuatoriano Rafael Racines.Fue una voz a trav\u00e9s de un radiodifusor la que narr\u00f3, solo durante esa d\u00e9cada, los cuatro derrocamientos presidenciales en Ecuador, la Segunda Guerra Mundial y la invasi\u00f3n peruana en 1942, que volvi\u00f3 a la memoria de muchos que esa noche imaginaron la derrota ante un nuevo enemigo, esta vez extraterrestre.Lo que los quite\u00f1os escucharon, pues, no fue la mentira de un locutor desconocido, sino la de un confidente. Fueron enga\u00f1ados por un medio, la radio, cuyo poder contarles la realidad y tramitar sus incertidumbres\u2013 hab\u00eda sido hasta entonces tan absoluto como invisible.La muchedumbre, que aument\u00f3 tras la revelaci\u00f3n de P\u00e1ez, rompi\u00f3 las puertas de hierro de la planta baja del edificio de Radio Quito. Roci\u00f3 trapos con gasolina y los arroj\u00f3 al primer piso, donde estaban la prensa y los rodillos de papel. Pronto, la estructura comenz\u00f3 a ser consumida por un fuego que era alimentado por las propias p\u00e1ginas del diario El Comercio.La columna de humo que se elevaba hasta perderse en el cielo nocturno, visible desde los balcones a 10 cuadras a la redonda, es uno de los primeros recuerdos del historiador ecuatoriano Gonzalo Ortiz, quien entonces ten\u00eda 4 a\u00f1os y mantiene en la memoria los gritos de confusi\u00f3n en la calle de las personas que a\u00fan se preguntaban si asist\u00edan al apocalipsis. Dentro del edificio, en cambio, no hab\u00eda dudas: esa era la hora del fin. Asfixiados por el humo, los m\u00fasicos y varios periodistas buscaron una salida saltando a un edificio vecino. \u201cEl camino no era f\u00e1cil en la oscuridad, deb\u00edan descender sobre los ladrillos salientes, pr\u00e1cticamente expuestos al vac\u00edo\u201d, relata el libro Radiodifusi\u00f3n en la mitad del mundo, de \u00c1lvaro San F\u00e9lix, en su cap\u00edtulo dedicado al incendio.El riesgo fue demasiado para el pianista Ra\u00fal Molestina, quien decidi\u00f3 volver al cuarto piso y esperar all\u00ed a ser rescatado. Para cuando fue encontrado, a la ma\u00f1ana siguiente, era un despojo de restos carbonizados.El violinista, Perfecto Alvarado, s\u00ed intent\u00f3 la maniobra, pero perdi\u00f3 el equilibrio y cay\u00f3 varios pisos. P\u00e1ez, consciente de que incluso si sal\u00eda era esperado por la muchedumbre que minutos antes lloraba su supuesta muerte y ahora quer\u00eda asesinarlo, se puso un overol para hacerse pasar por un linotipista y se lanz\u00f3 por una ventana entre el tercer y el cuarto piso que daba al colegio La Providencia. Su novia y el sobrino de esta segu\u00edan en el edificio.El \u00fanico que se qued\u00f3 en su sitio frente al micr\u00f3fono fue Beltr\u00e1n. Mientras las llamas consum\u00edan el estudio, Alvarado agonizaba estrellado contra el suelo y P\u00e1ez se abr\u00eda paso entre las terrazas de la cuadra hasta encontrar refugio en la casa del actor Antonio Luj\u00e1n, el locutor segu\u00eda inm\u00f3vil frente al micr\u00f3fono: \u201cEl se\u00f1or presidente Plaza nos conoce. Somos sus amigos de canciones y deportes. Amigos oyentes, aux\u00edliennos\u201d, repet\u00eda. Y no ment\u00eda. Pero para ese punto de la noche poco importaba la distinci\u00f3n entre lo cierto y lo falso. *** La ma\u00f1ana del 13 de febrero, el centro de la ciudad parec\u00eda, en efecto, el escenario de un ataque de otro mundo. Jos\u00e9 Laso sali\u00f3 de la mano de su madre a ver los restos del desastre y se fij\u00f3, en especial, en el piso de lo que hab\u00eda sido la imprenta. \u201cParec\u00eda un espejo de plomo derretido\u201d. Una l\u00e1mina iluminada por el sol que le devolv\u00eda a esa ciudad traumatizada por la invasi\u00f3n y los golpes militares un reflejo de lo que pod\u00eda hacer su miedo.Hubo seis muertos. Adem\u00e1s de los dos m\u00fasicos, la prensa registr\u00f3 como v\u00edctimas a Carmela Salazar, esposa del administrador del bar del edificio, a una de sus empleadas y a la novia de P\u00e1ez, Amapola Garc\u00eda, y su sobrino Ren\u00e9.La ira de los ciudadanos, sin embargo, se esfum\u00f3 tan r\u00e1pido como apareci\u00f3, excepto contra una persona: Leonardo P\u00e1ez. \u201cDio su nombre, esa fue su condena\u201d, dice Ortiz. El director de la radionovela sigui\u00f3 escondido durante varios d\u00edas. Eventualmente fue absuelto por un juez, pero no por la ciudad.Los siguientes meses intent\u00f3 volver a la radio, pero se hab\u00eda esforzado en encarnar a uno de los personajes de su radionovela que, de alguna forma, nunca pudo dejar de serlo.Se autoexili\u00f3 en Venezuela, donde vivi\u00f3 hasta su muerte, en 1992, pero antes escribi\u00f3 una novela testimonial sobre la noche del 12 de febrero de 1949, que titul\u00f3 Los que siembran el viento, cuyo pr\u00f3logo, escrito por Jos\u00e9 Laso, concluye con esta frase: \u201cAl final, a veces sin querer, \u2018sembramos vientos y cosechamos tempestades\u2019\u201d.El libro, dice Ortiz, \u201cfue una forma de reivindicaci\u00f3n\u201d. La carta de redenci\u00f3n de un hombre condenado por su habilidad para fabricar demasiado bien una mentira, y que, incluso, casi cuarenta a\u00f1os despu\u00e9s, en 1986, durante su \u00fanica visita a Ecuador luego de la transmisi\u00f3n, no pod\u00eda abstenerse de la tentaci\u00f3n del autoelogio: \u201cIntervine como actor represent\u00e1ndome a m\u00ed mismo, y como tal mor\u00eda en la plaza de Cotocollao. Fue estremecedor. \u00a1Han matado al loco P\u00e1ez!, dec\u00edan. No hay duda, hice un magn\u00edfico papel\u201d. JUAN MANUEL FL\u00d3REZ ARIASEL TIEMPO @juanduermevela* Fragmentos de la emisi\u00f3n tomados de la novela testimonial \u2018Los que siembran el viento\u2019, publicada por Leonardo P\u00e1ez en Caracas en 1982, y a la que tuvimos acceso gracias al comunic\u00f3logo ecuatoriano Iv\u00e1n Rodrigo Mendiz\u00e1bal.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/extraterrestres-en-ecuador-el-programa-de-radio-que-dejo-muertos-en-quito-495224", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Hoteler\u00eda en Colombia estima p\u00e9rdidas en 2 billones de pesos", "contenido": " Entre marzo y abril, la hoteler\u00eda en Colombia ha dejado de percibir 2 billones de pesos. Las ventas se han desplomado en 98 por ciento y unos 110.000 empleos est\u00e1n en riesgo. La pandemia ha vaciado las habitaciones: a la fecha, la ocupaci\u00f3n nacional es de 2,7 por ciento, muy por debajo del promedio precoronavirus, que estuvo sobre el 50 por ciento durante el 2019. Estos son datos recabados por la Asociaci\u00f3n Hotelera y Tur\u00edstica de Colombia (Cotelco), que dan cuenta de la magnitud de la crisis que enfrenta el sector por cuenta de la pandemia. (Podr\u00eda interesarle:\u00a0Turqu\u00eda prepara reabrir el turismo con la emisi\u00f3n de certificados) La agremiaci\u00f3n adem\u00e1s reporta que 80 por ciento de los establecimientos est\u00e1n cerrados. Y proyecta que el a\u00f1o cerrar\u00e1 con una ocupaci\u00f3n promedio anual de 30 por ciento, la mitad de lo registrado en 2019. En muchos casos, explica el presidente ejecutivo de Cotelco Gustavo Toro, los empresarios han adelantado las vacaciones de sus empleados, le han pagado compensatorios, han acordado disminuciones salariales y, en algunos casos, han tenido que suspender los contratos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Silla vac\u00eda para retorno de aviaci\u00f3n no hace viable el negocio)\u201cDe acuerdo con nuestras previsiones, estaremos llegando a un punto de equilibrio en julio del a\u00f1o entrante, partiendo de que se retomar\u00e1 pronto el tr\u00e1fico a\u00e9reo y que el Gobierno estimular\u00e1 la demanda dom\u00e9stica\u201d, dice Toro. En este escenario, Cotelco se prepara para reiniciar labores. Y como estrategia, dise\u00f1\u00f3 el sello \u2018Juntos contra el covid\u2019, que est\u00e1 dirigido a los hoteles y que pretende convertirse en una garant\u00eda de seguridad para los viajeros, teniendo en cuenta que uno de los grandes retos del sector ser\u00e1 ganar su confianza y asegurar que se cumplen los protocolos de seguridad.El sello recoge los protocolos de la resoluci\u00f3n 666 del Ministerio de Salud, as\u00ed como los que contemplar\u00e1 la resoluci\u00f3n espec\u00edfica para establecimientos de alojamiento, expedida en los pr\u00f3ximos d\u00edas por el Gobierno. El programa dise\u00f1ado para obtener el Sello Cotelco \u2018Juntos contra el Covid\u2019 tiene un componente de formaci\u00f3n en los protocolos de bioseguridad. Esto se realizar\u00e1 de manera virtual. Tambi\u00e9n incluye una auditor\u00eda presencial, en la que expertos verificar\u00e1n en los hoteles el cumplimiento de los est\u00e1ndares de bioseguridad.  (Adem\u00e1s:\u00a0Disney ya acepta reservas para visitar su parque de Orlando en julio)\u201cTendremos que reprogramar procesos y procedimientos -dice Toro-. Por ejemplo, el desayuno buf\u00e9 es costumbre. Pero ante la situaci\u00f3n, hay que modificar el proceso y tendr\u00e1 que ser servido a la mesa. Para esto, las mesas deben tener un distanciamiento de dos metros. Se tendr\u00e1 que hacer una redistribuci\u00f3n f\u00edsica del espacio para acomodar las mesas que no superen el aforo permitido para ese espacio. Eso significa que no vamos tener toda la capacidad de los restaurantes\u201d. El presidente gremial agrega que la desinfecci\u00f3n de las tarjetas de cr\u00e9dito, de los equipajes, de colchones y mobiliario de las habitaciones son otra parte del proceso. As\u00ed mismo se tendr\u00e1 que seguir un protocolo en las zonas h\u00famedas y en los gimnasios (que podr\u00edan estar permitidos, pero solo a la mitad del aforo y con vigilancia permanente para la limpieza y desinfecci\u00f3n). El costo del sello es de $ 1\u2019850.000 pesos por establecimiento. En este momento el piloto del programa se est\u00e1 desarrollando en Bogot\u00e1, en los hoteles de la operadora Metro Hotels Holiday Inn Bogot\u00e1 Airport y Hotel Hampton By Hilton Bogot\u00e1 Airport. Adem\u00e1s, ya est\u00e1n vinculadas al programa las cadenas NH y GHL. REDACCI\u00d3N VIAJAR", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/hoteleria-en-colombia-estima-perdidas-en-2-billones-de-pesos-494720", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u2018No tenemos las condiciones para enfrentar el virus\u2019: Ind\u00edgenas", "contenido": " Cada nuevo caso confirmado es un cimbronazo en el cuerpo de Rosendo Ahue, consejero de salud de la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (Onic). Teme por cualquier poblaci\u00f3n vulnerable del pa\u00eds, pero en especial por su comunidad, ubicada a dos horas de Leticia, por el r\u00edo Amazonas, la regi\u00f3n que hasta ayer (13 de mayo) ten\u00eda 871 contagiados y 29 fallecidos. La punta sur del pa\u00eds, en donde el 80 por ciento de la poblaci\u00f3n es ind\u00edgenas. Adem\u00e1s de ser una autoridad en su comunidad, Rosendo forma parte del comit\u00e9 que genera los informes sobre los ind\u00edgenas contagiados y muertos por covid-19. Trabaja de la mano con el Instituto Nacional de Salud y con las secretar\u00edas de Salud de cada departamento para contarle al mundo que hay 114 ind\u00edgenas contagiados, 8 fallecidos, 15 casos por confirmar, 321.611 familias ind\u00edgenas en riesgo y 535.113 familias en crisis humanitaria.En una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica, Rosendo se atiborra de frases para explicar c\u00f3mo se est\u00e1n protegiendo; habla de protocolos y estrategias, pero al final se rinde: sabe que el virus terminar\u00e1 entrando a muchos resguardos de todo el pa\u00eds si el Gobierno no los apoya.Justo el pasado lunes 11 de mayo, el presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 que va a militarizar las fronteras del Amazonas y a destinar 14 millones de pesos al hospital de Leticia. Sin embargo, el temor sigue, porque muchas comunidades tienen un contacto permanente con los pueblos fronterizos. \u201cLas entradas y salidas de nuestros resguardos est\u00e1n cerradas; se prohibieron las actividades deportivas, culturales y trabajos comunitarios. La gente est\u00e1 asustada, b\u00e1sicamente porque nos tienen acorralados. Leticia es la puntica colombiana que tiene frontera con Brasil y Per\u00fa, y en sus municipios fronterizos hay muchos contagiados y muertos. Por eso, no obstante nuestros esfuerzos por cuidarnos, esto lo hemos dejado en manos de la Madre Tierra\u201d, dice Rosendo.No es descuido, sin la protecci\u00f3n del Estado no puede garantizar que toda la guardia ind\u00edgena, que restringe la salida y entrada a sus territorios, tenga por lo menos un tapabocas. Lo m\u00e1s grave es que no tienen acceso a pruebas para conocer a tiempo los contagiados y as\u00ed aislarlos. \u201cNosotros no tenemos las condiciones para enfrentar este virus. Solicitamos el 5 por ciento de las pruebas que el Gobierno tiene en su poder, pero a\u00fan no nos dan respuesta\u201d, cuenta. Aunque han ido avanzando con el Sistema Ind\u00edgena de Salud Propia Intercultural (Sispi), que debe atender a 1\u2019905.617 ind\u00edgenas que hay en el pa\u00eds, la situaci\u00f3n los tom\u00f3 por sorpresa, seg\u00fan Juvenal Arrieta Gonz\u00e1lez, ind\u00edgena embera cham\u00ed, miembro de la Onic, quien se encuentra en el resguardo Chakiama, ubicado en el municipio de Bol\u00edvar, Antioquia. Lo m\u00e1s dif\u00edcil \u2013dice Juvenal\u2013 ha sido comunicar el peligro de una enfermedad occidental a los pueblos ind\u00edgenas. \u201cLa mayor\u00eda viven en zonas rurales, no tienen acceso a la televisi\u00f3n, radio o internet; y no hemos encontrado la forma de llegar con la informaci\u00f3n en su lengua\u201d, explica. Para Daniel Giraldo, candidato a doctor en Antropolog\u00eda de la Universidad de los Andes, claramente, en las zonas apartadas de los municipios hay un desconocimiento frente a la covid-19, porque no est\u00e1 en su cosmovisi\u00f3n. \u201cEllos apelan a toda su espiritualidad para enfrentarla, pero no est\u00e1 en su escenario cosmol\u00f3gico\u201d.Si bien algunos resguardos como el de Juvenal han acatado las medidas de prevenci\u00f3n que orden\u00f3 el Ministerio del Interior, como suspender reuniones, los taitas, mambeadores o m\u00e9dicos espirituales de otros pueblos a\u00fan no entienden por qu\u00e9 no pueden hacer sus rituales tradicionales. \u201cLa gente est\u00e1 confundida\u201d, dice un l\u00edder ind\u00edgena.Cuenta que los chamanes que hacen los an\u00e1lisis espirituales sobre lo que ocurre en el mundo no han visto nada en sus sue\u00f1os, \u201cy cuando esto pasa, se cuestionan si esta pandemia es real. Lo clave aqu\u00ed es hacerles entender que, al ser una enfermedad occidental, no la pueden ver. Solo as\u00ed les informar\u00e1n a sus resguardos que deben protegerse, pese a que no la ven en sus sue\u00f1os\u201d. Por otro lado, de acuerdo con Giraldo, la pandemia coincidi\u00f3 con rituales milenarios como el Yurupar\u00ed, de las familias que hacen parte del complejo sociocultural del Vaup\u00e9s como los arawaks, mak\u00fas puinaves y caribes.\u201cCada a\u00f1o, entre marzo y junio, hacen una especie de curaci\u00f3n del mundo, se forman nuevas generaciones de hombres y crean acuerdos que permiten tener una sociedad equilibrada. Para nosotros es dif\u00edcil de entender, pero son rituales que en definitiva no pueden parar\u201d, menciona Giraldo. En t\u00e9rminos de atenci\u00f3n a la salud, el l\u00edder espiritual de cada pueblo ind\u00edgena se ha hecho cargo, porque saben que los hospitales municipales ni siquiera est\u00e1n respondiendo por el hombre blanco. Es el caso del Amazonas, en donde los m\u00e9dicos del hospital San Rafael de Leticia han renunciado en dos ocasiones por falta de garant\u00edas de bioseguridad.Por esta situaci\u00f3n, algunos chamanes piden que sean reconocidos como parte del equipo m\u00e9dico y se les asignen elementos de bioseguridad o por lo menos les suministren jab\u00f3n, guantes y tapabocas, elementos que muchos resguardos no tienen.Seg\u00fan Rosendo, como ocurre con cualquier enfermedad, cada pueblo usa sus propias plantas medicinales para protegerse. \u201cEn el pa\u00eds hay 107 pueblos ind\u00edgenas, y todos manejamos el tema de la salud muy diferente. Usamos distintas hojas, ra\u00edces, cogollos para que cuando la enfermedad llegue, el cuerpo la pueda vencer\u201d, explica. En las comunidades que habitan en el Putumayo, como el pueblo inga, en donde las amenazas no paran contra los l\u00eddes ind\u00edgenas, es muy usado el yag\u00e9. \u201cEn el mundo, el pueblo inga es reconocido por ser el que m\u00e1s sabe de medicina. En nuestro caso, somos seguidores del yag\u00e9, es nuestra planta sagrada, que sana nuestro cuerpo y el esp\u00edritu\u201d, cuenta Hernando Chindoy, representante legal de la entidad territorial ind\u00edgena Atun Wasi Iuiai (Awai) del pueblo inga.Sin embargo, Chindoy no puede evitar decir que la enfermedad se ha quedado en un segundo plano. \u201cAhora se siente m\u00e1s el asesinato selectivo que la misma enfermedad. Hace un mes, en la Bota Caucana, algunos l\u00edderes recibieron amenazas por medio de panfletos y llamadas de grupos armados. Ya se fueron de sus comunidades, pero es como si el pa\u00eds se quedara sin Presidente en este momento\u201d, dijo. Para garantizar que la gente no salga de los resguardos, lo cual es hoy el \u00fanico m\u00e9todo seguro para prevenir un desastre sanitario \u2013dice Juvenal\u2013, es necesario garantizar la comida. \u200b\u201cNo nos quedaremos encerrados si no tenemos ni siquiera un pl\u00e1tano con agua y sal para comer\u201d. Y, aunque el Ministerio del Interior les prometi\u00f3 mercados, asegura que a algunos resguardos no han llegado; en otros han sido insuficientes, porque las familias ind\u00edgenas son numerosas.De ah\u00ed la propuesta que le hicieron al alto comisionado para la Paz: implementar proyectos de seguridad alimentaria en los resguardos. \u201cNecesitamos sembrar productos de cosecha temprana, como el ma\u00edz y frijol, y tener animales que suministran la prote\u00edna, como pollos y cerdos. Le dijimos al Gobierno que para garantizar la comida de 600 familias tenemos que sembrar unas 600 cuadras de tierras. Un proyecto que costar\u00eda unos 200 millones de pesos. Pero la respuesta es que esperemos hasta junio, pero de aqu\u00ed a eso, \u00bfqu\u00e9 vamos a comer?\u201d, pregunta Juvenal. Para que sus llamados sean atendidos y no se queden divagando por la selva, voceros de las asociaciones de autoridades ind\u00edgenas del Caquet\u00e1 y del Amazonas enviaron diferentes cartas al Gobierno para que tome medidas urgentes y as\u00ed encarar la crisis humanitaria que ya se vive en algunas poblaciones. Les recuerdan: \u201cLos pueblos ind\u00edgenas somos portadores de los sistemas de conocimiento que sustentan la existencia misma de la Amazonia. La preservaci\u00f3n de este ecosistema es fundamental para el presente y el futuro, tanto del pa\u00eds como del planeta\u201d. En el caso de la Organizaci\u00f3n Nacional de los Pueblos Ind\u00edgenas de la Amazonia Colombiana (Opiac), crearon un fondo en vaki (vaki.co/vaki/ApoyaLaVidaVinculatePorLaAmazonia) para reunir recursos de donantes y as\u00ed comprar elementos de bioseguridad. REDACCI\u00d3N MEDIOAMBIENTEleyroj@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/no-tenemos-las-condiciones-para-enfrentar-el-virus-indigenas-495236", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La tr\u00e1gica historia del primer futbolista que se declar\u00f3 gay", "contenido": " Las revoluciones que triunfan son las que, una vez que el fuego deja de agitarse, dejan las cosas distintas a como estaban. Con otro color. Mejores. Un ejemplo claro se ve en el feminismo, una lucha que avanza y conquista espacios y transforma. Otra es la pelea para que la orientaci\u00f3n sexual deje de ser un factor que signifique que algo est\u00e1 mal: en muchos \u00e1mbitos, la homosexualidad dej\u00f3 de ser un tab\u00fa. Pero hay un \u00e1mbito en el que la elecci\u00f3n sexual sigue importando: el f\u00fatbol profesional masculino. El ambiente mayoritariamente machista y el miedo a ser discriminado suelen armar un c\u00f3ctel despiadado: los jugadores gay prefieren ocultar esa parte de sus vidas. Incluso entre sus compa\u00f1eros. Sin embargo, hubo una vez un futbolista profesional que se anim\u00f3 a contarlo, y como consecuencia vivi\u00f3 una historia terrible. Mucho tiempo atr\u00e1s, cuando las puertas estaban todav\u00eda m\u00e1s cerradas que hoy.(Le puede interesar:\u00a0Los trabajos m\u00e1s extra\u00f1os e inesperados de futbolistas retirados)\"Las experiencias de nuestra infancia son lo que nos hacen como somos; ser incomprendido y la falta de amor te hacen mucho da\u00f1o\", dijo alguna vez Justin Fashanu, el protagonista de Forbidden games (Juegos prohibidos), el documental de Netflix en el que se refleja una vida traum\u00e1tica, que se termin\u00f3 a los 37 a\u00f1os. Nacido en 1961 en Hackney, un municipio ubicado al nordeste de Londres, Inglaterra, enfrent\u00f3 el mundo desde el comienzo con tres caracter\u00edsticas que lo condicionaron: era hu\u00e9rfano, pobre y negro, en una \u00e9poca y en un pa\u00eds donde el racismo era moneda corriente. Pero fue otra cuesti\u00f3n la que m\u00e1s lo condicion\u00f3: su sexualidad. Justin Fashanu es reconocido como el primer futbolista en haber declarado p\u00fablicamente su homosexualidad.Le puede interesar: (Tremendo debate y especulaciones se armaron en Turqu\u00eda por Falcao).Justin era hijo de un estudiante de derecho que se march\u00f3 a Nigeria y de una enfermera de la Guayana Brit\u00e1nica. Cuando ten\u00eda seis a\u00f1os, luego de la separaci\u00f3n de sus padres, \u00e9l y su hermano menor, John, fueron a parar a un orfanato. Fueran adoptados por una familia inglesa de clase media, en el condado brit\u00e1nico de Norfolk.Fashanu sab\u00eda que el deporte pod\u00eda ser su puerta de salida de la dura infancia que le hab\u00eda tocado. En primer lugar, apost\u00f3 por el boxeo, actividad en la que se destac\u00f3 con 14 a\u00f1os. Pero en el mismo momento, un reclutador local lo convenci\u00f3 para que jugara al f\u00fatbol.Su progresi\u00f3n fue supers\u00f3nica: a los 17 a\u00f1os ya era un delantero estrella de Norwich City. \"R\u00e1pido, fuerte, valiente, buen cabeceador y goleador\", lo describe en el documental John Bond, quien fue su entrenador en Norwich. En 1980, Justin le convirti\u00f3 un golazo a Liverpool, \u00faltimo campe\u00f3n ingl\u00e9s, y ese tanto fue premiado como el mejor de la temporada. Todo su potencial y su participaci\u00f3n en el seleccionado ingl\u00e9s Sub 21 hicieron que Nottingham Forest, bicampe\u00f3n europeo, pusiera sus ojos en \u00e9l. En 1981, Justin Fashanu entr\u00f3 en la historia como el primer jugador negro en ser transferido por un mill\u00f3n de libras: lo compr\u00f3 el equipo que era dirigido por Brian Clough, reconocido hasta el d\u00eda de hoy como uno de los mejores entrenadores que haya tenido el Reino Unido.Le puede interesar: (Se agrava el caso Villa: la nueva gran acusaci\u00f3n contra el jugador).Pero al joven de pasado tormentoso, el desaf\u00edo le qued\u00f3 grande. Su carrera entr\u00f3 en un declive indetenible. Comenz\u00f3 a caer en excesos y a frecuentar pubs que molestaban a su entrenador. Pero no por lo que significaba ir a tomar algunas copas, sino por el tipo de lugares que eleg\u00eda: frecuentaba bares gays. Paralelamente, su desempe\u00f1o en la cancha empez\u00f3 a bajar y eso signific\u00f3 su pr\u00e9stamo a Southampton.Si bien en aquella \u00e9poca su elecci\u00f3n sexual no era de p\u00fablico conocimiento, generaba cierta incomodidad entre los compa\u00f1eros que ten\u00eda en los diferentes planteles por los que pas\u00f3. Estuvo tres temporadas en Notts County, luego pas\u00f3 a Brighton & Hove Albion. Una grave lesi\u00f3n en su rodilla fue la excusa que utiliz\u00f3 el club para rescindirle su contrato. Durante seis a\u00f1os, Fashanu no encontr\u00f3 soluci\u00f3n para su rodilla y su fama en el mundo del f\u00fatbol se iba apagando. Mientras tanto, la figura de su hermano John empezaba a ganar espacio en el f\u00fatbol. \"Le ofrec\u00ed 100 mil d\u00f3lares a Justin para que no revelara ser gay\", revela John en el documental. \"Se convirti\u00f3 en mi archienemigo; tem\u00eda que la gente creyera que yo tambi\u00e9n era gay, pero jugaba en un equipo duro (Wimbledom FC), con imagen de machos fuertes y a la gente le gustaba eso de nosotros\", explica sobre el abismo que se abri\u00f3 entre ellos.En 1988 Justin viaj\u00f3 a Los \u00c1ngeles, Estados Unidos, para buscar la recuperaci\u00f3n de su lesi\u00f3n y alejarse de los problemas que ten\u00eda en su pa\u00eds. Tras estar un a\u00f1o fuera de Inglaterra, se distanci\u00f3 definitivamente de su hermano. \"Me defraud\u00f3 porque yo cre\u00ed en el amor de hermano, lo cre\u00ed m\u00e1s comprensivo, m\u00e1s tolerante por todo lo que pasamos juntos de ni\u00f1os\", contaba Justin en una entrevista con la televisi\u00f3n inglesa. Pero el hecho de que sus carreras segu\u00edan caminos distintos los alej\u00f3 completamente. Un d\u00eda de 1990, Justin hizo explotar una bomba que dej\u00f3 perplejo al ambiente del f\u00fatbol y a toda la sociedad inglesa: \"Estrella futbol\u00edstica de 1 mill\u00f3n de libras: SOY GAY\", titulaba en su tapa el diario sensacionalista The Sun. En la entrevista, Justin tambi\u00e9n mencionaba a un miembro del parlamento, al que dec\u00eda haber conocido en un bar gay y con el que hab\u00eda terminado una noche \"en la cama de su piso de Londres\". Fashanu, mal econ\u00f3micamente, hab\u00eda cobrado por esas palabras. Mientras, segu\u00eda jugando en clubes menores y se resist\u00eda a dar por terminada su carrera. Hasta que Maryland Mania, en Estados Unidos, marc\u00f3 el desenlace de su trayectoria como futbolista. All\u00ed no jug\u00f3 ni un minuto, pero se convirti\u00f3 en entrenador y parec\u00eda que en esa faceta hab\u00eda encontrado un respiro, un poco de paz entre tanto desconcierto. De todos modos, los \u00faltimos meses en Norteam\u00e9rica se convirtieron en una pesadilla para Justin. Un nuevo giro en su vida apareci\u00f3 en marzo de 1998: un adolescente de 17 a\u00f1os lo acus\u00f3 de abuso sexual. La edad aceptada en Maryland para las relaciones sexuales era 16 a\u00f1os en esa \u00e9poca, pero todo acto homosexual era ilegal, por lo que Fashanu fue acusado de abusador.Le puede interesar: (Futbolista asesin\u00f3 a su hijo, de 5 a\u00f1os y sospechoso de coronavirus).Por miedo a ser capturado por las autoridades y para evitar que se lo sometiera a un juicio, se escap\u00f3 nuevamente hacia Inglaterra. Dos meses despu\u00e9s de las acusaciones en su contra, el 2 de mayo de 1998 y a los 37 a\u00f1os, su cuerpo fue hallado ahorcado en un garaje en Londres. Dej\u00f3 una nota en la que insist\u00eda con su inocencia: dec\u00eda que la relaci\u00f3n con quien fue su denunciante hab\u00eda sido consensuada.\"Me he dado cuenta de que ya he sido declarado culpable. No quiero dar m\u00e1s preocupaciones a mi familia y a mis amigos. Espero que el Jes\u00fas que amo me d\u00e9 la bienvenida; al final en \u00e9l encontrar\u00e9 la paz que nunca tuve\", rezaba la carta. Meses despu\u00e9s de su suicidio, se demostr\u00f3 que no exist\u00eda ninguna orden de detenci\u00f3n para el exjugador y que la polic\u00eda estadounidense hab\u00eda abandonado el caso por falta de pruebas. Era demasiado tarde. Justin Fashanu naci\u00f3 el 19 de febrero de 1961: en esa jornada se celebra el D\u00eda Internacional contra la Homofobia en el Deporte. Adem\u00e1s, este a\u00f1o, en el d\u00eda en el que hubiese sido su cumplea\u00f1os n\u00famero 59, ingres\u00f3 en el sal\u00f3n de la fama con las grandes glorias del f\u00fatbol ingl\u00e9s.Su sobrina Amal, la hija de su hermano John, que ten\u00eda nueve a\u00f1os en el momento de su suicidio, recibi\u00f3 el reconocimiento en su nombre. Un premio que devuelve los m\u00e9ritos que tuvo durante su carrera como futbolista, algo que muchos no apreciaron debido al rechazo a su sexualidad.En el documental, su hermano se muestra arrepentido de sus posturas en el pasado: \"Me siento triste en pensar que en la \u00e9poca no entend\u00eda todos los desaf\u00edos por los que mi hermano estaba pasando, un poco m\u00e1s de entendimiento y cari\u00f1o pod\u00edan haber cambiado muchas cosas\", acepta. En la actualidad, \u00e9l y su hija Amal, una presentadora en la televisi\u00f3n brit\u00e1nica, se ocupan de la Fundaci\u00f3n Justin Fashanu, que lucha contra la homofobia, el racismo y los problemas mentales en los futbolistas.La Premier Legue inglesa presenta cada a\u00f1o \"Rainbow Laces\", una campa\u00f1a que comenz\u00f3 en 2013 y que tiene como objetivo crear conciencia y apoyo para jugadores y fan\u00e1ticos lesbianas, gays, bisexuales y transg\u00e9nero. Ese d\u00eda todos los deportistas utilizan botines con los cordones y cintas de capit\u00e1n con los colores del \"arco iris\" que representan el orgullo gay.Tambi\u00e9n fue en el f\u00fatbol ingl\u00e9s donde hace unos a\u00f1os se conoci\u00f3 el caso de Liam Davis, que jugaba en Cleethorpes Town FC de la Premier League del norte (octava categor\u00eda inglesa) y que revel\u00f3 ser gay. Incluso anim\u00f3 a sus colegas a que, si lo son, lo hagan p\u00fablico sin ning\u00fan tipo de temor. Adem\u00e1s, Davis ha sido la imagen de la campa\u00f1a Equal Game (juego igualitario) que la UEFA present\u00f3 en el a\u00f1o 2017 y en la que promociona la inclusi\u00f3n y la diversidad, no s\u00f3lo a trav\u00e9s de la orientaci\u00f3n sexual. Tambi\u00e9n alienta que el juego sea abierto y accesible para todos, que se respete la igualdad independientemente de la etnia, el g\u00e9nero, la edad, la capacidad f\u00edsica y diferencias sociales.Algunas estrellas del f\u00fatbol como la noruega Ada Hegerberg, Cristiano Ronaldo, Paul Pogba y Lionel Messi lideran la campa\u00f1a Equal Game. \"Todos somos distintos, pero todos estamos unidos por una pasi\u00f3n com\u00fan con un deporte que pertenece de verdad a todos y cada uno de nosotros; el f\u00fatbol es un juego universal abierto a todos, sin importar etnia, edad, sexo, orientaci\u00f3n sexual o creencias religiosas\", dijo entonces Messi. En algunos a\u00f1os, tal vez, el legado de Fashanu le permita empezar a descansar en paz.Andr\u00e9s Fern\u00e1ndezLA NACI\u00d3NGDA", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/perfil-de-justin-fashanu-el-primer-futbolista-que-se-declaro-gay-495112", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Tremendo debate y especulaciones se armaron en Turqu\u00eda por Falcao", "contenido": " La ausencia del colombiano Radamel Falcao en las fotos de los dos entrenamientos distribuidas por el Galatasaray turco, tras dos meses de confinamiento por la covid-19, preocupa a la afici\u00f3n del equipo y ha levantado especulaciones sobre posibles desavenencias entre el jugador y el club, se\u00f1ala este mi\u00e9rcoles el diario deportivo turco Fotoma\u00e7. Seg\u00fan el citado diario, la rebaja de salarios que plantea el club por la falta de ingresos durante la pandemia, no ha recibido una respuesta positiva por parte del colombiano. Le puede interesar: (Tremendo agarr\u00f3n del \u2018Tino\u2019 Asprilla con reconocido youtuber).El Galatasaray empez\u00f3 los primeros entrenamientos, con distancias de seguridad, sesiones separadas y otras medidas de precauci\u00f3n, el lunes pasado, casi dos meses despu\u00e9s de que la Federaci\u00f3n del F\u00fatbol Turca suspendiera todos los partidos y los jugadores se confinaran en sus domicilios. Pero en las fotos distribuidas por el club estos \u00faltimos tres d\u00edas no ha aparecido Falcao, lo que ha hecho sonar las alarmas entre la afici\u00f3n. \"D\u00f3nde est\u00e1 Falcao\", \"busco a Falcao en todas las fotos y me vuelvo loco\" y \"otra vez no nos ha hecho el honor\", han sido algunos de los comentarios en las redes sociales desde este martes. Tambi\u00e9n lea: (Futbolista asesin\u00f3 a su hijo, de 5 a\u00f1os y sospechoso de coronavirus).El club no ha informado sobre qu\u00e9 jugadores han participado en los entrenamientos, ni ha salido al paso de los comentarios. Seg\u00fan el diario Asistanaliz, el Galatasaray debe rebajar su presupuesto en un 30 por ciento y no tiene m\u00e1s remedio que hacerlo recortando salarios, una suma cuantiosa en el caso de Falcao, la estrella del equipo, que recibe 5 millones de euros al a\u00f1o m\u00e1s 1,9 millones en primas. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/radamel-falcao-debate-en-galatasaray-por-falta-de-fotos-en-entrenamiento-495086", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Hombre estaf\u00f3 a Aerol\u00edneas Argentinas y viaj\u00f3 gratis durante 4 a\u00f1os", "contenido": " Viaj\u00f3 gratis durante cuatro a\u00f1os con la l\u00ednea a\u00e9rea estatal Aerol\u00edneas Argentinas, e incluso lleg\u00f3 a ser socio platino por sus millas acumuladas. Pero en 2012 la empresa descubri\u00f3 que Mart\u00edn Alejandro Fumarola compr\u00f3 durante cuatro a\u00f1os unos 30 pasajes de avi\u00f3n con tarjetas que no le pertenec\u00edan. Fumarola fue procesado por estafa y enfrent\u00f3 un juicio despu\u00e9s de que un juez federal dict\u00f3 un procesamiento en su contra.* Tal como inform\u00f3 el sitio de noticias Infobae, el principal destino del individuo era C\u00f3rdoba, la ciudad argentina en la que viv\u00eda. Pero tambi\u00e9n realizaba viajes a otras ciudades en el interior de ese pa\u00eds y en Brasil e Italia. El costo total de los 30 pasajes fue de unos US$2.000. Fumarola compraba los pasajes de avi\u00f3n en el sitio web de la aerol\u00ednea. Realizaba la operaci\u00f3n utilizando datos de tarjetas de cr\u00e9dito de terceros sin que la empresa se diera cuenta, a pesar de que siempre utilizaba su nombre verdadero. Se informa que el sujeto por lo general llevaba a cabo las compras en d\u00edas festivos o fines de semana. De esta forma, cuando los due\u00f1os de las tarjetas denunciaban el cargo del dinero a sus cuentas, el vuelo ya hab\u00eda sido realizado. Tambi\u00e9n fue \"clave\" la hora en que hac\u00eda las operaciones, explic\u00f3 el fiscal a cargo de la causa Carlos R\u00edvolo. \"El d\u00eda anterior al vuelo y en horario de fines de semana por la noche cuando las p\u00e1ginas funcionan solas, sin control humano\". \"El punto fue que manejaba informaci\u00f3n de tarjetas que no eran de \u00e9l\", agreg\u00f3. La operaci\u00f3n fue tan exitosa que durante cuatro a\u00f1os pas\u00f3 desapercibida. E incluso Fumarola fue nombrado pasajero platino, como parte del programa de pasajeros frecuentes y con el cual pudo acumular millas bajo su verdadero nombre. Finalmente, la empresa, que hab\u00eda estado reembolsando el dinero a los afectados, descubri\u00f3 la operaci\u00f3n en 2012 cuando cambi\u00f3 su sistema de control interno, y present\u00f3 una denuncia. Un portavoz de Aerol\u00edneas dijo que los fraudes de Fumarola fueron posibles por la falta de controles debidos en la empresa estatal, pero que en cuanto esto se ajust\u00f3 en 2012 la operaci\u00f3n qued\u00f3 al descubierto. Seg\u00fan explic\u00f3 el fiscal R\u00edvolo, cuando Fumarola se vio descubierto se present\u00f3 a la aerol\u00ednea y cancel\u00f3 su deuda. Pero pidi\u00f3 que no le quitaran las millas que hab\u00eda acumulado con sus viajes. \"El hombre fue a la empresa, reconoci\u00f3 su culpa y pag\u00f3 tres veces el monto de la estafa\", indic\u00f3 el fiscal. \"Si ese monto retribuye lo da\u00f1ado Aerol\u00edneas Argentinas puede decir que ya est\u00e1 satisfecha, pero el ministerio p\u00fablico lo seguir\u00e1 juzgando por estafa al Estado, porque Aerol\u00edneas Argentinas es una empresa estatal\", indic\u00f3 el fiscal. (*Tras acordar con la Justicia en 2017 un proceso llamado \"probation\", el procesamiento de Mart\u00edn Alejandro Fumarola fue suspendido. El acusado cumpli\u00f3 servicio comunitario, la acci\u00f3n penal se extingui\u00f3 y qued\u00f3 absuelto en la causa.)", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/como-un-hombre-estafo-a-aerolineas-argentinas-y-viajo-gratis-por-4-anos-495350", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Por acoger a Eln, Cuba entra a lista de pa\u00edses que apoyan terrorismo", "contenido": " La presencia del\u00a0Eln\u00a0en su territorio y la falta de cooperaci\u00f3n con Colombia fueron citados este mi\u00e9rcoles como las razones por la cuales EE. UU. decidi\u00f3 declarar a Cuba como pa\u00eds no cooperante en la lucha contra el terrorismo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Piden a Trump que, por el coronavirus, levante bloqueo a Cuba).El Departamento de Estado notific\u00f3 este martes en la noche\u00a0al Congreso que Venezuela, Cuba, Ir\u00e1n, Corea de Norte y Siria son los cinco pa\u00edses del mundo que no cooperaron con plenitud en la lucha contra el terrorismo durante el 2019. En el caso de Cuba, es la primera vez desde el 2015 que EE. UU. vuelve a incluir a la isla en esta lista negra.\"Miembros del Eln que viajaron a La Habana para adelantar negociaciones de paso con el gobierno en 2017 estaban a\u00fan en Cuba en 2019. Citando protocolos de las negociaciones de paz,\u00a0 Cuba se rehus\u00f3 al pedido de extradici\u00f3n elevado por Colombia contra 10 l\u00edderes del Eln que viven en La Habana, luego que el grupo se atribuyera la bomba contra una academia de la  polic\u00eda en Bogot\u00e1 que dej\u00f3 22 muertos y m\u00e1s de 60 heridos\", dice el Departamento de Estado al explicar su decisi\u00f3n.(Le puede interesar:  Donald Trump frena el deshielo con Cuba y arrecia su discurso). Y luego contin\u00faa: \"Dado que EE. UU. mantiene una alianza duradera con Colombia y comparte con Colombia el importante objetivo antiterrorismo de combatir a agrupaciones como el Eln, la negativa de Cuba de relacionarse con Colombia de una manera productiva demuestra que no est\u00e1 cooperando con el trabajo que EE. UU. realiza en apoyo de los esfuerzos de Colombia por lograr una paz duradera,\u00a0 al igual que seguridad y oportunidades para sus habitantes\".(Le puede interesar:\u00a0\u00a0\u00bfC\u00f3mo afecta a Cuba el apret\u00f3n de Donald Trump a Nicol\u00e1s Maduro?)Tras permanecer en esta lista por casi dos d\u00e9cadas, Cuba fue excluida de esta en el \u00faltimo a\u00f1o de la administraci\u00f3n de Barack Obama como parte de los acercamientos de ambos gobiernos,\u00a0que concluyeron en el restablecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas. El gobierno de Obama tambi\u00e9n sac\u00f3\u00a0 a la isla de la lista de pa\u00edses patrocinadores del terrorismo, a la que a\u00fan no ha regresado. Desde la llegada de Donald Trump a la Casa Blanca, en enero de 2017, la relaci\u00f3n entre EE. UU. y Cuba ha ido de mal en peor con la reimposici\u00f3n de ciertos apartes del embargo comercial que se hab\u00edan levantado y nuevas sanciones econ\u00f3micas.En su reporte de este martes, el Departamento de Estado anota que Cuba  sigue albergando a su pa\u00eds a otros fugitivos de la justicia. Entre ellos, Joanne Chesimard, quien fue condenada en Nueva Jersey por asesinar a un polic\u00eda de EE. UU. en 1973.En el caso de Venezuela, el Departamento de Estado sostiene que el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro continu\u00f3 ofreciendo un ambiente permisivo para terroristas de la regi\u00f3n, entre ellos,\u00a0 miembros de las disidencias de las Farc y del Eln. Anota, a su vez, que tanto Maduro como otros miembros de su r\u00e9gimen tiene cargos criminales pendientes con la justicia de EE. UU.Washington afirma que si bien no reconocen a Maduro como el presidente leg\u00edtimo del pa\u00eds, este s\u00ed mantiene el control del pa\u00eds y, por lo tanto, es responsable por la falta de cooperaci\u00f3n en la lucha contra el terrorismo.Aunque EE. UU. ya hab\u00eda incluido al pa\u00eds en la lista de los no cooperantes, Venezuela ha sido excluida hasta ahora del grupo de naciones a quienes acusan de patrocinar el terrorismo.La inclusi\u00f3n en la primera lista  (no cooperantes) proh\u00edbe la venta de art\u00edculos y servicios en las \u00e1reas de defensa y seguridad. Por su parte, la lista de patrocinadores del terrorismo contempla sanciones mucho m\u00e1s severas, entre ellas,\u00a0 el castigo a las personas o pa\u00edses que establezca cualquier tipo de relaci\u00f3n comercial con el designado. Por su parte, el Gobierno de Colombia reaccion\u00f3 a la decisi\u00f3n que tom\u00f3 EE. UU. a trav\u00e9s de su Comisionado de Paz, Miguel Ceballos.\u201cHay un espaldarazo del gobierno de EE. UU. al gobierno de Colombia y a la insistente solicitud del presidente Duque y la Canciller\u00eda de ser entregadas estas personas (miembros del Eln) a la justicia colombiana\u201d, dijo Ceballos.Y agreg\u00f3: \"Este es el momento en el que el Eln debe tomar una decisi\u00f3n pol\u00edtica clara de si quiere continuar con la paz; todos aquellos que se han refugiado en este terrible delito del narcotr\u00e1fico y el terrorismo, es momento de que den un paso a un lado\". SERGIO G\u00d3MEZ MASERI\u00a0Corresponsal de EL TIEMPO\u00a0WASHINGTONEn Twitter: @sergom68", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/ee-uu-mete-a-cuba-en-lista-de-paises-que-no-cooperan-contra-el-terrorismo-por-acoger-al-eln-495002", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Wi-Fi 6, indispensable para la transformaci\u00f3n digital", "contenido": " En pocas d\u00e9cadas, el Wi-Fi se ha convertido en un aspecto indispensable para las organizaciones, donde tanto los clientes como los empleados esperan acceder de manera sencilla a redes r\u00e1pidas y confiables. \u201cLos usuarios deben ser capaces de caminar de una ubicaci\u00f3n a otra y recibir la mejor conexi\u00f3n de internet. Desafortunadamente, esto no es posible con las antiguas tecnolog\u00edas de Wi-Fi\u201d, asegura Tam Dell\u2019Oro, analista de WAN, fundador y CEO de la consultora de investigaci\u00f3n Grupo Dell\u2019Oro. Esto tiene una importancia especial en el contexto de la transformaci\u00f3n digital, pues el r\u00e1pido crecimiento en el uso de datos tambi\u00e9n pone una gran presi\u00f3n en las redes existentes. Actualmente, aplicaciones con un alto ancho de banda, como la televisi\u00f3n 4K UHD, la realidad aumentada (AR) y la realidad virtual (VR), se utilizan cada vez m\u00e1s en la educaci\u00f3n, las empresas y los servicios de salud.De hecho, la consultora Gartner pronostica que el 25% de las organizaciones utilizar\u00e1 aplicaciones de AR y VR en el 2021, y sus necesidades solo se ver\u00e1n cubiertas por tecnolog\u00edas cuya p\u00e9rdida de paquetes sea menor y cuyas conexiones tengan baja latencia.As\u00ed mismo, las redes deben tener capacidad para admitir m\u00e1s dispositivos, como aquellos que se conectan mediante el Internet de las Cosas, lo que es fundamental, pues una investigaci\u00f3n de Huawei revel\u00f3 que se conectar\u00e1n m\u00e1s de dos millones de nuevos sensores cada hora para el 2025. A esto se puede a\u00f1adir tambi\u00e9n que, de acuerdo con un an\u00e1lisis de FlexJobs, el 85% de los millennials prefiere trabajos remotos.Con la transformaci\u00f3n digital, crece entonces la necesidad empresarial de invertir en la tecnolog\u00eda de redes inal\u00e1mbricas m\u00e1s reciente para satisfacer las expectativas actuales, y para garantizar una flexibilidad que permita adecuarse a los nuevos desarrollos. Por eso, las organizaciones est\u00e1n abri\u00e9ndole sus puertas al Wi-Fi 6. El Wi-Fi 6 ofrece abundantes beneficios en comparaci\u00f3n con las generaciones previas de la tecnolog\u00eda inal\u00e1mbrica: admite, por ejemplo, un ancho de banda y una concurrencia de usuarios cuatro veces mayores que la del Wi-Fi 5; adem\u00e1s, cuenta con funciones para mejorar el rendimiento y la confiabilidad, y reduce el consumo de energ\u00eda para los dispositivos del usuario final.Pero no todos los Wi-Fi 6 son iguales, y Huawei se puso un paso adelante con el lanzamiento de diez puntos de acceso AirEngine Wi-Fi 6 en febrero de 2020.Estos productos cuentan con innovaciones que superan a cualquier competidor, pues ofrecen movilidad sin interrupciones, rendimiento superior, gesti\u00f3n m\u00e1s sencilla y la mejor experiencia para los usuarios espec\u00edficos y el tr\u00e1fico cr\u00edtico de redes. De hecho, Huawei es el primer proveedor que hace posible un establecimiento continuo de redes Wi-Fi de 100 Mbps activas a escala en todo momento, con el impulso y el liderazgo de la marca en lo que se refiere a la tecnolog\u00eda 5G. Esto significa que se puede tener acceso a las redes en cualquier momento, sin importar d\u00f3nde se encuentre el usuario.Huawei tambi\u00e9n es el \u00fanico proveedor que ofrece una transmisi\u00f3n de datos HT160 implementada en ocho secuencias espaciales, las cuales cuentan con una transmisi\u00f3n de 9,6 Gbps en un ancho de banda de 5 Ghz y de 1,15 Gbps en 2,4 GHz. Gracias a esto, los puntos de acceso de AirEngine de Huawei logran un impresionante rendimiento de 10,75 Gbit/s.Adem\u00e1s, Huawei ha logrado que el punto de acceso inal\u00e1mbrico se conecte con m\u00faltiples usuarios de manera simult\u00e1nea. Todas estas caracter\u00edsticas mejoran la utilizaci\u00f3n de recursos del espectro y hacen que AirEngine establezca un punto de referencia en la industria, al ofrecer un mejor rendimiento para cada usuario, incluso en escenarios de alta concurrencia.Los puntos de acceso AirEngine tambi\u00e9n utilizan la tecnolog\u00eda de antena inteligente que cuenta con un \u201chaz\u201d modelado, el cual analiza la ubicaci\u00f3n de los usuarios y selecciona de manera inteligente los m\u00faltiples elementos de la antena f\u00edsica dentro del punto de acceso para enviar y recibir se\u00f1ales.As\u00ed pues, estos puntos de acceso ofrecen mayor potencia en la se\u00f1al, a la vez que abarcan distancias 20% m\u00e1s grandes que otros dispositivos. Tambi\u00e9n ofrecen la latencia m\u00e1s baja de la industria, cero p\u00e9rdidas de paquetes durante el roaming, capacidad de establecer prioridades para usuarios espec\u00edficos y m\u00e1s de 6.000 tipos de aplicaciones. La l\u00ednea de productos AirEngine Wi-Fi 6 de Huawei ya cuenta con una significativa participaci\u00f3n en el mercado global, seg\u00fan el informe de estad\u00edsticas de participaci\u00f3n en el mercado del Wi-Fi 6 de Dell\u2019Oro para 2019.Adem\u00e1s, Huawei obtuvo el reconocimiento de clientes y socios por mejoras exclusivas como las antenas inteligentes, el roaming sin p\u00e9rdidas y la aceleraci\u00f3n de las aplicaciones inteligentes.Y es que la gama de puntos de acceso de AirEngine de Huawei se ha dise\u00f1ado para satisfacer las necesidades actuales y futuras de los usuarios de redes inal\u00e1mbricas, lo que contribuir\u00e1 a que las organizaciones ofrezcan una conectividad sin interrupciones que las respalden en los procesos de transformaci\u00f3n digital. Click here for more information on Huawei AirEngine Wi-Fi 6.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/wi-fi-6-indispensable-para-la-transformacion-digital-494810", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Coronavirus: 10 consejos b\u00e1sicos para cuidarse si debe ir a la calle", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/coronavirus-en-colombia-consejos-para-salir-a-la-calle-en-cuarentena-494534", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Coronavirus: as\u00ed se port\u00f3 la gente en las calles este martes", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-fotos-de-la-gente-en-la-calle-este-12-de-mayo-494466", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El \u2018top\u2019 de las aplicaciones m\u00e1s descargadas en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/zoom-y-apps-mas-descargadas-durante-la-cuarentena-494174", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "As\u00ed ha sido el regreso de las industrias colombianas a las labores", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-fotos-del-regreso-de-las-industrias-lunes-11-de-mayo-494026", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Famosos colombianos que cambiaron sus 'looks' en esta cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-colombianos-que-cambiaron-de-look-en-cuarentena-493506", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los animales que representan m\u00e1s letalidad para el hombre en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/animales-que-mas-personas-matan-en-el-mundo-cada-ano-493406", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Las pandillas m\u00e1s peligrosas del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/la-mara-salvatrucha-y-pandillas-mas-peligrosas-del-mundo-494704", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "700 venezolanos en Cali, retornaron a su pa\u00eds en viajes humanitarios", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/venezolanos-en-cali-retornaron-a-su-pais-por-el-coronavirus-495066", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El Amazon de la universidad", "contenido": " La educaci\u00f3n virtual, que muchos detestan, ha sido la salvaci\u00f3n para las universidades durante la pandemia. Pero es un arma de doble filo. Por un lado, ha permitido que las clases sigan a pesar de la cuarentena. Pero, por otro, siembra las semillas de una transformaci\u00f3n en la educaci\u00f3n superior que podr\u00eda acabar con la universidad tal y como la conocemos. No me refiero a cambios en metodolog\u00edas, herramientas, estilos de ense\u00f1anza, etc. Esos ajustes, ciertamente importantes, pertenecen a la primera etapa de la transici\u00f3n a la virtualidad. La verdadera mutaci\u00f3n ocurre en la etapa siguiente.Se ha observado que muchos fen\u00f3menos en internet se aproximan a una distribuci\u00f3n estad\u00edstica conocida como ley de Zipf. En lenguaje corriente, significa que el l\u00edder en alguna categor\u00eda \u2013de mercado, de tr\u00e1fico, de influencia, etc.\u2013 posee una tajada mucho mayor que la del segundo lugar, el segundo que la del tercero y as\u00ed, sucesivamente. Un ejemplo es Uber. Uber tiene competidores, pero, por su tecnolog\u00eda y el posicionamiento masivo y temprano de su marca, su participaci\u00f3n de mercado (en EE. UU.) es muy superior a la de sus rivales. Lo mismo ocurre con Netflix, Rappi y, en particular, Amazon, que es una fuerza incontenible en las regiones en las que opera. Una vez se establecen esos cuasimonopolios, es muy dif\u00edcil desbancarlos. La virtualidad le abre las puertas a que un fen\u00f3meno an\u00e1logo, una alt\u00edsima concentraci\u00f3n de mercado, reorganice el mundo de la educaci\u00f3n superior. Imaginemos a una joven de una ciudad intermedia que desea estudiar Econom\u00eda. \u00bfPor qu\u00e9 habr\u00eda de preferir una universidad regional si, por medio de clases virtuales, puede cursar toda o parte de la carrera en una universidad capitalina, donde est\u00e1n, en teor\u00eda, las facultades de m\u00e1s renombre?Pero no paremos ah\u00ed. \u00bfPor qu\u00e9 no habr\u00eda de preferir esa misma joven \u2013que puede ser de cualquier pa\u00eds en desarrollo\u2013 una formaci\u00f3n virtual ofrecida por Oxford, Harvard, Cambridge o MIT a una formaci\u00f3n nacional? Tendr\u00eda el privilegio de asistir a clases en l\u00ednea masivas dictadas por premios Nobel o eminencias l\u00edderes en sus campos. Y obtendr\u00eda un diploma m\u00e1s prestigioso que cualquiera de los que puede recibir localmente (detalle crucial, pues, no nos digamos mentiras, el cach\u00e9 de la entidad es uno de los principales factores para escoger un programa universitario).Para ser preciso, no estoy diciendo que alguna de las instituciones que menciono arriba vaya a dominar ese hipot\u00e9tico nuevo mundo de la educaci\u00f3n superior. Creo, m\u00e1s bien, que surgir\u00e1 un nuevo actor, hoy desconocido \u2013una especie de Amazon de la educaci\u00f3n\u2013, cuya fortaleza ser\u00e1 estructurar programas de calidad, con reconocimiento internacional (ofrecidos en varios idiomas), a precios reducidos gracias a las econom\u00edas de escala. Contar\u00eda, adem\u00e1s, con profesores destacados de todas las nacionalidades, celebridades de la pedagog\u00eda que cobrar\u00edan por su fichaje como las estrellas del cine y el deporte.Con algunas excepciones, como el Derecho (cuyo p\u00e9nsum es necesariamente local) y la Medicina (que tiene un alto componente pr\u00e1ctico), no hay raz\u00f3n para que, dada la tecnolog\u00eda adecuada, la hiperconcentraci\u00f3n de mercado no llegue a la educaci\u00f3n superior. Y esa tecnolog\u00eda ya existe. Lo que pone a muchas universidades en riesgo de quedar sin nada que hacer, salvo, quiz\u00e1, administrar ex\u00e1menes.Se ha dicho que, en el siglo XXI, \u201ca toda empresa le llega su Uber\u201d. Es decir, un competidor \u2018disruptivo\u2019 (odiosa palabrilla de la tribu de \u2018innovar\u2019 y \u2018reinventarse\u2019) que, con un golpe schumpeteriano de destrucci\u00f3n creativa, pone patas arriba a toda la industria. Hasta ahora, la torre de marfil hab\u00eda estado a resguardo del vendaval. Pero el bichito del coronavirus puede haberle abierto las puertas y las ventanas.Thierry Ways@tways / tde@thierryw.net", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/thierry-ways/el-amazon-de-la-universidad-columna-thierry-ways-495146", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Nuevos milenaristas", "contenido": " Se le atribuye a S\u00f3crates, nada menos y nada m\u00e1s, esa frase sabia y famosa que debi\u00f3 de pronunciar con un pedacito de pasto en la boca: \u201cSolo s\u00e9 que nada s\u00e9...\u201d. Un amigo sol\u00eda decirla mucho, por d\u00e1rselas de ingenioso, hasta que otro le respondi\u00f3: \u201cS\u00ed, pero es que usted exagera\u201d. Lo cierto es que S\u00f3crates tampoco la dijo as\u00ed, no con esas palabras exactas, pero s\u00ed m\u00e1s o menos: \u201cNo lo s\u00e9, y tampoco creo saberlo\u201d, tambi\u00e9n dijo. Al final esa frase se volvi\u00f3 un lugar com\u00fan: un mantra que ha ido atravesando los siglos sin que a nadie le importe que S\u00f3crates hubiera dicho eso o no, aunque s\u00ed lo dijo, no as\u00ed pero lo dijo, y que luego todos sus comentadores, desde Cicer\u00f3n o Di\u00f3genes Laercio hasta Nicol\u00e1s de Cusa y S\u00f3crates el futbolista, qu\u00e9 coincidencia, resumieron con esa f\u00f3rmula que ya nadie va a cambiar: \u201cSolo s\u00e9 que nada s\u00e9\u201d.Porque es una frase muy buena que s\u00ed anuncia el principio de la sabidur\u00eda: la duda ante las propias certezas, la dif\u00edcil humildad ante lo que uno cree conocer ya para siempre y sin fisuras y que quiz\u00e1s es una equivocaci\u00f3n o un error o una noci\u00f3n parcial e incompleta. Eso es lo contrario al dogmatismo y la arrogancia de los posesos de s\u00ed mismos que ignoran la cr\u00edtica y la vacilaci\u00f3n.Lo hemos visto en esto del coronavirus, que es algo en lo que nadie sabe bien casi nada: ni los cient\u00edficos, ni los pol\u00edticos, ni los periodistas ni los ciudadanos; nadie. Aunque cada d\u00eda que pasa, obvio, sabemos y entendemos un poco m\u00e1s de todo, y la ciencia ilumina nuevos pliegues de la pandemia y quiz\u00e1s la sociedad va aprendiendo m\u00e1s c\u00f3mo lidiar con ella y c\u00f3mo mitigar sus efectos desastrosos.Pero el mundo va a tientas todav\u00eda, dando palos de ciego con su linterna. Y el que crea saber con seguridad qu\u00e9 va a pasar en el futuro es porque no ha entendido nada. S\u00ed sabemos, por ejemplo, que los pa\u00edses que est\u00e1n hoy en manos de funestos demagogos viven una cat\u00e1strofe sin atenuantes. Como para volver a decir aqu\u00ed la frase de C\u00e9line: \u201cFelices los que fueron gobernados por el caballo de Cal\u00edgula\u201d.Hay un caso pol\u00e9mico que es el de Suecia, que para muchos es un ejemplo y para otros, entre los que me cuento (esta es una columna de opini\u00f3n), es quiz\u00e1s un error. Con esa tasa de mortalidad, al d\u00eda de hoy, cuesta mucho verle las virtudes al \u2018modelo sueco\u2019. Pero nada se sabe bien todav\u00eda, y esa discusi\u00f3n parcial de cifras, intuiciones y argumentos no se puede volver una disputa religiosa de verdades reveladas y dogmas inamovibles.Aunque ese parece ser el signo de nuestro tiempo, el fanatismo. Y toda causa se vuelve pronto parroquia, iglesia, secta: no hay quien no lleve una tea en la mano. Esto es cada vez m\u00e1s como el a\u00f1o 1000 descrito por Rodolfo el Calvo: pestes, delirios, desastres, flagelaciones, predicadores (y feligreses) de una sola idea. Es lo que luego se va a llamar el \u2018milenarismo\u2019: los temores del fin del mundo en la Edad Media; los temores y su promesa.Claro: vivimos tiempos que parecen \u00fanicos, como todos, tiempos que estimulan la reflexi\u00f3n, el pensamiento, el miedo, la creatividad. Y es una maravilla que todo el mundo pueda pensar y decir lo que quiera, por qu\u00e9 no, de eso se trata tambi\u00e9n. Pero hay quienes exageran: ayer ve\u00eda las manifestaciones que hacen en Alemania o en Estados Unidos contra el \u2018distanciamiento social\u2019 y la cuarentena. \u00a1Manifestaciones!Gente con banderas y pancartas, gente contorsion\u00e1ndose en defensa de su libertad aun por encima de su salud (complej\u00edsimo dilema, entre otras cosas). En vez de arengas la cosa es con toses fingidas y escupitajos: \u00a1Viva el coronavirus! Es el a\u00f1o 1000.Incre\u00edble que se hable tanto y tan mal de los millennials y tan poco de los \u2018milenaristas\u2019, que son mucho peores. Juan Esteban Consta\u00edncatuloelperro@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-esteban-constain/nuevos-milenaristas-columna-de-juan-esteban-constain-495164", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Populismo period\u00edstico", "contenido": " Desde luego que el uso de la palabra \u2018atenidos\u2019 fue un desatino de la Vicepresidenta. Esa palabra, que no era la precisa para lo que estaba diciendo \u2013como lo creo evidente al ver la entrevista completa\u2013 fue la que lleg\u00f3 a su mente mientras daba una larga entrevista en vivo a Noticias Caracol. Le pas\u00f3 tal cual lo que nos pasa a todas las personas diariamente con el lenguaje oral, tropezamos con las palabras, empezando por los periodistas, que improvisamos comentarios en vivo en radio o en televisi\u00f3n, sobre lo divino y lo humano. Algunos lo hacen con tal convicci\u00f3n que se abrigan con un manto de autoridad intelectual y moral que no tienen, y terminan cayendo en algo que con frecuencia critican: el populismo, en este caso ese con el que saben que sus contenidos generan m\u00e1s likes y clics. Se conforman con creer que interpretan a la gente m\u00e1s vulnerable, sin preocuparse por ponderar en su debida dimensi\u00f3n las dificultades de gobernar un pa\u00eds o de gerenciar una empresa, en medio de la barah\u00fanda de normas, de los juegos pol\u00edticos, de las limitaciones de dinero y de la idiosincrasia.Menciono la idiosincrasia para volver a lo que dijo la Vicepresidenta, pues si bien, repito, usar esa palabra fue un desatino, desafortunadamente no se puede contar con que todas las personas naturales y jur\u00eddicas est\u00e1n haciendo todo el esfuerzo para salir de los problemas derivados de la pandemia y el confinamiento. Baste ver la cantidad de gente que no cumple medidas tan sencillas como usar un tapabocas. Y, aunque sean una porci\u00f3n m\u00ednima y muchos no lo hagan por desafiar sino por desinformados o por falta de entendimiento, la realidad es que con solo uno que no cumpla nos afectamos todos, sea por el no uso del tapabocas o por aprovechar beneficios del Gobierno sin necesitarlos, como lo hacen aquellos que se acogen al aplazamiento en el pago de impuestos, aunque puedan pagarlos en las fechas previstas antes de la pandemia.El punto es que es una l\u00e1stima que los titulares de la mencionada entrevista se hayan quedado en el uso de la palabra \u2018atenidos\u2019 y en los descalificativos para una funcionaria cuya carrera p\u00fablica comprende decenas de ejemplos de servicio al pa\u00eds, que, aunque pareciera que algunos no quieren reconocerlo, tambi\u00e9n han beneficiado a los m\u00e1s necesitados.De hecho, el mensaje de fondo de la mencionada entrevista fue justamente una propuesta para favorecer a los trabajadores; habl\u00f3 de repensar el modelo econ\u00f3mico, de evaluar si es \u00e9tico, justo y socialmente conveniente: \u201cSi las utilidades de las empresas aumentan por encima del promedio de los \u00faltimos a\u00f1os, mi propuesta es que sobre ese aumento los accionistas les den una participaci\u00f3n a los trabajadores... que tengan un bono de productividad... Creo en el capitalismo, en la inversi\u00f3n privada, pero en una inversi\u00f3n con sentido mucho m\u00e1s solidario con todos los ciudadanos\u201d fueron algunas de sus palabras, que desafortunadamente pasaron sin pena ni gloria.Sobre esta propuesta, que se me hace tan revolucionaria que no parece de un gobierno de derecha, consult\u00e9 a varios dirigentes gremiales. Uno de ellos me dijo que le parece sin fundamento y que ya muchas empresas colombianas, a trav\u00e9s de bonos anuales, reparten utilidades entre sus trabajadores, y aplican el \u201ccapitalismo consciente\u201d. La conversaci\u00f3n nos llev\u00f3 a un tema m\u00e1s sensible, pues dijo que \u201cen una argumentaci\u00f3n jur\u00eddica, el Gobierno podr\u00eda ser acusado de negligente en mitigar el da\u00f1o producido con las medidas para contrarrestar la pandemia, pues si estas afectan m\u00e1s a unos que a otros, hay que compensar a los que se afectan m\u00e1s.\u201d De temas as\u00ed deber\u00edamos estar hablando los periodistas, aunque sea m\u00e1s dif\u00edcil hacer titulares con ellos, nos exijan m\u00e1s estudio y nos den menos figuraci\u00f3n que el tan taquillero ataque al clasismo.Claudia Isabel Palacios Giraldo", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/claudia-palacios/populismo-periodistico-columna-de-claudia-palacios-495122", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Normand\u00eda", "contenido": " Al principio uno ni siquiera prestaba atenci\u00f3n a la noticia. Era imposible creer que un escuadr\u00f3n de mercenarios pretendiera invadir Venezuela, mucho menos que lanzara un desembarco anfibio. A su lado, Bah\u00eda Cochinos iba a parecer el desembarco aliado en Normand\u00eda. Cuando apareci\u00f3 en televisi\u00f3n el mercenario capturado por el ej\u00e9rcito venezolano, con aspecto m\u00e1s de un desvariado sin medicamentos que de un marine, uno hasta se imaginaba con sorna la pel\u00edcula que andaba inventando Maduro. Pero entonces result\u00f3 que la operaci\u00f3n, as\u00ed tan disparatada como sonaba, fue real. Un sector de la oposici\u00f3n venezolana contrat\u00f3, como si se tratara de conseguir un equipo para remodelar la casa, a una compa\u00f1\u00eda de mercenarios en la Florida. Los de la pel\u00edcula eran otros esta vez, y el guion era, incre\u00edblemente, a\u00fan m\u00e1s cutre que los del chavismo.Pasado el asombro, el episodio ayuda a comprender muchas piezas que no encajaban y explicaban por qu\u00e9 a la oposici\u00f3n le iba tan mal con la estrategia del cerco diplom\u00e1tico a Maduro. En s\u00ed, la intervenci\u00f3n en Venezuela no es una mala opci\u00f3n. Es, de hecho, la \u00fanica opci\u00f3n al d\u00eda de hoy. El chavismo solo va a renunciar a la dictadura si hay una amenaza militar cre\u00edble desde el exterior, en concreto de una fuerza liderada por EE. UU.Sin embargo, no es tan f\u00e1cil propiciar una intervenci\u00f3n militar as\u00ed. La oposici\u00f3n necesita consolidar un compromiso pol\u00edtico desde el interior de Venezuela que incluya a elementos de las fuerzas de seguridad decepcionados del chavismo que apuesten por una transici\u00f3n a la democracia. Son indispensables porque constituyen el pie en tierra de la intervenci\u00f3n. Incluso, un presidente halc\u00f3n en apuros para reelegirse, como Trump, debe disponer de una fuerza local que imponga orden y permita que la intervenci\u00f3n se limite a neutralizar el armamento convencional de Venezuela y las tropas leales dispuestas a sacrificarse por Maduro. Los marines no van a convertirse en el ej\u00e9rcito y la polic\u00eda de alg\u00fan Guaid\u00f3.En vez de lograr esos consensos b\u00e1sicos, la oposici\u00f3n ha demostrado su desuni\u00f3n, su corrupci\u00f3n y una suma de liderazgos oportunistas dispuestos a cualquier cosa. Cuando J. J. Rend\u00f3n es el estratega general de Guaid\u00f3 y cuando confiesa que firm\u00f3 un contrato con una pandilla de mercenarios, es dif\u00edcil no pensar que los aliados en Colombia, EE. UU. y el resto del mundo est\u00e1n siendo timados con el cerco diplom\u00e1tico.Gustavo Duncan", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gustavo-duncan/normandia-columna-de-gustavo-duncan-495116", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/muerte-en-la-frontera-caricatura-de-matador-495198", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/atando-cabos-caricatura-de-guerreros-495200", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/emprendedores-se-reinventan-caricatura-de-matador-495194", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Se cumplen 75 a\u00f1os del fin de la segunda guerra mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/75-anos-de-la-segunda-guerra-mundial-491438", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La vida despu\u00e9s del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-en-colombia-asi-sera-la-vida-despues-de-la-pandemia-491052", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Con 'Chichipatos' la magia de Dago Garc\u00eda se va para Netflix", "contenido": " En el 2007 el actor Antonio Sanint lanz\u00f3 el libro Tome pa' que lleve, en el que recog\u00eda una serie frases t\u00edpicamente colombianas. Estaban casi todas, menos Chichipato, una ausencia que parec\u00eda estar conectada con la aventura que Sanint asumi\u00f3 en la nueva serie de comedia colombiana que se estrena en Netflix\u00a0 Se trata de Chichipatos, producci\u00f3n que cuenta las desventuras de un mago al que la vida no le ha revelado el truco del \u00e9xito y quien termina enredado en una peligrosa aventura cargada de humor, acci\u00f3n y, sobre todo, una f\u00e1bula en torno a la familia.\u201cChichipatos es una palabra muy bonita. Muy de nosotros y no est\u00e1 relacionada solamente en la idea de una persona avara, sino en alguien que se qued\u00f3 cortico en lo que es (\u2026) Que no se esforz\u00f3 o no dio la talla\u201d, explica Sanint en una charla con EL TIEMPO. En la serie eso aplica a Juanquini, un mago que no ha podido escalar sus habilidades (de hecho muy pobres) m\u00e1s all\u00e1 de las fiestas infantiles, con trucos que cada vez asombran a menos personas. Sin embargo, todo puede cambiar -para mal- al conseguir el \u00e9xito de su mayor truco. \u201cEso es lo m\u00e1s bonito, pues se mete en un l\u00edo gigantesco, pero el personaje no tiene ni idea por qu\u00e9. Yo tengo en cuenta una frase que conecta muy bien con Chichipatos y es: \u2018Cuando uno no toma decisiones, la vida toma decisiones por uno\u2019. El personaje est\u00e1 c\u00f3modo y no quiere mejorar y esto que le pasa lo lleva a tener que cambiar\u201d, recalca el actor. \u201cEs un personaje amotriz, sin credibilidad, eso le cuesta que sea como un bicho raro, pero que siempre est\u00e1 luchando por los que quiere\u201d, contrasta.En ese ejercicio de desencuentros, de caricatura social y humor se reafirma la idea de poner a la familia como un elemento esencial para el cambio. Pero no es una familia com\u00fan, tiene unos rasgos que la hacen disfuncional. Un elemento que ya ha trabajado en el cine el productor Dago Garc\u00eda (art\u00edfice de la saga de El paseo) que asume tambi\u00e9n en reto de llegar a una plataforma como Netflix con una historia t\u00edpicamente colombiana y muy cercana al estilo visual y de comedia que tanto le ha funcionado en la taquilla de la pantalla grande, acompa\u00f1ado del director Juan Camilo Pinz\u00f3n (Infraganti, Polvo carnavalero, entre otras producciones). \u201cYo siento que es una serie alrededor de una familia que se ha hecho a trav\u00e9s de los problemas y situaciones que viven, pero van experimentando una transformaci\u00f3n. La fe se ha perdido un poco en los padres que son bien particulares y poco a poco todo parece irse articulando entre ellos\u201d, agrega Mar\u00eda Cecilia S\u00e1nchez, que hace papel de Margot, la esposa del mago y quien podr\u00eda ser considerado como un polo a tierra en todo el caos.\u201cCuando entr\u00e9 al proyecto el director Juan Camilo Pinz\u00f3n me dec\u00eda que Dago Garc\u00eda hab\u00eda querido hacer una serie en las que las mujeres sean fuertes y determinantes como ejes de las familias y en el que otros personajes femeninos tienen una fuerza muy interesante. Margot es un personaje bastante imponente, divertido, pero a la vez representa mucho respeto\u201d, explica la actriz.Por su parte, a Antonio Sanint le encant\u00f3 retomar ese elemento de vulnerabilidad que le ofrec\u00eda Juanquini . \u201cEs alguien honesto que tiene una debilidad que va cambiando. Un esquema que a veces los colombianos en general no asumimos, pues creemos que somos los mejores y que le ganamos a todo por pura malicia ind\u00edgena y no es as\u00ed\u201d, comenta. Esa f\u00f3rmula que antes funcion\u00f3 en el cine, ahora se trasnforma en otra cosa, eso s\u00ed, sin perder la esencia de un estilo ya conocido. El humor coloquial, las situaciones disparatadas se alimentan de un ritmo m\u00e1s preciso para no perder la gracia y crecer en las emociones de los personajes. La plataforma fue muy generosa al dejarnos hacer el producto como quer\u00edamos, pues cre\u00edan en \u00e9l totalmente\u201d, reconoce, quien estudi\u00f3 un poco con el famoso Mago Lorgia, aunque la magia est\u00e1 en todo lo que sucede m\u00e1s all\u00e1 de una fiesta infantil. ANDR\u00c9S HOYOS VARGAS@AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-apuesta-por-comedia-colombiana-con-chichipatos-495206", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "En Espa\u00f1a, mujer de 113 a\u00f1os super\u00f3 el coronavirus", "contenido": " De acuerdo con la asociaci\u00f3n 'Gerontology Research Group (GRG)' Mar\u00eda Branyas es la mujer m\u00e1s longeva de Espa\u00f1a. Pero, desde el 11 de mayo, es tambi\u00e9n la persona de m\u00e1s edad en superar el coronavirus en todo el mundo, tras recuperarse luego de un periodo de aislamiento en su habitaci\u00f3n.Branyas vive desde hace 20 a\u00f1os en la residencia Santa Mar\u00eda del Tura, en la localidad de Olot, Girona, al noroeste del pa\u00eds europeo.Este centro, como sucede en muchos de su \u00e1mbito en toda Espa\u00f1a, ha sido uno de los m\u00e1s afectados por la pandemia, pues ha reportado varias defunciones confirmadas y sospechosas por coronavirus. Seg\u00fan relat\u00f3 su hija, Rosa Moret, a la Agencia de Noticias espa\u00f1ola 'EFE', en abril Branyas contrajo una infecci\u00f3n de orina y tuvo malestar sin presentar ning\u00fan otro s\u00edntoma. Sin embargo, las pruebas que se le realizaron en el Centro de Atenci\u00f3n Primaria (CAP) arrojaron que la anciana hab\u00eda contra\u00eddo el virus. Despu\u00e9s de varias semanas de aislamiento, por fin obtuvo un resultado negativo en la \u00faltima prueba que se le realiz\u00f3 el pasado lunes. \u201cAhora que ya est\u00e1 bien, est\u00e1 estupenda, tiene ganas de hablar, de explicar, de hacer sus reflexiones, vuelve a ser ella\u201d afirm\u00f3 su hija. (Le puede interesar:\u00a0Espa\u00f1a impondr\u00e1 cuarentena a quienes lleguen del extranjero) La mujer m\u00e1s longeva en Espa\u00f1a explic\u00f3 a 'EFE' que est\u00e1 muy bien de salud y agradeci\u00f3 el trato de todos los profesionales de la residencia. \u201cLas personas aqu\u00ed son muy amables, muy atentas\", mencion\u00f3. A\u00f1adi\u00f3 que el secreto de su longevidad es \u201ctener buena salud\u201d, ya que nunca fum\u00f3, aunque tampoco realiz\u00f3 otro 'deporte' que no fuera pasear con sus amigas. Mar\u00eda Branyas naci\u00f3 el 4 de marzo de 1907 en San Francisco (Estados Unidos). Hija de padres espa\u00f1oles, regres\u00f3 al pa\u00eds a los ocho a\u00f1os.Se cas\u00f3 en 1931, tuvo tres hijos y, ahora, cuenta con once nietos (uno de los cuales ya tiene sesenta a\u00f1os) y trece bisnietos. Despu\u00e9s de que Branyas fuera declarada la persona viva m\u00e1s longeva de Espa\u00f1a en diciembre de 2019, su hija comenz\u00f3 a administrar una cuenta de Twitter a su nombre. Espacio desde el cual anunci\u00f3 su recuperaci\u00f3n. (Le puede interesar: As\u00ed se vivi\u00f3 el primer d\u00eda de la salida del confinamiento en Francia)El pasado 4 de marzo, Branyas cumpli\u00f3 113 a\u00f1os, y ese fue el \u00faltimo d\u00eda que pudo ver a su familia, con quienes ha mantenido contacto telef\u00f3nico desde entonces.Ahora todos podr\u00e1n abrazarse de nuevo.\u00a0\u00a0De acuerdo con 'EFE', adem\u00e1s de Branyas, otras dos mujeres de 101 y 107 a\u00f1os se han recuperado del nuevo coronavirus en Espa\u00f1a.\u00a0 TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/coronavirus-mujer-con-113-anos-se-recupera-del-virus-en-espana-495048", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Cinco series cl\u00e1sicas para un reencuentro virtual en la cuarentena\u00a0", "contenido": " La cuarentena mundial ha llevado a que estrellas de algunas de las series m\u00e1s famosas de la televisi\u00f3n se den cita con su c\u00e1mara de video y sus dispositivos m\u00f3viles para conversar, recordar an\u00e9cdotas y ayudar en estos tiempos de pandemia El propio Will Smith convoc\u00f3 a sus compa\u00f1eros de la comedia \u2018El pr\u00edncipe del rap\u2019, siguiendo la idea que tuvo el actor John Kransinsky, quien logr\u00f3 reunir a los actores de la serie 'The Office' y crearon un episodio de buenas noticias cuando el coronavirus comenzaba a golpear fuertemente en el mundo.  Lo mismo pas\u00f3  en la serie web 'Stars in the House', que invit\u00f3 a las estrellas de la serie 'Melrose Place' a una charla, que a su vez, buscaba fondos para los actores sin trabajo durante el confinamiento, La cosa no par\u00f3 ah\u00ed  ya que otras producciones como La ni\u00f1era, 'Parks and Recreation',' Community' y 'Glee' replicaron la din\u00e1mica. De hecho, tambi\u00e9n estrellas de pel\u00edculas tan famosas tambi\u00e9n se unieron a esta iniciativa 'Regreso al futuro', 'Los Goonies' y hasta los protagonistas de' Contagio' (la pel\u00edcula de 2011 que consigui\u00f3 una relevancia impactante ante la situaci\u00f3n mundial), encendieron sus c\u00e1maras y computadores para conversar y, en el caso de la \u00faltima, llamar la atenci\u00f3n frente a los cuidados y din\u00e1micas contra el coronavirus. De hecho, \u00bfno ser\u00eda el momento de que las estrellas de Star Wars o los protagonistas del universo cinematogr\u00e1fico de Marvel hagan lo suyo?As\u00ed como 'Friends', 'Los Soprano', los agentes de 'Archivos Secretos X' o hasta 'Los Simpson'\u2026 Es solo una sugerencia. Pero mientras, la nostalgia, la buena vibra y el reencuentro sigue creciendo, aqu\u00ed les ofrecemos unas propuestas espec\u00edficamente de series que bien podr\u00edan unir a sus protagonistas en una conversaci\u00f3n o en una lluvia de an\u00e9cdotas para estos d\u00edas de encierro. Tambi\u00e9n invitamos a los lectores a que nos cuenten sus propuestas  enriquezcan este peque\u00f1o grupo movido por un poco de nostalgia y emoci\u00f3n. Asimismo, una cita virtual con los protagonistas de Los a\u00f1os maravillosos, ser\u00eda un b\u00e1lsamo de nostalgia, sobre todo para una generaci\u00f3n de la d\u00e9cadas de los 90 y 80, que vieron crecer al peque\u00f1o Kevin y sus amigos, mientras la sociedad estadounidense enfrentaba cambios y episodios de la historia cruciales. Las aventuras de ese grupo de amigos disfuncionales en la serie que \u201cno trataba acerca de nada\u201d, pero que se convirti\u00f3 en un cl\u00e1sico instant\u00e1neo que se estren\u00f3 en 1989 y se despidi\u00f3 en 1998, transformando el humor televisivo en Estados Unidos. Para los fan\u00e1ticos de la ciencia ficci\u00f3n y ahora que hasta se habla de  muchos avistamientos de ovnis, que mejor que recordar (con algo de tensi\u00f3n, claro) a esta producci\u00f3n que hablaba de la aparici\u00f3n de una raza de alien\u00edgenas en la Tierra que llegaron en son de paz, pero encerraban un secreto devastador.  La serie cumpli\u00f3 35 a\u00f1os. Aunque ya no est\u00e1 su l\u00edder Anibal (George Peppard) una cita virtual con sus protagonistas podr\u00eda colapsar la red, ya que se trat\u00f3 de una series que nadie se perd\u00eda en Colombia y que convirti\u00f3 en estrella internacional a Mr T, mientras contaba una serie de aventuras de un grupo de exsoldados que ayudaban a los d\u00e9biles y que en realidad fueron un fen\u00f3meno de acci\u00f3n familiar, pues aunque  se disparaban montones de balas nunca hubo un muerto en los episodios. Ser\u00eda interesante el reencuentro de una de las series m\u00e1s famosas y cuyo final caus\u00f3 revuelo para muchos . Ver en que andan los guerreros de mil batallas en la ficci\u00f3n en esta lucha contra un virus que est\u00e1 cambiando muchas cosas en el mundo. Y de hecho podr\u00edan contar secretos o detalles de la serie.CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/las-series-que-se-han-reencontrado-por-el-coronavirus-494994", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Aida Victoria Merlano, indignada con quienes filtran videos \u00edntimos", "contenido": " Visiblemente molesta, Aida Victoria Merlano arremeti\u00f3 contra las personas que filtran videos \u00edntimos y atacan a las mujeres que salen en ellos.\u201cPor qu\u00e9, en pleno siglo XXI, todav\u00eda agarramos la moral sexual de una mujer para humillarla p\u00fablicamente. Por qu\u00e9 difunden videos \u00edntimos, como si fuera un meme, y le hacen pensar a la mujer que hizo algo malo, cuando en realidad son todos los que comparten el video quienes cometen un delito\u201d, coment\u00f3 la joven en un video que public\u00f3 en su cuenta de Instagram. Pero,\u00a0\u00bfqu\u00e9 fue lo que pas\u00f3 y por qu\u00e9 Merlano est\u00e1 hablando de este tema?Seg\u00fan explic\u00f3 la joven, hija de la condenada excongresista Aida Merlano Rebolledo, sus palabras est\u00e1n relacionadas con un video \u00edntimo que est\u00e1 rondando en redes sociales y que, dec\u00edan, era de ella, \u201cpero no, no soy yo\u201d.(Lea tambi\u00e9n: La fea broma que alumno le hizo a su profesor durante clase por Zoom).\u201cY \u00bfpor qu\u00e9 debo salir a aclarar si soy o no la del video?, \u00bfqu\u00e9 diferencia hace?, \u00bfpara que la gente crea que no las hago? Es que yo s\u00ed las hago\u201d, asegur\u00f3.Aida Victoria coment\u00f3 que habl\u00f3 con la mujer del video y que la est\u00e1 pasando mal: \u201cTiene una familia que est\u00e1 sufriendo, hay personas que la est\u00e1n atacando y est\u00e1 enfrentado consecuencias por de algo con lo que a nadie estaba da\u00f1ando\u201d.\u201cSe cagaron la vida de una persona. Todo mi amor y mi apoyo. Ella nada malo estaba haciendo. Los cabrones son quienes lo difundieron y lo compartieron\u201d, a\u00f1adi\u00f3. La joven, quien se ha convertido en \u2018influencer\u2019, se mostr\u00f3 muy cr\u00edtica con los hombres que publican videos que graban en la intimidad con una mujer. \u201cT\u00fa te grabas en un acuerdo \u00edntimo con tu pareja. Si \u00e9l falta a ese pacto, no es tu culpa, el rastrero es \u00e9l\u201d, se\u00f1al\u00f3, al tiempo que resalt\u00f3 que, cuando algo as\u00ed pasa, en vez de hablar m\u00e1s de la mujer, \u201cdeber\u00edan m\u00e1s bien cagarle la vida al machito que quiere presumir con su manada\u201d.(Le puede interesar: Avisp\u00f3n gigante pic\u00f3 a un hombre en la ceja y lo mat\u00f3).\u201cLas mujeres tendr\u00edamos que \u2018quemar\u2019 (hacer p\u00fablico) a los manes que salen en esos videos y no estar con ellos, y no ser ellos quienes no quieren estar con una mujer que sale en un video \u00edntimo\u201d. Coment\u00f3 que le molesta mucho el machismo, pero, sobre todo, las mujeres machistas y que las personas que reciben un contenido de estos y \u201cno deber\u00edan tom\u00e1rselo tan a la ligera\u201d.\u201cLa gente deber\u00eda tener empat\u00eda, ponerse en los zapatos del otro y no pensar \u2018qui\u00e9n la manda a grabarse\u2019\u201d.No es la primera vez que la joven Merlano habla sobre este tipo de temas. Ya en meses pasados hab\u00eda criticado a quienes juzgan, a ella y a otras mujeres, por su forma de vestir. En otra ocasi\u00f3n, se defendi\u00f3 de los se\u00f1alamientos por estar de fiesta mientras su mam\u00e1 estaba fugitiva.En la actualidad, Aida Victoria est\u00e1 en un proceso\u00a0por, supuestamente, haber sido c\u00f3mplice en la fuga de su madre, en octubre del 2019.\u00a0(Le puede interesar: Exsenadora A\u00edda Merlano ser\u00e1 testigo en el juicio de su hija).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/aida-victoria-merlano-desmiente-haber-participado-en-video-intimo-495076", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Danna Garc\u00eda ya pas\u00f3 lo peor y habla de lo que le pidi\u00f3 a su familia", "contenido": " Danna Garc\u00eda sigue en recuperaci\u00f3n, luego de dar positivo por covid-19, haber sido hospitalizada y hasta rechazada por sus vecinos. En un corto video que emiti\u00f3 Univisi\u00f3n, la actriz, que se ve delgada y un poco p\u00e1lida, pero ya m\u00e1s recuperada, cont\u00f3 que aunque ya en este momento \u201ctenemos que hablar de vida y no de muerte\u201d, se sinti\u00f3 muy mal f\u00edsicamente..La protagonista de Pasi\u00f3n de gavilanes, cont\u00f3 que cuando fue diagnosticada habl\u00f3 con su familia sobre el futuro de Dante, su hijo de dos a\u00f1os. \u201cCuando a m\u00ed me dio la primera vez (la a actriz dice que tuvo dos veces la enfermedad, pero tambi\u00e9n se habla de un remanente del virus), alcanc\u00e9 a hablar con mi familia y dar instrucciones de lo que quer\u00eda que hicieran con mi hijo, qui\u00e9n se encargara de mi hijo, c\u00f3mo se encargaran, c\u00f3mo deb\u00eda ser su educaci\u00f3n, cu\u00e1l era mi voluntad\u201d, manifest\u00f3.Agreg\u00f3 que hubo momentos en los que sinti\u00f3 que \u201cpod\u00eda no estar y es ah\u00ed cuando hay que hablar\u201d.Garc\u00eda tambi\u00e9n dijo que la vida la hab\u00eda cambiado radicalmente por el covid-19, enfermedad que adquiri\u00f3 en un viaje a Espa\u00f1a, donde estuvo visitando a su familia. Fue diagnosticada tras llegar a M\u00e9xico, donde reside. Cultura EL TIEMPO\u00a0\u200b@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/danna-garcia-ya-paso-lo-peor-y-habla-de-lo-que-le-pidio-a-su-familia-494888", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Banco de Bogot\u00e1 trabaja por la recuperaci\u00f3n del r\u00edo Bogot\u00e1", "contenido": " Dentro de los pa\u00edses m\u00e1s biodiversos del mundo, se encuentra Colombia. Este territorio, es catalogado como privilegiado por sus seis nevados, cinco vertientes hidrogr\u00e1ficas, 30 grandes r\u00edos, 1.277 lagunas, y m\u00e1s de mil ci\u00e9nagas, demostrando de esta manera, que el agua, sin lugar a dudas, es una de sus mayores riquezas. El 12 de mayo se conmemora en Colombia el D\u00eda del r\u00edo Bogot\u00e1, una fecha establecida desde el a\u00f1o 2010 por la Ordenanza 066 de 2013 de la Asamblea de Cundinamarca, con la intenci\u00f3n de hacer un llamado a los colombianos sobre la importancia ambiental, econ\u00f3mica y social, de este cuerpo de agua.Precisamente, el r\u00edo Bogot\u00e1, el segundo afluente m\u00e1s importante del pa\u00eds, concentra en su cuenca el 26 por ciento de la producci\u00f3n agropecuaria, y 32 por ciento del PIB nacional, ya que atraviesa durante su viaje, 47 municipios. Pese a su importancia, se ha visto en jaque por las basuras y vertimientos aportados por los cerca de 12 millones de personas que habitan en las 589.143 hect\u00e1reas de su cuenca hidrogr\u00e1fica, lo que ha cambiado dram\u00e1ticamente el equilibrio a los ecosistemas de la zona.A pesar de que en su desembocadura en el r\u00edo Magdalena, las aguas son oscuras y contaminadas, y a que tan solo 11 kil\u00f3metros de su recorrido lucen puros, el r\u00edo contin\u00faa beneficiando tanto a los habitantes de la cuenta como a cientos de especies animales y vegetales. Pero buscando proteger el ecosistema de la cuenca del r\u00edo Bogot\u00e1, nace el \u00b4Grupo R\u00edo Bogot\u00e1\u00b4, una alianza entre el Banco de Bogot\u00e1, Fundaci\u00f3n Coca-Cola, el consorcio PTAR Salitre y la Fundaci\u00f3n Semana, entidades que buscan proteger y potenciar el ecosistema de la cuenca, sensibilizar a la ciudadan\u00eda a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n ambiental, y comprometer a los sectores p\u00fablico y privado con el desarrollo econ\u00f3mico y social de las zonas por las que pasa el r\u00edo. Esta iniciativa, pretende a trav\u00e9s de contenidos period\u00edsticos, publicaciones, informes, cartillas pedag\u00f3gicas, eventos, y foros, posicionar en la agenda nacional, la importancia y el potencial de este afluente para el pa\u00eds.En medio de la emergencia sanitaria mundial, es urgente proteger el agua y preservar el equilibrio de los ecosistemas para garantizar el desarrollo de los pa\u00edses en armon\u00eda con el medioambiente. En esta l\u00ednea, para el Banco de Bogot\u00e1, hacer parte del Grupo R\u00edo Bogot\u00e1, es una contribuci\u00f3n que le apuesta a impactar positivamente al medioambiente en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, y generar conciencia en los colombianos, sobre la importancia de los recursos naturales. Esta propuesta, est\u00e1 alineada con la estrategia de sostenibilidad de la entidad -filial del Grupo Aval-, la cual est\u00e1 orientada a generar un impacto positivo en la sociedad, contribuyendo al progreso del pa\u00eds.\u201cEstamos comprometidos con gestionar de forma responsable e innovadora nuestro negocio, para mejorar la calidad de vida de las personas, contribuir con la prosperidad econ\u00f3mica de la sociedad, y aportar a la disminuci\u00f3n del impacto en el medioambiente. El Grupo R\u00edo servir\u00e1 de puente entre autoridades ambientales, campesinos e industriales, para articular programas que promuevan la recuperaci\u00f3n del r\u00edo; adem\u00e1s, consolidar\u00e1 proyectos de investigaci\u00f3n y educaci\u00f3n ambiental. Lleg\u00f3 la hora de darle la cara al rio Bogot\u00e1\u201d, destac\u00f3 Ana Alejandra Jim\u00e9nez, gerente de Sostenibilidad del Banco de Bogot\u00e1.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/banco-de-bogota-trabaja-por-la-recuperacion-del-rio-bogota-495024", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "El nuevo operador lanzar\u00eda su plan comercial en 2021", "contenido": " Con planes estructurados para lograr la cobertura de 674 localidades rurales en el pa\u00eds, el grupo Partners, due\u00f1o del operador chileno Wom, mantiene la meta de lograr desplegar su infraestructura en este a\u00f1o. El brit\u00e1nico Chris Bannister, director de Partners en Colombia, quien ha vivido la cuarentena en Bogot\u00e1, no descarta obst\u00e1culos, pero se mantiene optimista.Los planes iniciales, que no contaban con la coyuntura de la Covid-19, ya eran ambiciosos pues, bajo los t\u00e9rminos de la subasta, los operadores beneficiados con espectro en la banda de los 700MHz tienen 5 a\u00f1os para cumplir con los compromisos de inversi\u00f3n para llegar al total de 3.658 localidades. En entrevista con EL TIEMPO, Bannister dio sus expectativas frente a la nueva administraci\u00f3n que lleg\u00f3 Ministerio TIC y cont\u00f3 c\u00f3mo van los planes para la llegada del nuevo operador. En los \u00faltimos meses hemos trabajado por construir una gran compa\u00f1\u00eda y hemos estado en proceso de reclutamiento. En este momento tenemos todo el equipo de gerentes y debo decir que Colombia tiene unas mujeres realmente talentosas. Del equipo, tendremos dos hombres y cinco mujeres. Si veo a las 11 compa\u00f1\u00edas que he liderado antes, nunca tuve este balance de g\u00e9nero. En eso creo que es una gran victoria. Estoy ansioso por saber c\u00f3mo se va a desarrollar una cultura en la compa\u00f1\u00eda con esta composici\u00f3n de g\u00e9nero. Creo que la necesidad de tomar decisiones bajo estas condiciones ha hecho que los procesos sean m\u00e1s directos y racionales. Hasta ahora el 50 por ciento de mis empleados solo los he conocido por videollamada. Eso es algo que ninguna empresa de telecomunicaciones tradicional habr\u00eda hecho. Conoc\u00ed Zoom hace unas 7 semanas. Estamos agendando reuniones frecuentes para pensar en los valores que quieren vivir. El equipo tiene experiencias previas en compa\u00f1\u00edas del sector y se fueron de all\u00ed precisamente porque no cre\u00edan o no compart\u00edan los valores de esas empresas. Las personas quieren trabajar en compa\u00f1\u00edas que tengan una visi\u00f3n como la suya. En el proceso hemos definido principios que van m\u00e1s all\u00e1 de una misi\u00f3n o visi\u00f3n tradicional. Queremos ser valientes, innovadores, honestos y apasionados.  Lo primero es esta construcci\u00f3n remota de cultura. Es algo que nunca hice antes, pero que me tiene muy emocionado e intrigado. Conf\u00edo en que funcionar\u00e1. El promedio de edad de los empleados es de menos de 32 a\u00f1os. Estoy tratando con sabios de las redes sociales, gente que entiende de chats y de video por naturaleza. El coronavirus lleg\u00f3 a cambiar muchas cosas. Este a\u00f1o se cancel\u00f3 una cita muy importante en Barcelona como el Mobile World Congress y tambi\u00e9n he tenido que tomar decisiones que antes habr\u00edan requerido de 15 personas en un avi\u00f3n cruzando el atl\u00e1ntico para una reuni\u00f3n de negocios. Cuando los compa\u00f1\u00edas del mundo vuelvan a poder entrar en contacto presencial ver\u00e1n que para algunas cosas tal vez no es tan necesario. Antes de la pandemia, est\u00e1bamos buscado unas oficinas donde ubicarnos y uno de los criterios era que fuera un lugar central en el que mi equipo no tardara horas en el tr\u00e1fico. Estaba buscando un lugar para unas 1.000 personas. Despu\u00e9s de esto creo que necesitamos algo de la mitad del tama\u00f1o porque abrazaremos el trabajo remoto o por qu\u00e9 no un lugar de co-working en donde el intercambio de ideas fluya. El trabajo desde casa ha funcionado. Lo que estamos viviendo en el mundo nos va a permitir reinventarnos.  Hay varios factores que impactan nuestros tiempos. Para poder empezar a operar como modelo de negocio tengo 2 requisitos. Por un lado, concretar el proveedor de infraestructura. En este sentido, he conversado con cuatro grandes proveedores del mundo y los todos han dicho que son capaces de llegar a las zonas rurales que necesitamos y han hecho buenas ofertas. Antes, estos negocios de millones de d\u00f3lares requer\u00edan el desplazamiento de equipos de personas desde China, Europa y varios pa\u00edses para analizar propuestas. Ahora voy a tomar una decisi\u00f3n de millones de d\u00f3lares basado en videoconferencias. A esto se le suma la consideraci\u00f3n que la cadena global de producci\u00f3n de equipos est\u00e1 afectada por el coronavirus. Sin importar qu\u00e9 proveedor elija la llegada de insumos a Colombia es un reto. Del otro lado est\u00e1n los permisos y licencias en los lugares rurales. Gracias a un decreto de emergencia publicado por el MinTIC hay una reducci\u00f3n para el despliegue de instalaciones, reparaci\u00f3n y otro tipo de procesos en el sector. El permiso puede tramitarse en 10 d\u00edas y recibir\u00e9 una respuesta pronta. Esa medida cambia el panorama puesto que inicialmente pens\u00e1bamos en tr\u00e1mites de 6 meses. Adem\u00e1s queremos que estos procesos sean acordes con los protocolos de bioseguridad y de seguridad ambiental. Es un reto acelerar eso. Si todo sale bien, estimo que en junio podr\u00e9 visitar lugares en f\u00edsico.  Yo insisto en que queremos hacer un lanzamiento comercial para finales de Q1 o inicio s de Q2 del 2021. Hemos avanzado en la planeaci\u00f3n utilizando zoom y en este momento no veo retrasos en el lanzamiento que hemos trazado. La preocupaci\u00f3n es si lograr\u00e9 obtener las radio bases y los equipos que necesito. Por ahora habr\u00e1 que esperar hasta finales de mayo o inicios de junio a que el aeropuerto abra para lograr el ingreso de los insumos al pa\u00eds.\u00a0 Hay personas capaces de construir lo que necesitamos pero lo que es incierto es cuando podemos empezar, en especial con las condiciones de distanciamiento social. Quiero trabajar de la mano de las autoridades de salud y la industria de construcci\u00f3n. No la he conocido a\u00fan. Espero verla en las pr\u00f3ximas semanas. Creo que su agenda obviamente es la de asegurar que conectemos a los desconectados y en eso nos mostramos muy optimistas. Por nuestra parte, esperamos el apoyo del Ministerio y que ella busque mantener un mercado competitivo y vibrante en el que podamos competir entre nosotros, haciendo frente a lo que puedan tratar de hacer o a los trucos de los otros actores para evitar la llegada de un cuarto operador. LINDA PATI\u00d1O\u00a0REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@Lindapatcar", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/colombia-tendria-nuevo-operador-en-2021-entrevista-novator-partners-495162", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Detr\u00e1s de cada ser humano, hay una mam\u00e1 influencer", "contenido": " \u00bfRecuerdan qui\u00e9n fue la primera persona que siguieron en redes sociales? \u00bfQui\u00e9n es esa amiga a la que en cada foto no le puede faltar un like? \u00bfDe qui\u00e9n nunca dejar\u00edan de ser fan? Seguramente s\u00ed, y solo hay una respuesta para cada una de esas preguntas: es mam\u00e1.Las mam\u00e1s sin duda alguna, son las personas m\u00e1s influyentes en la vida de cada ser humano. Ellas siempre tienen la raz\u00f3n, y buscan la mejor manera de ense\u00f1ar y aconsejar. Con las mam\u00e1s se recorre todo un camino lleno de aprendizajes; no en vano sus hijos son sus followers, y ellas sus incondicionales acompa\u00f1antes. En la vida muchas veces esos hijos han tenido que estar separados de sus mam\u00e1s; no todos los d\u00edas las han podido abrazar, aunque saben que ellas de alguna u otra forma, siempre se encuentran presentes. Sin embargo, y gracias a la tecnolog\u00eda, hoy existen distintas maneras de estar en contacto a trav\u00e9s de varios dispositivos; y ya que este mes, es el mes de las madres, aqu\u00ed descubrir\u00e1n el regalo ideal para ella, seg\u00fan el tipo de mam\u00e1 que sea. Para este tipo de mam\u00e1, hacer ejercicio es vital, y para ello, necesita un compa\u00f1ero que la ayude a tener un entrenamiento perfecto. Esta mam\u00e1, sabe que es importante llevar un registro de sus actividades f\u00edsicas diarias, que le permitan alcanzar sus metas. Para ella, nada mejor que un Apple Watch Series 5 GPS 44 mm. Con este reloj, su aplicaci\u00f3n \u00b4Actividades\u00b4, y su pantalla, sus mediciones estar\u00e1n siempre visibles para que siga entrenando sin detenerse a ver c\u00f3mo va su rendimiento. As\u00ed que si est\u00e1 haciendo una postura de yoga, montando bicicleta, o trotando, podr\u00e1 ver sus m\u00e9tricas como calor\u00edas activas y totales, y frecuencia card\u00edaca y tiempo, durante su actividad. Adem\u00e1s, tendr\u00e1 la posibilidad de escuchar millones de canciones con Apple Music para sentirse motivada. Durante el mes de las madres, iShop tendr\u00e1 disponible este Apple Watch a un precio especial de $1\u00b4899.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo. Tener todo bajo control, es la caracter\u00edstica principal de esta mam\u00e1. A ella le gusta saber cada paso que da su hijo, y estar enterada de lo que est\u00e1 haciendo en todo momento. Por lo general, ama que \u00e9l o ella, le env\u00ede fotos del lugar en el que se encuentra, y muchas notas de voz, cont\u00e1ndole todo los detalles. Para ella, el regalo ideal es un iPhone XR de 64GB. Con este smartphone, estar\u00e1 todo el tiempo que desee conectada a internet, reproduciendo los videos o viendo las fotos que reciba, sin preocuparse por la bater\u00eda. Debido a su capacidad de almacenamiento, guardar\u00e1 todos los archivos que necesite, y disfrutar\u00e1 de su gran resoluci\u00f3n para verlos con un mejor color. En iShop antes estaba por un valor de  $2\u00b4959.000, ahora,  se encuentra en $2\u00b4799.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo. Un hijo cambia el significado de la vida de su mam\u00e1, y logra que ella se convierta en su mejor amiga. A este tipo de mam\u00e1, le encantan los detalles hechos con amor, y el simple hecho de pasar horas junto a \u00e9l. Para ella, nada mejor que un MacBook Air de 13\u201d. En \u00e9l, y a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n \u00b4Notability\u00b4, expresar\u00e1n el amor de una forma digital por medio de cartas. Adem\u00e1s, y debido a su conexi\u00f3n inal\u00e1mbrica, capacidad y el tama\u00f1o de su pantalla, ver\u00e1n las mejores series o pel\u00edculas en el lugar que prefieran. En iShop, durante el mes de las madres, estar\u00e1 disponible a $3\u00b4049.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo. Una mam\u00e1 con alma de artista, busca incentivar la creatividad de su hijo y ense\u00f1arle a ver la vida con los ojos de la imaginaci\u00f3n. Para ella, es importante contar con un ordenador en el que pueda entretenerse, y utilizar herramientas revolucionarias con infinidad de posibilidades. Para este tipo de mam\u00e1, un iMac de 21,5\u201d ser\u00e1 la mejor sorpresa. Con sus \u00faltimos procesadores, una memoria m\u00e1s r\u00e1pida, gr\u00e1ficos alucinantes, y una pantalla Retina m\u00e1s brillante, dise\u00f1ar\u00e1 todo lo que su mente le dicte; y para estrenarlo y sorprenderla a\u00fan m\u00e1s, en iMovie podr\u00e1 hacerle un video con texto, m\u00fasica, y fotos con los mejores recuerdos. El iMac de 21,5\u201d, antes estaba disponible a un precio de $4\u00b4399.000, ahora, $4\u00b4199.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo. Compartir los gustos musicales con mam\u00e1, es una gran ventaja. Se puede vivir con ella escuchando esos artistas favoritos, o intercambiando canciones. Para este tipo de mam\u00e1, unos AirPods Pro, ser\u00e1n incre\u00edbles. Su opci\u00f3n de ajuste y aislamiento personalizado, y modo transparencia, har\u00e1n que los lleve puestos todo el d\u00eda con comodidad, y que al mismo tiempo, en cualquier momento, pueda o\u00edr lo que sucede a su alrededor. Los AirPods Pro, antes estaban a un precio de $1\u00b4149.000, y ahora se encuentran a $1\u00b4049.000. Por otro lado, tambi\u00e9n est\u00e1n disponibles los AirPods 2da generaci\u00f3n, estos le brindar\u00e1n una experiencia inal\u00e1mbrica con m\u00e1s horas para hablar y un sonido de alta calidad; su valor, antes era de $679.000, ahora es de $579.000. Unidades limitadas. Ingresen a www.ishopcolombia.com para adquirirlo.Con estos regalos de iShop, mam\u00e1 podr\u00e1 hacer lo que m\u00e1s le gusta y estar cerca de los que m\u00e1s quiere. Por la compra de algunos de ellos, tambi\u00e9n recibir\u00e1 un a\u00f1o gratis de Apple TV+; y como si fuera poco, para esos hijos especiales y por el hecho de ser #tuFollower, hay otra sorpresa, al pagar con tarjetas de cr\u00e9dito Davivienda, el precio de ese regalo, se podr\u00e1 dividir hasta en 24 cuotas sin inter\u00e9s.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/detras-de-cada-ser-humano-hay-una-mama-influencer-493478", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Se acelera la carrera por hallar una vacuna contra la covid-19", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/asi-va-la-carrera-por-una-vacuna-contra-el-coronavirus-495096", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Cuarentena total en Santiago de Chile tras grave aumento de contagios", "contenido": " Las autoridades chilenas decretaron este mi\u00e9rcoles una cuarentena obligatoria en todo Santiago tras un aumento en 60 % de nuevos casos de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas en el pa\u00eds, que suman 34.381 infectados desde marzo. \"La medida m\u00e1s severa que debo anunciar es una cuarentena total en el Gran Santiago\", donde est\u00e1n m\u00e1s del 80 % de los infectados a nivel nacional, dijo el ministro de Salud, Jaime Ma\u00f1alich.  (Le puede interesar:\u00a0Una ciudad de China vuelve al confinamiento tras rebrote del virus) Las nuevas medidas responden a un r\u00e9cord de 2.660 nuevos casos de coronavirus y 11 fallecidos m\u00e1s en las \u00faltimas 24 horas. La cuarentena implica a comunas de la capital donde hab\u00edan levantado el confinamiento obligatorio en las \u00faltimas tres semanas. Chile hab\u00eda optado hasta ahora por una estrategia de cuarentenas din\u00e1micas o selectivas, en vez de cerrar ciudades por completo. Pero el incremento de los contagios, sobre todo en Santiago, en los \u00faltimos 10 d\u00edas llev\u00f3 a las autoridades a decretar por primera vez el cierre completo de la capital chilena, de casi siete millones de habitantes. A las ciudades de Iquique y Alto Hospicio, en el norte del pa\u00eds, y los mayores de 75 a\u00f1os en todo Chile, tambi\u00e9n se les orden\u00f3 cuarentena obligatoria. (Le recomendamos:\u00a0\u2018Es momento de que Corea ayude a Colombia a superar el coronavirus\u2019) El endurecimiento de las restricciones implica que las personas no podr\u00e1n salir de sus hogares, y solo podr\u00e1n ir a comprar alimentos o medicamentos con un permiso. Los contagios comenzaron a crecer en Chile a inicios de mayo, cuando el gobierno del presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era comenz\u00f3 a plantear una estrategia de \"nueva normalidad\" y un \"retorno seguro\" tras celebrar haber alcanzado una \"meseta\" de contagios, con una tasa diaria que durante m\u00e1s de una semana oscil\u00f3 entre 400 y 500 casos promedio. Adem\u00e1s, en los \u00faltimos d\u00edas, las autoridades anunciaron haber alcanzado una media considerada alta para un pa\u00eds de casi 18 millones de habitantes, con la realizaci\u00f3n de unos 12.000 test PCR (hisopado nasofar\u00edngeo) diarios. (Lea tambi\u00e9n:\u00a062 por ciento en EE. UU. no cree en datos que Trump da sobre el virus) Sin embargo, la semana pasada cambi\u00f3 el tono de las autoridades sanitarias y comenz\u00f3 entonces a hablarse de la \"batalla de Santiago\". \"El mes de mayo est\u00e1 siendo muy duro con nuestro pa\u00eds y tenemos que tomar acciones adecuadas en el momento oportuno para lograr detener esta enfermedad\", agreg\u00f3 el ministro Ma\u00f1alich, que descart\u00f3 un colapso en la red de salud. Asegur\u00f3 que la letalidad por coronavirus en el pa\u00eds sigue siendo baja, con 346 fallecidos desde el 3 de marzo. Seg\u00fan las autoridades, la red de salud -que incluye servicios p\u00fablicos y privados- contaba hasta este mi\u00e9rcoles con 553 ventiladores mec\u00e1nicos disponibles, a los que se sumar\u00e1n nuevas unidades en los pr\u00f3ximos d\u00edas. (Adem\u00e1s:\u00a0Cifra de covid-19 en Nicaragua es baja, pero hospitales est\u00e1n llenos) AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-utlimas-noticias-ordenan-cuarentena-total-en-santiago-de-chile-por-aumento-de-casos-495142", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La dram\u00e1tica situaci\u00f3n que vive pueblo en Magdalena por el coronavirus", "contenido": " En el municipio de Pueblo Viejo, en Magdalena, dos barrios fueron cercados para controlar al m\u00e1ximo la entrada y salida de personas, debido a que en estos sectores se han concentrado los pacientes positivos de covid-19.En este pueblo, ubicado sobre la carretera que comunica a Santa Marta con Barranquilla, la mayor\u00eda de sus habitantes son de escasos recursos y el servicio de salud es deficiente. Adem\u00e1s, no hay acceso al agua potable y la basura se acumula en las calles. (Le recomendamos:\u00a0El itinerario del barco que contamin\u00f3 de coronavirus a San Andr\u00e9s) Todas esas carencias y precariedad en la que viven los pueblos viajeros, se convierten en foco de propagaci\u00f3n de coronavirus, que podr\u00eda tener consecuencias devastadoras.Seg\u00fan reporte de la Secretar\u00eda de Salud departamental, a la fecha hay 26 casos de covid- 19 en este municipio, donde ya se confirm\u00f3 la muerte de una pareja de esposos por el virus.Las autoridades tienen encendidas las alarmas en esta localidad, debido a que, a pesar que en los \u00faltimos d\u00edas el n\u00famero de enfermos comenz\u00f3 a crecer de manera acelerada, los habitantes siguen incumpliendo las medidas de bioseguridad y distanciamiento social. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Siga aqu\u00ed el crecimiento diario de casos de covid-19 por departamento) \u201cLas personas todav\u00eda no han tomado conciencia sobre la gravedad de este virus. Hemos visto c\u00f3mo violan las normas y se les ve tomando licor en las calles o teniendo una vida normal\u201d, indic\u00f3 el alcalde Fabi\u00e1n Obispo Borja.A ra\u00edz de la desobediencia social que persiste, el mandatario anunci\u00f3 que restringir\u00e1 la circulaci\u00f3n por la Troncal del Caribe en los accesos de la cabecera municipal y cerrar\u00e1 con vallas los barrios La Uni\u00f3n y Providencia, donde se registran los contagios.Igualmente, fortalecer\u00e1 los controles en el pueblo con operativos de control y vigilancia liderados por la Polic\u00eda y Ej\u00e9rcito. \u201cQuien no acate las normas ser\u00e1 multa y judicializado si es necesario\u201d, precis\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0Descubren fiesta sexual en una vivienda con 20 personas en Cali) El exalcalde Francisco Guti\u00e9rrez manifest\u00f3 que la cifra de muertes en este municipio por el covid-19 es m\u00e1s alta de la que muestra el reporte oficial, solo que hasta el momento se encuentran en estudio.\u201cEn Pueblo Viejo, cada d\u00eda est\u00e1 muriendo al menos una persona con s\u00edntomas de coronavirus. Estoy seguro de que cuando se actualicen las cifras y se revisen estos casos, el n\u00famero de fallecidos de esta poblaci\u00f3n ser\u00e1 alta\u201d, expres\u00f3 Guti\u00e9rrez.El exmandatario denunci\u00f3 que en el municipio incluso los pacientes ya confirmados con covid-19 est\u00e1n teniendo comportamientos irresponsables, pues por ser asintom\u00e1ticos permanecen en las calles teniendo contacto con otras personas.\u201cNo hay control, ni responsabilidad. Si esto no cambia la situaci\u00f3n ser\u00e1 dram\u00e1tica en el municipio\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Francisco Guti\u00e9rrez. (Adem\u00e1s:\u00a0El paseo de la muerte que sufri\u00f3 Karamakate antes de morir en Amazonas) ROGER URIELESEspecial para\u00a0\u00a0EL TIEMPO Santa MartaEn Twitter:\u00a0@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-ultimas-noticias-en-pueblo-pobre-del-magdalena-cercan-dos-barrios-por-coronavirus-495126", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo van a ser las sesiones semipresenciales en la C\u00e1mara?", "contenido": " Luego de un duro pulso pol\u00edtico, y de mucho ir y venir, la C\u00e1mara de Representantes lleg\u00f3 a un acuerdo para que desde el pr\u00f3ximo jueves se empiece a sesionar de manera semipresencial o en sesiones mixtas, es decir que algunos congresistas estar\u00e1n presentes en el Capitolio y otros lo har\u00e1n desde sus casas.Este es un hecho clave, pues permitir\u00e1, adem\u00e1s, que en la Plenaria de la C\u00e1mara se voten proyectos de ley y reformas constitucionales, algo que hasta el momento no hab\u00eda sucedido. (Le recomendamos:\u00a0'Los senadores vendr\u00e1n con tapabocas y sin escoltas ni asesores') Seg\u00fan explic\u00f3 el congresista Jos\u00e9 Daniel L\u00f3pez, quien lider\u00f3 la construcci\u00f3n de este acuerdo y fue el coordinador de la subcomisi\u00f3n que analiz\u00f3 el tema de las sesiones virtuales, en el Sal\u00f3n El\u00edptico (donde sesiona la Plenaria de la C\u00e1mara) habr\u00e1 alrededor de 40 representantes, de los 172 que componen la corporaci\u00f3n.El n\u00famero de delegados de cada partido estar\u00e1 ligado al tama\u00f1o de cada bancada. Esto significa que por cada cinco representantes que tenga una bancada habr\u00e1 un delegado y aquellos que tengan menos de cinco representantes tendr\u00e1n un delegado. (Le puede interesar:\u00a0Diputado, en pleno debate, se acost\u00f3 en su cama a sobarse la barriga) 1. Cada partido podr\u00e1 delegar un representante por cada cinco curules que tiene en la C\u00e1mara para que asista al Sal\u00f3n El\u00edptico. Por ejemplo, Cambio Radical tiene 30 esca\u00f1os en esta corporaci\u00f3n, por lo que tendr\u00e1 derecho a tener m\u00e1ximo seis delegados. Las bancadas con cinco o menos miembros tendr\u00e1n derecho a un delegado.2. En ning\u00fan caso podr\u00e1n ser delegados congresistas mayores de 70 a\u00f1os, con situaciones de riesgo m\u00e9dico latente o enfermedades relevantes, s\u00edntomas de covid-19, mujeres embarazadas. Tampoco lo podr\u00e1n hacer quienes convivan con personas con riesgo m\u00e9dico latente, enfermedades relevantes o con s\u00edntomas de covid-19.3. En ning\u00fan caso el n\u00famero de representantes presentes en el recinto del Congreso de la Rep\u00fablica debe ser mayor a 50 a\u00f1os.4. Los legisladores deber\u00e1n asistir solos, es decir sus asesores no podr\u00e1n asistir presencialmente en el recinto del Sal\u00f3n El\u00edptico. 5. Para debates de control pol\u00edtico, los funcionarios citados podr\u00e1n asistir al recinto bajo su responsabilidad sin acompa\u00f1antes y con la debida certificaci\u00f3n de la secretaria de la C\u00e1mara de Representantes. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Claudia L\u00f3pez, a responder en el Congreso por manejo de la pandemia) 6. Tanto los congresistas que est\u00e9n en el El\u00edptico como quienes sesiones desde otros lugares v\u00eda virtual tendr\u00e1n los mismos derechos en cuanto a intervenciones, excusas y votaciones.7. A partir de este viernes, se discutir\u00e1n y votar\u00e1n proyectos de ley y de reforma constitucional, algo que hasta ahora no hab\u00eda ocurrido.8. Para quienes asistan al Sal\u00f3n El\u00edptico deber\u00e1 garantizarse una distancia m\u00ednima de dos metros,  as\u00ed como las condiciones de bioseguridad requeridas. Si bien la propuesta ya fue aprobada por la Plenaria y, desde ahora, la Plenaria funcionar\u00e1 de esa manera, la decisi\u00f3n ha generado opiniones divididas entre los congresistas.\u00a0Algunos consideran que este es un paso clave para empezar a concentrarse ahora s\u00ed en lo importante, otros, en cambio, creen que esto lo que hace es poner a\u00fan m\u00e1s en duda la validez de las sesiones.\u00a0El congresista del Centro Democr\u00e1tico Ricardo Ferro calific\u00f3 esta discusi\u00f3n como \"populista\".\u00a0\"Esta discusi\u00f3n entre virtualidad y presencialidad es populista, faltar\u00eda m\u00e1s que no se pudiera sesionar en pleno siglo 21 de manera virtual. Aqu\u00ed la invitaci\u00f3n que yo hago es que cada congresista le pueda responder al pa\u00eds y a sus electores por lo que ha hecho en t\u00e9rminos de control pol\u00edtico y votaci\u00f3n de proyectos\", manifest\u00f3\u00a0 Ricardo Ferro.\u00a0El representante de Cambio Radical Jos\u00e9 Daniel L\u00f3pez, quien lider\u00f3 la construcci\u00f3n del acuerdo, dio por superada la discusi\u00f3n e invit\u00f3 a sus compa\u00f1eros a concentrarse en la discusi\u00f3n de proyectos y el control pol\u00edtico.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0Avanza proyecto que proh\u00edbe la explotaci\u00f3n de petr\u00f3leo en la Amazon\u00eda) Quienes no est\u00e1n de acuerdo con esta decisi\u00f3n argumentan que de todos modos la sesiones seguir\u00e1n siendo mediante una plataforma digital, pues quienes asistan al Sal\u00f3n El\u00edptico tendr\u00e1n que conectarse desde su propio computador a una plataforma, en la que estar\u00e1n conectados todos los representantes.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Oposici\u00f3n anunci\u00f3 demandas por perfilamientos desde el Ej\u00e9rcito) El representante por el Atl\u00e1ntico C\u00e9sar Lorduy se pregunt\u00f3 si realmente estaban dadas las condiciones para hacer esas sesiones semipresenciales.\u00a0\"\u00bfQu\u00e9 va a pasar con los funcionarios de la C\u00e1mara que deben asistir para atender los requerimientos de los congresistas? Los protocolos son estrictos, no pueden entrar asesores, ni prensa ni auxiliares\", indic\u00f3 el congresista C\u00e9sar Lorduy.\u00a0Una de las cr\u00edticas que han surgido a la propuesta es que quienes asistir\u00edan presencialmente ser\u00edan principalmente los de Bogot\u00e1, pues son los que residen en la ciudad sede del Congreso.\u00a0Frente a este tema, el congresista L\u00f3pez asegur\u00f3 que el ideal es que en los delegados haya una \"representaci\u00f3n regional, que los partidos integren la lista de delegados con un criterio de representaci\u00f3n de pa\u00eds\".\u00a0 POL\u00cdTICA ", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/como-van-a-ser-las-sesiones-semipresenciales-en-la-camara-de-representante-494986", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La estrategia para lograr la captura de jefes de 'Segunda Marquetalia'", "contenido": " La Polic\u00eda Nacional lanz\u00f3 una campa\u00f1a para dar a conocer las millonarias recompensas que se ofrecen por los integrantes del grupo que se autodenomina la \u2018Segunda Marquetalia\u2019, cuyos jefes son los alias Iv\u00e1n M\u00e1rquez, Jes\u00fas Santrich, Henry Castellanos y el Paisa.Por ellos, el Gobierno ofrece hasta tres mil millones de pesos por informaci\u00f3n que facilite su ubicaci\u00f3n y captura. De los exjefes guerrilleros se afirma que se esconden en territorio venezolano. El comandante de la Polic\u00eda en Arauca \u2014zona de frontera con Venezuela\u2014, el coronel Dar\u00edo Enrique L\u00f3pez, le dijo a EL TIEMPO que se busca promover una campa\u00f1a con la entrega de unos volantes que simulan ser billetes con el valor de las recompensas que se ofrecen por los integrantes de la estructura delictiva 'Segunda Marquetalia', para lograr \"informaci\u00f3n sobre los jefes y colaboradores de las disidencias\".\"Esta campa\u00f1a tambi\u00e9n busca prevenir el desarrollo de acciones terroristas contra la poblaci\u00f3n civil y la Fuerza P\u00fablica y contribuir a una mejor seguridad y convivencia en el pa\u00eds\", asegur\u00f3 el coronel L\u00f3pez.(Le puede interesar leer:\u00a0Por coca, est\u00e1n enfrentados \u2018Gentil Duarte\u2019 e \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019 en Nari\u00f1o). El comandante de la Polic\u00eda en Arauca dijo que el volante (billete) tiene la fotograf\u00eda de los jefes de la red y el monto de la recompensa; se\u00f1al\u00f3 que uno de los objetivos de la publicidad es generar en el imaginario colectivo e individual de las personas \"el acceso a estos billetes\" para que se motiven a brindar informaci\u00f3n.(Podr\u00eda ser de su interes:\u00a0Polic\u00eda Judicial captur\u00f3 a 'Korea', mano derecha de 'Iv\u00e1n M\u00e1rquez') El oficial se\u00f1al\u00f3 que los volantes se han venido entregando en las plazas de mercado, supermercados,\u00a0 puestos de control y donde haya afluencia de personas, sin romper el aislamiento obligatorio.\"Adem\u00e1s en zonas focalizadas con problemas de orden p\u00fablico. Otros puntos donde nos hemos movido, son los departamentos colindantes con Arauca, entre ellos, Boyac\u00e1, Casanare, Norte de Santander, y la idea es que la campa\u00f1a se difunda a nivel pa\u00eds\", puntualiz\u00f3 el coronel L\u00f3pez.\u00a0JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/policia-lanza-campana-con-volantes-para-ubicar-a-integrantes-de-segunda-marquetalia-494936", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo funciona la \u2018canasta covid-19\u2019?", "contenido": " El Ministerio de Salud, en un proyecto de resoluci\u00f3n, defini\u00f3 los servicios y procedimientos, para la atenci\u00f3n de pacientes con coronavirus, al igual que sus valores m\u00e1ximos de reconocimiento y que ser\u00e1n cubiertos en su totalidad por el sistema de salud a las entidades que presten dichos servicios.Bajo la denominaci\u00f3n de 'Canasta de procedimientos, medicamentos y servicios para atenci\u00f3n de pacientes con covid-19', dicha cartera elabor\u00f3 un documento t\u00e9cnico en el cual se incluyen todos los elementos que, de acuerdo con el an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de la pandemia en el mundo, requieren los pacientes afectados por el virus. (Le recomendamos:\u00a0Kawasaki, la rara enfermedad relacionada con covid-19) En consecuencia, realiz\u00f3 un listado, calcul\u00f3 sus valores y para cada uno de ellos determin\u00f3 un precio m\u00e1ximo que reconocer\u00e1 a cl\u00ednicas, hospitales y laboratorios, que los preste a  pacientes oficialmente certificados como positivos de coronavirus. En otras palabras, a trav\u00e9s de la Administradora de Recursos del Sistema General de Seguridad Social en Salud (ADRES), el sistema pagar\u00e1 directamente a las instituciones prestadoras de servicios todos los gastos generados por la pandemia, de acuerdo con un procedimiento que tambi\u00e9n es definido en la resoluci\u00f3n.En todo caso, el monto a reconocer, pagar y girar a los hospitales por estos rubros, nunca podr\u00e1 ser superior al valor m\u00e1ximo de referencia, determinado por el Ministerio. Sobra decir que para formalizar y legalizar las atenciones prestadas a pacientes con coronavirus, las entidades deber\u00e1n presentar las facturas y soportes que defina la ADRES dentro del mes siguiente de la prestaci\u00f3n efectiva de dichos servicios. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las cr\u00edticas al Senado por el intento de compra de 10 mil tapabocas) Los recursos determinados para la financiaci\u00f3n de las canastas de estos servicios ser\u00e1n del Fondo de Mitigaci\u00f3n de Emergencias (FOME), que los incorporar\u00e1 en el presupuesto definido por el Ministerio de Hacienda y transferidos a las ADRES, seg\u00fan los requerimientos y la disponibilidad fiscal.Por su parte, la atenci\u00f3n domiciliaria y ambulatoria tanto de adultos como de pacientes pedi\u00e1tricos ser\u00e1n financiada con los recursos de la Unidad de Pago por Capitaci\u00f3n ( UPC), con lo que tambi\u00e9n se financiar\u00e1n los gastos requeridos por casos no confirmados de covid-19.La resoluci\u00f3n tambi\u00e9n aclara que las pruebas diagn\u00f3sticas y serol\u00f3gicas pertinentes con el coronavirus, realizadas en los \u00e1mbitos domiciliarios y ambulatorios, ser\u00e1n financiadas con los mismos recursos del FOME y pagadas por la ADRES.Con la expedici\u00f3n de esta resoluci\u00f3n en la pr\u00e1ctica queda claro a partir de su firma que todos los gastos generados por la atenci\u00f3n de pacientes con coronavirus ser\u00e1n pagados directamente por el sistema de salud. (Adem\u00e1s:\u00a0Supersalud interviene hospital Julio M\u00e9ndez Berrenche de Santa Marta) UNIDAD DE SALUD Consulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-ultimas-noticias-ministerio-de-salud-crea-la-canasta-covid-19-en-colombia-494786", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Gobierno dice que tom\u00f3 medidas \u2018tempranamente\u2019 para coronavirus", "contenido": " Los ministros de Salud, Fernando Ru\u00edz, y Hacienda, Alberto Carrasquilla, defendieron las medidas que el Gobierno Nacional ha tomado para atender la emergencia por el coronavirus y respondieron a las cr\u00edticas de los sectores opositores en el Congreso.En medio de un debate de control pol\u00edtico virtual, el primero que se realiza formalmente, los funcionarios, con cifras en mano, explicaron varias de las decisiones oficiales.De acuerdo con el ministro Ruiz, Colombia, comparado con naciones de Latinoam\u00e9rica y de Europa, \u201ces uno de los pa\u00edses que tom\u00f3 las medidas m\u00e1s tempranamente\u201d para controlar la pandemia. En este sentido, el Ministro de Salud destac\u00f3 los planes de contingencia que se est\u00e1n desarrollando en diferentes territorios y dijo que, en esa materia, Colombia fue \u201cabsolutamente pionero\u201d en la adopci\u00f3n de estos procesos.Igualmente, revel\u00f3 que la capacidad de camas en Unidades de Cuidado Intensivo creci\u00f3. \u201cNosotros partimos de 5.363 camas habilitadas de cuidado intensivo, que se caracterizan por tener equipos de monitoreo y ventiladores. Hoy d\u00eda tenemos 6.200 habilitadas, seg\u00fan el censo que terminamos este martes\u201d, afirm\u00f3 Ru\u00edz.Sobre el cierre del aeropuerto El Dorado, en Bogot\u00e1, el jefe de la cartera de Salud afirm\u00f3 que hablar de que fue tarde \u201cno tiene asidero\u201d en la realidad.\u201cLa realidad es que si nosotros no hubi\u00e9ramos permitido la entrada de m\u00e1s de 40.000 colombianos que estaban en el exterior, hoy en d\u00eda habr\u00edamos tenido una entrada desordenada\u201d, afirm\u00f3. Y dijo que, aunque hay ciudades en las cuales hay todav\u00eda dificultades en el tratamiento de esta emergencia, hay otras que se prepararon de una manera \u201cmeticulosa\u201d e \u201cintensa\u201d.En relaci\u00f3n con esto, destac\u00f3 el caso de Medell\u00edn, donde, seg\u00fan el Ministro, se \u201cmuestra una curva bastante aplanada\u201d. Y agreg\u00f3 que al Gobierno le preocupa el caso de Cartagena, que muestra \u201cla tasa de muerte por mill\u00f3n de habitantes\u201d con \u201cmayor prevalencia en relaci\u00f3n con las dem\u00e1s ciudades\u201d.Sobre los pagos que debe hacer el Estado a las Instituciones Prestadoras de Salud (IPS), asegur\u00f3 que ya se han girado 2 billones de pesos, \u201cen giro directo\u201d, para \u201ccompra de cartera y otros conceptos\u201d. El ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla, explic\u00f3, por su lado, que la comisi\u00f3n para revisi\u00f3n de las exenciones tributarias ya fue creada.Sobre este tema, afirm\u00f3 que el Gobierno espera que esta instancia \u201cnos mire con lupa todas las exenciones y todos los detalles que fueron objeto de debate en las comisiones y plenarias\u201d del Congreso cuando fueron aprobadas.El funcionario explic\u00f3 c\u00f3mo se han invertido los recursos para la atenci\u00f3n de la emergencia y le respondi\u00f3 al senador opositor Jorge Enrique Robledo, quien dijo \u201cque la plata es muy poquita\u201d, que \u201ces una suma bastante importante\u201d.Luego de las intervenciones de los ministros, est\u00e1n exponiendo sus puntos de vista los voceros de los partidos pol\u00edticos y luego los senadores que deseen hacerlo.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/gobierno-defiende-medidas-adoptadas-para-el-coronavirus-495220", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Exjefe de Justicia Militar habla de investigaci\u00f3n a general Zapateiro", "contenido": " Alejandro Ram\u00edrez, quien hasta la semana pasada se desempe\u00f1\u00f3 como director ejecutivo de la Justicia Penal Militar, asegur\u00f3 en di\u00e1logo con EL TIEMPO que su sorpresiva salida del cargo pudo darse por las investigaciones y denuncias que ven\u00eda haciendo, y que \"no le gustaron a determinadas personas\".Una de ellas, dice, es\u00a0\"un proceso por peculado contra el comandante del Ej\u00e9rcito, general Eduardo Zapateiro\" Ram\u00edrez emiti\u00f3 un comunicado en la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles sobre su salida de dicha Justicia, y se\u00f1al\u00f3 a este diario que el sentido del mismo es que debe quedar claro: \"que mi forma de proceder al frente de su cargo fue siempre correcta, apegada al derecho\".Afirm\u00f3 que se sent\u00eda muy orgulloso de los logros que obtuvo en la Justicia Penal colombiana. \"Me parece que se han difundido versiones\u00a0 nocivas para mi reputaci\u00f3n y no puedo soportar esas consideraciones que son falsas\", se\u00f1al\u00f3.(Le puede interesar leer:\u00a0Mindefensa remueve al director de la Justicia Penal Militar)El exfuncionario se\u00f1al\u00f3 que adelant\u00f3 un trabajo para recuperar el fuero penal militar, que lo hizo merecedor de varias criticas, las cuales calific\u00f3 como un hecho normal. \"Pero nunca se puede afectar la honra de una persona diciendo que era inexperto, o que hab\u00eda procedido de forma irregular\". Ram\u00edrez se\u00f1al\u00f3 que trataron de afectar su honra, por las actuaciones que ven\u00eda adelantando en los \"casos que m\u00e1s afectan la confianza de los ciudadanos en los militares y polic\u00edas\".Al preguntarle sobre la investigaci\u00f3n por peculado contra el actual comandante del Ej\u00e9rcito, y si la misma pudo generar molestias, respondi\u00f3: \"yo estoy seguro que as\u00ed fue.\u00a0 Y me preocupa mucho que no se haya dicho nada a pesar de que pusimos en conocimiento de las autoridades esta investigaci\u00f3n, eso me parece muy grave\".Afirm\u00f3 que no pod\u00eda entregar detalles sobre esa investigaci\u00f3n, porque estar\u00eda violando la reserva sumarial, \"ni siquiera ahora que no estoy en el cargo. Yo soy abogado y respeto la independencia y autonom\u00eda de nuestros jueces\".(Este art\u00edculo le puede interesar:\u00a0Los 230.000 miembros del Ej\u00e9rcito ya est\u00e1n bajo el mando de Zapateiro).El exdirector asegur\u00f3 que tuvo conocimiento de dicha investigaci\u00f3n porque supo que \"fue asaltada la sede judicial donde se encontraba ese proceso, y eso prendi\u00f3 las alarmas. Se quisieron robar los expedientes, eso fue el a\u00f1o pasado, m\u00e1s o menos en septiembre\".Dijo que la juez a cargo del proceso le indic\u00f3 que seguramente iban tras ese expediente, y que \"estaba planeando la compulsa de pruebas ante la Corte Suprema de Justicia, y as\u00ed procedi\u00f3 con total autonom\u00eda e independencia\", afirm\u00f3 a EL TIEMPO. COMUNICADO A LA OPINI\u00d3N. 1 - Acept\u00e9 el nombramiento del Gobierno al cargo de Director Ejecutivo de la Justicia Penal Militar, luego de haber adelantado una campa\u00f1a basada en la lucha contra la corrupci\u00f3n y con la esperanza de recuperar la credibilidad de la instituci\u00f3n y aportarle seguridad jur\u00eddica a los miembros de la fuerza p\u00fablica, en un conflicto complejo que a\u00fan subsiste, tal como estaba establecido en el Plan Nacional de Desarrollo.2 - Acredit\u00e9 en forma id\u00f3nea las calidades que exig\u00eda el cargo: mi experiencia como abogado litigante, por supuesto al frente de los quehaceres en la empresa privada y mis estudios profesionales, como abogado, especialista en negociaci\u00f3n y MBA de la Universidad de los Andes.3 - Encontr\u00e9 una jurisdicci\u00f3n con 59 vacantes entre 273 despachos, 9 de ellas de magistrados ante el Tribunal Superior Militar, que inexplicablemente se mantienen hoy en d\u00eda. Igualmente, un c\u00famulo de solicitudes de traslado represadas por m\u00e1s de 5 a\u00f1os sin ninguna respuesta por parte del despacho. Nos faltan jueces penales militares para las zonas de mayor conflicto de orden p\u00fablico del pa\u00eds. El 70% de los funcionarios trasladados estuvieron conformes con esta decisi\u00f3n, el restante 30% deben salir de su zona de confort. 4 - Con transparencia, accionamos a los entes de control para que investigaran la responsabilidad de los titulares de despachos judiciales que ten\u00edan graves procesos por peculado contra altos miembros de la fuerza p\u00fablica. De la misma manera, proyectamos las Unidades de Instrucci\u00f3n Especial por los delitos de peculado as\u00ed como el grave caso del los salvoconductos ante al comandante general de las fuerzas militares, autorizaci\u00f3n requerida que hasta hoy no se ha podido lograr para iniciar dichas investigaciones. 5 - Certifiqu\u00e9, ante petici\u00f3n de la comisi\u00f3n II del Camara, la existencia de un proceso por peculado contra el comandante del Ej\u00e9rcito, general eduardo zapateiro, investigaci\u00f3n que est\u00e1 en curso. 6 - Acato la decisi\u00f3n del Ministro de separarme del cargo: lo que no acepto bajo ninguna circunstancia, s que se atribuya dicha decisi\u00f3n a irregularidades de ning\u00fan orden. Firma, Alejandro Ram\u00edrezJUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/exdirector-de-justicia-penal-militar-afirma-que-sus-investigaciones-motivaron-su-salida-495034", "categoria": "justicia"}]