[{"titulo": "Avanza cadena perpetua a violadores de ni\u00f1os / \u00bfC\u00f3mo nos peluqueamos?", "contenido": " Ya ha superado ocho debates la iniciativa que promueve el aplicar la cadena perpetua como pena para los violadores y asesinos de menores de edad, aunque ya son 11 las veces que se ha ca\u00eddo en el Congreso: \u00bfpasar\u00e1 esta vez? Adem\u00e1s, en este episodio de #elprimercaf\u00e9: Estudiantes de universidades p\u00fablicas piden que el Gobierno pague las matr\u00edculas como un apoyo en medio de la pandemia, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda funcionar esa medida?; un dilema que parece tra\u00eddo de los cabellos: \u00bfc\u00f3mo nos peluqueamos en casa? Consejos de una experta, y al final 'La greca', con un caf\u00e9 melanc\u00f3lico para los amantes del rock brit\u00e1nico. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-490316", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfQue muestran los datos sobre los 314 fallecimientos por coronavirus?", "contenido": " A casi dos meses de la llegada del nuevo coronavirus, Colombia suma 314 muertes y 7.006 casos confirmados. Aunque, seg\u00fan expertos, las muertes y contagios aumentar\u00e1n en el pa\u00eds durante mayo, la situaci\u00f3n actual es menos dram\u00e1tica en comparaci\u00f3n con la que se ha vivido en otros pa\u00edses. Sin embargo, este s\u00e1bado fue el d\u00eda en el que, hasta la fecha, se han presentado m\u00e1s casos de contagio nuevos ( 499) y m\u00e1s fallecimientos (21) Estados Unidos suma m\u00e1s de 65 mil muertes y 1,1 mill\u00f3n de contagios. En todo el mundo, ya van m\u00e1s de 239 mil fallecidos. Hace unas semanas, en pa\u00edses como Italia y Espa\u00f1a, mor\u00edan m\u00e1s de 800 personas diariamente. La ciudad m\u00e1s afectada\u00a0 es Bogot\u00e1, en donde ha ocurrido el 34 % de las muertes. Le sigue Cali, con el 15,2 %; Cartagena, con el 7,3 % y Santa Marta con el 4,4 %.\u00a0Este  viernes, Leticia pas\u00f3 del noveno al sexto puesto en cantidad de fallecimientos y ya tiene la misma cantidad de muertes que\u00a0 Barranquilla (7). Para el caso de los departamentos, en Valle del Cauca se concentra el 19,1 % de las muertes. Bol\u00edvar aporta el 8,2 %; Magdalena, el 6 %; Atl\u00e1ntico, el 4,4 % y Cundinamarca, el 4,1 %.\u00a0\u200b(Le recomendamos: \u00bfLa cuarentena lo agarr\u00f3 en otra ciudad? As\u00ed podr\u00eda volver a la suya) Debido a que el 83,1 % de quienes murieron ten\u00edan alguna comorbilidad, se confirma que el covid-19 generalmente afecta a personas con alg\u00fan antecedente adverso de salud. Del total de fallecidos hasta la fecha, 4 de cada 10 personas sufr\u00edan de hipertensi\u00f3n arterial; 2 de cada 10 padec\u00edan diabetes y 2 de cada 10 ten\u00eda EPOC. Aunque es cierto que el covid-19 puede ser m\u00e1s letal en personas con alg\u00fan tipo de comorbilidad, el 10% de los fallecidos no presentaba ning\u00fan antecedente, por lo que es necesario cuidarse y atender todas las recomendaciones dadas. Asimismo, no existe informaci\u00f3n sobre presencia o ausencia comorbilidades para el 6 % de las personas fallecidas. En cuanto al rango de edades, m\u00e1s de la mitad (54,4 %) de muertes ocurri\u00f3 en personas entre los 60 y 79 a\u00f1os. El 20 % de las muertes fue en poblaci\u00f3n de 40 a 59 a\u00f1os; otro 18,1 %, en personas entre 80 y 99 a\u00f1os. Las personas m\u00e1s j\u00f3venes que murieron por covid-19 han sido dos beb\u00e9s de 1 mes de vida. Un hombre de 98 a\u00f1os, residente de Oca\u00f1a (Norte de Santander), es la persona con mayor edad que ha fallecido a causa del virus.Finalmente, el 61,7 %  de muertes ocurri\u00f3 en el sexo biol\u00f3gico masculino y el 38,2 % en el sexo femenino. En este mapa podr\u00e1 ver c\u00f3mo han aparecido, fecha tras fecha, los fallecidos desde el primer hasta el caso m\u00e1s reciente. YALENI SOLANO- RAFAEL QUINTERO/ UNIDAD DE DATOS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/covid-19-hoy-datos-y-cifras-sobre-muertes-por-coronavirus-en-colombia-ultimas-noticias-489402", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Toques de queda y m\u00e1s medidas para municipios que incumplan cuarentena", "contenido": " La indisciplina, el relajamiento de las medidas sanitarias y las aglomeraciones motivadas por diferentes motivos en algunas poblaciones del pa\u00eds, incrementan el riesgo en  la comunidad frente al coronavirus, adem\u00e1s de prender las alarmas  en las autoridades , motivar\u00e1n acciones restrictivas severas, que empezar\u00e1n en algunos sitios, si estos hechos contin\u00faan. El Tiempo tuvo conocimiento de que municipios como Soledad en el Atl\u00e1ntico, la Dorada en Caldas, Leticia (Amazonas) y la misma Cali, entre otros, presentan un aumento desproporcionado de los casos positivos de Covid-19, en muy corto tiempo, frente a los cuales tanto gobernadores, alcaldes y el ministerio de salud , tomar\u00e1n decisiones encaminadas a recuperar el orden sanitario, velar porque la cuarentena se aplique y las restricciones se respeten, con el fin de prevenir desbordes de la epidemia en dichos lugares.Para la muestra est\u00e1 que Soledad tiene registrados 138 casos positivos del nuevo coronavirus, de los cuales 66 se han presentado en los \u00faltimos 4 d\u00edas, con un crecimiento epid\u00e9mico y problemas de cumplimiento similares a los que presenta el \u00e1rea metropolitana de Barranquilla, incluyendo Malambo.Y si bien, el ministerio de salud, la gobernadora y el alcalde del municipio, lograron acuerdos y compromisos para restablecer el orden que permita frenar esta tendencia, de no cumplirse, requerir\u00e1 de medidas como el toque de queda, restricciones de la movilidad y limitaci\u00f3n en las flexibilizaciones actuales. Lo mismo ocurrir\u00e1 con las otras poblaciones que presenten esta situaci\u00f3n.UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/medidas-para-los-municipios-que-incumplan-cuarentena-490892", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Coronavirus en una copropiedad: \u00bfc\u00f3mo actuar?", "contenido": " En medio de la cuarentena, algunas copropiedades han manifestado la presencia de casos positivos por coronavirus en sus residentes. A continuaci\u00f3n se aclaran alguna inquietudes frente a esta situaci\u00f3n. Medidas ante covid-19 en una copropiedadManifiesta un administrador: \u201cen el conjunto que residimos (22 torres - 360 apartamentos aproximadamente) ya dos vecinos han informado (voluntariamente a la Administraci\u00f3n) estar recluidos en sus apartamentos. Son residentes en diferentes torres.La Administraci\u00f3n ha informado por comunicados v\u00eda e-mail a la comunidad de los dos casos, sin revelar la identidad de las personas y recomendando mantener las medidas de higiene dictadas por el Ministerio de Salud.Nuestras preguntas son:\u00bfDeber\u00eda la Administraci\u00f3n y el Consejo General informar a los vecinos de cada torre que en su torre se encuentra ya un caso positivo?\u00bfDeber\u00eda la Administraci\u00f3n y el Consejo General informar a todos los vecinos de la copropiedad en cual torre se encuentran los casos positivos?.\u00bfEs obligaci\u00f3n legal de un vecino covid-19 positivo informar su condici\u00f3n a la copropiedad? \u00bfQu\u00e9 otras sugerencias nos recomiendan a las copropiedades para manejar casos ya conocidos de covid-19?\u201dRespuesta: Considero que la administraci\u00f3n ha hecho lo correcto informando en general a los propietarios de esta situaci\u00f3n y debe tomar todas las medidas de seguridad y sanitarias preventivas dentro del conjunto, adem\u00e1s de informar a la entidad de salud del distrito o municipio respectivo. Igualmente, los residentes, quienes al parecer son personas responsables, deber\u00e1n mantenerse aisladas, con todas las medidas dentro de su unidad privada.No conozco ninguna norma que determine que se debe informar el n\u00famero de los apartamentos y nombre de estas personas a los dem\u00e1s residentes y en cambio s\u00ed ser\u00eda violatorio del derecho a su intimidad y pondr\u00eda en peligro su tranquilidad e integridad al divulgar datos que suministraron confidencialmente los citados residentes. M\u00e1s bien se deber\u00e1n tomar todas las medidas sanitarias de prevenci\u00f3n para evitar el contagio y propagaci\u00f3n de la enfermedad.El Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, public\u00f3 en su p\u00e1gina web (www.minsalud.gov.co) unas recomendaciones en tal sentido, aplicables a las copropiedades. Entre estas se incluyen: se deber\u00e1n establecer protocolos de informaci\u00f3n ante cualquier sospecha de un evento por covid -19 y de limpieza y desinfecci\u00f3n del recorrido realizado por los enfermos de este virus. La Administraci\u00f3n deber\u00e1 aumentar la frecuencia de limpieza y desinfecci\u00f3n de pisos, ascensores y botones de control pasamanos de escaleras, manijas, cerraduras de puertas, timbres, cit\u00f3fonos, rejas y entradas peatonales.Concretamente establece el instructivo, que en caso de que un residente presente s\u00edntomas de covid- 19, se notifique a los tel\u00e9fonos establecidos por la autoridad de salud municipal o distrital respectiva. El personal de seguridad, servicios generales y proveedores de la propiedad horizontal a\u00f1ade, deben utilizar los elementos de protecci\u00f3n personal que se hacen a\u00fan m\u00e1s necesarios en algunos casos. De tal manera que la recomendaci\u00f3n a los administradores y Consejos es acudir a este documento que est\u00e1n orientados y estar pendiente de las medidas adoptadas por el Ministerio de Salud al respecto, sin perjuicio de tomar todas las medidas de protecci\u00f3n e higiene en su copropiedad.Es muy importante que todos los residentes observen las normas y medidas dictadas para la cuarentena. Varios residentes de edificios, entre estos adultos mayores, han escrito para preguntar qu\u00e9 pueden hacer durante el lapso de la cuarentena, ante la falta de respeto por parte de sus vecinos que alteran la tranquilidad con ruidos provenientes de la utilizaci\u00f3n de martillos o de taladros, m\u00fasica, gritos, saltos, clases, entre otros, lo cual est\u00e1 alterando su tranquilidad.En varios casos hasta se han cambiado los usos de los inmuebles para elaborar productos de diversa \u00edndole. Argumentan que en ocasiones no tienen a quien quejarse por causa de que los administradores no permanecen en los inmuebles, en las horas habituales. Respuesta: Es necesario que en todas las administraciones y copropiedades se recuerde que tanto la Constituci\u00f3n que protege los derechos a la vida, a la salud, a la tranquilidad, a la intimidad y a un ambiente sano, as\u00ed como el C\u00f3digo Nacional de Polic\u00eda y Convivencia la Ley 675 de 2001, normas modificatorias y complementarias y adem\u00e1s los reglamentos de propiedad horizontal o de copropiedad y manuales de convivencia se encuentran vigentes.De tal manera que los propietarios, arrendatarios, residentes y ocupantes tienen obligaci\u00f3n de respetar estas normas y podr\u00e1n ser sancionados tanto por los \u00f3rganos de administraci\u00f3n como por las autoridades respectivas. Ello sin perjuicio de que tambi\u00e9n deben cumplir con todas las normas y medidas dictadas por el Gobierno Nacional y por los distritos y municipios en el marco del estado de la emergencia, y de igual manera podr\u00e1n ser sancionados si con su conducta se violan estas disposiciones.En cuanto a la posibilidad de desarrollar actividades en los apartamentos, complementarias con la vivienda, ello no implica que puedan poner un gimnasio virtual, sal\u00f3n de bailes, y menos destinar el inmueble a usos industriales. Considero que si bien en ciertos casos de acuerdo al uso y poca ocupaci\u00f3n de los edificios, los administradores laboran por teletrabajo, en otros como es el caso de los edificios con uso residencial se requiere mayor presencia de los administradores para atender tantas situaciones y cumplir de manera eficiente con sus funciones. Los afectados podr\u00e1n presentar sus reclamaciones directamente ante la Administraci\u00f3n por correo electr\u00f3nico o por cualquier otro medio indicado por la administraci\u00f3n. En gran parte de los edificios los consejos se est\u00e1n reuniendo de manera virtual, por lo cual no existe pretexto para que no se tomen medidas para la protecci\u00f3n del derecho de los propietarios.Por \u00faltimo, las autoridades han sido muy claras en que la autorizaci\u00f3n que se ha dado para adelantar construcciones en ning\u00fan momento incluye las individuales como modificaciones a las unidades. Ello con excepci\u00f3n de una reparaci\u00f3n urgente como arreglos por humedades o similares.NORA PAB\u00d3N G\u00d3MEZ Vivienda & Construcci\u00f3n cuenta con los an\u00e1lisis de la consultora del sector de la construcci\u00f3n y las copropiedades, quien responde a las inquietudes e interrogantes de los lectores enviadas al correo electr\u00f3nico, redaccioneconomicas@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-en-una-copropiedad-como-actuar-490930", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El infierno que viven los reclusos de la c\u00e1rcel de Villavicencio", "contenido": " La celda ocho del patio Santander en la c\u00e1rcel de Villavicencio, donde estaban recluidos 58 adultos mayores, se convirti\u00f3 en el germen del contagio del coronavirus, que en cuatro semanas tiene a 421 personas, entre internos y guardianes, enfermos. En ese patio murieron tres reclusos. \u201cCreemos que nos contagiamos por Jos\u00e9 Qui\u00f1ones o Plinio Tapiero, quienes estuvieron en el hospital de Villavicencio a principios de abril\u201d, sostiene Lorenzo Almanza, un interno que estuvo en la celda ocho.Esta celda es una sucesi\u00f3n de dormitorios l\u00f3bregos, sin puertas y con poca ventilaci\u00f3n. En los cuartos para cuatro internos duermen ocho presos y en los de diez descansan 18. Los camarotes solo se distancian por un metro y se vive soportando temperaturas superiores a los 25 grados.Los m\u00e1s antiguos tienen derecho a cama, una placa de cemento sobre la que extienden un colch\u00f3n o colchoneta; los nuevos tienen que dormir en el piso, el pasillo, el ba\u00f1o o por horas, mientras otros esperan su turno parados.(Lea:\u00a0El cura que pas\u00f3 de figura de TV a suspendido por supuesta pederastia) \u201cEllos sufrieron mucho para morir \u2013Jos\u00e9 y Plinio\u2013 puesto que en las c\u00e1rceles o, al menos en esta, es poca la atenci\u00f3n que les prestan a los enfermos\u201d, dice Lorenzo, de 52 a\u00f1os.El primer antecedente del coronavirus en esta c\u00e1rcel lo reportaron las autoridades el primero de abril, cuando un interno contagiado regres\u00f3 a la celda ocho tras ser atendido en el Hospital de Villavicencio. Diez d\u00edas despu\u00e9s, las autoridades reportaron la muerte de dos primeros reclusos por covid-19.Lorenzo, quien cumple una condena de 7 a\u00f1os, tambi\u00e9n result\u00f3 contagiado. Lo m\u00e1s complicado ocurri\u00f3 antes de la Semana Santa: \u201ccasi todos ten\u00edamos dolor de cabeza, desaliento y tos, cre\u00edamos que era la famosa gripa carcelaria, al punto que salimos 20 contagiados\u201d. \u201cEn la ocho estaban todos los viejitos, cuando murieron los sacaron del patio, ellos fueron los que contaminaron y desde ah\u00ed empez\u00f3 a caer uno tras otro. Todas las celdas se contaminaron, a unos los llevaron para el patio nueve, que tiene capacidad como para 120 personas\u201d, cuenta otro recluso con covid-19, que prefiere no revelar su nombre.Este interno cuestiona la forma como las directivas de la c\u00e1rcel han manejado el aislamiento de los internos contaminados.(Le puede interesar:\u00a0La hip\u00f3tesis del aparatoso accidente en el cual muri\u00f3 hijo de Diomedes)\u201cEl virus pudo haber quedado donde nosotros est\u00e1bamos y all\u00e1 llevaron a dormir a otros internos, eso se suma al hecho de que nos relacionamos por entre las rejas. Adem\u00e1s, se demoraron mucho en hacernos las pruebas despu\u00e9s de que murieron los viejitos\u201d, sostiene.La cifra, cada d\u00eda, va creciendo de manera exponencial. La c\u00e1rcel de Villavicencio se convirti\u00f3 en uno de los focos m\u00e1s grandes de contagio en todo el pa\u00eds.Hasta este fin de semana, en el penal hab\u00eda 1.773 internos, pese a que la capacidad es para 874 reclusos; es decir, una sobrepoblaci\u00f3n del 97 por ciento, m\u00e1s 185 personas que forman el personal de custodia y \u00e1rea administrativa del Inpec. El recluso dice que han hecho varios videos denunciando que no tienen atenci\u00f3n adecuada en salud y que la alimentaci\u00f3n tampoco es buena, pero no son atendidas sus peticiones. Por ejemplo, el pasado lunes en la noche \u201cun muchacho se enferm\u00f3, ten\u00eda escalofr\u00edo y fiebre, pero la guardia no vino a atenderlo\u201d.Lorenzo cuenta que no han tenido tratamientos, tengo el az\u00facar elevado y no se acerca una enfermera a darme mi insulina\u201d. De las carpas medicalizadas que prometieron una semana atr\u00e1s, \u00fanicamente lleg\u00f3 una, y solo hasta el jueves empez\u00f3 a operar, con dos m\u00e9dicos. En el penal se han hecho 605 pruebas.Las quejas tambi\u00e9n son por la mala alimentaci\u00f3n, pues los compa\u00f1eros que sol\u00edan cocinar, en su mayor\u00eda, enfermaron. Denuncian, adem\u00e1s, que la calidad de la comida no es la mejor.La convivencia no es f\u00e1cil, \u201ctenemos que ba\u00f1arnos con dos o tres cocadas de agua m\u00e1ximo, cepillarse la boca en el mismo orinal y no nos dan blanqueador y detergente para hacerle aseo al patio\u201d, dice el recluso.Los reclamos de los internos se hicieron sentir esta semana con tres d\u00edas de desobediencia y huelga de hambre, que provocaron choques con los guardas del Inpec, que anunci\u00f3 el mi\u00e9rcoles el hallazgo de un t\u00fanel por donde se iban a escapar. Siete internos resultaron implicados y se hallaron 43 armas blancas.La tensi\u00f3n no es solo dentro del penal, los familiares de los reclusos viven a diario una continua zozobra por lo que pueda ocurrir. Madres, padres y esposas de los reclusos crearon un chat en un WhatsApp y cada d\u00eda se re\u00fanen para rezar.Manuel Villar, padre de un interno de 19 a\u00f1os, a\u00f1ade que su hijo cuenta que esa c\u00e1rcel es inhumana. \u201cMe dice que hay unos animalitos que llaman chinches que los pican por todo el cuerpo. Ya van m\u00e1s de dos meses sin poder visitarlo\u201d, agrega. Sobre un posible traslado, como orden\u00f3 un juez de Villavicencio, la ministra de Justicia, Margarita Cabello, indic\u00f3 que se analiza el traslado de internos al centro del menor infractor del Yari, con capacidad para 120 personas, para buscar descongestionar la c\u00e1rcel de Villavicencio.NELSON ARDILAPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-carcel-de-villavicencio-asi-es-la-vida-en-la-prision-490870", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "En vivo: As\u00ed avanza la curva de casos de coronavirus en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-en-colombia-casos-actualizados-y-confirmados-471650", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Artistas del pa\u00eds cantaron unidos a una sola voz por Colombia", "contenido": " \u201cLos colombianos nos hemos caracterizado por ser solidarios, y este es un momento para demostrarlo. Estamos pasando por momentos dif\u00edciles y podr\u00edamos convertir esta situaci\u00f3n en una oportunidad para fortalecernos y hacer de Colombia un mejor pa\u00eds\u201d.Lo que comenz\u00f3 con mensajes como este del futbolista Falcao, entre otros famosos, dentro de la iniciativa Colombia Cuida a Colombia, alcanz\u00f3 su mayor temperatura anoche, con en un emotivo concierto. Ayer, a lo largo del d\u00eda, la campa\u00f1a, que uni\u00f3 a todos los medios del pa\u00eds, llev\u00f3 una c\u00e1psula de motivaci\u00f3n a cargo de los distintos talentos de cada organizaci\u00f3n.Los miles de compatriotas ac\u00e1 y en el exterior pudieron seguir el concierto, gracias al gran enlace multiplataforma que realizaron todos los medios televisados, radiales y digitales del pa\u00eds.Horas antes de su presentaci\u00f3n, el cantante Juanes se uni\u00f3 a su compatriota Falcao con otro mensaje: \u201cSiempre estar\u00e9 para ustedes, para sumar mi voz a las iniciativas que tiendan los brazos para ayudar a otros. Quiero ser parte de la esperanza a trav\u00e9s de mi m\u00fasica\u201d.A esta causa tambi\u00e9n se unieron, desde Estados Unidos, personalidades como la actriz barranquillera Sof\u00eda Vergara.Esta velada musical reuni\u00f3 a Juanes, Shakira, J Balvin, Fonseca, Andr\u00e9s Cepeda, Bomba Est\u00e9reo, Carlos Vives, Choc-QuibTown, Fonseca, Greeicy & Mike Bah\u00eda, el grupo Niche, Manuel Medrano, Nacho y Chino Miranda, Paola Jara y Jessi Uribe, Sebasti\u00e1n Yatra y Yuri Buenaventura.Cada artista interpret\u00f3 una de sus canciones m\u00e1s queridas. Entre artista y artista, los espectadores vieron la historia de un h\u00e9roe de estos d\u00edas de pandemia.El presidente de la Rep\u00fablica, Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez, invit\u00f3 a luchar unidos y ser solidarios. \u201cEn estos momentos de adversidad es cuando sale a relucir la palabra resiliencia. Que es convertir las adversidades en la mejor de las oportunidades. Colombia tiene en su gente y su esp\u00edritu colaborativo lo mejor\u201d, dijo.Y con \u00e9l tambi\u00e9n mandaron su mensaje luminarias de la far\u00e1ndula, el periodismo y del deporte nacional como Rigoberto Ur\u00e1n, James, Egan Bernal, el \u2018Pibe\u2019 Valderrama y Caterine Ibarg\u00fcen, entre otros. La velada se inici\u00f3 a las 8:30 p. m., con la interpretaci\u00f3n del Himno Nacional. Luego se oyeron los mensajes esperanzadores, desde sus casas, de Carlos Vives, Sof\u00eda Vergara, J Balvin y Shakira.\u201cVarios artistas nos inyectar\u00e1n de buena energ\u00eda. Hagamos historia\u201d, acot\u00f3 Vergara.La noche la abrieron los integrantes del grupo ChocQuibTown. Entonces, apareci\u00f3 Juanes con su canci\u00f3n M\u00e1s futuro que pasado, que entre sus estrofas dec\u00eda: \u201cYa pasar\u00e1 el aguacero\u201d, como una met\u00e1fora de que lo bueno est\u00e1 por venir.Y con su cachaqu\u00edsimo estilo y humor, y acompa\u00f1ado de un whisky, Juapis Gonz\u00e1lez invit\u00f3 a usar el tapabocas.Una de las sorpresas de la noche fue cuando el cantante Fonseca cant\u00f3 su nueva canci\u00f3n Lo que ayer era normal, que escribi\u00f3 inspirado en la situaci\u00f3n que vive el mundo por cuenta del nuevo coronavirus.La tonada, que fue primicia para este concierto, ya se encuentra en todas las plataformas digitales.Metidos en la ducha de su casa, Greeicy & Mike Bah\u00eda cantaron su canci\u00f3n Amantes. \u201cEs muy importante en esta cuarentena tener pr\u00e1cticas espirituales\u201d fue el mensaje del reconocido motivador y exsacerdote Alberto Linero, quien invit\u00f3 a encontrar la paz a trav\u00e9s de las lecturas. \u201cColombia lo tiene todo para ser grande. Tan grande como este cantante\u201d. Con esas palabras, la actriz Amparo Grisales dio paso a Maluma, quien, en un c\u00e1lido formato ac\u00fastico, interpret\u00f3 su nueva canci\u00f3n Amor de mi vida.Y con su canci\u00f3n Como si nada, Paola Jara y Jessi Uribe salieron cantando desde la terraza de su casa, maravillando a sus decenas de seguidores de la m\u00fasica popular.Bomba Est\u00e9reo le puso su toque tropical a la noche con su pegajosa canci\u00f3n To my love, mientras que desde las monta\u00f1as de Medell\u00edn, la agrupaci\u00f3n Puerto Candelaria present\u00f3 en un formato de voz, teclados y bajo, su canci\u00f3n Il\u00f3gico.As\u00ed fueron apareciendo m\u00e1s artistas, como Yatra, Carlos Vives y Andr\u00e9s Cepeda, hasta el bell\u00edsimo cierre con el video de la canci\u00f3n Mi pueblo natal, que cantaron muchos otros artistas nacionales invitados.Colombia Cuida a Colombia busca recaudar 25.000 millones de pesos, que tienen como fin ayudar con seguridad alimentaria y salud a los colombianos afectados.Hasta el jueves, la alianza hab\u00eda logrado entregar 9.191.568 kilos de alimentos, beneficiando a 1.260.350 personas en condiciones de vulnerabilidad en m\u00e1s de 150 municipios, y su labor contin\u00faa d\u00eda tras d\u00eda a lo largo del territorio.Juliana Uribe, cofundadora de esta iniciativa, inform\u00f3 anoche que ya se hab\u00eda superado los 11.000 millones de pesos e invit\u00f3 a seguir. En la p\u00e1gina www.colombiacuidacolombia.com. se pueden hacer las donaciones.CULTURA Y ENTRETENIMIETO@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/cuarentena-asi-fue-el-concierto-de-colombia-cuida-a-colombia-este-primero-de-mayo-490902", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfHubo 'paseo de la muerte' con mujer sospechosa de covid-19 en Cali?", "contenido": " De acuerdo con los Bomberos, a la paciente no la recibieron en la antigua cl\u00ednica de Saludcoop, que es manejada por la Gobernaci\u00f3n del Valle durante la actual emergencia sanitaria por la pandemia, y en el Hospital Universitario del Valle. La secretaria de Salud de Cali, Miyerlandi Torres, explic\u00f3 que cuando se presentan emergencias al interior de las viviendas y en la calle se debe llamar al 123 para que este informe del caso al Centro Regulador de Urgencias y Emergencias (Crue), que env\u00eda las ambulancias. Y en el caso de que una de las ambulancias de la ciudad recoja un paciente debe comunicarse con el Crue, para que este direccione a la ambulancia y lleve al paciente a un centro de salud donde saben de su llegada.\u200bPor su parte, el\u00a0gerente del HUV,\u00a0 Irne Torres, afirm\u00f3 que \"estamos logrando hacer espacio de manejo de UCI y ac\u00e1 empezamos a hacer el trabajo de desescalamiento de pacientes de otras patolog\u00edas y pacientes que hayan sido positivo y est\u00e9n en etapa de recuperaci\u00f3n y su resultado haya sido negativo en la segunda prueba\".El defensor del paciente de la Secretaria de Salud de Cali, Jhon Murillo, explic\u00f3 que el Crue y las IPS deben tener una mejor articulaci\u00f3n y evitar una movilizaci\u00f3n de pacientes como la mujer fallecida, que debi\u00f3 ser atendida de acuerdo con la normatividad vigente \"sin barreras\".CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/polemica-en-cali-por-mujer-sospechosa-de-covid-19-que-fallecio-esperando-atencion-490972", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las denuncias tras salida de un general y 10 oficiales del Ej\u00e9rcito", "contenido": " El ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, anunci\u00f3 el viernes que 10 oficiales del Ej\u00e9rcito\u00a0 fueron apartados del servicio activo en el marco de una investigaci\u00f3n por \u201cel presunto empleo irregular de las capacidades de inteligencia militar\u201d. Adem\u00e1s, el ministro afirm\u00f3 que un brigadier general solicit\u00f3 su retiro voluntario. EL TIEMPO conoci\u00f3 que el militar que pidi\u00f3 su salida fue el general Eduardo Quir\u00f3s, quien hasta el a\u00f1o pasado fue jefe de comando de Apoyo de Combate de Contrainteligencia Militar del Ej\u00e9rcito. Sin dar nombres ni exponer por qu\u00e9 caso concreto se dieron los retiros, el ministro Trujillo asegur\u00f3 que estas medidas se tomaron por las investigaciones internas que se vienen haciendo desde hace varios meses y de las que ya se inform\u00f3 a la Fiscal\u00eda y la Procuradur\u00eda. Dijo que el Comando General de las Fuerzas Militares tiene abierta una investigaci\u00f3n disciplinaria y deleg\u00f3 a la Inspecci\u00f3n General de las Fuerzas Militares para que verifiquen los procesos y protocolos con los que hoy se est\u00e1n desarrollando las labores de inteligencia en la Fuerza P\u00fablica. Igualmente, se\u00f1al\u00f3 que el 13 de enero inform\u00f3 de la investigaci\u00f3n a la Procuradur\u00eda y a la Fiscal\u00eda General, para que estos organismos desarrollaran sus investigaciones. Esas primeras indagaciones se dieron tras las denuncias conocidas hace unos meses sobre supuestos seguimientos desde el Ej\u00e9rcito a l\u00edderes pol\u00edticos, magistrados y periodistas. La revista Semana public\u00f3 ayer una denuncia en la que habla de presuntos seguimientos inform\u00e1ticos y supuestas \u201cperfilaciones\u201d del Ej\u00e9rcito a 130 periodistas, pol\u00edticos, ONG y sindicalistas. Se tratar\u00eda de carpetas abiertas a personas sobre las que habr\u00eda intereses de conocer sus movimientos y contactos. Entre las personas perfiladas hay periodistas colombianos y extranjeros a los que se les habr\u00eda hecho an\u00e1lisis irregulares por parte de unidades de inteligencia. Tambi\u00e9n aparecen datos de exmilitares y hasta del exsecretario general de la Presidencia Jorge Mario Eastman. Y aunque esas carpetas tendr\u00edan informaci\u00f3n obtenida al parecer de medios abiertos, llama la atenci\u00f3n las razones por las que se habr\u00edan ordenado ese tipo de labores con personas sin requerimientos judiciales ni vinculaciones con delitos y que cuentan con protecci\u00f3n de sus fuentes de informaci\u00f3n. Igualmente se plantean dudas sobre la financiaci\u00f3n de esas actividades.El ministro de Defensa asegur\u00f3 ayer que tambi\u00e9n se hicieron cambios en la estructura de mando del Ej\u00e9rcito, en los estados mayores, direcciones y unidades operativas, con el fin de \u201cdinamizar y mejorar las operaciones y los procesos de inteligencia\u201d. Tambi\u00e9n dijo que se hizo una revisi\u00f3n de las capacidades de inteligencia militar, as\u00ed como de los procedimientos que est\u00e1n desarrollando, \u201ccon el fin de erradicar la ejecuci\u00f3n de pr\u00e1cticas que pudiesen ser contrarias a la ley de inteligencia, vulnerar los derechos de personas naturales o jur\u00eddicas y lesionar el buen nombre de la instituci\u00f3n\u201d.Y agreg\u00f3: \u201cLa Fuerza P\u00fablica tiene y tendr\u00e1 el respaldo y respeto de los colombianos, en tanto siga actuando con transparencia, que es la fuente de su legitimidad y del apoyo de la opini\u00f3n p\u00fablica\u201d. En la rueda de prensa, que se desarroll\u00f3 en la Escuela Superior de Guerra, particip\u00f3 el comandante de las Fuerzas Militares, general Luis Fernando Navarro, quien dijo que en la revisi\u00f3n sobre cu\u00e1l era el uso que algunas dependencias estaban haciendo de las labores de inteligencia participaron m\u00e1s de 100 expertos en \u201cdiferentes especialidades de la inteligencia militar, con el acompa\u00f1amiento de validadores nacionales e internacionales\u201d. Las denuncias de presuntos seguimientos ilegales desde el Ej\u00e9rcito tiene cap\u00edtulos en los entes de investigaci\u00f3n penal y disciplinaria.La Procuradur\u00eda lleva un juicio disciplinario contra el general Quir\u00f3s porque presuntamente habr\u00eda extralimitado sus funciones al realizar supuestas actividades de contrainteligencia.\u00a0De otro lado, en enero de este a\u00f1o, la Fiscal\u00eda le pidi\u00f3 a la delegada ante la Corte Suprema que investigara al general Nicacio Mart\u00ednez, excomandante del Ej\u00e9rcito, por las denuncias de presuntas actividades ilegales desde dos batallones.En\u00a0 las investigaciones que llevaron al retiro de 11 uniformados, seg\u00fan el abogado de Mart\u00ednez,\u00a0 no hay nada relacionado con \u00e9l. \"Ninguna persona ha declarado o lo ha relacionado con estos hechos\", dijo.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/las-denuncias-tras-la-salida-de-un-general-y-10-oficiales-del-ejercito-por-seguimientos-490868", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Mindeporte ve viable el f\u00fatbol en una sola sede", "contenido": " El anuncio de que el f\u00fatbol profesional colombiano podr\u00eda volver a competencia entre agosto y septiembre trajo algo de seguridad a los clubes, que no tienen actividad desde el 12 de marzo. Pero el proceso para regresar a\u00fan es largo y depende de las directrices del Gobierno. Una de las alternativas que se manejan para reanudar la Liga es jugar en una sola sede y concentrar a los equipos. Ernesto Lucena, ministro del Deporte, considera que esa posibilidad es viable. Esto dijo Lucena, en entrevista con W Radio. El protocolo presentado por la Dimayor. \u201cEs un protocolo bien hecho, tiene todas las caracter\u00edsticas que uno esperar\u00eda desde el punto de vista cient\u00edfico y deportivo y que lleva a que los jugadores tengan protecci\u00f3n, que es lo que nos interesa. Ahora viene la retroalimentaci\u00f3n, eso tomar\u00eda unos 20 o 30 d\u00edas, y luego, 28 d\u00edas adicionales para hacer todos los controles. Todo depende de la curva epidemiol\u00f3gica, el Ministerio de Salud es el que toma la decisi\u00f3n y si ve que tenemos una situaci\u00f3n positiva, entrar\u00edamos gradualmente\u201d. (Lea tambi\u00e9n: Luis Fernando Montoya, el arquitecto de la Libertadores del Once Caldas)Jugar en una sola sede. \u201cDesde el punto de vista deportivo es una buena soluci\u00f3n. En Estados Unidos lo han hecho en otros deportes. Tocar\u00eda mirar la ciudad y el Ministerio de Salud tendr\u00eda la palabra, por lo menos para terminare el primer torneo en una sola ciudad\u201d. \u00bfPartidos con p\u00fablico? \u201cEste a\u00f1o vemos muy dif\u00edcil que haya espect\u00e1culos a puerta abierta, el presidente Duque ha sido enf\u00e1tico. El torneo se har\u00eda a puerta cerrada\u201d. (En otras noticias: An\u00e1lisis: el d\u00eda en que naci\u00f3 el falso '9' con Messi y Guardiola)Los controles. \u201cEsos 28 d\u00edas de los que hablamos son para tener la certeza que todos los jugadores tienen prueba negativa. Los que dieran positivo no pueden estar en el campo y habr\u00eda testeo postpartido, ser\u00eda selectivo. El uso de tapabocas no est\u00e1 establecido en el protocolo. La sudoraci\u00f3n y la exhalaci\u00f3n a tan corta distancia tambi\u00e9n generan una preocupaci\u00f3n, pero por eso se har\u00eda el testeo\u201d. Qui\u00e9n cubre los gastos. \u201cFuimos claros con Dimayor, los recursos de ellos. Los equipos que no tienen recursos para hacer esos arreglos en sus estadios tendr\u00e1n que hacerlo a trav\u00e9s de Dimayor o de las ciudades que albergar\u00edan los partidos\u201d. Qu\u00e9 pasa con los otros deportes. \u201cAs\u00ed como se le da la atenci\u00f3n debida al futbol, individualmente a cada federaci\u00f3n les estamos pidiendo sus protocolos. Hay deportes que no son de contacto y que podr\u00edan volver a puerta abierta m\u00e1s pronto. Podr\u00edan comenzar con los \u00e9lites y de ah\u00ed, toda la cadena del deporte hasta los semilleros. Lo otro, que la industria del deporte se ha visto muy afectada. Una vez podamos reiniciar actividades, ser\u00e1 el ministerio el que incentiva torneos nacionales desde el punto de vista competitivo y recreativo\u201d. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/mindeporte-ve-viable-el-futbol-en-una-sola-sede-490966", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "As\u00ed transcurre el primer debate del Plan de Desarrollo en el Concejo", "contenido": " Hoy s\u00e1bado 2 de mayo de 2020 se lleva a cabo la sesi\u00f3n no presencial del primer debate\u00a0\u00a0del Proyecto de Acuerdo No. 123 de 2020 'Por medio del cual se adopta el Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico, Social, Ambiental y de Obras P\u00fablicas del Distrito Capital 2020-2024:\u00a0 \u201cUN NUEVO CONTRATO SOCIAL Y AMBIENTAL PARA LA BOGOT\u00c1 DEL SIGLO XXI\u201d.\u00a0 La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, le pidi\u00f3 al presidente Iv\u00e1n Duque 38,3 billones de pesos para financiar el plan de desarrollo de la ciudad en el pr\u00f3ximo cuatrienio. La solicitud la hizo en una carta que le entreg\u00f3 directamente al Ejecutivo. La mandataria busca asegurar una adecuada contenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n de la pandemia en este a\u00f1o y la reactivaci\u00f3n social y econ\u00f3mica distrital y nacional. 10:54 a.m.\u00a0 Intervenci\u00f3n Claudia L\u00f3pez.\u00a0Claudia L\u00f3pez dijo que el Plan de Desarrollo en de la ciudad y no de los pol\u00edticos. Lo que m\u00e1s motivo a los concejales fue educaci\u00f3n, movilidad y medio ambiente. Tambi\u00e9n dijo que fueron muy importantes los requerimientos de la ciudadan\u00eda. Toc\u00f3 hacer cambios en el Plan de Inversiones. Hay que fortalecer el del Contrato Social para garantizar un ingreso m\u00ednimo a la poblaci\u00f3n vulnerable y garantizar educaci\u00f3n de calidad y saldar una deuda del Sur de Bogot\u00e1. \"Es una realidad que nos mostr\u00f3 esta pandemia\".\u00a0\u00a0Habr\u00e1 Plan Territorial de Salud Fortalecido para atender lo que evidenci\u00f3 la tragedia por la covid-19. Dijo que el plan es tambi\u00e9n de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica porque el desempleo va a subir. Hay que apoyar a la ciudadan\u00eda y al empresariado.\u00a0 \"Tenemos que superar el desafi\u00f3 de la pandemia y cerrar brechas\".\u00a0Respecto de la pandemia, dijo que Bogot\u00e1 es el p\u00e9simo resultado de un mal manejo del aeropuerto El Dorado. Hay 175 personas en UCI, el 32 % de las UCI est\u00e1n ocupadas en este momento. \"La prioridad es que no nos colapse el sistema de salud\". Hay 600 UCI adicionales logradas en dos meses. En Corferias se construy\u00f3 el hospital m\u00e1s grande de Am\u00e9rica Latina.\u00a0Dijo que no se puede permitir que el hambre crezca en la ciudad. En menos de dos meses 372.251 hogares han recibido transferencias monetarias y\u00a0 m\u00e1s de 90.000 han recibido mercados. El total de ayudas alimentarias entregadas es de 2'796. 506.\u00a0El total\u00a0\u00a0de ayudas alimentarias entregadas es de 2'796. 506.Dijo que ya hay unos sectores de la econom\u00eda que se han ido reactivando pero que se debe cumplir con todos los protocolos. \"Vamos a tener unas fases de recuperaci\u00f3n. Dijo que no habr\u00e1 forma de que la ciudadan\u00eda salga a trabajar al mismo tiempo como se hac\u00eda antes, fue clara en explicar que eso va a cambiar para siempre. Dijo que Bogot\u00e1 va a tener que funcionar a cuatro turnos al d\u00eda.\u00a0Asegur\u00f3 que habr\u00e1 l\u00edneas de apoyo para los desempleados y peque\u00f1os y medianos empleados y mantener Bogot\u00e1 Solidaria en Casa. Necesita contratar estudios y dise\u00f1os de todas las obras planeadas. \"Para reactivar la econom\u00eda tenemos que anticipar todo lo que podamos. Con acompa\u00f1amiento de todos los entes de control necesitamos acudir a la contrataci\u00f3n directa para poder anticipar la ejecuci\u00f3n de los proyectos\".\u00a0L\u00f3pez explic\u00f3 que el sector que m\u00e1s recursos sacrific\u00f3 fue el de movilidad y el que menos fue educaci\u00f3n. Eso para lograr los 7,1 billones de pesos para el Contrato Social.Habr\u00e1 un esquema m\u00ednimo garantizado y se tendr\u00e1 quitar la carga hist\u00f3rica que han tenido las mujeres del cuidado de su familia.\u00a0 \"21,8 billones de pesos ser\u00e1n invertidos para mejorar la situaci\u00f3n de las mujeres\", dijo L\u00f3pez.\u00a0 9:44 a.m.\u00a0 Presentaci\u00f3n de los asistentes.\u00a0 REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/asi-transcurre-el-primer-debate-del-plan-de-desarrollo-en-el-concejo-490954", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El drama de los que no tienen casa para pasar la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-habitantes-de-calle-de-colombia-y-el-mundo-durante-la-cuarentena-487308", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Video: En Barranquilla suspenden operaci\u00f3n de Transmetro por sobrecupo", "contenido": " El alcalde de Barranquilla, Jaime Pumarejo, suspendi\u00f3 las operaciones de Transmetro en la ciudad a partir de las 10 de la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado 2 de mayo, y de manera indefinida. La decisi\u00f3n radical de Pumarejo es la respuesta a las denuncias de cientos de ciudadanos que por redes sociales evidenciaron como en las \u00faltimas horas el sistema present\u00f3 sobre cupo y buses repletos de pasajeros en medio de la cuarentena por coronavirus. Desde primeras horas de este s\u00e1bado inici\u00f3 la desalimentaci\u00f3n del sistema desde la estaci\u00f3n Joe Arroyo y  todas las subestaciones cerraron puertas. La operaci\u00f3n volver\u00e1 a la normalidad hasta tanto su administraci\u00f3n encuentre la forma de garantizar que el sistema operara con reducidos aforos de viajeros. El departamento del Atl\u00e1ntico suma a esta hora 363 casos positivos de Covid- 19, en departamento de Bol\u00edvar reporta 308 pacientes positivos, y Magdalena 220 casos.Redacci\u00f3n Caribe\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/video-en-barranquilla-suspenden-operacion-de-transmetro-por-sobrecupo-490962", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Gobierno frena intenci\u00f3n de Avianca de volar desde el 11 de mayo", "contenido": " El Gobierno les sali\u00f3 al paso ayer a las intenciones de Avianca Holdings de alzar vuelo el pr\u00f3ximo 11 de mayo, tal como est\u00e1 contemplado en el Decreto 593 del 24 de abril (art\u00edculo 6), en el que se determin\u00f3 la suspensi\u00f3n, hasta las cero horas de ese d\u00eda, de los vuelos nacionales. Al conocer el prop\u00f3sito de la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea, el propio presidente Iv\u00e1n Duque, en su acostumbrado espacio televisivo de una hora, record\u00f3 que \u201cninguna aerol\u00ednea est\u00e1 autorizada para vender tiquetes en Colombia despu\u00e9s del 11 de mayo\u201d.Y es que desde el jueves en la noche, a trav\u00e9s de un correo electr\u00f3nico, las directivas de Avianca comenzaron a promocionar siete rutas nacionales, indicando que desde el 11 y el 31 de mayo los trayectos estar\u00edan disponibles. En el mismo tambi\u00e9n se indic\u00f3 que las tarifas tendr\u00edan solo el 5 por ciento del IVA y que el viajero podr\u00eda cambiar el itinerario, sin que esto le generara ning\u00fan tipo de penalidad ni diferencia tarifaria.Pero en su alocuci\u00f3n el presidente Duque fue tajante en se\u00f1alar, sin referirse a ninguna aerol\u00ednea en particular, que solo se retomar\u00e1 el tr\u00e1fico a\u00e9reo en el pa\u00eds \u201chasta el final de la emergencia sanitaria, que es el 30 de mayo. El restablecimiento de los vuelos ser\u00e1 una decisi\u00f3n que tomaremos con un equipo cient\u00edfico oportunamente para que nadie pretenda habilitar ese tipo de comercializaci\u00f3n\u201d.Indic\u00f3 que el Gobierno Nacional, desde el Ministerio de Transporte, trabajar\u00e1 \u201cpara evaluar los protocolos, las condiciones y lo que est\u00e1 pasando en otras partes del mundo\u201d, antes de tomar una decisi\u00f3n en la materia. El director de la Aeron\u00e1utica Civil (Aerocivil), Juan Carlos Salazar, tambi\u00e9n se hab\u00eda referido al tema, dejando claro que el Gobierno no hab\u00eda impartido, hasta el momento, ninguna directriz indicando sobre el reinicio de las operaciones a\u00e9reas en el pa\u00eds y que, por tanto, ninguna aerol\u00ednea estaba facultada para ello.Pero muy temprano en la ma\u00f1ana de ayer (viernes), y sin que conocieran la posici\u00f3n del Gobierno respecto al reinicio de las operaciones a\u00e9reas en Colombia, directivas de Avianca hab\u00edan manifestado que su decisi\u00f3n de anunciar sus itinerarios de vuelo estaban basada en lo consagrado en el art\u00edculo 6 del Decreto 593 expedido por el Ministerio del Interior, al amparo de la emergencia econ\u00f3mica, social y ecol\u00f3gica. No obstante, aclararon que eran conscientes de que en los pr\u00f3ximos 10 d\u00edas el Gobierno podr\u00eda tomar nuevas decisiones basadas en los an\u00e1lisis sobre la evoluci\u00f3n de la epidemia del covid-19 en Colombia, las cuales sin duda acatar\u00edan.Explicaron que, con base en lo dispuesto en el mencionado decreto, desde ya se estaban preparando en t\u00e9rminos de protocolos de bioseguridad, en caso de que el Gobierno no dispusiera de algo diferente para el inicio de los vuelos nacionales. Sin embargo, la respuesta del Ejecutivo lleg\u00f3 m\u00e1s r\u00e1pido de lo esperado, por lo que la aerol\u00ednea tambi\u00e9n reaccion\u00f3 de inmediato a lo planteado por el Presidente.En un segundo comunicado, la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea precis\u00f3 que \u201cdesde que inici\u00f3 la emergencia sanitaria generada por el covid-19, Avianca ha ajustado y adaptado sus itinerarios para estar lista y volver a volar cuando se levante la suspensi\u00f3n de vuelos, bajo los m\u00e1s estrictos protocolos de bioseguridad.De acuerdo con las recientes declaraciones del Gobierno, la compa\u00f1\u00eda informar\u00e1 a sus clientes sobre su itinerario una vez se confirme la fecha de inicio de operaci\u00f3n y los tiquetes que se comercialicen en ese momento tendr\u00e1n condiciones flexibles, reconociendo y entendiendo que las fechas de la emergencia son sujetas a cambios y definiciones gubernamentales\u201d. En ese sentido, se\u00f1al\u00f3 que continuar\u00e1 adaptando sus itinerarios, procesos y operaci\u00f3n en la medida en que el pa\u00eds as\u00ed lo requiera y seguir\u00e1 los lineamientos establecidos por las autoridades en esta materia.Por: Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/covid-19-razones-por-las-que-negaron-permiso-de-reiniciar-vuelos-a-avianca-490860", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Empresa de Energ\u00eda de Pereira lanza plan de ayuda a usuarios", "contenido": " Los clientes de la Empresa de Energ\u00eda de Pereira no tendr\u00e1n que preocuparse por el pago de las facturas de consumo de este servicio p\u00fablico en abril y mayo, pues la compa\u00f1\u00eda acaba de anunciar un plan de alivios que incluye a los usuarios residenciales en todos los municipios donde esta ofrece su servicio. En total, estos alivios acoger\u00e1n a un total de 600.000 usuarios de este servicio, si se suman los dos planes: el de la alcald\u00eda de Pereira y el de la empresa.Las directivas de la empresa indicaron que \u201caplaz\u00f3 proyectos que ten\u00eda previsto realizar en abril y mayo y destinar\u00e1 16.000 millones de pesos al pago de las facturas de energ\u00eda de esos meses, de sus usuarios en todos los municipios donde ofrece su servicio\u201d.As\u00ed, la compa\u00f1\u00eda diferir\u00e1 el pago de las facturas de energ\u00eda de abril y mayo de los usuarios de estratos 1, 2, 3 y 4, mientras que para usuarios de estratos 5 y 6 podr\u00e1n hacer acuerdos de pago para lo cual ya se dispusieron diferentes medios de contacto, seg\u00fan se inform\u00f3. Entre lo aprobado por la junta directiva est\u00e1 el que las facturas de abril y mayo se puedan pagar a partir de agosto, concediendo as\u00ed dos meses de gracia durante el tiempo del aislamiento preventivo obligatorio y no se cobrar\u00e1n intereses.Voceros de la Empresa explicaron que el diferido se aplicar\u00e1 de manera autom\u00e1tica para los usuarios de los estratos 1 al 4, en caso que estos no paguen su factura de los meses previstos. Los planes de financiaci\u00f3n se aplicar\u00e1n a todos los usuarios residenciales de los estratos 1 al 6 de Pereira, Dosquebradas, Marsella, Balboa, La Virginia y Santa Rosa de Cabal, en Risaralda; Cartago y Alcal\u00e1, Valle del Cauca; y Filandia, Quind\u00edo, beneficiando a 110.000 hogares.Estos planes de financiaci\u00f3n no se aplicar\u00e1n para los estratos 1, 2 y 3 de Pereira, dado que a ellos los cobija el Plan 3, 2 ,1 y 0 anunciado por la Alcald\u00eda de que asumir\u00e1 el pago de las facturas de abril y mayo de los servicios de energ\u00eda, agua, aseo y alumbrado p\u00fablico. La Empresa record\u00f3 que le gir\u00f3 al municipio 19.000 millones de pesos de los dividendos que arroj\u00f3 en 2019.Es as\u00ed como desde la compa\u00f1\u00eda se destinar\u00e1n 35.000 millones de pesos para ayudar a sus usuarios durante la dif\u00edcil situaci\u00f3n actual. \u201cDespu\u00e9s de que se implement\u00f3 el Plan 3, 2, 1, 0, recibimos varias llamadas de usuarios de los estratos 4, 5 y 6, manifestando que no ten\u00edan ninguna alternativa y, adicional, tenemos usuarios de estratos 1, 2 y 3 que no se beneficiaban de la medida de Pereira porque est\u00e1n en otras ciudades. Revisamos nuestro flujo de caja y decidimos ofrecer a esos usuarios un diferido a la factura que se empezar\u00e1 a cobrar en agosto\u201d, explic\u00f3 Yulieth Porras Osorio, gerente de la Empresa.Los diferidos para los estratos 1 y 2 de municipios distintos a Pereira ser\u00e1n autom\u00e1ticos, hasta 36 meses, cobrando la primera cuota en agosto, sin intereses.Para los estratos 3 y 4 tambi\u00e9n ser\u00e1 autom\u00e1tico, con plazo de hasta 24 meses, igual con dos mes de gracia y la primera cuota se cobrar\u00e1 en agosto, sin intereses.Para los estratos 5 y 6 se har\u00e1n financiaciones con cuota inicial del 20 por ciento, el saldo restante ser\u00e1 diferido hasta 24 meses sin intereses. Estos tendr\u00e1n que solicitar el diferido y hacer los acuerdos de pago en las siguientes l\u00edneas: desde un tel\u00e9fono fijo la l\u00ednea 115 o desde un celular al 036 3151515, opci\u00f3n 2, de lunes a viernes de 7 a. m. a 9 p. m.; s\u00e1bados, domingos y festivos de 7 a. m. a 7 p. m.Por: Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/este-es-el-plan-de-alivios-para-usuarios-de-energia-de-pereira-por-el-covid-19-490872", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Ind\u00edgenas retienen a uniformados tras ataques en Caloto, Cauca", "contenido": " La comunidad ind\u00edgena del resguardo de Huellas del municipio de Caloto, en el departamento del Cauca, al suroccidente del pa\u00eds, retuvo este viernes a 31 miembros de la fuerza p\u00fablica y denunci\u00f3 la supuesta agresi\u00f3n que cometieron los soldados contra varias mujeres de la zona. \"Mientras varias mujeres de la comunidad Nasa pastoreaban el ganado, fueron sorprendidas por unos militares que dispararon contra ellas\", denunci\u00f3 a Efe el consejero del Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca, Cric, Giovanni Yule. Seg\u00fan Yule, las mujeres alertaron a la comunidad, que reaccion\u00f3 reteniendo a los uniformados, entre los que se encuentran cuatro polic\u00edas, y los dej\u00f3 a disposici\u00f3n de las autoridades \u00e9tnicas. \"En estos momentos hay una gran asamblea, ha hecho presencia la Defensor\u00eda del Pueblo regional, la Procuradur\u00eda, un delegado de la Gobernaci\u00f3n del Cauca y el secretario de Gobierno del municipio de Caloto\", confirm\u00f3 el consejero. En la asamblea, los organismos de control, que operan como mediadores, establecen con las autoridades ind\u00edgenas el mecanismo a trav\u00e9s del cual la comunidad har\u00e1 entrega de los uniformados. De acuerdo con el Cric, durante la reuni\u00f3n, la fuerza p\u00fablica atac\u00f3 de nuevo a la comunidad y un comunero fue herido, sin gravedad, en la cabeza. El Cric tambi\u00e9n denunci\u00f3 que este no es el primer ataque del cual la comunidad es v\u00edctima por parte de los uniformados. \"El s\u00e1bado la comunidad hab\u00eda salido a pastorear el ganado y desafortunadamente encontr\u00f3 30 reses envenenadas y el domingo, mientras estaban limpiando el potrero del veneno, dispararon tambi\u00e9n contra ellos\", agreg\u00f3 Yule.Ese d\u00eda, la comunidad tambi\u00e9n retuvo a ocho militares que fueron entregados a la delegada provincial de la Procuradur\u00eda y al secretario de Gobierno del municipio. \"Hoy, nuevamente se repite esta situaci\u00f3n y queremos denunciar esto ante los organismos internacional y ante los organismos nacionales defensores de derechos humanos porque pensamos que ha sido una agresi\u00f3n sistem\u00e1tica contra el pueblo Nasa del norte del Cauca\", denunci\u00f3 el consejero.(Lea tambi\u00e9n: Guerra sin cuartel en el Cauca: 10 asesinatos en las \u00faltimas semanas) La versi\u00f3n del Cric se\u00f1ala que los uniformados defienden los intereses de la gran industria en el Cauca, actividades a las que las comunidades \u00e9tnicas se oponen. \"La Defensor\u00eda est\u00e1 cumpliendo un papel de mediaci\u00f3n para establecer c\u00f3mo entre la asamblea del pueblo Nasa y el Cric se pueda tomar una decisi\u00f3n para avanzar en un acuerdo que nos permita salir de esta encrucijada\", agreg\u00f3 Yule. La comunidad propuso a los organismos de control que las armas con las que fueron atacadas este viernes las mujeres sean entregadas a las autoridades ind\u00edgenas para que las destruyan. El Cauca es uno de los departamentos colombianos m\u00e1s golpeados por el conflicto armado y pr\u00e1cticamente no conoce los beneficios del acuerdo de paz firmado en noviembre de 2016 por el Gobierno y la entonces guerrilla de las Farc. Al menos 66 miembros del pueblo ind\u00edgena Nasa, entre ellos 13 de sus autoridades, fueron asesinados el a\u00f1o pasado en el Cauca, revel\u00f3 en marzo pasado la Oficina de la Alta Comisionada de la ONU para los Derechos Humanos en su informe anual para Colombia. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/cauca-indigenas-retienen-a-31-uniformados-y-denuncian-agresiones-490938", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Temor en las regiones del pa\u00eds por fin del cese al fuego del Eln", "contenido": " En abril, cientos de campesinos en el Catatumbo, Choc\u00f3 y otras partes del pa\u00eds gozaron de paz y tranquilidad. Tras culminar el cese al fuego decretado por el Eln, la incertidumbre y el temor se apoderan de nuevo de los habitantes de estas regiones. Despu\u00e9s de varias peticiones de l\u00edderes sociales y pol\u00edticos para extender el cese al fuego, el Eln decidi\u00f3 reanudar operaciones militares este viernes primero de mayo y se\u00f1al\u00f3 que la pausa se \u201ccumpli\u00f3 de acuerdo a lo prometido\u201d.El grupo guerrillero calific\u00f3 como \u201cdesafortunado que el gobierno de Iv\u00e1n Duque no hubiese respondido de manera rec\u00edproca ni escuchado las propuestas para avanzar en la b\u00fasqueda de la paz\u201d.Esta situaci\u00f3n aviv\u00f3 la preocupaci\u00f3n en los habitantes de los 11 municipios que hacen parte del Catatumbo y temen el regreso de las din\u00e1micas de guerra del Eln y que ponga en riesgo la vida de las familias campesinas. En febrero del a\u00f1o pasado, el presidente Iv\u00e1n Duque rompi\u00f3 todo acercamiento con el Eln, luego de que la guerrilla detonara un carro bomba en la Escuela de la Polic\u00eda General Santander, lo cual cobr\u00f3 la vida de 22 subtenientes.Dimar Barbosa Riob\u00f3, alcalde del municipio de Convenci\u00f3n, inst\u00f3 al Gobierno Nacional para reanudar di\u00e1logos de paz con el Eln: \u201cNi la guerra ni los fusiles van a construir paz en nuestro territorio\u201d.Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que durante la tregua unilateral no se registraron acciones violentas. \u201cAtender la pandemia del coronavirus y tener enfrentamientos en nuestro territorio de estos grupos armados ser\u00eda el peor de los escenarios\u201d, indic\u00f3 Barbosa.A este llamado se sumaron 108 organizaciones sociales, afro e ind\u00edgenas del Choc\u00f3 que pidieron retomar la mesa de di\u00e1logo con el Eln y otros grupos organizados, ya que, a la fecha, su accionar est\u00e1 limitando el desarrollo de las comunidades.Adem\u00e1s del Catatumbo y Choc\u00f3, el Eln se ha afincado en la frontera con Venezuela, en los municipios de Villa del Rosario y Puerto Santander, as\u00ed como en zonas de Arauca. C\u00daCUTA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fin-del-cese-del-fuego-del-eln-en-colombia-490880", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Volviendo a la rutina con nuestras mascotas", "contenido": " Desde esta semana estamos en el tr\u00e1nsito de la cuarentena a un \u2018aislamiento inteligente y productivo\u2019 en el cual, de acuerdo con el protocolo, algunos sectores productivos est\u00e1n retomando progresivamente sus actividades. Eso quiere decir que muchas personas volver\u00e1n a sus trabajos y las mascotas deber\u00e1n acostumbrarse otra vez a las rutinas que ten\u00edan antes de la pandemia: no tenernos en casa todo el tiempo, paseos y alimentaci\u00f3n a determinadas horas, etc.. Retornar a la rutina y adaptarse a los cambios no es f\u00e1cil para nadie. Despu\u00e9s de pasar varios d\u00edas en un aislamiento social, creamos nuevos horarios para nosotros y para nuestros animales de compa\u00f1\u00eda, y retomar la cotidianidad o la \u2018nueva normalidad\u2019 que se nos plantea puede generar estr\u00e9s, ansiedad, depresi\u00f3n y algunos comportamientos no deseados en nuestros amigos peludos, que obviamente no entienden todo lo que est\u00e1 pasando(Lea tambi\u00e9n:Perrita rompe r\u00e9cord en Australia, tras parir a 21 cachorros)Con el \u00e1nimo de reducir los efectos negativos, minimizar la alteraci\u00f3n de las rutinas y retomar los antiguos h\u00e1bitos, necesitamos educar tanto a perros como a gatos para que el cambio sea progresivo y lo menos radical posible\u00a0 Para todos es bien conocido que perros y gatos tienen comportamientos diferentes: unos son m\u00e1s dependientes y otros se muestran m\u00e1s ap\u00e1ticos. Sin embargo, ambas especies pueden presentar sintomatolog\u00eda compatible con cambios de rutinas y ansiedad por separaci\u00f3n al encontrarse m\u00e1s tiempo solos en casa.En el caso de los perros, puede haber un aumento de las vocalizaciones (aullidos y quejidos), inquietud, hiperactividad, depresi\u00f3n, inapetencia, irritabilidad, nerviosismo, eliminaci\u00f3n no controlada de or\u00edn o heces, destrucci\u00f3n de elementos de la casa como muebles o zapatos, y apat\u00eda por ciertas actividades. Los gatos pueden tener p\u00e9rdida de apetito, dormir mucho m\u00e1s, no hacer uso de la arenera y mostrarse particularmente distantes. Todos estos s\u00edntomas como resultado de un cambio en las pr\u00e1cticas diarias. Para que el retorno a la rutina diaria no sea traum\u00e1tico para nuestras mascotas, la recomendaci\u00f3n principal es armarse de paciencia y amor, sin perder la firmeza para corregir los comportamientos no deseados. Adicionalmente, podemos tener en cuenta lo siguiente.Proceso gradual: el volver a la normalidad debe empezar una semana o un par de d\u00edas antes y hacerse progresivamente: retomar el horario de levantarse, de los paseos o actividad f\u00edsica, de alimentaci\u00f3n y, muy importante, del sue\u00f1o. As\u00ed el regreso ser\u00e1 menos confuso.Alimentaci\u00f3n: quiz\u00e1 al estar m\u00e1s tiempo en casa, acostumbr\u00e1bamos a dar a nuestras mascotas alguna merienda en la ma\u00f1ana o en la tarde. Por ello debemos regresar a los h\u00e1bitos alimenticios usuales suprimiendo esos snacks y dando los alimentos a la hora y en la cantidad adecuada, con el fin de ordenar el sistema digestivo y disminuir la sensaci\u00f3n de hambre. Esto se puede hacer repartiendo el alimento diario en un mayor n\u00famero de porciones de menor cantidad para disminuir la ansiedad.Actividad f\u00edsica: al tenernos en casa, pod\u00edamos sacar a pasear a nuestro perro frecuentemente; sin embargo, ahora con la vuelta a los lugares de trabajo, los paseos se volver\u00e1n menos constantes, y lo ideal es que se mantenga la norma de que no sean mayores a 20 minutos. Lo importante es retomar la rutina habitual de las actividades diarias incorporando progresiva y gradualmente los horarios de paseos, juegos, descanso, etc. (Lea tambi\u00e9n:Buen momento para ejercitarse con su mascota)Al volver a casa podemos hacer actividades f\u00edsicas y de estimulaci\u00f3n sensorial con juguetes u otros objetos con ellos para reducir la ansiedad, el estr\u00e9s, la depresi\u00f3n y el exceso de energ\u00eda. Cambios dr\u00e1sticos en este aspecto pueden traer como consecuencia sedentarismo, depresi\u00f3n, hiperactividad, entre otros.Obediencia: al estar en cuarentena quiz\u00e1 dejamos de lado los momentos de educaci\u00f3n y entrenamiento de nuestras mascotas. Al retornar es necesario organizar un calendario de rutinas de obediencia y adiestramiento para reforzar los comportamientos positivos, corregir los negativos y aprender nuevas cosas.Juguetes: para fomentar el entretenimiento de nuestros amigos peludos mientras no estamos en casa y evitar que destruyan objetos de nuestro hogar, haciendo uso de juguetes como mu\u00f1ecos de peluche para que se sientan acompa\u00f1ados, pelotas rellenas de alimento en su interior y otros elementos que estimulen sus sentidos y los mantengan ocupados.Afecto: los primeros d\u00edas pueden ser dif\u00edciles para ellos, y tambi\u00e9n para nosotros, por lo tanto, en las noches o los fines de semana intentemos compartir m\u00e1s tiempo juntos disfrutando las actividades que normalmente hacemos con ellos. Eso s\u00ed, es importante no sobreestimularlos o consentirlos en exceso.Observaci\u00f3n detallada: es normal que nuestras mascotas suelan confundirse con el proceso; sin embargo, hay que permanecer atento al estado de \u00e1nimo para poder tratar a tiempo cualquier trastorno y evitar que se convierta en un problema mayor. Cualquier cambio dr\u00e1stico en el comportamiento que perdure por mucho tiempo (mayor a dos semanas) puede ser una se\u00f1al de alarma.Ayuda profesional: no todas las mascotas responden de la misma forma a la reorganizaci\u00f3n, existen unas m\u00e1s reacias que otras. Lo ideal es tratar de observar con atenci\u00f3n para poder buscar ayuda profesional a tiempo, y que pueda brindar un acompa\u00f1amiento al animalito durante este per\u00edodo en el que se debe volver a los viejos h\u00e1bitos. GABRIEL GARC\u00cdA*Para EL TIEMPO* M\u00e9dico veterinario\u00a0En Twitter:\u00a0@nosoyesegabo", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/volviendo-a-la-rutina-con-nuestras-mascotas-490742", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Tres pel\u00edculas de amor para ver este fin de semana, aqu\u00ed mismo", "contenido": " El cineasta colombiano Juan David Blanco, realizador audiovisual de EL TIEMPO y codirector de un cortometraje proyectado en la pasada edici\u00f3n del Festival Internacional de Clermont Ferrand, en Francia, recomienda estos tres t\u00edtulos, de los que est\u00e1n en la plataforma Eyelet, que trae ahora eltiempo.com. Son pel\u00edculas sobre el amor, un tema presente en los seres humanos desde el inicio de los tiempos. Hay tanto cine que habla del amor, como relaciones en el mundo. As\u00ed que estos tres ejemplos abordan el amor de maneras bastante peculiares. \u200b\u200bLa primera pel\u00edcula es 'Cold War', una producci\u00f3n polaca dirigida por Pawel Pawlikowski, quien obtuvo con ella tres nominaciones al \u00d3scar, luego de haber ganado la estatuilla en 2015 con su anterior pel\u00edcula, 'Ida'.Aqu\u00ed nos cuenta la historia de dos personas de diferente origen, que teniendo la Guerra Fr\u00eda como contexto, se enamoran. \u00c9l, un artista experimentado, y ella, una cantante en busca de un futuro. La pel\u00edcula hace un recorrido por m\u00e1s de 10 a\u00f1os en los que esta pareja se separa y vuelve a reencontrarse en repetidas ocasiones. Se aman, se odian, discuten y vuelven a amarse. Pero no, no es una relaci\u00f3n 't\u00f3xica'.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula si: Una pel\u00edcula colombiana dirigida por Jhonny Hendrix Hinestroza, a mi parecer uno de los mejores directores colombianos.Esta pel\u00edcula sit\u00faa al espectador en una Cuba de los 90 y nos presenta a Candelaria y V\u00edctor Hugo, una pareja bastante peculiar a la que le cambia la vida luego de que se encuentran una c\u00e1mara de video.Es una pel\u00edcula que puede enamorar a cualquiera, los dos personajes tienen un encanto como ninguno y el director se las arregla para contarla con un muy buen ritmo. Es bastante nost\u00e1lgica y logra contar el amor de una manera muy natural y cotidiana.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula si: Del japon\u00e9s Hamaguchi (Ry\u00fbsuke), esta es una historia bastante diferente a las dos anteriores. Asako es una chica de 21 a\u00f1os que conoce a Baku y, de una manera bastante moderna, se enamoran al instante. Pero un d\u00eda, de repente, Baku desaparece.La cosa se pone buena cuando Asako conoce a otra persona que se ve exactamente igual a Baku y se enamora de \u00e9l.Lo diferente que tiene esta pel\u00edcula es lo real que puede llegar a ser. Habla de todas esas decisiones ambiguas que tomamos en la adolescencia y de las que a veces nos arrepentimos. No les niego que pueden llegar a odiar a la protagonista.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula si: Estas tres pel\u00edculas que acabo de mencionar, todas premiadas en festivales como Cannes y el Festival de Venecia, las pueden ver en 'Eyelet', una plataforma nueva que llega a Colombia por medio de eltiempo.com para acercar esas historias que, normalmente, no podr\u00edamos ver. Registrarse es gratis y por hacerlo les dar\u00e1n unos cr\u00e9ditos de bienvenida con los que podr\u00e1n comenzar a ver cine de todo el mundo.No olviden dejar sus comentarios sobre estas opciones, si ya las vieron, u otras pel\u00edculas rom\u00e1nticas que les hayan gustado. Recuerden suscribirse a nuestro canal de YouTube y a todas las redes sociales de EL TIEMPO. ", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-para-ver-en-casa-durante-la-cuarentena-490300", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El Recoveco en casa: una coleccio\u0301n de figuras de terror y fantasi\u0301a", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/peliculas/el-recoveco-en-casa-una-coleccio-n-de-figuras-de-terror-y-fantasi-a-490454", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Avanza cadena perpetua a violadores de ni\u00f1os / \u00bfC\u00f3mo nos peluqueamos?", "contenido": " Ya ha superado ocho debates la iniciativa que promueve el aplicar la cadena perpetua como pena para los violadores y asesinos de menores de edad, aunque ya son 11 las veces que se ha ca\u00eddo en el Congreso: \u00bfpasar\u00e1 esta vez? Adem\u00e1s, en este episodio de #elprimercaf\u00e9: Estudiantes de universidades p\u00fablicas piden que el Gobierno pague las matr\u00edculas como un apoyo en medio de la pandemia, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda funcionar esa medida?; un dilema que parece tra\u00eddo de los cabellos: \u00bfc\u00f3mo nos peluqueamos en casa? Consejos de una experta, y al final 'La greca', con un caf\u00e9 melanc\u00f3lico para los amantes del rock brit\u00e1nico. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-490316", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Avanza cadena perpetua a violadores de ni\u00f1os / \u00bfC\u00f3mo nos peluqueamos?", "contenido": " Ya ha superado ocho debates la iniciativa que promueve el aplicar la cadena perpetua como pena para los violadores y asesinos de menores de edad, aunque ya son 11 las veces que se ha ca\u00eddo en el Congreso: \u00bfpasar\u00e1 esta vez? Adem\u00e1s, en este episodio de #elprimercaf\u00e9: Estudiantes de universidades p\u00fablicas piden que el Gobierno pague las matr\u00edculas como un apoyo en medio de la pandemia, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda funcionar esa medida?; un dilema que parece tra\u00eddo de los cabellos: \u00bfc\u00f3mo nos peluqueamos en casa? Consejos de una experta, y al final 'La greca', con un caf\u00e9 melanc\u00f3lico para los amantes del rock brit\u00e1nico. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-490316", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Apostar por la educaci\u00f3n superior para la igualdad de oportunidades", "contenido": " La actual crisis de la pandemia del covid-19 nos obliga a todos, familias, individuos, gobiernos, instituciones de educaci\u00f3n superior, toda la sociedad civil en general, a hacer los mayores esfuerzos con optimismo, esperanza y coraje para continuar desarrollando el sistema de educaci\u00f3n superior a fin de que este, como lo ha sido en los \u00faltimos 20 a\u00f1os en nuestra naci\u00f3n, siga siendo de impacto suficiente para el desarrollo y bienestar del talento humano y del bien com\u00fan integral de todos los territorios que componen el pa\u00eds. No hacerlo ser\u00eda frenar un cambio potencial fundamental para el impulso del desarrollo sostenible integral, no solo econ\u00f3mico, sino aquel que beneficie las condiciones limitadas de los habitantes de nuestra patria y del mundo en general. No podemos olvidar la misi\u00f3n fundamental que tienen las instituciones de educaci\u00f3n superior, llamadas a formar un profesional coherente y consistente con una sociedad que necesita de sus competencias y habilidades, tambi\u00e9n de sus valores y principios en perspectiva de una formaci\u00f3n integral, que aporte a las aspiraciones leg\u00edtimas de una regi\u00f3n y naci\u00f3n, al igual que a un mundo, donde se impulse la productividad, la competitividad y la gesti\u00f3n del conocimiento, la creatividad y la innovaci\u00f3n de todo aquello que permite encontrar la respuesta a los problemas reales de los ciudadanos. Nos enfrentamos, entonces, a un reto bastante complejo al que debemos hacerle frente con el mayor discernimiento de ideas y acciones que nos posibilite seguir el camino de la educaci\u00f3n superior en la ruta del crecimiento integral humano y social. Colombia y el mundo lo necesitan, pero de modo particular los m\u00e1s de 2,3 millones de estudiantes del nivel superior educativo nacional. Los estudios del Banco Mundial indican que actualmente hay un 13 por ciento del n\u00famero total de estudiantes afectados a nivel global, una situaci\u00f3n por dem\u00e1s preocupante.Aunque el desaf\u00edo que dejan las implicaciones de esta crisis mundial en materia de salud, por la pandemia del covid-19, a la educaci\u00f3n superior (resultados de aprendizaje, calidad educativa, cobertura, generaci\u00f3n de nuevo conocimiento a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n, capacidad tecnol\u00f3gica, innovaci\u00f3n y sostenibilidad financiera) sean de una magnitud inmensa, la invitaci\u00f3n es a seguir pensando y actuando en un sistema de educaci\u00f3n que tiene que ser escenario de transformaciones profundas en todos sus factores, para que alcancemos la tan anhelada sociedad de las oportunidades en equidad y justicia para sus ciudadanos. Los problemas de equidad social de la naci\u00f3n y del mundo, ahondados ahora por esta crisis de la pandemia, no pueden ser freno para seguir apostando por la educaci\u00f3n superior.Los esfuerzos de la comunidad educativa en general en todo el mundo y en todos los niveles de la educaci\u00f3n demuestran una vez m\u00e1s como esta es uno de los motores de desarrollo para una naci\u00f3n que a pesar de la adversidad y tiempos dif\u00edciles aprovecha y se apropia de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n como aliadas en el proceso de ense\u00f1anza, aprendizaje y evaluaci\u00f3n, motivando el trabajo colaborativo entre las instituciones para que las oportunidades sean para todos.PADRE HAROLD DE JES\u00daS CASTILLA DEVOZ, CJM.Rector general Universidad Minuto de Dios (Uniminuto)", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/columna-del-padre-harold-de-jesus-castilla-sobre-la-educacion-superior-490926", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La tensi\u00f3n en Bolivia crece en torno al futuro de las presidenciales", "contenido": " Una vez m\u00e1s, la tensi\u00f3n volvi\u00f3 a escalar este viernes en Bolivia, despu\u00e9s de que el Congreso \u2013controlado por el partido del expresidente Evo Morales\u2013 promulg\u00f3 en la noche del jueves una ley para que el pa\u00eds celebre elecciones en un plazo de 90 d\u00edas, un movimiento contra el que el gobierno interino de Jeanine \u00c1\u00f1ez anunci\u00f3 que interpondr\u00e1 una demanda de inconstitucionalidad. La promulgaci\u00f3n de dicha ley por parte de la presidenta del Legislativo, Eva Copa, lleg\u00f3 despu\u00e9s de que \u00c1\u00f1ez rechaz\u00f3 hacer la convocatoria a comicios generales, debido a la pandemia del coronavirus, que ha dejado m\u00e1s de mil contagiados y 62 muertos en el pa\u00eds. \u201cEn defensa de la vida y la salud de los bolivianos, rechazo las elecciones que ha convocado el MAS (Movimiento al Socialismo)\u201d, dijo la mandataria interina en Twitter.(Lea tambi\u00e9n: Tribunal peruano concede libertad bajo fianza a Keiko Fujimori)Pero el MAS, que dispone de amplia mayor\u00eda en las c\u00e1maras de Diputados y Senadores, la promulg\u00f3 \u201cpara que se tenga y cumpla como ley del Estado Plurinacional de Bolivia\u201d, afirm\u00f3 Copa en una ceremonia que cont\u00f3 con la presencia de parlamentarios de la oposici\u00f3n.El Ejecutivo alega que esos comicios, que inicialmente estaban programados para el 3 de mayo, podr\u00edan poner en peligro a los votantes. El ministro de la Presidencia, Yerko N\u00fa\u00f1ez, brazo derecho de \u00c1\u00f1ez, explic\u00f3 que el prop\u00f3sito es paralizar esa ley, y declar\u00f3: N\u00fa\u00f1ez a\u00f1adi\u00f3 que las normas legales le otorgan al Gobierno las facultades de establecer pol\u00edticas que prioricen la salud de la poblaci\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan cuando se estima que la pandemia podr\u00eda aumentar durante la temporada de invierno que comienza en junio. \u201cDe acuerdo con las proyecciones cient\u00edficas, entre los meses de junio y agosto se registrar\u00e1n los picos m\u00e1s altos de contagios de coronavirus\u201d, se\u00f1al\u00f3. \u201cDenunciamos ante la comunidad internacional este acto de Morales y el MAS que pone en riesgo la vida de 11 millones de bolivianos\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el ministro.La decisi\u00f3n del Congreso fue criticada por el expresidente Carlos Mesa, segundo en la intenci\u00f3n de voto, quien dijo que \u201canteponer el inter\u00e9s pol\u00edtico apresurando la elecci\u00f3n o pretendiendo su postergaci\u00f3n indefinida es cuestionable e implica un riesgo para enfrentar adecuadamente la crisis\u201d del covid-19. Mesa propuso un di\u00e1logo nacional. Desde octubre de 2019, Bolivia est\u00e1 sumida en una crisis pol\u00edtica sin precedentes, despu\u00e9s de que Morales, quien gobern\u00f3 el pa\u00eds durante 14 a\u00f1os, renunci\u00f3 a su cargo y termin\u00f3 en el exilio en Argentina tras ser acusado de fraude en las elecciones del 20 de octubre.\u00c1\u00f1ez, hasta entonces senadora, asumi\u00f3 la presidencia y la direcci\u00f3n de un gobierno transitorio en Bolivia. Seg\u00fan los expertos, \u00c1\u00f1ez ten\u00eda dos labores claras: \u201cLa primera, pacificar el pa\u00eds, y la otra, convocar elecciones generales lo m\u00e1s pronto posible\u201d, le dijo a EL TIEMPO Marcelo Arequipa, profesor de la Universidad Mayor de San Andr\u00e9s.Para Arequipa, la tarea de la pacificaci\u00f3n qued\u00f3 pendiente, \u201cporque \u00c1\u00f1ez se ha enfocado en intentar construir legitimidad\u201d, pero lo hizo a trav\u00e9s del miedo y de continuar con las divisiones entre los partidarios de Evo y sus detractores.(En otras noticias: Am\u00e9rica Latina supera las 10 mil muertes por coronavirus)Y aunque la convocatoria a elecciones parec\u00eda ir bien, con Luis Arce, candidato del MAS; Mesa, de Comunidad Ciudadana; \u00c1\u00f1ez, y Luis Fernando Camacho, del conglomerado Creemos, como candidatos, la jornada qued\u00f3 en el limbo por la inesperada llegada de la pandemia del coronavirus.Para la analista pol\u00edtica Mar\u00eda Teresa Zegada, el panorama para la elecci\u00f3n que ven\u00eda estaba m\u00e1s o menos claro. \u201cEl MAS estaba reagrupando sus fuerzas pol\u00edticas alrededor de un candidato sustituto, en este caso Luis Arce\u201d, dijo la experta, que agreg\u00f3 que el aspirante a la presidencial logr\u00f3 de alguna manera cerrar las fisuras que se abrieron en el partido y liderar las encuestas, que lo daban como ganador con m\u00e1s del 30 por ciento de apoyo.En segundo lugar en las encuestas se ubicaba Mesa con el 18 por ciento. El opositor, seg\u00fan Zegada, canalizaba un discurso m\u00e1s pacifista y racional, uno con el \u00e1nimo de ordenar el escenario electoral que lo manten\u00eda vigente como opci\u00f3n contra el MAS. Y en tercer lugar estaba \u00c1\u00f1ez, \u201cque con el despliegue de su gesti\u00f3n logr\u00f3 potenciar su imagen en los \u00faltimos meses\u201d.Para Arequipa tambi\u00e9n estaba claro: \u201cEl que quedara despu\u00e9s, fuera \u00c1\u00f1ez o Mesa, iba a competir contra el MAS (y contra Arce) en una segunda vuelta electoral\u201d. De all\u00ed saldr\u00eda el ganador. Pero hoy no hay claridad sobre ese futuro pol\u00edtico.El Tribunal Supremo Electoral hab\u00eda propuesto que los comicios se realizaran entre junio y septiembre. Pero, seg\u00fan Zegada, \u201c\u00c1\u00f1ez parece tener una posici\u00f3n m\u00e1s propensa a postergar estos comicios, probablemente tambi\u00e9n como parte de sus pol\u00edticas de contenci\u00f3n de la pandemia\u201d.Sin embargo, Arce e incluso Mesa est\u00e1n generando presi\u00f3n para hacer las elecciones pronto.El mismo Evo alert\u00f3 sobre la posibilidad de que el gobierno interino aprovechara la pandemia para aplazar la jornada hasta 2021. Lo cierto es que la pandemia plantea un panorama incierto para los candidatos, porque, como afirma Arequipa, sus campa\u00f1as se ver\u00e1n mermadas.(Le puede interesar: Supremo de Brasil le da otro duro golpe a Bolsonaro)Esto, sumado a \u201cuna crisis social, que vino con la pandemia\u201d y a \u201cuna crisis econ\u00f3mica que va a llegar producto de las medidas a nivel global\u201d, dice el experto. Adem\u00e1s, para Zegada, \u201centre la elecci\u00f3n de octubre y la pr\u00f3xima elecci\u00f3n no ha habido ni habr\u00e1 seguramente el tiempo suficiente para una rearticulaci\u00f3n de las fuerzas pol\u00edticas\u201d, y eso tendr\u00e1 implicaciones en la votaci\u00f3n.Seg\u00fan la experta, el pa\u00eds tampoco ha terminado \u201cde saldar la crisis y las heridas de las confrontaciones entre octubre y noviembre\u201d, lo que tambi\u00e9n tendr\u00eda un peso.ANGIE NATALY RUIZ HURTADO* Redacci\u00f3n internacional *Con AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/bolivia-convocatoria-a-elecciones-presidenciales-genera-tension-490874", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Accidentes de tr\u00e1nsito, el sino tr\u00e1gico de la familia de Diomedes D\u00edaz", "contenido": " La hipotesis que ha dado a conocer la Polic\u00eda Nacional, por las caracter\u00edsticas del accidente, es que hubo un exceso de velocidad. Mois\u00e9s D\u00edaz, de 20 a\u00f1os, transitaba por la calle 93 con 49 C, de Barranquilla. El choque fue brutal, las fotograf\u00edas del spark rojo de placas JGN 890, que conduc\u00eda se hicieron virales casi desde el momento del accidente. Lo mismo ocurri\u00f3 con las im\u00e1genes que registraron la llegada de su madre, Betsy Liliana Gonz\u00e1lez, y una de sus hermanas, cuando lleg\u00f3 al lugar del tr\u00e1gico suceso. Betsy Liliana, una de las musas de Diomedes D\u00edaz y pareja de el tambi\u00e9n llamado 'Cacique de la Junta' a lo largo de 10 a\u00f1os, llamaba a gritos a su hijo menor, Mois\u00e9s, que ya no pod\u00eda o\u00edrla. Mois\u00e9s D\u00edaz -@eltraviesomois\u00e9s, en redes sociales- era el tercero de los hijos que tuvo Gonz\u00e1lez con el \u00eddolo del vallenato fallecido el 22 de diciembre del 2013. Cuando naci\u00f3, en el 2000, su padre orgulloso habl\u00f3 de su nacimiento y del nombre que escogi\u00f3 para \u00e9l en honor al personaje b\u00edblico.Como todos los hijos del artista, ten\u00eda que cantar o al menos intentarlo. Aunque D\u00edaz Gonz\u00e1lez no eligi\u00f3 ese camino como profesi\u00f3n, pero s\u00ed de vez en cuando entonaba alguna frase sentida en sus redes sociales. En el medio art\u00edstico fueron otros los hijos los que apostaron por la carrera musical: Rafael Santos D\u00edaz, Mart\u00edn El\u00edas, Diomedes de Jes\u00fas, Elder Day\u00e1n. La familia, como dicen en el mundo vallenato, la dinast\u00eda es de vocalistas. Pero, al parecer, ha tenido otra constante tr\u00e1gica marcada por los accidentes de tr\u00e1nsito.\u00a0 Tan solo tres a\u00f1os atr\u00e1s, el mundo vallenato lloraba a Mart\u00edn El\u00edas D\u00edaz, que entonces ten\u00eda 26 a\u00f1os. En las primeras horas del Viernes Santo 14 de abril del 2017, Mart\u00edn El\u00edas, hijo de Diomedes D\u00edaz y Patricia Acosta, y un \u00eddolo de fama creciente en el vallenato termin\u00f3 el que ser\u00eda el \u00faltimo show de su vida con las luces de la ma\u00f1ana. Hab\u00eda cerrado uno de esos conciertos que re\u00fanen a varios artistas y se van alargando hasta ocupar toda la noche.Mart\u00edn El\u00edas iba en uno de los veh\u00edculos de su conjunto musical que se alejaban en caravana del escenario donde hab\u00edan presentado la funci\u00f3n. Viajaba en el puesto del copiloto de\u00a0 una Toyota Land Cruiser modelo 2016. En otro auto iba su acordeonero Rolando Ochoa que por momentos tomaba la delantera y por momentos se quedaba atr\u00e1s.\u00a0Fue en la v\u00eda de Lorica a San Onofre que se dio el accidente. Ese viernes, la noticia de su accidente fue de las primeras en difundirse en la ma\u00f1ana. La descripci\u00f3n del accidente: el exceso de velocidad (m\u00e1s de 150 km por hora, dicen los informes legales), los botes que dio la Toyota en el aire, su golpe contra el \u00e1rbol y la expulsi\u00f3n de Mart\u00edn El\u00edas por la parte delantera del carro, han sido narrados varias veces por testigos. El cantante de Diez razones para amarte hab\u00eda quedado vivo, tirado en la carretera.Rolando Ochoa hab\u00eda quedado atr\u00e1s y fue de los primeros en llegar al accidente. El cantante a\u00fan estaba consciente. Lo llevaron a San Onofre. A medida que avanzaban las horas las esperanzas de que sobreviviera se iban esfumando. Trascend\u00edan las noticias de los paros cardiorespiratorios sucesivos. Y pasado el mediod\u00eda se confirm\u00f3 su muerte.\u00a0 Lo que sigui\u00f3 fue una consternaci\u00f3n general. Por su juventud, por la promesa que representaba, porque a\u00fan la muerte de Diomedes D\u00edaz -el 22 de diciembre de 2014- era muy reciente y la gente ve\u00eda en Mart\u00edn El\u00edas a un continuador, al \u00fanico que pod\u00eda calzarse los zapatos del artista m\u00e1s grande (en ventas, en popularidad y en fanatismo generado) que tuvo el vallenato. Y tambi\u00e9n porque a la luz de este accidente de tr\u00e1nsito, la memoria vallenata sac\u00f3 a la luz un hecho tr\u00e1gico acontecido el primero de agosto de 1979. La similitud de la historia no pod\u00eda ser pasada por alto: Hubo otro Mart\u00edn El\u00edas, acordeonero, que tambi\u00e9n so\u00f1aba con el reconocimiento musical. Su nombre era Mart\u00edn El\u00edas Maestre Hinojosa y era t\u00edo de Diomedes. Su padrino musical, su impulsor, su gu\u00eda en los dif\u00edciles comienzos musicales.\u00a0 Maestre ten\u00eda 26 a\u00f1os cuando ocurri\u00f3 un accidente de carretera muy similar al que cobr\u00f3 la vida de su sobrino en el 2016, la misma edad. Tampoco conduc\u00eda el auto en el que se accident\u00f3 en una carretera que iba de La Guajira a Valledupar. Iba en el plat\u00f3n del veh\u00edculo y vol\u00f3 por los aires al ocurrir la tragedia. Dicen que el conductor en ese momento era Diomedes D\u00edaz. En su honor, El Cacique de la Junta bautiz\u00f3 as\u00ed al menor de los hijos de su matrimonio con Patricia Acosta, a quien desde su nacimiento anunci\u00f3 como 'El Gran Mart\u00edn El\u00edas', nombre que volvi\u00f3 art\u00edstico, por el que lo conocer\u00edan sus fan\u00e1ticos. Diomedes D\u00edaz Maestre, nacido el 26 de mayo de 1957, muri\u00f3, como ya se dijo, el 22 de diciembre de 2013. Tres d\u00edas atr\u00e1s hab\u00eda lanzado su \u00faltimo \u00e1lbum de estudio, titulado La vida del artista. Su \u00faltimo concierto lo dio en Barranquilla, en la discoteca Trucupey, en un estado de visible agotamiento.\u00a0Varias veces, Diomedes hab\u00eda desafiado a la muerte. En octubre del 2012,\u00a0 perdi\u00f3 el control del veh\u00edculo que conduc\u00eda cuando una vaca apareci\u00f3 en la v\u00eda que conduc\u00eda hacia la finca Las Nubes, v\u00eda Valledupar-Badillo. Era de madrugada, conduc\u00eda una Toyota Prado y aunque desde el principio se anunci\u00f3 que estaba fuera de peligro, no dejaba de poner en vilo a su fanaticada.\u00a0 Freddy Jos\u00e9 D\u00edaz, m\u00e1s conocido como 'El Cadete D\u00edaz', naci\u00f3 en octubre del convulso a\u00f1o de 1997. En medio de las investigaciones sobre la muerte de Doris Adriana Ni\u00f1o, a la que fueron vinculados sus padres y por la que Diomedes D\u00edaz fue condenado a 12 a\u00f1os de c\u00e1rcel.'Cadete D\u00edaz' es de los hijos del artista que no se ha ido por la carrera musical, aunque alcanz\u00f3 a acompa\u00f1ar a su padre en la trasescena de los escenarios.\u00a0Apenas hace un mes, fue noticia por el accidente de tr\u00e1nsito que sufri\u00f3 en una v\u00eda de Miami, donde vive hace tres a\u00f1os. Cadete D\u00edaz choc\u00f3 contra un poste y fue llevado a un centro m\u00e9dico donde se recuper\u00f3 de un trauma craneoencef\u00e1lico.\u00a0 Ahora, tambi\u00e9n se suma a la familia que llora la p\u00e9rdida de Mois\u00e9s, uno de los hijos m\u00e1s j\u00f3venes del cacique. LILIANA MART\u00cdNEZ POLO@Lilangmartin", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/accidentes-de-transito-el-sino-tragico-de-la-familia-de-diomedes-diaz-490804", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ocho pasos para crear un fondo para atender emergencias como la actual", "contenido": " Si hay algo que puso en evidencia la pandemia del covid-19 es lo mal preparadas que estaban miles de empresas y millones de hogares para afrontar una emergencia de esta magnitud, que no solo las oblig\u00f3 a pedir ayuda sino que llev\u00f3 al gobierno a decretar una cuarentena que ya completa un mes. Con un aparato productivo semiparalizado, millones de personas enclaustradas en sus casas, en el mejor de los casos teletrabajando, sin tener certeza de hasta cu\u00e1ndo ir\u00e1 el confinamiento obligado y sin recursos suficientes para suplir algunas necesidades b\u00e1sicas, la reflexi\u00f3n que muchos se hacen por estos d\u00edas es \u00bfpor qu\u00e9 no ahorr\u00e9 para momentos como estos?Expertos en finanzas sostienen que una persona, sin importar su nivel de ingresos, deber\u00eda ahorrar el 30 por ciento de estos y destinar otro porcentaje igual a gastos fijos como manutenci\u00f3n, educaci\u00f3n y salud, entre otros. Sin embargo, a la hora de planificar las finanzas del hogar, suelen aparecer \u2018peros y excusas\u2019, entre las que llevar las cuentas del hogar y las personales en la cabeza siempre les ha funcionado, hasta que sobrevienen hechos como el actual, que dejan en evidencia la fragilidad de las finanza ante cualquier cat\u00e1strofe. Juan Pablo Granada, experto en finanzas y presidente de la firma Customer Index Value (CIV), el nivel de ahorro y de previsi\u00f3n de los colombianos es muy bajito por varias razones: no hay un h\u00e1bito de ahorro met\u00f3dico, consistente ni pensado en el largo plazo, y los pocos que lo hacen tiene metas muy concretas (comprar un carro, hacer un viaje, satisfacer un gusto), pero no teniendo en cuenta una crisis como la que estamos viviendo.Solo el retiro de cesant\u00edas por parte de los trabajadores sum\u00f3 en el 2019 m\u00e1s de 5,9 billones de pesos, seg\u00fan datos de Asofondos, y si bien esos recursos  se usaron para educaci\u00f3n, compra y reparaci\u00f3n de vivienda, y como seguro de desempleo, lo ideal es que ese ahorro sirva para atender contingencias como estas, donde cientos han visto mermar sus ingresos o los han perdido del todo.Las personas tienen que dejar de percibir el ahorro como un sacrificio, dice Granada, quien considera que en este frente se deber\u00eda aplicar, al menos, la teor\u00eda del m\u00ednimo esfuerzo, es decir, procurar hacer un ahorro m\u00ednimo, en el momento en que sobrevenga  una crisis no se deja de hacer, sino que se mantiene el h\u00e1bito, con lo que en el largo plazo se logra acumular unos recursos muy valiosos que luego se pueden utilizar en \u00e9pocas dif\u00edciles.Aunque el momento no sea ahora, nunca es tarde para organizar las finanzas del hogar y uno de los aspectos que recomiendan los expertos es la creaci\u00f3n de un fondo de emergencias para atender, precisamente, esos gastos imprevistos, como una enfermedad, un accidente o la p\u00e9rdida del empleo, entre otros.Para Alejandro Ball\u00e9n, vicepresidente de Mercado Latam de Skandia, se trata de un ahorro que le permita a una persona vivir lo m\u00e1s restringida o c\u00f3modamente posible, por un periodo, sin afectar los ahorros, o tener que liquidar inversiones que en momentos como estos implicar\u00edan p\u00e9rdidas importantes.Lo ideal, seg\u00fan el experto, es conformar un fondo de emergencia que permita enfrentar una situaci\u00f3n grave entre tres y seis meses, m\u00ednimo un par de meses, ante lo cual sugiere alimentarlo con pagos de bonos, ingresos excepcionales, o aumentos del salario. Ball\u00e9n, de Skandia recomienda seguir los siguientes pasos y recomendaciones para conformar un fondo de emergencia, pues cree que nunca es tarde para empezar:1.\tDefina cu\u00e1nto necesita para gastos mes a mes y multipl\u00edquelo por seis o por tres para empezar.  Debe tener en cuenta gastos de alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n, salud, servicios p\u00fablicos, hipotecas y dem\u00e1s deudas si las tiene. Tambi\u00e9n los gastos de las personas que vivan con usted. 2.\tFije un monto de ahorro mensual posible derivado de ingresos y extras. Si tiene un bono, una devoluci\u00f3n de impuestos, defina un monto adicional. Tenga en cuenta que este ahorro se puede hacer incluyendo a otros miembros de la familia que tengan ingresos para distribuir cargas.3.\tAdicione extras, como ahorros de gastos no efectuados, o incluso el cambio del d\u00eda a d\u00eda. 4.\tConserve ese dinero en una cuenta separada, no de f\u00e1cil acceso. Ac\u00e1 sirven los fondos fiduciarios o el ahorro voluntario en un contrato separado. 5.\tRevise el fondo si hay cambios en su vida que lo ameriten para mantenerlo actualizado. 6.\tUtilice los recursos del fondo de forma responsable, pues de nada sirve si se usan para gastos suntuarios como viajes, un carro, renovar la vivienda  o actualizar los equipos electr\u00f3nicos. 7.\tRecuerde, todos debemos tener un fondo de emergencia, m\u00e1s si se tiene un cambio en el estilo de vida, como por ejemplo, la independencia de la familia; si sus ingresos provienen de una sola fuente o son variables por ser contratista o independiente; si se tiene una condici\u00f3n m\u00e9dica especial y si cuenta con un plan de ahorro que quiere preservar en su objetivo.8.\tRevise la liquidez o el dinero disponible si quiere iniciar un fondo de emergencia en este momento; reduzca y cancele todo gasto innecesario de inmediato, mejore las condiciones de sus deudas bancarias para obtener menores tasas y cuotas bajas, evite el uso de sus tarjetas de cr\u00e9dito y revise la posibilidad de vender alg\u00fan activo sin que esto implique que lo haga por debajo de su valor real. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/covid-19-pasos-para-crear-un-fondo-para-atender-emergencias-489080", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Investigan por qu\u00e9 m\u00e9dico fue a trabajar con la covid-19 en Bosa", "contenido": " La Personer\u00eda de Bogot\u00e1, a trav\u00e9s de un comunicado inform\u00f3 que\u00a0 solicit\u00f3 a la Fiscal\u00eda y la Procuradur\u00eda investigar en materia penal y disciplinaria, respectivamente, al m\u00e9dico David Alexander Arango Rom\u00e1n, quien se present\u00f3 a laborar el 5 de abril en el hospital Bosa, pese a saber que hab\u00eda resultado positivo en la prueba (SARS-COV2) de Covid-19. En Bosa, en la Subred Sur, el cirujano realiza turnos nocturnos, en su calidad de contratista. Un funcionario del centro de atenci\u00f3n cont\u00f3 que el m\u00e9dico\u00a0 se present\u00f3 en Bosa sin ninguno de los elementos de protecci\u00f3n personal y de bioseguridad y que\u00a0 expuso al personal m\u00e9dico, administrativo del hospital y a todos sus pacientes. Tambi\u00e9n inform\u00f3 que esa situaci\u00f3n similar se habr\u00eda dado en el hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar. la Personer\u00eda solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda de Salud tomar las medidas necesarias para evitar que el m\u00e9dico regrese enfermo al hospital.\u00a0 Tambi\u00e9n solicit\u00f3\u00a0 realizar las pruebas del Covid-19 a los servidores que trabajaron y compartieron con \u00e9l, as\u00ed como colocarlos en cuarentena y revisar la situaci\u00f3n de los pacientes que atendi\u00f3 el cirujano.El Ministerio P\u00fablico Distrital tambi\u00e9n le pedir\u00e1 a Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica investigar al galeno, quien tendr\u00e1 que responder ante la Fiscal\u00eda y Procuradur\u00eda. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-investigan-por-que-medico-fue-a-trabajar-con-la-covid-19-en-bosa-490802", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Picap anuncia despidos masivos tras orden de liquidaci\u00f3n", "contenido": " Por medio de un comunicado interno la empresa CAP Technologies S.A.S. inform\u00f3 a sus empleados que desde este viernes se ve\u00eda en la obligaci\u00f3n acatar la orden de liquidaci\u00f3n tras el proceso que abri\u00f3 la Superintendencia de Sociedades el pasado viernes. \u201cInfortunadamente el Gobierno no tuvo en cuenta ni le import\u00f3 nuestro esfuerzo, los aportes a la sociedad en medio de esta situaci\u00f3n, ni tampoco nuestro compromiso para reinventarnos\u201d, dice el texto, que fue compartido a sus empleados directos, entre los que se encuentran madres solteras, mujeres embarazadas, hombres cabeza de hogar y personas en condici\u00f3n de discapacidad. (Lea tambi\u00e9n: Supersociedades ordena liquidar a la firma due\u00f1a de Picap)El proceso de sanci\u00f3n contra la empresa inici\u00f3 cuando la Superintendencia de Transporte solicit\u00f3 en diciembre del a\u00f1o pasado la liquidaci\u00f3n judicial de CAP Technologies S.A.S. ante la Superintendencia de Sociedades argumentando, entre otras razones, que Picap' utilizaba la herramienta tecnol\u00f3gica para prestar un servicio de transporte p\u00fablico terrestre en veh\u00edculos no homologados para ello, entre los que se encuentran las motocicletas, lo que corresponde a una actividad ilegal e insegura para los usuarios.La compa\u00f1\u00eda manifest\u00f3 que incluso en medio de la crisis de salud actual se hab\u00edan hecho esfuerzos para prestar adicionalmente servicios de domicilios, mensajer\u00eda, entrega de mercados y teleorientaci\u00f3n en salud, y seg\u00fan ellos, \u201cLas autoridades siguen tildando un portal de conexi\u00f3n como ilegal, y por m\u00e1s que quisimos mirar adelante y cambiar nuestro rumbo, no pudimos hacer nada para cambiar la decisi\u00f3n inicial de la Superintendencia de Transporte\u201d. Tras la decisi\u00f3n de terminar las relaciones laborales, empleados han manifestado\u00a0 preocupaci\u00f3n por su futuro econ\u00f3mico ya que perder\u00edan su principal fuente de sustento, sumando a esto la dif\u00edcil situaci\u00f3n que enfrenta el pa\u00eds por cuenta de la pandemia del covid-19.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/picap-anuncia-despidos-masivos-por-liquidacion-490852", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "As\u00ed puede donar a quienes m\u00e1s lo necesitan en la crisis por covid-19", "contenido": " M\u00e1s de un mill\u00f3n de personas ya han recibido apoyo de Colombia Cuida a Colombia,\u00a0una alianza de la sociedad civil y el sector privado para conectar a personas, organizaciones, fundaciones, empresas y as\u00ed\u00a0 mitigar el impacto negativo de la covid-19 en las poblaciones m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds. Esta iniciativa, que cuenta con el apoyo de sectores de la sociedad civil, empresas del sector privado e importantes medios de comunicaci\u00f3n, hasta el jueves hab\u00eda logrado entregar 9.191.568 kilos de alimentos, beneficiando a 1.260.350 personas en condiciones de vulnerabilidad en m\u00e1s de 150 municipios, y su labor contin\u00faa d\u00eda tras d\u00eda a lo largo del territorio.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Artistas del pa\u00eds cantaron unidos a una sola voz por Colombia).\u00a0 Colombia cuida a Colombia, adem\u00e1s, permite no solo donar dinero, sino tambi\u00e9n trabajo voluntario o alimentos e insumos m\u00e9dicos en especie. Le contamos todo lo que debe saber. Se habilit\u00f3 la plataforma\u00a0colombiacuidacolombia.com, a trav\u00e9s de la cual usted puede hacer una donaci\u00f3n en l\u00ednea, seleccionando a cu\u00e1l de las dos campa\u00f1as quiere que se dirijan sus recursos (alimentaci\u00f3n y mercados o kits de protecci\u00f3n para el personal m\u00e9dico).El aporte puede hacerse v\u00eda tarjeta de cr\u00e9dito o PSE. Adem\u00e1s, puede seleccionar si quiere hacer una donaci\u00f3n \u00fanica o mensual por el valor seleccionado.La iniciativa tambi\u00e9n anunci\u00f3 que estos canales est\u00e1n disponibles para aportar:\u00a0Bancolombia - Colombia nos necesita: colombianosnecesita.grupobancolombia.com/colombia-cuida-a-colombia-con-alimentos/pCuenta de Ahorros de  Bancolombia # 04895966431. NIT 900326456-1Rappi: www.rappi.com.co/aliados/fundacion-cccSMS Claro: Env\u00eda mensajes de texto desde tu pospago CLARO. Env\u00eda SI al 87889 y dona 5.000 Pesos. M\u00e1ximo 20 mensajes o donaci\u00f3n de $100,000. Canal Youtube Latin Grammys (durante transmisi\u00f3n): www.youtube.com/latinGRAMMYs Vaki: bit.ly/Donar-Alimentacion Puede aportar cualquier valor igual o superior a $ 10.000. Adem\u00e1s, el formulario de donaci\u00f3n le permitir\u00e1 conocer para qu\u00e9 alcanza su aporte. Por ejemplo, con\u00a0$ 50.000 est\u00e1 dando un mercado peque\u00f1o y nutritivo para las familias que m\u00e1s lo necesitan. Con $1 55.000, est\u00e1 donando un kit b\u00e1sico de protecci\u00f3n: gafas, tapabocas, trajes, guantes y alcohol a quienes est\u00e1n al frente de la l\u00ednea atendiendo la emergencia. Suplir la seguridad alimentaria de un mill\u00f3n y medio de personas al mes a nivel nacional, y entregar 100.000 kits de protecci\u00f3n al personal de la salud. S\u00ed. La iniciativa tambi\u00e9n permite donar su tiempo trabajando como voluntario y donar insumos m\u00e9dicos o alimentos.Para ser voluntario, debe ingresar sus datos en este formulario. En cuanto a los aportes de comida o material sanitario, se habilit\u00f3 esta plataforma, a la que tambi\u00e9n puede acceder desde el sitio web\u00a0colombiacuidacolombia.com Para solicitar unirse a la alianza, puede ingresar a este enlace y diligenciar la informaci\u00f3n requerida. Si su organizaci\u00f3n quiere donar, puede hacerlo por medio de la plataforma. La plataforma brinda dos opciones: \"Quiero ayudar\" y \"Busco ayuda\". Colombia Cuida a Colombia hace la entrega de las donaciones recibidas a trav\u00e9s de organizaciones, fundaciones y redes de aliados como parroquias, juntas de acci\u00f3n comunal, asociaciones, entre otras.Si usted se encuentra en condici\u00f3n de vulnerabilidad y quiere ser beneficiario de Colombia Cuida a Colombia, acuda a una de estas organizaciones e inv\u00edtela a que se registre en el formulario que encontrar\u00e1 dando click aqu\u00ed, para que quede registrada en la base de datos y con ello sea candidata a recibir la ayuda. Esta iniciativa est\u00e1 conformada por organizaciones sociales sin \u00e1nimo de lucro y de gran experiencia como la Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha, el Banco de Medicamentos, y la Asociaci\u00f3n Bancos de Alimentos de Colombia, junto a sus redes de aliados, quienes son los responsables de la distribuci\u00f3n de alimentos e insumos m\u00e9dicos a nivel nacional.Ac\u00e1 puede consultar el listado completo de aliados de Colombia Cuida a Colombia.La iniciativa, adem\u00e1s, cuenta con el respaldo de medios de comunicaci\u00f3n como EL TIEMPO, Portafolio, ADN, City TV,\u00a0Caracol\u00a0Televisi\u00f3n, W Radio, Caracol Radio, El Espectador, RCN Radio, RCN TV, Semana,\u00a0Canal 1,\u00a0La Rep\u00fablica, Blu\u00a0Radio, Publimetro, Pulzo, Kien & Ke, Red +, Claro M\u00fasica, Cromos, Directv, El Pa\u00eds, El Universal, La FM, Win Sports, Ol\u00edmpica, Radiopolis,\u00a0Revista 15 minutos y Vea. La operaci\u00f3n de Colombia Cuida a Colombia tiene tiene cuatro pilares:-Conectar digitalmente la oferta y demanda organizacional de alimentos e insumos m\u00e9dicos esenciales para beneficiar a las poblaciones vulnerables del pa\u00eds.-Estructurar una nueva distribuci\u00f3n de los apoyos humanitarios, ajustada a la realidad del confinamiento, y cercana a los hogares de los beneficiarios.-Identificar articuladamente con las empresas y el Gobierno Nacional, por medio de tecnolog\u00edas de ciencias de datos, a las poblaciones m\u00e1s vulnerables. -Promover el emprendimiento en el abastecimiento de alimentos e insumos m\u00e9dicos. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-colombia-como-puedo-donar-a-quienes-mas-lo-necesitan-en-cuarentena-por-covid-19-487526", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00c9l era Mois\u00e9s, el hijo de Diomedes D\u00edaz que muri\u00f3 en tr\u00e1gico accidente", "contenido": " Una tragedia volvi\u00f3 a sacudir a la familia del difunto \u00eddolo del vallenato Diomedes D\u00edaz.Mois\u00e9s D\u00edaz Gonz\u00e1lez, el joven hijo del cantante, muri\u00f3 la noche del jueves en un accidente de tr\u00e1nsito en Barranquilla. En sus planes\u00a0ten\u00eda proyectado casarse con una joven residente en la ciudad. \"\u00c9l conviv\u00eda  con ella, una joven trabajadora en una entidad bancaria, en un apartamento del norte de la ciudad, en la calle 92 con carrera 43\", sostuvo un allegado a la familia D\u00edaz Gonz\u00e1lez, que confirm\u00f3 que el joven ten\u00eda dos hijas (gemelas) de una relaci\u00f3n previa. 'Mois\u00e9s El Travieso o El Travieso Mois\u00e9s', como lo llamaba su padre y se hacia llamar \u00e9l, muri\u00f3 sobre las 9:25 de la noche del jueves al estrellarse el veh\u00edculo en que se transportaba contra un poste de energ\u00eda el\u00e9ctrica en la calle 93 con carrera 49 C, a pocas cuadras del lugar de residencia. La m\u00e1s fuerte hip\u00f3tesis del accidente, seg\u00fan la Polic\u00eda Metropolitana,\u00a0es que D\u00edaz Gonz\u00e1lez, de 19 a\u00f1os y menor de tres hijos del cantante con la m\u00e9dica Betsy Liliana Gonz\u00e1lez, iba con exceso de velocidad en su veh\u00edculo Chevrolet Spark, color rojo, de matr\u00edcula JGN 890.Una versi\u00f3n inicial conocida dijo que el joven era perseguido por la Polic\u00eda y que iba en contrav\u00eda, en sentido norte-sur, pero un testigo que observ\u00f3 el accidente inform\u00f3 que el mismo iba de sur a norte, pero a alta velocidad.La Polic\u00eda dijo que el n\u00famero de la c\u00e9dula de la v\u00edctima, terminada en 2, le permit\u00eda movilizarse el jueves sin problema por el 'pico y c\u00e9dula' que rige en la ciudad debido a la pandemia del coronavirus.Un amigo de D\u00edaz Gonz\u00e1lez dijo que el joven estuvo horas antes del accidente en el municipio metropolitano de Puerto Colombia. En su cuenta de Instagram, D\u00edaz Gonz\u00e1lez, como \u00faltimo mensaje, ten\u00eda la promoci\u00f3n de un negocio de hamburgesas que ten\u00eda en la ciudad y con el cual le iba bien. \"Comenz\u00f3 con domicilios en casa de su madre, pero era muy conocido y le iba bien, hasta abri\u00f3 un local\", dijo el allegado a la familia.(Le puede interesar:\u00a0Desde hoy, toque de queda en Atl\u00e1ntico)El cuerpo de Mois\u00e9s, que el pasado 13 de marzo hab\u00eda sufrido un accidente de tr\u00e1nsito sin consecuencias en el norte de Barranquilla, fue reclamado este viernes por su madre a las 2:30 de la tarde  en Medicina Legal, en Barranquilla, y sepultado en el cementerio Jardines de La Eternidad en la autopista que de la ciudad conduce a Cartagena, en el municipio de Puerto Colombia, con una reducida asistencia de familiares, entre ellos, seg\u00fan se supo, de la madre de Diomedes D\u00edaz, su abuela.La partida de Mois\u00e9s D\u00edaz, que ocurri\u00f3 en abril como la de su hermano cantante Mart\u00edn El\u00edas (14 de abril de 2017 en un accidente en Sucre), caus\u00f3 gran conmoci\u00f3n, especialmente en la m\u00fasica vallenata y las reacciones en las redes sociales no se hicieron esperar. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/muere-hijo-de-diomedes-diaz-en-accidente-de-transito-490848", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "V\u00eda Neiva-Girardot anuncia cierre financiero", "contenido": " El desarrollo de las obras de infraestructura que el Estado viene adelantando desde hace varios a\u00f1os contin\u00faan su curso, pues una nueva v\u00eda de Cuarta Generaci\u00f3n acaba de anunciar su cierre financiero.Se trata de la v\u00eda 4G que de Neiva, capital del departamento del Huila, comunica con Girardot, en Cundinamarca. As\u00ed lo hizo saber la C\u00e1mara Colombiana de la Infraestructura (CCI) al revelar que el cierre financiero alcanz\u00f3 los 693.000 millones de pesos.\u201cEsta es la demostraci\u00f3n de que, en medio de la crisis (por la pandemia del covid-19), el sector avanza. Estas noticias dan confianza a los bancos e inversores frente a los proyectos de infraestructura\u201d, manifest\u00f3 Juan Mart\u00edn Caicedo Ferrer, presidente de la CCI. Los agentes financiadores de este proyecto, a cargo de la concesionaria Autov\u00eda Neiva-Girardot, son Bancolombia y el Compartimento Deuda Privada Infraestructura I del Fondo de Capital FCP 4G \u2013Credicorp Capital\u2013 Sura Asset Management.Este proyecto de infraestructura est\u00e1 ubicado en la regi\u00f3n andina colombiana en el centrooccidente y suroccidente del pa\u00eds.El 58 por ciento se encuentra situado en el departamento de Tolima y el 42 por ciento restante en el departamento del Huila, con una longitud total de 196,85 kil\u00f3metros, en la que se realizar\u00e1n obras de construcci\u00f3n de doble calzada, mejoramiento, rehabilitaci\u00f3n, operaci\u00f3n y mantenimiento.Este anuncio se suma al del mes pasado sobre el cierre del proyecto de doble calzada C\u00facuta-Pamplona, confirmado el 17 de marzo, cuyo monto fue de 525 millones de d\u00f3lares, aprobados por ocho entidades financieras internacionales y una nacional.Las firmas que participaron de ese cierre son: JPMorgan Chase Bank N.A., la Financiera de Desarrollo Nacional, Deutsche Bank AG, el Banco Industrial y Comercial de China, Bank of China, el Instituto de Cr\u00e9dito Oficial de Espa\u00f1a, MetLife, MUFG Bank y Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale.Por: Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/conozca-el-nuevo-cierre-financiero-de-una-via-4g-490864", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Empresa de Energ\u00eda de Pereira lanza plan de ayuda a usuarios", "contenido": " Los clientes de la Empresa de Energ\u00eda de Pereira no tendr\u00e1n que preocuparse por el pago de las facturas de consumo de este servicio p\u00fablico en abril y mayo, pues la compa\u00f1\u00eda acaba de anunciar un plan de alivios que incluye a los usuarios residenciales en todos los municipios donde esta ofrece su servicio. En total, estos alivios acoger\u00e1n a un total de 600.000 usuarios de este servicio, si se suman los dos planes: el de la alcald\u00eda de Pereira y el de la empresa.Las directivas de la empresa indicaron que \u201caplaz\u00f3 proyectos que ten\u00eda previsto realizar en abril y mayo y destinar\u00e1 16.000 millones de pesos al pago de las facturas de energ\u00eda de esos meses, de sus usuarios en todos los municipios donde ofrece su servicio\u201d.As\u00ed, la compa\u00f1\u00eda diferir\u00e1 el pago de las facturas de energ\u00eda de abril y mayo de los usuarios de estratos 1, 2, 3 y 4, mientras que para usuarios de estratos 5 y 6 podr\u00e1n hacer acuerdos de pago para lo cual ya se dispusieron diferentes medios de contacto, seg\u00fan se inform\u00f3. Entre lo aprobado por la junta directiva est\u00e1 el que las facturas de abril y mayo se puedan pagar a partir de agosto, concediendo as\u00ed dos meses de gracia durante el tiempo del aislamiento preventivo obligatorio y no se cobrar\u00e1n intereses.Voceros de la Empresa explicaron que el diferido se aplicar\u00e1 de manera autom\u00e1tica para los usuarios de los estratos 1 al 4, en caso que estos no paguen su factura de los meses previstos. Los planes de financiaci\u00f3n se aplicar\u00e1n a todos los usuarios residenciales de los estratos 1 al 6 de Pereira, Dosquebradas, Marsella, Balboa, La Virginia y Santa Rosa de Cabal, en Risaralda; Cartago y Alcal\u00e1, Valle del Cauca; y Filandia, Quind\u00edo, beneficiando a 110.000 hogares.Estos planes de financiaci\u00f3n no se aplicar\u00e1n para los estratos 1, 2 y 3 de Pereira, dado que a ellos los cobija el Plan 3, 2 ,1 y 0 anunciado por la Alcald\u00eda de que asumir\u00e1 el pago de las facturas de abril y mayo de los servicios de energ\u00eda, agua, aseo y alumbrado p\u00fablico. La Empresa record\u00f3 que le gir\u00f3 al municipio 19.000 millones de pesos de los dividendos que arroj\u00f3 en 2019.Es as\u00ed como desde la compa\u00f1\u00eda se destinar\u00e1n 35.000 millones de pesos para ayudar a sus usuarios durante la dif\u00edcil situaci\u00f3n actual. \u201cDespu\u00e9s de que se implement\u00f3 el Plan 3, 2, 1, 0, recibimos varias llamadas de usuarios de los estratos 4, 5 y 6, manifestando que no ten\u00edan ninguna alternativa y, adicional, tenemos usuarios de estratos 1, 2 y 3 que no se beneficiaban de la medida de Pereira porque est\u00e1n en otras ciudades. Revisamos nuestro flujo de caja y decidimos ofrecer a esos usuarios un diferido a la factura que se empezar\u00e1 a cobrar en agosto\u201d, explic\u00f3 Yulieth Porras Osorio, gerente de la Empresa.Los diferidos para los estratos 1 y 2 de municipios distintos a Pereira ser\u00e1n autom\u00e1ticos, hasta 36 meses, cobrando la primera cuota en agosto, sin intereses.Para los estratos 3 y 4 tambi\u00e9n ser\u00e1 autom\u00e1tico, con plazo de hasta 24 meses, igual con dos mes de gracia y la primera cuota se cobrar\u00e1 en agosto, sin intereses.Para los estratos 5 y 6 se har\u00e1n financiaciones con cuota inicial del 20 por ciento, el saldo restante ser\u00e1 diferido hasta 24 meses sin intereses. Estos tendr\u00e1n que solicitar el diferido y hacer los acuerdos de pago en las siguientes l\u00edneas: desde un tel\u00e9fono fijo la l\u00ednea 115 o desde un celular al 036 3151515, opci\u00f3n 2, de lunes a viernes de 7 a. m. a 9 p. m.; s\u00e1bados, domingos y festivos de 7 a. m. a 7 p. m.Por: Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/este-es-el-plan-de-alivios-para-usuarios-de-energia-de-pereira-por-el-covid-19-490872", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Debate sin fin /\u00a0Conexi\u00f3n sonora", "contenido": " Discusi\u00f3n insulsa, sacada de la nada, luego de un comentario de Paul McCartney que desat\u00f3 confrontaciones en las redes sociales, alimentadas luego por la respuesta de Mick Jagger. El tema: \u00bfson los Beatles mejores que los Rolling Stones, o viceversa?El origen estuvo en una entrevista telef\u00f3nica del famoso 'discjockey' estadounidese Howard Stern, en su emisora digital SiriusXM, quien pregunt\u00f3 a McCartney por el famoso debate que lleva medio siglo. El picante en verdad lo puso Stern con su forma de preguntar. \u201cSin pedirte que seas presumido sobre el tema \u2013dijo Stern\u2013, \u00bfestoy en lo cierto si digo que los Beatles son mejores que los Rolling Stones?\u201d.Vaya cuestionamiento para el ego celestial de McCartney, quien hizo una serie de afirmaciones sobre las bondades de los Rolling Stones, su amor por ellos, las tantas veces que va a verlos cuando puede, y tras lo cual finaliz\u00f3 afirmando que hay grandes diferencias entre las dos bandas.Incluso, err\u00f3neamente, dijo que los Stones estaban \u00fanicamente arraigados en el 'blues', mientras que los Beatles tuvieron un poco m\u00e1s de influencias.Luego fue contundente: \u201cPero estoy contigo, los Beatles fueron mejores\u201d.Jagger se lo tom\u00f3 con mucho humor. En una entrevista luego para Apple Music, dijo que el asunto era muy divertido y que McCartney era adorable, pero que para \u00e9l no exist\u00eda competencia.Y simplific\u00f3 el asunto diciendo que hab\u00eda una gran diferencia, si bien los Stones ven\u00edan haciendo conciertos a lo largo de estas cinco d\u00e9cadas, mientras que lo m\u00e1ximo que en ese sentido hab\u00edan hecho en su historia los Beatles fue el famoso concierto en el Shea Stadium.El debate casi que no tiene sentido, y el solo hecho que se hayan separado hace 40 a\u00f1os por esta \u00e9poca marca un abismo insalvable.Adem\u00e1s, porque los Beatles fue un grupo de estudio, con el gigantesco aporte que signific\u00f3 George Martin como productor para lograr lo que lograron.Los Rolling Stones es otra pel\u00edcula. Tienen una vast\u00edsima discograf\u00eda, y su permanencia cuasi infinita en los escenarios a\u00fan los tiene como el grupo de rock m\u00e1s longevo de todos los tiempos (nunca habr\u00e1 otro).El asunto, entonces, no justifica pont\u00edfices ni amerita discusi\u00f3n.DANIEL CASASPeriodista musicalTwitter: @danielcasasc", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/daniel-casas-periodista-musical-pone-el-dedo-en-la-llaga-de-un-debate-sonoro-490862", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El candidato Joe Biden rechaza acusaciones de abuso sexual", "contenido": " El virtual candidato dem\u00f3crata a la Casa Blanca, el exvicepresidente Joe Biden, asegur\u00f3 este viernes que las acusaciones de abuso sexual en su contra por parte de una empleada en la d\u00e9cada de 1990, \"no son verdad\" a la par que critic\u00f3 las \"inconsistencias\" y \"repetidos cambios\" en su historia.  \"Quiero encarar las acusaciones de una antigua empleada de que tuve una conducta inapropiada hace 27 a\u00f1os. No son verdad. Esto nunca ocurri\u00f3\", dijo Biden, de 77 a\u00f1os, en un comunicado en el que comenta por primera vez la cuesti\u00f3n tras la creciente presi\u00f3n p\u00fablica. \"Los medios de comunicaci\u00f3n responsables deber\u00edan examinar y evaluar el historial completo y creciente de inconsistencias en su historia, que ha cambiado de manera repetida\", agreg\u00f3. (En contexto:\u00a0La acusaci\u00f3n de agresi\u00f3n sexual contra el exvicepresidente Joe Biden) Biden fue acusado en marzo pasado por una exasistente -Tara Reade- de un abuso sexual presuntamente ocurrido en 1993, cuando el l\u00edder dem\u00f3crata era senador. Seg\u00fan su relato, Reade y Biden estaban solos en un edificio de oficinas de la C\u00e1mara Alta cuando el entonces senador la acorral\u00f3 contra una pared, la manose\u00f3 por debajo de la ropa y la penetr\u00f3 con sus dedos. Reade es una de las ocho mujeres que el a\u00f1o pasado ya acusaron a Biden de tocamientos, besos o abrazos inapropiados. El exvicepresidente de Barack Obama (2009-2017) hab\u00eda optado hasta este viernes por guardar silencio, dejando en manos de su campa\u00f1a y sus portavoces su defensa, mientras el asunto se iba haciendo grande, una estrategia que ha incomodado a muchos en plena era del #MeToo. (Le recomendamos:\u00a0Expresidente Obama da su apoyo a Joe Biden para elecciones en EE. UU.) El propio presidente Donald Trump, quien ha sido objeto de numerosas acusaciones similares, inst\u00f3 a su virtual rival en las elecciones presidenciales de noviembre a que diese un paso al frente. \"No s\u00e9 nada sobre eso (las acusaciones contra Biden), pero creo que deber\u00eda responder, ya sabes, podr\u00edan ser acusaciones falsas. Yo lo s\u00e9 todo sobre acusaciones falsas, me han acusado falsamente en numerosas ocasiones\", dijo Trump en declaraciones en la Casa Blanca. Desde su partido, por su parte, Biden ha recibido el respaldo de los principales l\u00edderes. Preguntada este jueves sobre las acusaciones, la presidenta de la C\u00e1mara de Representantes, la dem\u00f3crata Nancy Pelosi, respondi\u00f3 que \"Joe Biden es Joe Biden\" y puso en duda que la versi\u00f3n de Reade sea cierta. (Adem\u00e1s:\u00a0Joe Biden cree que Trump intentar\u00e1 retrasar las elecciones en EE. UU.) EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/joe-biden-rechaza-acusaciones-de-abuso-sexual-de-su-exsecretaria-490756", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Esta es la clave para reactivar la econom\u00eda, seg\u00fan Paul Romer", "contenido": " Si el gobierno quiere salvar vidas y reanudar la econom\u00eda, el camino es aumentar las pruebas de coronavirus y la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n, para que las personas puedan volver a trabajar incluso si el virus est\u00e1 en circulando. Esa es la recomendaci\u00f3n del economista Paul Romer, Premio Nobel de Econom\u00eda en 2018. En una entrevista con BBC Brasil, Romer, profesor en la Universidad de Nueva York, dijo que la respuestas econ\u00f3micas convencionales para combatir una recesi\u00f3n no van a funcionar hasta que las personas puedan volver a trabajar con seguridad. \"Es un desperdicio de recursos intentar que las personas vuelvan al trabajo si no se ha encontrado la manera de que sea seguro volver a trabajar\", dice Romer. Agrega que la crisis generada por la pandemia puede ser peor que la Gran Depresi\u00f3n \"si los gobiernos no act\u00faan r\u00e1pidamente para asegurar que las personas vuelvan a trabajar con seguridad\". El economista estadounidense critica la posibilidad de crear \"pasaportes de inmunidad\", una opci\u00f3n que se ha considerado en pa\u00edses como Brasil y Reino Unido, para permitir la circulaci\u00f3n de personas que se han recuperado de covid-19. Esta medida conducir\u00eda , seg\u00fan \u00e9l, a muchas infecciones y muertes . \"Esta pol\u00edtica no tiene sentido, a menos que usted quiera que la mayor\u00eda de las personas en su econom\u00eda se contagien, entiende que algunas de ellas morir\u00e1n, y luego, despu\u00e9s de eso, dejar\u00e1 que las personas que se recuperen vuelvan al trabajo\". Romer, quien fue economista jefe del Banco Mundial, dice que es nuestra \"obligaci\u00f3n moral\" proteger a los trabajadores esenciales que se est\u00e1n exponiendo al trabajar como enfermeras, m\u00e9dicos, polic\u00edas y conductores. \"Debemos detener todas las otras actividades productivas y dedicar todos nuestros recursos a la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n que estos trabajadores necesitan para estar seguros cuando interact\u00faan con el p\u00fablico. No estamos luchando lo suficiente para producir el equipamiento que necesitan\" dice. A continuaci\u00f3n, los principales apartes de la entrevista. Usted dice que los epidemi\u00f3logos deber\u00edan centrarse en su \u00e1rea y se\u00f1alar la cantidad de pruebas necesarias para volver a la normalidad. \u00bfQu\u00e9 cree que ellos est\u00e1n haciendo mal y en qu\u00e9 escenario cree que es posible volver a las actividades? Si podemos hacerle pruebas a m\u00e1s gente eso va a salvar vidas y nos ayudar\u00e1 recuperar la econom\u00eda. Algunos funcionarios p\u00fablicos responsables de la salud y algunos epidemi\u00f3logos dicen que no es factible diagnosticar a m\u00e1s personas, que nunca lograr\u00edamos hacer eso. Ellos quieren recomendar otras pol\u00edticas para contener la pandemia, y eso est\u00e1 bien. Pero no tienen el conocimiento necesario para descartar una pol\u00edtica basada en pruebas argumentando que 'no importa si eso va a contener la pandemia, ya que nunca la adoptaremos, entonces para qu\u00e9 pensar en ello'. \u00bfUsted cree que pronto habr\u00e1 capacidad para hacer muchas pruebas? \u00bfEs factible? Si diagnosticamos a las personas y aislamos a los contagiados podemos, al mismo tiempo, contener la pandemia y proteger a los trabajadores que ya est\u00e1n trabajando (en actividades esenciales), adem\u00e1s de aprender c\u00f3mo hacemos para que m\u00e1s gente vuelva al trabajo. \u00bfY qui\u00e9n puede determinar cu\u00e1ntas pruebas se necesitan y decir si es factible? Es un c\u00e1lculo muy simple: una buena tasa para trabajar en este momento es la capacidad para diagnosticar a toda la econom\u00edacada dos semanas. Para obtener la cantidad de pruebas necesarias por d\u00eda en este escenario, divida la poblaci\u00f3n por 14. Pa\u00edses como Reino Unido y Brasil han planteado la posibilidad de crear \"pasaportes de inmunidad\". \u00bfUsted est\u00e1 de acuerdo? Esta pol\u00edtica no tiene sentido, a menos que usted quiera que la mayor\u00eda de las personas en su econom\u00eda se contagien, entiende que algunas de ellas morir\u00e1n, y luego, despu\u00e9s de eso, dejar\u00e1 que las personas que se recuperen vuelvan al trabajo. Esa pol\u00edtica conducir\u00e1 a muchas infecciones y muchas muertes. Mi propuesta no es hacer pruebas para ver qui\u00e9n se recuper\u00f3 de la enfermedad. Yo me refiero es a hacer pruebas para ver qui\u00e9n est\u00e1 contagiado. Si usted est\u00e1 infectado, debe estar aislado. Esa es la diferencia entre la prueba de anticuerpos, que puede decir si la persona se ha recuperado; y la prueba de virus, que comprueba si alguien est\u00e1 enfermo o infectado. \u00bfLa soluci\u00f3n a esta crisis puede estar en \"imprimir dinero \", como han sugerido algunos economistas? Las respuestas econ\u00f3micas convencionales para una recesi\u00f3n no van a funcionar hasta que las personas puedan volver a trabajar con seguridad. Es un desperdicio de recursos intentar que las personas vuelvan al trabajo si no se ha encontrado la manera de que sea seguro que ellas vuelvan a trabajar. En la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n individual, \u00bfes papel del gobierno dar alg\u00fan tipo de est\u00edmulo? Es muy importante que el gobierno haga disponible los equipos de protecci\u00f3n individual de la manera m\u00e1s amplia posible y a bajo costo. Esta es la raz\u00f3n: hay personas que ya se van a trabajar - enfermeras, m\u00e9dicos, polic\u00edas, conductores de ambulancias - y est\u00e1n expuestos al riesgo de infecci\u00f3n y muerte. Si les pedimos que hagan estos trabajos por nosotros, es nuestra responsabilidad y obligaci\u00f3n moral protegerlos de la mejor manera posible. Para esto, hay que detener todas las otras actividades productivas y dedicar todos nuestros recursos a la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n que estos trabajadores necesitan para estar seguros cuando interact\u00faan con el p\u00fablico. No nos estamos esforzando lo suficiente para producir el equipo que necesitan. Otra cosa que no estamos haciendo es examinar a estos trabajadores para que, si un agentes de polic\u00eda est\u00e1 infectado pero sin s\u00edntomas, podamos asegurarnos de que no vaya a trabajar e infecte a muchos otros agentes. Necesitamos proporcionar equipos para la protecci\u00f3n de los trabajadores esenciales y hacerles pruebas con frecuencia, quiz\u00e1 todos los d\u00edas, para asegurarnos de que no se lo transmiten a sus colegas. \u00bfY c\u00f3mo podr\u00eda el gobierno estimular esta producci\u00f3n, que usted dice que debe ser amplia y a bajo costo? Si el gobierno destinara el dinero a la producci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n, si el gobierno dedicara el dinero a la expansi\u00f3n de nuestra capacidad de hacer pruebas, tendr\u00edamos m\u00e1s equipos de protecci\u00f3n y tendr\u00edamos m\u00e1s pruebas. Es la curva de la oferta: cu\u00e1nto m\u00e1s est\u00e9s dispuesto a pagar, m\u00e1s recibir\u00e1s. Si no pagamos m\u00e1s, no recibiremos m\u00e1s, y esto significa que no podremos proteger a nuestros trabajadores esenciales. A las personas se les cobra mucho por ahorrar en tiempos dif\u00edciles. Pero vemos muchas grandes empresas que, con dos meses de crisis, recurren al gobierno. \u00bfDeber\u00edan esas empresas recibir ayuda del Estado? Y las grandes compa\u00f1\u00edas que recientemente adoptaron programas robustos de recompra de acciones, \u00bfdeber\u00edan los contribuyentes salvarlas tambi\u00e9n? El primer paso es: si una empresa necesita m\u00e1s recursos para sobrevivir, debe vender m\u00e1s acciones. La forma en que una empresa obtiene m\u00e1s fondos es vendiendo acciones. En vez de volver a comprar acciones, que es una manera de deshacerse del dinero, la empresa necesita vender acciones. As\u00ed, la primera cosa que el gobierno deber\u00eda decir es: no se presta dinero a las empresas que se estaban deshaciendo de todo su dinero hasta que hagan lo contrario y comiencen a vender m\u00e1s acciones para conseguir m\u00e1s dinero. \u00bfExiste un paralelo entre esta crisis y la Gran Depresi\u00f3n? Creo que puede ser tan mala como la Gran Depresi\u00f3n. Si los gobiernos no act\u00faan r\u00e1pidamente para garantizar que las personas puedan volver a trabajar de manera segura, podr\u00edamos tener una crisis econ\u00f3mica peor que la Gran Depresi\u00f3n. \u00bfPuede esta crisis cambiar la desigualdad entre pa\u00edses y dentro de los pa\u00edses? Todas estas preguntas son importantes, pero no son tan urgentes como las dudas que enfrentamos sobre c\u00f3mo salvar vidas, especialmente las vidas de los trabajadores esenciales, que mueren incluso mientras aplicamos nuestra pol\u00edtica de cuarentena y aislamiento social. \u00bfUn posible cambio a nivel de comercio internacional despu\u00e9s de la pandemia tambi\u00e9n es una cuesti\u00f3n secundaria? Insisto en que simplemente no podemos centrarnos en ning\u00fan otro problema hasta que nos enfoquemos en este tema de gastar dinero en cosas que salvar\u00e1n vidas: equipos de protecci\u00f3n y pruebas. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=Y36en98lbNw https://www.youtube.com/watch?v=B_Gzc2Z7uQY&t=27s", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-esta-es-la-clave-para-reactivar-la-economia-segun-nobel-de-economia-488106", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Kim Jong-un reaparece en los medios tras los rumores sobre su salud", "contenido": " El l\u00edder norcoreano, Kim Jong-un, hizo este s\u00e1bado su primera aparici\u00f3n en los medios estatales norcoreanos despu\u00e9s de estar ausente del ojo p\u00fablico durante una veintena de d\u00edas, lo que dispar\u00f3 los rumores sobre su estado de salud. Los medios oficiales del r\u00e9gimen recogen este s\u00e1bado la asistencia de Kim a una ceremonia que marcaba la finalizaci\u00f3n de la construcci\u00f3n de una planta de fertilizantes en Sunchon, en la provincia de Pyongan del Sur. Se trata de la primera aparici\u00f3n del l\u00edder norcoreano en unas tres semanas, una larga ausencia que, unida al hecho de que no asisti\u00f3 a varios eventos importantes del r\u00e9gimen, gener\u00f3 todo tipo de especulaciones sobre su estado de salud e incluso sobre su posible muerte. Kim asisti\u00f3 al acto celebrado el viernes en Sunchon y cort\u00f3 una cinta inaugural en las instalaciones, seg\u00fan recoge la agencia estatal norcoreana KCNA, que por el momento no ha publicado im\u00e1genes del acto. La propaganda norcoreana llevaba desde el 12 de abril sin informar de una actividad sobre el terreno o publicar una imagen actual de Kim Jong-un, aunque s\u00ed hab\u00eda anunciado desde entonces del env\u00edo por parte del l\u00edder de mensajes de agradecimiento a trabajadores o cartas diplom\u00e1ticas. En ese contexto, marcado a su vez por la pandemia de coronavirus, y ante la tradicional opacidad del r\u00e9gimen norcoreano, diferentes medios han publicado informaciones, citando siempre fuentes an\u00f3nimas, en las que se dice que el estado de salud del mariscal es delicado, en muchos casos por una supuesta operaci\u00f3n de coraz\u00f3n. El primer medio en publicar algo as\u00ed fue el diario digital Daily NK (basado en Se\u00fal y con extensos contactos en el Norte), que inform\u00f3 de que Kim habr\u00eda sido trasladado a Hyangsan (110 kil\u00f3metros al noreste de Pionyang) para operarse del coraz\u00f3n. El Gobierno de Corea del Sur rest\u00f3 credibilidad a estas informaciones y se\u00f1al\u00f3 que la ausencia p\u00fablica de Kim pod\u00eda deberse a inter\u00e9s del r\u00e9gimen por reducir la escala de grandes eventos en el marco de sus esfuerzos por combatir el coronavirus.Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/kim-jong-un-reaparece-en-los-medios-tras-los-rumores-sobre-su-salud-490828", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Vea con qu\u00e9 objetos puede hacer ejercicio en su propia casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/objetos-con-los-que-puede-hacer-ejercicio-en-su-propia-casa-489202", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Falsas curas contra el coronavirus que hasta ponen en peligro su salud", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/falsas-curas-contra-el-coronavirus-que-ponen-en-peligro-su-salud-489654", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El panorama de las calles con las nuevas excepciones a la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-la-cuarentena-en-bogota-lunes-27-de-abril-del-2020-489008", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las impresionantes fotos de Bogot\u00e1 antes y durante la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-bogota-calles-de-la-ciudad-antes-y-despues-del-aislamiento-488492", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfSe parecen? Personas del com\u00fan que son iguales a famosos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/personas-del-comun-identicos-a-famosos-488296", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed debe asear su casa, carro y mascota para frenar el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-consejos-para-asear-su-casa-carro-y-mascota-479746", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Aproveche ya estas series y pel\u00edculas que hoy se van de Netflix", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/aproveche-ya-estas-series-y-peliculas-que-saldran-de-netflix-en-mayo-490114", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos que fueron o son pareja y usted no ten\u00eda ni idea", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-fueron-o-son-pareja-y-han-pasado-desapercibidos-488450", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "C\u00e1llate y paga", "contenido": " Este mes el recibo del celular lleg\u00f3 cinco mil pesos m\u00e1s caro, y ni idea de por qu\u00e9. Lo normal es que hagan reajustes cada a\u00f1o, y, encima, cinco mil pesos no son gran cosa, lo que no entiendo es por qu\u00e9 tienen que hacerlo en plena pandemia, cuando el desempleo sube, los ingresos bajan y la gente est\u00e1 desesperada. Una de las cosas que han quedado en evidencia en esta crisis es lo mala clase que pueden ser las grandes empresas, porque est\u00e1 bien que su fin sea hacer plata, pero es que no puede ser que sea el \u00fanico y que no muestren un \u00e1pice de compasi\u00f3n, como si la crisis no fuera con ellas. Llevan a\u00f1os acumulando riquezas, no les deber\u00eda costar mucho dejar de ganar tanto durante unos meses. A la hora de pagar recibos todo es un misterio, y m\u00e1s ahora que no se puede ir a un centro de servicio al cliente a reclamar, las l\u00edneas de atenci\u00f3n est\u00e1n colapsadas y las sucursales virtuales presentan fallas. Cobros se est\u00e1n haciendo, y no sabemos si est\u00e1n abusando de nosotros. Mientras una amiga dej\u00f3 en evidencia mediante capturas de pantalla que su banco le estaba cobrando varias veces la misma cuota de manejo, mi cuenta de internet no llega nunca por el mismo valor; siempre trae ligeras variaciones al alza, monedas apenas que cobradas a millones de usuarios se convierten en una fortuna.Hemos prometido no volver a consumir aquellas marcas que han abusado de los usuarios durante la cuarentena, pero si esto sigue as\u00ed, al final nos tocar\u00e1 irnos a vivir en cuevas, prescindir de los servicios p\u00fablicos, cazar nuestra propia comida, vivir del trueque y andar en harapos porque son contadas, hasta ahora, las compa\u00f1\u00edas que han mostrado buena voluntad. Pocas ayudas, pocos descuentos, opciones casi nulas de acceder a pr\u00e9stamos ben\u00e9volos; el \u00fanico derecho que tenemos es pagar, como cuando en \u2018Goodfellas\u2019 Ray Liotta explicaba que una vez la mafia te pon\u00eda las manos encima quedabas sin opciones, lo que resum\u00eda con un breve y contundente \u201cFuck you, pay!\u201d. Hay un banco que en su eslogan dice que le est\u00e1 poniendo el alma, pero, como dice un amigo, para poner el alma primero hay que tener una.El coronavirus est\u00e1 dejando al desnudo (y acelerando) la desigualdad en el mundo: quienes tienen la habilidad de hacer plata nunca se sacian, mientras que el que est\u00e1 abajo no se puede dar el lujo de estar un mes sin trabajar y es capaz de empe\u00f1ar la vida con tal de no morirse de hambre. Y, aunque no es consuelo, el pobre est\u00e1 tan jodido que cree que los clase media somos ricos, cuando en realidad no somos m\u00e1s que eso: clase media, mediocres. Estamos un tris por encima del promedio y eso nos permite aguantar unos meses sin ganar plata, pero nos ahorcamos si esto se extiende m\u00e1s de un trimestre.Yo ya le ped\u00ed a la due\u00f1a de mi apartamento un descuento en el arriendo, a lo que accedi\u00f3 sin mayor problema; siempre se ha portado bien conmigo, y esta vez no fue la excepci\u00f3n. Claro, se trata de un ser humano que entiende por lo que estoy pasando, si estuviera lidiando con un banco me hubieran dicho \u201cFuck you, pay!\u201d.Quienes est\u00e1n en la parte baja de la pir\u00e1mide dicen, por ejemplo, que el coronavirus lo trajeron a Colombia los ricos que andaban de viaje en el exterior, y entiendo su rabia y frustraci\u00f3n, pero es puro resentimiento porque viajar ya no es caro. Casi cualquier pobre diablo puede coger un avi\u00f3n, es una de esas actividades que se han democratizado, mientras que otras cosas, como estudiar, se han vuelto impagables. Hace rato las universidades pusieron la plata por encima del conocimiento, empezaron a cobrar como si fueran Harvard y a pagarles a sus profesores como si fueran maestros de vereda; todo esto mientras la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n no puede darse el lujo de pisar un aula. Cuando quiera entender qu\u00e9 es la desigualdad, piense en tal situaci\u00f3n. El mundo est\u00e1 dominado por gente que sabe disfrazar la avaricia de causas nobles.ADOLFO ZABLEH DUR\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/adolfo-zableh-duran/callate-y-paga-columna-de-adolfo-zableh-duran-490912", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Los 10 desatinos de Claudia", "contenido": " Nunca una verdadera crisis es tan propicia a un gobernante para ense\u00f1ar el camino al \u2018infierno\u2019, y mantener a los ciudadanos apartados de \u00e9l, o para abusar del poder. Un nunca que recuerda que, cuando un enemigo ataca a una naci\u00f3n, la ciudadan\u00eda asustada mira a un solo l\u00edder que simboliza la resistencia contra el enemigo. Pero en ocasiones se descubre que el incre\u00edble poder del gobernante no deven\u00eda de su sabidur\u00eda o capacidad de decisi\u00f3n, sino de acentuar el miedo y de ciudadanos cr\u00e9dulos que se dejan llevar deprisa por promesas de parlanchines. Entonces, la falta de coherencia tiene grandes consecuencias, pues, al regresar la normalidad, se puede revelar la ruina de la cosa p\u00fablica que se escond\u00eda bajo la superficie. Un riesgo que crece exponencialmente con la tendencia de algunos gobernantes, como Claudia L\u00f3pez, a los constantes desatinos, los cuales vale la pena repasar, aunque el gran aparato de propaganda de la madataria logre distraer de estos.En primer lugar, es irresponsable que quiera explicar la pandemia en Bogot\u00e1 como un asunto de lucha de clases. Precisamente, por su ineficacia, miles de bogotanos est\u00e1n en riesgo de contagio cuando se aglomeran a protestar porque tienen hambre.Segundo, es una ligereza que, sin una investigaci\u00f3n, convierta al aeropuerto de Bogot\u00e1 en su chivo expiatorio predilecto y diga que si no hubiera presionado por su cierre, estar\u00edamos como Guayaquil. Si as\u00ed fuera, Per\u00fa no tendr\u00eda cinco veces m\u00e1s contagios que Colombia, porque cerr\u00f3 los aeropuertos mucho antes, y Argentina no tendr\u00eda 35 por ciento menos, pues los cerr\u00f3 un d\u00eda despu\u00e9s que Colombia. Un estudio reciente del Instituto de Salud Carlos III de Madrid muestra que en Espa\u00f1a no hubo paciente cero, sino al menos 15 entradas diferentes del virus.Tercero, aun con su incapacidad de cumplir con la comida y abrigo prometidos, la alcaldesa recomienda una cuarentena hasta junio o hasta cuando haya una vacuna. Cabe recordarle que, en el solo caso de la parte alta de Santa Fe, hay 20 barrios, desde el Turbay Ayala hasta El Dorado, donde la gente est\u00e1 pasando hambre y cualquier cosa puede pasar en cualquier momento.Cuarto, dijo que se hab\u00edan entregado 1,7 millones de mercados y fue ampliamente desmentida. Quinto, aunque el martes 17 de marzo decret\u00f3 el simulacro de cuarentena, solo hasta el 25 anunci\u00f3 el programa Bogot\u00e1 Solidaria en Casa. Ese d\u00eda dijo que la selecci\u00f3n y asignaci\u00f3n de los apoyos estar\u00eda a cargo de la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social. Sin embargo, se lav\u00f3 las manos al trasladar la culpa al Gobierno Nacional por los retrasos en los giros a los hogares pobres.Sexto, \u00bfes realmente liderazgo y capacidad de anticipar escenarios que la alcaldesa subestime como una peque\u00f1a recesi\u00f3n los efectos econ\u00f3micos de la crisis? S\u00e9ptimo, qu\u00e9 bueno que, cuando se le advirti\u00f3 que la gente no pod\u00eda ir en TransMilenio como una lata de salchichas, comenz\u00f3 a decir que el sistema operar\u00eda con un m\u00e1ximo del 35 por ciento. Pero no se le nota af\u00e1n por disponer de buses adicionales para quienes habitan en Suba, Bosa, Usme o San Crist\u00f3bal.Octavo, hace m\u00e1s de un mes prometi\u00f3 200.000 pruebas r\u00e1pidas y a\u00fan hoy son pocas las que se practican. Noveno, la alcaldesa se muestra contraria a la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, pero omite enfatizar en las medidas de bioseguridad de los pa\u00edses asi\u00e1ticos que evitan estrangular la econom\u00eda. Incluso ella misma ha desestimado algo tan esencial como el uso del tapabocas.D\u00e9cimo, aunque la alcaldesa agradeci\u00f3 el 25 de marzo el apoyo de 10.000 millones de la Andi para ayudas a personas vulnerables, el 8 de abril volvi\u00f3 con el discurso de lucha de clases para recriminar a los empresarios por una supuesta falta de sentido de humanidad. Una retah\u00edla fuera de lugar, que no solo desconoce sus solidarios aportes, sino que, si no fuera por los empresarios, los resultados de la \u2018donat\u00f3n\u2019 en Bogot\u00e1 habr\u00edan sido l\u00e1nguidos.Ser\u00eda bueno que la alcaldesa L\u00f3pez aprendiera de Medell\u00edn y Antioquia en el manejo del conoravirus. No vaya a ser que, con el 42 por ciento de los casos de todo el pa\u00eds, Bogot\u00e1 se le comience a salir de las manos y tenga que buscar nuevos chivos expiatoriosJOHN MARIO GONZ\u00c1LEZ", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/john-mario-gonzalez/los-10-desatinos-de-claudia-columna-de-john-mario-gonzalez-490914", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El D\u00eda del teletrabajo", "contenido": " Este viernes era el D\u00eda del Trabajo. Y hasta me cost\u00f3 trabajo iniciar la columna, aunque hab\u00eda motivos de inspiraci\u00f3n. Al prender el computador apareci\u00f3 la imagen de dos loros azules en un gajo, casi a punto de darse un pico, r\u00faa. Ella parec\u00eda decirle \u2018quiero cacao\u2019. Detr\u00e1s, un follaje verde. Imaginaba yo que despu\u00e9s de las ramas habr\u00eda un campo abierto, tachonado de \u00e1rboles, un aljibe sonoro y alg\u00fan caballo retozando. Todo, mientras uno est\u00e1 en el encierro, pidiendo cacao y con pico y flaca. Entonces entra la nostalgia. Porque antes, en este fin de semana de puente largo, Melgar, el Miami de muchos, habr\u00eda estado lleno; unos en Bar\u00fa, otros varados, pero cada quien sabe gozar seg\u00fan su bolsillo. Las fincas estar\u00edan muy visitadas y con los pobres pollos con la piel de gallina. Las entradas y salidas de las ciudades, trancadas, con los mayores de 70 como copilotos, que son frenos de mano, es decir, salvavidas: \u2018M\u00e1s despacio, mijo\u2019. O \u2018cuidado se le atraviesa el burro\u2019, como le dicen a Trump. Un abrazo a los m\u00e1s viejos que uno, en esta dif\u00edcil cuarentena. S\u00e9 de uno que no ha vuelto a re\u00edr, pues perdi\u00f3 su caja\u2026 de compensaci\u00f3n. Calma.Perd\u00f3n si molesto al tocarles la fibra del paseo y la diversi\u00f3n, cuando estamos encerrados, pero esto nos toc\u00f3, y por encima de todo est\u00e1 cuidarnos, cuidar a los nuestros y ganarle esta guerra al enemigo invisible. Hay que prevenir y poner buen tono, que pronto disfrutaremos todo lo que hoy a\u00f1oramos. Sin el covid-19, este viernes hubiese habido desfiles en la plaza de Bol\u00edvar de Bogot\u00e1 y en las de las principales ciudades. Miles de trabajadores, con empleo o sin \u00e9l, hubiesen salido con pancartas: \u2018D\u00f3nde est\u00e1s que no te veo, el pueblo no tiene empleo\u2019, y con las de las centrales obreras como la Confederaci\u00f3n de Trabajadores de Colombia (CTC), que hoy podr\u00eda ser Confederaci\u00f3n de Trabajadores Confinados; la Central Unitaria de Trabajadores (CUT), que podr\u00eda ser Central Unitaria del Teletrabajo.Tal vez, como no faltan los v\u00e1ndalos colados, esta vez se salvaron algunas estaciones de TransMilenio, porque as\u00ed somos, epa Polombia. Y los agentes del Esmad, a los que algunos odian, hoy est\u00e1n repartiendo mercados, porque \u2018Colombia cuida a Colombia\u2019.El de ayer fue un primero de mayo distinto, en muchos a\u00f1os. Pero no quiere decir que sea menos significativo. Hay motivos de preocupaci\u00f3n por la desocupaci\u00f3n. El covid-19 ha agravado el panorama, que ya ven\u00eda gris. Con m\u00e1s de dos d\u00edgitos, ya se rajaba el Gobierno en una econom\u00eda que creci\u00f3 en 2019 al 3,3 por ciento, as\u00ed me digan que soy un producto interno bruto. En marzo, 1,6 millones de personas quedaron sin empleo.Con este toque de queda por el covid vendr\u00e1n crisis. Los que saben de numeritos creen que llegaremos a un desempleo de 20 por ciento, que m\u00e1s de 7 millones de puestos est\u00e1n en riesgo. Esa es la otra tragedia. El desempleo es hambre, enfermedades, inseguridad. Las banderas rojas ya significan que hay casas en las que hasta la nevera bosteza.Aqu\u00ed se necesita que la pirinola caiga en \u2018todos ponen\u2019. Me emocion\u00e9 y aplaudo a un empresario humano y ejemplar que dijo \u201cestoy jug\u00e1ndome por no despedir a ninguno de mis 250 trabajadores\u201d. Bravo. Esto tiene que ser una familia, entre empleadores y trabajadores. No hay de otra. Hay que evitar que se cierren empresas, y el Gobierno tiene las herramientas. Con protocolos de seguridad, toca producir, hay que reactivar las grandes obras p\u00fablicas a todo vapor y la construcci\u00f3n, lo mismo el campo, pues lo que se va a necesitar en el futuro es comida. Ah\u00ed est\u00e1 la clave. Plata habr\u00e1 si se persigue a los corruptos, si se vigilan los contratos.Por ahora, los de la CCC (Central de Creyentes en Cristo) nos encomendamos a la cruz de mayo, que pondremos ma\u00f1ana. Porque esto tambi\u00e9n es asunto de fe.LUIS NO\u00c9 OCHOAluioch@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-noe-ochoa/el-dia-del-teletrabajo-columna-de-luis-noe-ochoa-490906", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Herencia maldita", "contenido": " Los pa\u00edses que mejor han logrado manejar la crisis del covid-19 son precisamente aquellos en los que el Gobierno y la oposici\u00f3n han dejado de lado sus diferencias. En cierto sentido, este ha sido el caso de Colombia, donde, en t\u00e9rminos generales, ha habido m\u00e1s acuerdos que desacuerdos y la labor del Ejecutivo ha recibido un amplio respaldo. Hay que darle cr\u00e9dito al presidente Duque, que ha hecho las cosas ejemplarmente. Por fortuna, el debate p\u00fablico est\u00e1 hoy menos contaminado de rencores y odios; hay m\u00e1s cabeza fr\u00eda, indispensable en momentos tan dif\u00edciles. No puede decirse que hay un consenso, pues los matices siempre existir\u00e1n y son convenientes, pero s\u00ed puede afirmarse que el debate es constructivo, informado y objetivo. El pa\u00eds no se percibe tan dividido como en el pasado. Definitivamente, la situaci\u00f3n ser\u00eda muy diferente si el Centro Democr\u00e1tico estuviera en la oposici\u00f3n. En esa condici\u00f3n, no desaprovech\u00f3 oportunidad alguna para desprestigiar al gobierno anterior. Si ese mismo esp\u00edritu siguiera vigente, cualquiera de las dificultades actuales por las que atraviesa el pa\u00eds en salud y econom\u00eda estar\u00eda siendo utilizada pol\u00edticamente. Aunque ser\u00eda ingenuo pensar que el Gobierno est\u00e9 dispuesto a reconocer que est\u00e1 construyendo sobre lo construido, lo cierto es que la respuesta a la crisis del covid-19 se ha podido edificar sobre unos cimientos s\u00f3lidos. Por ejemplo, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda la situaci\u00f3n hoy si, adem\u00e1s de la pandemia, estuvi\u00e9ramos combatiendo otro desastre, como era el conflicto con las Farc? \u00bfCu\u00e1ntas camas en nuestros hospitales est\u00e1n disponibles gracias al acuerdo de paz? \u00bfCu\u00e1ntos recursos, que antes destin\u00e1bamos a la guerra, podemos direccionar hoy a la salud? Los colombianos intuimos las respuestas a estas preguntas.Pero no solo es eso. Otra ser\u00eda nuestra situaci\u00f3n en medio del aislamiento si el pa\u00eds no hubiera avanzado decididamente en el campo de las TIC. Pasamos de tener tres cables submarinos a diez (indispensables para nuestra conectividad con el mundo) y de 3 millones a 30 millones de conexiones de banda ancha. Contamos con una red de fibra \u00f3ptica de 19.000 kil\u00f3metros que conecta pr\u00e1cticamente a todos los municipios del pa\u00eds, existen 1.500 zonas wifi y los estudiantes en los colegios p\u00fablicos cuentan con 2 millones de tabletas. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la realidad actual si esas inversiones no se hubieran hecho? En lo financiero, para atender la actual emergencia el Gobierno no vacil\u00f3 en utilizar 3.000 millones de d\u00f3lares de regal\u00edas prudentemente ahorradas desde que se reform\u00f3 el sistema en 2011. Y ya que hablamos de petr\u00f3leo, la Naci\u00f3n pudo volver a recibir importantes recursos de Ecopetrol el a\u00f1o pasado \u201310 % de los ingresos totales del Gobierno\u2013 debido a que hered\u00f3 una empresa eficiente y rentable. Estos mayores ingresos le permitieron al Ejecutivo gastar m\u00e1s en 2019 en comparaci\u00f3n con 2018. Contra lo que la oposici\u00f3n repiti\u00f3 hasta convertirlo en verdad para millones de personas, el gobierno anterior no utiliz\u00f3 un solo peso de Isag\u00e9n para financiar sus gastos. Por eso, los 6 billones de pesos de la venta estaban invertidos \u2013hasta hace dos semanas\u2013 en acciones y bonos de la Financiera de Desarrollo Nacional. Su \u00fanica finalidad: apalancar el desarrollo de la infraestructura. Uno de los decretos de emergencia tom\u00f3 2,6 billones de pesos de all\u00ed para convertirlos en ingreso del Gobierno y as\u00ed poder garantizar los cr\u00e9ditos que est\u00e1 ofreciendo el sistema financiero. Mejor dicho, y por parad\u00f3jico que suene, el gobierno del presidente Duque se est\u00e1 gastando la plata de Isag\u00e9n, lo que nunca se hab\u00eda hecho y a lo que tanto se opuso. Aunque todos sabemos que la pol\u00edtica es cambiante, y cada d\u00eda trae su af\u00e1n, uno no deja de sorprenderse. Por \u00faltimo, una de las cr\u00edticas favoritas en el pasado fue el manejo de la deuda. Este a\u00f1o la deuda p\u00fablica aumentar\u00e1 como nunca, debido a la devaluaci\u00f3n y al mayor d\u00e9ficit permitido por la regla fiscal para enfrentar los efectos recesivos de un choque externo, tal y como ocurri\u00f3 entre 2015 y 2018. Como quien dice, a quien no quiere caldo se le dan dos tazas.MAURICIO C\u00c1RDENAS", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-cardenas-santamaria/herencia-maldita-columna-de-mauricio-cardenas-490908", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/ano-de-duras-ensenanzas-caricatura-de-matador-490920", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/protesta-en-estados-unidos-caricatura-de-mil-490918", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/hasta-siempre-karamakate-caricatura-de-matador-490924", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/vaticinio-caricatura-de-mil-490922", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Famosos se unen para dar 'Segundas oportunidades'", "contenido": " La pandemia del nuevo coronavirus que afecta al mundo entero ha demostrado la vulnerabilidad del ser humano y con ello, que nadie est\u00e1 exento de contagiarse, m\u00e1s a\u00fan si no se cumplen con las medidas de cuidado y protecci\u00f3n aconsejadas por las autoridades como el aislamiento, el lavado constante de manos y el uso de tapabocas en espacios p\u00fablicos.\u00a0Condiciones que se dificultan cuando se trata de las c\u00e1rceles del pa\u00eds, caracterizadas, en su mayor\u00eda, por el hacinamiento. Y es que, pese a ser un panorama que se vive a nivel mundial, solo en Colombia ya se han registrado 325 casos de internos y funcionarios del Inpec contagiados, cifra que preocupa no solo a las familias afectadas sino tambi\u00e9n a las autoridades.\u00a0 Teniendo en cuenta que la cifra puede seguir en ascenso y su experiencia trabajando en las c\u00e1rceles del pa\u00eds, Johana Baham\u00f3n hace un llamado para que la poblaci\u00f3n civil tome conciencia de que los reclusos, los custodios y sus familias tambi\u00e9n son una poblaci\u00f3n vulnerable y necesita ayuda.\u00a0Por ello, desde su fundaci\u00f3n Acci\u00f3n Interna, ha creado la iniciativa 'Segundas Oportunidades', con el fin de\u00a0fomentar la solidaridad con esta poblaci\u00f3n. La campa\u00f1a ha unido a 35 famosos del pa\u00eds quienes con sus mensajes de apoyo y uni\u00f3n pretenden motivar a todos los colombianos a realizar una donaci\u00f3n en beneficio de las aquellos que est\u00e1n privados de su libertad y quienes los custodian.\u00a0Hasta el momento, la Fundaci\u00f3n Acci\u00f3n Interna ha entregado 35.606 tapabocas,\u00a0 29.200 elementos de aseo y 9.730 mercados\u00a0a internos, sus familias y la guardia. Por lo que esperan seguir colaborando en la lucha contra el coronavirus con el apoyo de quienes deseen unirse a esta noble causa.\u00a0Las donaciones se pueden hacer\u00a0a trav\u00e9s de la p\u00e1gina de la fundaci\u00f3n\u00a0www.fundacionaccioninterna.org, o por medio del bot\u00f3n que\u00a0 aparecer\u00e1 en Rappi.\u00a0 As\u00ed mismo, las personas interesadas en ayudar con\u00a0alimentos o elementos de bioseguridad\u00a0 pueden contactarse a al correo electr\u00f3nico\u00a0 administracion@accioninterna.com o comunicarse al 310-2600134 y recibir\u00e1n toda lainformaci\u00f3n necesaria para realizar este proceso.\u201cLa poblaci\u00f3n civil debe\u00a0entender que las personas que est\u00e1n privadas de la libertad tambi\u00e9n hacen parte de la sociedad\u00a0y tienen derechos fundamentales. Es el momento perfecto para recibir a estas personas y darles\u00a0segundas oportunidades a muchas de ellas que ni siquiera tuvieran la primera. Mucha gente se\u00a0queja del confinamiento y el encierro, pero olvida que en las c\u00e1rceles de Colombia hay personas\u00a0que conviven en espacios de 3x2 con hasta otros ocho seres humanos\u201d, recalca Baham\u00f3n. Entre la n\u00f3mina de personajes que participar\u00e1n en\u00a0 'Segundas Oportunidades' se destacan Alejandro Ria\u00f1o, Andrea Guerrero, Ang\u00e9lica Bland\u00f3n, Andr\u00e9s Cabas,\u00a0 Carlos Vives, Carolina G\u00f3mez, Laura Tob\u00f3n, Claudia Baham\u00f3n, Mabel Moreno, entre otros.\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/famosos-se-unen-por-los-reclusos-sus-familias-y-el-cuerpo-de-vigilancia-del-inpec-490916", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 Kika Nieto se va de YouTube?", "contenido": " La influenciadora Erika Nieto, conocida por sus seguidores como \u2018Kika Nieto\u2019, hab\u00eda anunciado en sus redes sociales que este 30 de abril dar\u00eda una \u201cnoticia\u201d en un video de Youtube. En la ma\u00f1ana public\u00f3 un tuit en su cuenta con el que gener\u00f3 a\u00fan m\u00e1s expectativa. \u201cGracias por estar de principio a fin pase lo que pase\u201d, escribi\u00f3 Nieto, provocando numerosas especulaciones. M\u00e1s tarde, public\u00f3 una historias de Instagram en la que mostraba el momento en el que su nuevo video se estaba subiendo a Youtube.En la tarde, por fin, sali\u00f3 al aire la publicaci\u00f3n, que se titula \u201cgracias por todo\u201d y que tiene una duraci\u00f3n de once minutos. En ellla, Kika Nieto se\u00f1al\u00f3 que hizo una elecci\u00f3n muy importante. \u201cEsta decisi\u00f3n yo la tom\u00e9 hace unos meses, espec\u00edficamente en enero, pues tuve unos d\u00edas feos\u201d, relat\u00f3 la influenciadora. Y explic\u00f3 que no hab\u00eda podido hacer efectivo su retiro debido a que ten\u00eda distintos compromisos y algunas responsabilidades contractuales que hab\u00eda adquirido previamente.Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que su elecci\u00f3n no era precipitada y neg\u00f3 que la estuviera haciendo a la ligera. \u201cPor el contrario, es una decisi\u00f3n que he pensado mucho\u201d, explic\u00f3 sobre la mitad del video. Despu\u00e9s sentenci\u00f3: \u201cS\u00ed, voy a dejar las redes sociales\u201d.(Adem\u00e1s: Famosos que fueron o son pareja y usted no ten\u00eda ni idea).Dijo que en el proceso en el que hab\u00eda estado hab\u00eda aprendido mucho y hab\u00eda encontrado un gran apoyo de parte de sus seguidores. Pero admiti\u00f3 que las redes sociales tambi\u00e9n pod\u00edan generar cosas negativas. \u201cLa raz\u00f3n por la que me voy es que esa seguridad, esa tranquilidad y esa paz interior se me fue. Tanto odio en las redes sociales me las quit\u00f3\u201d, dijo.Seg\u00fan ella, su retiro tambi\u00e9n se deb\u00eda a que hab\u00eda empezado a prestarles atenci\u00f3n a las cr\u00edticas que los usuarios le hicieron. \u201cLe he estado subiendo mucho el volumen a las redes sociales, a los comentarios y a lo que las personas dicen que yo soy\u201d, se\u00f1al\u00f3. El mes pasado Nieto hab\u00eda sido duramente criticada por sus comentarios sobre el cuerpo de otra mujer. Se trataba de un reto en el que una joven estaba haciendo \u2018twerking\u2019 en un video de la red social Tik Tok. \u201cMe encanta que sea trozudita y que no le d\u00e9 pena\u201d, se\u00f1al\u00f3 en ese momento la influenciadora. Algunas personas interpretaron que Nieto estaba sugiriendo que las mujeres que no eran delgadas deb\u00edan avergonzarse por ello.(Le puede interesar:\u00a0Pol\u00e9mico reto de una influencer para 'ayudar' a familias necesitadas).Asimismo, otros usuarios han se\u00f1alado que su retiro podr\u00eda ser una estrategia de \u2018marketing\u2019. Mientras tanto, otros sostuvieron que es probable que vuelva muy pronto, como sucedi\u00f3 con Pautips, otra \u2018youtuber\u2019 colombiana que se hab\u00eda retirado de las redes sociales, pero que regres\u00f3 a ellas poco despu\u00e9s. Entretanto, en el video en el que comunica su retiro de las redes sociales, Kika Nieto termin\u00f3 diciendo que no quer\u00eda dejar la sensaci\u00f3n de que estaba deprimida, ni enferma. \u201cEspero que este camino nos permita volvernos a encontrar pronto, por ahora voy a apagar la c\u00e1mara\u201d, concluy\u00f3. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/kika-nieto-se-retira-de-las-redes-sociales-490728", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "CoronApp: \u00bfc\u00f3mo acceder a las gigas gratis de internet?", "contenido": " El 24 de abril el Ministerio de Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (Mintic) puso en marcha la iniciativa \u2018Prevenir conectados\u2019. El plan brindar\u00e1 ayudas a los usuarios m\u00f3viles prepago que descarguen y se registren en la aplicaci\u00f3n \u2018CoronApp Colombia\u2019. De acuerdo con informaci\u00f3n de Mintic, disponible en la p\u00e1gina de la oficina de prensa de la Presidencia, el proyecto beneficiar\u00e1 hasta 5 millones de colombianos con el fin de garantizar el acceso a la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en el marco de la emergencia sanitaria.Por lo que, de manera gratuita podr\u00e1n disponer de 1GB de navegaci\u00f3n y 100 minutos de cualquier operador que se mantendr\u00e1n vigentes por los pr\u00f3ximos 30 d\u00edas. Las personas interesadas en obtener la ayuda deber\u00e1n descargar la aplicaci\u00f3n disponible en Google Playstore y Appstore. A continuaci\u00f3n tendr\u00e1n que ingresar sus datos para completar el registro y esperar su validaci\u00f3n. Por \u00faltimo, en m\u00e1ximo 48 horas, recibir\u00e1n un mensaje de texto en el que se les notificar\u00e1 la confirmaci\u00f3n del beneficio.Cabe destacar que la iniciativa estar\u00e1 disponible para las personas que cuenten con una l\u00ednea m\u00f3vil prepago con antig\u00fcedad superior a dos meses y que hayan usado al menos una vez los servicios de voz y datos. El Ministerio de las TIC anunci\u00f3 que realiz\u00f3 un proceso abierto para que los diferentes operadores del pa\u00eds puedan integrarse a la iniciativa. Hasta el momento, solo Claro, Tigo y Flash Mobile se han vinculado al programa. Pero, entidades como Telef\u00f3nica, ETB, Avantel y SUMA m\u00f3vil han manifestado su inter\u00e9s.Para las personas cuyo operador registrado sea Claro, el beneficio se otorgar\u00e1 a las primeros  2.855.134 usuarios que se registren en la aplicaci\u00f3n, mientras que para los clientes Tigo aplica para las primeros 822.604 que cuenten con una l\u00ednea prepago.  El beneficio estar\u00e1 vigente hasta el 31 de mayo o hasta agotar la meta de l\u00edneas m\u00f3viles a beneficiar.La plataforma \u2018CoronApp\u2019  fue lanzada el 8 de marzo con el objetivo de transmitir las medidas que el Gobierno Nacional ha venido adoptando durante la contingencia por el nuevo coronavirus.  La aplicaci\u00f3n ha sido promovida a trav\u00e9s de mensajes de texto por los operadores y su descarga no afecta el plan de datos de los usuarios. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/coronapp-como-acceder-a-las-gigas-gratis-de-internet-490572", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Prepare su empresa y su centro fitness para el cambio", "contenido": " El mundo ha cambiado, esto ya no es un secreto para nadie. Cuando menos lo esper\u00e1bamos, cerramos los ojos y nos despertamos en una nueva realidad: sistemas de pago sin contacto; aplicaciones m\u00f3viles y billeteras digitales como Paga Movil App; cobros por WhatsApp y SMS; IVR de cobro automatizados; sistemas de control de acceso sin contacto; y muchos otros cambios que hoy en d\u00eda, acompa\u00f1an a este nuevo mundo.Las organizaciones deben pensar en un escenario post COVID-19, y comenzar a replantear su forma de operaci\u00f3n. Algunos escenarios que antes de marzo de 2020, solo estaban en su imaginaci\u00f3n, ahora son reales, y hay que empezar a tomar acciones de control sobre cada modelo de negocio. Es as\u00ed como la compa\u00f1\u00eda En L\u00ednea Pagos ELP, ha desarrollado productos innovadores para la industria de medios de pago, dispositivos de control de acceso, carritos de compra, portales de pago, aplicaciones de entrenamiento online, entre otras.\u201cA medida que nuestros clientes fueron necesitando soluciones para sus empresas, los empezamos a apoyar en sus desarrollos. De esta manera, nuestras herramientas fueron madurando, al punto de lograr ser aplicaciones robustas y muy completas. Un claro ejemplo es la industria de los gimnasios en Colombia; a medida que proces\u00e1bamos sus pagos, nos solicitaron desarrollar una herramienta tecnol\u00f3gica para su control de acceso, facturaci\u00f3n, d\u00e9bito autom\u00e1tico, y entrenamiento digital en l\u00ednea. Es as\u00ed como naci\u00f3 nuestra aplicaci\u00f3n Power Gym App, la cual permite cubrir todas estas necesidades, y adicionalmente, tiene un m\u00f3dulo de entrenamiento en l\u00ednea con clases en vivo. Esta herramienta se conecta con nuestras pulseras inteligentes, las cuales recopilan y env\u00edan toda la informaci\u00f3n del usuario tales como la temperatura, frecuencia card\u00edaca, presi\u00f3n arterial y saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno (Telemedicina), a nuestra central de Power Gym App, para que posteriormente, su entrenador o m\u00e9dico deportivo, pueda analizar estos datos, y brindar planes de entrenamiento m\u00e1s exactos, seg\u00fan su estado de salud. Incluso, las pulseras que se conectan a Power Gym App, tienen un modo de entrenamiento remoto, el cual transmite en tiempo real la frecuencia cardiaca del usuario para que el entrenador, pueda verla con el objetivo de exigir o disminuir la carga del ejercicio en su clase en vivo\u201d, afirma Sebasti\u00e1n Jaramillo, CEO de la compa\u00f1\u00eda.\u201cUn caso de \u00e9xito por destacar es nuestro cliente Pilates Functional Gym - Centro M\u00e9dico Deportivo, el cual usa actualmente nuestra plataforma Power Gym App para entrenar remotamente a m\u00e1s de 300 usuarios en l\u00ednea desde su sitio web https://www.pilatesfg.com. Su proceso de transformaci\u00f3n de atenci\u00f3n en sus sedes f\u00edsicas a la virtualizaci\u00f3n, fue muy r\u00e1pido y sencillo con nuestra aplicaci\u00f3n Power Gym App; estamos seguros de que el mercado fitness cambi\u00f3 radicalmente, es hora de pensar en grande, el l\u00edmite solo existe en nuestros pensamientos, es tiempo de poder entrenar usuarios en cualquier parte del mundo, y para lograrlo, se necesita de una excelente plataforma como la nuestra\u201d, dice \u00c1lvaro Ramos, director ejecutivo de la compa\u00f1\u00eda. La compa\u00f1\u00eda En L\u00ednea Pagos ELP, ha desarrollado tambi\u00e9n un dispositivo de control de acceso propio llamado Power Access, que funciona con 2 m\u00e9todos de validaci\u00f3n: c\u00f3digo QR + rostro, o en su defecto, solo c\u00f3digos QR para simplificar el proceso de acceso de los usuarios. Este dispositivo puede ser utilizado y f\u00e1cilmente adaptado a cualquier soluci\u00f3n o sistema de control de acceso con el que ya cuenten las empresas. En L\u00ednea Pagos ELP facilita los planos a sus clientes, para que ellos mismos, ensamblen sus controles de acceso con hardware abierto en cualquier parte del mundo. Al contratar el servicio, la empresa recibe los planos para realizar el ensamble y montaje del dispositivo muy f\u00e1cilmente, y el software que debe instalarle a los dispositivos en un paso a paso, lo que ahorra costos de env\u00edo, garant\u00edas, etc.En L\u00ednea Pagos ELP, presta su servicio de pasarela de pagos en Colombia desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os, y pr\u00f3ximamente, espera ampliar su operaci\u00f3n en otros pa\u00edses, atendiendo a peque\u00f1os, medianos y marcas reconocidas a nivel nacional e internacional, ofreciendo soluciones robustas y de f\u00e1cil acceso para cualquier empresa, o persona que necesite subir su operaci\u00f3n online r\u00e1pidamente, y con m\u00faltiples herramientas de cobro, que se adaptan a cualquier tipo de negocio. Cuenta con m\u00e1s de 1.500 comercios activos, y opera todas las soluciones de pago requeridas por el mercado, adapt\u00e1ndose a las nuevas tendencias tecnol\u00f3gicas.Por \u00faltimo, si su empresa est\u00e1 interesada en adquirir o cotizar alguno de los servicios expuestos en este art\u00edculo, puede ingresar f\u00e1cilmente al sitio web https://www.powergym.app o a trav\u00e9s del sitio web de la compa\u00f1\u00eda En L\u00ednea Pagos ELP https://www.enlineapagos.com. Tambi\u00e9n, si su negocio requiere una billetera digital para cobrar sus domicilios y productos f\u00e1cilmente,  la invitaci\u00f3n es para que descargue la aplicaci\u00f3n Paga Movil App.  Para activar este servicio u obtener m\u00e1s informaci\u00f3n, dir\u00edjase  a: https://www.pagamovil.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/prepare-su-empresa-y-su-centro-fitness-para-el-cambio-490636", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Amor por encima de la pandemia: abuelo visita a su esposa en una gr\u00faa", "contenido": " Nick Avtges, de 88 a\u00f1os, sol\u00eda visitar a su esposa, Marion Avtges, todos los d\u00edas en un hogar de ancianos en Massachusetts, Estados Unidos. La pareja lleva unida durante 61 a\u00f1os de matrimonio. Sin embargo, por la pandemia del nuevo coronavirus, el centro geri\u00e1trico Maristhill Nursing & Rehabilitation Center cerr\u00f3 sus puertas y neg\u00f3 cualquier visita desde el 14 de marzo. Sus hijos, Chris y Suzzane Avtges, y amigos crearon un plan para que Nick se pudiera encontrar con Marion de nuevo. \u201cLa rutina de mi padre durante la mayor parte del a\u00f1o ha sido: levantarse, desayunar y dirigirse al hogar de ancianos alrededor de las 10:00 a.m. u 11:00 a.m. hasta las 6:00 o 7:00 p.m. de cada d\u00eda\u201d, cont\u00f3 su hijo al medio \u2018Yahoo Life\u2019 Chris pidi\u00f3 ayuda en una publicaci\u00f3n de Facebook y un amigo, Peter Tzannos, quien trabaja en construcci\u00f3n, ofreci\u00f3 su gr\u00faa para llevar al abuelo a donde su esposa. Cuando le contaron a Nick, el hombre comenz\u00f3 a llorar y no dud\u00f3 en hacerlo realidad. \u201cEstaba tan ansioso como un ni\u00f1o en Navidad\u201d, dijo su hijo al medio local \u2018Wbur\u2019.(Le puede interesar: Venezolanos, desplazados y madres se toman edificios en Soacha) La habitaci\u00f3n de Marion se encuentra en el tercer piso e incluso mirando por la ventana era imposible verse bien. \u201cEstaba realmente emocionado de levantarme para acercarme a mi esposa\u201d dijo el abuelo para \u2018Wbur\u2019. El 8 de abril llegaron al centro de ancianos. Le pusieron un arn\u00e9s a Nick y tuvieron que doblarlo para que entrara al caj\u00f3n de la gr\u00faa. El abuelo sosten\u00eda un cartel casero que dec\u00eda \u2018Te amo, cari\u00f1o\u2019. Cuando estuvo arriba, lograron tocarse las yemas de los dedos a trav\u00e9s de la ventana de la habitaci\u00f3n de Marion.(Le puede interesar:\u00a0 Hombre amenaz\u00f3 con explotar la casa con sus hijos y esposa adentro) \u201cMi madre fue acercada a la ventana porque est\u00e1 en una silla de ruedas. Se pod\u00eda ver esa mano fr\u00e1gil que sub\u00eda en el vidrio y que mi padre intentaba tocar\u201d, conto Suzzane a 'Yahoo Life'. El abuelo suele hablar con ella un par de veces al d\u00eda desde que empez\u00f3 la pandemia. \u201cEs muy dif\u00edcil no poder entrar y darle un abrazo y un beso. Pero lo har\u00e9 la pr\u00f3xima vez que lo vea\u201d, dijo Nick. Nick es un ingeniero civil retirado del Cuerpo del Ej\u00e9rcito de Estados Unidos. Marion trabaj\u00f3 como enfermera y maestra en escuelas p\u00fablicas en Watertown, Massachusetts. La familia ha pasado momentos dif\u00edciles, como la muerte de uno de los hijos de la pareja y las dos veces que Marion sufri\u00f3 de c\u00e1ncer de seno, cuenta \u2018Yahoo Life\u2019.(Le puede interesar: China rechaza una investigaci\u00f3n sobre el origen del coronavirus) \u201cSi le preguntas a mi pap\u00e1 cu\u00e1l es el secreto de 61 a\u00f1os de matrimonio, \u00e9l te dir\u00e1 lo mismo cada vez: \u2018Es una palabra de cuatro letras, amor\u2019\", cuenta su hijo Chris.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-en-estados-unidos-abuelo-visita-a-su-esposa-a-traves-de-una-grua-490580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Luisa Fernanda W y Pipe Bueno ayudar\u00e1n a madres adolescentes", "contenido": " En la noche del viernes, el cantante Pipe Bueno comparti\u00f3 con sus seguidores la emoci\u00f3n de haber tenido un d\u00eda lleno de buenas noticias, pues a la par del estreno de su nueva canci\u00f3n 'Bello espejismo', del maestro Gerardo G\u00f3mez, \u00e9l y su pareja, la influenciadora Luisa Fernanda W, conocieron y dieron a conocer a todos el sexo de su beb\u00e9.\u00a0\u00a0 \"Tengo una canci\u00f3n afuera que simplemente quer\u00eda sacar con mucho cari\u00f1o ahorita en cuarentena, pero sin duda alguna lo que m\u00e1s importa hoy es que descubrimos el sexo de nuestro beb\u00e9\", asegur\u00f3 el cantante de m\u00fasica popular.\u00a0En el video la pareja relata que en un principio pensaban que su beb\u00e9 ser\u00eda una ni\u00f1a. De hecho, familiares, amigos y seguidores, en su mayor\u00eda, apostaban a que el sexo del peque\u00f1o que viene en camino ser\u00eda femeninoContrario a lo que muchos pensaban,\u00a0 la pareja tendr\u00e1 ni\u00f1o y aseguraron estar muy emocionados, pues independientemente del sexo. ambos lo esperan con muchas ansias.\u00a0Pipe Bueno asegur\u00f3 que no quer\u00edan compartir con sus seguidores la noticia con un video 'improvisado' sino que, por el contrario, ten\u00edan en mente realizar algo mucho m\u00e1s especial.\"La verdad, tanta gente nos ha preguntado, a tanta gente cercana ya le hemos contado, pues no somos capaces de evitar la felicidad que tenemos y pues simplemente queremos compartirlo escuetamente\" resalt\u00f3.\u00a0 El artista tambi\u00e9n asegur\u00f3 que tiene planeada una canci\u00f3n junto a su pareja Luisa Fernanda W y el puertorrique\u00f1o Kenai, en cuyo video no solo mostrar\u00e1n im\u00e1genes in\u00e9ditas del embarazo sino que tambi\u00e9n lanzar\u00e1n una campa\u00f1a social con el que pretenden ayudar a madres adolescentes de sectores vulnerables.\u00a0\"No tenemos la campa\u00f1a completamente formada, pero sabemos que muchas cosas que le quieren regalar a nuestro beb\u00e9, que son de \u00e9l, nuestro beb\u00e9 se las va a regalar a una cantidad de ni\u00f1as que escojamos, que en este momento tengan embarazo infantil, menores de edad y que sin duda alguna se encuentren vulnerables y desprotegidas. Estos regalos se los va a dar nuestro beb\u00e9 a estas ni\u00f1as para ayudarlas a que traigan a un beb\u00e9 a un entorno m\u00e1s feliz...\" resalt\u00f3 el cantante.\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/luisa-fernanada-w-y-pipe-bueno-ayudaran-a-madres-adolescentes-490944", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Tres pel\u00edculas recomendadas para volverse a enamorar", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/peliculas-de-amor-para-ver-en-cuarentena-490628", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 preocupan Villavicencio, Ipiales y el Amazonas?", "contenido": " Si bien la pandemia del coronavirus avanza de forma distinta en cada una de las 37 entidades territoriales del pa\u00eds, hay tres que llaman la atenci\u00f3n por el n\u00famero de casos en relaci\u00f3n con su poblaci\u00f3n y los factores de tipo social que enfrentan y que hacen prender las alarmas por posibles desbordes: Amazonas; Ipiales, Nari\u00f1o, y Villavicencio, Meta. El primero (Amazonas), en el extremo sur del pa\u00eds, es el departamento con la mayor proporci\u00f3n de casos por cada mill\u00f3n de habitantes, con m\u00e1s de mil, triplicando a Bogot\u00e1, que es el foco de la epidemia. De acuerdo con el reporte oficial m\u00e1s reciente, se han confirmado 104 casos de coronavirus y cinco fallecimientos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0En menos de dos semanas van 104 casos de covid-19 en Amazonas) Pero lo realmente preocupante en este caso es la infraestructura hospitalaria hist\u00f3ricamente precaria. Al 30 de abril, en el Registro de Prestadores de Salud del ministerio no se contaba ninguna cama de cuidados intensivos y, como han denunciado trabajadores de la salud que all\u00ed prestan sus servicios, las condiciones laborales, de equipos y elementos de protecci\u00f3n son insuficientes. Esa preocupaci\u00f3n la comparte personal sanitario en Puerto Nari\u00f1o, el segundo municipio m\u00e1s grande del departamento, y en comunidades como Las Chorreras. En esta regi\u00f3n, las posibilidades de contagio aumentan por varios factores. Entre ellos, la frontera trinacional y extensa donde por el aislamiento hay una dependencia mayor de Per\u00fa y Brasil en temas de abastecimiento; hay una movilidad constante de la poblaci\u00f3n que hace dif\u00edcil garantizar el cierre de fronteras, explica un m\u00e9dico cirujano que habita en Leticia hace varios a\u00f1os.Prueba de ello es que en Tabatinga (Brasil), al otro lado de la frontera, ya se han confirmado 113 pacientes, muchos relacionados con el brote que se presenta en Manaos, capital del estado de Amazonas. Ayer aterriz\u00f3 en Leticia, capital del departamento, un avi\u00f3n de la Fuerza A\u00e9rea con 26 m\u00e9dicos, enfermeros y bacteri\u00f3logos, cuatro ventiladores para el hospital San Rafael y una m\u00e1quina de procesamiento de pruebas, para el Laboratorio de Salud P\u00fablica.(Adem\u00e1s:\u00a0Renuncia masiva de m\u00e9dicos en el \u00fanico hospital p\u00fablico de Amazonas) Ipiales es un punto complejo en los 175 kil\u00f3metros de frontera que tiene el departamento de Nari\u00f1o con Ecuador. Por sus caracter\u00edsticas es un paso obligado de comercio, turismo e intercambio con el vecino pa\u00eds y por extensi\u00f3n incluso con Per\u00fa. All\u00ed, a pesar de la frontera, permanece el paso de personas a trav\u00e9s de al menos 37 puntos irregulares identificados, aunque seguramente son m\u00e1s, como reconocen las autoridades.En este municipio se han presentado 54 casos de coronavirus, casi la mitad de los 115 registrados en el departamento, que adem\u00e1s cuenta ocho fallecidos. Seg\u00fan el gobernador de Nari\u00f1o, John Rojas, este punto puede recibir normalmente cada fin de semana hasta 10.000 ecuatorianos por razones comerciales, lo que convierte a Ipiales en un lugar sensible para recibir el impacto de la crisis que por el coronavirus enfrenta el Ecuador.Si bien en Ipiales hay un hospital civil y una cl\u00ednica particular con UCI, es claro que la infraestructura es insuficiente ante las proyecciones de la pandemia. Actualmente, 97 por ciento de las 147 camas hospitalarias en este municipio ya est\u00e1n ocupadas. En ese sentido, las autoridades claman al Gobierno central refuerzo en personal, en elementos de protecci\u00f3n, dotaci\u00f3n hospitalaria y ayudas a la comunidad. \u201cColombia tiene que ser solidaria con nuestro departamento, no nos pueden dejar solos porque lo que pase ac\u00e1 debe importarle a todos\u201d, le dijo Rojas a este diario. La situaci\u00f3n de Villavicencio, capital del Meta, es otro caso significativo, pues la mayor\u00eda de sus casos confirmados est\u00e1n concentrados en el centro penitenciario, donde al menos 273 internos, de los 334 casos relacionados con el penal, se enfrentan a los factores m\u00e1s favorables para la reproducci\u00f3n del virus.El hacinamiento, que rompe con el principio del distanciamiento f\u00edsico, se suma a factores como desnutrici\u00f3n, enfermedades no tratadas y otras infecciones, sin desconocer problemas de adicci\u00f3n. La secretaria de Salud de Villavicencio, Tanya Cort\u00e9s, asegura que si bien hay un programa espec\u00edfico orientado a esta poblaci\u00f3n, es muy dif\u00edcil enfrentarla de manera adecuada.\u200bSin embargo, ya comenzaron a tamizar al 100 por ciento de la poblaci\u00f3n carcelaria, proteger a los 70 mayores de 60 a\u00f1os infectados y aislar a los internos sanos. Lo que ocurra con esta poblaci\u00f3n ser\u00e1 muestra, de acuerdo con algunos epidemi\u00f3logos, de las carencias y fragilidades conceptuales y protocolarias aplicadas en una poblaci\u00f3n ya confinada que debi\u00f3 ser objeto de la m\u00e1xima protecci\u00f3n. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-por-que-preocupan-villavicencio-ipiales-y-el-amazonas-490676", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Nuevas medidas para la propiedad horizontal\u00a0", "contenido": " En el marco de las acciones implementadas por las autoridades para mitigar los impactos de la pandemia por el nuevo coronavirus, el Gobierno Nacional y el Instituto Distrital de Participaci\u00f3n y Acci\u00f3n Comunal (Idpac) dispusieron nuevas medidas para las propiedades horizontales y los contratos de arrendamiento.  En t\u00e9rminos de propiedad horizontal (conjuntos residenciales y edificios de apartamentos y oficinas), las autoridades determinaron que los administradores podr\u00e1n disponer recursos del fondo de imprevistos para mantener los contratos del personal empleado en aseo, vigilancia y jardiner\u00eda. En todo caso, el administrador debe rendir informe de estos gastos ante la asamblea de propietarios. Las copropiedades de uso comercial o mixto podr\u00e1n contratar servicios de sanidad para prevenir contagios dentro de sus edificios o conjuntos residenciales. Adicionalmente, no habr\u00e1 penalidades o sanciones por no pagar oportunamente el servicio de administraci\u00f3n.En cuanto a las asambleas generales de copropietarios, estas tendr\u00e1n que hacerse de manera virtual. En el caso de que alguno de los copropietarios no pueda asistir a la sesi\u00f3n, no podr\u00e1 ser multado. En materia de arrendamiento, las autoridades suspendieron todas las acciones de desalojo, y el ajuste del canon se tendr\u00e1 que aplazar. No obstante, el pago tendr\u00e1 que ser de com\u00fan acuerdo entre arrendador y arrendatario. Otro anuncio clave es que la pr\u00f3rroga de contratos tendr\u00e1 que ser extendida hasta el pr\u00f3ximo 30 de junio, fecha en la que perder\u00e1n vigencia estas medidas.Otra de las dudas m\u00e1s recurrentes de los conjuntos de casas y apartamentos es c\u00f3mo manejar los domicilios. Por seguridad e higiene, las tiendas o empresas que env\u00edan sus productos a trav\u00e9s de domiciliarios desinfectan y sellan las bolsas, exigen a los empleados lavarse frecuentemente las manos, y a los domiciliarios les suministran la dotaci\u00f3n necesaria m\u00ednimo de tapabocas y guantes.Al llegar a donde sus clientes, los pueden dejar en la porter\u00eda para que las personas se dirijan a recogerlos seg\u00fan las normas de los conjuntos. Hay que tener consideraciones con las personas con discapacidad o enfermas y los mayores de 70 a\u00f1os cuando vivan solos o en compa\u00f1\u00eda de otras en condiciones de mayor vulnerabilidad, dado que son las que m\u00e1s riesgos y dificultad tienen, especialmente, cuando los apartamentos o las casas quedan muy distantes de la porter\u00eda. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1\u00a0Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/nuevas-medidas-para-la-propiedad-horizontal-490884", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00c9l era Mois\u00e9s, el hijo de Diomedes D\u00edaz que muri\u00f3 en tr\u00e1gico accidente", "contenido": " Una tragedia volvi\u00f3 a sacudir a la familia del difunto \u00eddolo del vallenato Diomedes D\u00edaz.Mois\u00e9s D\u00edaz Gonz\u00e1lez, el joven hijo del cantante, muri\u00f3 la noche del jueves en un accidente de tr\u00e1nsito en Barranquilla. En sus planes\u00a0ten\u00eda proyectado casarse con una joven residente en la ciudad. \"\u00c9l conviv\u00eda  con ella, una joven trabajadora en una entidad bancaria, en un apartamento del norte de la ciudad, en la calle 92 con carrera 43\", sostuvo un allegado a la familia D\u00edaz Gonz\u00e1lez, que confirm\u00f3 que el joven ten\u00eda dos hijas (gemelas) de una relaci\u00f3n previa. 'Mois\u00e9s El Travieso o El Travieso Mois\u00e9s', como lo llamaba su padre y se hacia llamar \u00e9l, muri\u00f3 sobre las 9:25 de la noche del jueves al estrellarse el veh\u00edculo en que se transportaba contra un poste de energ\u00eda el\u00e9ctrica en la calle 93 con carrera 49 C, a pocas cuadras del lugar de residencia. La m\u00e1s fuerte hip\u00f3tesis del accidente, seg\u00fan la Polic\u00eda Metropolitana,\u00a0es que D\u00edaz Gonz\u00e1lez, de 19 a\u00f1os y menor de tres hijos del cantante con la m\u00e9dica Betsy Liliana Gonz\u00e1lez, iba con exceso de velocidad en su veh\u00edculo Chevrolet Spark, color rojo, de matr\u00edcula JGN 890.Una versi\u00f3n inicial conocida dijo que el joven era perseguido por la Polic\u00eda y que iba en contrav\u00eda, en sentido norte-sur, pero un testigo que observ\u00f3 el accidente inform\u00f3 que el mismo iba de sur a norte, pero a alta velocidad.La Polic\u00eda dijo que el n\u00famero de la c\u00e9dula de la v\u00edctima, terminada en 2, le permit\u00eda movilizarse el jueves sin problema por el 'pico y c\u00e9dula' que rige en la ciudad debido a la pandemia del coronavirus.Un amigo de D\u00edaz Gonz\u00e1lez dijo que el joven estuvo horas antes del accidente en el municipio metropolitano de Puerto Colombia. En su cuenta de Instagram, D\u00edaz Gonz\u00e1lez, como \u00faltimo mensaje, ten\u00eda la promoci\u00f3n de un negocio de hamburgesas que ten\u00eda en la ciudad y con el cual le iba bien. \"Comenz\u00f3 con domicilios en casa de su madre, pero era muy conocido y le iba bien, hasta abri\u00f3 un local\", dijo el allegado a la familia.(Le puede interesar:\u00a0Desde hoy, toque de queda en Atl\u00e1ntico)El cuerpo de Mois\u00e9s, que el pasado 13 de marzo hab\u00eda sufrido un accidente de tr\u00e1nsito sin consecuencias en el norte de Barranquilla, fue reclamado este viernes por su madre a las 2:30 de la tarde  en Medicina Legal, en Barranquilla, y sepultado en el cementerio Jardines de La Eternidad en la autopista que de la ciudad conduce a Cartagena, en el municipio de Puerto Colombia, con una reducida asistencia de familiares, entre ellos, seg\u00fan se supo, de la madre de Diomedes D\u00edaz, su abuela.La partida de Mois\u00e9s D\u00edaz, que ocurri\u00f3 en abril como la de su hermano cantante Mart\u00edn El\u00edas (14 de abril de 2017 en un accidente en Sucre), caus\u00f3 gran conmoci\u00f3n, especialmente en la m\u00fasica vallenata y las reacciones en las redes sociales no se hicieron esperar. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/muere-hijo-de-diomedes-diaz-en-accidente-de-transito-490848", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El reto de llegar con mercados a 80 mil familias vulnerables en Neiva", "contenido": " Las dificultades que ha generado la covid-19 en Neiva, Huila, se han convertido en un reto para las autoridades toda vez que al menos el 80 por ciento de sus 400.000 habitantes pertenecen a los estratos 1, 2 y 3 y, por sus dificultades econ\u00f3micas, todos claman por ayudas.En medio de todo la Alcald\u00eda de Neiva ha logrado impactar hasta el momento a m\u00e1s de 50.000 familias con ayudas representadas en mercados que, en \u00faltimas, es lo que m\u00e1s piden los ni\u00f1os y adultos en las veredas,  barrios y zonas de invasi\u00f3n. El alcalde de Neiva, Gorky M\u00fa\u00f1oz, afirm\u00f3 que, en esta crisis de salud y confinamiento, la meta es impactar con todo tipo de ayudas a m\u00e1s de 100.000 familias que tienen en riesgo su seguridad alimentaria.\"Hemos venido entregando 80.000 mercados a las familias necesitadas, as\u00ed como 105.000 paquetes alimenticios a estudiantes pobres de las instituciones p\u00fablicas\", se\u00f1al\u00f3 el mandatario.Tan s\u00f3lo en los estratos 1 y 2 que hacen parte de la base del Sisb\u00e9n, fueron entregados 35.000 mercados pero la meta es abarcar al doble de\u00a0 beneficiarios entre los que figuran desplazados por la violencia, madres cabeza de familia, recicladores, desempleados, conductores y trabajadores independientes que desempe\u00f1an diversos oficios.\u00a0 Habitantes de zonas de invasi\u00f3n consultados se\u00f1alaron que \"la situaci\u00f3n es muy dura pues en estos sectores todos vivimos de lo poco que ganamos en el d\u00eda a d\u00eda\".\"Estar de brazos cruzados en la casa es un drama, a diario los hijos piden comida, pero gracias a D\u00edos nos han regalado mercados y alimentos para la familia\" dijo un vendedor ambulante.La solidaridad ha florecido en Neiva con lo que,\u00a0 trav\u00e9s de un convenio entre Alcald\u00eda, Fenalco y 20 empresas y supermercados, las autoridades disponen de 4.500 millones de pesos m\u00e1s para no detener los programas de ayudas alimentarias que contienen 15 libras de arroz, lenteja, panela, az\u00facar, sal, aceite, leche en polvo, at\u00fan, sardinas, arvejas, espaguetis, harina, entre otros componentes nutricionales.Otro sector que ha clamado por ayuda son los 4.500 adultos mayores que hacen parte de los programas\u00a0 Centros Vida y Cabildos del Adulto Mayor.A ellos, la Secretar\u00eda de la Mujer, Equidad e Inclusi\u00f3n de Neiva tambi\u00e9n les entrega casa a casa complementos alimenticios y cada adulto mayor recibe dos mercados, uno por cada mes. Tambi\u00e9n reciben paquetes alimenticios los estudiantes de las escuelas y colegios p\u00fablicos que residen en la zona rural y en zonas de estratos 1 y 2, con lo que se aspira favorecer a 35.000 ni\u00f1os y adolescentes.\u00a0A los mercados se suman los beneficios a 80.000 familias de estratos 1, 2 y 3 que no pagar\u00e1n durante marzo y abril sus facturas de acueducto y alcantarillado. El subsidio, equivalente a 9000 millones de pesos, lo asumieron la gobernaci\u00f3n del Huila y la Alcald\u00eda.\u00a0Todo este paquete de ayudas se complementa con los\u00a0 programas del gobierno nacional, como Familias en Acci\u00f3n, Colombia Mayor, Colombia Joven, beneficiarios de la devoluci\u00f3n del IVA e\u00a0 Ingreso Solidario.Neiva", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/entrega-de-mercados-a-familias-de-estratos-1-2-y-3-en-neiva-490842", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El Ministerio de Defensa retira a 11 oficiales del Ej\u00e9rcito", "contenido": " El ministro de defensa Carlos Holmes Trujillo dio a conocer este viernes que fueron apartados del servicio activo 10 oficiales del Ej\u00e9rcito. Adem\u00e1s un brigadier general solicit\u00f3 su retiro voluntario. Estos retiros se dieron, dijo Trujillo, en medio de las investigaciones que se vienen haciendo por denuncias de hace meses sobre el presunto \u201cempleo irregular de las capacidades de inteligencia militar\" y con el fin de cumplir\u00a0la Pol\u00edtica Institucional de \"cero tolerancia con la ejecuci\u00f3n de conductas al margen de la ley\" se tomaron estas medidas.\u00a0Sin embargo, ni el ministerio de Defensa ni el Comando de las Fuerzas Militares dieron a conocer cu\u00e1les eran los cargos de los oficiales retirados ni su identidad.\u00a0Aunque en la rueda de prensa no se dijo concretamente cu\u00e1les eran las irregularidades de inteligencia, est\u00e1s investigaciones se dieron luego de que, en enero pasado, la revista Semana denunci\u00f3 presuntas \"chuzadas\" ilegales desde el Ej\u00e9rcito contra l\u00edderes pol\u00edticos, magistrados y periodistas. Esas denuncias, seg\u00fan se\u00f1al\u00f3 Semana en su publicaci\u00f3n de enero, se habr\u00edan hecho desde dos guarniciones militares:\u00a0\u00a0el Batall\u00f3n de Ciberinteligencia (Bacib) y el Batall\u00f3n de Contrainteligencia de Seguridad de la Informaci\u00f3n (Bacsi).Seg\u00fan Trujillo, desde que asumi\u00f3 el cargo de Ministro de Defensa, a finales del a\u00f1o anterior, puso en marcha procesos internos para fortalecer los controles del uso de las capacidades de inteligencia militar y orden\u00f3 iniciar las indagaciones sobre presuntas conductas al margen de la ley.\u00a0 En medio de esos procesos, el Comando General de las Fuerzas Militares, dijo Trujillo, tiene abierta una investigaci\u00f3n disciplinaria y\u00a0deleg\u00f3 a la Inspecci\u00f3n General de las Fuerzas Militares que adelante las indagaciones pertinentes. Tambi\u00e9n se hicieron cambios en la estructura de mando del Ej\u00e9rcito Nacional, en los Estados Mayores, direcciones y unidades operativas \"para dinamizar y mejorar las operaciones y los procesos de inteligencia\", asegur\u00f3 la cartera de la Defensa.\u00a0\u201cLa Fuerza P\u00fablica tiene y tendr\u00e1 el respaldo y respeto de los colombianos, en tanto siga actuando con transparencia, que es la fuente de su legitimidad y apoyo de la opini\u00f3n p\u00fablica\u201d, dijo el ministro de Defensa en una rueda de prensa.Por su parte, el general Luis Fernando Navarro, comandante de las Fuerzas Militares, asegur\u00f3 que la revisi\u00f3n estrat\u00e9gica que estaban haciendo se adelant\u00f3 desde enero hasta el 27 de marzo. En esa indagaci\u00f3n, participaron m\u00e1s de 100 expertos en \"diferentes especialidades de la inteligencia militar, con el acompa\u00f1amiento de validadores nacionales e internacionales\".\u00a0Seg\u00fan el ministerio de defensa, precisamente se hizo una revisi\u00f3n de las capacidades de inteligencia militar, los procedimientos que est\u00e1n desarrollando, su organizaci\u00f3n, controles y protocolos de seguridad para el manejo de la informaci\u00f3n, \"con el fin de erradicar la ejecuci\u00f3n de pr\u00e1cticas que pudiesen ser contrarias a la ley de inteligencia, vulnerar los derechos de personas naturales o jur\u00eddicas y lesionar el bueno nombre de la instituci\u00f3n\".\u00a0El proceso tambi\u00e9n se le comunic\u00f3 a la Procuradur\u00eda General, mediante un oficio del 13 de enero pasado.\u00a0En esta actuaci\u00f3n, adem\u00e1s, se compulsaron copias a la Fiscal\u00eda General para que desarrolle la investigaci\u00f3n penal a la que haya lugar.\u00a0Seg\u00fan el Ministerio de Defensa, ninguno de los cambios que se hizo afecta el desarrollo de operaciones militares, pues buscan fortalecer la institucionalidad.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/el-ministerio-de-defensa-retira-a-11-oficiales-del-ejercito-por-irregularidades-en-inteligencia-490812", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfQui\u00e9n es el general que pidi\u00f3 su retiro por denuncias en Ej\u00e9rcito?", "contenido": " Hasta mediados del a\u00f1o pasado el General, Eduardo Quir\u00f3s Chaparro, estaba bajo el mando de uno de los comandos m\u00e1s sensibles del Ej\u00e9rcito y ten\u00eda a su cargo una unidad \u00e9lite para detectar uniformados que estuvieran cometiendo irregularidades o actividades que pusieran en riesgo la institucionalidad. Quir\u00f3s Chaparro era el jefe del Comando de Apoyo de Combate de Contrainteligencia Militar del Ej\u00e9rcito durante la comandancia del Ej\u00e9rcito del general Nicacio Mart\u00ednez. Y tras la salida de Mart\u00ednez y la llegada del general Eduardo Enrique Zapateiro, ocup\u00f3 un alto cargo en el CEDE 3, que es el departamento de operaciones del Ej\u00e9rcito que reporta sus actividades a la c\u00fapula de esa fuerza.Menos de un a\u00f1o despu\u00e9s el alto oficial con m\u00e1s de 35 a\u00f1os de servicio pidi\u00f3 el retiro del Ej\u00e9rcito y enfrenta un proceso disciplinario en la Procuradur\u00eda General por una falta calificada por el Ministerio P\u00fablico como grav\u00edsima al extralimitar sus funciones en una orden de trabajo para \u201cactividades de contrainteligencia, con lo que habr\u00eda vulnerado requisitos y protocolos para la realizaci\u00f3n de este tipo de actividades\u201d. El oficial durante su carrera fue comandante de la Fuerza de Tarea Vulcano, que ten\u00eda como tarea enfrentar los grupos ilegales en la complicada regi\u00f3n del Catatumbo y pas\u00f3 por la Fuerza de Tarea Omega, una de las unidades m\u00e1s especializadas del Ej\u00e9rcito en la lucha contra la guerrilla. Tiene m\u00e1s de 30 condecoraciones en su folio de vida.El general Quir\u00f3s Chaparro es se\u00f1alado por supuestamente ofrecer beneficios como dinero o permisos a quien diera informaci\u00f3n sobre las personas que estar\u00edan entregando datos a medios de comunicaci\u00f3n y por una reuni\u00f3n realizada en mayo del a\u00f1o pasado en la sede de la Segunda Divisi\u00f3n en Bucaramanga, en donde se habr\u00edan realizado entrevistas a uniformados con ese fin.En concreto la Procuradur\u00eda le cuestiona \"haber consignado y suscrito la operaci\u00f3n que se deber\u00eda ejecutar en la Segunda Divisi\u00f3n del Ej\u00e9rcito, con sede en Bucaramanga, con la finalidad de direccionar, verificar y supervigilar el desarrollo de actividades de contrainteligencia en curso, supuestamente faltando a la verdad, para dar alcance formal a una operaci\u00f3n que en la pr\u00e1ctica tendr\u00eda una finalidad distinta\u201d. Por los hechos tambi\u00e9n son investigados, entre otros, el coronel William Roberto Medina D\u00edaz, segundo al mando de la unidad dirigida por el general Quiros y el sargento Jos\u00e9 Dar\u00edo Mu\u00f1oz de los R\u00edos.JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/general-que-pidio-su-retiro-del-ejercito-por-denuncias-de-uso-irregular-de-labores-de-inteligencia-490854", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Desde hoy, toque de queda en Atl\u00e1ntico", "contenido": " La gobernadora Elsa Noguera de la Espriella y los 22 alcaldes municipales determinaron que desde este viernes primero de mayo, a las ocho de la noche, el toque de queda imperar\u00e1 en todo el departamento del Atl\u00e1ntico para intentar evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus. La medida se ir\u00e1\u00a0 \u00a0hasta las cinco de la ma\u00f1ana, todos los d\u00edas, pero s\u00e1bado y domingo ser\u00e1 durante 24 horas.Es decir, que los atlanticenses tendr\u00e1n toque de queda desde este viernes a las ocho de la ma\u00f1ana hasta el pr\u00f3ximo lunes a las cinco de la ma\u00f1ana.En los \u00faltimos d\u00edas, los casos positivos se han incrementado notoriamente en el Atl\u00e1ntico. Este viernes fueron 47 casos (incluyendo dos muertos: una mujer de 73 a\u00f1os en Soledad y y un hombre  de 48 en Malamabo) contra 7 de Barranquilla.Leer\u00a0Piden sacar al Ej\u00e9rcito a patrullar en barrios de Soledad y MalamboEl jueves fueron 34 casos contra 12 de Barranquilla. La cifra de este viernes fue la cuarta m\u00e1s alta por secci\u00f3n en el pa\u00eds, detr\u00e1s de Bogot\u00e1 (146), Meta (103) y Valle del Cauca (68).Adem\u00e1s\u00a0Reportan 1.300 sanciones por incumplir nuevas medidas de aislamientoEl pasado jueves se contempl\u00f3 la posibilidad de sacar al Ej\u00e9rcito a las calles de Soledad y Malambo\u00a0para intentar que tanta gente saliera a las calles de esos municipios, donde reina la informalidad laboral y pobreza, sumado a la irresponsabilidad de la gente que hasta paseo de ollas han realizado como si se tratara de vacaciones. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/toque-de-queda-en-el-atlantico-490836", "categoria": "colombia"}]