[{"titulo": "Coronavirus: triste adi\u00f3s al subsecretario de Planeaci\u00f3n de Bogot\u00e1", "contenido": " La secretaria de Integraci\u00f3n Social Xinia Navarro confirm\u00f3 a trav\u00e9s de un trino la muerte del subsecretario de Planeaci\u00f3n de Bogot\u00e1, Isauro Cabrera Vega. \"Lo conoc\u00eda dese hace a\u00f1os, siempre amable y con una capacidad t\u00e9cnica enorme\". Era economista de la Universidad de la Salle, con una especializaci\u00f3n en Gobierno Municipal de la Universidad Javeriana. Ten\u00eda\u00a0 m\u00e1s de 20 a\u00f1os al servicio del Distrito de Bogot\u00e1, en el manejo de los recursos p\u00fablicos y ejecuci\u00f3n de proyectos. Tambi\u00e9n fue director de Planeaci\u00f3n del Instituto de Desarrollo Urbano, Jefe de Control Interno de la Agencia Colombiana para la Reintegraci\u00f3n, Director Distrital de Presupuesto de Bogot\u00e1, Subdirector de Finanzas Distritales, Asesor de la Direcci\u00f3n Distrital de Presupuesto y Subdirector de Presupuesto y Contabilidad del IDU.La alcaldesa de Bogot\u00e1 Claudia L\u00f3pez tambi\u00e9n lament\u00f3 su muerte. \u201cNos duele en el alma la p\u00e9rdida de Isauro Cabrera, un ser humano y servidor p\u00fablico admirable que trabaj\u00f3 por Bogot\u00e1 con todo amor y dedicaci\u00f3n por m\u00e1s de 30 a\u00f1os. A todos sus compa\u00f1eros, amigos y familia nuestras m\u00e1s sentidas condolencias y afecto en este momento tan doloroso\u201d. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/murio-subsecretario-de-planeacion-de-bogota-isauro-cabrera-vega-522348", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Denuncian millonario asalto a barco hospital en Buenaventura", "contenido": " Sobre las 8:30 de la noche de este s\u00e1bado, 10 hombres armados ingresaron al muelle donde se encuentra el\u00a0el Barco Hospital San Raffaele, que hace cinco d\u00edas hab\u00eda regresado de una misi\u00f3n m\u00e9dica por las riberas del r\u00edo San Juan, y asaltaron las instalaciones. Seg\u00fan informaci\u00f3n entregada por Diego Posso, uno de los fundadores de esta iniciativa y actual director, los asaltantes sometieron a los dos vigilantes y se llevaron dos motores de una lancha ambulancia, un motor de uno de los botes para transporte de personas, equipos m\u00e9dicos y siete computadores que reci\u00e9n hab\u00edan sido donados por la embajada de Jap\u00f3n.\u00a0\"Uno de los vigilantes tuvo que ser llevado a urgencias por las contusiones tras los golpes de los ladrones. El robo se calcula, hasta ahora, en unos 180 millones de pesos\", se\u00f1al\u00f3 Posso.Le puede interesar:\u00a0Minsalud dice que f\u00e1rmaco contra covid que usa m\u00e9dico es 'fraudulento' El barco hospital lleva alrededor de cuatro a\u00f1os en este muelle, indic\u00f3 Posso, y es la primera vez que ocurre un hecho de este tipo.\u00a0Las funciones del barco se dirigen hacia la poblaci\u00f3n\u00a0del Pac\u00edfico Colombiano que no cuenta con acceso a medicamentos o consultas m\u00e9dicas.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las hip\u00f3tesis detr\u00e1s del crimen de la profesora en Barrancabermeja Desde la Polic\u00eda de Buenaventura se le inform\u00f3 a las directivas de la fundaci\u00f3n que se ofrecer\u00e1 una recompensa de 10 millones de pesos por informaci\u00f3n que permita dar con los responsables de este hecho. NACI\u00d3N\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/denuncian-robo-en-barco-hospital-san-raffaele-en-buenaventura-522346", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Audios y chats salpican al contralor de Barranquilla", "contenido": " Jes\u00fas Mar\u00eda Acevedo Magaldi lleva siete meses en el cargo de contralor de Barranquilla y ya es motivo de controversias de fondo. A mitad de semana, la Procuradur\u00eda revel\u00f3 que les abri\u00f3 indagaci\u00f3n preliminar a 19 concejales por su presunta elecci\u00f3n sin el lleno de requisitos. De hecho, el funcionario tambi\u00e9n es indagado por los mismos hechos.Pero hay otro episodio que involucra a Acevedo, que lo pondr\u00e1 a dar explicaciones ante la justicia penal.(Le puede interesar: La garganta profunda del robo de los espa\u00f1oles en la Triple A) EL TIEMPO estableci\u00f3 que la junta directiva de la empresa de servicios p\u00fablicos de Barranquilla Triple A decidi\u00f3 poner en conocimiento de la Fiscal\u00eda lo sucedido en una reuni\u00f3n, del 1.\u00ba de julio, entre su gerente, Guillermo Pe\u00f1a, y el contralor Acevedo.Para su junta es claro que el contralor Acevedo le hizo ofrecimientos y solicitudes al gerente, que entrar\u00edan en terrenos del c\u00f3digo penal.Pe\u00f1a dice que Acevedo le ofreci\u00f3 los servicios de una oficina de abogados para que lo defiendan en los procesos que la Contralor\u00eda le sigue.\u00a0(Lo invitamos a leer: Primer espa\u00f1ol en la mira por millonario saqueo de la Triple A)\u00a0Para Henry Montes, apoderado de la Triple A, el contralor \u201cno solo hizo una exigencia dineraria a favor de un tercero, sino que, adem\u00e1s, insisti\u00f3 en la misma\u201d. Y as\u00ed se lo dijo a la Fiscal\u00eda en la denuncia instaurada hace 72 horas. El tema, seg\u00fan el gerente de la Triple A, empez\u00f3 cuando le comenzaron a llegar requerimientos de la Contralor\u00eda Distrital, uno tras otro.\u201cEntr\u00e9 a trabajar el 21 de enero de 2019, y me lleg\u00f3 el primer requerimiento el mismo d\u00eda en el que se posesion\u00f3 el Contralor, por supuesta obstaculizaci\u00f3n a la labor de la Contralor\u00eda, algo que no es cierto\u201d, explica.Y a principios de mayo, cuando Aseo T\u00e9cnico S. A. pidi\u00f3 acceder a una informaci\u00f3n reservada, dentro de la licitaci\u00f3n para el barrido y limpieza de las zonas de servicio exclusivo de Barranquilla pas\u00f3 algo similar.A las 2:48 p. m. del 8 de mayo, Aseo T\u00e9cnico S. A. radic\u00f3 una queja ante los organismos de control y a las 5:40 p. m. ya ten\u00eda requerimiento. Y 12 d\u00edas despu\u00e9s, se le abri\u00f3 un proceso por el caso, a pesar de que la Triple A les respondi\u00f3 tanto a la Contralor\u00eda como a Aseo T\u00e9cnico. \u201cComo no han podido contra la compa\u00f1\u00eda, ahora me quieren arrodillar a m\u00ed y no lo voy a permitir\u201d, asegur\u00f3 Pe\u00f1a. Y agreg\u00f3 que busc\u00f3 hablar con el Contralor para saber qu\u00e9 pasaba y este lleg\u00f3 a su oficina el 1.\u00ba de julio: todo qued\u00f3 grabado.\u201cQu\u00e9 es lo que veo, para ser honesto, con el equipo de trabajo tuyo, con el debido respeto (\u2026). En las contestaciones que hicieron donde el proceso que t\u00fa conoces, muy malas, muy malas\u201d, se oye decir a alguien que identifican como el Contralor.Y agrega: \u201cNo joda\u2026yo conozco una firma buena, eh, que fue secretario jur\u00eddico en gobernaci\u00f3n, que es amigo, que lo conozco, que s\u00e9 que te puede apoyar en el tema. Pero vuelvo y te digo, si quieres, yo le digo que te mande un portafolio, que te mande una propuesta. Es Rachid Nader, \u00e9l estuvo en la secretar\u00eda jur\u00eddica de la gobernaci\u00f3n. Ese man es muy bueno. Que te digo, \u00e9l podr\u00eda mirar (\u2026), yo le voy a decir a ese man que te mande la propuesta\u201d.Y le admiti\u00f3 que era amigo del abogado de Aseo T\u00e9cnico y por eso reaccion\u00f3 r\u00e1pido. El gerente de la Triple A dice que, luego de la reuni\u00f3n, el Contralor le remiti\u00f3, v\u00eda WhatsApp, un documento que dec\u00eda: \u201cPresentaci\u00f3n de Portafolio de Servicios American Lawyer Corporation SAS\u201d. Y conten\u00eda la propuesta econ\u00f3mica de esta firma por valor de 18 millones de pesos mensuales.La firma que present\u00f3 la propuesta fue creada en octubre de 2019 y tiene en mismo domicilio de la oficina de abogados del hoy Contralor.A pesar de que la \u201cpropuesta\u201d lleg\u00f3, la Triple A le otorg\u00f3 poder a otro abogado. Y lleg\u00f3 un nuevo mensaje que dec\u00eda que estaba atento a lo que le hab\u00eda enviado y que cualquier cosa, le avisaba.Cuando el tema se ventil\u00f3 en la junta se filtr\u00f3. Poco despu\u00e9s, la representante de American Lawyer Corporation SAS hizo saber que retiraba la propuesta ante la expectativa de un nombramiento. EL TIEMPO llam\u00f3 al contralor al celular que suministra en los audios y que coincide con el que aparece en los mensajes. Sin embargo, hasta el momento\u00a0no ha respondido los mensajes que se le dejaron.Un allegado al Contralor dijo que no se sabe si la voz de los audios es de \u00e9l o que seguramente hubo un mal entendido que \u00e9l aclarar\u00e1.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Y probablemente ser\u00e1 llamado en los pr\u00f3ximos d\u00edas, pues Virginia Torres, cabeza de la Sociedad de Activos Especiales (SAE), que administra el 82 por ciento de las acciones de la Triple A (embargadas a Inassa dentro del proceso por corrupci\u00f3n), ya lo puso en conocimiento de la Procuradur\u00eda, la Contralor\u00eda y Presidencia.Y Montes, apoderado de la Triple A, pidi\u00f3 que se hiciera b\u00fasqueda selectiva de chats enviados por el Contralor. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter:\u00a0@UinvetigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/jesus-maria-acevedo-contralor-de-barranquilla-es-denunciado-por-la-triple-a-522212", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Cerca de 1.600 personas damnificadas por inundaciones en el Meta", "contenido": " Los organismos de socorro y las unidades de gesti\u00f3n de riesgo continuaban la madrugada de este domingo atendiendo las 1.626 personas, 466 familias, afectadas por las inundaciones de este viernes en la noche y el s\u00e1bado en la ma\u00f1ana en nueve municipios del departamento del Meta.  Las im\u00e1genes mostraban la magnitud de la tragedia cuando los socorristas evacuaban de las zonas anegadas a personas adultas en camillas y otras abrazadas a sus perros, gallinas y marranos, mientras dejan atr\u00e1s sus viviendas inundadas y sus cultivos arrasados. El gobernador Juan Guillermo Zuluaga inform\u00f3 que, tras las primeras evaluaciones, se perdieron 700 hect\u00e1reas de cultivos en los municipios de Villavicencio, Acac\u00edas, Guamal, El Castillo, El Dorado, Fuentedeoro, Granada, San Carlos de Guaroa y Lejan\u00edas. Le puede interesar:\u00a0Minsalud dice que f\u00e1rmaco contra covid que usa m\u00e9dico es 'fraudulento'En estos municipios se desbordaron los r\u00edos Guayuriba, Ocoa, Guamal, Ariari, Guape, La Cal, Humadea, Rioviejo, Rio Negrito, Giramena, Camel\u00edas y los ca\u00f1os, Maizaro y Buque. En la v\u00eda a Bogot\u00e1, las autoridades viales hicieron cierres preventivos, por breves lapsos, por deslizamientos o ca\u00eddas de piedra en los kil\u00f3metros 58 y 64+300, tambi\u00e9n se present\u00f3 un deslizamiento en la antigua v\u00eda, por donde transitan veh\u00edculos de carga y motociclistas, en el sector de Servit\u00e1. En el kil\u00f3metro 15 de la v\u00eda que une a Villavicencio con Acac\u00edas, sector de la Cuncia, se inund\u00f3 la v\u00eda y tuvieron que habilitar el paso por un tramo alterno, y por la antigua v\u00eda a Retrepo, en la capital del Meta, se present\u00f3 la ca\u00edda de un \u00e1rbol que por algunas horas afect\u00f3 el tr\u00e1nsito de veh\u00edculos. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Denuncian millonario asalto a barco hospital en BuenaventuraTambi\u00e9n fue suspendido el paso de veh\u00edculos en las veredas R\u00edo Negrito, Cocouy y La Vig\u00eda, por el paso de las aguas del r\u00edo Guayuriba al Rio Negrito, en Villavicencio. En tan solo la capital del Meta, el jefe de la Unidad de Gesti\u00f3n de Riesgo, David Ria\u00f1o, inform\u00f3 se presentaron afectaciones en doce sitios, entre otros, en La Reliquia, Apiay, Brillante y Quintas de Rubiales, impactados por el r\u00edo Ocoa; Mi Llanito y Juan Bosco, afectados por el r\u00edo Guatiqu\u00eda y Rio Negrito, Concepci\u00f3n Baja, Cocuy, Vegas del Guayuriba y La Madrid, inundados por el r\u00edo Guayuriba. En la madrugada de este domingo las autoridades continuaban atendiendo las familias damnificadas y ampliando el censo afectaciones, realizando las evaluaciones de los da\u00f1os y an\u00e1lisis de necesidades, para consolidar un reporte definitivo, que en principio se\u00f1ala que 43 veredas y ocho barrios han sido afectados. VILLAVICENCIO ", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/en-meta-lluvias-dejan-familias-damnificadas-por-inundaciones-en-villavicencio-522356", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Abogado de Uribe debe explicar pagos por $40 millones a un testigo", "contenido": " Si no sucede ning\u00fan imprevisto, la imputaci\u00f3n de cargos, con medida de aseguramiento contra Diego Cadena, abogado del senador \u00c1lvaro Uribe, se cumplir\u00e1 este lunes, a las 2 de la tarde y ser\u00e1 p\u00fablica.Despu\u00e9s de varios aplazamientos, la Fiscal\u00eda insistir\u00e1 en la imputaci\u00f3n de cargos, con medida de aseguramiento, por compra de testigos, una conducta que tambi\u00e9n impacta el proceso que la Corte Suprema sigue en contra del exmandatario por los mismos hechos y al que el alto tribunal le suma presunto fraude procesal.(Le puede interesar: La fortuna de Cadena, el pol\u00e9mico abogado del expresidente Uribe) Aunque \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez no le ha quitado el poder a Cadena, ha sido enf\u00e1tico en que desconoc\u00eda esos pagos, que su a abogado llama vi\u00e1ticos y ayuda humanitaria, pero que para la Fiscal\u00eda es soborno en actuaci\u00f3n penal.\"Vine a saber en las \u00faltimas semanas que el abogado Cadena, 10 meses despu\u00e9s del testimonio de un testigo V\u00e9lez, Carlos Enrique V\u00e9lez, le dio 2 millones de pesos, que por razones humanitarias (...) si me hubiera consultado, le hubiera dicho no. Terminantemente no\u201d, dijo Uribe ante la Corte.(Lo imvitamos a leer: La historia del an\u00f3nimo por el que la Corte indaga a \u00c1lvaro Uribe)\u00a0El art\u00edculo 444 del C\u00f3digo Penal dice al respecto: \u201cEl que en provecho suyo o de un tercero entregue o prometa dinero u otra utilidad a persona que fue testigo de un hecho delictivo, para que se abstenga de concurrir a declarar, o para que falte a la verdad, o la calle total o parcialmente, incurrir\u00e1 en prisi\u00f3n de seis (6) a doce (12) a\u00f1os y multa de cincuenta (50) a dos mil (2.000) salarios m\u00ednimos legales mensuales vigentes\u201d. All\u00ed no habla de cuant\u00eda y aunque cuando EL TIEMPO revel\u00f3 esos pagos y la investigaci\u00f3n a Cadena, se habl\u00f3 de 7 millones de pesos, al parecer, la cuenta ya va m\u00e1s lejos. EL TIEMPO revel\u00f3 en primicia que V\u00e9lez, conocido en el mundo del hampa con el alias V\u00edctor y exintegrante del frente Cacique Pipint\u00e1 de las Autodefensas, dijo que recibi\u00f3 varios giros y plata en efectivo de manos de Cadena.Este diario comprob\u00f3 que hubo una consignaci\u00f3n por 2 millones de pesos a una familiar; y otros dineros a trav\u00e9s de Juan Jos\u00e9 Salazar, socio de Cadena. Pero V\u00e9lez tiene recibos de Supergiros S. A., por m\u00e1s de 4 millones de pesos, a nombre de Mar\u00eda Elena V\u00e9lez Ram\u00edrez.(Le puede interesar: Tom\u00e1s Uribe habla de los presidenciables, y de De la Espriella)\u00a0Incluso, Cadena elabor\u00f3 una carta, el 11 de julio de 2018, en la que admite pagos.Pero a eso se sumar\u00edan otras entregas por 12 millones, 8 millones, 10 millones\u2026 Este diario tuvo acceso a algunos de los recibos y testimonios y la cuenta ya superar\u00eda los 40 millones de pesos.Adem\u00e1s, el ente acusador buscar\u00e1 probar que no se trat\u00f3 de una conducta aislada sino de una especie de patr\u00f3n. Tambi\u00e9n hay c\u00f3mo demostrar que la primera vez que se ofreci\u00f3 esa ayuda (humanitaria para Cadena, soborno para la Fiscal\u00eda) fue en el segundo semestre de 2017.  Reporteros de EL TIEMPO establecieron que hay otro preso, en la c\u00e1rcel de C\u00f3mbita (Boyac\u00e1), que habr\u00eda recibido las mismas visitas y ofertas.Tambi\u00e9n est\u00e1 el pago a Eur\u00eddice Cort\u00e9s, alias Diana, jefa pol\u00edtica de las Auc en Caldas.Pero esta asegura que se trat\u00f3 de unos vi\u00e1ticos para ir a buscar otros potenciales testimonios, por eso es posible que en la audiencia est\u00e9 al lado de la defensa.La cadena de Cadena est\u00e1 en manos del penalista Iv\u00e1n Cancino.(Lo invitamos a leer:\u00a0Pol\u00e9mico abogado de \u00c1lvaro Uribe dice que su fortuna es l\u00edcita )El abogado le explic\u00f3 a EL TIEMPO que partir\u00e1 de la doctrina jur\u00eddica de que es ilegal grabar a un abogado. Adem\u00e1s, buscar\u00e1 demostrar que Cadena no soborn\u00f3 a testigos.\"Un soborno implica obtener un favor a cambio. Y en este caso no se pidi\u00f3 ni silenciar ni cambiar los testimonios de nadie\", le explic\u00f3 el penalista a EL TIEMPO.Sin embargo, tanto la Corte como la Fiscal\u00eda han se\u00f1alado que Cadena nunca legaliz\u00f3 el poder que Uribe le otorg\u00f3 y, en la pr\u00e1ctica, nunca ejerci\u00f3 legalmente como su abogado en ning\u00fan escenario judicial.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/diego-cadena-fiscalia-imputara-pagos-por-40-millones-a-un-testigo-522336", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Alias Ariel, el poder oculto del Eln que opera en Venezuela", "contenido": " En los \u00faltimos meses, el alias de Ariel ha empezado a cobrar relevancia en las investigaciones que agencias del Estado vienen adelantando en torno a las actividades del Eln. Desmovilizados de esa guerrilla e informantes lo identifican como Jaime Galvis Rivera y aseguran que ha empezado a acumular tanto poder que alias Pablito \u2013el m\u00e1s beligerante miembro de la c\u00fapula de esa guerrilla\u2013 sigue sus \u00f3rdenes. (Lo invitamos a leer:\u00a0Los videos del emisario del Eln jurando lealtad total a Nicol\u00e1s Maduro) \u201c\u2018Ariel\u2019 lleva varios a\u00f1os asentado en el estado de Apure. En zona rural de El Nula levant\u00f3 en una finca llamada La Chiricoca, en donde tiene al menos tres anillos de seguridad y esquemas de protecci\u00f3n\u201d, dice un informe de inteligencia. Y all\u00ed se asegura que el poder econ\u00f3mico, militar y pol\u00edtico que este guerrillero ha consolidado en la frontera binacional lo han llevado a convertirse en el \u201cpoder oculto\u201d del Eln.EL TIEMPO revel\u00f3 su identidad en enero de 2019, cuando se confirm\u00f3 que junto a \u2018Pablito\u2019 hab\u00eda dise\u00f1ado el atentado terrorista que cobr\u00f3 la vida de 19 cadetes de la General Santander, en Bogot\u00e1.(Le puede interesar:\u00a0'Alianza de Eln y Maduro dificulta la paz y es traici\u00f3n a la patria')Ahora se sabe que ha venido acumulando poder, ante la postura menos beligerante y m\u00e1s pol\u00edtica que han adoptado miembros del llamado Comando Central (Coce) que permanecen en La Habana y que Colombia pide en extradici\u00f3n. \u201cEs el \u00fanico integrante del Coce que ha intentado mantener su car\u00e1cter clandestino para desarrollar su actividad delictiva\u201d, le asegur\u00f3 un investigador a EL TIEMPO.  Y se\u00f1al\u00f3 que, en su momento, se habl\u00f3 de pedir una circular roja de Interpol en su contra, luego de que se corrobor\u00f3 que fue el \u2018cerebro\u2019 del atentado a una estaci\u00f3n de Polic\u00eda en Barranquilla, en 2018, matando a 5 uniformados. Ese tipo de acciones convirtieron a \u2018Ariel\u2019 en una ficha llamativa para miembros del r\u00e9gimen y m\u00e1s a\u00fan despu\u00e9s del frustrado golpe militar en Caracas, el 30 de abril de 2019.Aunque l\u00edderes de la oposici\u00f3n como Juan Guaid\u00f3 y Leonardo Capriles no lograron convencer a todos los militares de darle la espalda al r\u00e9gimen, el episodio acrecent\u00f3 su desconfianza hacia sectores militares.(Le puede generar inter\u00e9s:\u00a06 \u2018elenos\u2019 que FF. MM. buscan en el pa\u00eds y en frontera con Venezuela)\u201cEsa desconfianza del presidente Maduro hacia los militares \u2013que lo llev\u00f3 a renovar su c\u00fapula\u2013 tambi\u00e9n los oblig\u00f3 a explorar la alternativa irregular para la \u2018defensa de la revoluci\u00f3n\u2019, y el Eln y las disidencias de las Farc tienen un rol clave\u201d, precis\u00f3 una fuente oficial. Aqu\u00ed encaja el video revelado por EL TIEMPO, en el que \u00c1lvaro D\u00edaz Tarazona, alias Fujimori, jur\u00f3 lealtad a Maduro a nombre del Eln, en marzo de 2019. Y \u2018Ariel\u2019 \u2013cuyo hermano particip\u00f3 en el secuestro del avi\u00f3n de Avianca, en 1999,\u2013 tambi\u00e9n ha capitalizado ese nexo.\u201cEs el gran financista del Frente de Guerra Oriental y maneja desde rentas ilegales de coca, pescado, leche hasta el oro que sacan del llamado Arco Minero venezolano\u201d, se\u00f1ala el oficial de inteligencia.Y agrega que, despu\u00e9s de que Estados Unidos incluy\u00f3 a Cuba entre los pa\u00edses que no cooperan contra el terrorismo, \u2018Pablo Beltr\u00e1n\u2019, hu\u00e9sped de la isla, tom\u00f3 distancia del ala militar, al menos en sus entrevistas.  EL TIEMPO conoci\u00f3 su m\u00e1s reciente intervenci\u00f3n, el 20 de julio, en \u2018Aula Libre\u2019, espacio acad\u00e9mico abierto por un docente de la Universidad Nacional, en la que dijo que si le preguntaban a qui\u00e9n apoyar\u00eda en un eventual enfrentamiento entre Colombia y Venezuela, ser\u00eda a la paz.Y, una semana atr\u00e1s, luego de reiterar que estar\u00edan dispuestos a un cese del fuego, dijo que las condiciones pol\u00edticas en Colombia se est\u00e1n dando para que \u201cen el 2022 haya un gobierno progresista\u201d.Aunque no se refiri\u00f3 directamente a Gustavo Petro, dijo: \u201cLa situaci\u00f3n de Colombia est\u00e1 madurando para que en el 2022 haya un gobierno de corte progresista. Eso es real. La fuerza progresista que se opuso a Iv\u00e1n Duque en el 2018 sac\u00f3 el 44 por ciento de la votaci\u00f3n. Hist\u00f3rico, nunca hab\u00eda ocurrido eso en Colombia. Esa fuerza est\u00e1 ah\u00ed y est\u00e1 creciendo (...) Nosotros tener un gobierno de corte progresista es tener un interlocutor v\u00e1lido para un proceso de paz\u201d. Y agreg\u00f3 que sectores importantes de Colombia los apoyan y por eso est\u00e1n vivos. Adem\u00e1s, que estaba desligado de operaciones militares.(Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Sus declaraciones han llamado la atenci\u00f3n por la reciente visita de Gustavo Petro a Cuba por razones m\u00e9dicas. Pero EL TIEMPO le consult\u00f3 a Petro en ese momento sobre reuniones con los jefes elenos durante su estad\u00eda en Cuba, y fue enf\u00e1tico en que su agenda en la isla obedeci\u00f3 exclusivamente a asuntos m\u00e9dicos personales. UNIDAD INVESTIGATIVA@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/eln-alias-ariel-es-el-poder-oculto-y-opera-en-venezuela-522198", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Vicepresidencia se refiere a servicio militar obligatorio para mujeres", "contenido": " \u00bfServicio militar obligatorio para las mujeres en Colombia? Esa es la inquietud que ha surgido en el pa\u00eds tras versiones que han surgido en las \u00faltimas de una propuesta de la vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez para que las mujeres tambi\u00e9n cumplan el servicio militar obligatorio. No obstante, tras el debate surgido alrededor del tema, la Vicepresidencia emiti\u00f3 una comunicaci\u00f3n en el que afirma que \"la vicepresidente jam\u00e1s ha propuesto servicio militar obligatorio para las mujeres\". La pol\u00e9mica empez\u00f3 luego de una reuni\u00f3n entre Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, el Ministerio de Defensa y la Fuerza P\u00fablica para construir protocolos que eviten la violencia contra ni\u00f1as y mujeres por parte de los militares.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Farc 'camuflaron' 272 menores en listas de desmovilizaci\u00f3n)\u00a0Tras el encuentro, se conoci\u00f3 que Ram\u00edrez encuentra como \u201cnecesaria\u201d la presencia de m\u00e1s mujeres en las Fuerzas Militares. No obstante, hasta donde conoci\u00f3 este diario, la vicepresidenta no hace menci\u00f3n al servicio militar obligatorio y en cambio s\u00ed se muestra partidaria del \"servicio social\".\u00a0\u00a0Otra de las propuestas de Ram\u00edrez durante la reuni\u00f3n fue dejar de exigir una cuota de reclutamiento para que se d\u00e9 mayor relevancia a la calidad y no a la cantidad de los servidores que hacen parte de las Fuerzas Militares.\u00a0 Declaraci\u00f3n Conjunta24 de julio de 2020\u200bEl gobierno del Presidente Iv\u00e1n Duque reafirma su compromiso de trabajar contodas las instituciones y estamentos de la sociedad para hacer una transformaci\u00f3nal interior de nuestra Naci\u00f3n y acabar con la cultura permisiva de violencias encontra de las mujeres, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.La integridad, la dignidad y la protecci\u00f3n de la ciudadan\u00eda constituyen nuestrocompromiso indeclinable. En este trabajo, contamos con el liderazgo de laVicepresidencia de la Rep\u00fablica, la Primera Dama de la Naci\u00f3n, el Ministerio deDefensa Nacional, el ICBF, la Consejer\u00eda Presidencial para la Equidad de la Mujer,y la Consejer\u00eda Presidencial para la Ni\u00f1ez y la Adolescencia.Todos tenemos el deber de aunar esfuerzos para eliminar el flagelo de la violenciaen nuestra sociedad. En d\u00edas pasados, se llev\u00f3 a cabo un Consejo de Seguridadbajo el liderazgo del Presidente de la Rep\u00fablica, el primero en la historia del pa\u00edsen el que se abord\u00f3 exclusivamente el tema de la violencia en contra de lasmujeres y las estrategias de prevenci\u00f3n, denuncia y reacci\u00f3n oportuna. Una de lasdirectrices adoptadas fue el trabajo conjunto con la Fuerza P\u00fablica reconociendolas acciones que cada una de estas instituciones viene haciendo de a\u00f1os atr\u00e1s,para fortalecer y redoblar conjuntamente el mensaje en las escuelas de formaci\u00f3nmilitar y policial, sobre el respeto para todos los ciudadanos y, en particular, por laigualdad e integridad de las mujeres.En el d\u00eda de hoy hemos sostenido una reuni\u00f3n con el Se\u00f1or Ministro de la DefensaNacional, Doctor Carlos Holmes Trujillo; el Comandante General de las FuerzasMilitares, General Luis Fernando Navarro; el Comandante de la Fuerza A\u00e9reaColombiana, General Rams\u00e9s Rueda; el Comandante de la Armada Nacional,Almirante Evelio Ram\u00edrez; el Comandante del Ej\u00e9rcito Nacional, General EduardoZapateiro; el Director de la Polic\u00eda Nacional, General Oscar Atehortua y laConsejera Presidencial para la Equidad de la Mujer, Gheidy Gallo Santos.Se acord\u00f3 la instalaci\u00f3n de una mesa de trabajo para complementar y coadyuvarla labor de toda la Fuerza P\u00fablica en la promoci\u00f3n de la mujer colombiana, susderechos y garant\u00edas y la protecci\u00f3n contra todo abuso, acoso o discriminaci\u00f3n ensu contra, teniendo en cuenta el reconocimiento del enfoque diferencial \u00e9tnico ycultural.En particular, la Mesa trabajar\u00e1 sobre la pedagog\u00eda, alertas tempranas,mecanismos de prevenci\u00f3n para desarrollar de manera permanente al interior de la Fuerza P\u00fablica y los controles necesarios para evitar cualquier abuso en contrade las mujeres. As\u00ed mismo, se fortalecer\u00e1n los mecanismos de incorporaci\u00f3n denuestros soldados que prestan el servicio militar, con pruebas psicol\u00f3gicas quecontribuyan a identificar oportunamente cualquier rasgo mis\u00f3gino o violento ycualquier actitud de discriminaci\u00f3n o riesgo de acoso en contra de las mujeres.Esta Mesa estar\u00e1 conformada por la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica, el Ministeriode Defensa Nacional, un representante de cada una de las Fuerzas Militares y dela Polic\u00eda Nacional, un representante del Despacho de la Primera Dama, as\u00ed comorepresentantes del ICBF, la Consejer\u00eda Presidencial para la Ni\u00f1ez y laAdolescencia, la Consejer\u00eda Presidencial para la Equidad de la Mujer y expertosforenses y en psicolog\u00eda, con trayectoria comprobada en el tema.La Mesa entregar\u00e1 a m\u00e1s tardar en 30 d\u00edas, un plan de trabajo conrecomendaciones y un cronograma de implementaci\u00f3n para el fortalecimiento dela cultura institucional de respeto a los Derechos Humanos, especialmente deni\u00f1as, ni\u00f1os, adolescentes y mujeres, como parte de la Pol\u00edtica de Seguridad, as\u00edcomo la mayor promoci\u00f3n en la formaci\u00f3n en Derechos Humanos y la premisa decero tolerancia con los delitos y la impunidad.As\u00ed mismo, dicha mesa tendr\u00e1 como objetivo estimular el desarrollo de las mujeresmilitares y de polic\u00eda, promover la vinculaci\u00f3n de m\u00e1s mujeres a la fuerza p\u00fablica ycontribuir a su desarrollo para que la sociedad colombiana se beneficie de suliderazgo y excelencia y reciba su aporte para tender mejores puentes deconvivencia y armon\u00eda en la sociedad colombiana, as\u00ed como el continuofortalecimiento institucional de la fuerza p\u00fablica.La coyuntura por la que atraviesa la humanidad y el compromiso de loscolombianos por lograr las transformaciones que nos permitan alcanzar un pa\u00edstolerante, respetuoso y en paz, ameritan que todos los sectores de la sociedadasuman un mayor nivel de conciencia sobre su responsabilidad en eliminarconductas de tolerancia que han normalizado comportamientos violentos einaceptables contra la integridad f\u00edsica, psicol\u00f3gica y sexual de la mujer, paratomar entre todos los correctivos correspondientes.MARTA LUCIA RAM\u00cdREZ DE RINC\u00d3NVicepresidenta de la Rep\u00fablicaCARLOS HOLMES TRUJILLOMinistro de la Defensa NacionalGeneral LUIS FERNANDO NAVARROComandante General de las Fuerzas MilitaresGeneral RAMS\u00c9S RUEDAComandante de la Fuerza A\u00e9rea ColombianaAlmirante EVELIO RAM\u00cdREZComandante de la Armada NacionalGeneral EDUARDO ZAPATEIROComandante del Ej\u00e9rcito NacionalGeneral OSCAR ATEHORTUADirector de la Polic\u00eda NacionalGHEIDY GALLO SANTOSConsejera Presidencial para la Equidad de la Mujer POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/servicio-militar-obligatorio-para-mujeres-vicepresidenta-aclara-el-tema-522330", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Falleci\u00f3 la actriz centenaria Olivia de Havilland", "contenido": " El 2020 cobr\u00f3 la vida de dos de los actores centenarios m\u00e1s ic\u00f3nicos del Hollywood dorado: primero fue Kirt Douglas, de 104 a\u00f1os, ahora Olivia de Havilland, de la misma edad, hermana de la tambi\u00e9n actriz Joan Fontaine, con la que adem\u00e1s tuvo una sonada rivalidad actoral. Entre sus pel\u00edculas m\u00e1s c\u00e9lebres, adem\u00e1s de Lo que el viento se llev\u00f3 en la que interpret\u00f3 a Melania Hamilton, est\u00e1n La vida \u00edntima de Julia Norris, por la que gan\u00f3 su primer premio Oscar a la mejor actriz y La Heredera, por la que gan\u00f3 el segundo de estos galardones.\u00a0 Entertainment Weekly dio la noticia de su fallecimiento al anunciar, que la gran diva de Hollywood muri\u00f3 tranquilamente mientras dorm\u00eda en su casa de Par\u00eds. Nacida en Tokio, en 1916 -aunque de nacionalidad brit\u00e1nica- fue la mayor de las hijas de la pareja conformada por Walter de Havilland y Lilian Rush (despu\u00e9s, Fontaine), que a su vez era actriz. Un a\u00f1o despu\u00e9s, naci\u00f3 su hermana Joan, que adoptar\u00eda el apellido de su madre en su carrera art\u00edstica para tomar distancia de su hermana mayor, ya que ambas aspiraban, cada una al llegar m\u00e1s alto en esta carrera, e incluso de disputaron estatuillas en los c\u00e9lebres premios Oscar. Olivia, su madre y su hermana se radicaron en Estados Unidos, all\u00ed fue donde Olivia empez\u00f3 a hacer sus primeras actuaciones en obras de colegio. Interpret\u00f3, por ejemplo el protag\u00f3nico de Alicia en el pa\u00eds de las Maravillas.\u00a0 Su llegada a Hollywood fue m\u00e1s bien r\u00e1pida. En los a\u00f1os 30, protagoniz\u00f3 siete pel\u00edculas al lado de Errol Flyn, uno de los galanes m\u00e1s cotizados de la \u00e9poca. Flyn era un donju\u00e1n y no parec\u00eda ser de los que aceptaran un no como respuesta, todas las mujeres se derret\u00edan por \u00e9l. Pero, Olivia se preciaba de no haber ca\u00eddo rendida a sus encantos. As\u00ed se form\u00f3 la leyenda de ser si no la \u00fanica que se le resisti\u00f3, s\u00ed de las pocas, y, justamente, de la que Flyn estaba enamorado, y lo dec\u00eda en p\u00fablico. A menos, claro, que fuera una de esas actuaciones fuera de escena, que tanto le gustaba crear a Hollywood en torno a sus estrellas.\u00a0 En las pantallas, curiosamente, era Olivia la enamorada de Flyn en cintas como El capit\u00e1n Blood (1935), La carga de la brigada ligera (1936) y Robin de los bosques (1938), entre otras. De manera que cuando los estudios Selznick International Pictures, que realizaban la producci\u00f3n de Lo que el viento se llev\u00f3, basada en el best seller que Margaret Mitchel public\u00f3 en 1936, Olivia de Havilland ya contaba con el estatus de estrella principal. Adem\u00e1s, era estrella exclusiva de otro estudio: Warner Bros. As\u00ed que tener a la actriz en el reparto, haciendo el secundario papel de Melania Hamilton, parec\u00eda fuera de su alcance. Melania Hamilton era la poco agraciada y envidiada esposa de Ashley Wilkes, el amor imposible de la protagonista de Lo que el viento se llev\u00f3: Scarlet O'Hara.\u00a0 Para el papel de Scarlet estaba la actriz tambi\u00e9n brit\u00e1nica y desconocida entonces para los estadounidenses Vivian Leigh (cuya presencia caus\u00f3 pol\u00e9mica, porque se esperaba que Scarlet fuera encarnada por una actriz sure\u00f1a y no una inglesa).\u00a0 As\u00ed que De Havilland, acostumbrada a ser la hero\u00edna, ten\u00eda que cederle su protag\u00f3nico a otra actriz menos famosa que ella. Pero, seg\u00fan dec\u00eda, am\u00f3 el papel de Melania desde que supo de su existencia. \"En 1936 todo el mundo estaba leyendo el libro, y yo tambi\u00e9n -recordaba De Havilland en una entrevista difundida en YouTube-. El personaje que m\u00e1s me atra\u00eda era el de Melanie, por sus admirables virtudes y por los valores que tanto significaban para ella y tambi\u00e9n para m\u00ed. La forma de hacerlo, por supuesto, ser\u00eda intepretando el papel de Melanie, pero era algo que seguro no pod\u00eda hacer. Era imposible que ese sue\u00f1o se realizara porque yo estaba en Warner Bros\".As\u00ed, que pese a ser exclusiva de otro estudio, con la ayuda del director inicial de la pel\u00edcula (que despu\u00e9s fue reemplazado) y el productor, maquinaron algunas\u00a0 estrategias que le permitieran interpretarlo. Ella dice que incluso lleg\u00f3 a rogarle ella misma Jack Warner que la dejara ser Melania, despu\u00e9s de muchos 'No'.\"Yo misma le implor\u00e9, le rogu\u00e9 que me cediera a Selzsnick Studios para intepretar a Melania. \u00bfPara qu\u00e9 quieres ser Melania, el gran papel es Scarlet?, le preguntaba el poderoso hombre del cine, y ella dec\u00eda: \"No quiero ser Scarlet, quiero ser Melanie\". Y de hecho lo logr\u00f3. Recordaba De Havilland que incluso le preguntaron si quer\u00eda que la Melanie que interpretar\u00eda fuera hermosa y un poco m\u00e1s sensual. Pero ella se neg\u00f3 a ser presentada as\u00ed, quer\u00eda serle fiel al personaje t\u00edmido, recatado y modesto del libro de Mitchell. Y a\u00fan as\u00ed logr\u00f3 una nominaci\u00f3n al \u00d3scar.Y gracias a ese papel la pel\u00edcula -una de las m\u00e1s taquilleras de la historia del cine- consigui\u00f3 una de sus m\u00faltiples nominaciones a estos premios. Olivia De Havilland fue candidata al Oscar a mejor actriz de reparto y tuvo que v\u00e9rselas con su compa\u00f1era de set, la actriz afroamericana Hattie McDaniel, que finalmente se llev\u00f3 el trofeo (pese a que casi no la dejan entrar a la ceremonia y la ubicaron lejos de las estrellas en uno de los actos de discriminaci\u00f3n m\u00e1s tristemente c\u00e9lebres de estos premios) y pas\u00f3 a la historia de ser la primera actriz negra en llevarse un \u00d3scar. La rivalidad con su hermana menor, Joan, fue vox populi en Hollywood, y proven\u00eda desde la infancia de ambas. En un art\u00edculo que destaca esta tensa relaci\u00f3n, La Vanguardia, diario Espa\u00f1ol, indica que su madre, ya casada en segundas nupcias con George Milan Fontaine, las puso a competir obsesionada porque sus hijas triunfaran.\u00a0 Primera en nacer, Olivia le gan\u00f3 a su hermana a la hora de conseguir primero el estrellato. Joan, que no quer\u00eda visibilizar su relaci\u00f3n con la hero\u00edna de las pel\u00edculas de Warner Bros. adopt\u00f3 entonces el apellido de su padrastro y solo en 1940 logr\u00f3 gran notoriedad, de la mano de la cinta Rebecca (1940), dirigida por Alfred Hitchcock.\u00a0Un a\u00f1o desu\u00e9s, ambas se encontrar\u00edan en competencia en las nominaciones al Oscar: De Havilland por Si no amaneciera y Joan por la cinta Sospecha. Fue la menor quien venci\u00f3 en esta carrera que se prolong\u00f3 por d\u00e9cadas y que las distanci\u00f3 cada vez m\u00e1s (sin que siquiera se dirigieran la palabra durante a\u00f1os) Redacci\u00f3n de Cultura@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/fallecio-olivia-de-havilland-estrella-de-lo-que-el-viento-se-llevo-522360", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Sin mayor preparaci\u00f3n, Venezuela entra en fase de contagio exponencial", "contenido": " Aunque dudosas, las cifras del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro con respecto a la evoluci\u00f3n de la covid-19 en este pa\u00eds muestran una realidad: tras cinco semanas en las que se incrementaron los casos en un total de 220 por ciento, Venezuela se adentr\u00f3 en la fase de contagio exponencial. Los n\u00fameros oficiales, sin embargo, siguen siendo bajos si se comparan con los de pa\u00edses vecinos. Mientras en Venezuela, para la tarde del viernes, se hab\u00edan confirmado 13.613 casos en poco m\u00e1s de cuatro meses, en Colombia se hablaba de 226.373 y en Brasil, de 2\u2019292.286.La distorsi\u00f3n podr\u00eda obedecer a un subregistro, que, a principios de mayo, la Academia de Ciencias F\u00edsicas, Matem\u00e1ticas y Naturales de este pa\u00eds ubic\u00f3 entre 63 y 95 por ciento.(Le puede interesar:\u00a0EE. UU. sanciona a dos socios de confianza del hijo de Nicol\u00e1s Maduro)Y no es la primera vez que en este pa\u00eds se reportan datos dudosos en medio de una pandemia. Seg\u00fan recuerda el vir\u00f3logo venezolano Jos\u00e9 Esparza, en 1918 ocurri\u00f3 algo similar tras la llegada de la gripe espa\u00f1ola en la dictadura de Juan Vicente G\u00f3mez: \u201cLos datos oficiales no siempre reportan la realidad de la situaci\u00f3n. Eso pas\u00f3 en el a\u00f1o 1918 y pasa ahora, en este momento\u201d.Pero m\u00e1s all\u00e1 de esto, como apunta este conocido especialista venezolano radicado en Estados Unidos, en Venezuela la epidemia est\u00e1 \u201catrasada\u201d.Esto, sin embargo, no ha impedido que se evidencie, por una parte, la transmisi\u00f3n comunitaria y, ahora, el crecimiento exponencial. (Le puede interesar:\u00a0Familia venezolana vive en un bus amarillo)As\u00ed, en los pr\u00f3ximos d\u00edas, expertos locales vaticinan que Venezuela se enfrentar\u00e1 a una realidad que ya conocen bien otros pa\u00edses: la del aumento de la demanda de servicios de salud, sobre todo de aquellos m\u00e1s espec\u00edficos, como unidades de terapias intensivas.Sin embargo, Venezuela no estar\u00eda preparada para esto. Y en los poco m\u00e1s de cuatro meses que han transcurrido desde que se inform\u00f3 oficialmente del primer caso, hasta hoy, poco habr\u00eda mejorado la situaci\u00f3n del deteriorado sistema p\u00fablico de salud.\u201cEn nuestro monitoreo (en los 40 hospitales m\u00e1s importantes del pa\u00eds) no vemos que haya habido un aumento de la capacidad de los servicios, unidad de terapia intensiva, respiradores o camas en general\u201d, dijo a EL TIEMPO el m\u00e9dico infect\u00f3logo Julio Castro, quien encabeza la comisi\u00f3n de expertos nombrada por el l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3 \u2013reconocido como presidente interino de Venezuela por 50 pa\u00edses\u2013 para tratar el nuevo coronavirus en Venezuela.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Vicepresidente econ\u00f3mico de Maduro le gan\u00f3 'la batalla' al covid-19) Seg\u00fan sus n\u00fameros, en los centros que monitorean, que son los principales del pa\u00eds, hay apenas 200 camas de terapia intensiva, y no todas contar\u00edan con respiradores.Pero ayuda ha llegado. El viernes pasado, el ministro de Salud del r\u00e9gimen, Carlos Alvarado, asegur\u00f3 que entre la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la Cruz Roja y pa\u00edses aliados del r\u00e9gimen hab\u00edan enviado m\u00e1s de mil toneladas de insumos y equipos m\u00e9dicos para contribuir a la lucha contra la pandemia. La oposici\u00f3n y sus aliados han contribuido con m\u00e1s.Esta semana, precisamente, se conoci\u00f3 de la distribuci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), con fondos internacionales, en el marco de un acuerdo suscrito semanas atr\u00e1s entre ambos bandos pol\u00edticos. Esto, sin embargo, ha sido insuficiente para paliar la crisis.\u201cYo calculo que eso no es ni el 10 por ciento de lo que se necesita. Necesitamos much\u00edsimo m\u00e1s que eso para que todos los hospitales tengan el equipo de preparaci\u00f3n necesario todo el tiempo, porque esto no puede funcionar unas veces s\u00ed y otras no\u201d, acot\u00f3 Castro. (Adem\u00e1s:\u00a0EE. UU. sanciona a dos socios de confianza del hijo de Nicol\u00e1s Maduro)El r\u00e9gimen, de momento, se prepara para ampliar su capacidad de diagn\u00f3stico de la enfermedad. Hasta ahora, la ha centralizado en el Instituto Nacional de Higiene (INH), en Caracas.Aunque se desconoce la cantidad de pruebas de PCR que puede realizar por d\u00eda, expertos coinciden en indicar que es limitada.De hecho, m\u00e9dicos como Castro han experimentado retrasos en la obtenci\u00f3n de resultados de pacientes que oscilan entre los 5 y 9 d\u00edas, y eso que est\u00e1n en el \u00e1rea metropolitana de Caracas.El r\u00e9gimen, no obstante, ha negado la licencia a laboratorios privados que podr\u00edan realizarlas, aunque esta semana confirm\u00f3 que reforzar\u00eda con el Instituto Venezolano de Investigaciones Cient\u00edficas (Ivic) como segundo centro para hacer pruebas de PCR, una medida que expertos como Esparza consideran apropiada. El problema, sin embargo, trasciende. \u201cM\u00e1s all\u00e1 del n\u00famero de centros, Venezuela deber\u00eda estar haciendo entre 5.000 a 6.000 PCR al d\u00eda y claramente no lo est\u00e1 haciendo. No sabemos cu\u00e1l es la capacidad real en este momento, porque nunca lo han dicho, pero s\u00ed creemos que deber\u00eda aumentarse\u201d, insisti\u00f3 Castro.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La relaci\u00f3n entre China y EE. UU. navega aguas cada vez m\u00e1s turbias)Solo con estas pruebas, insisten expertos como Esparza, se puede entender cu\u00e1l es la magnitud real de la epidemia en este pa\u00eds.A\u00fan a ciegas, el r\u00e9gimen de Maduro eval\u00faa seguir implementando, a partir del lunes 27, el m\u00e9todo que aplic\u00f3 durante la fase de ascenso, de siete d\u00edas de cuarentena radical intercalados con 7 d\u00edas de flexibilizaci\u00f3n en algunas \u00e1reas.\u201cEso funciona en una sociedad muy disciplinada, muy regimentada\u201d, advirti\u00f3 Esparza a EL TIEMPO, mientras manifest\u00f3 no estar seguro de que sea una soluci\u00f3n pr\u00e1ctica para Venezuela, considerando su realidad social. Para Castro, \u201clo que se est\u00e1 haciendo no est\u00e1 funcionando\u201d y el r\u00e9gimen debe replantear su estrategia.(Adem\u00e1s:\u00a0Bolsonaro es visto sin tapabocas en la calle, pese a tener covid-19) ANDRE\u00cdNA ITRIAGOCorresponsal de EL TIEMPOCARACAS", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/coronavirus-en-venezuela-como-esta-la-situacion-de-contagios-por-covid-19-522234", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Las deudas y aciertos de Justicia y Paz, a 15 a\u00f1os de su creaci\u00f3n", "contenido": " Solamente en contra de Salvatore Mancuso, \u00faltimo comandante de las Autodefensas Unidas de Colombia (Auc), est\u00e1n en judicializaci\u00f3n 32.006 casos en Justicia y Paz. Para los presidentes de las salas de esa jurisdicci\u00f3n en Bogot\u00e1, Medell\u00edn y Barranquilla, esto \u201cevidencia la dimensi\u00f3n de este proceso\u201d, que se inici\u00f3 con la promulgaci\u00f3n de la Ley 975 el 25 de julio de 2005. Tras 15 a\u00f1os, Justicia y Paz presenta tanto \u00e9xitos como fracasos, seg\u00fan distintas voces. Los magistrados Teresa Ruiz, Juan Guillermo C\u00e1rdenas y Carlos Andr\u00e9s P\u00e9rez, presidentes de las salas, aseguran, en respuesta conjunta a EL TIEMPO, que \u201cJusticia y Paz no es un experimento, sino un referente\u201d que se construy\u00f3 desde cero y como primera justicia transicional para un conflicto de m\u00e1s de 50 a\u00f1os. La Direcci\u00f3n de Justicia Transicional de la Fiscal\u00eda General registra 238.019 hechos cometidos por el paramilitarismo, que se desmoviliz\u00f3 a mediados de la primera d\u00e9cada del siglo, en el gobierno de \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez. Hasta el momento, los tribunales han emitido 68 sentencias condenatorias contra 588 exparamilitares. Para los presidentes de los tribunales, \u201ctodas son emblem\u00e1ticas\u201d, pues recogen muchos de los hechos m\u00e1s execrables del conflicto: masacres, torturas, desapariciones, violencia sexual, desplazamientos forzados, entre otros. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cicatrizar heridas: la deuda de Mancuso y \u2018Jorge 40\u2019 con el pa\u00eds).\u00a0En total, se les condena por 9.929 hechos que dejaron 38.426 v\u00edctimas. Entre tanto, hay 81.732 hechos en proceso judicial, es decir, sin sentencia, cometidos sobre 154.370 v\u00edctimas (ver gr\u00e1fico). Franklin Casta\u00f1eda, vocero del Movimiento Nacional de V\u00edctimas de Cr\u00edmenes de Estado (Movice), que naci\u00f3 justamente en la movilizaci\u00f3n para que esos cr\u00edmenes no quedaran en la impunidad, considera que Justicia y Paz ha sido una justicia \u201cresidual\u201d. Se estima que 31.671 \u2018paras\u2019 se desmovilizaron, pero no todos fueron postulados a Justicia y Paz. \u201cBuena parte terminaron beneficiados con una especie de amnist\u00eda de facto\u201d, dice Casta\u00f1eda. Para \u00e9l, el balance cuantitativo es negativo. El total de condenados es el 1,8 por ciento de los desmovilizados. (Adem\u00e1s:\u00a0Condenan a expara 'Juancho Prada' a 8 a\u00f1os de c\u00e1rcel por 465 delitos).\u00a0Sin embargo, dada la masividad de los cr\u00edmenes del conflicto, la justicia transicional apunta a juzgar a los m\u00e1ximos responsables. Los presidentes de los tribunales aseguran que \u201ctodos los comandantes de los paramilitares postulados (\u2026) se encuentran ya condenados\u201d, algunos incluso con m\u00e1s de una sentencia. Sin embargo, para Casta\u00f1eda, los m\u00e1ximos responsables no se reducen a quienes tuvieron el mando del aparato militar. En sentencia del 2014 contra Mancuso y otros, la magistrada Alexandra Valencia explic\u00f3 que el paramilitarismo funcion\u00f3 como un reloj de arena, en el cual el funcionamiento y las responsabilidades no solo recaen en los armados, pues quienes no hicieron parte \u201cs\u00ed cumplieron determinadas funciones dentro de aquel fen\u00f3meno macrocriminal que podr\u00eda materializarse en la responsabilidad penal de los auspiciadores, patrocinadores, ideadores o fundadores del paramilitarismo\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Los casos de financiadores de la guerra, en el radar de la CPI)Casta\u00f1eda asegura, citando ese reloj de arena, que los m\u00e1ximos responsables de los poderes pol\u00edticos y econ\u00f3micos tras el paramilitarismo no han sido completamente develados. Como consecuencia de las versiones de los postulados se compulsaron 16.980 copias para investigar, entre otros, a agentes del Estado no combatientes, miembros de la Fuerza P\u00fablica y terceros civiles. Las investigaciones que la Fiscal\u00eda adelanta por esas compulsas son 2.606.\u00a0 Rodrigo P\u00e9rez Alzate \u2013\u2018Juli\u00e1n Bol\u00edvar\u2019 cuando era comandante del Bloque Central Bol\u00edvar\u2013 coincide: \u201cLa verdad no solo est\u00e1 en quienes empu\u00f1amos las armas (...) Tambi\u00e9n en un sector de la sociedad, el empresariado y la clase pol\u00edtica corrupta que ha auspiciado estos grupos\u201d. Pablo G\u00f3mez, investigador de DeJusticia, asegura que ese es un cap\u00edtulo fallido de Justicia y Paz, pues ese modelo solo ten\u00eda competencia para judicializar a los desmovilizados, y la competencia sobre los civiles y funcionarios es de la ya congestionada justicia ordinaria. Esas casi 17 mil compulsas, dice Casta\u00f1eda, son pistas del resto del reloj de arena. Para los presidentes de las salas de Justicia y Paz, los retos que tienen hoy est\u00e1n en judicializar los hechos restantes y continuar desentra\u00f1ando la violencia contra civiles, as\u00ed como establecer la dimensi\u00f3n de los da\u00f1os sobre la biodiversidad y \u201cfortalecer el seguimiento a los bienes que tienen extinci\u00f3n de dominio para que el Estado los administre de la mejor maneja y puedan ser utilizados en la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas\u201d. Tambi\u00e9n aseguran que est\u00e1 pendiente compilar las disposiciones de las sentencias \u201cpara establecer los cambios pol\u00edticos, econ\u00f3micos, culturales, institucionales que debe asumir la sociedad para que el fen\u00f3meno de la violencia derivado del conflicto armado no se vuelva a repetir\u201d. Justicia y Paz, dicen, \u201cdebe perdurar\u201d para darle respuesta a las v\u00edctimas que siguen esperando su reparaci\u00f3n integral. (Lo invitamos a leer:\u00a0Giraldo, el \u2018expara\u2019 condenado como \u2018depredador sexual de menores\u2019)La no repetici\u00f3n es tambi\u00e9n, para Pablo G\u00f3mez, una de las deudas y retos de ese modelo de justicia. \u201cEl gran debate es el rearme, porque si uno hiciera el equilibrio entre verdad y pena, s\u00ed se cumpli\u00f3, pero el problema serio est\u00e1 en las garant\u00edas de no repetici\u00f3n\u201d, asegura. Esto recae en todo el modelo de reinserci\u00f3n, pues una vez dejaban las armas, las estructuras deb\u00edan desmontarse, pero centenares de paramilitares reincidieron. Por volver a cometer delitos dolosos han sido excluidos del proceso 101 desmovilizados, y no se sabe a ciencia cierta cu\u00e1ntos volvieron a grupos criminales. Franklin Casta\u00f1eda se suma al decir que el modelo \u201cno fue capaz de desmantelar el conjunto de las estructuras paramilitares\u201d, al punto que grupos como el \u2018clan del Golfo\u2019 o los \u2018Caparrapos\u2019, activos hoy, son herencia de los antiguos frentes de las Auc. Por su parte, P\u00e9rez Alzate considera que la desmovilizaci\u00f3n \u201cno le puso un punto final al paramilitarismo, este sigue existiendo\u201d. Varios exjefes, como \u00e9l o Fredy Rend\u00f3n Herrera, el \u2018Alem\u00e1n\u2019, purgaron sus penas y terminaron convertidos en gestores de paz.(Adem\u00e1s:\u00a0De 70 decretos revisados, 52 fueron avalados por la Corte sin reparos) En \u00faltimas, para G\u00f3mez, Justicia y Paz cuenta la historia de \u201cuna juventud maltrecha por la guerra\u201d, con casos exitosos de reincorporaci\u00f3n a nivel individual, pero sin oportunidades socioecon\u00f3micas suficientes para evitar la reincidencia delictiva. Casta\u00f1eda agrega que la sociedad necesita sanar y perdonar, y para esto hacen falta verdades en un clima pol\u00edtico m\u00e1s relajado, pero hoy, para \u00e9l, el pa\u00eds \u201cest\u00e1 quiz\u00e1s mucho m\u00e1s polarizado que en el 2005\u201d, lo que dificulta el fin \u00faltimo de este y cualquier otro proceso transicional que atraviese el pa\u00eds: la reconciliaci\u00f3n. Para comprender el balance de Justicia y Paz, dicen los presidentes de las salas, hay que entender que la sala de Bogot\u00e1 solo recibi\u00f3 solicitudes de audiencia hasta 2009, mientras que las salas de Medell\u00edn y Barranquilla fueron creadas en 2011. Por su parte, el investigador de Dejusticia Pablo G\u00f3mez dice que estos 15 a\u00f1os podr\u00edan dividirse en cuatro etapas. La primera es el alistamiento, desde 2003, cuando se firm\u00f3 el acuerdo de Santa Fe de Ralito, hasta 2006, cuando la Corte Constitucional declar\u00f3 inexequibles algunos puntos y puso condicionantes a otros, en respuesta a las demandas de las v\u00edctimas. Solo hasta entonces se aclar\u00f3 el escenario jur\u00eddico para que el nuevo sistema comenzara a operar.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Creo que los congresistas no conocen la realidad de la justicia\u2019)Entonces, lleg\u00f3 el momento de aplicaci\u00f3n inicial de la ley con \u201cmuy poca legitimidad\u201d, dice G\u00f3mez. Por ejemplo, fue cuando decenas de los comandantes fueron extraditados a Estados Unidos por cargos de narcotr\u00e1fico y cuando se dio el debate sobre la magnitud real de las desmovilizaciones, pues con el tiempo se comprob\u00f3 que cerca del 40 por ciento de las personas registradas eran de redes de apoyo y colaboradores ocasionales, y no propiamente de los frentes. Adem\u00e1s, se dio un fuerte debate sobre los narcotraficantes que se colaron como \u2018paras\u2019 en el proceso.  En este momento del proceso, las versiones libres concentraron toda la atenci\u00f3n, dice G\u00f3mez, con una participaci\u00f3n reducida de las v\u00edctimas. Aunque se conoci\u00f3 mucha informaci\u00f3n, los discursos de los \u2018paras\u2019 ante los estrados eran \u201cjustificatorios\u201d. De all\u00ed que los funcionarios judiciales tuvieran que prepararse mejor para controvertir lo que los postulados dec\u00edan. Como los postulados fueron poco m\u00e1s de 5.000, muchos desmovilizados quedaron por fuera del proceso, lo que llev\u00f3 a que en 2010 se promulgara la Ley 1424, que estableci\u00f3 un mecanismo especial para los desmovilizados rasos, con un esquema de libertad a cambio de que participaran con verdad extrajudicial ante el Grupo de Memoria Hist\u00f3rica, luego Centro Nacional. Seg\u00fan G\u00f3mez, fueron m\u00e1s o menos 17.000 los desmovilizados que se acogieron a este proceso. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El mismo Gobierno pidi\u00f3 tumbar decreto de subsidios a los servicios)Este periodo llega hasta 2012, cuando se aprueba la Ley 1592, que hace una reforma profunda al proceso. Es cuando se privilegia el juzgamiento masivo de los delitos m\u00e1s graves, pero adem\u00e1s, se revisan los esquemas de libertad, porque todav\u00eda sin ser procesados, los antiguos paramilitares ya estaban a punto de cumplir los 8 a\u00f1os de c\u00e1rcel que pagar\u00edan como pena m\u00e1xima por sus delitos. Hab\u00eda 1.900 privados de la libertad y apenas 13 hab\u00edan recibido sentencia, asegura G\u00f3mez. Desde entonces, \u201ccomienza a funcionar muy bien\u201d, y ese es el tercer periodo. Justo ese a\u00f1o, comienzan las conversaciones de paz con las Farc en La Habana, sobre las cuales se ponen todos los reflectores. Hacia 2016, cuando se logra el acuerdo final, Justicia y Paz pierde el papel que tra\u00eda en la agenda p\u00fablica, asegura G\u00f3mez, pues se opaca la investigaci\u00f3n \u201cmuy potente\u201d de esos a\u00f1os. Desde entonces y hasta el presente, la actuaci\u00f3n de Justicia y Paz, a juicio del investigador G\u00f3mez, se vuelve m\u00e1s discreta. Sin embargo, el regreso al pa\u00eds de extraditados como Salvatore Mancuso y Rodrigo Tovar Pupo, alias Jorge 40, as\u00ed como las peticiones de estos de someterse a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) han vuelto a despertar el inter\u00e9s sobre el modelo de justicia para los paramilitares y en especial para los comandantes que, a lo largo de estos 15 a\u00f1os, muy poco participaron de Justicia y Paz. JUAN DAVID L\u00d3PEZ MORALES Redactor de Justicia Twitter: @LopezJuanDa ", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/balance-de-los-15-anos-de-la-ley-de-justicia-y-paz-que-juzgo-a-los-paramilitares-522192", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfHay fractura en la Comisi\u00f3n de la Verdad o una campa\u00f1a en su contra?", "contenido": " Las discusiones de los plenos y las votaciones de los 11 miembros de la Comisi\u00f3n de la Verdad, para definir lineamientos e incluso para escoger funcionarios, gozan de reserva.Sin embargo, en las \u00faltimas tres semanas se ha conocido el descontento de al menos uno de sus miembros por un supuesto desequilibrio interno que podr\u00eda terminar impactando su objetivo: el informe \u2013que deben presentar en octubre de 2021\u2013 sobre el esclarecimiento de los patrones y causas explicativas del conflicto armado.(Le puede interesar:\u00a0Duro agarr\u00f3n en la JEP por manejo de dinero) El tema incluy\u00f3 un trino del exministro de Defensa Juan Carlos Pinz\u00f3n: \u201cMayor\u00eda de los comisionados registran afinidad ideol\u00f3gica o nexos con grupos armados\u201d. Esto llev\u00f3 a la Comisi\u00f3n a pedir rectificaci\u00f3n y a advertir que estudiar\u00e1 la forma de proteger los derechos violados. EL TIEMPO indag\u00f3 qu\u00e9 hay detr\u00e1s de ese cruce de mensajes y hall\u00f3 desde versiones de una campa\u00f1a de desprestigio contra ese \u00f3rgano \u2013de naturaleza p\u00fablica\u2013 hasta otra que se\u00f1ala que existe una marcada diferencia en el abordaje de temas.(Lo invitamos a leer:\u00a0Sacan a Colombia de la m\u00e1s importante red internacional de memoria)\u201cDe 11 miembros, al menos 9 tienen una tendencia ideol\u00f3gica de izquierda, que se refleja en las votaciones sobre temas\u201d, dijo un comisionado que pidi\u00f3 la reserva de su nombre, la misma condici\u00f3n que exigi\u00f3 el resto, a excepci\u00f3n del vocero y presidente, padre Francisco de Roux.Y agreg\u00f3 que hace 4 a\u00f1os uno de sus ahora compa\u00f1eros del pleno dej\u00f3 expl\u00edcito en sus redes que compart\u00eda los preceptos del entonces naciente partido Farc. Pero ya en el terreno conceptual asegur\u00f3 que esa mayor\u00eda impone su visi\u00f3n sobre el conflicto. \u201cUn ejemplo es el asesinato en persona protegida, que insisten en llamar \u2018falso positivo\u2019. M\u00e1s all\u00e1 de lo sem\u00e1ntico, esto se traducir\u00eda en que no fueron casos individuales, sino una acci\u00f3n sistem\u00e1tica de la fuerza p\u00fablica a lo largo de todo el conflicto\u201d, dijo.Y en el abordaje de hechos criminales en la costa Atl\u00e1ntica se ha hecho hincapi\u00e9 en cr\u00edmenes de agentes del Estado, dejando en un segundo plano lo que pas\u00f3 con las guerrillas. Y otras personas con nexos con la Comisi\u00f3n dijeron que la fractura se siente hasta en la organizaci\u00f3n y lista de invitados a simposios y en lo administrativo: \u201cA un par de asesores con nexos con el Ej\u00e9rcito no se les renov\u00f3 el contrato\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Farc no ha entregado $ 10.000 millones que ofreci\u00f3 para reparaci\u00f3n)Uno es el coronel (r) Carlos Arturo Vel\u00e1squez, y otro Emerson Rojas, hijo de un sargento desaparecido hace 20 a\u00f1os. Otro caso es el del abogado e investigador Jean Carlo Mej\u00eda, quien asesor\u00f3 al Ministerio de Defensa en temas de seguridad durante los di\u00e1logos de La Habana.\u201cMe vetaron por votaci\u00f3n. Me dijeron que estaba sobrecalificado\u201d, explic\u00f3 Mej\u00eda. La mayor\u00eda de comisionados \u2013que destacan la ecuanimidad de De Roux\u2013 atribuyen las diferencias a posturas individuales, por el trabajo hecho en el \u00e1rea de derechos humanos. Pero otro calific\u00f3 de normal la divisi\u00f3n, porque se est\u00e1n abordando los lineamientos del informe.\u201cSe dan muchos debates, somos un \u00f3rgano deliberante, pero las decisiones se toman de forma un\u00e1nime o por votaci\u00f3n. Es cierto que hay sectores con voz minoritaria, como los de la Fuerza P\u00fablica. Y hemos identificado que pasa lo mismo con otros como gremios y algunos \u00e9tnicos. Trabajamos en ello\u201d, dijo. Al respecto, el padre De Roux se\u00f1al\u00f3: \u201cLo que siento es que hay una discusi\u00f3n continua en el pleno. Lamento que cosas internas se hayan manifestado desde dentro, me parece delicado. (...) Es imposible pensar que los seres humanos no tengan posiciones, pero tambi\u00e9n es cierto que en el pleno hay un esfuerzo real por apartarse de posiciones ideol\u00f3gicas y mirar la verdad de frente\u201d.(Lo invitamos a leer:\u00a0\u00bfQui\u00e9nes son los irlandeses a quienes la JEP les dio amnist\u00eda parcial?)Y agreg\u00f3 que la mayor\u00eda de decisiones se toman en consenso: \u201cRevisadas 113 relator\u00edas, vemos que en 116 veces las decisiones son por consenso; 34 veces por mayor\u00edas (no se lleg\u00f3 a consenso y se vot\u00f3). No se puede encontrar que haya una divisi\u00f3n entre 9 y 2. Las votaciones son libres y las discusiones, profundas\u201d. Sobre el abordaje supuestamente parcializado de temas, EL TIEMPO accedi\u00f3 a informes hechos en terreno por un grupo de cerca de 100 investigadores de la Comisi\u00f3n y, en efecto, se habla de reclutamiento de menores, masacres, secuestro, delitos sexuales, asesinatos selectivos y desplazamientos de todos los actores del conflicto armado.Estos documentos empezar\u00e1n a ser discutidos para elaborar el informe final.En cuanto a los tres casos puntuales de nombramientos, De Rux explic\u00f3 que uno de los perfiles es m\u00e1s acad\u00e9mico y entrar\u00e1 a formar parte de un nuevo grupo para abordar el tema de las Fuerzas Militares. Igual pasar\u00e1 con otro. Y, al tercero, se le invit\u00f3 a trabajar fuera de la Comisi\u00f3n. Adicional a esas discusiones internas, la gran mayor\u00eda habla de una campa\u00f1a de desprestigio \u201cpol\u00edtica y moral\u201d de parte de una fuerza pol\u00edtica que \u201cse opone a los acuerdos de La Habana\u201d, de los que surgi\u00f3 precisamente la Comisi\u00f3n de la Verdad.Sobre ese punto, De Roux se\u00f1al\u00f3: \u201cDistingo que hay una campa\u00f1a de desprestigio para la Comisi\u00f3n, s\u00ed. Hay una campa\u00f1a pol\u00edtica, pero no estoy diciendo que haya personas desde adentro en esa campa\u00f1a\u201d.En eso coincide la mayor\u00eda. \u201cComo hay quienes tienen temor a la verdad, quieren golpearnos moralmente e intentan politizarnos\u201d, dijo uno de ellos. Y otro aclar\u00f3 que no por trabajar en derechos humanos se es comunista o se tienen sesgos pol\u00edticos de izquierda. Y De Roux fue m\u00e1s all\u00e1: \u201cNing\u00fan miembro del pleno participa en alg\u00fan partido pol\u00edtico. No estamos en campa\u00f1a, no tenemos enemigos pol\u00edticos. (...) Estamos en una labor de Estado por la verdad. Esa campa\u00f1a es explicable, porque somos las instituciones de la paz, del acuerdo de La Habana, con la JEP y la Unidad para encontrar desaparecidos. Pero hay toda una fuerza pol\u00edtica que se opone frontalmente a los acuerdos de La Habana y que quiere reformar las instituciones de verdad, justicia, reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n, y nosotros recibimos esa fuerza pol\u00edtica. Somos carne para campa\u00f1a, para que nos den. Y tambi\u00e9n hay miedo de la verdad, y eso es de todos los lados en el pa\u00eds, porque nosotros vamos a decir verdad con mucha independencia, pero no sesgada\u201d. Y remat\u00f3: \u201cTambi\u00e9n hay una campa\u00f1a \u00e9tica para destruir el valor moral de lo que estamos haciendo; es una campa\u00f1a contra los comisionados y que yo recibo muy fuertemente: tratan de quitar autoridad moral a lo que estamos haciendo\u201d.(Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)La Comisi\u00f3n espera la rectificaci\u00f3n de Pinz\u00f3n, y ninguno de sus miembros comulg\u00f3 con la parte en que se se\u00f1ala a miembros de tener \u201cnexos con grupos armados\u201d. No obstante, el exministro aclar\u00f3 que se refer\u00eda a nexos ideol\u00f3gicos o pol\u00edticos, y \u201cno a pertenencia, subordinaci\u00f3n o lealtad\u201d.UNIDAD INVESTIGATIVA\u00a0En Twitter:\u00a0@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/comision-de-la-verdad-hay-fractura-o-una-campana-en-su-contra-522230", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Hora de romper el silencio contra la soledad de los l\u00edderes sociales", "contenido": " Esto no se llama silencio, no, porque no es una resoluci\u00f3n ni es un consuelo: no es lo que queda, junto a la respiraci\u00f3n, cuando la vida por fin va a su paso. Esto que pasa en Colombia se llama sometimiento, mordaza, porque es lo que ocurre cuando un verdugo se queda solo con su v\u00edctima y se permite a s\u00ed mismo ser verdugo.  Esto que pasa en Colombia es una vigilancia que pesa todo el tiempo, una omnipresencia, mejor, porque est\u00e1 ac\u00e1 incluso cuando ya se ha ido. Empieza con miradas, con volantes por debajo de la puerta. Busca enjaularnos, obligarnos a tragarnos los \u201cno m\u00e1s\u201d antes de que se nos d\u00e9 por pronunciarlos. Ha sido as\u00ed y as\u00ed sigue siendo. Y si es necesario decirlo todos los domingos, como volvi\u00e9ndolo un rito hasta que solo quede el recuerdo de c\u00f3mo puede empobrecerse un pa\u00eds, entonces no nos queda sino hacerlo: y yo veo cada vez m\u00e1s colombianos listos a repetir que \u201cno hay violencia buena\u201d.No se llama silencio la afon\u00eda y el mutismo y el sigilo que pasan ac\u00e1, digo, no puede llamarse silencio ese clima polar, esa puesta en escena que puede montar de un momento a otro alguno de estos victimarios \u2013c\u00f3mo ser\u00e1 su vejez: c\u00f3mo se ir\u00e1n llenando de dolores\u2013 que a\u00fan hoy avanzan, rampantes, por ciertas orillas del pa\u00eds. Piensen ustedes en la tranquilidad pasmosa con la que llegaron aquellas motos y aquellas camionetas a ese par de fincas en Algeciras, en el Huila, a matar a todo el que tuviera algo que ver con un desmovilizado de las viejas Farc. Cuenta Semana que se tomaron su tiempo porque nadie iba a apurarlos. Que mataron a los vecinos y a los parientes porque estaban ah\u00ed. Que los sacaron de las casas como ejerciendo un derecho diab\u00f3lico, y para encogerse de hombros ante las s\u00faplicas, porque les serv\u00edan para mandar el mensaje: \u201cNosotros viv\u00edamos tranquilos, hab\u00eda comida, pero desde comienzos de a\u00f1o todo se ha complicado por la violencia de unos pocos\u201d, dijo un campesino hace unos d\u00edas a EL TIEMPO.(Lea tambi\u00e9n: Consejo Nacional de Paz pide a grupos armados cesar sus acciones)Habr\u00e1 que estudiar alguna vez el coraje que se ha dado silvestre en este pa\u00eds: \u00bfc\u00f3mo han hecho tantos colombianos \u2013tantas colombianas\u2013 para levantarse al d\u00eda siguiente de una violaci\u00f3n, de una masacre, de un asesinato de un padre a unos pasos de la puerta del hogar?, \u00bfqu\u00e9 se han dicho a s\u00ed mismos para poner un pie afuera de la habitaci\u00f3n y poner el cuerpo afuera de la casa?, \u00bfpor qu\u00e9 se han negado los l\u00edderes sociales a quitarles la mirada fija a los asesinos y por qu\u00e9 han persistido en la defensa de todos nosotros como recogiendo el testigo de una carrera que no quiere acabarse?, \u00bfde d\u00f3nde han sacado la vocaci\u00f3n a seguir y a seguir pese a Colombia? Pues bien: hay aqu\u00ed, en esta edici\u00f3n especial para romper aquel silencio que es venda y es mutilaci\u00f3n, cuatro respuestas contundentes a estas preguntas que parecen infinitas, cuatro testimonios de cuatro l\u00edderes que se despiertan a diario a defender nuestra dignidad a nuestras espaldas. Vale la pena leerlos.Dice Andr\u00e9s Chica que, como \u201cera normal vivir la muerte sangrienta\u201d, en su caso solo se pod\u00eda cambiar la realidad, vivir adormecido o sumarse a alg\u00fan ej\u00e9rcito: \u201cHay d\u00edas y noches en que me pregunto si ha valido la pena\u201d, dice, esa vida de l\u00edder en la que hay que habituarse a tener \u201cun bolso con unas mudas de ropa por si toca salir corriendo\u201d, pero pronto aclara que la respuesta es siempre s\u00ed: toca. Explica Vivian Cuello, \u201cmujer, lesbiana, feminista, antirracista y anticapitalista\u201d, que para ella todo empez\u00f3 el d\u00eda en que entendi\u00f3 que no pod\u00eda haber excusas para que alguien tuviese prohibido ser, estar o relacionarse con quien quisiera. Da en el punto Leyner Palacios cuando dice que es necesario pegar un nuevo grito de independencia: \u201c\u00bfC\u00f3mo puedo celebrar cuando el panorama en los territorios por los que vivo y sufro se ha vuelto tan nefasto en medio de los \u00faltimos acontecimientos?\u201d.Pero es Diana Jembuel Morales, lideresa de los ind\u00edgenas misak, quien da en la clave: fue formada para trabajar la tierra, para luchar y para seguir hilando palabras y voces de mujeres \u2013cuenta\u2013 y gracias a ella es claro que es palabra por palabra y voz por voz como vamos a ganarnos el silencio de verdad: el silencio de dormir en paz.RICARDO SILVA ROMEROPara EL TIEMPOTwitter: @RSilvaromeroLea aqu\u00ed las columnas de los l\u00edderes y lideresas:-Un nuevo grito de independencia, por Leyner Palacios-Proceso y palabra para la vida de nuestros pueblos, por Diana Jembuel Morales-Entre la dignidad y el dolor, alta moral para seguir luchando, por Andr\u00e9s Chica-En la diversidad, nosotras tambi\u00e9n resistimos, por Vivian Cuello Santana Hace un a\u00f1o, tras el asesinato de Mar\u00eda del Pilar Hurtado en C\u00f3rdoba, el movimiento Defendamos la Paz convoc\u00f3 una marcha por la vida de los l\u00edderes sociales en el pa\u00eds. Esta vez, ante la imposibilidad de marchar, adelanta la jornada \u2018El silencio ya no es una opci\u00f3n\u2019 desde la virtualidad, estos 26 y 27 de julio. Buscan hacer visibles las voces de las personas que ejercen liderazgos, as\u00ed como hacer presentaciones art\u00edsticas en defensa de sus vidas.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/romper-el-silencio-por-asesinatos-a-lideres-sociales-por-ricardo-silva-romero-522284", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00a1Aceptado! As\u00ed ser\u00e1 el retorno del f\u00fatbol colombiano", "contenido": " La asamblea de la Dimayor, que fue aplazada el viernes tras confirmarse la salida del presidente Jorge Enrique V\u00e9lez, se reanud\u00f3 este s\u00e1bado desde las 10 a. m. y por fin se tiene claridad sobre el regreso del f\u00fatbol colombiano. En esta reuni\u00f3n, seg\u00fan pudo confirmar EL TIEMPO, se reconfirm\u00f3 la propuesta de reanudar el torneo que qued\u00f3 suspendido por el covid-19 desde marzo, que fue presentada por el Am\u00e9rica de Cali\u00a0en la asamblea anterior. Es decir, ser\u00e1 un solo campeonato este a\u00f1o.\u00a0El campeonato se reanudar\u00eda tentativamente el 30 de agosto a puerta cerrada, aunque primero ser\u00eda con los partidos aplazados.\u00a0 Los que no se jugaron antes de la pandemia son\u00a0Cali vs. Millonarios (fecha 6) y Tolima vs. Pasto (fecha 2). La primera semana de septiembre ser\u00eda la reanudaci\u00f3n del resto de la Liga.\u00a0\"Vamos a ver c\u00f3mo evoluciona la pandemia\", dijo un directivo.\u00a0La reanudaci\u00f3n ser\u00eda en cada ciudad. Aunque todo depender\u00e1 de la autorizaci\u00f3n del Gobierno en cuanto a fechas y sistema.\u00a0\u00a0La idea es terminar ese campeonato (Liga I) hasta la fecha 20, completando los partidos que est\u00e1n pendientes desde la fecha 9, de acuerdo al fixture ya establecido por la Dimayor, pero con sistema de cuadrangulares semifinales. Es decir que clasifican los ocho mejores. Inicialmente, antes de la suspensi\u00f3n, el formato era de llaves para acortar el campeonato debido a la Copa Am\u00e9rica que no se hizo este a\u00f1o.Los clubes que ocupen las posiciones una y dos ser\u00e1n cabezas de grupo. Los dem\u00e1s ser\u00e1n ubicados por sorteo de acuerdo a las parejas 3-4; 5-6; 7-8. Es decir que los 3,5,7 se ubican mediante sorteo en el A o el B y siembran a los otros en el otro grupo. Los dos equipos de mayor puntuaci\u00f3n en cada grupo jugar\u00e1n a final. A Copa Libertadores van el campe\u00f3n, el subcampe\u00f3n, wel campe\u00f3n de la Copa Colombia y por reclasificaci\u00f3n. Para las copas internacionales, se decidi\u00f3 que el cuarto cupo de la Copa Suramericana saldr\u00e1 de un torneo de los 12 eliminados y el ganador va a un repechaje con el octavo de la clasificaci\u00f3n. Los dem\u00e1s, por reclasificaci\u00f3n.\u00a0Por ahora el Ministerio de Deporte est\u00e1 en espera de conocer de manera oficial las fechas y el formato y d\u00f3nde se jugar\u00e1. Faltar\u00e1 la aprobaci\u00f3n del Ministerio de Salud.\u00a0En cuanto al torneo de la B, se da continuidad al torneo, se ratific\u00f3 la tabla de posiciones, al final con dos cuadrangulares, los dos primeros van a la final. El campe\u00f3n logra el ascenso, el mejor de la reclasificaci\u00f3n enfrenta al perdedor de la final para definir el otro ascenso. Si es el mismo, ascienden los dos.\u00a0El tema del descenso quedar\u00eda para votar en la pr\u00f3xima asamblea.\u00a0 La primera decisi\u00f3n tomada por los dirigentes fue la de desaparecer las comisiones. Este punto significa que \"el presidente queda con todas las facultades\", seg\u00fan un directivo consultado.\u00a0\u00a0(Le puede interesar:\u00a0La oposici\u00f3n cobr\u00f3 la cabeza de Jorge Enrique V\u00e9lez en la Dimayor)Otra fuente indica que de esta manera todas las decisiones se tomar\u00e1n por asamblea. \"Es dejar en libertad al nuevo presidente para si necesita apoyo nombrar\", dijo.\u00a0Otro directivo expres\u00f3 que el expresidente V\u00e9lez culp\u00f3 a esas comisiones de \"sus equivocaciones\". \"Se le atravesaban al presidente para torpedear su gesti\u00f3n\".Las comisiones de la Dimayor son de Contrataci\u00f3n y Mercadeo, de Escenarios Deportivos, de Asuntos Legales, para el Desarrollo del F\u00fatbol y de Concesi\u00f3n de Licencias.\u00a0Otro directivo dijo que \"se trata de eliminar aquellas\u00a0 comisiones que no sean necesarios\"Por otro lado, la asamblea aprob\u00f3\u00a0 mantener el promedio, este era otro de los asuntos en discusi\u00f3n en\u00a0 el descenso.\u00a0\u00a0(Lea adem\u00e1s:\u00a0Las razones que sacaron a Jorge Enrique V\u00e9lez de la Dimayor)NOTICIA EN DESARROLLODEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/asi-transcurre-la-asamblea-de-la-dimayor-con-primeras-decisiones-522146", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Gobierno responde a Dimayor sobre regreso del f\u00fatbol en agosto", "contenido": " La asamblea de la Dimayor dio a conocer que el f\u00fatbol colombiano regresar\u00e1 en la \u00faltima semanas de agosto con dos partidos amistosos y que la novena fecha de la Liga I, suspendida por la pandemia del nuevo coronavirus, se jugar\u00e1 en la primera semana de septiembre. Sin\u00a0 embargo, esta decisi\u00f3n de la entidad est\u00e1 sujeta a lo que diga el Gobierno colombiano, que primero debe revisar la propuesta y aceptarla o no, de acuerdo con la evoluci\u00f3n del virus en el pa\u00eds.\u00a0Le puede interesar: (\u00a1Aceptado! As\u00ed ser\u00e1 el retorno del f\u00fatbol colombiano)Una ve conocida la decisi\u00f3n de la Dimayor,E L TIEMPO se comunic\u00f3 con el Ministro del Deporte, Ernesto Lucena, quien habl\u00f3 sobre el tema.\"Esperamos la notificaci\u00f3n oficial de la Federaci\u00f3n sobre fecha de inicio del campeonato. Y sobre el modelo de torneo y d\u00f3nde se jugar\u00e1\", precis\u00f3 Lucena.Y agreg\u00f3: \"Una vez recibida la propuesta esta ser\u00e1 evaluada por el Ministerio de Salud para ser aprobada o no\".El ;Ministro indic\u00f3 que todo depender\u00e1 de la evaluaci\u00f3n y del proceso que se tenga de los protocolos para dar el aval para que regresen los partidos de f\u00fatbol.\u00a0\"Si est\u00e1n cumplidos los protocolos no le veo problema\", indic\u00f3 el jefe de esa cartera.Deportes", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/declaraciones-de-ernesto-lucena-ministro-del-deporte-sobre-el-regreso-del-futbol-en-agosto-522328", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La relaci\u00f3n entre China y EE. UU. navega aguas cada vez m\u00e1s turbias", "contenido": " Las tensiones entre China y Estados Unidos no son nuevas. Pero esta semana se elevaron a quiz\u00e1 uno de sus puntos m\u00e1s cr\u00edticos en las cuatro d\u00e9cadas que van desde que establecieron relaciones diplom\u00e1ticas (1979). El martes, la administraci\u00f3n de Donald Trump anunci\u00f3 el cierre del consulado de Pek\u00edn en Houston, Texas, luego de se\u00f1alar a esta sede diplom\u00e1tica de ser el \u201cepicentro\u201d de una red de espionaje que busca apropiarse de secretos industriales y cient\u00edficos de EE. UU.(Lea aqu\u00ed:\u00a0EE. UU. acusa a dos 'hackers' chinos de robar datos de la vacuna)Y lo hizo un d\u00eda despu\u00e9s de que el departamento de Justicia present\u00f3 un proceso judicial contra dos hackers chinos a los que acusa de robar secretos intelectuales de empresas que trabajan en el desarrollo de tratamientos y vacunas contra el coronavirus.Pek\u00edn catalog\u00f3 el cierre como una provocaci\u00f3n alimentada por intereses pol\u00edticos y prometi\u00f3 una retaliaci\u00f3n de igual magnitud. Y se habla de tomar una medida similar contra el consulado estadounidense en Chengdu.El episodio, de por s\u00ed grave, hace parte de una cascada de desencuentros entre ambos pa\u00edses en toda una serie de frentes. Particularmente en defensa, comercio, tecnolog\u00eda y derechos humanos, que se han exacerbado desde que Donald Trump lleg\u00f3 a la Casa Blanca.Lo cual es llamativo, pues hasta hace poco Trump y el presidente Xi Jinping estaban en muy buenos t\u00e9rminos.\u201cCreo que estamos ante una peligrosa espiral que puede tener sus causas, pero sin que exista la sapiencia diplom\u00e1tica que se necesita para detenerla. La confrontaci\u00f3n es tan severa que ya pasamos de temas espec\u00edficos que son solucionables a un choque de sistemas y valores\u201d, sostiene Orville Schell, director del programa del Centro para las Relaciones EE. UU.-China en el Asia Society. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE.UU. dice que piratas inform\u00e1ticos intentaron robar datos de vacunas)La reciente escalada comenz\u00f3 de manera unilateral cuando Trump decidi\u00f3 imponer aranceles de entrada a millones de productos importados de China. A lo que Pek\u00edn respondi\u00f3 con sus propias tarifas. Y si bien ambos avanzaron en una especie de acuerdo comercial, este nunca se ha materializado. Pero de all\u00ed en adelante la disputa se ha ido extendiendo. Desde hace meses, por ejemplo, Trump ha venido responsabilizando a China por ser el origen del covid-19 y haberle ocultado al mundo su aparici\u00f3n durante varias semanas. Con frecuencia se refiere a la enfermedad como el \u2018virus chino\u2019 o el \u2018Kung Flu\u2019, comentarios que han sido criticados por racistas y que Pek\u00edn resiente. Fue por eso, adem\u00e1s, que decidi\u00f3 cortar v\u00ednculos con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS).A su juicio, la organizaci\u00f3n se dej\u00f3 manipular por China y contribuy\u00f3 en la desinformaci\u00f3n. Pek\u00edn sostiene que Trump los est\u00e1 responsabilizando para ocultar su p\u00e9simo manejo de la crisis en su pa\u00eds, donde los contagios ya van en 4 millones y las muertes superan las 141.000 personas.Algo en lo que coincide Jessica Chen Weiss, experta en China de Cornell University.\u201cCerrar el consulado no parece ser parte de una estrategia coherente para que cambien su comportamiento. M\u00e1s bien parece una campa\u00f1a de choque que busca distraer a los votantes de los malos resultados y sembrar miedo entre los electores frente a una supuesta amenaza existencial\u201d, afirma Weiss.(Vea aqu\u00ed:\u00a0Nueva noche de duras protestas en Portland, Estados Unidos)Cierto o no, Trump ha estado apretando a China en toda una serie de frentes. En el tecnol\u00f3gico est\u00e1 en campa\u00f1a para bloquear internacionalmente a Huawei, una de las firmas m\u00e1s grandes del pa\u00eds a la que se\u00f1ala de ser un frente para infiltrar la infraestructura de telecomunicaciones a nivel mundial. Y provoc\u00f3 el arresto en Canad\u00e1 de Meng Wanzhou, la directora de tecnolog\u00eda de dicha compa\u00f1\u00eda, a quien acusan de fraude y piden en extradici\u00f3n.La presi\u00f3n ya ha dado resultado en otros lugares. Hace una semana, el Reino Unido les anunci\u00f3 a sus proveedores de telefon\u00eda celular que no podr\u00e1n comprar equipos para redes 5G de Huawei a partir de este 31 de diciembre y que tienen hasta el 2027 para remover toda estructura de 5G que hayan comprado a este gigante de las telecomunicaciones. Y medidas semejantes se est\u00e1n considerando en otros pa\u00edses.(Le puede interesar:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando)Eso luego de que EE. UU. anunci\u00f3 sanciones terciarias contra empresas que usen su tecnolog\u00eda, pues, argumenta Washington, Huawei plantea un riesgo para la seguridad nacional.Algo parecido est\u00e1 pasando en el mar del Sur de China, donde EE.UU. est\u00e1 tratando de poner freno a lo que ve como una expansi\u00f3n territorial de Pek\u00edn en una zona clave para el comercio mundial y que ya se ha traducido en escaramuzas entre fuerzas militares de ambos pa\u00edses.Algo que se agudiz\u00f3 tras la decisi\u00f3n de Trump de vender 180 millones de d\u00f3lares en equipo militar a Taiw\u00e1n, isla que China reclama como propia. El presidente Trump provoc\u00f3 otra l\u00ednea de disputa hace unas semanas, cuando limit\u00f3 el n\u00famero de ciudadanos chinos que pueden trabajar para medios de ese pa\u00eds en EE. UU. y redujo considerablemente el cupo de visas para estudiantes del pa\u00eds asi\u00e1tico que tengan v\u00ednculos con el Partido Comunista.Ambos pa\u00edses se sacaron chispas tambi\u00e9n luego de que Trump revoc\u00f3 los beneficios comerciales que EE. UU. le otorgaba a Hong Kong por la aprobaci\u00f3n de Pek\u00edn de una ley de seguridad nacional que permite suprimir algunas de las libertades que gozaban los habitantes de la excolonia brit\u00e1nica.Este jueves, adem\u00e1s, el secretario de Estado, Mike Pompeo, pronunci\u00f3 un agresivo discurso contra China en el que pidi\u00f3 a sus ciudadanos forzar un cambio dentro del Partido Comunista y llam\u00f3 a Xi \u201cel defensor de una ideolog\u00eda totalitaria en bancarrota\u201d.El fiscal general, William Barr, que fue nombrado por Trump, elev\u00f3 tambi\u00e9n las apuestas al declarar hace pocos d\u00edas que China est\u00e1 en plena campa\u00f1a para dominar la econom\u00eda mundial y remplazar a EE. UU. como la \u00fanica s\u00faper potencia del planeta.(En otras noticias:\u00a0El pa\u00eds pegado a China con cero muertes por covid-19 y cero contagios)\u201cLa manera como EE. UU. responda a este reto tendr\u00e1 implicaciones hist\u00f3ricas y determinar\u00e1 si nuestro pa\u00eds y sus aliados democr\u00e1ticos en el mundo pueden continuar forjando su propio destino o si el Partido Comunista Chino y sus tributarios autocr\u00e1ticos van a controlar el futuro\u201d, afirm\u00f3 el Fiscal. Y viene m\u00e1s. De acuerdo con fuentes de la administraci\u00f3n, ya est\u00e1 en el horno una nueva medida con la que se pretende cancelar todas las visas a EE. UU. de los miembros del Partido Comunista chino y que incluye a unas 92 millones de personas. La escalada ha tenido, a su vez, un componente latinoamericano. En la \u00faltima d\u00e9cada, la inversi\u00f3n de China en la regi\u00f3n se ha multiplicado. Solo entre 2018 y 2019 creci\u00f3 casi un 20 por ciento y es hoy el segundo socio comercial despu\u00e9s de EE. UU.Pero su presencia en la regi\u00f3n podr\u00eda expandirse a\u00fan m\u00e1s gracias a su iniciativa de la Franja y la Ruta para la Cooperaci\u00f3n Internacional, que lanz\u00f3 en el 2013 y busca conectar al pa\u00eds con el resto del mundo a trav\u00e9s de grandes proyectos de infraestructura.A comienzos del 2020, Pek\u00edn anunci\u00f3 un renovado inter\u00e9s por invertir en la regi\u00f3n. Y ya van siete pa\u00edses de Suram\u00e9rica \u2013Venezuela, Surinam, Guyana, Ecuador, Bolivia, Chile y Uruguay\u2013 que han firmado acuerdos para sumarse a este nueva \u2018Ruta de la Seda\u2019. Algo que tiene enervados a los estadounidenses, que lo ven como una intervenci\u00f3n en su \u2018patio trasero\u2019 y nocivo para las democracias de la regi\u00f3n.(Lea aqu\u00ed:\u00a0\u00bfPuede llegar a ser grave la 'Guerra Fr\u00eda' entre China y EE. UU.?) En cierto sentido, parte del inter\u00e9s de la administraci\u00f3n Trump por poner a un estadounidense como presidente del Banco Interamericano de Desarrollo (BID) tiene que ver con frenar la creciente influencia de los asi\u00e1ticos.Para el puesto han nominado a Mauricio Claver-Carone, actual asesor de Seguridad Nacional para el Hemisferio Occidental y muy cr\u00edtico del trabajo del actual presidente, el colombiano Luis Alberto Moreno.(En otras noticias:\u00a0Narcotr\u00e1fico en EE. UU.: por qu\u00e9 no hay un capo como 'El Chapo' Guzm\u00e1n)Para Claver y la administraci\u00f3n republicana de Trump, Moreno ha contribuido a la expansi\u00f3n de China en la regi\u00f3n pues fue durante su gesti\u00f3n que el gigante asi\u00e1tico se convirti\u00f3 en socio accionario del BID (a\u00f1o 2009) y que ha usado para multiplicar su presencia.Moreno y Claver, se sabe, no est\u00e1n en buenos t\u00e9rminos y se dice que el colombiano bloque\u00f3 su nombramiento a la vicepresidencia de la instituci\u00f3n durante las pasadas elecciones.En todo caso son muchos los temas que hoy separan a ambos pa\u00edses. Y el futuro tampoco luce mejor. De acuerdo con William Reinsch, del Centro para Estudios Estrat\u00e9gicos Internacionales, la confrontaci\u00f3n, de hecho, podr\u00eda expandirse a\u00fan m\u00e1s en los pr\u00f3ximos meses, pues Trump ve la disputa con este pa\u00eds como un eje de su campa\u00f1a de reelecci\u00f3n. Lo cual, seg\u00fan Todd Mariano, del Eurasia Group, es muy delicado dado que estamos hablando de las dos mayores potencias militares y econ\u00f3micas del planeta.\u201cHay mucho campo para que esto siga escalando. Y ya estamos, sin duda, en el cap\u00edtulo m\u00e1s oscuro de las relaciones bilaterales\u201d, afirma Mariano.SERGIO G\u00d3MEZ MASERICORRESPONSAL DE EL TIEMPOWASHINGTON", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/cuales-son-las-consecuencias-de-los-enfrentamientos-entre-estados-unidos-y-china-522112", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018Municipios no covid ser\u00e1n los primeros en volver a clases\u2019", "contenido": " A pocos d\u00edas de que se inicie la aplicaci\u00f3n del modelo de alternancia en algunas regiones del pa\u00eds, que combina clases presenciales con trabajo en casa, todav\u00eda persisten algunas inquietudes en la comunidad, como si ser\u00e1 obligatorio llevar a los ni\u00f1os a los colegios, el futuro de las pruebas Saber y los alivios econ\u00f3micos para pago de pensiones o matr\u00edculas universitarias.En di\u00e1logo con EL TIEMPO, la ministra Mar\u00eda Victoria Angulo asegur\u00f3 que no todos los colegios de las 32 entidades territoriales educativas (son 96) que se acogieron al modelo de alternancia regresar\u00e1n a las aulas de manera inmediata y aclar\u00f3 otras dudas de padres de familia y estudiantes de todos los niveles acad\u00e9micos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Acoso en universidades: pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica pero poco dimensionada) \u00bfQu\u00e9 criterios se han tenido en cuenta para aplicar este modelo de alternancia?La primera variable es la evoluci\u00f3n de la pandemia y el trabajo con el Ministerio de Salud. Tambi\u00e9n tenemos en cuenta la preparaci\u00f3n, los protocolos y los recursos para aplicarlos, as\u00ed como la opini\u00f3n de las familias y, por \u00faltimo, que haya una coordinaci\u00f3n entre secretar\u00edas de Educaci\u00f3n e instituciones educativas para poder iniciar con el modelo de alternancia.Quiero darles un parte de tranquilidad a los padres: no solo se les consultar\u00e1 cualquier medida, sino que no ser\u00e1n obligados a hacer algo que no crean conveniente para sus hijos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Con trabajo en equipo, afrontamos estos retos en tiempos de cambio)\u00bfVolver\u00e1n a clase la totalidad de colegios de estas regiones?Es importante hacer la claridad de que son solo algunas instituciones en estas entidades territoriales las que volver\u00e1n a clases presenciales con alternancia. En las semanas en que est\u00e9 ya todo el protocolo definido se les informar\u00e1 a los padres para poder iniciar el proceso. Esto no es una carrera, sino una preparaci\u00f3n seria. Esas entidades tienen municipios que son no covid-19 o de baja afectaci\u00f3n, los cuales ser\u00e1n los primeros en iniciar. \u00bfQui\u00e9n define estos protocolos?El ministerio sac\u00f3 unos lineamientos generales muy detallados y completos para un eventual regreso a clase, pero ya en detalle, el protocolo lo hace cada entidad territorial y cada instituci\u00f3n educativa de acuerdo con sus condiciones particulares.\u00bfDe d\u00f3nde sale la plata para las adecuaciones necesarias?Ya entregamos unos primeros recursos a trav\u00e9s del Fondo de Mitigaci\u00f3n de Emergencias (Fome), por un valor de $92.480 millones, que permitir\u00e1n la habilitaci\u00f3n de condiciones sanitarias de los establecimientos, as\u00ed como la dotaci\u00f3n de elementos de protecci\u00f3n personal para estudiantes, maestros, directivos y personal administrativo, y de esta forma apoyar el inicio de actividades acad\u00e9micas bajo el esquema de alternancia.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Falta un paso para garantizar gratuidad a estudiantes de U. Distrital)A las 32 entidades territoriales (o Secretar\u00edas) que iniciar\u00e1n este proceso se les dieron los recursos complementarios necesarios.\u00bfSe sabe cu\u00e1ntos colegios iniciar\u00e1n con la alternancia?A\u00fan no tenemos el dato exacto. Estas 32 entidades territoriales dar\u00e1n el paso, pero est\u00e1 por definirse las instituciones que comenzar\u00e1n sesiones presenciales.Mientras tanto, \u00bfqu\u00e9 pasar\u00e1 en las dem\u00e1s regiones?Hay un n\u00famero importante de entidades territoriales que, por la evoluci\u00f3n de la pandemia, decidieron continuar con el proceso que hemos venido adelantando de trabajo en casa. Todas las entidades territoriales certificadas seguir\u00e1n preparando protocolos y mantendr\u00e1n una evaluaci\u00f3n permanente de las condiciones sanitarias para la respectiva toma de decisiones.Sabemos que hay limitantes, y por eso el trabajo cuenta con una combinaci\u00f3n de estrategias. No todas han llegado al cien por ciento de la poblaci\u00f3n porque partimos de una realidad de conectividad dif\u00edcil. Hay regiones en las que se utiliza mucho la radio, hay componente de televisi\u00f3n, entrega de gu\u00edas, materiales impresos y hasta por tel\u00e9fono para estar atentos de los avances. Las secretar\u00edas han hecho un trabajo enorme, y cada una realiza sus propios programas.\u00bfY en caso de comunidades ind\u00edgenas?En estos casos, las secretar\u00edas de Educaci\u00f3n y el ministerio han venido trabajando en equipo con las autoridades ind\u00edgenas, algunas de las cuales, luego de analizar sus condiciones particulares y teniendo en cuenta que los docentes son de la misma comunidad, en el marco de su autonom\u00eda, han decidido el regreso a la presencialidad bajo el esquema de alternancia.\u00bfY los jardines infantiles?Los menores de 2 a\u00f1os contin\u00faan en casa por recomendaci\u00f3n de las autoridades de salud. Para los dem\u00e1s ni\u00f1os que asisten a jardines infantiles depender\u00e1, exactamente igual que para los planteles educativos, de la decisi\u00f3n que tome la secretar\u00eda de Educaci\u00f3n.\u00bfC\u00f3mo se han atendido las dificultades econ\u00f3micas de las familias y los colegios privados?Para colegios y jardines privados vinieron l\u00edneas diversas de apoyo del Ministerio de Hacienda que tienen que ver con subsidios a la n\u00f3mina y prima y otras medidas favorables. Lanzamos el Fondo Solidario para la Educaci\u00f3n, que incluye varios aspectos como el apoyo al pago de pensi\u00f3n de las familias por medio de una l\u00ednea de cr\u00e9dito condonable, medida que beneficia a ambas partes. Cubre seis meses por un valor de hasta 1\u2019200.000 pesos mensuales.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Educaci\u00f3n p\u00fablica, una deuda de m\u00e1s de dos siglos)La condonaci\u00f3n de esta l\u00ednea de apoyo es de acuerdo con el nivel socioecon\u00f3mico de los solicitantes: para estratos 1 y 2 se condonar\u00e1 el 100 por ciento; para el estrato 3, el 90 por ciento; y al estrato 4, el 50 por ciento del cr\u00e9dito. La condici\u00f3n es que el ni\u00f1o o el joven siga en el sistema educativo, que siga estudiando y no haya deserci\u00f3n.Esperamos en agosto dar los resultados de la convocatoria.\u00bfQu\u00e9 m\u00e1s contempla este Fondo?ncluye cuatro l\u00edneas, la primera es la mencionada anteriormente. Tenemos tambi\u00e9n el plan de alivios de Icetex, que ya ha beneficiado a la fecha a cerca de 72.000 estudiantes. Otra l\u00ednea tambi\u00e9n condonable para el pago de estudios de educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano. Una cuarta l\u00ednea contempla recursos para el apoyo al pago de matr\u00edculas de estudiantes de pregrado de universidades p\u00fablicas en condiciones de vulnerabilidad.\u00bfQu\u00e9 ha pasado con los laboratorios presenciales en universidades?Hay m\u00e1s de 150 instituciones de educaci\u00f3n superior que iniciaron los procesos de protocolos y solicitud de permisos para estos laboratorios en junio y julio. Eran elementos requeridos para culminar los requisitos acad\u00e9micos del primer semestre de este a\u00f1o. El resultado ha sido positivo, vemos instituciones con mucho rigor, y sin duda esto nos prepara para lo que viene.\u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 el siguiente semestre en las universidades del pa\u00eds?Dependiendo de la ciudad donde est\u00e9n ubicadas y c\u00f3mo evoluciona la pandemia, se ir\u00e1 dando pie a posibles inicios de alternancia. Pero hay otras instituciones que desde ya han dicho que terminar\u00e1n el a\u00f1o en casa, todo esto en el marco de su autonom\u00eda universitaria.\u00bfC\u00f3mo van los esfuerzos por la gratuidad en la matr\u00edcula?Los recursos sumados de Generaci\u00f3n E, del Fondo Solidario para la Educaci\u00f3n y los aportes de gobernadores y alcaldes nos llevan a aportar m\u00e1s de 900.000 millones de pesos. Algunos entes incluso han alcanzado esa matr\u00edcula cero que tanto han pedido los estudiantes. Esto es muy importante y ayuda especialmente a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable.\u00bfEs posible garantizar esta matr\u00edcula cero para todos?Uno tiene que actuar de forma responsable. Ponemos los recursos que son viables, que llegan casi a un bill\u00f3n de pesos, para ayudar lo m\u00e1s que podamos. Es importante que se conozca este esfuerzo nuestro y de las universidades, que tambi\u00e9n han entrado por iniciativa propia a una austeridad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Colegios tendr\u00e1n que hacer escuelas de padres de manera obligatoria)\u00bfC\u00f3mo ser\u00e1n las pruebas Saber TyT del siguiente fin de semana, las primeras en ser electr\u00f3nicas?Este es un avance del Icfes muy importante porque la metodolog\u00eda lo permite y hace comparables las mediciones. 72.369 estudiantes decidieron presentar la prueba en casa de manera digital y los otros 27.224 inscritos la realizar\u00e1n en un sitio establecido por el Icfes en los municipios donde se encuentran, con medidas de bioseguridad.Para familiarizarse con el examen los citados que lo presentar\u00e1n en casa recibir\u00e1n d\u00edas antes en sus correos, un instructivo para hacer un proceso de validaci\u00f3n de su identidad y una explicaci\u00f3n del funcionamiento de la plataforma de la prueba. Este proceso es obligatorio para presentar el examen en la fecha asignada. Los estudiantes en sitio recibir\u00e1n dicha capacitaci\u00f3n el mismo d\u00eda, antes de iniciar la prueba.\u00bfQu\u00e9 va a pasar con la aplicaci\u00f3n de las pruebas Saber 11?Cada prueba tiene una base t\u00e9cnica que permite o no hacer la trazabilidad para volverla 100 por ciento digital. En el caso de las pruebas Saber 11, la presentaci\u00f3n de este examen tiene un procedimiento t\u00e9cnico requerido en el proceso de calificaci\u00f3n de estas pruebas que demanda la presentaci\u00f3n de la prueba con papel y l\u00e1piz, en un ambiente controlado por personal autorizado y, por lo tanto, en sitio de aplicaci\u00f3n.Lo que hemos hecho, en virtud de la emergencia econ\u00f3mica y social, fue emitir un decreto para colegios de calendario B en el que les dijimos que, como no se puede presentar la prueba, las universidades ajusten sus mecanismos de selecci\u00f3n y los estaremos llamando en el momento que sea indicado. Estas mismas medidas se vincularon a los estudiantes de calendario A, previendo que no se les fuera a obstaculizar su acceso a la educaci\u00f3n superior.\u00bfC\u00f3mo es la preparaci\u00f3n para el momento en que toque presentar las pruebas?El Icfes ya cuenta con todo el protocolo, aprobado por el Ministerio de Salud, con temas como la distancia, adecuaciones de los salones, diferentes horarios de ingreso, etc. Estamos esperando la evoluci\u00f3n de la pandemia. Puede que se d\u00e9 alrededor de octubre, pero, de nuevo, depende de las condiciones sanitarias. Las fechas no est\u00e1n completamente definidas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Edad de docentes y transporte, barreras para la alternancia)\u00bfEn qu\u00e9 van las obras de infraestructura educativa que se encontraban estancadas?El Gobierno encontr\u00f3 grandes retos en la estructuraci\u00f3n de proyectos de infraestructura educativa, que ten\u00edan una baja ejecuci\u00f3n y que mereci\u00f3 un proceso de evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico para conocer la situaci\u00f3n real de las obras emprendidas en los a\u00f1os anteriores. Se revel\u00f3 que 6 de cada 10 proyectos fueron asignados a 2 contratistas. De los 541 proyectos solo 40 (8 por ciento) hab\u00edan sido terminados y 70 por ciento se encontraban en riesgo medio-alto y alto, sin que se iniciaran terminaciones anticipadas por incumplimiento. Eran obras paralizadas, con serios retrasos, que estaban afectando a las comunidades educativas.\u00bfEso quiere decir que hubo corrupci\u00f3n?Ese tipo de determinaciones le corresponde a los \u00f3rganos de control que son los encargados de adelantar las indagaciones correspondientes.\u00bfQue se ha hecho para destrabar esas obras?El Fondo de Financiamiento de la Infraestructura Educativa (FFIE) hace seguimiento permanente de cada una de las obras, fortaleciendo la articulaci\u00f3n entre las entidades territoriales, los contratistas de obra, de interventor\u00eda, los supervisores y equipos t\u00e9cnicos para identificar alertas tempranas.Hoy tenemos un panorama muy diferente gracias a las decisiones t\u00e9cnicas, jur\u00eddicas y presupuestales que tomamos. En el 2019 terminamos 133 contratos de manera anticipada por incumplimiento del contratista que ten\u00eda a su cargo el mayor n\u00famero de colegios. En junio del a\u00f1o pasado abrimos una convocatoria para contar con un mayor n\u00famero de contratistas que continuar\u00e1n la ejecuci\u00f3n de los colegios. Luego del trabajo para reactivar y ejecutar las obras ya entregamos 124 colegios en todo el pa\u00eds, sumados a los 40 que recibimos terminados.ME\u00a1ATEO CHAC\u00d3N ORDUZRedacci\u00f3n Educaci\u00f3ndancha@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/regreso-a-clases-ministra-de-educacion-responde-dudas-sobre-alternancia-522080", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Homicidios y atracos, la inseguridad acecha a Usaqu\u00e9n", "contenido": " Los hurtos que se han presentado recientemente en Usaqu\u00e9n, como el del mi\u00e9rcoles pasado, en el que una mujer en el barrio Nuevo Country fue arrastrada por un delincuente que se movilizaba en un autom\u00f3vil gris; o el regreso de los rompevidrios, quienes en la calle 145 con carrera 9.\u00aa amenazaron con armas de fuego a algunos ciudadanos, hacen pensar que este sector de la ciudad est\u00e1 atrapado por la delincuencia.  Este \u00faltimo hecho, que ocurri\u00f3 el 17 de julio pasado y qued\u00f3 grabado en video, muestra el nivel de violencia al que han llegado los atracadores en el norte de Bogot\u00e1. \u201cUnas personas ven\u00edan en un autom\u00f3vil y tres motocicletas los abordaron con armas para robarlos\u201d, contaron algunos testigos del hecho.(Le puede interesar:\u00a0Los pros y contras de la nueva apuesta por la carrera 7.\u00aa)Las v\u00edctimas, que iban en un veh\u00edculo de alta gama, fueron enca\u00f1onadas a trav\u00e9s de la ventana del copiloto. Uno de los criminales abri\u00f3 la puerta del carro, mientras otro les apuntaba con un arma de fuego. Tras arrebatarles sus pertenencias, huyeron en motos.  Pese a episodios como este, las cifras de la Secretar\u00eda de Seguridad muestran que solo hay tres delitos que aumentaron entre enero y junio en la localidad: homicidios, hurto de bicicletas y \u2013por un caso adicional\u2013 hurto a establecimientos financieros. Los dem\u00e1s: atracos, hurto a viviendas, comercio y automotores, entre otros, han bajado significativamente.\u00a0Pese a estas reducciones, el impacto que generan en la ciudadan\u00eda los videos de asaltos cinematogr\u00e1ficos que ruedan por redes sociales y medios de comunicaci\u00f3n no es un tema menor y la Junta Administradora Local (JAL) de Usaqu\u00e9n as\u00ed lo reconoce. Es por esta raz\u00f3n que el jueves pasado llevaron a cabo una sesi\u00f3n accidental urgente con las autoridades de seguridad distritales.(Adem\u00e1s:\u00a0La s\u00e9ptima, \u00a1qu\u00e9 cansancio! / Voy y vuelvo) \u201cEs una situaci\u00f3n que no da espera y que tiene preocupados a los habitantes de Usaqu\u00e9n, porque la inseguridad est\u00e1 disparada. No quiero ser alarmista, pero todos los d\u00edas llegan videos y vemos en noticias que est\u00e1 al alza el hurto a personas, ciclistas, residencias, como en Santa B\u00e1rbara, y eso nos tiene preocupados\u201d, manifest\u00f3 el edil del Centro Democr\u00e1tico Juli\u00e1n Usc\u00e1tegui.Contrario a lo sugerido por el cabildante, que el hurto apersonas va al alza, las cifras oficiales muestran que entre enero y junio pasaron de 5.275 casos en 2019, a 3.146 en 2020. Lo que s\u00ed est\u00e1 en aumento, como tambi\u00e9n lo advirti\u00f3 el edil, es el hurto de bicicletas, que pas\u00f3 de 322 a 340 en el mismo periodo. Otro delito que inquieta a esta localidad es el homicidio. En el primer semestre de este a\u00f1o aumentaron en un 68,8 por ciento las muertes violentas. Mientras que en los primeros seis meses de 2019 hubo 16 asesinatos, en el mismo periodo de este a\u00f1o fueron 26.Usc\u00e1tegui se\u00f1al\u00f3 que hay identificadas al menos 10 pandillas que estar\u00edan relacionadas con hechos delictivos en varias zonas de la localidad. El coronel Lecton Lincon Borja, comandante operativo de la Polic\u00eda Metropolitana \u2013quien est\u00e1 reemplazando en los operativos en calle al general \u00d3scar G\u00f3mez Heredia, comandante de la Metropolitana porque contrajo el covid-19\u2013, manifest\u00f3 en la sesi\u00f3n de la JAL que en Usaqu\u00e9n la Polic\u00eda est\u00e1 enfocada en zonas cr\u00edticas.  \u201cEstamos priorizando dos sectores: El Codito y Villa Nidia. Empezamos un plan esta semana, donde estamos fortaleciendo y enviando unidades de reacci\u00f3n para hacer planes especiales en estos lugares. Y lo vamos a aumentar a un tercer foco, que es Verbenal\u201d, aclar\u00f3 el oficial.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La conoci\u00f3 por internet, luego la encerr\u00f3 y la abus\u00f3)Jos\u00e9 Norberto Beltr\u00e1n Urrego, edil por la Alianza Verde, a su turno en la sesi\u00f3n virtual, insisti\u00f3 en el tema de las pandillas y bandas delincuenciales. Dijo que antes hab\u00eda pocas, pero que hoy van en aumento.Hechos recientes apoyan esa teor\u00eda. El alcalde local de Usaqu\u00e9n, Jaime Vargas, reconoci\u00f3 que aunque han sido unas semanas dif\u00edciles en materia de seguridad, ha habido resultados importantes en contra de estas estructuras criminales en El Codito y otras zonas. Tambi\u00e9n destac\u00f3 el hallazgo de un poderoso arsenal de guerra en una bodega a principios de este mes.  Pero la ciudadan\u00eda exige soluciones inmediatas al problema del hurto callejero. \u201cTodos conocemos c\u00f3mo est\u00e1 la inseguridad. Necesitamos que nos presenten propuestas que ayuden a mejorar la situaci\u00f3n\u201d, manifest\u00f3 Mar\u00eda Helena Guti\u00e9rrez, una ciudadana.  Los once ediles y edilesas de Usaqu\u00e9n le enviaron a la alcaldesa Claudia L\u00f3pez tres propuestas que, seg\u00fan consideran, podr\u00edan contribuir a mejorar las condiciones de seguridad en los barrios. Estas son que se proh\u00edba el parrillero en algunas zonas de acuerdo con mapas de calor donde ocurren m\u00e1s asaltos, que se adec\u00fae un centro de monitoreo unificado para tener control de las c\u00e1maras de seguridad, y que se actualicen las existentes, o las que se vayan a instalar en el futuro, con tecnolog\u00eda que permita la identificaci\u00f3n de rostros y placas.Otra solicitud constante entre la comunidad es que haya m\u00e1s polic\u00edas. \u201cFalta que la polic\u00eda realice m\u00e1s rondas y requisas; la inseguridad en San Crist\u00f3bal Norte es terrible\u201d, manifest\u00f3 Hern\u00e1n Cort\u00e9s, otro ciudadano. (Adem\u00e1s:\u00a0Los casos de covid-19 que han alertado a la autoridad en la regi\u00f3n)Hugo Acero, secretario de Seguridad, dej\u00f3 claro que la Administraci\u00f3n Distrital no ha pensado en imponer la restricci\u00f3n del parrillero y que en el mediano plazo no ser\u00e1 posible aumentar el n\u00famero de uniformados. No obstante, explic\u00f3 que se han fortalecido las capacidades de inteligencia e investigaci\u00f3n criminal. A\u00f1adi\u00f3 que en lo que va del a\u00f1o se han desarticulado 94 bandas delincuenciales y que el 90 por ciento de esas capturas han terminado con medidas de aseguramiento intramural. Tambi\u00e9n explic\u00f3 que se avanza en la iniciativa de instalar una URI en Usaqu\u00e9n, una opci\u00f3n que intent\u00f3 sin \u00e9xito hace 20 a\u00f1os, cuando era subsecretario de Seguridad. \u201cEl primer esfuerzo que intent\u00e9 llev\u00f3 a que la ciudad perdiera 286 millones de pesos porque la gente con una acci\u00f3n popular solicit\u00f3 que no quer\u00eda una URI en Tober\u00edn. Ahora veo que hay una necesidad de este equipamiento y seguro va a ser m\u00e1s f\u00e1cil\u201d, asegur\u00f3. \u00d3SCAR MURILLO MOJICARedacci\u00f3n Bogot\u00e1EL TIEMPO\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/homicidios-y-atracos-la-inseguridad-acecha-a-usaquen-522250", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "'Estamos hasta la coronilla', dice congresista de EE. UU. sobre ayuda", "contenido": " Esta semana avanzaron en la C\u00e1mara de Representantes de EE. UU. un conjunto de nuevas medidas que podr\u00edan alterar el futuro de la asistencia que da Washington a Colombia.Entre ellas, dos que fueron impulsadas por el congresista dem\u00f3crata Jim McGovern y en las que se pide llegar al fondo de los esc\u00e1ndalos de espionaje en el pa\u00eds de las Fuerzas Militares, y garant\u00edas para la reanudaci\u00f3n de la fumigaci\u00f3n \u00e1rea de cultivos il\u00edcitos.EL TIEMPO habl\u00f3 con \u00e9l en Washington:Le puede interesar: (C\u00e0mara de Estados Unidos quiere llegar al fondo de esc\u00e1ndalos de espionaje) Bueno, es que llevamos casi 20 a\u00f1os de apoyo de EE. UU. tratando de profesionalizar las instituciones de seguridad en Colombia\u00a0y seguimos recibiendo reporte de que las mismas cosas que nos preocupaban hace dos d\u00e9cadas siguen pasando.El espionaje ilegal contra defensores de derechos humanos, periodistas, l\u00edderes de oposici\u00f3n y autoridades judiciales sigue pasando. Es una violaci\u00f3n a sus derechos y los pone en peligro mortal.Y si la asistencia de EE. UU. ha sido usada en cualquier forma para asistir estas violaciones, es algo que nos preocupa en el Congreso y estamos hasta la coronilla con eso.Y la enmienda deja claro para qu\u00e9 no se puede usar esa asistencia y pedimos un reporte muy exhaustivo para que todas las agencias de EE. UU. tengan que informarnos y, basado en el resultado, puede haber cambio en las pol\u00edticas que ser\u00edan ordenadas por esta administraci\u00f3n, una pr\u00f3xima o por el Congreso. Porque el NDAA se va a convertir en ley. Ya fue aprobado por el Senado tambi\u00e9n y va a ser firmado por el presidente. Y mi inter\u00e9s era encontrar un veh\u00edculo que asegurara su aprobaci\u00f3n. Pues deber\u00edan estar preocupados. La enmienda establece con claridad para qu\u00e9 no se pueden usar los equipos y se pide castigar a los responsables de su utilizaci\u00f3n ilegal. Pero se pide un reporte, y ese reporte se usar\u00e1 para determinar nuestras pol\u00edticas hacia adelante.Esto no es un show. Esto es serio, y va a detallar lo que ya sabemos. Y queremos saber si los recursos de EE. UU. se usaron en estas actividades o las apoyaron. Y luego veremos qu\u00e9 decisiones tomamos.Lo que le puedo decir es que ni la pr\u00f3xima administraci\u00f3n ni el Congreso se quedar\u00e1n de brazos cruzados. Y puede que funcionarios colombianos piensen que nada va a pasar porque creen que antes nada ha pasado cuando han sucedido estas cosas. Pero si no cambian, entonces las pol\u00edticas van a cambiar. Pues primero esperemos que llegue el reporte. Pero nosotros entregamos muchos recursos, y dar por sentado que esa ayuda es permanente y que nada suceder\u00e1 si no alteran el comportamiento, me preocupa profundamente.Cuando tengamos el reporte, la nueva administraci\u00f3n, que puede ser una de Joe Biden, puede congelar la ayuda. Y si es la misma administraci\u00f3n y no hacen nada, entonces el Congreso puede condicionar la ayuda o frenar su entrega o recortarla. Y si las cosas siguen como van y no se aprueba presupuesto este a\u00f1o y se dejan para el a\u00f1o entrante, cuando ya hayan pasado las elecciones, entonces estas restricciones podr\u00edan entrar en vigor mucho m\u00e1s r\u00e1pido (porque no habr\u00eda que esperar al presupuesto del 2022). Claro. Yo fui copatrocinador de su enmienda. Yo me opongo a que se reanude la fumigaci\u00f3n y no creo que esa sea la manera para detener el flujo de drogas. He visitado comunidades fumigadas en el Putumayo y he visto el impacto.Lo que quisiera que pase es que el Gobierno implemente los acuerdos de paz. Tiene la oportunidad de un gran futuro y esa es la promesa de los acuerdos. Y ver que el Gobierno se aleja de ellos y no los implementa es desafortunado porque creo que es la clave y por eso insisto en la implementaci\u00f3n. No, no lo hace, pero yo en lo personal pienso que reanudar la fumigaci\u00f3n es un gran error. -\u00a0Las nuevas condiciones de la C\u00e1mara de Representantes de EE. UU.para ayuda a Colombia-\u00a0Tatequieto de EE. UU. a las chuzadas ilegales en Colombia-\u00a0Qui\u00e9n es Alexandria Ocasio-Cortez\u00a0SERGIO G\u00d3MEZ MASERICorresponsal de EL TIEMPOWashington", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/entrevista-al-congresista-de-ee-uu-que-pide-condicionar-ayuda-a-colombia-522260", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hace tanto fr\u00edo en Bogot\u00e1?", "contenido": " Hist\u00f3ricamente, julio ha sido para los bogotanos un mes soleado, de temperaturas entre 18 y 20 grados o algo m\u00e1s, de escasas lluvias y de inicio de la temporada para elevar cometas, aprovechando los fuertes vientos que se presentan en la sabana y en algunas zonas de Cundinamarca. Pero en esta ocasi\u00f3n no ha ocurrido nada de eso. Por el contrario, el cielo capitalino ha estado gris y se viene sintiendo mucho fr\u00edo. Despu\u00e9s de la primera temporada de lluvias del a\u00f1o, que va de mediados de marzo hasta la mitad de junio, aproximadamente, lo normal es que se d\u00e9 una \u00e9poca seca o de menos precipitaciones, que comienza a mitad de a\u00f1o y se prolonga hasta mediados de septiembre.En esta ocasi\u00f3n, o por lo menos en el \u00faltimo mes y medio, incluso en la semana pasada, el cielo bogotano nos ha sorprendido. Lo que se ha visto son muchas nubes, lluvias ligeras o tormentas en algunas zonas y, por supuesto, un fr\u00edo intenso, que pareciera penetrar hasta los huesos. (Le puede interesar:\u00a0Los pros y contras de la nueva apuesta por la carrera 7.\u00aa) \u00bfPor qu\u00e9 se est\u00e1 sintiendo tanto fr\u00edo en la ciudad? \u00bfPor qu\u00e9 el comportamiento at\u00edpico del clima en julio? \u00bfHasta cu\u00e1ndo ir\u00e1n estas condiciones meteorol\u00f3gicas?\u00a0Por ahora, seg\u00fan los meteor\u00f3logos del Instituto de Hidrolog\u00eda, Meteorolog\u00eda y Estudios Ambientales (Ideam), todo indica que el clima seguir\u00e1 igual y, por consiguiente, no podemos esperar d\u00edas m\u00e1s c\u00e1lidos. Yolanda Gonz\u00e1lez, directora del Ideam, dice que a finales de junio las precipitaciones estuvieron sobre lo normal y que desde principios de julio se presenta un aumento de la nubosidad y las lluvias han estado por encima de lo normal para este periodo. \u201cEsto es porque las ondas tropicales en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico incrementaron su actividad, tanto en intensidad como en frecuencia\u201d, explica la funcionaria. Esas ondas \u2013que al llegar al mar Caribe y al golfo de M\u00e9xico se pueden convertir en huracanes\u2013 se mueven desde la costa oeste africana hacia el noroccidente del planeta. Y en ese recorrido alcanzan el continente suramericano y, por supuesto, parte del territorio colombiano.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Homicidios y atracos, la inseguridad acecha a Usaqu\u00e9n)De acuerdo con el Ideam, dichas ondas, que se van produciendo escalonadas, transitan por la Orinoquia colombiana, Venezuela y las Guyanas. Y en su paso por Colombia chocan con la cordillera Oriental y dejan bastante humedad en el piedemonte llanero y en el oriente de Cundinamarca y Bogot\u00e1, por supuesto.Esto explica por qu\u00e9 el cielo de la capital colombiana ha estado gris la mayor parte del tiempo y con frecuencia se presentan lloviznas, lluvias ligeras y hasta fuertes aguaceros o incluso tormentas el\u00e9ctricas en algunas zonas de la regi\u00f3n. Esas precipitaciones ocurren en las tardes, las noches y en las madrugadas.\u00a0Mucha nubosidad. Pero es el aumento de la nubosidad, que tampoco es normal para este periodo del a\u00f1o y que se presenta durante casi todo el d\u00eda, el que evita que la radiaci\u00f3n solar llegue a la superficie. Esto junto con los vientos moderados y de baja velocidad han acentuado la sensaci\u00f3n t\u00e9rmica de fr\u00edo en la ciudad. El reporte del Ideam es que los promedios m\u00ednimos para este mes han estado entre 6,8 y 10,8 \u00baC y los m\u00e1ximos, entre 18 y 20,5 \u00baC.\u201cDesde abril, el instituto y los centros internacionales hab\u00edamos hablado que tendr\u00edamos una temporada de huracanes sobre lo normal, y desde mayo el (oc\u00e9ano) Atl\u00e1ntico empez\u00f3 a calentarse un poco y ha estado m\u00e1s activo, lo mismo que el mar Caribe y el golfo de M\u00e9xico\u201d, dice Gonz\u00e1lez. (Le sugiero leer:\u00a0Gu\u00eda pr\u00e1ctica para proteger a los ni\u00f1os durante las salidas a la calle) Sin embargo, hasta ahora no se ha creado ning\u00fan hurac\u00e1n, sino a penas ondas y tormentas tropicales que no alcanzan a tener la fuerza necesaria para arrastrar toda la masa de nubes que por estos d\u00edas cubren parte del pa\u00eds, incluidas Cundinamarca, Bogot\u00e1 y otras zonas de la regi\u00f3n Andina. Y aunque en la \u00faltima semana se empez\u00f3 a formar la tormenta tropical Gonzalo, esta ha seguido avanzando igual y podr\u00eda no llegar a convertirse en hurac\u00e1n. De ser as\u00ed, Gonzalo nos puede estar generando m\u00e1s de lo que muchos bogotanos no queremos en esta temporada supuestamente seca: m\u00e1s lluvias, m\u00e1s nubes cubriendo el cielo, menos radiaci\u00f3n solar y, por lo tanto, m\u00e1s sensaci\u00f3n de fr\u00edo.Los expertos meteor\u00f3logos del Ideam consideran, entonces, que las precipitaciones podr\u00edan incluso afectar otras zonas del pa\u00eds. De hecho, ya viene lloviendo en los Llanos Orientales y el oriente de Cundinamarca, donde est\u00e1n en plena \u00e9poca h\u00fameda, as\u00ed como en el noroccidente del departamento, en algunos sectores de Santander, en el Magdalena Medio y en la regi\u00f3n Caribe.(Le recomendamos leer:\u00a0Taxista cuenta c\u00f3mo termin\u00f3 contagiando a toda su familia)En otras palabras, la primera temporada de lluvias del a\u00f1o no ha terminado para la sabana y parte de Cundinamarca, y los bogotanos debemos resignarnos, por ahora, a seguir viendo los d\u00edas grises, con espor\u00e1dicos momentos de sol, y saliendo, en las localidades sin cuarentena estricta, bien abrigados y con el paraguas en la mano. GUILLERMO REINOSO RODR\u00cdGUEZ\u200bEditor de Bogot\u00e1@guirei24guirei@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/clima-en-bogota-por-que-hace-tanto-frio-en-bogota-522236", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "A\u00edda Merlano, 'papa caliente' de Arturo Char / De 'Manjaran' a Shakira", "contenido": " Esta semana es noticia: Demandan la ley de cadena perpetua para violadores apenas un d\u00eda despu\u00e9s de que fuera promulgada por el Presidente Duque; \u00bfen qu\u00e9 consisten las escuelas de padres que empezar\u00e1n a implementarse en todas las instituciones educativas p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds?; la ausencia de la congresista A\u00edda Merlano es la primera pol\u00e9mica que encara Arturo Char en la presidencia del Senado; se cae el decreto que permit\u00eda un pago parcial de los aportes al Sistema de Pensiones. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca', que le otorga caf\u00e9s a protagonistas de noticias, chismes y embarradas. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/caso-aida-merlano-y-denuncia-de-shakira-temas-de-el-primer-cafe-521606", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "A\u00edda Merlano, 'papa caliente' de Arturo Char / De 'Manjaran' a Shakira", "contenido": " Esta semana es noticia: Demandan la ley de cadena perpetua para violadores apenas un d\u00eda despu\u00e9s de que fuera promulgada por el Presidente Duque; \u00bfen qu\u00e9 consisten las escuelas de padres que empezar\u00e1n a implementarse en todas las instituciones educativas p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds?; la ausencia de la congresista A\u00edda Merlano es la primera pol\u00e9mica que encara Arturo Char en la presidencia del Senado; se cae el decreto que permit\u00eda un pago parcial de los aportes al Sistema de Pensiones. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca', que le otorga caf\u00e9s a protagonistas de noticias, chismes y embarradas. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/caso-aida-merlano-y-denuncia-de-shakira-temas-de-el-primer-cafe-521606", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Es hora de que hablemos de nuestros miedos pand\u00e9micos", "contenido": " Despu\u00e9s de cuatro meses de confinamiento, nos hemos adaptando a esta nueva forma de vivir replanteando las viejas formas de relacionarnos y combatiendo de m\u00faltiples formas el encierro.Pero al ver el ascenso en el n\u00famero de contagios y la ocupaci\u00f3n de las unidades de cuidado intensivo, ya no solo nos invaden la sensaciones de cansancio, melancol\u00eda, nostalgia o soledad, sino que ahora la ecuaci\u00f3n viene con el miedo a morir por covid-19 o que un familiar muera por coronavirus. Se trata del temor de que el virus ya no sea un tema de las noticias, ajeno, sino que sea un peligro real, una amenaza que se nos acerca y nos acecha.En entrevista con EL TIEMPO, Luz Marina Cano, m\u00e9dica y Ph. D. en Pensamiento Complejo, habla sobre c\u00f3mo enfrentar este tema. \u00bfQu\u00e9 es lo que tememos de morir? \u00bfTememos al hecho de morir en soledad? \u00bfAl sufrimiento o dolor? \u00bfTememos que al morir no habr\u00e1 nada m\u00e1s all\u00e1 de la vida terrenal? \u00bfAcaso tememos que su vida no haya tenido alg\u00fan prop\u00f3sito o sentido?(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Las EPS le responden al alcalde de Cali por demora en las pruebas).Adem\u00e1s, el nuevo coronavirus adiciona otras preguntas: \u00bfMe contagiar\u00e9 y morir\u00e9 en una unidad de cuidados intensivos? \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si mi familiar se contagia y muere? Para que no se desespere haci\u00e9ndose todas esas cuestiones, se desgaste y ponga en riesgo su salud mental, le damos algunas recomendaciones de la mano de esta experta, que insiste en que es posible combatir el miedo y permanecer saludables... y vivos. El miedo es una emoci\u00f3n caracterizada por una intensa sensaci\u00f3n desagradable provocada por la percepci\u00f3n de un peligro, real o supuesto; presente, futuro o incluso pasado. Es una emoci\u00f3n primaria que se deriva de la aversi\u00f3n natural al riesgo o la amenaza, y se manifiesta en todos los animales, lo que incluye al ser humano con s\u00edntomas como palpitaciones, sudoraci\u00f3n, mariposas en el est\u00f3mago, hormigueo en la piernas, incluso dificultad para respirar y dolor en el pecho. (Le pude interesar:\u00a0Estas son las nuevas pruebas para covid-19 que se har\u00e1n en Colombia).Sin miedo es probable que ni nuestros ancestros ni las otras especies animales hubiesen sobrevivido dada la incontable cantidad de peligros. Por lo tanto, podemos interpretar el miedo que hoy se hace visible en las personas como una reacci\u00f3n adaptativa y necesaria para sobrevivir al virus, que activar\u00e1 comportamientos de cuidado personal y de otros. Sabemos que existimos, pero no sabemos ni cu\u00e1l es el sentido ni cu\u00e1ndo dejaremos de existir. O al menos de existir tal y como existimos hoy. El miedo a la muerte es muy habitual, natural e incluso diremos que necesario. Pero ser conscientes de que todo se acaba puede llegar a ser una fuente inagotable de emociones que incluyen temor, angustia, incertidumbre e incluso fobia. El problema no es temer a la muerte, sino que este temor nos impida llevar una vida plena y tranquila. Por a situaci\u00f3n actual en la que se encuentra Colombia, con toda la poblaci\u00f3n confinada en sus casas y un virus pr\u00e1cticamente desconocido, sumado al bombardeo constante de informaci\u00f3n, es normal el aumento de la desesperaci\u00f3n y el miedo a contagiarse. Esto hace que entremos en p\u00e1nico y tomemos actitudes irracionales como discriminar a los dem\u00e1s, desarrollar una ansiedad grave y en algunos casos causar depresi\u00f3n y perder la habilidad para responder inteligentemente en situaciones estresantes. (Le recomendamos:\u00a0Entienda por qu\u00e9 el tapabocas puede salvarle la vida).No sabemos hasta d\u00f3nde la pandemia va a afectar a las personas ni en qu\u00e9 proporciones, pero si el virus afecta a muchas personas vamos a tener que convivir de manera l\u00f3gica e inteligente. Los riesgos de contraer enfermedades existen y existieron en todas las \u00e9pocas, esto es una realidad. Lo primero es hablar de ese miedo con la familia, o con quienes est\u00e1 conviviendo en el confinamiento. Es muy importante, entonces, explorar y verbalizar el miedo al contagio y a la muerte en la unidad de cuidados intensivos, en soledad y en anonimato. La situaci\u00f3n es un poco m\u00e1s compleja de lo habitual, del desarrollo del duelo anticipado en cuidados paliativos. Cuando alguien enfrenta una enfermedad terminal, el equipo sanitario ejecuta estrategias de acompa\u00f1amiento con el muriente y la familia para aceptar la muerte como un proceso natural, y de esta forma se disminuye el riesgo a desarrollar un duelo complicado o patol\u00f3gico. El duelo es la experiencia emocional ante la p\u00e9rdida, el cual requiere un periodo de adaptaci\u00f3n que en este caso es continuar la vida sin un ser querido. Sus etapas son la negaci\u00f3n, la ira, negociaci\u00f3n, depresi\u00f3n y aceptaci\u00f3n. El duelo se inicia con el rito de despedida. Este rito es fundamental para cerrar un ciclo y hacer tributo a quien fallece. No conocemos otra forma de despedirnos de nuestros seres queridos si no es mediante el rito de despedida. La situaci\u00f3n actual nos ha llevado a aprender otras formas de despedida, como las cartas de adi\u00f3s, elaboraci\u00f3n de un jard\u00edn o de un \u00e1lbum fotogr\u00e1fico, sin duda el acompa\u00f1amiento por expertos en varias ocasiones. Se recomienda mantener la perspectiva positiva y enfocar la atenci\u00f3n en el n\u00famero de recuperados, fortalecer en las medidas de autocuidado y conocer los propios riesgos de contagio. Es necesario que los individuos sientan seguridad en las pol\u00edticas de gobierno local y nacional. No hay una f\u00f3rmula m\u00e1gica para no tener miedo, pero hay cosas que se pueden tener en cuenta. En primera medida, mantener las cosas en perspectiva. El hecho de que haya una gran cobertura de noticias sobre este tema no significa necesariamente que represente una amenaza para usted o su familia. Adem\u00e1s, discutir la cobertura de noticias del coronavirus con informaci\u00f3n honesta y apropiada para la edad. En los hogares con menores, los padres tambi\u00e9n pueden ayudar a aliviar la angustia al enfocar a los ni\u00f1os en rutinas y horarios. Cabe recordar que los ni\u00f1os observan los comportamientos y emociones en busca de se\u00f1ales sobre c\u00f3mo manejar sus propios sentimientos durante este tiempo.Por otra parte, mantener las redes sociales puede fomentar una sensaci\u00f3n de normalidad y proporcionar valiosos medios para compartir sentimientos y aliviar el sentimiento de soledad.(Adem\u00e1s:\u00a0Colombia supera 100 mil recuperados por covid).Las videollamadas con familiares y amigos son fundamentales no solo para combatir el miedo, sino en los casos de familias en duelo por muerte por coronavirus, las redes se convierten en apoyo. La escritura de un diario es una herramienta \u00fatil que permite gestionar mejor las emociones y transformarlas. Finalmente, es importante que las personas que se sienten abrumadas, que sienten tristeza persistente u otras reacciones prolongadas que afectan negativamente su desempe\u00f1o laboral o sus relaciones interpersonales deben consultar con un profesional de salud mental capacitado y experimentado. 1. No hay que cansarse de insistir en esta recomendaci\u00f3n: hay que cuidarse. Si lleva esto bien, su miedo debe disminuir porque los riesgos de contagio bajan.2. Inf\u00f3rmese con perspectiva. Revise los riegos reales que corre. Es simple: por estad\u00edstica, si usted se contagia, tiene m\u00e1s probabilidades de sobrevivir que de lo contrario. 3. Fortalezca sus lazos sociales. Si vive con en compa\u00f1\u00eda de su familia o de personas cercanas, ac\u00e9rquese m\u00e1s a ellas. Si no, tranquilo: tiene la suerte de vivir en mundo hiperconectado. Aproveche las redes sociales, los chats, las videollamadas, etc. 4. Si la cosa est\u00e1 grave, acuda a un experto. Si se siente angustiado hasta un punto que ya no puede manejar, siempre est\u00e1 la posibilidad de buscar ayuda psicol\u00f3gica.UNIDAD DE SALUDEL TIEMPOEn Twitter: @SaludET", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-consejos-para-enfrentar-el-miedo-a-la-muerte-por-covid-19-521856", "categoria": "salud"}, {"titulo": "As\u00ed van los distintos sectores econ\u00f3micos en medio de la pandemia", "contenido": " En su habitual columna 'Cuentas Claras', el editor de la secci\u00f3n de Econom\u00eda y Negocios de EL TIEMPO, le cuenta c\u00f3mo les est\u00e1 yendo a algunas farmac\u00e9uticas en medio de la actual pandemia, lo que le ha costado al pa\u00eds en p\u00e9rdida de riqueza la par\u00e1lisis de la econom\u00eda. Tambi\u00e9n, conozca c\u00f3mo va hasta ahora el proceso de reactivaci\u00f3n de las empresas en Colombia y hacia d\u00f3nde apunta el principal indicador de seguimiento de la econom\u00eda que elabora el Departamento Administratico Nacional de Estadisticas (Dane).(Le puede interesar:\u00a0Salto digital, gran reto en declaraci\u00f3n de renta de personas en 2020) En la medida en que aumenta la expectativa de una vacuna contra el coronavirus que sirva, las acciones de Astrazeneca ganan valor. La semana que pas\u00f3 se anunciaron nuevos avances en las pruebas de la Universidad de Oxford, que trabaja de la mano con Astrazeneca. El viernes, la acci\u00f3n de la farmac\u00e9utica ganaba 39 por ciento frente a su precio del 16 de marzo. Incluso, el lunes anterior la ganancia era de 49,8 por ciento. Fenalco, el gremio de los comerciantes, calcula que durante el periodo de confinamiento el pa\u00eds ha soportado una p\u00e9rdida de 57 billones de pesos. Es como si los hogares colombianos hubieran parado de consumir y gastar en cualquier cosa durante 28 d\u00edas. Los hogares del pa\u00eds consumen al d\u00eda algo m\u00e1s de 2 billones de pesos, claro, en tiempos normales. Y ese gasto llega a ser el 69 por ciento de toda la actividad econ\u00f3mica del pa\u00eds.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0A debate: Nuevos l\u00edmites de velocidad y motos a pagar a peajes) En mayo, el mayor rebote de la actividad de las empresas fue en el sector industrial, luego del periodo de mayor restricci\u00f3n en abril. En el quinto mes, las empresas industriales con operaci\u00f3n normal aumentaron 20 puntos porcentuales en comparaci\u00f3n con abril. Entre tanto, las empresas de ese sector que hab\u00edan cerrado temporalmente se redujeron en 24 puntos porcentuales de un mes a otro.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0C\u00f3mo es la protecci\u00f3n de datos en las asambleas de copropietarios) Seg\u00fan el Indicador de Seguimiento de la Econom\u00eda (ISE) del Dane, en lo corrido del a\u00f1o, hasta mayo, la actividad econ\u00f3mica en Colombia se ha reducido 7 por ciento en comparaci\u00f3n con los primeros 5 meses del 2019. De otra parte, para el a\u00f1o completo terminado en mayo, ya la actividad econ\u00f3mica tambi\u00e9n registra una ca\u00edda que en este caso es de 0,85 por ciento, comparada con el dato de los 12 meses anteriores.MAURICIO GALINDO CABALLERO\u200bEditor de Econom\u00eda y NegociosEn Twitter: @galmau", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-como-estan-los-sectores-economicos-del-pais-522222", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La s\u00e9ptima, \u00a1qu\u00e9 cansancio! / Voy y vuelvo", "contenido": " Una de las razones por las que esta columna lleva el t\u00edtulo que lleva es por esa extra\u00f1a man\u00eda que tenemos particularmente los bogotanos de ir y volver sobre los temas. Por esa tendencia a regresar a hechos y cosas que nunca terminan de cerrarse. Es lo que sucede hoy nuevamente con la carrera s\u00e9ptima. Ad portas de hacer realidad su conversi\u00f3n hacia una troncal m\u00e1s del sistema TransMilenio, y luego de tres a\u00f1os de estudio, millonarios recursos, compra de predios y desgaste institucional, se da por cancelado el proyecto por orden de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, de com\u00fan acuerdo con los consorcios que estaban interesados en la megaobra (que no reclamaron nada a cambio pese a las millonarias inversiones que hicieron en la etapa previa a la licitaci\u00f3n). Que la mandataria haya revocado esa posibilidad no sorprende.(Le puede interesar:\u00a0Entre la fe y el contagio / Voy y Vuelvo) Fue uno de sus caballos de batalla desde el inicio de la campa\u00f1a a la Alcald\u00eda. La administraci\u00f3n Pe\u00f1alosa, sin embargo, confiaba en que antes de que terminara su mandato o incluso antes de las elecciones, la obra estar\u00eda adjudicada. Pero decisiones de la Procuradur\u00eda y pronunciamientos de algunos jueces sobre temas que eran absolutamente subsanables, originaron retrasos que completan un a\u00f1o sin resolverse. Y L\u00f3pez hizo realidad su deseo de ponerle fin al proyecto con el argumento de que era un gasto innecesario e inconveniente, pues la ciudad no pod\u00eda seguir sometida a la voluntad de los buses articulados sino que deb\u00eda dar el salto a los sistemas f\u00e9rreos.Soy coherente en este asunto, he sido defensor de TransMilenio. Y de la troncal por la s\u00e9ptima desde los tiempos de Lucho Garz\u00f3n. Despu\u00e9s de innumerables intentos por hacer de ella una v\u00eda amigable para los usuarios(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfSe acuerdan del barrio? / Voy y vuelvo) \u2013TransMilenio normal (Lucho), TransMilenio ligero y metro (Moreno), tranv\u00eda (Petro), corredor verde (Clara), troncal (Pe\u00f1alosa)\u2013 esperaba que las cosas al fin se dieran. Pero completamos la bobadita de 20 a\u00f1os de estar en este tire y afloje y regresamos al principio: nada. Ahora se anuncia la puesta en marcha de un corredor verde, otra vez, con carriles exclusivos para buses, bicis, etc. Todav\u00eda no conocemos sus caracter\u00edsticas.Quisiera pensar sinceramente que detr\u00e1s de la decisi\u00f3n de la Procuradur\u00eda y de algunos jueces hubo sensatez. Voy a dar ese marco de confianza aunque, insisto, sus reparos eran subsanables y no hab\u00eda necesidad de darle un portazo a todo el proyecto cuando las dudas no lo ameritaban. En cambio, s\u00ed creo que las presiones pol\u00edticas y de personajes influyentes gravitaron para que el proyecto al final tuviera m\u00e1s enemigos poderosos que amigos sensatos.No sirvi\u00f3 ni siquiera la participaci\u00f3n de los ciudadanos, que hicieron un trabajo juicioso de veedur\u00eda a la iniciativa y aportaron ideas que se incorporaron al modelo final. (Adem\u00e1s:\u00a0IVA y covid, \u00bfnegocio chimbo? / Voy y Vuelvo) Lo que duele no es que Claudia L\u00f3pez decida clausurar el TM por la s\u00e9ptima, esa fue la propuesta por la que votaron los bogotanos, as\u00ed es la democracia (como tambi\u00e9n votaron por la troncal de Pe\u00f1alosa en su momento); lo que entristece es que llevemos 20 a\u00f1os en las mismas, que nos quejemos del tranc\u00f3n pero nos les atravesemos a las soluciones; que politicemos temas t\u00e9cnicos y que cualquier cr\u00edtica que se haga se zanje con el simplismo de decir que uno es amigo o enemigo de la s\u00e9ptima o amigo o enemigo de tal o cual alcalde. A eso se reduce la ret\u00f3rica de estos debates. Lo que viene ahora es un nuevo intento \u2013el s\u00e9ptimo en la carrera\u00a0s\u00e9ptima\u2013 para ver si funciona. Y ojal\u00e1 funcione, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s puede desear uno? Si es un corredor ecol\u00f3gico, que as\u00ed sea: que le ponga tatequieto al carro particular, que los carriles sean exclusivos, que los ciclistas tengan el espacio prometido, que los andenes sean decentes para los peatones, que los particulares respeten el carril de buses y viceversa; que los paraderos funcionen como en las ciudades organizadas, que los empleados ahorren tiempo y dinero en transporte p\u00fablico. En fin, todo lo que promet\u00eda la troncal... Y si no es as\u00ed, si al final resulta que todo termina siendo un remedo de soluci\u00f3n a la movilidad (como pasa con la s\u00e9ptima peatonal), entonces no nos volvamos a quejar y dejemos de repetir esa frase tan \u2018ma\u00f1\u00e9\u2019 \u2013como dicen los paisas\u2013 de que la s\u00e9ptima es la \u201cv\u00eda insignia\u201d de los bogotanos, cuando no hemos querido dejar que en ella algo bueno pase.(Le recomendamos leer:\u00a0La Corte y las fotomultas / Voy y vuelvo) \u00bfEs mi impresi\u00f3n o... a juzgar por los indicadores, Cundinamarca es hoy por hoy modelo en el manejo de la pandemia del covid-19? ERNESTO CORT\u00c9S FIERROEditor Jefe EL TIEMPOEn Twitter: @ernestocortes28erncor@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/la-septima-que-cansancio-voy-y-vuelvo-522248", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Salto digital, gran reto en declaraci\u00f3n de renta de personas en 2020", "contenido": " Sin novedades representativas en cuanto a las condiciones que se deben tener en cuenta para declarar renta, porque la ley de financiamiento que declar\u00f3 inexequible la Corte Constitucional el a\u00f1o pasado mantuvo los t\u00e9rminos durante 2019 para no afectar el recaudo, en cuesti\u00f3n de tres semanas \u201311 de agosto\u2013 se inicia la temporada para la declaraci\u00f3n de renta de personas naturales, que este a\u00f1o apunta a lograr la presentaci\u00f3n de la obligaci\u00f3n por 3,5 millones de ciudadanos. Si bien el valor neto que finalmente se recauda resulta bajo frente al monto total que el pa\u00eds recoge por todo el impuesto de renta, y el n\u00famero de personas proyectado por la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales (Dian) subir\u00eda en unas 290.000 personas, este a\u00f1o los esfuerzos de la entidad apuntan a lograr que una buena parte de contribuyentes migren del ritual de ir a la oficina bancaria a presentar la declaraci\u00f3n al h\u00e1bito de hacerlo de forma digital, debido a los cuidados que ha impuesto la pandemia de covid-19.(Le puede interesar:\u00a0Los pasos y documentos para declarar renta sin salir de casa)Precisamente, la Dian destac\u00f3 que ha venido trabajando en la implementaci\u00f3n y renovaci\u00f3n de los canales virtuales, haciendo \u00e9nfasis en los avances tecnol\u00f3gicos para acercarse a los ciudadanos y evitar desplazamientos.Por ello, aunque la firma electr\u00f3nica naci\u00f3 para identificar la identidad de quienes estaban obligados a usar este mecanismo, se est\u00e1 procurando que todos los ciudadanos cuenten con este esquema, por lo que cualquier persona con la obligaci\u00f3n de declarar podr\u00e1 pedir la activaci\u00f3n de la firma, ya que esta es la manera de identificar al firmante de la declaraci\u00f3n con total certeza ante los servicios electr\u00f3nicos de la Dian y de asegurar que el documento firmado es igual al original. Pero \u00bfqui\u00e9nes deben presentar la declaraci\u00f3n este a\u00f1o? Seg\u00fan el decreto 2345 del 23 de diciembre de 2019, expedido por el Ministerio de Hacienda, todas las personas naturales que cumplan alguna de las siguientes condiciones en el a\u00f1o gravable 2019 deben hacerlo en 2020, aunque se debe tener en cuenta que presentar la declaraci\u00f3n no siempre implica el pago del impuesto.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Al\u00edstese con tiempo: en agosto se inician fechas para declarar renta)\u2013 Que el patrimonio bruto al t\u00e9rmino del a\u00f1o gravable 2019 haya sido igual o superior a 154\u2019215.000 pesos.\u2013 Que los ingresos totales a\u00f1o gravable sean iguales o superiores a 47\u2019978.000 pesos.\u2013 Si los consumos con tarjeta de cr\u00e9dito fueron iguales o superiores a 47\u2019978.000 pesos.\u2013 Que el valor total de las compras y consumos fuera igual o superior a 47\u2019978.000 pesos.\u2013 Que el valor total acumulado de consignaciones bancarias, dep\u00f3sitos o inversiones financieras sea igual o superior a 47\u2019978.000 pesos.Pero desde el a\u00f1o pasado funciona un sistema de retenci\u00f3n en la fuente para los trabajadores dependientes e independientes, que hace que las retenciones por pagos y salarios que pagaron durante el 2019 cubran en la mayor\u00eda de los casos el impuesto liquidado en las declaraciones, por lo que la gran mayor\u00eda de declarantes tendr\u00e1n un saldo a favor, que podr\u00e1n solicitar en devoluci\u00f3n.La Dian tambi\u00e9n record\u00f3 que para este a\u00f1o uno de los cambios est\u00e1 en el sistema de renta cedular, que pas\u00f3 de cinco a tres c\u00e9dulas. As\u00ed, los contribuyentes normalmente tendr\u00e1n que diligenciar una sola c\u00e9dula para preparar su declaraci\u00f3n, lo cual hace m\u00e1s f\u00e1cil de entender el proceso.Para este a\u00f1o, las c\u00e9dulas son la general (rentas de trabajo, de capital y no laborales), la c\u00e9dula de renta de pensiones y la c\u00e9dula de rentas de dividendos y participaciones.De la primera son parte rentas como el salario, prestaciones, vi\u00e1ticos, honorarios, compensaciones o emolumentos eclesi\u00e1sticos, pero tambi\u00e9n rentas como arrendamientos, intereses o rendimientos financieros.(Le recomendamos leer:\u00a0\u00bfTiene problemas para pagar impuestos de Bogot\u00e1 por internet?)En la c\u00e9dula de pensiones entran la pensi\u00f3n de jubilaci\u00f3n, de invalidez, vejez, de sobrevivientes, de riesgos laborales o devoluciones de saldos de ahorro pensional, aunque en la pr\u00e1ctica no est\u00e1n gravadas porque la obligaci\u00f3n es desde 1.000 unidades de valor tributario al mes (34,27 millones de pesos para 2019).Y en la renta de dividendos se incluyen solo los ingresos provenientes de la participaci\u00f3n en sociedades y entidades nacionales y extranjeras. La Dian habilit\u00f3 una app transaccional para hacer tr\u00e1mites como obtener copia del RUT, la informaci\u00f3n ex\u00f3gena o el calendario tributario. Su descarga es gratis.Adem\u00e1s, la atenci\u00f3n virtual se reforz\u00f3 ante el cierre de los puntos de contacto. All\u00ed usted puede registrarse en el RUT, actualizarlo, renovar la firma electr\u00f3nica o recibir orientaci\u00f3n. En centros comerciales, universidades y c\u00e1maras de comercio hay quioscos virtuales de autogesti\u00f3n con las mismas opciones. Y se habilit\u00f3 un chatbot, con inteligencia artificial, para ingresar en cualquier momento desde la p\u00e1gina de la Dian o desde la app transaccional.(Le recomendamos leer:\u00a0\u2018Un sistema tributario como el que tenemos es grave en una pandemia') Si no ha declarado o debe actualizar este documento, puede solicitarlo en l\u00ednea a trav\u00e9s de la p\u00e1gina www.dian.gov.co.Tambi\u00e9n puede solicitar una cita para actualizarlo, en la opci\u00f3n \u2018Asignaci\u00f3n de citas\u2019.Una vez asignada la cita, recibir\u00e1 en su correo un mensaje de confirmaci\u00f3n con las instrucciones de los documentos requeridos y el v\u00ednculo con el correo para enviar la informaci\u00f3n.Una vez inscrito en el RUT, podr\u00e1 habilitar su cuenta de usuario en la opci\u00f3n \u2018Usuario nuevo\u2019. Es el conjunto de datos que permiten firmar electr\u00f3nicamente un documento, identificando al firmante de manera inequ\u00edvoca dentro de los servicios electr\u00f3nicos de la Dian.Como ciudadano, puede obtenerla en l\u00ednea ingresando a www.dian.gov.co, men\u00fa \u2018Transaccional\u2019, opci\u00f3n \u2018Usuario Registrado\u2019, y dar los datos de \u2018a nombre de (nombre propio)\u2019, tipo de documento, n\u00famero de documento y contrase\u00f1a.Cuando ingrese a \u2018Mis actividades\u2019 seleccione el bot\u00f3n \u2018Gestionar mi firma electr\u00f3nica\u2019.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Recomendaciones para planificar el pago de sus impuestos)ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/conozca-los-pasos-para-declarar-la-renta-en-esta-pandemia-522202", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Buenaventura y Bogot\u00e1, focos de corrupci\u00f3n en la Dian", "contenido": " Entre cien y 600 millones de pesos cobraba una red con tent\u00e1culos en la Dian que ofrec\u00eda a los contribuyentes sus servicios ilegales para modificar sus deudas de impuestos o incluso desaparecer esas obligaciones con el Estado. Uno de los exfuncionarios vinculado a la investigaci\u00f3n, Jos\u00e9 Manuel Triana Medina, acaba de ser destituido y sancionado con una inhabilidad de 11 a\u00f1os para ejercer cargos p\u00fablicos, se\u00f1alado de usar su cargo en la Divisi\u00f3n de Gesti\u00f3n de Cobranzas de la Direcci\u00f3n Seccional de Impuestos de Bogot\u00e1 para cometer irregularidades.La decisi\u00f3n fue adoptada por la a Agencia del Inspector de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales (ITRC), la misma entidad que suspendi\u00f3 al funcionario \u00d3mar Ambuila, procesado por un caso de presunto lavado de activos y enriquecimiento il\u00edcito, y que tras recuperar su libertad por vencimiento de t\u00e9rminos pretend\u00eda retornar a su cargo en la divisi\u00f3n de aduanas del puerto de Buenaventura.(Lea:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 Omar Ambuila sigue activo laboralmente?)Ambuila, su esposa e hija son se\u00f1alados de comprar lujosos bienes, a pesar de no tener ingresos legales para justificar esas compras. Los recursos estar\u00edan asociados a favorecimientos al contrabando que el funcionario habr\u00eda desplegado desde su cargo en el puerto.Estos son apenas dos casos de investigaciones internas por presunta corrupci\u00f3n a cargo de la ITCR, que cerr\u00f3 el a\u00f1o pasado con 197 expedientes disciplinarios activos y en el primer semestre del a\u00f1o 2020 ya van m\u00e1s de cien denuncias recibidas, de las cuales ya se han abierto 81 procesos. Seg\u00fan la directora de la Agencia, Diana Richardson Pe\u00f1a, el mayor volumen de casos reportados de corrupci\u00f3n se presenta en la Dian. A la fecha, de los 205 procesos activos y en etapa de investigaci\u00f3n en la Agencia, 194 corresponden a la Dian, siete a la Unidad de Gesti\u00f3n Pensional y Parafiscales (UGPP) y 4 a Coljuegos. (Le puede interesar:\u00a0La vergonzosa radiograf\u00eda de los elefantes blancos en el pa\u00eds)Esto se explica, seg\u00fan Richardson Pe\u00f1a, porque la Dian maneja un volumen de operaciones de recaudo mucho mayor que las otras dos entidades. Desde 2013, la Agencia ha sancionado a m\u00e1s de 154 funcionarios de la Dian por faltas disciplinarias graves y hechos de corrupci\u00f3n.En el dosier de la ITCR aparece Buenaventura como una de las ciudades donde m\u00e1s se presentan casos de corrupci\u00f3n producto de la gran actividad aduanera. Despu\u00e9s de Bogot\u00e1, en el primer lugar, le siguen Cali, Maicao, Barranquilla, Cartagena y Medell\u00edn. Seg\u00fan reportes de la Agencia, los delitos m\u00e1s investigados son la falsedad en documento p\u00fablico, con el 31 por ciento; la concusi\u00f3n, 29 por ciento, y el prevaricato por acci\u00f3n, con el 9 por ciento.El otro 31 por ciento de las investigaciones agrupa delitos como asesoramiento ilegal, abuso de funci\u00f3n p\u00fablica, hurto, peculado por apropiaci\u00f3n, fraude procesal y estafa.Otro caso reciente de destituci\u00f3n e inhabilidad ocurri\u00f3 por alteraci\u00f3n de la informaci\u00f3n contenida en el Registro \u00danico Tributario (RUT). (Lea:\u00a0Aportantes de las campa\u00f1as, con 296 contratos de crisis por covid-19)Ingrid Fandi\u00f1o, una funcionaria de la Dian, fue sancionada tras una denuncia ciudadana que asegur\u00f3 que sus datos hab\u00edan sido cambiados sin justificaci\u00f3n.Tambi\u00e9n se tomaron decisiones disciplinarias contra Juan Esteban Canga Valencia, quien estaba asignado a la Divisi\u00f3n de Gesti\u00f3n de Fiscalizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Seccional de Impuestos y Aduanas de Buenaventura y quien es se\u00f1alado de \u201cfavorecer de manera deliberada y a t\u00edtulo doloso el ingreso de mercanc\u00edas a territorio nacional el pasado 13 de agosto del 2019, sin contar con los requisitos exigidos en la norma aduanera.\u00a0(Puede ser de su inter\u00e9s:\u00a0Libertad de los Ambuila fue por vencimiento de t\u00e9rminos)En su mayor\u00eda, seg\u00fan la directora de la Agencia, los procesos de investigaci\u00f3n disciplinaria que se llevan all\u00ed pasan al rango penal y se desarrolla el proceso respectivo por los delitos a los que haya lugar. De acuerdo con Richardson Pe\u00f1a, muchas veces la Fiscal\u00eda y la Agencia trabajan de la mano en la cooperaci\u00f3n probatoria. Incluso se han firmado convenios con agencias de los Estados Unidos para mejorar el control del manejo de los recursos p\u00fablicos.Plan anticorrupci\u00f3n En lo penal, los procesos pueden tardar a\u00f1os; sin embargo, las investigaciones disciplinarias de la Agencia pueden tomar de 3 a 6 meses. La directora se\u00f1al\u00f3 que se puso en marcha un plan anticorrupci\u00f3n que incluye la posibilidad de que los ciudadanos denuncien en la p\u00e1gina de la agencia irregularidades en el manejo de recursos tributarios e incluso puedan aportar pruebas. El equipo de investigadores de la agencia se ha fortalecido para hacer m\u00e1s efectiva la lucha contra la corrupci\u00f3n.\u201cEse sistema se divulg\u00f3 en los gremios y tambi\u00e9n en las entidades, eso hizo que aumentaran significativamente el n\u00famero de procesos disciplinarios (\u2026). Se ha incrementado el nivel de denuncias\u201d, indic\u00f3 la funcionaria. Entre noviembre de 2018 y abril de 2019 se hab\u00edan reportado 86 denuncias, y de mayo a noviembre del a\u00f1o pasado se recibieron 162.Por causa de la pandemia se han incrementado los controles para evitar que se aproveche la situaci\u00f3n para desviar recursos p\u00fablicos, por ejemplo en la vigilancia del proceso de devoluci\u00f3n del IVA, el recaudo y las transferencias de los recursos de salud.Igualmente se realiz\u00f3 un mapa de riesgo para identificar los procedimientos que suelen ser m\u00e1s proclives al fraude y la corrupci\u00f3n, y anticipar medidas para intervenirlos.LORENA MUNAR RODR\u00cdGUEZ.\u00a0Especial para EL TIEMPO@JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/balance-de-corrupcion-en-la-dian-coluegos-y-la-ugpp-522220", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "El \u00faltimo que apague la luz... (Opini\u00f3n)", "contenido": " Querido por propios, criticado por otros, C\u00e9sar Salinas, presidente de la Federaci\u00f3n Boliviana de F\u00fatbol, ten\u00eda al menos un blas\u00f3n para mostrar: lleg\u00f3 rico al f\u00fatbol, no necesitaba de \u00e9l. Su vida se apag\u00f3 apenas a los 58 a\u00f1os: sucumbi\u00f3 al coronavirus. Sorprendi\u00f3 a todos; m\u00e1s que eso, impact\u00f3. Bolivia deber\u00e1 encontrar ahora un l\u00edder a la altura de ese cargo y no es f\u00e1cil, no hay clase dirigente en el mundo. Lo mejor que puede decirse de Salinas es que fue un hombre humilde y que su fortuna la hizo con su empresa, trabajando. Es la visi\u00f3n un\u00e1nime en La Paz.\u00a0 Ten\u00eda el sue\u00f1o de devolver a la Verde a un Mundial y construir un centro de entrenamiento para el equipo nacional. No alcanz\u00f3. Su deceso no s\u00f3lo entristece, tambi\u00e9n complica al f\u00fatbol boliviano, que llamar\u00e1 cuanto antes a elecciones y qui\u00e9n sabe si seguir\u00e1 el t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n, C\u00e9sar Far\u00edas. El venezolano era el preferido de Salinas, que lo tuvo en The Strongest, mas no de gran parte de la dirigencia.En Argentina, Claudio Tapia, reelegido en la m\u00e1s veloz e inadvertida asamblea de la historia, en pleno coronavirus, fue denunciado por el periodista de pol\u00edtica Jorge Lanata de hacer 23 viajes a Europa en vuelos privados costeados por la AFA, con bellas modelos a bordo, y con alguna escala en Cabo Verde, un para\u00edso natural (y fiscal). Tapia no desminti\u00f3, guard\u00f3 silencio. Luego agregaron que, mientras AFA pagaba esas facturas, estimadas por los colaboradores de Lanata en 1.200.000 d\u00f3lares, el Gobierno solventa parte del sueldo de los empleados durante la pandemia. El f\u00fatbol argentino, una oveja negra a nivel conductivo, no se destaca por el orden y la pulcritud de procedimientos. Y viene de una hecatombe cercana, con intervenci\u00f3n de la Fifa incluida tras la muerte del omnipotente padrino. Tapia, dicen los cronistas que frecuentan la AFA, es un juguete en el partido que se disputan Boca y River por el poder.Chile buscar\u00e1 el pr\u00f3ximo jueves 30 su cuarto presidente de asociaci\u00f3n tras la ca\u00edda de Sergio Jadue, el personaje m\u00e1s desesperado de poder que este cronista haya conocido jam\u00e1s en esta actividad. Jadue, suspendido de por vida por la Fifa y bajo custodia del FBI en Miami, fue sustituido por Jaime Baeza, Arturo Salah y Sebasti\u00e1n Moreno. Este \u00faltimo renunci\u00f3 en mayo y, de momento, la ANFP est\u00e1 ac\u00e9fala. \u201cEntre los dos aspirantes al sill\u00f3n, uno es \u201cde los representantes\u201d, nos dice Danilo D\u00edaz, formidable periodista chileno. \u00bfC\u00f3mo de los representantes?, preguntamos. \u201cDe los representantes de jugadores. Varios de ellos son due\u00f1os de clubes chicos y quieren llegar a manejar la asociaci\u00f3n\u201d, responde. Lorenzo Antillo, de Audax Italiano, ser\u00eda el candidato de esa ins\u00f3lita vertiente. Imaginemos un futuro del f\u00fatbol liderado por contratistas. Cre\u00edamos haber visto todo; error.Le puede interesar: (\u00a1Aceptado! As\u00ed ser\u00e1 el retorno del f\u00fatbol colombiano).Noticias procedentes de Caracas (una especie de Mosc\u00fa de los a\u00f1os 60 sin cortina de hierro; no hay hierro) informan que el titular de la Federaci\u00f3n Venezolana, Jes\u00fas Berardinelli, acaba de ser arrestado por el r\u00e9gimen \u201cpor malversaci\u00f3n\u201d. Berardinelli tiene un caj\u00f3n completo de denuncias de desmanejos de dinero y algo es seguro: no vuelve m\u00e1s. De momento, no hay presidente. No se sabe la suerte que podr\u00eda correr el t\u00e9cnico portugu\u00e9s de la selecci\u00f3n, Jos\u00e9 Peseiro. Es lamentable esta inestabilidad conductiva cuando la Vinotinto posee tan buenos jugadores como para aspirar a lucir en la Eliminatoria.Una profunda y minuciosa investigaci\u00f3n del portal Once, de Lima, publicada el domingo 19, expone que el titular de la Federaci\u00f3n Peruana, Agust\u00edn Lozano, siendo a\u00fan vicepresidente, fue el cerebro y l\u00edder de la reventa de entradas en la Eliminatoria para Rusia, lo cual qued\u00f3 palmariamente demostrado. Mont\u00f3 un aparato y lo dirigi\u00f3 desde las mismas oficinas de la FPF. Tal operandi le gener\u00f3 ingresos por 1.500.000 d\u00f3lares. Denunciado con pruebas irrefutables ante la Conmebol, \u00e9sta, violentando todas sus propias normativas, lo sancion\u00f3 con 5.000 d\u00f3lares y la \u201cobligaci\u00f3n\u201d de dar charlas para \u201cconcientizar\u201d sobre lo malo que es revender. Ni en un programa c\u00f3mico encontrar\u00edamos algo as\u00ed. Como si a un ni\u00f1o de 7 a\u00f1os, por tirarle del pelo a un compa\u00f1erito, la maestra le ordena escribir cien veces en su cuaderno \u201cdebo portarme bien en clase\u201d. Acepta que es una conducta grave, aunque no le quita el certificado de idoneidad y lo sigue reconociendo. Once lo tiene acorralado con testimonios a Lozano y promete seguir hasta el final. Lozano, como vice, asumi\u00f3 la presidencia tras el arresto del jefe, Edwin Lozano, acusado de dos muertes de sindicalistas y de ser miembro de una organizaci\u00f3n criminal integrada por jueces, fiscales y funcionarios de la Justicia conocida como Los Cuellos Blancos del Puerto.Tambi\u00e9n lea: (James port\u00f3 una camiseta de un club diferente al Real Madrid: \u00bfse va?).Mientras tres asociaciones se quedaron sin presidente, Ecuador tiene dos, Francisco Egas, electo en enero de 2019 y Jaime Estrada, designado por seis miembros del directorio (son 9) tras destituir al primero por manejo unipersonal de la Federaci\u00f3n, ocultar informaci\u00f3n, apartarse de los presupuestos aprobados e incumplir las decisiones emanadas del ejecutivo. Conmebol es el refugio en que se ampara Egas, pero falta el dictamen de la Fifa sobre una denuncia contra \u00e9l por haber intentado impedir un congreso (el que ratific\u00f3 su destituci\u00f3n) mediante la justicia ordinaria, una violaci\u00f3n grave seg\u00fan la matriz del f\u00fatbol. Egas est\u00e1 atornillado al sill\u00f3n. Es que, desde el momento en que llegan a la presidencia de una asociaci\u00f3n, cada uno de ellos cobra 44.000 d\u00f3lares mensuales de Conmebol por ser parte de su Consejo Ejecutivo. Son 528.000 al a\u00f1o, un bonito estipendio.De Colombia no hace falta extenderse: la Federaci\u00f3n recibi\u00f3 un culatazo que la dej\u00f3 tambaleante cuando la Superintendencia de Industria y Comercio la sancion\u00f3 por favorecer o al menos no impedir la reventa de entradas en el tr\u00e1nsito a Rusia 2018 (similar a lo acontecido en Per\u00fa), en tanto la Dimayor vive momentos borrascosos y su presidente dice con frescura: \u201cme voy, pero quiero tanto\u2026\u201dEl denominador com\u00fan de todas las denuncias y chanchullos pol\u00edticos en el f\u00fatbol regional es el dinero. Nunca est\u00e1 en juego el honor. Y la Conmebol es el palo mayor que sostiene a los acusados en todas las tormentas.Un presente inquietante cuando se necesita gestionar con sabidur\u00eda y prudencia la grave coyuntura impuesta por la pandemia, con la Eliminatoria encima, los torneos de clubes apretados y sin p\u00fablico, con una nueva Copa Am\u00e9rica en poco m\u00e1s de diez meses, el \u00e9xodo de futbolistas que se agravar\u00e1... Es el f\u00fatbol suramericano que tenemos. Despu\u00e9s el hincha se pregunta por qu\u00e9 se cumplir\u00e1n veinte a\u00f1os sin un t\u00edtulo mundial.\u00daltimo tango...JORGE BARRAZAPara EL TIEMPOEn Twitter: @JorgeBarrazaOK", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/opinion-jorge-barraza-de-cesar-salinas-presidente-de-la-federacion-boliviana-de-futbol-522258", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Conozca las ventajas de invertir en +House Caujaral", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-las-ventajas-de-invertir-en-house-caujara-520942", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Diez h\u00e9roes incre\u00edbles en esta pandemia que nos dan fe en la humanidad", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/diez-heroes-increibles-en-esta-pandemia-que-nos-dan-fe-en-la-humanidad-514896", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo les fue a estas celebridades que se lanzaron a la pol\u00edtica?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/kanye-west-y-celebridades-que-han-entrado-en-la-politica-515294", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Coalici\u00f3n fuerte en el Congreso, clave para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica", "contenido": " Esta semana deben comenzar en forma las sesiones ordinarias del Congreso, en las cuales uno de los mayores interrogantes es hasta qu\u00e9 punto funcionar\u00e1 el apoyo de los partidos pol\u00edticos que engrosaron su cuota en el equipo de gobierno, es decir, \u2018la U\u2019 y Cambio Radical. La importancia del respaldo de estas dos colectividades radica en que con ellas podr\u00eda reforzarse la coalici\u00f3n de gobierno y avanzar \u2013sin afanes\u2013 en la aprobaci\u00f3n de la agenda legislativa del Ejecutivo, la cual, como es apenas natural, est\u00e1 enfocada en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica que el pa\u00eds espera tras la crisis por la pandemia.Hasta el momento, el gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque ha contado en el Congreso con el apoyo irrestricto del Centro Democr\u00e1tico (el partido del mandatario), los conservadores y los dos movimientos de origen cristiano, es decir, Mira y Colombia Justa Libres.(Le puede interesar:\u00a0Silla vac\u00eda en curul de A\u00edda Merlano, la primera del actual Congreso)Para ciertas iniciativas legislativas tambi\u00e9n ha sido respaldado por sectores de \u2018la U\u2019 y Cambio Radical, pero sin que este apoyo haya sido a nivel institucional.Esto ha hecho que las mayor\u00edas a favor del Ejecutivo no tengan la contundencia de otras administraciones, y los ministros han tenido que empujar la mayor\u00eda de los proyectos de ley y de reforma constitucional oficiales uno por uno.Uno de los episodios m\u00e1s recordados de la debilidad de esta coalici\u00f3n se dio con el tr\u00e1mite de las objeciones presidenciales a algunos aspectos de la justicia para la paz, para las cuales el Gobierno no consigui\u00f3 el amparo necesario y fue derrotado en el Capitolio.O tambi\u00e9n el tr\u00e1nsito de iniciativas tan importantes como las que buscan luchar contra la corrupci\u00f3n y las leyes de financiamiento y de crecimiento econ\u00f3mico, en las cuales el Ejecutivo tuvo que acomodarse al ritmo de los partidos pol\u00edticos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfSe caer\u00e1 la cadena perpetua para violadores?)Pero ahora, varios sectores est\u00e1n a la expectativa de si los cambios que hizo el presidente Duque en el gabinete, en febrero pasado, dar\u00e1n los frutos que su administraci\u00f3n necesita para avanzar c\u00f3modamente en la aprobaci\u00f3n de los proyectos que empezar\u00e1n a sacar el pa\u00eds de la crisis econ\u00f3mica, sin esperar el respaldo de partidos como el Liberal o los opositores, que no est\u00e1 igual de asegurado que el de una coalici\u00f3n propia. En febrero pasado, el jefe de Estado realiz\u00f3 un par de movimientos que generaron rumores y especulaciones en sectores pol\u00edticos. Por un lado, nombr\u00f3 como ministro de Salud a Fernando Ruiz, quien ha tenido que enfrentar la crisis por el coronavirus y ponerles el pecho a las necesidades de su sector en medio de la emergencia.Aunque al principio hubo algunas divisiones entre los senadores, al final el partido Cambio Radical reconoci\u00f3 al nuevo funcionario como propio y le brind\u00f3 un respaldo cerrado, el cual encabez\u00f3 el jefe natural de esa colectividad, el exvicepresidente Germ\u00e1n Vargas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Amanda Roc\u00edo, la senadora uribista que se le rebel\u00f3 a su partido)Y en la cartera del Trabajo, su titular hasta ese momento, Alicia Arango, pas\u00f3 al Ministerio del Interior y en su reemplazo lleg\u00f3 \u00c1ngel Custodio Cabrera, un excongresista de \u2018la U\u2019 que cuenta con el respaldo de algunos sectores del partido, pero que carece del reconocimiento de toda la colectividad.El problema es que el estreno de ambos funcionarios coincidi\u00f3 con el comienzo de la pandemia y, hasta el momento, ninguno de los dos parece tener ni tiempo ni cabeza para articular los movimientos que algunos sectores de sus partidos esperan de ellos.Lo que se espera para este semestre legislativo es que la representaci\u00f3n de \u2018la U\u2019 y Cambio Radical en el gobierno Duque se refleje en un apoyo cerrado en el Congreso y, especialmente, en los proyectos oficiales que buscan darle un respiro a la econom\u00eda del pa\u00eds. Seg\u00fan lo anunciado por el Gobierno Nacional, hay un primer paquete de proyectos orientados a la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, y en estos el concurso de una coalici\u00f3n fuerte ser\u00e1 clave para su aprobaci\u00f3n.Entre ellos est\u00e1n el que establece medidas para reactivar las peque\u00f1as y medianas empresas \u2013sectores duramente afectados por la crisis\u2013 y crear nuevos emprendimientos.Tambi\u00e9n, el que implementa medidas para aliviar las obligaciones financieras y no financieras de peque\u00f1os y medianos agricultores que se han visto impactados por la ca\u00edda de sus ingresos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los candidatos que tiene Duque para la Procuradur\u00eda y la Defensor\u00eda)A juicio de varios observadores, el apoyo de una coalici\u00f3n de gobierno fuerte en el Congreso que saque adelante estas iniciativas \u2013de manera r\u00e1pida\u2013 ser\u00e1 vital para que el pa\u00eds vuelva a tomar la senda econ\u00f3mica que ten\u00eda cuando comenz\u00f3 la emergencia, hace unos cuatro meses.Y el reforzamiento de esa alianza con la llegada plena de los partidos de \u2018la U\u2019 y Cambio Radical ser\u00eda el primer paso para que el semestre legislativo d\u00e9 los frutos que se esperan de \u00e9l.La semana que termin\u00f3, el Congreso estuvo ocupado con la elecci\u00f3n de las mesas directivas de las comisiones constitucionales y legales, pero desde ma\u00f1ana, el objetivo es que comience a recorrer un tramo que podr\u00eda marcar la diferencia en la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica que el pa\u00eds necesita.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/coalicion-fuerte-en-el-congreso-clave-para-la-reactivacion-economica-522252", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u2018Ser\u00eda un error hacer que los trabajadores rasos paguen la crisis\u2019", "contenido": " La pandemia de covid-19 dejar\u00e1 a la econom\u00eda mundial golpeada y herida. La adopci\u00f3n de pol\u00edticas fiscales incorrectas agravar\u00eda el da\u00f1o a corto plazo e impedir\u00eda la recuperaci\u00f3n a largo plazo. Apenas unos meses despu\u00e9s del inicio de la crisis, los balances del sector p\u00fablico est\u00e1n bajo fuerte presi\u00f3n. A medida que las cuarentenas y otros protocolos de distanciamiento social redujeron la actividad econ\u00f3mica, muchos gobiernos de pa\u00edses avanzados lanzaron medidas de est\u00edmulo fiscal y monetario a gran escala. Mientras tanto, los ingresos fiscales se desplomaron y el desempleo se dispar\u00f3, lo que generar\u00e1 una fuerte presi\u00f3n sobre el gasto p\u00fablico futuro.El panorama es especialmente sombr\u00edo para los pa\u00edses en desarrollo, muchos de los cuales carecen del espacio fiscal para adoptar est\u00edmulos ambiciosos y temen ser v\u00edctimas de una fuga de capitales si lo intentan. Algunos est\u00e1n adoptando incluso paquetes de austeridad fiscal, lo que har\u00e1 que sea pr\u00e1cticamente imposible reactivar sus econom\u00edas y restaurar las arcas de los gobiernos.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed ser\u00e1 la Ley de Pago a Plazos Justos, sancionada por el Presidente).La realidad inevitable es que, tanto en los pa\u00edses desarrollados como en desarrollo, reactivar la demanda y, por lo tanto, el crecimiento del PIB, costar\u00e1 mucho dinero. Directa o indirectamente, ese dinero provendr\u00e1 principalmente de los presupuestos gubernamentales. Incluso cuando las grandes empresas privadas se comprometen a invertir, esperan exenciones de impuestos, garant\u00edas de pr\u00e9stamos y otros incentivos costosos. En algunos pa\u00edses, como en los Estados Unidos, se est\u00e1n cumpliendo los deseos de los sectores de altos ingresos. Pero en el contexto actual los recortes de impuestos har\u00e1n poco para estimular la inversi\u00f3n. Hay demasiado exceso de capacidad y muy poca certeza sobre la demanda futura.Es imposible predecir cu\u00e1nto caer\u00e1n los ingresos tributarios mundiales como resultado de la crisis del covid-19. Pero, entre las exenciones para las corporaciones y la ca\u00edda de los ingresos, se puede suponer que la disminuci\u00f3n de los recaudos de impuestos ser\u00e1 mucho mayor que la ca\u00edda del 12 por ciento que experimentaron durante la crisis financiera mundial de 2007-09.Claramente, los gobiernos necesitan encontrar maneras de aumentar sus ingresos. Reducir los impuestos para las empresas no es la mejor alternativa. Tampoco es aumentar los impuestos a los trabajadores rasos, pues exacerbar\u00eda la desigualdad en la distribuci\u00f3n de los ingresos y la riqueza, que ya se est\u00e1 ampliando.(Lea tambi\u00e9n: As\u00ed ser\u00e1 la ley de pago a plazos justos, sancionada por el Presidente)Como argumentamos en el \u00faltimo informe de la Comisi\u00f3n Independiente para la Reforma de la Fiscalidad Corporativa Internacional, los gobiernos deber\u00edan centrarse en aumentar los recaudos provenientes de los impuestos a las empresas, incluso mediante la introducci\u00f3n de sistemas fiscales m\u00e1s progresivos e imponiendo un piso a las tasas, que ayude a frenar la competencia tributaria entre pa\u00edses. Obviamente, existen alternativas de nuevos impuestos. Algunas multinacionales han prosperado durante la pandemia. Durante el primer trimestre de 2020, cuando la mayor parte de la actividad econ\u00f3mica se detuvo, las ventas de Amazon aumentaron un 26 por ciento. Las empresas farmac\u00e9uticas multinacionales est\u00e1n luchando por desarrollar pruebas de diagn\u00f3stico, terapias y una vacuna, con la expectativa de que las patentes generar\u00e1n ganancias atractivas. Y el \u00edndice accionario S&P500 ha recuperado todas las p\u00e9rdidas en las que incurri\u00f3 al comienzo de la crisis.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Corte Constitucional no admite demanda contra el estatuto tributario).Adem\u00e1s, muchas multinacionales operan como cuasi monopolios u oligopolios y extraen, por lo tanto, grandes rentas sobre las cuales pagan poco o nada de impuestos. De hecho, al explotar los vac\u00edos en los sistemas tributarios y los para\u00edsos fiscales o las jurisdicciones de bajos impuestos, las empresas m\u00e1s grandes a menudo logran pagar menos impuestos que las peque\u00f1as y medianas. Esto es injusto y socava la creaci\u00f3n de empleo. Estas rentas deben gravarse a trav\u00e9s de impuestos progresivos sobre las ganancias, con tasas m\u00e1s altas para las empresas m\u00e1s grandes y m\u00e1s bajas para las empresas m\u00e1s peque\u00f1as que operan en sectores altamente competitivos. Una respuesta efectiva a la evasi\u00f3n fiscal requiere de la cooperaci\u00f3n internacional. Pero las reformas multilaterales, que se discuten actualmente en trav\u00e9s del Marco Inclusivo de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (Ocde) sobre Erosi\u00f3n de la Base Imponible y el Traslado de Beneficios no se adoptar\u00e1n sino hasta finales de este a\u00f1o, en un caso optimista. La decisi\u00f3n de Estados Unidos de retirarse de estas negociaciones ha complicado a\u00fan m\u00e1s las cosas. Y cualquier ingreso adicional que generen las reformas no llegar\u00eda hasta 2022, en el mejor de los casos.(Adem\u00e1s:\u00a0\u2018En 100 d\u00edas se han perdido alrededor de $ 57 billones\u2019, dice Fenalco).Mientras tanto, los gobiernos deber\u00edan moverse en forma individual, o en el caso de la Uni\u00f3n Europea a nivel regional, para introducir una tasa impositiva m\u00ednima efectiva del 25 por ciento sobre las ganancias globales de las multinacionales. Tal esfuerzo se basar\u00eda, de hecho, en las reglas de impuestos m\u00ednimos de Estados Unidos.Los gobiernos no deber\u00edan detenerse all\u00ed. Siguiendo los pasos de Francia, India y el Reino Unido, deber\u00edan introducir impuestos progresivos a los servicios digitales, lo que obligar\u00eda a las empresas digitales a pagar su parte justa en aquellos lugares donde se encuentran sus clientes. Debido a que las multinacionales digitales a menudo enfrentan costos marginales insignificantes, este impuesto es equivalente a gravar las ganancias. Por lo tanto, no genera distorsiones. Aumentar la transparencia tambi\u00e9n contribuir\u00eda a combatir la evasi\u00f3n fiscal. Con ese fin, los gobiernos deber\u00edan exigir a las multinacionales que reciben apoyo durante la pandemia que publiquen informes pa\u00eds por pa\u00eds en los que revelen d\u00f3nde registraron las ganancias y pagaron los impuestos (si lo hicieron).La Ocde tambi\u00e9n puede ayudar en este frente. En 2018, casi 100 jurisdicciones intercambiaron informaci\u00f3n en forma autom\u00e1tica sobre 47 millones de cuentas financieras por un valor de aproximadamente 4,9 billones de euros (5,5 billones de d\u00f3lares), a trav\u00e9s del Foro Global de la Ocde sobre Transparencia e Intercambio de Informaci\u00f3n con Fines Fiscales. Sin embargo, los datos agregados sobre la riqueza privada que se tiene en el extranjero, por pa\u00eds de origen y destino, no est\u00e1n disponibles p\u00fablicamente. La Ocde deber\u00eda publicarlos. Hacerlo permitir\u00eda a los contribuyentes exigir cuentas a sus gobiernos por no gravar a los activos extraterritoriales no declarados. Tambi\u00e9n facilitar\u00eda la adopci\u00f3n efectiva de impuestos a la riqueza progresivos y ayudar\u00eda a los gobiernos a monitorear la tasa efectiva de impuestos que sobre las personas de m\u00e1s altos ingresos en sus jurisdicciones.(Le recomendamos:\u00a0\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 Colombia en sus habilidades para negocios y tecnolog\u00eda?).Los costos de la pandemia ya est\u00e1n siendo asumidos de manera desproporcionada por los m\u00e1s pobres y vulnerables. La carga econ\u00f3mica de los paquetes de rescate y ajuste fiscal no debe recaer sobre ellos. Con sistemas impositivos corporativos progresivos bien aplicados, los gobiernos pueden garantizar que aquellos que tienen m\u00e1s, y han evitado pagar su parte justa, comiencen a hacerlo.JOS\u00c9 ANTONIO OCAMPO* Y TOMMASO FACCIO**\u00a9 Project SyndicateNueva York* Ex Ministro de Agricultura y Hacienda de Colombia, ex Director de Planeaci\u00f3n Nacional. Fue Director Ejecutivo de la Cepal y Secretario General Adjunto de las Naciones Unidas.** Jefe de la Secretar\u00eda de la Comisi\u00f3n Independiente para la Reforma de la Fiscalidad Corporativa Internacional (Icrict). ", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/seria-un-error-hacer-que-los-trabajadores-rasos-paguen-la-crisis-521838", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Lo que hay detr\u00e1s de la \u2018reconversi\u00f3n\u2019 al islam de Santa Sof\u00eda", "contenido": " Santa Sof\u00eda es un milenario y emblem\u00e1tico templo que fue lugar de culto para cristianos ortodoxos y musulmanes en diferentes momentos de la historia. Construida hace cerca de 1.500 a\u00f1os, originalmente fue una bas\u00edlica ortodoxa que resguard\u00f3 durante nueve siglos el coraz\u00f3n religioso del antiguo Imperio bizantino. Pero, recientemente, el presidente de Turqu\u00eda, Recep Tayyip Erdogan, anunci\u00f3 a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n el cambio de estatus de Santa Sof\u00eda. Dej\u00f3 de ser museo para convertirse nuevamente en lo que hab\u00eda sido desde 1453: una mezquita musulmana.\u200bLa decisi\u00f3n no fue exclusiva de Erdogan. El anuncio se dio luego de que el m\u00e1ximo tribunal del pa\u00eds, conocido como Danistay, declar\u00f3 inv\u00e1lida la decisi\u00f3n ministerial de 1934 que convirti\u00f3 el edificio en museo, algo que ya hab\u00eda negado en anteriores oportunidades, y le dio v\u00eda libre al mandatario para reconsiderar el estatus.Erdogan en su alocuci\u00f3n rememor\u00f3 con detalles la entrada triunfal del sult\u00e1n Mehmet II a la antigua Constantinopla. Incluso, se dio el lujo de recitar un poema que describe esta reconversi\u00f3n de Santa Sof\u00eda como \u201cla segunda conquista de Estambul\u201d.(Le puede interesar:\u00a0La milenaria batalla por un templo llamado Santa Sof\u00eda)Esa \u2018reconquista\u2019 simb\u00f3lica a la que Erdogan hace referencia es una a\u00f1oranza a la \u00e9poca dorada del Imperio turco-otomano. Lo que no es un hecho menor, debido a la paulatina islamizaci\u00f3n del pa\u00eds a manos del conservador Erdogan, contra el concepto de la rep\u00fablica laica de Atat\u00fcrk. Por eso, lo sucedido desata un debate apasionante, de luces y sombras, entre historiadores y polit\u00f3logos sobre las consecuencias que tiene para el legado cultural, religioso, social y geopol\u00edtico esta decisi\u00f3n. \u201cSanta Sof\u00eda es uno de los puntos de inflexi\u00f3n en la historia de la arquitectura. Con su arquitectura \u00fanica y adornos de mosaico, se puede considerar como la obra maestra del arte cristiano antiguo tard\u00edo. Por otro lado, las adiciones otomanas a la estructura son tan hermosas y arm\u00f3nicas que la hacen una obra maestra del arte isl\u00e1mico. Eso hace que el edificio sea \u00fanico y un importante patrimonio cultural de todas las culturas\u201d, le explic\u00f3 a EL TIEMPO Engin Aky\u00fcrek, profesor de la Universidad Ko\u00e7 de Estambul y experto en arqueolog\u00eda e historia del arte antiguo bizantino.Y agreg\u00f3: \u201cAl ser convertida a mezquita varias caracter\u00edsticas van a ser cambiadas acorde al ritual isl\u00e1mico. Por eso, el estatus m\u00e1s conveniente para Santa Sof\u00eda es el de un museo\u201d.Para Adri\u00e1n Mac Liman, analista pol\u00edtico del mundo \u00e1rabe y quien convers\u00f3 con este diario, la decisi\u00f3n en torno a Santa Sof\u00eda tambi\u00e9n va m\u00e1s all\u00e1 de ese legado cultural. Para \u00e9l, Erdogan busca acabar con el legado de Atat\u00fcrk. \u201cLos partidos religiosos han renegado siempre del Estado laico. Su objetivo primordial es destruirlo\u201d, agreg\u00f3.(Lea aqu\u00ed:\u00a0La bas\u00edlica de Santa Sof\u00eda de Estambul, de nuevo mezquita)Pero el debate es mucho m\u00e1s complejo. Como se mencion\u00f3 antes, la decisi\u00f3n de Erdogan de convertir Santa Sof\u00eda cont\u00f3 con el respaldo del Danistay. Incluso, es un proceso que llevaba varios a\u00f1os buscando una resoluci\u00f3n en los tribunales turcos, seg\u00fan explic\u00f3 \u00d6ner Bucukcu, acad\u00e9mico en la Universidad Ankara Yildirim Beyazit y quien actualmente es profesor invitado de la Universidad Externado de Colombia.Bucukcu dijo que para entender m\u00e1s en profundidad el caso de Santa Sof\u00eda hay que hablar del concepto de \u201ctradici\u00f3n de fundaci\u00f3n jur\u00eddica\u201d existente en Turqu\u00eda. \u201cLas fundaciones son cuestiones de derecho privado, y esos estatus de fundaci\u00f3n est\u00e1n protegidos por la ley. El Estado no puede cambiar esos prop\u00f3sitos de esa fundaci\u00f3n ni sus objetivos (\u2026). El sult\u00e1n Mehmet convirti\u00f3 a Santa Sof\u00eda en una mezquita despu\u00e9s de la conquista de Estambul y cre\u00f3 una fundaci\u00f3n para Santa Sof\u00eda\u201d.Y agreg\u00f3: \u201cPero en 1934, cuando a Santa Sof\u00eda la convirtieron en un museo por decisi\u00f3n del Consejo de Ministros, ellos no estaban autorizados para esa decisi\u00f3n (por el estatus de fundaci\u00f3n que ten\u00eda)\u201d. Bucukcu mencion\u00f3 que, en ese entonces, se debi\u00f3 presentar un proceso formal, pero solo se hizo hasta 1994, cuando el ciudadano Ismail Kandemir apel\u00f3 a la Danistay para suspender esa ejecuci\u00f3n. \u201cEs una decisi\u00f3n, por lo tanto, jur\u00eddica y no pol\u00edtica\u201d, explic\u00f3. Pero \u00bfhasta qu\u00e9 punto pueden llegar las tensiones geopol\u00edticas que genera la reconversi\u00f3n de Santa Sof\u00eda?Para Mauricio Jaramillo, profesor de Relaciones Internacionales de la Universidad del Rosario y experto en asuntos de Turqu\u00eda, este impasse, aunque simb\u00f3lico, no tendr\u00e1 mayores repercusiones en el ajedrez de la geopol\u00edtica mundial.(En otras noticias:\u00a0'Amplio consenso' para reconstruir aguja de Notre Dame 'como era')Jaramillo explica que hoy Turqu\u00eda y Europa se necesitan mutuamente para tratar temas cr\u00edticos como la migraci\u00f3n proveniente de pa\u00edses de Oriente Pr\u00f3ximo sumidos en guerra, la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica y comercial en tiempos de pandemia, la estabilizaci\u00f3n de Siria y la situaci\u00f3n del pueblo kurdo, asuntos que urgen a Bruselas. \u201cEsta es una reivindicaci\u00f3n hist\u00f3rica que condiciona las relaciones de Turqu\u00eda, pero no creo que en el d\u00eda a d\u00eda vaya a haber una gran crisis. No cambiar\u00e1 la relaci\u00f3n que tiene Turqu\u00eda con Europa ni Grecia. Estos asuntos geopol\u00edticos son urgentes, son m\u00e1s necesarios y esto se quedar\u00e1 como un asunto medi\u00e1tico que har\u00e1 parte de los anales de las enciclopedias\u201d, vaticin\u00f3.CARLOS J. REYESREDACCI\u00d3N INTERNACIONAL", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/que-impacto-tiene-en-el-mundo-que-santa-sofia-vuelva-a-ser-una-mezquita-522118", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Jalisco se llena de fosas comunes por el narcotr\u00e1fico", "contenido": " El creciente hallazgo de fosas en Jalisco, con al menos 245 cuerpos encontrados durante el primer semestre de 2020, refleja la ola de desapariciones y la lucha entre carteles en este occidental estado, uno de los m\u00e1s poblados e industrializados de M\u00e9xico.A comienzos de esta semana, el fiscal general de Jalisco, Gerardo Octavio Sol\u00eds, inform\u00f3 que de enero a junio de este a\u00f1o han localizado doce fosas clandestinas en las que hab\u00eda 800 bolsas con restos humanos.(Le puede interesar: Qu\u00e9 se sabe del 'Mencho', capo del cartel Jalisco Nueva Generaci\u00f3n) Esta macabra cifra se traduce en al menos 245 cuerpos, aunque faltan por analizar poco m\u00e1s de un centenar de dichas bolsas, por lo que la cifra ser\u00eda mucho mayor. Tan s\u00f3lo en la finca de la colonia (barrio) El Mirador II, en Tlajomulco de Z\u00fa\u00f1iga, los peritos han exhumado al menos 104 cuerpos desde enero a la fecha. Y los trabajos de b\u00fasqueda, a menudo meticulosos, contin\u00faan por parte de peritos y expertos. A las cifras oficiales dadas a conocer por las autoridades se suman las dos fosas que han sido encontradas en lo que va de julio en los municipios de El Salto, con al menos 28 cuerpos, y en la colonia Chulavista de Tlajomulco de Z\u00fa\u00f1iga, donde fue encontrada una cabeza humana en una finca y la autoridad sospecha que podr\u00eda haber m\u00e1s cuerpos en el inmueble.Le podr\u00eda interesar: (Caso de ni\u00f1o secuestrado estremece a M\u00e9xico)De acuerdo con el informe denominado 'Registro Nacional de Fosas Clandestinas y Cuerpos Exhumados' actualizado al 13 de julio por la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n (Segob), Jalisco es primer lugar en el n\u00famero de cuerpos localizados en fosas clandestinas con 487 personas entre el 1 de diciembre de 2018 al 30 de junio de 2020. Seg\u00fan cifras actualizadas recientemente, hay 73.201 desaparecidos desde 1964 a la fecha a nivel nacional, aunque m\u00e1s de 71.000 son casos registrados despu\u00e9s de 2006. Y de acuerdo con el Sistema de Informaci\u00f3n Sobre V\u00edctimas de Desaparici\u00f3n del Gobierno estatal, se contabilizan 9.413 personas desaparecidas o pendientes de localizar, situando a la entidad como una de las que m\u00e1s casos de este tipo registra. \"Mi hip\u00f3tesis es que esas disputas (del narcotr\u00e1fico) van generando condiciones para que un grupo pueda denunciar a otro para que se puedan llevar a cabo estas localizaciones. Pero la autoridad no dice c\u00f3mo es que llegan a las fosas y tampoco explican c\u00f3mo en un periodo tan corto Jalisco se convirti\u00f3 en el que tiene mayor n\u00famero de cuerpos exhumados\", se\u00f1al\u00f3 el acad\u00e9mico del Departamento de Estudios en Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad de Guadalajara, Darwin Franco. Adem\u00e1s, consider\u00f3 que hay zonas del estado que, por la ausencia o incapacidad de las autoridades, se han convertido en tierra de nadie y est\u00e1n hoy controlados y disputados por el crimen organizado.Sol\u00eds ha dicho a medios de comunicaci\u00f3n que el aumento de fosas es resultado de las investigaciones realizadas por la Fiscal\u00eda Especializada en Personas Desaparecidas. Sin embargo, acot\u00f3 el experto Darwin Franco, todav\u00eda falta relacionar el creciente hallazgo de fosas con la identificaci\u00f3n de desaparecidos. \"Los familiares llevan a\u00f1os buscando sin encontrarlos y la respuesta es que en realidad como no hab\u00eda una localizaci\u00f3n de estas fosas, no hab\u00eda una b\u00fasqueda en muerte de las personas desaparecidas\", a\u00f1adi\u00f3 el especialista en el tema. Desde septiembre del a\u00f1o pasado, el estado era testigo del creciente hallazgo de fosas como la que fue encontrada en un predio de cuatro hect\u00e1reas en la colonia La Primavera, dentro del bosque del mismo nombre. En este sitio se encontraron hasta 138 bolsas con restos humanos y prendas de vestir, pertenecientes al menos a 40 v\u00edctimas.La colusi\u00f3n entre las autoridades municipales y estatales es un ingrediente fundamental para este tipo de crimen, pues la vigilancia de las fincas, mayormente privadas, la excavaci\u00f3n de un pozo, el transporte de los cuerpos y la inhumaci\u00f3n requiere una estrategia compleja. La mayor\u00eda de las v\u00edctimas son desmembradas dentro de las mismas fincas, como parte de esta \"maquinaria del horror\", admite Franco. \"Una fosa lleva toda una maquinaria de horror, implica por lo menos capacidad econ\u00f3mica del crimen organizad y capacidad t\u00e9cnica. Es decir, mano de obra especializada en este tipo de trabajo, adem\u00e1s de la colusi\u00f3n de las autoridades para mover esa cantidad de cuerpos y recursos y la capacidad de control del territorio del crimen organizado\", explic\u00f3. Adem\u00e1s, lament\u00f3 la falta de protocolos tras el hallazgo de fosas, o indicios en la materia. \"No hay una labor de procuraci\u00f3n de seguridad en la que este tipo de sitios se resguarden y de ah\u00ed que puedan ser usados y usados, y no pasa absolutamente nada\", advirti\u00f3. Con 7,8 millones de habitantes, Jalisco registr\u00f3 en el primer semestre del 2020 un total de 1.276 homicidios dolosos, siendo uno de los estados con m\u00e1s asesinatos en n\u00fameros absolutos. La entidad, que alberga a la zona metropolitana de Guadalajara, es sede del Cartel Jalisco Nueva Generaci\u00f3n (CJNG), considerado el grupo criminal m\u00e1s poderoso de M\u00e9xico.\u00a0Le puede interesar: (Encerrar\u00e1n en zool\u00f3gico a oso que sorprendi\u00f3 a turistas)EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/jalisco-se-llena-de-fosas-comunes-por-el-narcotrafico-522280", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Perd\u00ed el mejor empleo de mi vida por una foto en redes sociales'", "contenido": " El pasado 3 de junio, el estadounidense Emmanuel Cafferty, de 47 a\u00f1os, volv\u00eda a su casa despu\u00e9s de una jornada m\u00e1s de trabajo. Su rutina consist\u00eda en pasar entre 8 y 12 horas al d\u00eda inspeccionando las redes subterr\u00e1neas de gas y electricidad de la ciudad de San Diego, California. Ca\u00eda la tarde y hac\u00eda calor. Al volante de la camioneta de la empresa, manten\u00eda la ventanilla abierta y el brazo izquierdo en el exterior. Seg\u00fan Cafferty, juntaba dos dedos de la mano distra\u00eddamente, en un gesto que repiti\u00f3 varias veces durante la entrevista con BBC News Brasil. \"En ese momento, un desconocido con un celular y una cuenta de Twitter puso mi vida del rev\u00e9s\", cuenta Cafferty. Hac\u00eda apenas una semana que George Floyd, un hombre negro desarmado, mor\u00eda despu\u00e9s de que un polic\u00eda blanco le retuviera en el suelo durante varios minutos presion\u00e1ndole el cuello con la rodilla en Mine\u00e1polis. Las im\u00e1genes de la muerte de Floyd desencadenaron lo que se considera la mayor ola de protestas contra el racismo en Estados Unidos en la historia reciente. En ese contexto, el chasquido de dedos de Cafferty fue interpretado por otro conductor como un gesto espec\u00edfico: un s\u00edmbolo usado por supremacistas blancos. \"Ese hombre comenz\u00f3 a tocar la bocina y a insultarme. Gritaba: '\u00bfva a seguir haciendo eso?' y sac\u00f3 el celular para fotografiarme. Pens\u00e9 que tal vez le hab\u00eda cerrado el paso en el tr\u00e1fico, por accidente. Pero est\u00e1bamos los dos parados en el sem\u00e1foro y yo no entend\u00eda nada\", relata. Dos horas despu\u00e9s del incidente, su supervisor le llam\u00f3 para decirle que hab\u00eda sido denunciado como racista en las redes sociales y que le suspend\u00eda del trabajo sin sueldo. Una hora m\u00e1s tarde, sus colegas llegaron a su casa para llevarse la camioneta y la computadora de la empresa. Cinco d\u00edas despu\u00e9s fue despedido. \"As\u00ed fue como perd\u00ed el mejor empleo de mi vida\", dice Cafferty. Sin estudios superiores, hijo de inmigrantes mexicanos, viv\u00eda su versi\u00f3n del sue\u00f1o americano. Ganaba US$41 la hora, el doble que en su empleo anterior, y ten\u00eda cobertura de salud y de jubilaci\u00f3n por primera vez en su vida. Cuando consigui\u00f3 la plaza, seis meses atr\u00e1s, \u00e9l, sus tres hijas y sus nietos salieron a comer para celebrarlo. Cafferty explica que no ten\u00eda ni idea de que el gesto que se le atribuye, com\u00fanmente asociado con un \"OK\" en Estados Unidos, pudiese tener connotaciones racistas. De acuerdo a la Liga contra la Difamaci\u00f3n, una organizaci\u00f3n centenaria que combate los discursos de odio en Estados Unidos, el s\u00edmbolo del \"OK\" fue adoptado en 2017 por usuarios racistas en foros de internet como 4chan. La propia organizaci\u00f3n recomienda tener cuidado con la interpretaci\u00f3n de la se\u00f1al. \"La abrumadora mayor\u00eda de las veces el gesto significa consentimiento o aprobaci\u00f3n. Por eso no se puede presumir que alguien que lo haga lo est\u00e9 usando en un contexto de racismo, a menos que exista otra prueba para apoyar esa percepci\u00f3n. Desde 2017, muchas personas fueron acusadas err\u00f3neamente de ser racistas o supremacistas por usar el gesto en el sentido tradicional e inocuo\", alerta la organizaci\u00f3n. Eso es exactamente lo que le pas\u00f3 a Cafferty. O peor. \"En mi caso, no era un s\u00edmbolo. Solo estaba chasqueando los dedos. Pero un hombre blanco lo interpret\u00f3 como un gesto parecido al 'OK', que ser\u00eda racista, y se lo dijo a mis jefes, tambi\u00e9n blancos, que decidieron creerle a \u00e9l, no a m\u00ed, que no soy blanco\", afirma exasperado, al tiempo que se frota los brazos para mostrar el color de su piel. El autor de la fotograf\u00eda y del primer post contra Cafferty admiti\u00f3 ante el equipo local de la cadena estadounidense NBC que quiz\u00e1 exager\u00f3 en la interpretaci\u00f3n que hizo del supuesto gesto y que, a pesar de haber etiquetado en su publicaci\u00f3n a la empresa en la que Cafferty trabajaba, no quer\u00eda que fuera despedido. El usuario borr\u00f3 el mensaje original e incluso la cuenta de Twitter. Pero ya era tarde, el post se hab\u00eda viralizado y el empleo estaba perdido. BBC News Brasil no logr\u00f3 localizar al autor del post original. \"Una multitud de Twitter me cancel\u00f3. Ya llam\u00e9 a todos mis exempleadores en las seis semanas desde que aconteci\u00f3 el episodio y nadie me llama de vuelta. Lo primero que hace un empleador a la hora de contratar es poner el nombre en Google. El m\u00edo qued\u00f3 ligado a este episodio, sin importar si era cierto o no. No s\u00e9 c\u00f3mo voy a seguir con mi vida de aqu\u00ed para adelante\", se desahoga. Ha tenido que acudir a terapia semanal para lidiar con el dolor y el miedo que ha sentido. El caso de Cafferty es emblem\u00e1tico de lo que se considera un peligroso efecto colateral de la llamada cultura de la cancelaci\u00f3n. El movimiento comenz\u00f3 hace algunos a\u00f1os como una forma de llamar la atenci\u00f3n sobre causas de justicia social y preservaci\u00f3n medioambiental, como una manera de amplificar la voz de los grupos oprimidos y forzar acciones pol\u00edticas de marcas o figuras p\u00fablicas. Funciona as\u00ed: un usuario de redes sociales como Twitter o Facebook, presencia un acto que considera equivocado, lo graba en video o lo fotograf\u00eda y lo publica en su cuenta, con el cuidado de etiquetar a la empresa empleadora del denunciado y autoridades p\u00fablicas u otros influencers digitales que puedan amplificar el alcance del mensaje. Es com\u00fan que, en cuesti\u00f3n de horas, el post haya sido replicado miles de veces. La cascada de menciones a una empresa suele precipitar actitudes sumarias para frenar el desgaste de imagen, sin que la persona a la que se denuncia pueda defenderse adecuadamente. \"En mi caso, me escucharon una vez y luego ya me despidieron. Parece que concluyeron que era un racista\", se\u00f1ala Cafferty. BBC News Brasil intent\u00f3 hablar con la empresa SDG&E, donde trabajaba Cafferty, pero no obtuvo respuesta hasta la publicaci\u00f3n de este reportaje. Como reacci\u00f3n a las primeras denuncias de usuarios contra Cafferty en Twitter, la empresa afirm\u00f3: \"Creemos firmemente que no hay espacio en la sociedad para ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n\" y a\u00f1adi\u00f3 que inici\u00f3 una investigaci\u00f3n sobre la conducta del entonces todav\u00eda empleado. La cancelaci\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 del t\u00edpico troleo de internet, con insultos coordinados, frecuente en disputas de opini\u00f3n entre usuarios de redes. Es un ataque a la reputaci\u00f3n que amenaza el empleo y los medios de subsistencia actuales y futuros de la persona cancelada. Extremadamente frecuente en Estados Unidos, hoy desprestigia tambi\u00e9n a personas an\u00f3nimas, gente com\u00fan como Cafferty. \"Usted puede ser cancelado por algo que diga en medio de una multitud de completos extra\u00f1os si alguno de ellos lo graba en video, o por un chiste que suene mal en las redes sociales, o por algo que usted dijera o hiciera hace mucho tiempo y de lo que quede alg\u00fan registro en internet\", escribi\u00f3 el columnista del diario The New York Times Ross Douthat en un art\u00edculo sobre el fen\u00f3meno de la cancelaci\u00f3n. \"Y no hace falta que sea prominente, famoso o pol\u00edtico para ser p\u00fablicamente avergonzado y permanentemente marcado: todo lo que usted necesita hacer es tener un d\u00eda particularmente malo y las consecuencias pueden durar mientras Google exista\" El alcance de la cultura de la cancelaci\u00f3n en Estados Unidos ha despertado dudas ante la posibilidad de que se cometan injusticias. El de Cafferty no es un caso \u00fanico. A finales de mayo, un investigador contratado por una consultora pol\u00edtica progresista comparti\u00f3 en Twitter el resultado de un estudio que indicaba que, en los a\u00f1os 60, las protestas raciales violentas aumentaron el porcentaje de votos para candidatos republicanos, en cuanto que los actos pac\u00edficos favorecieron a los pol\u00edticos dem\u00f3cratas en las urnas. Activistas consideraron que su comentario era una reprimenda a los actos de protesta por la muerte de George Floyd y pasaron a exigir su dimisi\u00f3n. El investigador fue despedido d\u00edas m\u00e1s tarde. El mes pasado, una profesora de teatro en Nueva York fue acusada de haberse adormecido durante una reuni\u00f3n online en la que se hablaba de acciones a favor de la justicia racial en el curso. Una petici\u00f3n firmada por casi 2.000 personas pidi\u00f3 su dimisi\u00f3n, acus\u00e1ndola de racista. La profesora lo niega y alega que estaba descansando la vista mirando para abajo moment\u00e1neamente cuando se hizo la foto. Ante lo que calificaron como \"atm\u00f3sfera sofocante\", un grupo de 150 periodistas, intelectuales, acad\u00e9micos y artistas, considerados progresistas, decidieron publicar en Harper's Magazine un texto titulado \"Una carta sobre la justicia y el debate abierto\". Firmada por nombres de peso como el ling\u00fcista Noam Chomsky, los escritores JK Rowling y Andrew Solomon, la activista feminista Gloria Steinem, la economista trans Deirdre McCloskey, y el analista pol\u00edtico Yascha Mounk, la carta afirma que \"el libre intercambio de informaciones e ideas, fuerza vital de una sociedad liberal, se vuelve cada d\u00eda m\u00e1s restringido\". Y contin\u00faa: \"Si bien esper\u00e1bamos esto de la derecha radical, la censura tambi\u00e9n se est\u00e1 esparciendo ampliamente en nuestra cultura: una intolerancia a las visiones opuestas, una moda del se\u00f1alamiento p\u00fablico y el ostracismo, y la tendencia a disolver cuestiones pol\u00edticas complejas en una certeza moral cegadora\". En la misma l\u00ednea, una de las editoras de opini\u00f3n de The New York Times, Bari Weiss, renunci\u00f3 esta semana por medio de una carta abierta en la que acusa a la publicaci\u00f3n de promover un \"nuevo macartismo\", en referencia a la patrulla ideol\u00f3gica anticomunista de los a\u00f1os 50 en Estados Unidos. \"Art\u00edculos que eran f\u00e1cilmente publicados hace apenas dos a\u00f1os, ahora colocan a un editor o autor en problemas. Eso si no hace que sea despedido. Si un texto se percibe como probable fuente de reacci\u00f3n interna o en las redes sociales, el editor ni siquiera lo publica\", escribi\u00f3 Weiss, contratada por The New York Times poco despu\u00e9s de la elecci\u00f3n de Trump en 2016, en un esfuerzo por amplificar la diversidad de voces en el diario. En un art\u00edculo para la publicaci\u00f3n The Atlantic, en la que cita el caso de Cafferty, el analista pol\u00edtico Yascha Mounk explica por qu\u00e9 firm\u00f3 el manifiesto. Mounk aplaude lo que llama \"la nueva determinaci\u00f3n estadounidense\" para desenraizar preconceptos de la sociedad. \"No obstante, ser\u00eda un enorme error, especialmente para quienes se preocupan por la justicia social, considerar lo que sucedi\u00f3 con Cafferty como un detalle menor o el precio a pagar por el progreso\", escribi\u00f3 Mounk. La respuesta a la carta dentro del movimiento progresista no tard\u00f3 en llegar. Un grupo de periodistas, artistas e intelectuales acus\u00f3 a los autores de la primera carta de, desde lo alto de su \u00e9xito profesional y c\u00f3moda posici\u00f3n en el mercado, ignorar las dificultades de las minor\u00edas -como la comunidad negra o la comunidad LGBTIQ- en el debate p\u00fablico, en el mundo acad\u00e9mico, en las artes, en el periodismo, en el mercado editorial. \"Los firmantes, muchos de ellos blancos, ricos y dotados de grandes plataformas, argumentan que tienen miedo de ser silenciados, que la llamada cultura de la cancelaci\u00f3n est\u00e1 fuera de control y que temen por sus empleos y por el libre intercambio de ideas, al mismo tiempo que se expresan en una de las revistas de mayor prestigio del pa\u00eds\", se\u00f1alan los firmantes del nuevo documento, titulado \"Una carta m\u00e1s espec\u00edfica sobre la justicia y el debate abierto\". Algunos de los que suscribieron el texto prefirieron permanecer an\u00f3nimos, citando apenas la instituci\u00f3n en la que trabajan, por miedo a las represalias. Los autores citan por su nombre a algunos de sus antagonistas: mencionan que la escritora JK Rowling estuvo involucrada recientemente en un debate sobre la palabra \"mujer\". Al comentar un texto que hablaba de \"personas menstruantes\", Rowling afirm\u00f3: \"Si el sexo biol\u00f3gico no es real, la realidad que viven globalmente las mujeres queda borrada. Yo conozco y amo a personas trans, pero borrar el concepto de sexo biol\u00f3gico elimina la capacidad de muchas personas de analizar el significado de sus vidas. Decir la verdad no es discurso de odio\". Su afirmaci\u00f3n fue tachada de transf\u00f3bica y fue duramente criticada. La discusi\u00f3n pol\u00edtica en torno a la cuesti\u00f3n ser\u00e1 larga y beligerante. Ajeno a ella, Cafferty intenta recuperar su empleo. Demand\u00f3 a la empresa en la que trabajaba y al hombre que lo fotografi\u00f3, pero no espera que haya un veredicto antes de un a\u00f1o. Cafferty dice simpatizar con los movimientos por la justicia racial, pero indica que nunca realiz\u00f3 activismo pol\u00edtico en su vida. \"Ni cuenta de Twitter ten\u00eda antes de ser cancelado\", subraya. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=QkzsUZOK6-0&t=28s https://www.youtube.com/watch?v=82qlWHpSRaw&t=1s https://www.youtube.com/watch?v=4hw6wlscdUk", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/noticias-perdio-su-trabajo-por-publicacion-de-foto-en-redes-sociales-el-mundo-hoy-521200", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Farc 'camuflaron' 272 menores en listas de desmovilizaci\u00f3n /En secreto", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/en-secreto-alfredo-rangel-sera-embajador-en-nicaragua-522310", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Universidad Santo Tom\u00e1s otorg\u00f3 Honoris Causa a Manuel Elkin Patarroyo", "contenido": " En el marco de las actividades conmemorativas que realiza la Universidad Santo Tom\u00e1s por la celebraci\u00f3n de sus 440 a\u00f1os, el Consejo Superior de la Instituci\u00f3n dio su voto un\u00e1nime para conferir el Doctorado Honoris Causa en Educaci\u00f3n al cient\u00edfico tolimense Manuel Elkin Patarroyo, por su labor como docente, investigador y maestro en Colombia y el mundo. Tambi\u00e9n recibi\u00f3 el mismo reconocimiento el dominico caldense fray Adalberto Cardona G\u00f3mez; ambos en una solemne ceremonia privada que se realiz\u00f3 el pasado 3 de julio, en el Convento Santo Domingo de Bogot\u00e1. En presencia de los frailes de la Orden de Predicadores residentes ah\u00ed y de directivos de la Universidad, fray Jos\u00e9 Gabriel Mesa Angulo, O.P., Rector General de la Santo Tom\u00e1s en Colombia, resalt\u00f3 en su discurso que es la primera vez que el Doctor Manuel Elkin Patarroyo Murillo, ya reconocido en el mundo entero por su producci\u00f3n cient\u00edfica especialmente sobre vacunas, recibe una distinci\u00f3n Honoris Causa como Doctor en Educaci\u00f3n. Por su parte, el prestigioso experto en vacunas, manifest\u00f3 que recib\u00eda con entusiasmo el t\u00edtulo porque de la mano de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, se ha ocupado largos a\u00f1os de su vida en formar muchos investigadores para el servicio de la humanidad. Como grata sorpresa para los frailes dominicos, el Doctor Patarroyo comparti\u00f3 en su Lectio Magistralis el estado actual de sus investigaciones sobre la vacuna del coronavirus, que publicar\u00e1 en revistas cient\u00edficas internacionales de alto impacto mundial, en pocas semanas.El Rector General destac\u00f3 tambi\u00e9n en su intervenci\u00f3n la labor educativa realizada por fray Adalberto Cardona, O.P., maestro y formador de la Orden de Predicadores, Doctor en Filosof\u00eda de la Universidad de Friburgo \u2013 Suiza y Doctor en Teolog\u00eda de la Pontificia Universidad Bolivariana, reconocido por su trayectoria docente en Colombia y en la ciudad de Roma, durante m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os, as\u00ed como sus aportes al desarrollo acad\u00e9mico y humanista de la Santo Tom\u00e1s.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/universidad-santo-tomas-otorgo-honoris-causa-a-manuel-elkin-patarroyo-521690", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Pel\u00edculas para ver en Netflix y que est\u00e1n basadas en hechos reales", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-peliculas-recomendadas-de-netflix-basadas-en-hechos-reales-522172", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo hacer en casa si vivo con un sospechoso o caso de coronavirus?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/covid-19-consejos-coronavirus-como-cuidarse-en-casa-con-enfermo-o-sospecha-de-covid-521332", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Los grandes enemigos que hay en el mundo de Hollywood", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/hollywood-rivalidades-entre-estrellas-de-cine-454746", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea el incre\u00edble parecido entre James y una arquera italiana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/rachele-baldi-arquera-italiana-que-se-parece-a-james-rodriguez-520836", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las burlas con el narcotr\u00e1fico que han ofendido a los colombianos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/shakira-consumiendo-cocaina-y-burlas-sobre-narcotrafico-contra-colombia-441742", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Objetos extra\u00f1os avistados en el pa\u00eds durante los \u00faltimos a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fotos-avistamientos-de-presuntos-ovnis-en-colombia-520414", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Aprenda a preparar los mejores c\u00f3cteles y pase un rato \u00fanico en casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/recetas-de-cocteles-para-preparar-en-casa-521836", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las burlas con el narcotr\u00e1fico que han ofendido a los colombianos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/shakira-consumiendo-cocaina-y-burlas-sobre-narcotrafico-contra-colombia-441742", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Asi\u0301 puede preparar una ensalada Ce\u0301sar en casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/recetas-como-preparar-ensalada-cesar-en-cuarentena-521874", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transefi brinda mayor rendimiento a equipos el\u00e9ctricos", "contenido": " A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico y mantenimiento preventivo a subestaciones el\u00e9ctricas, transformadores, seccionadores, tableros y celdas, as\u00ed como a plantas el\u00e9ctricas, cortacircuitos y pararrayos, entre otros, Transefi promueve un manejo eficiente de la energ\u00eda y la protecci\u00f3n del medioambiente. Este tema es vital puesto que, realizando mantenimiento por lo menos una vez al a\u00f1o, se pueden evitar fallas inesperadas y onerosas, fugas de energ\u00eda y el deterioro de la vida de los equipos, al tiempo que se identifican y corrigen riesgos que atenten contra la seguridad de las personas, la infraestructura y los bienes.Para mayor informaci\u00f3n visita www.transefi.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/transefi-brinda-mayor-rendimiento-a-equipos-electricos-517502", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 Tug\u00f3 Fest con grandes ofertas", "contenido": " Desde el pasado 4 de julio y hasta el 5 de agosto, se adelanta el #Tug\u00f3Fest, el aniversario con miles de productos en oferta para renovar los espacios del hogar. Visita las tiendas Tug\u00f3 del pa\u00eds o encu\u00e9ntralos en tugo.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/llego-tugo-fest-con-grandes-ofertas-516754", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ecoambiente, expertos en consultor\u00eda integral", "contenido": " Cuidar el medioambiente es un tema que est\u00e1 latente en la agenda actual. Por esta raz\u00f3n, contar con la asesor\u00eda de compa\u00f1\u00edas como Ecoambiente es fundamental para disminuir y controlar los impactos ambientales. Dicha empresa realiza, entre otros, estudios, dise\u00f1os y obras de ingenier\u00eda ambiental y sanitaria para prevenci\u00f3n y control de impactos ambientales, an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de problemas tipo en la industria, toma de muestras y an\u00e1lisis de laboratorio de par\u00e1metros ambientales de la matriz aire y, adem\u00e1s, se destaca en la gesti\u00f3n ambiental y en la consultor\u00eda de gesti\u00f3n integral de residuos.Para m\u00e1s informaci\u00f3n, contacte al whatsApp +57 311 7892308", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ecoambiente-expertos-en-consultoria-integral-517504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los descuentos se toman Muebles y Accesorios", "contenido": " Conoce las tendencias para transformar cada uno de los espacios de la casa en Muebles y Accesorios. Aprovecha las rebajas y conoce m\u00e1s en www.mueblesyaccesorios.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-descuentos-se-toman-muebles-y-accesorios-517398", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Con Woden Pro repara tu celular sin salir de casa", "contenido": " \u00bfSe te rompi\u00f3 la pantalla? \u00bfLa bater\u00eda cumpli\u00f3 su vida \u00fatil? Para solucionar estos y otros problemas est\u00e1 Woden Pro, un servicio respaldado por una empresa multilatina, con 19 a\u00f1os de experiencia en servicios posventa para equipos tecnol\u00f3gicos.Adem\u00e1s, Woden Pro cuenta con el respaldo de las marcas fabricantes, por lo que la reparaci\u00f3n es realizada por t\u00e9cnicos certificados y con repuestos originales. Solo ingresa a www.woden.com.co/woden-pro, solicita el servicio y tu equipo ser\u00e1 recogido a domicilio, reparado y devuelto a casa en menos de 72 horas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/con-woden-pro-repara-tu-celular-sin-salir-de-casa-517566", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lander, 55 a\u00f1os llevando calidad, ahora a trav\u00e9s de canales digitales", "contenido": " Durante la pandemia, esta marca se ha acercado m\u00e1s a sus consumidores a trav\u00e9s de redes sociales como Instagram y Facebook, en las cuales ofrece tips y recomendaciones para el cuidado personal en casa. Por medio de ellas, tambi\u00e9n se han canalizado parte de los esfuerzos para activar la venta digital en su p\u00e1gina web www.lander.com.co y, de esta forma, evitar que las personas salgan de sus casas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lander-55-anos-llevando-calidad-ahora-a-traves-de-canales-digitales-518042", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Negocios se adaptan a la virtualidad con Se\u00f1or T", "contenido": " Se\u00f1or T ofrece desarrollo de APPS, sitios y aplicaciones web, servicios de marketing\u2019 digital, \u2018landing pages\u2019, \u2018hosting\u2019, Adem\u00e1s, ofrece capacitaciones en tecnolog\u00eda para que las empresas se adapten a la coyuntura actual y puedan sacarle mayor provecho al mundo digital. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consulte www.senort.co o escriba al whatsapp +57 350 2889191", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/negocios-se-adaptan-a-la-virtualidad-con-senor-t-518060", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Becampo trae productos org\u00e1nicos y tradicionales hasta su mesa", "contenido": " Becampo es una iniciativa de la empresa Nopal Fertilizante Org\u00e1nico que busca ayudar a campesinos a vender sus productos org\u00e1nicos directamente a los hogares. Adem\u00e1s apoya a cultivadores locales y emprendedores que se han visto afectados por la situaci\u00f3n actual, generando de esta manera trabajo en el campo y en la ciudad.Ofrecen mercado fresco y comida t\u00edpica de alta calidad con todos los protocolos de seguridad para entregarlos en la puerta de la casa.\u00danete ingresando a\u00a0www.mercadobecampo.com, o escribe al 3506842629 y vive una experiencia de lo mejor que tiene Colombia para ofrecer.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/becampo-trae-productos-organicos-y-tradicionales-hasta-su-mesa-520554", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Cl\u00ednica Masculina, ayudando a los hombres desde 1989", "contenido": " Desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, la Cl\u00ednica Masculina atiende hombres con disfunci\u00f3n er\u00e9ctil (impotencia sexual y eyaculaci\u00f3n precoz) que a su vez pueden padecer otras enfermedades como diabetes, hipertensi\u00f3n arterial o que se hayan sometido a cirug\u00eda de la pr\u00f3stata. All\u00ed realizan un estudio cl\u00ednico completo de cada paciente de manera individual y ofrecen tratamiento inmediato. Para mayor informaci\u00f3n consulte www.clinicamasculina.com.co o comun\u00edquese al whatsapp +57 315 3938445.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/clinica-masculina-ayudando-a-los-hombres-desde-1989-520968", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ortizo, m\u00e1s que una tienda de instrumentos", "contenido": " Con m\u00e1s de 38 a\u00f1os de experiencia, Ortizo se ha posicionado como la tienda de instrumentos m\u00e1s importante del pa\u00eds. All\u00ed se pueden encontrar desde guitarras, acordeones, pianos, hasta ukeleles, amplificadores y mucho m\u00e1s.Haz clic aqu\u00ed y visita su tienda en l\u00ednea.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ortizo-mas-que-una-tienda-de-instrumentos-521494", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Amascotas.co, 7 a\u00f1os brindando la mejor atenci\u00f3n", "contenido": " Dadas las condiciones actuales, el Club de la Mascota decidi\u00f3 dar el salto a internet y ofrecer sus productos de manera virtual. As\u00ed nace Amascotas.co, tienda en l\u00ednea que con dedicaci\u00f3n y esfuerzo se convierte en un portal para adquirir alimento premium y s\u00faper premium, suplementos vitam\u00ednicos, medicamentos, y dem\u00e1s art\u00edculos para perros y gatos. Ofrecen un 10 por ciento de descuento en la primera compra, as\u00ed como env\u00edos a domicilio a las principales ciudades del pa\u00eds.Para m\u00e1s informaci\u00f3n consulte www.amascotas.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/amascotas-co-7-anos-brindando-la-mejor-atencion-521748", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Reforma inaplazable", "contenido": " Comenz\u00f3 la tercera legislatura con anuncios agridulces. El Gobierno una vez m\u00e1s les sac\u00f3 el cuerpo a proyectos claves. Por lo tanto, no habr\u00e1 reforma pensional en lo que queda de mandato y tampoco reforma laboral, aun cuando su urgencia es manifiesta. Solo unos pa\u00f1os de agua tibia para regular el teletrabajo. Y no se ve clara la reforma de la justicia, que a\u00fan no se termina de afinar y ya empieza a mostrar sus limitaciones, fruto quiz\u00e1s del exceso de concertaci\u00f3n. Y ni una palabra de la reglamentaci\u00f3n de la consulta previa, tan necesaria para destrabar miles de iniciativas que mucho contribuir\u00edan a reactivar nuestra econom\u00eda. La buena noticia corri\u00f3 por cuenta del sector salud, cuya reforma fue presentada el lunes de manera conjunta por el Gobierno, en cabeza del ministro Ruiz y el partido Cambio Radical. Este proyecto fue enriquecido y ahora compartido por parlamentarios de varias bancadas, y como se anunci\u00f3 que contar\u00e1 con mensaje de urgencia, es bien probable que sea uno de los pocos que se conviertan en ley.El proyecto busca garantizar y conciliar dos objetivos que han constituido por siempre el tr\u00e1gico dilema del sector: el derecho a la salud y la sostenibilidad del sistema. La propuesta, que plantea muchos cambios, pudo, adem\u00e1s, incorporar respuestas a problem\u00e1ticas concretas surgidas con la crisis del covid-19, en especial en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n y el efectivo aseguramiento de los ciudadanos.En materia de pol\u00edtica p\u00fablica consagra un modelo de atenci\u00f3n primaria integral, con enfoque familiar y comunitario, orientado hacia la promoci\u00f3n y la prevenci\u00f3n, y un esquema novedoso de operaci\u00f3n a trav\u00e9s de planes de salud, en donde se unifican los beneficios del POS y el no POS, en un periodo de dos a\u00f1os, y en el que el asegurador debe responder por todo. En ese lapso se establece una compensaci\u00f3n por maternidad para las mujeres beneficiarias del subsidio total de salud o las de contribuci\u00f3n solidaria. Se prev\u00e9 una integraci\u00f3n completa de la red, cuyo eje ser\u00e1 el m\u00e9dico de familia.Como una respuesta a la reiterada aspiraci\u00f3n del cuerpo m\u00e9dico se crea el concepto de Centros de Excelencia, lo que tambi\u00e9n permitir\u00e1 que algunos hospitales puedan especializarse en enfermedades hu\u00e9rfanas y c\u00e1ncer, cuyo Instituto se transforma y fortalece. Se crea el concepto de APP en salud para que entidades privadas, bajo condiciones y vigilancia muy exigentes, puedan construir, dotar, operar y administrar en forma delegada hospitales p\u00fablicos.El proyecto tambi\u00e9n avanza en la dignificaci\u00f3n laboral de los m\u00e9dicos y el personal de la salud. Se pone fin a la tercerizaci\u00f3n en la contrataci\u00f3n, mediante un nuevo modelo que se asimila al de los servidores p\u00fablicos, pero con un contrato privado que garantiza estabilidad laboral, formaci\u00f3n, jornadas e incentivos, entre otros beneficios. Para superar la inequidad en el acceso a las especializaciones se establece un examen \u00fanico y nacional de ingreso, y la inaplazable remuneraci\u00f3n a m\u00e9dicos residentes.Por supuesto, vuelve a ocuparse del programa de saneamiento financiero del sector mediante la figura del giro directo a los hospitales, para lo cual se crea el Fondo de Fomento para el sector salud, que atender\u00e1 los problemas de pagos entre aseguradores y prestadores. Y, como lo hab\u00edamos anunciado, se reglamentan y regulan los conglomerados en el sector.Me es imposible abordar aqu\u00ed todos los cambios propuestos, pero no puedo dejar de mencionar que el proyecto propone una depuraci\u00f3n de las 37 entidades que hoy integran el sistema de aseguramiento, de tal manera que no subsistir\u00e1n sino aquellas que tengan la capacidad de atenci\u00f3n requerida en su \u00e1rea territorial de operaci\u00f3n. Se liquidar\u00e1n las EPS insolventes o que no est\u00e9n en capacidad de cumplir con sus obligaciones, y se pondr\u00e1 un tope a los gastos administrativos de estas.Estamos frente a una verdadera revoluci\u00f3n de la salud, en la que el epicentro es el ciudadano y la familia colombiana. Son el tipo de iniciativas que la gente est\u00e1 esperando, y no me cabe duda de que de aprobarse tan solo este proyecto, se habr\u00e1 salvado con creces la legislatura.GERM\u00c1N VARGAS LLERAS", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/german-vargas-lleras/reforma-inaplazable-columna-de-german-vargas-lleras-522206", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Cuidados intensivos", "contenido": " Barranquilla y Cartagena, las ciudades con las cifras m\u00e1s aterradoras de la pandemia de covid-19 el mes pasado, confirmaron esta semana su mejor\u00eda, al igual que el Atl\u00e1ntico, al reducir sus nuevos casos diarios a la mitad de lo que eran en junio, y sus muertes por d\u00eda, a una cuarta parte. La ocupaci\u00f3n de sus camas UCI tambi\u00e9n cay\u00f3, del 95 % de fines de junio al muy tranquilizador 65 % que marc\u00f3 esta semana. Pero esta zona fue la \u00fanica con buenas noticias. Lo de Bogot\u00e1 es cr\u00edtico: no obstante haber sumado a las volandas 400 camas UCI este mes, el flujo de enfermos no cesa, y el viernes en la ma\u00f1ana quedaban disponibles 118 unidades. Nuevas camas est\u00e1n previstas para agosto, pero como los pacientes que llegan a las UCI vienen creciendo a raz\u00f3n de 200 por semana, el riesgo de colapso es muy alto. Con 1.809 camas, Bogot\u00e1 tiene 231 por mill\u00f3n de habitantes. Para sobrevivir a lo m\u00e1s duro, Barranquilla necesit\u00f3 370 camas UCI por mill\u00f3n de habitantes. A la capital del pa\u00eds se le hizo tarde.En Medell\u00edn, los nuevos casos diarios pasaron de menos de 100 en junio a rozar los 700 esta semana. Entre el s\u00e1bado 18 y el viernes 24 en la ma\u00f1ana, un centenar de pacientes llegaron a las UCI. Si esta semana ese flujo se mantiene, ser\u00e1n copadas las 80 camas que quedaban disponibles el viernes, as\u00ed como parte de las 40 que la alcald\u00eda espera activar antes de fin de mes. El alcalde Daniel Quintero sostiene que cuenta con casi 700 camas (270 por mill\u00f3n de habitantes), pero la web oficial del Minsalud solo le reconoce operativas unas 635: si esta es la cifra correcta, la ciudad est\u00e1 en grav\u00edsimo peligro.En Cali, hace una semana el sistema luc\u00eda mejor preparado. Con m\u00e1s de 700 camas UCI \u2013290 por mill\u00f3n de habitantes\u2013, no hab\u00eda superado el 88 % de ocupaci\u00f3n. Pero tras el aceler\u00f3n de casos nuevos (unos 400 diarios esta semana), la ocupaci\u00f3n subi\u00f3 a 93 % y el viernes solo hab\u00eda 45 camas disponibles mientras la alcald\u00eda buscaba activar de urgencia 25 m\u00e1s. Necesitar\u00e1 sumar 150 para acercarse a las 370 camas UCI por mill\u00f3n de habitantes que salvaron a Barranquilla en el pico de junio.Entre las dem\u00e1s capitales, Manizales parece la mejor preparada: 172 camas para su medio mill\u00f3n de habitantes (un promedio de 344 por mill\u00f3n). Lo contrario ocurre con Pereira, que tiene apenas 103 camas para sus 600.000 habitantes (unas 170 por mill\u00f3n): por ahora, en Risaralda la pandemia no se ha acelerado, algo que las autoridades deben aprovechar para aumentar la capacidad de UCI antes del previsible subid\u00f3n de casos.Bucaramanga no ha sido hasta ahora muy golpeada, pero su ritmo de contagios aument\u00f3 esta semana. Cuenta con 157 camas, equivalentes a 261 por mill\u00f3n de habitantes. Por ahora parece suficiente, pero no lo ser\u00e1 si se disparan los casos nuevos. Su vecina C\u00facuta estaba m\u00e1s d\u00e9bil: ten\u00eda casi las mismas camas UCI que Bucaramanga, pero debe sumarles a sus 650.000 habitantes, unos 120.000 venezolanos que han buscado refugio all\u00ed. El jueves activ\u00f3 20 camas, una cantidad que tendr\u00e1 que aumentar en las semanas por venir.Lo de Cauca asusta: 102 camas para mill\u00f3n y medio de habitantes, una de las m\u00e1s bajas capacidades UCI del pa\u00eds. Nari\u00f1o est\u00e1 ligeramente mejor, con 105 camas por mill\u00f3n de habitantes, pero muy lejos de lo que necesita. Sucre lleg\u00f3 a tener copadas sus UCI, pero la r\u00e1pida activaci\u00f3n de 45 unidades le dio un respiro esta semana. Necesitar\u00e1 m\u00e1s. C\u00f3rdoba va mejor, con casi 400 camas UCI (220 por mill\u00f3n de habitantes), aunque deber\u00e1 sumar pronto nuevas unidades. Aparte de Bogot\u00e1 y Medell\u00edn, son muchas las alarmas encendidas en el pa\u00eds. Ojal\u00e1 al Minsalud, y a los alcaldes y gobernadores, les alcancen el tiempo y los recursos para que el sistema, que est\u00e1 literalmente en cuidados intensivos, aguante.MAURICIO VARGASmvargaslina@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-vargas/cuidados-intensivos-columna-de-mauricio-vargas-522226", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "As\u00ed conoc\u00ed a Saab", "contenido": " Fueron varias las ocasiones en que llegaba a parquear en alguno de mis dos garajes del edificio y los encontraba invadidos con la presencia de dos autom\u00f3viles negros blindados, con cierto aire a helic\u00f3pteros Arp\u00eda, de lo grandes e intimidantes. Nada en ellos era normal. Ni el tama\u00f1o de sus gigantescas llantas, ni sus siniestros vidrios polarizados ni los enormes y obligatorios letreros que portaban sobre el vidrio interior con unos permisos de circulaci\u00f3n permanente tan categ\u00f3ricos, que yo no hab\u00eda visto jam\u00e1s. Como desconoc\u00eda a su propietario, en varias oportunidades me limit\u00e9 a dejarle una tarjetica bajo el limpiabrisas pidi\u00e9ndole respeto. En cierta oportunidad ten\u00eda invitados a almorzar en casa y, como en muchos casos anteriores, no pudieron parquear. Le ped\u00ed a mi empleada inseparable, Cristina, que baj\u00e1ramos a volver a poner mis mensajes. En el momento en que colocaba el letrerito, lleg\u00f3 el tenebroso due\u00f1o de las camionetas: \u00c1lex Saab. Quien de inmediato empez\u00f3 a agredirnos verbalmente con gran virulencia y me pregunt\u00f3 si me estaba atreviendo a molestarlo para parquear en mi espacio, \u201cesa porquer\u00eda de carro, ese Renault Clio\u201d, mientras se nos ven\u00eda encima con su gran estatura, y con unos ademanes terriblemente intimidantes. Como llegamos a temer por nuestra integridad f\u00edsica, Cristina y yo decidimos huir al ascensor del edificio, y en su interior nos acorral\u00f3 para seguir insult\u00e1ndonos.Esta es una an\u00e9cdota sin mucha importancia; pero tal encuentro cercano y \u00fanico con el se\u00f1or Saab me permite describir qu\u00e9 tipo de individuo es.Lo m\u00e1s parecido a un g\u00e1nster.Poco a poco comenc\u00e9 a establecer qui\u00e9n era hasta llegar, por informaci\u00f3n de alto turmequ\u00e9, a identificarlo como el testaferro consentido de Maduro. En una cita period\u00edstica con el embajador de EE. UU., incluso aprovech\u00e9 para especificarle en qu\u00e9 lugar pod\u00edan capturarlo. Pero pasaron los meses mientras reun\u00edan las pruebas y, alertado a tiempo por un polic\u00eda corrupto, Saab pudo fugarse de Colombia, dejando atr\u00e1s una multimillonaria fortuna que no es sino calcular a ra\u00edz de la mansi\u00f3n en Barranquilla que le acaban de incautar.Ignoro si ya existe un pacto entre EE. UU. y \u00c1lex Saab para colaborar. Pero no ser\u00eda extra\u00f1o si escuchamos decir a Saab que teme por su vida. Los m\u00e1s interesados en desaparecerlo ser\u00edan el r\u00e9gimen de Maduro y sus c\u00f3mplices. Porque llevarlo con vida a EE. UU. promete una mina de informaci\u00f3n para sus autoridades judiciales. Y ser\u00eda el paso m\u00e1s importante de los que se han dado por el momento contra Maduro, que, como muchos otros dictadores, normalmente se caen por la corrupci\u00f3n que los soporta, cuando se ven obligados a recurrir a ella ante su debilidad pol\u00edtica y militar. Roban y dejan robar.Pero despu\u00e9s de arrasar con la industria petrolera venezolana, el r\u00e9gimen Maduro se ha concentrado en sacar las reservas del pa\u00eds en lingotes de oro del Banco Central de Venezuela. En todo ese entramado, Saab ha jugado un papel protag\u00f3nico. Sus l\u00edos con la justicia no tienen que ver, pues, con la ideolog\u00eda, sino con los negocios.Por eso el aterrizaje en Cabo Verde, en la bater\u00eda de defensa de Saab, del exjuez espa\u00f1ol Baltasar Garz\u00f3n permite ver toda la pel\u00edcula. Este corsario jur\u00eddico internacional en decadencia intentar\u00e1 por todos los medios ideologizar un episodio de corrupci\u00f3n. \u00bfTerminar as\u00ed una carrera de juez que tuvo sus momentos estelares, al servicio del testaferro de un dictador corrupto? Incre\u00edble.Saab se convertir\u00e1 dentro de poco en el Marlon Mar\u00edn de \u2018Santrich\u2019, contando lo que sabe de mucha gente, entre la cual figurar\u00e1n en lugar destacado por lo menos dos colombianos, la exsenadora Piedad C\u00f3rdoba y el senador Gustavo Petro, si no directamente, a trav\u00e9s de su concu\u00f1ado. Saab amas\u00f3 inicialmente su fortuna vendi\u00e9ndole al r\u00e9gimen de Maduro cajitas Clap, el negocio detr\u00e1s del hambre en Venezuela, y asoci\u00e1ndose con la esposa de Maduro, Cilia Fl\u00f3rez, y sus sobrinos; pero el monto de su actual fortuna y el poder que ha amasado, as\u00ed como el grado de informaci\u00f3n que maneja, son evidentes, por el af\u00e1n de Maduro de evitar esa extradici\u00f3n a EE. UU., por lo cual no se ha ahorrado abogado que pueda agregar al equipo de defensa de Saab con base en toda gama de argumentos, incluida la violaci\u00f3n de sus derechos humanos.De haber sabido yo, en su momento, con qui\u00e9n estaba disputando mi derecho de usar mis parqueaderos, no habr\u00eda habido necesidad de que nos persiguiera hasta el ascensor. Le habr\u00eda agradecido por el privilegio de hospedar sus monstruos rodantes en mis predios, y habr\u00eda regalado el Clio.Entre tanto... Seg\u00fan Timochenko, el reclutamiento de menores en las Farc era problema de unos alicoramientos. \u00bfD\u00f3nde nos cabr\u00e1 tanta verdad?MAR\u00cdA ISABEL RUEDA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/maria-isabel-rueda/asi-conoci-a-saab-columna-de-maria-isabel-rueda-522224", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Ley 1392: una luz de esperanza", "contenido": " En Colombia hay aproximadamente 50.000 pacientes con enfermedades hu\u00e9rfanas, aquellas que por su baja prevalencia marginaron durante mucho tiempo a quienes las padec\u00edan. Se trata de afecciones de poca frecuencia, dif\u00edciles de diagnosticar y cuyos medicamentos y tratamientos tienen costos inalcanzables para la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds. Si hoy contamos con una cifra tan precisa, es porque hace diez a\u00f1os la Ley 1392 orden\u00f3 la creaci\u00f3n de un registro de pacientes que ofreciera informaci\u00f3n sobre la incidencia de los casos y facilitara la detecci\u00f3n a lo largo de la geograf\u00eda nacional. Con este sistema ha sido posible identificar los recursos sanitarios, sociales y cient\u00edficos que deben asignarse para atender las necesidades de esta poblaci\u00f3n y para que, efectivamente, los pacientes y sus familias accedan a los servicios de salud que requieren.Muchas de las familias que cuentan con un paciente con una enfermedad hu\u00e9rfana entre sus miembros son vulnerables y est\u00e1n muy lejos de poder sufragar por su cuenta los tratamientos, que con frecuencia se facturan en decenas de millones de pesos. Adem\u00e1s, con el desconocimiento general sobre estas patolog\u00edas hab\u00eda demoras en el diagn\u00f3stico. Si los pacientes lograban obtener una valoraci\u00f3n correcta de su enfermedad, se encontraban con barreras de acceso a sus medicinas y tratamientos.Los dolores y las limitaciones que provocan estas enfermedades incapacitan a los pacientes y afectan su autonom\u00eda f\u00edsica. Era necesario plantear una soluci\u00f3n integral para ellos que incluyera, adem\u00e1s de los servicios m\u00e9dicos que requieren sus enfermedades, una atenci\u00f3n psicosocial para sus familias y cuidadores, que sufren al ver a sus seres queridos padeciendo estas dificultades.A lo largo de todo un periodo legislativo trabajamos con Dilian Francisca Toro, nuestras unidades de trabajo legislativo, el experto en estas patolog\u00edas Fernando Salgado y las organizaciones civiles que han luchado por defender los derechos de esta poblaci\u00f3n. Despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de debates pudimos sacar adelante esta iniciativa que buscaba establecer las enfermedades hu\u00e9rfanas como un asunto de inter\u00e9s nacional.Nuestro objetivo fue mejorar la educaci\u00f3n de los profesionales de la salud en estos temas, atender a las familias y a los cuidadores, establecer centros de manejo para estas enfermedades y promover la inclusi\u00f3n social y laboral de los pacientes.En el Congreso la discusi\u00f3n no fue f\u00e1cil, pues los astron\u00f3micos costos que tendr\u00eda que asumir el sistema de salud preocuparon a muchos legisladores. Tuvimos debates de corte \u00e9tico, econ\u00f3mico y filos\u00f3fico, y al final triunf\u00f3 la propuesta justa de reconocerle a esta poblaci\u00f3n todos sus derechos, de los que no pueden ser privados de ninguna manera.La aprobaci\u00f3n de la ley fue una ventana de esperanza para estas familias que, adem\u00e1s del dolor que les provoca la condici\u00f3n de uno de sus miembros, se encontraban con un sistema de salud que los ignoraba u olvidaba.Pero las leyes no cuentan con el poder de transformar la realidad por s\u00ed solas. De poco sirven si no son reglamentadas, desarrolladas y aplicadas en toda su dimensi\u00f3n. Tras diez a\u00f1os de la promulgaci\u00f3n, el panorama ha mejorado para muchos de estos pacientes que ahora reciben atenci\u00f3n prioritaria y son considerados sujetos de especial protecci\u00f3n. Sin embargo, queda a\u00fan un largo camino por recorrer para satisfacer sus necesidades de manera integral. Aspectos como la reducci\u00f3n de los tiempos de diagn\u00f3stico, el acceso a terapias de \u00faltima generaci\u00f3n y la inclusi\u00f3n laboral, educativa y social son deudas que el pa\u00eds tiene con los pacientes y sus cuidadores.Este d\u00e9cimo aniversario de la ley es la oportunidad para reconocer sus logros, pero sobre todo para evaluar las metas que quedan por cumplir. Comprometernos con ellas ser\u00e1 la forma de que sigamos avanzando en esa luz de esperanza que hace diez a\u00f1os se abri\u00f3 para miles de familias.JUAN MANUEL GAL\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-manuel-galan/ley-1392-una-luz-de-esperanza-columna-de-juan-manuel-galan-522232", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/ovnis-en-bogota-caricatura-de-matador-522274", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/por-fin-se-puso-el-tapabocas-caricatura-de-matador-522276", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/griselda-lobo-caricatura-de-matador-522278", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Falleci\u00f3 Ra\u00fal Guti\u00e9rrez, actor de Pasi\u00f3n de Gavilanes", "contenido": " El mundo art\u00edstico ha lamentado en la tarde de este s\u00e1bado el fallecimiento del actor Ra\u00fal Guti\u00e9rrez, recordado por su aparici\u00f3n en diferentes series y telenovelas.\u00a0 Adem\u00e1s, era actor de doblaje. La vida profesional de Guti\u00e9rrez se desarroll\u00f3 en \u00e1mbitos distintos a los de sus estudios de psicolog\u00eda. De hecho contaba con m\u00e1s de tres d\u00e9cadas en medio de la actuaci\u00f3n en medios diversos como radio, televisi\u00f3n y teatro, adem\u00e1s del doblaje por el que tambi\u00e9n era reconocido.(Le puede interesar:\u00a0Raimundo Angulo sigue en cuidados intermedios pero fue intubado)Aunque ten\u00eda una vena como poeta, seg\u00fan un perfil suyo en web, lleg\u00f3 a la televisi\u00f3n como asistente. Pero como actor, empez\u00f3 a hacerlo con su voz en radionovelas como Kalim\u00e1n. Aunque se le vio en producciones como La mujer en el espejo y en la producci\u00f3n Pasi\u00f3n de Gavilanes, que se est\u00e1 viendo actualmente en la televisi\u00f3n colombiana. En esta \u00faltima hac\u00eda el papel de Jaime Bustillo.Mucho de su aporte tambi\u00e9n estuvo en la ense\u00f1anza, fue maestro de voces hoy consagradas, ya que trabajaba haciendo talleres de voz y doblaje.\u00a0Tambi\u00e9n destac\u00f3 que su trabajo con la voz, lo que hizo de \u00e9l un reconocido coach vocal, le permiti\u00f3 trabajar en el doblaje de producciones para empresas como Paramount Pictures, Cartoon Network y Disney, entre otras. Varios actores han hecho p\u00fablicas sus condolencias y han empezado recordar momentos en los que coincidieron con Guti\u00e9rrez en diversas producciones. La Asociaci\u00f3n Colombiana de Locutores y Comunicadores, @aclcolombia, tambi\u00e9n comparti\u00f3 una publicaci\u00f3n en homenaje a su trayectoria.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Muere el ic\u00f3nico presentador de televisi\u00f3n Regis Philbin a los 88 a\u00f1os)Lo mismo hizo, la Sociedad de Gesti\u00f3n Actores,\u00a0 @actoresscg, una de las primeras en manifestar sus condolencias, Guti\u00e9rrez -nacido en 1956- actu\u00f3 en recordadas producciones de televisi\u00f3n como Montecristo, Ojo por Ojo y Do\u00f1a B\u00e1rbara. Seg\u00fan informaciones preliminares, Guti\u00e9rrez falleci\u00f3 a causa de una enfermedad terminal que padec\u00eda.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Falleci\u00f3 Peter Green, fundador de la m\u00edtica banda Fleetwood Mac)\u00a0 -\u00a0Cuarenta a\u00f1os del \u00e1lbum m\u00e1s vendido de la historia del rock-\u00a0Uno de los autorretratos de Rembrandt ser\u00e1 subastado por millonesCULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/fallecio-el-actor-raul-gutierrez-actuo-en-dona-barbara-y-pasion-de-gavilanes-522178", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Trap y dulzura argentina: dos claves del \u00e9xito de Nicki Nicole", "contenido": " Diecinueve a\u00f1os y un \u00e9xito tras otro. Todo lo que esta cantante y compositora rosarina pone en YouTube y Spotify acumula millones de vistas en horas. Su propuesta de trap, R&B y 'soul' es una de las m\u00e1s prometedoras de la nueva generaci\u00f3n latina.La gente y los n\u00fameros la adoran. Cuatro millones y medio de escuchas mensuales en Spotify, 38 millones de vistas del video de su \u00faltima canci\u00f3n, 'Colocao', en YouTube. \u201cCuando lo hac\u00e9s inconsciente, las cosas a veces salen mucho mejores\u201d, dice Nicki con una voz dulce colgada a la l\u00ednea telef\u00f3nica desde Buenos Aires. Una voz que algunos solo logran definir como un h\u00edbrido entre la de Paulo Londra y la de Billie Eilish. Desde que Nicki Nicole le ofreci\u00f3 al internet su primera canci\u00f3n, 'Wapo Traketero', en abril de 2019, la ola de esa adoraci\u00f3n digital la tiene arriba surfeando el \u00e9xito y la evoluci\u00f3n musical de su particular voz y de sus letras pegajosas. Ha sabido hacerle 'strikes' contundentes al circuito trap argentino, y ahora, despu\u00e9s de ganar dos premios Spotify (artista m\u00e1s escuchada en consolas y artista Radar trap en espa\u00f1ol), tambi\u00e9n al circuito latino. Lo canta con altura frente a una c\u00e1mara que la graba en contrapicado en el video de 'Colocao'. \u201cA ese baby ya le hice tres strikes (...)\u201d, y batea el aire en su versi\u00f3n aut\u00e9ntica y fresca de \u201cestoy brillando con 'highlighter'\u201d. Aunque, dice, lo ha hecho casi sin darse cuenta, como llevada por una ola que apenas alcanza a disfrutar y surfear sin vomitar. Calificativos como \u2018furor\u2019, \u2018influyente\u2019, \u2018revolucionaria\u2019, \u2018revelaci\u00f3n\u2019 son frecuentes en los art\u00edculos que la rese\u00f1an. Los \u00faltimos dan noticia de cuatro nominaciones a los Premios Gardel, los m\u00e1s importantes de su pa\u00eds y a los que tambi\u00e9n est\u00e1n nominados bandas con d\u00e9cadas de trayectoria como Los Cafres. Una de esas nominaciones es la de mejor \u00e1lbum/canci\u00f3n de m\u00fasica urbana con 'Recuerdos', su \u00e1lbum debut lanzado en noviembre de 2019. Doce canciones que incluyen tres colaboraciones con Duki ('Shorty'), Cazzu ('C\u00f3mo d\u00edmelo') y Bizzarrap ('Plegarias'). En marzo pasado, en su presentaci\u00f3n en el Auditorio Nacional de la Ciudad de M\u00e9xico para los premios Spotify, la joven de 1,45 metros de altura nacida en el 2000, que llevaba unas zapatillas Nike negras con cordones ne\u00f3n, se par\u00f3 sobre el pico de su carrera de 15 meses y cant\u00f3 con intimidad para alcanzar a esos millones que le dan 'play' a sus canciones. Nos encontramos en un momento en el que los dos quer\u00edamos hacer algo que so\u00f1\u00e1bamos. \u00c9l estaba trabajando en un trabajo cualquiera y siempre so\u00f1\u00f3 con poder dedicarse al cien a la m\u00fasica, y yo hac\u00eda canciones con mis amigos, pero so\u00f1aba con poder entender m\u00e1s sobre la industria y hacer m\u00fasica sola. Antes hac\u00eda canciones con alguien m\u00e1s por el miedo a hacerlo sola, viste, y cuando tuve la oportunidad, alguien que me abri\u00f3 los ojos, dije \u2018ok, es por ac\u00e1\u2019 y por eso le voy a agradecer siempre. Gracias a eso sali\u00f3 'Wapo' y sali\u00f3 perder el miedo a toda una carrera. Eso fue lo m\u00e1s loco. Esta canci\u00f3n la hice con dos amigos, la termin\u00e9 en una madrugada, ri\u00e9ndonos, pensando \u2018ah, esta canci\u00f3n est\u00e1 buena y nada m\u00e1s\u2019. Y hoy en d\u00eda es una canci\u00f3n que me form\u00f3, que la gente la escucha y que en este momento debe haber personas escuch\u00e1ndola y conoci\u00e9ndome. En realidad yo nunca tuve tiempo de imaginarme nada porque las cosas me pasaron muy r\u00e1pido. Yo hice una canci\u00f3n y no tuve tiempo de esperar que se hiciera conocida cuando ya la gente me conoc\u00eda y quer\u00eda otra. Es como que lo malo que tiene todo esto, que a veces no pod\u00e9s terminar de disfrutar el momento. Y creo que no es la industria, es la gente. La gente es la que mueve a los artistas; si a vos te escuchan un mill\u00f3n de personas por segundo, es obvio que vas a estar todo el tiempo subiendo de rango y de evoluci\u00f3n personal. Es muy loco porque un d\u00eda pueden escucharte muchos y al otro te puede dejar de escuchar todo el mundo. (Risas) Yo en realidad no s\u00e9 qu\u00e9 tiene. Empec\u00e9 haciendo m\u00fasica porque me gustaba. Es como que yo hice canciones sin darme cuenta de que a alguna persona le pod\u00eda llegar, o cambiar el estado de \u00e1nimo o entender mi letra y decir \u2018esto me representa\u2019. Hay mucha gente que me habl\u00f3 dici\u00e9ndome: \u2018Eras la artista que necesitaba y no lo sab\u00eda\u2019. Y yo no fui consciente de eso. Es como lo m\u00e1s loco de todo, que cuando lo haces inconsciente las cosas a veces salen mucho mejor. Siento que es muy de ac\u00e1, de Argentina. Yo veo a artistas que empezaron con trap y ahora marcan su esencia. Ya no es trap, sino la m\u00fasica que hace tal artista. Lo bueno que tiene es que te lleva a una alta evoluci\u00f3n musical en el sentido en el que pod\u00e9s hacer diferentes tipos de ritmos. Cuando te das cuenta, sin querer pasaste a un reguet\u00f3n o a algo electr\u00f3nico. Est\u00e1s haciendo algo que se fue de g\u00e9nero y no deja perder tu esencia, ah\u00ed es que realmente evolucionas como artista. Eso es algo muy lindo porque no es solo trap de \u2018OK, hablemos de la calle, de las drogas, del g\u00e9nero\u2019, no. La gente lleva el ritmo, pero puede hablarte de realidades sociales, decirte verdades o cosas que te dan en el coraz\u00f3n y no sab\u00e9s c\u00f3mo decirlas y otro las dice por vos. Eso es lo bueno del g\u00e9nero, que produce una evoluci\u00f3n muy personal, pero que la gente siente. A m\u00ed me gusta mucho Jacquees, un artista de Estados Unidos que canta tambi\u00e9n estos ritmos, as\u00ed como los de Amy Winehouse, me representan mucho. Lo que me pasa es que obvio no puedo llegar a sus tipos de voces, entonces mezclo mis diferentes tipos de ritmos y lo implemento en una canci\u00f3n. Al principio no sab\u00eda c\u00f3mo hacerlo. En el \u00e1lbum se nota mucho que me gusta cantar, pero como que me falta entender la m\u00fasica. Con 'Colocao' pude demostrar cu\u00e1nto contenido m\u00e1s puedo entregar. Lo que me pasa es que estoy todo el tiempo haciendo canciones, esa es mi manera de mejorar. No tengo el tiempo para decir \u2018me tomo un a\u00f1o para irme a aprender y tener la mejor voz del mundo\u2019, sino que aprendo canci\u00f3n a canci\u00f3n y, en el medio, con mi profesora de canto. Lo que me pas\u00f3 con Colocao es que fue una mezcla de ritmos, voces y maneras que eran las mejores para demostrarle a la gente c\u00f3mo crec\u00ed.  El video fue con mis hermanos en mi casa, donde pasamos la cuarentena. Yo quer\u00eda grabar un video, sacar una canci\u00f3n, y era s\u00faper dif\u00edcil. Imag\u00ednate, sin herramientas, sin nada. Hicimos miles de tomas con una Osmo Pocket y celulares. Una chica nos guionaba el video por videollamada. Terminamos usando las mismas marcas primero es porque ac\u00e1 en Argentina no hay muchas marcas j\u00f3venes como nosotros buscamos, as\u00ed urbano. Adem\u00e1s porque empezamos a conocer a los due\u00f1os de marcas peque\u00f1as que son de nuestra misma edad, nos hacemos amigos y los intentamos ayudar todos en su emprendimiento. Siento que no necesito una identidad en la ropa, sino que eso est\u00e1 en mis letras, en mi actitud y en mi esencia.  Yo creo que es un espacio por trabajar. Por suerte, cuando llegu\u00e9 el trabajo ya estaba medio guiado gracias a Cazzu, que fue una de las artistas que m\u00e1s marc\u00f3 su personaje. Asumo que a ella le habr\u00e1 costado mucho ese lugar que se gan\u00f3. La movida del trap y todo lo que es la m\u00fasica argentina no es que no hacen a la mujer los dem\u00e1s artistas, es la gente. Creo que es algo que trabajar tambi\u00e9n desde los fans, ellos tienen que darse cuenta de que todos valemos lo mismo y de que somos todos personas diferentes, no hay que poner en rangos especiales a mujeres y hombres. KAREN PARRADO BELTR\u00c1N Escuela de Periodismo Multimedia EL TIEMPOparkar@eltiempo.comEn Twitter:\u00a0@piedemosca", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/nicki-nicole-habla-de-su-musica-y-de-su-cancion-colocao-521832", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Adaptarse, \u00bfpero, adaptarse a qu\u00e9?', se pregunta Nicol\u00e1s Consuegra", "contenido": " Nicol\u00e1s Consuegra es uno de los artistas m\u00e1s respetados de su generaci\u00f3n; no solo por su obra \u2013con la que le basta y le sobra\u2013, sino por todo lo que genera a su alrededor.Tangrama, su estudio de dise\u00f1o, creado en compa\u00f1\u00eda de Margarita Garc\u00eda y M\u00f3nica P\u00e1ez, ha producido algunas maravillas gr\u00e1ficas como los \u00faltimos libros de Seguros Bol\u00edvar con artistas como Doris Salcedo y Mar\u00eda Fernanda Cardoso. Varias piezas de ArtBo, los libros de Editorial La Bachu\u00e9 o el alfabeto de Antonio Caro.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Subastar\u00e1n fotograf\u00edas de las honras f\u00fanebres de Frida Kahlo) Sus obras, por su lado, siempre generan preguntas; incomodan desde lo visual y lo conceptual; produce sonrisas. En la galer\u00eda Nueveochenta, alguna vez, present\u00f3 unas rejas de antejard\u00edn que hablaban del d\u00eda y la noche con los colores opuestos: blanco y negro. Una de sus piezas m\u00e1s celebradas habla del Renault 4 como el amigo fiel y en la instalaci\u00f3n \u2013adem\u00e1s de tener un R4 en la sala de exposici\u00f3n\u2013presentaba varias im\u00e1genes de familias enteras en las que el carro tomaba el protagonismo de una mascota o de un miembro imprescindible. \u201cLa pandemia ha hecho que se frene el sector cultural. Los artistas necesitan ver obras de otros artistas. Tener lugares donde compartir e intercambiar ideas. Es parte del proceso creativo\u201d, dice. La obra que hizo para EL TIEMPO y para el Mambo sobre la covid-19 tiene que ver con ese discurso. Consuegra sostiene que pens\u00f3 en\u00a0el medio impreso \u2013la p\u00e1gina completa que publicamos con su pieza\u2013para sintonizarse con \u00e9l y lanzar un mensaje. Cre\u00f3 una tipograf\u00eda, escogi\u00f3 un color y jug\u00f3 con cada letra como si fuera una escultura.Y cada vez hizo m\u00e1s complejo el mensaje.\u201c\u2018Adaptarse\u2019, \u00bfpero adaptarse a qu\u00e9?, dice Consuegra. Yo vivo solo, pero hay personas que est\u00e1n con toda su familia y tienen que trabajar con el ruido de sus hijos, o tienen que entrar y salir de la cocina al mismo tiempo; otros no pueden trabajar \u00fanicamente en la casa y tienen que salir a la calle y luego volver con los suyos\u201d. (Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0\u00bfCierre de Hollywood amenaza con vaciar los cines del resto del mundo?)Todas esas tensiones que sugiere la palabra, \u201cadaptaci\u00f3n\u201d, se hacen m\u00e1s complejas con la dram\u00e1tica separaci\u00f3n entre una letra y otra. La tensi\u00f3n se puede sentir entre la A y la P, o entre la O y la N. La \u201cadaptaci\u00f3n\u201d es distinta para cada letra y \u2013por supuesto\u2013para cada uno de nosotros.\u201cNicol\u00e1s Consuegra concibe una obra deliberadamente esencial, en la cual el texto visual y el texto literal coinciden, fusion\u00e1ndose en la s\u00edntesis extrema de una \u00fanica palabra. A trav\u00e9s de un juego tipogr\u00e1fico en apariencia tranquilizante, Consuegra comunica toda la resignaci\u00f3n vinculada a la situaci\u00f3n actual; una nueva normalidadcompartida, y que induce, como sugiere el artista, a una necesidad de adaptaci\u00f3n\u201d, dice Eugenio Viola, curador jefe del Mambo. FERNANDO G\u00d3MEZ ECHEVERRI\u00a0Editor de Cultura EL TIEMPO\u200b@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/nicolas-consuegra-presenta-su-obra-los-problemas-de-adaptarse-521440", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vivir y vestir sin perjudicar el planeta", "contenido": " Cada vez hay m\u00e1s marcas de ropa que apuestan por hacer moda reciclando materiales contaminantes, que van desde llantas hasta botellas de pl\u00e1stico. Un ejemplo europeo y varios colombianos.Para el a\u00f1o 2030, unos 8,5 billones de personas en el mundo necesitar\u00e1n ropa. Un hecho que le representar\u00e1 al planeta la confecci\u00f3n, producci\u00f3n y consumo de al menos 102 millones de toneladas de prendas de vestir, es decir, lo equivalente a tener 500.000 millones de camisetas en un descomunal contenedor. Este es solo uno de los datos que est\u00e1n disparando una creciente preocupaci\u00f3n mundial por la sostenibilidad de la industria de la moda, y por el nivel de consciencia y responsabilidad social que deber\u00edan tener las marcas de ropa de todo el planeta.Y mientras que cada vez es m\u00e1s palpable el control social de los consumidores sobre las marcas de ropa para que contaminen menos con sus procesos de producci\u00f3n y garanticen mejores condiciones laborales a sus trabajadores, algunos productores de vestuario ya han adoptado plenamente la bandera de la sostenibilidad y llevan a cabo innovaciones para insertar insumos reciclados o procesos de moda circular que mitiguen su impacto socioambiental. Algunos llaman a este fen\u00f3meno la \u2018era de la moda sostenible\u2019.  Luego de que el edificio Rana Plaza, en Banglad\u00e9s, colapsara sobre 5.000 trabajadores de la industria de la moda en abril de 2013, y que 1.133 personas murieran all\u00ed, el movimiento de consumo responsable de moda se hizo m\u00e1s audible para se\u00f1alar lo que est\u00e1 mal dentro de esta industria.Desde entonces surgieron movimientos ciudadanos, como Fashion Revolution, que buscan promover acciones sencillas para que las personas puedan impactar y generar cambios progresivos en la industria de la moda.Dise\u00f1adores reconocidos como Stella McCartney se han unido a la campa\u00f1a #whomademycloth, impulsada por este colectivo para generar conciencia en productores y consumidores sobre el origen de la ropa que circula en el mundo. \u201cMuestra tu etiqueta y pregunta #whomademyclothes en el Fashion Revolution Day\u201d, public\u00f3 en abril de 2015 en su Instagram junto a una foto en la que mostraba la marquilla de uno de los abrigos de su propia marca. De esta manera se uni\u00f3 a miles de personas en el mundo que conmemoraban la tragedia de Banglad\u00e9s para amplificar cuestionamientos a los productores y consumidores de la moda.Estos y otros muchos cuestionamientos est\u00e1n dando origen a nuevas maneras de abordar este negocio. En Espa\u00f1a, por ejemplo, la marca Ecoalf se ha concentrado en fabricar prendas, accesorios y calzado basados en la innovaci\u00f3n a partir de desechos de pl\u00e1stico que son recuperados del fondo del mar, de entre las basuras que quedan atrapadas en las redes de pescadores cuando salen a faenar. De all\u00ed, la marca obtiene parte del poli\u00e9ster reciclado que usan en sus procesos y prendas que son famosas entre algunas personalidades del mundo. Carol Bl\u00e1zquez, la directora de Sostenibilidad e Innovaci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda, explica que su objetivo siempre ha estado enfocado en crear modelos sostenibles. Desde 2015, la empresa ha extra\u00eddo 500 toneladas de basura del fondo del mar Mediterr\u00e1neo y, ahora, trabaja en el desarrollo de nuevos materiales en el mundo del reciclado que ofrezcan un bajo impacto medioambiental.\u201cLos materiales que m\u00e1s utilizamos son el poli\u00e9ster reciclado a partir de botellas de agua de pl\u00e1stico, aunque tambi\u00e9n hay una peque\u00f1a parte que est\u00e1 hecha con restos de tejidos, los que se desechan de los cortes de f\u00e1brica o de los procesos de fabricaci\u00f3n de ropa\u201d, subraya Bl\u00e1zquez. Pr\u00f3ximamente, la marca lanzar\u00e1 unas sandalias en cuyo proceso de producci\u00f3n se ha utilizado polvo de neum\u00e1ticos reciclados para las suelas, y el resto est\u00e1 basado en la utilizaci\u00f3n de posos de caf\u00e9 reciclados.Para los procesos de producci\u00f3n de todos estos materiales reciclados que utiliza, Ecoalf mantiene acuerdos con f\u00e1bricas en las distintas fases del proceso productivo. \u201cCon frecuencia tambi\u00e9n trabajamos mano a mano con ellos para desarrollar materiales espec\u00edficos de acuerdo a nuestras necesidades y, a veces, cuando son cosas realmente muy innovadoras. Y antes de entrar en el proceso industrial lo que hacemos es trabajar a nivel laboratorio, en los centros tecnol\u00f3gicos\u201d, precisa la directora.Luego de la etapa de investigaci\u00f3n y desarrollo vienen las primeras pruebas para comprobar si las calidades funcionan. \u201cCuando comprobamos que todo este proceso es el adecuado, lo pasamos a la escala industrial\u201d, a\u00f1ade. En un tiempo en que la moda se sit\u00faa como la segunda industria m\u00e1s contaminante del planeta \u2013por encima de la de manufactura, la de energ\u00eda y la de transporte\u2013, seg\u00fan advirti\u00f3 la Conferencia de la ONU sobre Comercio y Desarrollo (UNCTAD) en 2019, el mundo enfrenta la urgente necesidad de tomar acciones que obliguen a las marcas a aportar soluciones reales para mitigar su huella de carbono y sus efectos sociales, aunque esto impacte en el precio final de sus productos.Para la directora de Ecoalf \u201chay actuaciones que tienen unos costos muy elevados, pero que a\u00fan as\u00ed merece la pena porque hoy en d\u00eda el impacto medioambiental es muy alto y, adem\u00e1s, implica la concienciaci\u00f3n de la sociedad para que entienda cu\u00e1les son los problemas medioambientales a los que nos estamos enfrentando y que es posible poner soluciones\u201d.La portavoz de esta marca espa\u00f1ola destaca que como humanidad \u201ctenemos que cambiar la concepci\u00f3n entre el valor y el precio, y entender que no hay nada m\u00e1s caro que terminar de agotar este planeta y sus recursos naturales\u201d. Las marcas de ropa y accesorios sostenibles o con objetivos de responsabilidad socioambiental son un nicho emergente en la moda en colombiana. Aqu\u00ed tan solo algunas apuestas nacionales:Par\u00e9ntesis\u200bUna marca antioque\u00f1a de vestuario sostenible que elabora prendas a partir de fibras \u201csupra recicladas de botellas PET pos consumo\u201d y de algod\u00f3n \u201crecuperado de sobrantes textiles\u201d. En un a\u00f1o de existencia, esta marca ha transformado 16.366 botellas PET en\u00a0sus prendas.Cyclus\u200bEsta marca de bolsos bogotana trabaja con \u201cmateriales naturales al 100% y reciclados\u201d desde 2014. Su producto estrella son los bolsos hechos con neum\u00e1ticos recolectados en talleres y carreteras de toda Colombia.Urban Rock Hace parte de la tendencia de marcas locales que le apuestan a mezclar versatilidad con funcionalidad, creando colecciones con pocas prendas y stock limitado para potenciar la versatilidad de la ropa y motivar un consumo responsable entre sus seguidores. REDACCI\u00d3N DOMINGO** Con informaci\u00f3n de Efe Reportajes", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/marcas-de-ropa-que-hacen-prendas-con-materiales-reciclados-521814", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u2018Maldita\u2019: los secretos de la serie contados por sus protagonistas", "contenido": " Una reintepretaci\u00f3n feminista de la leyenda del rey Arturo, cargada de fantas\u00eda e historia, est\u00e1 dentro del top 10 de Netflix en Colombia.Zimue (Katherine Langford, 13 'Reasons Why', 'Yo soy Sim\u00f3n') camina por el bosque, en un paseo aparentemente buc\u00f3lico. Todo cambia cuando la presencia de unos j\u00f3venes, que le gritan \u201cbruja\u201d, altera su \u00e1nimo, y sus poderes se vuelven incontrolables. Esa breve secuencia de 'Maldita', la serie que estren\u00f3 Netflix el pasado 17 de julio, es el preludio a situaciones a las cuales la protagonista \u2013dentro de la leyenda del rey Arturo, la denominada Dama del Lago\u2013 se deber\u00e1 enfrentar constantemente. \u00bfMe acepto como soy e intento a ayudar a los desprotegidos, o reniego de mis cualidades y quedo en los m\u00e1rgenes? La respuesta, claro, es la primera opci\u00f3n porque 'Maldita' es, ante todo, una reversi\u00f3n de la leyenda art\u00farica bajo una mirada feminista.Por lo tanto, no ser\u00e1 el rey Arturo (aqu\u00ed protagonizado por el carism\u00e1tico Devon Terrell) quien deba proteger la m\u00edtica espada Exc\u00e1libur, sino que el joven ser\u00e1 el acompa\u00f1ante de Nimue en ese camino hacia el mago Merl\u00edn (personificado con soltura por el actor de Vikingos Gustaf Skarsg\u00e5rd), durante ese proceso de autodescubrimiento.Creada por el gran artista Frank Miller junto a Tom Wheeler \u2013quienes adaptaron su propia novela gr\u00e1fica\u2013, 'Maldita' lleg\u00f3 este mes a la plataforma de 'streaming' con 10 episodios, y la promesa de reinterpretar ciertos focos narrativos de la popular leyenda. Como consecuencia de la pandemia de coronavirus, La Naci\u00f3n habl\u00f3 con sus protagonistas, Langford y Skarsg\u00e5rd, v\u00eda Zoom, quienes se mostraron muy reflexivos respecto a c\u00f3mo la serie interpela a sucesos de la actualidad. Gustaf Skarsg\u00e5rd: No estaba tan familiarizado con su obra porque no soy un fan\u00e1tico de los c\u00f3mics 'per se', pero s\u00ed hab\u00eda visto las pel\u00edculas basadas en sus trabajos ('300', 'Sin City'), y por eso sab\u00eda que Maldita iba a ser una serie de mucho impacto visual; y me encanta su est\u00e9tica. Adem\u00e1s, me siento muy agradecido de haber podido conocer a Frank en este proceso, porque es un hombre incre\u00edble, y si no era fan\u00e1tico suyo antes, definitivamente lo soy ahora.Katherine Langford: Me pas\u00f3 algo similar. En mi adolescencia, uno de mis placeres culposos era la pel\u00edcula '300' (dirigida por Zack Snyder, basada en la novela gr\u00e1fica de Miller y Lynn Varley), as\u00ed que estaba muy entusiasmada por conocer a Frank en persona y ver c\u00f3mo su est\u00e9tica iba a ser incorporada a la serie. Conocerlo, por otra parte, fue maravilloso porque es un alma tranquila, silenciosa, tan inteligente y brillante que me alegro que nos hayamos podido ver antes del rodaje. Katherine Langford: Es interesante porque siempre trato de encontrar la manera exacta para describirla, si eso tiene sentido. Creo que el g\u00e9nero fant\u00e1stico es muy amplio, abarca much\u00edsimas cosas, y en cuanto a los elementos predominantes de 'Maldita', est\u00e1 el foco de fantas\u00eda, pero tambi\u00e9n est\u00e1 la parte hist\u00f3rica. Al mismo tiempo, est\u00e1 muy anclada en hechos de la realidad, por lo cual tiene componentes para diferentes espectadores: tiene algo de 'thriller', mucha acci\u00f3n, pero tambi\u00e9n se siente muy real en muchos aspectos. Si tengo que resumir lo que hace que esta serie sea \u00fanica, podr\u00eda decir que si disfrutan del g\u00e9nero fant\u00e1stico, 'Maldita' va a cumplir con esas expectativas.Gustaf Skarsg\u00e5rd: Coincido con lo que dice Katherine y tambi\u00e9n sumar\u00eda que tiene una mirada muy novedosa sobre la leyenda art\u00farica, nos encontramos con una protagonista femenina, vemos todo su viaje, y eso tambi\u00e9n es especial en cuanto a c\u00f3mo se aborda el g\u00e9nero fant\u00e1stico. Si bien es similar a algunos exponentes que hemos visto antes en cuanto a c\u00f3mo una persona joven descubre sus poderes ocultos y c\u00f3mo lidia con eso, con su destino, tiene eso que la hace distinta, que esa persona es una mujer que busca c\u00f3mo contribuir al mundo con esos poderes. Es positivo que se cuente la historia desde una perspectiva femenina. No s\u00e9 si necesariamente es 'coming of age'. En realidad, creo que es m\u00e1s espec\u00edfico: m\u00e1s que una historia de descubrimiento, ser\u00eda la historia de una joven que se va descubriendo como mujer. Nimue empieza a conocerse, a estar en contacto con sus poderes, y a saber cu\u00e1ndo est\u00e1 lista para compartir esos poderes con el mundo, y quienes la rodean. Gustaf Skarsg\u00e5rd: S\u00ed, siento que lo es, que muchos en este momento necesitamos algo diferente, necesitamos escapar de nuestras realidades. Muchas personas est\u00e1n confinadas en sus casas, los que son afortunados de tener una casa. Creo que ser\u00e1 un cambio bienvenido, una forma de escape, de viajar a este universo, a esta fantas\u00eda que es atemporal. Tambi\u00e9n hay muchos temas de la serie que son relevantes hoy, como la persecuci\u00f3n de minor\u00edas, de pueblos ind\u00edgenas, el anular la naturaleza, el tema de las religiones. Hay t\u00f3picos que siguen siendo relevantes en la actualidad.Katherine Langford: Creo que Gustaf lo sintetiz\u00f3 muy bien, la serie aborda situaciones atemporales, y m\u00e1s ahora que hace un a\u00f1o cuando la est\u00e1bamos filmando porque ahora est\u00e1n gener\u00e1ndose conversaciones a nivel global con mayor conciencia. Al mismo tiempo, como actor uno siente ese gran placer de poder entretener, en estos tiempos en los que no solo estamos enfrentando una pandemia global de salud, sino tambi\u00e9n una pandemia social. Es bueno poder darles peso a esas situaciones, brindar alegr\u00eda y, como dijo Gustaf, un escape. Gustaf Skarsg\u00e5rd: Yo me acuerdo bien. Como en el tramo inicial de la primera temporada, mi personaje est\u00e1 como separado del resto, no hab\u00eda visto las otras locaciones, las otras interpretaciones. No sab\u00eda c\u00f3mo iba a ser y me sorprend\u00ed gratamente.Katherine Langford: Yo me acuerdo que sent\u00ed que las piezas encajaban perfecto porque hicimos esto no solo para contar una historia o crear unos personajes, sino un mundo entero con sus especificidades, por lo cual verlo en pantalla y saber que la audiencia iba a poder disfrutarlo luego fue muy emocionante para m\u00ed. (Puede complementar este contenido leyendo: Conozca el impactante mensaje de la serie 'La Jaur\u00eda') MILAGROS AMONDARAY La Naci\u00f3n (Argentina) - GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-protagonistas-de-maldita-cuentan-detalles-de-la-serie-521846", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Se aplazan Agosto Alkosto y Aniversario Ktronix", "contenido": " Bogot\u00e1, 22 julio 2020.Este a\u00f1o, Alkosto y Ktronix no celebrar\u00e1n su aniversario.Los colombianos podr\u00e1n seguir acudiendo a los puntos de venta como hasta ahora, teniendo en cuenta las medidas especiales dictadas por el gobierno.Alkosto y Ktronix invitan a comprar solo lo necesario. \u00a1Aproveche los canales online para evitar salir de casa!", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/se-aplazan-agosto-alkosto-y-aniversario-ktronix-521520", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "M\u00fasica para el buen polvo / Sexo con Esther", "contenido": " La m\u00fasica, de acuerdo con estudios muy serios afecta el sistema nervioso, sobretodo en tres regiones: la del placer y las recompensas, la que define las conexiones sociales y la que procesa las emociones. El asunto es, que de acuerdo con la Neuropsic\u00f3loga Rhonda Freeman, estas regiones est\u00e1n vinculadas de manera cercana con el aquello. De ah\u00ed que los sonidos arm\u00f3nicos amplifican el goce sobre el catre, adem\u00e1s de fortalecer las conexiones con la pareja y adem\u00e1s aten\u00faa las malas experiencias.Pero de acuerdo con las experta, si bien la m\u00fasica ayuda, no todas las canciones tienen el mismo efecto por lo que bajo esta premisa, algunos entendidos en asuntos de cama, referenciados por Susana Carrasco en un art\u00edculo, como Tracey Cox, analizaron en conjunto con una plataforma musical, las que ser\u00edan las mejores canciones para acompa\u00f1ar el desempe\u00f1o de la planta baja.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0A cuidar la planta baja / Sexo con Esther).Entre ellas est\u00e1n 'Lets get it on', de Marvin Gaye, que en su cadencia de 'soul' dice que intenta refrenar un sentimiento que lleva durante mucho tiempo e invita de manera reiterada en un \u201chag\u00e1moslo cari\u00f1o\u201d, vamos a amar, hag\u00e1moslo dulzura, hag\u00e1moslo y parece ser de acuerdo con la entendida, que esto, si se escucha bajo las s\u00e1banas, redunda en m\u00e1s ganas.Por la misma est\u00e1 'Love to Love you baby' de Donna Summer, que adobada con gemidos, dice: \"Hazmelo una y otra vez, me metes en tan terrible giro, en un giro. Me encanta amarte baby\u201d, con lo que al parecer, las funciones mejoran. Y quiz\u00e1s una de las que aparece en todas las listas de m\u00fasica para acompa\u00f1ar los polvos es Rihanna, que en este listado se cuela con 'Sex with me' y de paso es una de las voces m\u00e1s buscadas con esta intenci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Polvos a la baja por la pandemia / Sexo con Esther).Pero Rihanna no solo est\u00e1 presente en las listas de reproducci\u00f3n musical para encuentros acompa\u00f1ados, sino que tambi\u00e9n figura entre las m\u00e1s buscadas, a la hora del sexo en solitario, que junto a la canci\u00f3n anterior, prefieren su 'Wild Thoughts'.Sin duda, 'Drunk in love' de Beyonc\u00e9, tambi\u00e9n es invitada a estas faenas, porque entre susurros que favorecen los preliminares, seguida de esa potente voz, dicen los que saben, es capaz de reforzar los quehaceres amatorios. No en vano, Beyonc\u00e9 es una de las voces que acompa\u00f1an la banda sonora de la pel\u00edcula '50 sombras de Grey'. (Adem\u00e1s:\u00a0El peor de los cr\u00edmenes).Pues la lista es larga y aqu\u00ed se incluyen 'Sexy Back' de Justin Timberlake, 'Magic' de Coldplay y 'Need you tonight' de INXS. Sin embargo, como entre gustos no hay disgustos, la verdad es que para quienes convierten la m\u00fasica en un elemento imprescindible sobre la cama, basta su preferencia para sacarle jugo a este acompa\u00f1amiento. As\u00ed que pop, jazz, m\u00fasica cl\u00e1sica, rancheras, boleros o hasta reguet\u00f3n pueden servir, siempre y cuando la gente tenga claro, que la m\u00fasica, sea cual sea, estimula los lugares del cerebro que favorecen los buenos polvos. Hasta luego.ESTHER BALACPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/musica-para-el-buen-polvo-columna-de-esther-balac-521956", "categoria": "salud"}, {"titulo": "\u2018Un Valle que se atreve: regi\u00f3n invencible\u2019", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/especial-un-valle-que-se-atreve-2020-521700", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Es hora de entrenar sin l\u00edmites", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/es-hora-de-entrenar-sin-limites-520862", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Conozca las ventajas de invertir en +House Caujaral", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-las-ventajas-de-invertir-en-house-caujara-520942", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Cirujano falleci\u00f3 sin recibir prueba de covid-19", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-medico-muere-de-covid-19-sin-que-le-realizaran-la-prueba-522308", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "De la pandemia a la prosperidad compartida de la mano del BID", "contenido": " Am\u00e9rica Latina y el Caribe (ALC) enfrentan el mayor desaf\u00edo de su historia reciente: una crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social de enormes proporciones, ocasionada por el covid-19, que amenaza con revertir logros importantes en desarrollo econ\u00f3mico y humano, y con profundizar las brechas existentes antes de la pandemia, como el d\u00e9bil crecimiento econ\u00f3mico, los elevados niveles de informalidad, la persistente desigualdad y la baja productividad, entre otros.  Crisis pasadas han resultado en \u2018d\u00e9cadas p\u00e9rdidas\u2019 para ALC. La historia, sin embargo, no tiene por qu\u00e9 repetirse. Con liderazgos visionarios, democr\u00e1ticos y responsables, y un renovado esp\u00edritu de di\u00e1logo, cooperaci\u00f3n y concertaci\u00f3n, la regi\u00f3n tiene la resiliencia y el potencial necesarios para construir una pr\u00f3xima d\u00e9cada de oportunidades, que siente las bases de un desarrollo din\u00e1mico, inclusivo, verde e inteligente. Para cumplir esa tarea, el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) ser\u00e1 crucial. Aspiro a su presidencia ejecutiva porque creo tener las fortalezas que los tiempos demandan. Un liderazgo visionario, experimentado y conciliador. La decisi\u00f3n de qui\u00e9n presidir\u00e1 el BID en los pr\u00f3ximos a\u00f1os es una de las m\u00e1s importantes que los gobernantes de ALC tienen ante s\u00ed. Liderar el BID en este momento cr\u00edtico requerir\u00e1 de un liderazgo visionario, experimentado y conciliador. Debe ser un liderazgo probado y capaz de comprender los delicados balances que permiten avanzar hacia el desarrollo integral de las naciones, con demostradas credenciales democr\u00e1ticas, conocimiento amplio y profundo de los problemas e instituciones de la regi\u00f3n, capacidad ejecutiva al m\u00e1s alto nivel de la toma de decisiones, y habilidades para movilizar recursos y concertar posiciones en torno a la resoluci\u00f3n de los grandes desaf\u00edos de la regi\u00f3n. (Le puede interesar:\u00a0Cierran consulado en Chengdu y escala guerra diplom\u00e1tica EE. UU.-China)Un banco de excelencia, cercano, transparente y eficaz. El BID goza de gran prestigio y solidez, gracias al trabajo de sus cuatro presidentes anteriores, pero habr\u00e1 que adecuarlo a los cambios disruptivos que acelerar\u00e1 la pandemia.A la par de sus colocaciones crediticias, propongo convertirlo en un referente de pol\u00edticas de excelencia, que agregue mayor valor e impacto a sus operaciones y oriente la toma de decisiones de sus socios. Adem\u00e1s, se deber\u00e1 acercar la instituci\u00f3n a los clientes, que son los gobiernos, el sector productivo y los ciudadanos, as\u00ed como agilizar los procesos de aprobaci\u00f3n de pr\u00e9stamos y mejorar el seguimiento y ejecuci\u00f3n eficaz de los mismos, y fortalecer su gobernanza con mayor transparencia y coordinaci\u00f3n con los otros dos pilares del Grupo BID \u2013BIDInvest y BIDLab\u2013.Dadas las necesidades financieras que tendr\u00e1n los pa\u00edses y las inversiones que est\u00e1 exigiendo la atenci\u00f3n de la pandemia, se deber\u00e1 movilizar m\u00e1s recursos mediante alianzas con sectores productivos y organismos multilaterales y regionales. Tambi\u00e9n debemos aspirar a impulsar la ampliaci\u00f3n de su capital. Para esto ser\u00e1 clave que quien dirija la organizaci\u00f3n genere confianza y sepa armonizar las diversas posiciones de los actores que inciden en su operaci\u00f3n. Recordemos que sin acuerdos entre el Ejecutivo y el Legislativo de pa\u00edses claves, esa ampliaci\u00f3n ser\u00eda inviable.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nuevo liderazgo del BID para fortalecer las Am\u00e9ricas / Opini\u00f3n) Una agenda para el desarrollo din\u00e1mico, inclusivo, verde e inteligente. Para afrontar los retos sustanciales, propongo concentrarnos en una agenda regional m\u00e1s estrat\u00e9gica que se enfoque en pol\u00edticas que activen din\u00e1micas transformadoras y de largo plazo, agrupadas en cinco pilares fundamentales: El primero es robustecer las redes de desarrollo e inclusi\u00f3n social, para proteger y fortalecer el capital humano, mediante m\u00e1s y mejores opciones de salud, educaci\u00f3n, empleo y emprendimiento. Los sectores m\u00e1s vulnerables, especialmente las mujeres, necesitan ayuda, pero sobre todo oportunidades. El segundo pilar es dinamizar el crecimiento econ\u00f3mico aprovechando las transformaciones en las cadenas globales de valor y la reubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de procesos de producci\u00f3n. Esto deber\u00e1 complementarse con mercados internos m\u00e1s eficaces y un impulso a procesos de integraci\u00f3n regional de nueva generaci\u00f3n. (Adem\u00e1s:\u00a0Piden a pa\u00edses exigir a Cuba que respete DD. HH. de m\u00e9dicos en misi\u00f3n)El tercero es acelerar el uso masivo de las tecnolog\u00edas digitales, fomentando inversiones para la ampliaci\u00f3n de redes fijas y m\u00f3viles, la conectividad y digitalizaci\u00f3n de hogares, escuelas y unidades productivas y el desarrollo de las industrias digitales.El cuarto pilar es impulsar un desarrollo verde y sostenible mediante el impulso de alianzas p\u00fablico-privadas e inversiones en energ\u00edas limpias e infraestructuras sostenibles. Tambi\u00e9n ser\u00e1 clave una agenda azul que les permita a los pa\u00edses, especialmente a los pa\u00edses insulares del Caribe, aprovechar de manera sostenible sus recursos marinos.Finalmente, debemos promover instituciones justas, eficientes y transparentes.La regi\u00f3n requiere m\u00e1s apego al Estado de derecho, m\u00e1s seguridad jur\u00eddica, m\u00e1s integridad, m\u00e1s protagonismo ciudadano y m\u00e1s democracia. (Le recomendamos:\u00a0Los 281 brotes de covid-19 que hacen temer una segunda ola en Espa\u00f1a)Un legado para las pr\u00f3ximas generaciones. Una enorme riqueza de nuestra regi\u00f3n es el gran contingente de j\u00f3venes que a\u00fan est\u00e1n construyendo su proyecto de vida. En ellos, y en los que est\u00e1n por nacer, debe enfocarse nuestro legado. La poblaci\u00f3n de ALC crecer\u00e1 en 100 millones durante las pr\u00f3ximas cuatro d\u00e9cadas. He aqu\u00ed una ventana de oportunidad para acrecentar nuestro capital humano y potenciar el desarrollo integral. De aprovechar adecuadamente este bono demogr\u00e1fico, algunos de los pa\u00edses m\u00e1s rezagados de la regi\u00f3n podr\u00edan crecer hasta en un 35 % m\u00e1s. El talento joven de nuestra regi\u00f3n debe ser la gran fuerza que impulse la renovaci\u00f3n econ\u00f3mica en los a\u00f1os por venir. La pr\u00f3xima generaci\u00f3n no debe estar destinada a la exclusi\u00f3n, el desempleo, la violencia o la migraci\u00f3n forzada que hoy sufren millones de habitantes de ALC. Cumplir con los sue\u00f1os de bienestar y desarrollo de esas generaciones depender\u00e1 de las oportunidades que les podamos ofrecer. Es el mejor legado que el BID podr\u00e1 dejar. Me comprometo a trabajar por \u00e9l. LAURA CHINCHILLA*Candidata a la presidencia del Banco Interamericano de Desarrollo (BID)* Laura Chinchilla fue diputada, ministra y presidenta de Costa Rica entre 2006 y 2010. Es vicepresidenta del Club de Madrid y miembro del Di\u00e1logo Interamericano. Conferencista y consultora.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/presidencia-del-bid-propuestas-de-laura-chinchilla-522218", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Proceso y palabra para la vida de nuestros pueblos", "contenido": " Desde hace mucho tiempo, la concepci\u00f3n de la mujer y del ser ind\u00edgena ha tenido un gran reto: demostrar a todos y todas que nuestro pensamiento, sentimiento y trabajo colectivo tienen voz y voto desde las formas de lucha donde se reivindican nuestras memorias originarias en el tiempo y el espacio. Ser lideresa trae una esencia de formaci\u00f3n desde el fog\u00f3n o \u2018nak chak\u2019, en mi idioma ancestral. Fuera de formarse para ser y tener mi propia voz, me formaron para trabajar la tierra, cuidarla y protegerla desde la colectividad, hilando la palabra con otros pueblos originarios para romper el pensamiento esclavista, discriminador y patriarcal que tienen las bases culturales de nuestras sociedades.Recuerdo que, en el 2012, cuando fui parte de la autoridad ancestral como secretaria de una de las zonas de mi territorio de origen \u2013el resguardo de Guambia\u2013, estuvimos acompa\u00f1ando a nuestros compa\u00f1eros de otras zonas. Fuimos a los p\u00e1ramos m\u00e1s altos y fr\u00edos. Cuando \u00edbamos subiendo en el carro, vi otro carro bajando donde iba mi compa\u00f1ero secretario. Les dije a mis autoridades acompa\u00f1antes, pero no me hicieron caso.(Lea tambi\u00e9n: Nudos que dificultan la justicia en cr\u00edmenes contra l\u00edderes sociales)Seguimos hasta el punto donde la comunidad nos esperaba. Esperamos y esperamos y el secretario no llegaba. Empez\u00f3 a caer la noche y el fr\u00edo. Le timbraba a su celular, pero no respond\u00eda. El gobernador de ese tiempo me dio la autorizaci\u00f3n de empezar la asamblea. Cuando di el inicio, entr\u00f3 uno de los mayores de la zona diciendo: \u201c\u00a1secuestraron a nuestro secretario!\u201d.Todos salimos corriendo. Cog\u00ed mi celular y llam\u00e9 a la emisora en el territorio \u2018namuy wam\u2019 para que diera alerta del carro, pero que informaran en nuestro idioma ancestral. Mientras la emisora empez\u00f3 a alertar a la comunidad, nosotros empezamos a bajar en medio de las grandes monta\u00f1as, noche y lluvia. Con mucho miedo, pero en m\u00ed hab\u00eda mucha fuerza y valent\u00eda. Bajando, nos encontramos con la camioneta que yo hab\u00eda visto temprano. Nadie quer\u00eda bajar. No s\u00e9 de d\u00f3nde saque tanta fuerza: me par\u00e9 del carro, me baj\u00e9 y camin\u00e9 hacia la camioneta. Les dije a mis compa\u00f1eros, con voz de autoridad, que se bajaran los que pod\u00edan para rodear la camioneta. Yo por fuera ten\u00eda tanta fuerza, pero mi coraz\u00f3n estallaba de nervios. Solo confiaba en mi bast\u00f3n de autoridad. Rodeamos la camioneta y empezamos a moverla hasta que el chofer baj\u00f3 uno de los espejos. Vi a mi compa\u00f1ero adentro. El chofer me dijo: \u201c\u00bfPor qu\u00e9 se meten con nosotros?\u201d. Yo le respond\u00ed: \u201c\u00bfUstedes por qu\u00e9 se meten con nosotros? H\u00e1game el favor de liberar a mi compa\u00f1ero. Se han metido a nuestro territorio y han tocado a nuestra autoridad. \u00a1Lib\u00e9renlo ya!\u201d.(Lea tambi\u00e9n: Violencia y desigualdad: las luchas de las ni\u00f1as colombianas)Mand\u00e9 a mover m\u00e1s el carro, hasta que lo soltaron. El compa\u00f1ero baj\u00f3 de la camioneta y vino hacia m\u00ed asustado. Solo me dijo: \u201c\u00a1Gracias, mam\u00e1 Diana!\u201d La lluvia era cada vez fuerte. Nos alejamos y dejamos avanzar el carro.Con esta historia quiero decir que las mujeres estamos para avanzar. Aquella vez, las autoridades no me creyeron, tuve que sobrepasarlo y creer en mi sentir, en la voz de la Madre al o\u00eddo, en el instinto. Creer en nuestras capacidades de liderazgo, estemos donde estemos, vayamos donde vayamos. Estamos pasando por un tiempo de desequilibro, pero con la fuerza y sabidur\u00eda de las mujeres, el sentir en armon\u00eda y unidad de hombres, j\u00f3venes, ni\u00f1os y ni\u00f1as, podemos seguir fortaleciendo la minga que permita reconstruir nuestras sociedades de una manera m\u00e1s justa. Hay que seguir descolonizando la palabra de la mujer. Somos s\u00edmbolo de reexistencia, resistencia y coherencia. Somos mujeres de origen ancestral, pero con nuevas formas de pensar desde nuestros saberes comunitarios. En estos tiempos dif\u00edciles nuestros hijos, familias, autoridades, procesos, pueblos y comunidades nos dan la fuerza para seguir luchando, para que sigamos hilando el poder de la palabra.DIANA JEMBUEL MORALESLideresa social ind\u00edgenaPara EL TIEMPO -Un nuevo grito de independencia, por Leyner Palacios-Entre la dignidad y el dolor, alta moral para seguir luchando, por Andr\u00e9s Chica-En la diversidad, nosotras tambi\u00e9n resistimos, por Vivian Cuello Santana", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/lideresa-diana-jembuel-escribe-su-experiencia-como-indigena-misak-522288", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Compulsas contra terceros, la gran deuda del proceso de Justicia y Paz", "contenido": " En sus versiones libres, los exjefes paramilitares nombraron a funcionarios y particulares que los habr\u00edan apoyado. Esas menciones se convirtieron en 16.980 compulsas de copias, hasta abril de este a\u00f1o, seg\u00fan estad\u00edsticas de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. De acuerdo a la informaci\u00f3n de los tribunales de Justicia y Paz, las compulsas han sido principalmente contra civiles que habr\u00edan auspiciado actores del conflicto (2.311), agentes del Estado no combatientes (1.835) y agentes del Estado combatientes (1.417).Los procesos se encuentran en etapas diferentes. Bajo la Ley 600 de 2000 hay 2.547 casos activos. De estos, 1.316 est\u00e1n en etapa previa; 1.187, en etapa de instrucci\u00f3n y otros 44, en etapa de juicio. Por otro lado, hay 28 procesos en los que la ley aplicable es la 906 de 2004, de estos, 13 se encuentran en etapa de indagaci\u00f3n preliminar y los 15 restantes, en etapa de investigaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las deudas y aciertos de Justicia y Paz, a 15 a\u00f1os de su creaci\u00f3n)Estos casos est\u00e1n en la Direcci\u00f3n de Apoyo a la Investigaci\u00f3n y An\u00e1lisis para la Seguridad Ciudadana de la Fiscal\u00eda, mientras que la Direcci\u00f3n de Justicia Transicional tiene a cargo 32 procesos.Las investigaciones sobre los financiadores y quienes promovieron el paramilitarismo son claves para el pa\u00eds y, de hecho, son uno de los puntos sobre los cuales Colombia est\u00e1 en observaci\u00f3n en la Corte Penal Internacional (CPI), que ha estado indagando sobre el tema. Seg\u00fan le respondi\u00f3 la Fiscal\u00eda a EL TIEMPO, actualmente adelantan tres l\u00edneas de trabajo: una de consolidaci\u00f3n del inventario de compulsas y procesos que vienen de Justicia y Paz, otra para dar impulso procesal a esas investigaciones y una tercera destinada a la priorizaci\u00f3n de los procesos.Aunque Justicia y Paz permiti\u00f3 avanzar en el proceso de la \u2018parapol\u00edtica\u2019 a un nivel alto, el del Congreso de la Rep\u00fablica, Franklin Casta\u00f1eda, vocero del Movice, considera que no hay avance sobre los financiadores de los grupos paramilitares. Dice que Justicia y Paz se concentr\u00f3 en el ala militar del fen\u00f3meno y no lleg\u00f3 hasta la pol\u00edtica y econ\u00f3mica. Por eso, considera que solo los m\u00e1ximos responsables militares han sido condenados.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Borrador de reforma judicial plantea plan de choque para descongesti\u00f3n).\u00a0Ahora no solo est\u00e1 pendiente la verdad de los financiadores del paramilitarismo, sino los de la guerrilla. Si bien en el acuerdo de paz con las Farc se pretendi\u00f3 que la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) llenara este vac\u00edo respecto a los terceros, la Corte Constitucional decidi\u00f3 que esa comparecencia no pod\u00eda ser obligatoria, sino voluntaria. Seg\u00fan las \u00faltimas cifras de esa jurisdicci\u00f3n, han firmado actas 100 agentes del Estado y est\u00e1n en tr\u00e1mite 175 solicitudes de antiguos funcionarios y 766 de terceros civiles que fueron de forma voluntaria. (Adem\u00e1s:\u00a0De 70 decretos revisados, 52 fueron avalados por la Corte sin reparos)LORENA CAROLINA MUNAREspecial para EL TIEMPO\u00a0lormun@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/balance-de-las-compulsas-de-copias-e-investigaciones-contra-terceros-en-justicia-y-paz-522200", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "El pulso geopol\u00edtico para garantizar el acceso a la vacuna", "contenido": " Han pasado cuatro meses desde que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 la pandemia de covid-19 y, cada vez m\u00e1s, la atenci\u00f3n se centra en el pulso geopol\u00edtico por el desarrollo de una vacuna y la discusi\u00f3n sobre qu\u00e9 pa\u00edses tendr\u00e1n acceso a las dosis primero, as\u00ed como los riesgos para los gobernantes que no la puedan adquirir con rapidez.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0\u00daltimas noticias sobre la pandemia del coronavirus en el mundo) En EE. UU., China y Europa se aceleran esfuerzos para encontrar una vacuna y buscar acuerdos que aseguren su abastecimiento. EE. UU. \u2013que se mueve por su cuenta y no participa en la recaudaci\u00f3n de fondos internacionales\u2013 firm\u00f3 un acuerdo de casi US$ 2.000 millones para garantizar millones de dosis de una potencial vacuna, una decisi\u00f3n que forma parte de una agresiva estrategia para inmunizar a los estadounidenses a principios del pr\u00f3ximo a\u00f1o.La administraci\u00f3n de Donald Trump pagar\u00e1 US$ 1.950 millones para obtener 100 millones de dosis de una vacuna desarrollada por la alianza germano-estadounidense BioNTech/Pfizer. Los laboratorios anunciaron: \u201cEl Gobierno de EE. UU. (...) podr\u00eda adquirir hasta 500 millones de dosis adicionales\u201d. Es el contrato m\u00e1s importante firmado en el marco de la operaci\u00f3n Warp Speed, dise\u00f1ada para acelerar el desarrollo de una vacuna mediante la financiaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos y la construcci\u00f3n de plantas de fabricaci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Con tres proyectos s\u00f3lidos para vacuna, el camino es a\u00fan incierto) La administraci\u00f3n Trump se est\u00e1 jugando varias cartas a la vez. Desde febrero, EE. UU. ha invertido miles de millones de d\u00f3lares en varios programas, entre ellos los de Johnson & Johnson, Moderna y AstraZeneca/Oxford. Adem\u00e1s se fij\u00f3 el objetivo de producir 300 millones de dosis para enero, para cubrir a igual n\u00famero de personas.El Reino Unido tambi\u00e9n anunci\u00f3 un acuerdo con las farmac\u00e9uticas BioNTech, Pfizer y Valneva para abastecerse de 90 millones de dosis de una posible vacuna. Este nuevo pacto se une a los 100 millones de dosis que Oxford desarrolla con AstraZeneca. Por su parte, China ya tiene una de las vacunas que se encuentran en la fase 3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. bloquea entrada de estudiantes extranjeros con cursos en l\u00ednea)Por ahora, seg\u00fan la OMS, tres vacunas est\u00e1n en esa fase: la que desarrolla la compa\u00f1\u00eda Moderna, otra de AstraZeneca y la Universidad de Oxford, y la que produjo Cansino Biologics, de China, que est\u00e1 siendo probada en Brasil. Una cuarta vacuna con la que se trabaja en Rusia podr\u00eda estar a punto de subir a la fase 3, en los pr\u00f3ximos dos a tres meses, seg\u00fan la jefa del \u00e1rea cient\u00edfica de la OMS, Soumya Swaminathan, quien advirti\u00f3 que \u201cla fase 3 es compleja y lleva tiempo\u201d.Mientras se esperan m\u00e1s resultados positivos, varios gobiernos exigen un acceso justo. Ocho mandatarios, entre ellos el premier de Canad\u00e1, Justin Trudeau; la primera ministra de Nueva Zelanda, Jacinda Ardern, y el presidente espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, hicieron un llamado en The Washington Post la semana pasada para que los l\u00edderes del mundo se comprometan \u201ca contribuir con una distribuci\u00f3n equitativa\u201d de la vacuna. \u201cEsto no puede ser una carrera con un ganador. Cuando una o m\u00e1s vacunas sean exitosas, deber\u00eda ser una victoria para todos\u201d, enfatizaron los mandatarios, y recordaron que la pandemia \u201cafecta desproporcionadamente a poblaciones que viven en pobreza y en situaciones vulnerables\u201d y que la \u201csolidaridad global es central para salvar vidas y salvar la econom\u00eda\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La relaci\u00f3n entre China y EE. UU. navega aguas cada vez m\u00e1s turbias) El gobierno de S\u00e1nchez afirm\u00f3 que apoyar\u00e1 a Am\u00e9rica Latina \u2013ahora epicentro de covid-19\u2013 para que los pa\u00edses puedan acceder a la vacuna cuando sea puesta en venta. A su vez, China se\u00f1al\u00f3 que conceder\u00e1 un pr\u00e9stamo de US$ 1.000 millones para que pa\u00edses latinoamericanos y del Caribe accedan. Esto les dijo el ministro de Relaciones Exteriores, Wang Yi, a los principales diplom\u00e1ticos regionales en una reuni\u00f3n virtual.Richard N. Haass, presidente del Council on Foreign Relations, cree que un enfoque nacional para una vacuna es una \u201creceta para el desastre\u201d. En un art\u00edculo publicado en Project Syndicate afirm\u00f3 que \u201csolo unos pocos pa\u00edses podr\u00e1n producir vacunas viables\u201d y que el \u201cenfoque debe ser global\u201d. \u201cLas razones no son solo \u00e9ticas y humanitarias, sino tambi\u00e9n econ\u00f3micas y estrat\u00e9gicas, ya que la recuperaci\u00f3n global requiere una mejora colectiva\u201d, sostuvo. Pero son muchos los mandatarios que tienen claro que del manejo de la pandemia del covid-19 depender\u00e1 su futuro pol\u00edtico. El mismo Trump ya comenz\u00f3 a cambiar de tono sobre la pandemia ante unos sondeos que lo dejan mal parado frente a las elecciones de noviembre. \u201cNo es un peque\u00f1o peligro que una vacuna de covid-19 se convierta en un pe\u00f3n pol\u00edtico en lugar de una herramienta humanitaria compartida\u201d, dijo The Boston Globe hace poco en un editorial.(Le recomendamos leer:\u00a0As\u00ed fue la primera oraci\u00f3n musulmana en Santa Sof\u00eda) La situaci\u00f3n de los contagios y los rebrotes en Europa tiene como principales motivos de preocupaci\u00f3n a Espa\u00f1a, el Reino Unido y Francia.\u00a0En Espa\u00f1a la preocupaci\u00f3n crece al mismo ritmo que se incrementa la cifra de contagios diarios, que se ha multiplicado por siete desde que termin\u00f3 el estado de alarma hace poco m\u00e1s de un mes, cuando se reanudaron los desplazamientos masivos de personas y se intensificaron las relaciones sociales y la actividad econ\u00f3mica.En el Reino Unido, el rebrote m\u00e1s serio hasta ahora se produjo a principios de mes en Leicester, que acapar\u00f3 el 10 por ciento de los casos de coronavirus de toda Inglaterra en una semana. Y Francia vive un aumento de los casos en las \u00faltimas semanas que se est\u00e1 acelerando y llev\u00f3 a las autoridades a lanzar mensajes de alerta a la poblaci\u00f3n.AFP, EFE y BLOOMBERG", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/coronavirus-y-vacuna-pulso-geopolitico-para-garantizar-el-acceso-522246", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Tras nueva prueba, Bolsonaro anuncia que ya no tiene coronavirus", "contenido": " El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, anunci\u00f3 este s\u00e1bado en sus redes sociales que dio negativo al nuevo coronavirus tras haber sido diagnosticado el 7 de julio, una recuperaci\u00f3n que le atribuye a su tratamiento con hidroxicloroquina. Bolsonaro hizo el anuncio tras someterse a un nuevo test: \"RT-PCR para Sars-Cov 2: negativo.Buenos d\u00edas a todos\", escribi\u00f3 en la publicaci\u00f3n, acompa\u00f1ada de una foto suya sonriendo y sosteniendo una caja de hidroxicloroquina durante su desayuno.El gobernante, de 65 a\u00f1os, no precis\u00f3 cu\u00e1ndo fue realizado el examen RT-PCR, que detecta el virus mediante an\u00e1lisis de las secreciones nasales.Bolsonaro asegura que tras ser diagnosticado comenz\u00f3 a tomar hidroxicloroquina, medicamento que defiende para tratar el coronavirus, pero cuya eficacia no est\u00e1 comprobada cient\u00edficamente.El presidente, que calific\u00f3 al coronavirus como \"gripecita\", permaneci\u00f3 casi 20 d\u00edas cumpliendo una agenda remota en su residencia oficial en Brasilia, el Palacio de Alvorada. En ese periodo, se someti\u00f3 a otros tres ex\u00e1menes para la covid-19 que dieron positivo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bolsonaro: de subestimar la \u2018gripezinha\u2019 al positivo para coronavirus)En su transmisi\u00f3n Facebook Live de los jueves, Bolsonaro asegur\u00f3 que se sent\u00eda \"muy bien\", aunque \"un poco agobiado de estar encerrado en una sala\".Pese a tener que cumplir un confinamiento, el presidente fue visto ese mismo d\u00eda paseando en moto y conversando sin tapabocas con barrenderos en la parte externa de su residencia oficial, seg\u00fan fotograf\u00edas que circularon en los medios brasile\u00f1os.Bolsonaro, esc\u00e9ptico del confinamiento aplicado en varios estados, tambi\u00e9n daba breves paseos en los jardines de Alvorada y saludaba a simpatizantes que llegan al palacio para expresar su apoyo, siempre separado de ellos por un estanque de agua.Brasil es el pa\u00eds m\u00e1s afectado por la pandemia en Am\u00e9rica Latina y el segundo en el mundo, con 2,3 millones de personas contagiadas y m\u00e1s de 85.000 fallecidas, seg\u00fan las \u00faltimas cifras oficiales.(Le puede interesar: \u00bfQu\u00e9 tan cerca est\u00e1n del pico Brasil, EE.UU., India y Sud\u00e1frica?)BRASILIA (BRASIL)AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/bolsonaro-se-curo-del-coronavirus-y-se-lo-atribuye-a-la-hidroxicloroquina-522144", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Un nuevo grito de independencia", "contenido": " Escribo estas l\u00edneas un 20 de julio, en un d\u00eda en que se nos invita a izar la bandera tricolor por todo el pa\u00eds para conmemorar los 210 a\u00f1os del grito de independencia con el que comenz\u00f3 el proceso libertador que finalmente permiti\u00f3 romper con la dominaci\u00f3n espa\u00f1ola para crear la rep\u00fablica colombiana. Hace meses que estoy en un doble confinamiento. Ahora protegi\u00e9ndome del virus, pero antes andaba esquivando las amenazas de muerte y los atentados con que han intentado acallar mi voz en defensa de los territorios \u00e9tnicos y las comunidades del Pac\u00edfico. En medio de esta soledad, veo en la distancia algunas ventanas donde ciudadanos como yo han izado el amarillo, el azul y el rojo, entonces me acuerdo de esa canci\u00f3n de Yuri Buenaventura que propone quitarle el rojo a la bandera.Como l\u00edder no tengo argumento ni autoridad moral para pisotear esa bandera. Pero si analizamos un poco la historia reciente de Colombia encontramos hechos terribles y decepcionantes, como que en nombre de esa misma bandera se intent\u00f3 construir un acuerdo de paz y ahora esa paz ha sido ahorcada, asfixiada, mutilada en toda su implementaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n: Leyner Palacios no quiere ser la v\u00edctima 80 de la masacre de Bojay\u00e1)Colombia se enorgullece de ser la \u201cdemocracia m\u00e1s s\u00f3lida\u201d de Am\u00e9rica Latina, porque los dictadores no han sido algo muy frecuentes en nuestra historia. Pero ac\u00e1 la dictadura es de otro tipo, mediada por la violencia estructural como forma de ejercer el poder y tramitar los conflictos. Es por eso que esa \u201cdemocracia\u201d tan s\u00f3lida es la misma que ha permitido y tolerado la muerte de m\u00e1s de 560 l\u00edderes sociales desde la firma de los acuerdos de La Habana. En 2020, m\u00e1s de 160 l\u00edderes fueron asesinados y 80 de ellos tan solo en el marco de la pandemia. La muerte nunca entr\u00f3 a cuarentena.\u00bfC\u00f3mo puedo celebrar la independencia cuando el panorama en los territorios por los que vivo y sufro se ha vuelto tan nefasto en medio de los \u00faltimos acontecimientos? Mis hermanos de la costa caucana claman hace m\u00e1s de un a\u00f1o por que cesen las masacres y desplazamientos, sin que sus voces sean escuchadas. Mis hermanos ind\u00edgenas denuncian con dolor que en medio del fuego cruzado el Eln y paramilitares ha muerto una ni\u00f1a ind\u00edgena en el r\u00edo Baud\u00f3. Y el 20 de julio en Catatumbo no izan la bandera porque deben recoger los muertos de una masacre cerca de la frontera. \u00bfHasta cu\u00e1ndo?(Lea tambi\u00e9n: Consejo Nacional de Paz pide a grupos armados cesar sus acciones)La situaci\u00f3n de violencia desatada en los territorios se ha degradado y prolongado en los \u00faltimos dos a\u00f1os. La paz fue una bella ilusi\u00f3n para nuestros territorios, pero se qued\u00f3 en eso, en ilusi\u00f3n. Hoy, m\u00e1s que el covid- 19, nuestro mayor problema son las confrontaciones y el confinamiento por culpa de la guerra, sobre todo en el Pac\u00edfico. Es la configuraci\u00f3n de un genocidio, como dijo bien monse\u00f1or Dar\u00edo Monsalve hace d\u00edas.La realidad de nuestra gente y el sufrimiento en que viven es el motivo por el que me levanto todos los d\u00edas a alzar mi voz. Esa realidad no me motiva a izar la bandera de una democracia que nos impone la pena de muerte. Este pa\u00eds, que se niega a darles participaci\u00f3n a las v\u00edctimas con las circunscripciones especiales de paz en el Congreso, es una democracia d\u00e9bil, fallida, que irrespeta los valores, el sufrimiento y los aportes que podemos dar las v\u00edctimas. Esa democracia que no ha sido capaz de independizarse de la violencia no se merece que icemos su bandera mientras estemos bajo el imperio del miedo.Para que nos sintamos orgullosos de ese amarillo, del azul y del rojo se necesitan procesos serios de respeto a la vida, que fortalezcan la participaci\u00f3n de los que nunca hemos sido escuchados. Se necesita otro grito de independencia que nos libere, por fin, de la violencia y de la muerte.LEYNER PALACIOSL\u00edder social del Pac\u00edficoPara EL TIEMPO -Proceso y palabra para la vida de nuestros pueblos, por Diana Jembuel Morales-Entre la dignidad y el dolor, alta moral para seguir luchando, por Andr\u00e9s Chica-En la diversidad, nosotras tambi\u00e9n resistimos, por Vivian Cuello Santana", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/el-lider-leyner-palacios-cuenta-por-que-vive-dos-confinamientos-522292", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Entre la dignidad y el dolor, alta moral para seguir luchando", "contenido": " Por all\u00e1 en el 86, cuando se iniciaba la matanza contra los-as simpatizantes de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica (UP), el pa\u00eds estaba sumergido en un mar de \u201ccorrientes de pensamientos libertadores\u201d que eran \u201cquemoniados\u201d con bala y fusil, nac\u00ed, en Tierralta, C\u00f3rdoba. Era normal vivir la muerte sangrienta, era com\u00fan respirar el control paramilitar, convivir con sus reglas y mantenerse en ese sistema autoritario. Ser o convertirme en l\u00edder fue necesario en mi escuela primaria. Con arte, cultura y deporte intentaba alegrar la desesperanzada realidad en mi peque\u00f1o colegio. Sab\u00eda que algo estaba mal. Luego te haces grandecito y ese liderazgo se convierte en una acci\u00f3n de resistencia. A muchos amigos, conocidos y hasta familiares los vi irse por determinaci\u00f3n de alguien que, obrando en nombre de las Auc, les seg\u00f3 la vida. Otros se fueron a ser parte de la misma guerra que les lastim\u00f3 la existencia o les destell\u00f3 con falacias ideol\u00f3gicas o econ\u00f3micas. Cuando naces y creces en entornos as\u00ed, tienes tres opciones: 1) reconoces que est\u00e1 mal e intentas cambiar la realidad; 2) haces como si nada pasara y vives adormecido; o 3) te haces parte de alguno de los lados de la guerra, de una forma u otra. Yo decid\u00ed la primera. Y all\u00ed tome una causa. (Lea tambi\u00e9n: Andr\u00e9s Chica, una voz viva que debi\u00f3 salir de C\u00f3rdoba)La iglesia, los grupos juveniles, los escenarios colegiales eran un espacio para hablar de no participar en la guerra, de que no era bueno pensar en salir de once e irse a prestar el servicio, tampoco era un fin bueno tener un 38 en la pretina, una moto grande y ruidosa, botas altas y voz altanera imponiendo \u00f3rdenes, desarraigando vidas y desplazando gente; para muchos compa\u00f1eros, ser el paraquito de moda fue el plan de vida. En 2010, sobre mis 20 a\u00f1os, la conciencia y algunos estudios me mostraron que hay unas luchas sociales y populares de fondo, que hay que participar de ellas. Me sumerg\u00ed en las luchas campesinas y me hice luchador de esas causas y de los derechos humanos en el sur de C\u00f3rdoba. Desde que asum\u00ed levantar esas banderas he recibido se\u00f1alamientos: guerrillero, comunista, chavista, degenerado... hasta de paraco me han se\u00f1alado la Fuerza P\u00fablica y los latifundistas. Desde 2010 he impuesto diecis\u00e9is denuncias en la Fiscal\u00eda a nivel personal. Como proceso social, llevamos m\u00e1s de cien. Ocho veces me ha tocado salir corriendo para salvaguardar la vida, con mi familia a cuestas, rabia, impotencia y dolor por el destierro ape\u00f1uscado en la garganta, sollozando entre l\u00e1grimas de berraquera.No todo el mundo te abraza, no todo el mundo te dice \u2018cuenta conmigo\u2019. Mucha gente en su interior, detr\u00e1s de las puertas de su casa, siente que \u201calguien debe hacerlo\u201d; pero el miedo carcome el cerebro y es m\u00e1s c\u00f3modo vivir una vida \u201cnormal\u201d. Con compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que la vida me ha puesto en el camino nos hemos juntado para crear y sostener procesos sociales en favor de las luchas comuneras, populares, de la gente abrazada por la desesperanza frente a un \u201cEstado social de derecho\u201d que nunca llega y no garantiza la dignidad de vida.(Lea tambi\u00e9n: Condenan a hombre por abuso sexual de tres menores desplazadas) As\u00ed, mucha gente se va. Amigos, amigas y hasta familiares dan la espalda. Seguro entre sus pensamientos est\u00e1: \u201cA este cualquier d\u00eda lo matan\u201d. Te vas acostumbrando a no tener una vida social com\u00fan y corriente, a tener siempre un bolso con unas mudas de ropa y los papeles importantes por si toca salir corriendo en cualquier momento. A quienes hemos puesto nuestro coraz\u00f3n, nuestra vida misma por la defensa de los derechos humanos nos ha tocado acostumbrarnos a la soledad. Esa soledad te permite validar tus postulados y leer los contextos reales del pa\u00eds, que en este presente virulento nos muestra que adem\u00e1s de la covid-19 sufrimos otros virus m\u00e1s voraces.Cuando te mueve una lucha social es complicado tener familia, hijos o alguien que te acompa\u00f1e. Lo intent\u00e9, pero la amenaza constante de muerte separa el deseo de una familia del de mantener las banderas. Es una decisi\u00f3n solitaria, pero justa. Hay d\u00edas y noches en que me pregunto si ha valido y vale la pena. La respuesta es s\u00ed. Ha valido la pena cada fruto peque\u00f1o que se ha logrado, seguir so\u00f1ando por un mejor pa\u00eds y una humanidad m\u00e1s humana, pero sobre todo con una sociedad equitativa. Siempre ser\u00e1 un deseo que los que tengan m\u00e1s posibilidades en este camino nos inspiren con sus cantos, sus palabras, que permitan que los ruidos de esa mordaz muerte no nos genere tanto miedo, sino y, por el contrario, nos aliente a no desfallecer y a seguir creyendo que esta patria la arreglamos juntos, en la unidad debida, con la lucha junta, y con la esperanza viva.ANDR\u00c9S CHICAL\u00edder social de C\u00f3rdobaPara EL TIEMPO -Un nuevo grito de independencia, por Leyner Palacios-Proceso y palabra para la vida de nuestros pueblos, por Diana Jembuel Morales-En la diversidad, nosotras tambi\u00e9n resistimos, por Vivian Cuello Santana", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/lider-social-andres-chica-cuenta-su-historia-y-su-lucha-522286", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "En la diversidad, nosotras tambi\u00e9n resistimos", "contenido": " Nac\u00ed hace 23 a\u00f1os en Barranquilla. Soy mujer, lesbiana, feminista, antirracista y anticapitalista. Lidero procesos que le apuestan a la construcci\u00f3n de la paz en Colombia desde el reconocimiento de la diversidad sexual y de g\u00e9nero. Hace casi 10 a\u00f1os, cuando sal\u00ed del cl\u00f3set, empec\u00e9 a entender violencias que las personas LGBTI padecen por transgredir unos roles de g\u00e9nero y una sexualidad normativa impuesta socialmente. Entend\u00ed que no pod\u00eda haber excusas para que alguien tuviese prohibido ser, estar o relacionarse con quien quisiera. Esta es mi lucha: promover el reconocimiento de los derechos de las personas LGBTI. Fueron a\u00f1os dif\u00edciles, llenos de tristeza y nostalgia. Sin embargo, solo ahora me doy cuenta de que lo m\u00e1s complejo de todo fue elegir, como forma de vida, luchar por esto.(Lea tambi\u00e9n: De homosexual v\u00edctima a ciudadano sujeto de derechos)A medida que inclu\u00eda en mis discursos la invitaci\u00f3n a respetar la diversidad de las personas, algunos comentarios no se hicieron esperar: \u00bfCu\u00e1l es la necesidad de decirlo p\u00fablicamente? Ingres\u00e9 a un grupo universitario de personas LGBTI, donde empec\u00e9 a ejercer mi liderazgo. Luego, en la Mesa LGBTI de Barranquilla y Atl\u00e1ntico. Esto me permiti\u00f3 entender que ten\u00eda herramientas para aportar a las transformaciones. Desde entonces me he quedado aqu\u00ed, asumiendo ese rol de amplificar las necesidades de personas LGBTI, pero tambi\u00e9n las resistencias que nadie cuenta por nosotras. Segu\u00ed haci\u00e9ndolo a pesar de los temores de mi familia por mi seguridad, temores que me hicieron caer en cuenta de que si de esto poco se habla es porque hay mucho que contar. Decid\u00ed para mi vida un camino de retos diarios, luchas inacabables, de incomodar. Decid\u00ed dedicarme a estudiar el g\u00e9nero y la sexualidad, especialmente en relaci\u00f3n con el conflicto armado, pensando en la construcci\u00f3n de paz a trav\u00e9s del Acuerdo de Paz entre el Estado y las Farc. Hoy soy la coordinadora de Paz y Conflicto armado de Caribe Afirmativo, desde donde intentamos visibilizar las demandas de verdad, justicia, reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n que las v\u00edctimas LGBTI del conflicto les exigen al Estado y a los actores armados. Lo hemos logrado acompa\u00f1\u00e1ndolas de manera directa, construyendo y presentando informes con sus casos de violencia ante el Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: 285 casos de discriminaci\u00f3n a poblaci\u00f3n LGBTI en prisi\u00f3n en 2019)El trabajo con v\u00edctimas LGBTI me ha hecho consolidar mis motivaciones. Andar de su mano me hace despertar cada d\u00eda con la convicci\u00f3n de que este es el camino. Escucharlas y verlas mantenerse en pie con el \u00e1nimo de que nunca m\u00e1s se repita ha sido mi motivaci\u00f3n. Saber que en el trabajo que hacemos han encontrado soluciones, que han contado su verdad por primera vez y no se sienten tan solas es suficiente motivaci\u00f3n. Son ellas quienes hacen que me sienta menos sola en lo que hago. No hay manera de que me sienta as\u00ed conociendo a todas esas personas.Contamos con un equipo de trabajo maravilloso. Esto es importante porque el liderazgo social a veces es solitario.Nos debemos a un c\u00famulo de gente, pero a veces miras a tu lado y est\u00e1s rodeado de injusticias que debes gestionar en silencio. Te preguntas por qu\u00e9 sucede, por qu\u00e9 asesinaron a otro l\u00edder o por qu\u00e9 amenazaron a una de esas personas por las que trabajas. La sensaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n del Estado contribuye a esa soledad.Es importante que la sociedad colombiana abrace f\u00edsica y simb\u00f3licamente y exija la protecci\u00f3n de sus liderazgos. Son necesarios y no es una labor sencilla. Los niveles de inseguridad para la mayor\u00eda de nosotrxs y nuestras familias son altos. Llega un punto en que nos preguntamos si es mejor desistir, y pareciera ser el prop\u00f3sito: desincentivar el liderazgo social. Una sociedad sin liderazgos que promuevan transformaciones ser\u00eda una sociedad est\u00e1tica.VIVIAN CUELLO MORALESL\u00edder social LGBTIPara EL TIEMPO -Un nuevo grito de independencia, por Leyner Palacios-Proceso y palabra para la vida de nuestros pueblos, por Diana Jembuel Morales-Entre la dignidad y el dolor, alta moral para seguir luchando, por Andr\u00e9s Chica", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/vivian-cuello-cuenta-por-que-es-lider-por-los-derechos-lgbt-522290", "categoria": "justicia"}]