[{"titulo": "Pros y contras del borr\u00f3n de deudores morosos de centrales de riesgo", "contenido": " La posibilidad de que los colombianos\u00a0que tienen reportes negativos en las centrales de riesgo del pa\u00eds (TransUnion y Datacr\u00e9dito) tengan un 'borr\u00f3n y cuenta nueva', para que con ello puedan acceder de nuevo al cr\u00e9dito bancario, est\u00e1 a punto de ser ley de la rep\u00fablica, luego de que este martes la iniciativa parlamentaria\u00a0 fuera aprobada en tercer debate en la Comisi\u00f3n Primera de la C\u00e1mara. El proyecto, cuyos autores son los senadores David Varguil y Luis Fernando Velasco, y que pasa ahora a debate \u00faltimo en la plenaria de la C\u00e1mara, de recibir el visto bueno en esa corporaci\u00f3n, tendr\u00e1 su paso definitivo en la Presidencia de la Rep\u00fablica, donde, de ser sancionado, se convertir\u00eda en ley.(Lea tambi\u00e9n: Reactivaci\u00f3n de la aviaci\u00f3n comercial se dar\u00e1 en cinco fases)\u200bPero, \u00bfcu\u00e1les son los pros y los contras de este pol\u00e9mico proyecto que tiene con gran expectativa a millones de colombianos? Ac\u00e1 se lo contamos. 1.\u00a0\u00a0Amnist\u00eda por \u00fanica vez y por un a\u00f1o para los deudores que se pongan al d\u00eda en los 12 primeros meses de vigencia de la ley y para quienes lo hayan hecho con anterioridad.\u200b2.\u00a0 La ley permitir\u00eda\u00a0la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera de miles de personas para que recuperen su vida crediticia, al no tener reportes negativos por el impago impago de deudas.3.\u00a0\u00a0Si la persona tiene una deuda menor al 15 por ciento del salario m\u00ednimo (menos de 131.670 pesos), deber ser notificada dos veces antes de reportarla a la central de riesgo, para que tenga tiempo de ponerse al d\u00eda.4.\u00a0 El reporte negativo m\u00e1ximo de una persona en centrales de riesgo ser\u00e1 el doble de la mora de su obligaci\u00f3n hasta m\u00e1ximo dos a\u00f1os y no cuatro, como opera hoy.5.\u00a0 La calificaci\u00f3n crediticia de un ciudadano deber\u00e1 normalizarse tan pronto como se elimine el reporte negativo.6.\u00a0 Consulta gratis de la informaci\u00f3n crediticia para el titular siempre y en todos los canales, y no disminuir\u00e1 la calificaci\u00f3n.7.\u00a0\u00a0La informaci\u00f3n de la historia crediticia en bases de datos no podr\u00e1 usarse para tomar decisiones laborales ni para otros fines diferentes al an\u00e1lisis de riesgo.8.\u00a0 Todas las obligaciones que se contrajeron antes del inicio de la emergencia sanitaria y durante los seis meses siguientes a la finalizaci\u00f3n de la misma, no podr\u00e1n ser reportadas negativamente.9.\u00a0\u00a0Las Mipymes que tengan reportes negativos por valores inferiores al 5 por ciento de los activos del 2019 podr\u00e1n solicitar la suspensi\u00f3n de los mismos durante los seis primeros meses de vigencia de la ley.10.\u00a0\u00a0Peque\u00f1os productores del agro con cr\u00e9ditos inferiores a 10 salarios m\u00ednimos mensuales podr\u00e1n solicitar la suspensi\u00f3n de los reportes negativos durante los seis primeros meses de vigencia de la ley, y los empresarios del sector turismo que paguen sus obligaciones en ese mismo periodo ser\u00e1n sacados de inmediato de las centrales de riesgo.(Le recomendamos: Ingreso solidario: \u00bfc\u00f3mo abrir una cuenta digital para el subsidio?) 1.\u00a0 Las entidades a menudo dudan antes de extender cr\u00e9dito adicional a un consumidor moroso, pero el contar con informaci\u00f3n hist\u00f3rica de cr\u00e9dito permite a las entidades identificar quienes se beneficiar\u00edan de un nuevo pr\u00e9stamo y adem\u00e1s tendr\u00edan un buen comportamiento.2.\u00a0 Todos los consumidores en Colombia, en cualquier momento, pueden incurrir en mora, esto no es pecado. Tener un historial amplio es, precisamente, la base para tener una nueva oportunidad de cr\u00e9dito.3.\u00a0 Sin informaci\u00f3n se endurecer\u00edan las pol\u00edticas de riesgo, incluso para aquellos que son buenas pagas, que son el 92 por ciento de los reportes en centrales de riesgo.\u00a04.\u00a0\u00a0Se dejar\u00edan de aprobar un mill\u00f3n de cr\u00e9ditos (microcr\u00e9dito, libre inversi\u00f3n y tarjetas de cr\u00e9dito), que representan 12 billones de pesos para microempresarios y personas, las de menos ingresos que est\u00e1n en los estratos 1, 2 y 3. Hoy,\u00a07 de cada 10 pr\u00e9stamos van dirigidos a esos segmentos.5.\u00a0 El 60 por ciento de la poblaci\u00f3n trabajadora colombiana es informal y se perder\u00eda el terreno ganado en t\u00e9rminos del cr\u00e9dito formal, especialmente para los segmentos base de la pir\u00e1mide.6.\u00a0 \u00a0Una iniciativa de estas podr\u00eda lanzar de nuevo a las microempresas y a los menos favorecidos, a la informalidad del cr\u00e9dito agiotista. Las entidades formales sin informaci\u00f3n deben ser m\u00e1s estrictas en t\u00e9rminos de riesgo.7.\u00a0 Menos informaci\u00f3n es frenar la posibilidad de expandir el cr\u00e9dito digital y con ello la de llegar a poblaciones, segmentos y lugares a los que el modelo convencional no ha podido cobijar con tanta rapidez. 8.\u00a0 Una persona con historial crediticio tiene 4 veces mayor oportunidad de obtener nuevos cr\u00e9ditos en comparaci\u00f3n con una persona sin informaci\u00f3n. Esta posibilidad aumenta a 9 veces en caso de tener un historial crediticio m\u00e1s extenso, es decir,m\u00faltiples productos.9.\u00a0\u00a0Si se aprueba dicha iniciativa, los generadores de cr\u00e9dito (bancos, cooperativas, empresas de telecomunicaciones, retail y empresas del sector real) no tendr\u00edan informaci\u00f3n para prestar al 90 por ciento de las personas de menos ingresos.\u00a010.\u00a0 Con informaci\u00f3n crediticia, hoy es posible aprobar pr\u00e9stamos en 5 minutos y lograr mayor inclusi\u00f3n financiera. De prosperar el proyecto el mocrocr\u00e9dito se contraer\u00eda\u00a0\u2022\t10,51 por ciento, el de libre inversi\u00f3n lo har\u00eda en\u00a08,5 por ciento, mientras el que se otorga a trav\u00e9s de las tarjetas de cr\u00e9dito caer\u00eda\u00a024,1 por ciento.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/pros-y-contras-del-borron-y-cuenta-nueva-de-morosos-de-centrales-de-riesgo-492322", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El 40 % de muertos por covid-19 se diagnostican tras el fallecimiento", "contenido": " Con 8.613 casos confirmados y 378 muertos, seg\u00fan el bolet\u00edn de este lunes, el pa\u00eds lleg\u00f3 a los 60 d\u00edas desde que se confirm\u00f3 la primera paciente el 6 de marzo. Si bien los registros de enfermedad y muerte son los m\u00e1s relevantes, la expansi\u00f3n del virus y sus afectaciones en todos los grupos poblacionales permiten, al tenor de las cifras, analizar algunos indicadores \u00fatiles a la hora de tomar decisiones.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Con algunas aperturas, Duque extiende cuarentena hasta el 25 de mayo)EL TIEMPO, en un ejercicio propio, se sumergi\u00f3 en los registros oficiales para mirar en detalle elementos que desbordan lo epidemiol\u00f3gico. Estos son algunos de los hallazgos con datos al 4 de mayo.Para empezar, cuando se observa la curva de reportes diarios de casos emitidos por el Instituto Nacional de Salud se aprecia que existe una diferencia en sus variaciones al compararla con la curva que marcan los d\u00edas en que se hicieron los respectivos diagn\u00f3sticos. El retraso, en algunos casos, ha sobrepasado las dos semanas. Esta asimetr\u00eda entre el diagn\u00f3stico y el reporte puede evidenciarse en d\u00edas como el 3 de mayo, cuando se reportaron 423 casos, pero solo 85 correspond\u00edan a diagn\u00f3sticos cercanos a esa fecha y los restantes se dilu\u00edan en un periodo de 30 d\u00edas atr\u00e1s, lo que refleja el cuello de botella en la lectura que presentaban algunos laboratorios.(Le sugerimos: \u00bfQu\u00e9 ha hecho Medell\u00edn para tener una curva menor que otras capitales?) Pero m\u00e1s all\u00e1 de estos an\u00e1lisis puntuales, al observar la evoluci\u00f3n de las curvas, espec\u00edficamente la de los diagn\u00f3sticos, se hace visible un notable freno en el crecimiento de casos, que mostraba una pendiente casi vertical entre el 19 y el 24 de marzo y tres d\u00edas despu\u00e9s cae significativamente, en coincidencia con el aislamiento obligatorio.Llama la atenci\u00f3n que en los altibajos de los d\u00edas siguientes, entre el 10 y el 11 de abril, hubo un ascenso importante en el n\u00famero de diagn\u00f3sticos que concord\u00f3 con el puente de la Semana Santa. Y si bien los diagn\u00f3sticos se han mantenido despu\u00e9s del 24 de abril, se aprecia otra escalada relevante que a\u00fan no termina de identificarse en su pendiente dado que faltan los reportes de las pruebas de los \u00faltimos d\u00edas, pero que coincide con exactitud con la flexibilizaci\u00f3n de la cuarentena. No sobra revisar que al sobreponer las dos curvas los d\u00edas de mayor reporte no son propiamente los de mayor diagn\u00f3stico. Prueba de ello est\u00e1 que el 26 de marzo hubo una disminuci\u00f3n notable en los reportes, mientras que los diagn\u00f3sticos estaban muy por encima. Por esos d\u00edas, valga decir, se da\u00f1\u00f3 la m\u00e1quina de extracci\u00f3n de ARN en el Instituto Nacional de Salud (INS), lo cual se compens\u00f3 notoriamente entre el 4 y el 10 de abril, cuando hubo m\u00e1s reportes que diagn\u00f3sticos. (Adem\u00e1s: \u00bfQu\u00e9 es aplanar la curva? Le explicamos c\u00f3mo leer datos sobre covid-19)El 11 volvi\u00f3 a caer esta l\u00ednea, al parecer por la falta de reactivos, y desde entonces los indicadores han crecido de forma relativamente paralela. Sin embargo, la curva muestra una tendencia ascendente. Al observar el n\u00famero total de casos positivos se aprecia que dos de cada tres (65,8 %) han sido atendidos en su casa; 5,5 %, en salas generales de hospitales y 1,5 por ciento, en unidades de cuidados intensivos.\u00a0Como un indicador importante de seguimiento de la pandemia es la ocupaci\u00f3n de las camas en UCI, hay que decir que hasta ayer 120 personas las hab\u00edan ocupado, lo que permite un amplio margen de maniobra por una disponibilidad que sobrepasa las 5.000 camas; efecto que se buscaba con la cuarentena.Asimismo, hay que se\u00f1alar que las personas mayores de 60 a\u00f1os representan casi la mitad (48 %) de los enfermos que hoy est\u00e1n en UCI. Al revisar las 120 personas en ese nivel de atenci\u00f3n, 39 estaban en Bogot\u00e1; 35, en Valle del Cauca; 11, en Antioquia, y 10, en Bol\u00edvar.(Le puede interesar: \u00bfC\u00f3mo se logra mantener a 367.860 personas sin contagios de covid-19?)Otro elemento que muestran las estad\u00edsticas oficiales es que el 22,7 por ciento de los afectados (1.807) se reportan como recuperados. En cuanto a edades, solo el 14 por ciento ten\u00eda m\u00e1s de 60 a\u00f1os y tres de cada cuatro se ubican entre los 20 y los 59. Hay 651 mayores de 70 a\u00f1os afectados por el virus en el pa\u00eds, a pesar de que desde inicios de marzo se le orden\u00f3 permanecer en casa a esta poblaci\u00f3n. La mayor\u00eda est\u00e1 en Bogot\u00e1 (267) y el resto se reparte en 23 entidades territoriales. Llama la atenci\u00f3n que Risaralda, Sucre y Tolima no tienen poblaci\u00f3n de este grupo contagiada. Hasta el 4 de mayo, tres de cada cuatro fallecidos registrados en el pa\u00eds por covid-19 (73,5 %) eran mayores de 60 a\u00f1os. Sin embargo, es importante precisar que el 25,4 por ciento de los fallecidos corresponden a adultos j\u00f3venes.Un dato que llama la atenci\u00f3n es que casi cuatro de cada 10 muertes registradas (38,10 %) tuvieron diagn\u00f3stico positivo de coronavirus solamente despu\u00e9s del deceso. En cuanto a la letalidad global que ocasiona el virus en Colombia, la cual es del 4,54 por ciento, la mayor afectaci\u00f3n corresponde a personas mayores de 80 a\u00f1os, con el 30,63 por ciento. (Le recomendamos: 'Sobreviv\u00ed al coronavirus, pero mi esposo perdi\u00f3 la batalla y no he podido enterrarlo')Por regiones, los departamentos con m\u00e1s muertos por cada 100 casos son Cesar (11,5 %), Caquet\u00e1 (11,1 %), Norte de Santander (10,7 %), C\u00f3rdoba (10,3 %) y La Guajira (10 %).Curiosamente, el Amazonas, que contabiliza 229 casos, tiene dos fallecidos, para una tasa de 5,2 por ciento, en contraste con Cesar, que solo tiene 71 casos, pero reporta 7 fallecidos.\u200bSi se analizan los casos confirmados por cada 100.000 habitantes, Amazonas (289,9) tiene una tasa siete veces mayor que Bogot\u00e1 (40,34). La segunda regi\u00f3n en esta proporci\u00f3n es Meta (53,13), y sobresalen tambi\u00e9n Valle del Cuca (24,20) y Risaralda (21,85).Y cuando se habla de flexibilizar los aislamientos obligatorios en los municipios libres de covid-19, hay que decir que de los 1.122, 239 ya han reportado la presencia de casos. De ellos, el de mayor letalidad es R\u00edo de Oro, Cesar, con el 100 por ciento los dos \u00fanicos pacientes registrados, y le siguen 14 municipios que han reportado uno solo confirmado y fallecido.(En otras noticias: Los detalles del preacuerdo entre Juan Valderrama y la Fiscal\u00eda)Al centrarse en la tasa de mortalidad, es decir, la relaci\u00f3n de fallecidos por covid-19 por cada 100.000 habitantes, a la cabeza est\u00e1 Leticia, con 24,1 muertes, y le siguen San Francisco, en Antioquia, y Uni\u00f3n Panamericana, en Choc\u00f3, que con un deceso muestran tasas de 16,98 y 14,32, respectivamente.Al revisar estos mismos casos en las ciudades capitales, la mayor mortalidad la registran Cartagena, que con 31 fallecidos presenta una tasa de 3,01 por cada 100.000 habitantes. Luego est\u00e1n Santa Marta y Cali, con 2,6 y 2,31. Aqu\u00ed vale la pena resaltar que esta relaci\u00f3n es muy importante, a pesar de que las diferencias en n\u00famero pueden ser a la inversa.No est\u00e1 por dem\u00e1s decir que el archipi\u00e9lago de San Andr\u00e9s y Sucre son los \u00fanicos departamentos que no reportan muertes, a pesar de contar con la presencia del virus. De igual forma, los departamentos con mayor porcentaje de recuperados son Sucre (100 %), Quind\u00edo (74 %) y Santander (73 %).En contraste, los que menos \u00edndices de recuperaci\u00f3n tienen son Amazonas (0 %), Meta (4 %) y La Guajira (10 %).(Le sugerimos: Con algunas aperturas, Duque extiende cuarentena hasta el 25 de mayo)Para terminar, debe recordarse que Bogot\u00e1 es el centro de la pandemia en el pa\u00eds, con el mayor n\u00famero de casos y fallecidos, pero tambi\u00e9n con la cifra m\u00e1s alta de recuperados (659), y en el momento registra 362 hospitalizados en salas generales, 39 en UCI y 2.126 aislados en casa. Del total de casos diagnosticados, el 72,8 est\u00e1n activos y el 90,4, en aislamiento en casa.\u200b CARLOS F. FERN\u00c1NDEZ Y RONNY SU\u00c1REZ\u00a0 UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/los-datos-que-dan-una-real-dimension-de-la-pandemia-en-colombia-492244", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Reactivaci\u00f3n de la aviaci\u00f3n comercial se dar\u00e1 en cinco fases", "contenido": " Con el 30 de mayo como nueva fecha hasta la cual sigue restringida la operaci\u00f3n a\u00e9rea nacional e internacional, duramente afectada por las restricciones tomadas a causa del coronavirus, las autoridades ya tienen definidas las l\u00edneas para el arranque de la aviaci\u00f3n comercial, que ser\u00e1 muy progresivo. Durante un debate de control pol\u00edtico en la Comisi\u00f3n Sexta del Senado, el director de la Aeron\u00e1utica Civil (Aerocivil), Juan Carlos Salazar, revel\u00f3 las prioridades que se tendr\u00e1n en cuenta en el Plan de Conectividad Esencial.En este sentido, el plan contar\u00e1 con cinco fases, divididas as\u00ed: activaci\u00f3n selectiva, que contempla la reactivaci\u00f3n en algunos aeropuertos principales que tienen la mayor capacidad, y se continuar\u00e1 avanzando para ir incorporando operaci\u00f3n con otros en cuatro fases siguientes: moderada, intermedia, operaci\u00f3n internacional y, finalmente, aviaci\u00f3n normalizada. (Le puede interesar:\u00a0Las claves de las excepciones de la cuarentena que anunci\u00f3 Duque)De acuerdo con el funcionario, dicho plan tendr\u00e1 como eje la seguridad integral de las personas y se regir\u00e1 bajo los principios de solidaridad, viaje responsable y calidad en la comunicaci\u00f3n. \u201cPrevemos que la reactivaci\u00f3n se dar\u00e1 de forma muy progresiva\u201d, precis\u00f3 el funcionario.En la reactivaci\u00f3n de la operaci\u00f3n a\u00e9rea bajo la nueva realidad, la Aerocivil incorpor\u00f3 el concepto de slot sanitario, que se refiere a la capacidad que tendr\u00e1 una terminal a\u00e9rea para atender un determinado n\u00famero de vuelos por hora, la cual ahora deber\u00e1 garantizar que las medias de bioseguridad y distanciamiento social se est\u00e1n implementando.(Adem\u00e1s:\u00a0Abec\u00e9: Ni\u00f1os entre 6 a 17 a\u00f1os pueden salir desde el 11 de mayo)En este proceso, se clasificar\u00e1n en cinco grupos las terminales a\u00e9reas con dos criterios de priorizaci\u00f3n: la importancia en la conectividad, es decir, el n\u00famero de viajeros que pasan por cada aeropuerto, y la importancia regional, que se refiere a la distancia desde las ciudades servidas por el aeropuerto hasta la ciudad principal cercana, como Bogot\u00e1, Cali, Medell\u00edn y Barranquilla. As\u00ed, el primer grupo, llamado especial, solo incluye el aeropuerto El Dorado de Bogot\u00e1.En los aeropuertos del grupo 1 est\u00e1n las terminales principales con alto impacto en la conectividad nacional y regional; en el grupo 2 est\u00e1n las de impacto medio en conectividad y alto impacto regional; en el grupo 3 est\u00e1 el resto de terminales con aviaci\u00f3n comercial y en un grupo 4 quedaron los dem\u00e1s aer\u00f3dromos del pa\u00eds. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-regreso-de-operacion-de-aerolineas-en-colombia-se-dara-en-cinco-fases-492242", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Talleres, venta de carros y tr\u00e1mites: lo que debe saber para el lunes", "contenido": " A partir del lunes, de manera gradual y en la medida en que sean aprobados por parte de los municipios los protocolos de bioseguridad, abrir\u00e1n de nuevo sus puertas concesionarios, talleres de servicio, ensambladoras y, en general, toda la cadena productiva asociada a la industria automotriz. Con la decisi\u00f3n adoptada este martes por el Gobierno Nacional, se reactiva un sector de la econom\u00eda que solo entre concesionarios, talleres de servicio y seguros genera m\u00e1s de 70.000 empleos directos en 1.142 establecimientos.A estos hay que sumar otros actores como estaciones de servicio, talleres y centros de servicio independientes, montallantas, lavaderos y almacenes de repuestos, que, seg\u00fan el expresidente de Asopartes Tulio Zuluaga, generan 4'300.000 empleos directos e indirectos, que representan el 28 por ciento de la fuerza laboral del pa\u00eds.(Le puede interesar:\u00a0El 40 % de muertos por covid-19 se diagnostican tras el fallecimiento) Con una ca\u00edda en marzo del 39 por ciento y del 98 por ciento en abril, el sector automotor estaba haciendo agua. La reapertura de operaciones es un alivio, pero estas tendr\u00e1n cambios sustanciales que se impusieron por el coronavirus y que llegar\u00e1n para quedarse, lo que obligar\u00e1 a que muchos compradores y usuarios cambien el \u2018chip\u2019.El primer cambio significativo que se impondr\u00e1 en el corto plazo es el de las ventas de veh\u00edculos nuevos por internet. Para ello, todas las marcas cuentan con plataformas virtuales a trav\u00e9s de las cuales puede elegir el color, las motorizaciones y los accesorios del carro que elija.Y aunque hay quienes piensan que dadas las circunstancias econ\u00f3micas ser\u00e1 dif\u00edcil que la gente salga a comprar carros nuevos, la experiencia de China, donde se inici\u00f3 la pandemia, muestra una recuperaci\u00f3n de casi el 50 por ciento. \u00bfLa raz\u00f3n? La gente prefiere el carro privado al transporte p\u00fablico por temor al contagio.  Para los que todav\u00eda prefieren ver el carro \u2018en vivo y en directo\u2019 existen los test drive a domicilio, el cliente puede agendar una cita y a su domicilio le llevan un auto de prueba. Para las formas de pago, aprobaci\u00f3n de cr\u00e9ditos y transacciones financieras ya existen plataformas funcionales. (Le sugerimos leer:\u00a0As\u00ed est\u00e1n hoy los pa\u00edses cuyos presidentes desestimaron el coronavirus)El cambio m\u00e1s significativo en este proceso es el de las matr\u00edculas que ser\u00e1n virtuales. Esta semana se est\u00e1n haciendo las \u00faltimas pruebas y el lunes ya estar\u00e1 funcionando el aplicativo digital que elimina la huella biom\u00e9trica para validar la identidad de los usuarios en el Registro \u00danico Nacional de Tr\u00e1nsito (Runt). El objetivo es evitar contagios de coronavirus con este sistema. El siguiente paso est\u00e1 en manos de los organismos de tr\u00e1nsito, que a trav\u00e9s de su plataforma tecnol\u00f3gica podr\u00e1n realizar tr\u00e1mites como matr\u00edculas, traspasos de propiedad, licencias de conducci\u00f3n, etc. Esto tomar\u00e1 un poco m\u00e1s de tiempo, pero es el futuro.Las revisiones y mantenimientos en talleres de servicio tambi\u00e9n tienen otra din\u00e1mica, que incluso ya se usaba antes de la pandemia, y que ahora cobra m\u00e1s relevancia. Las citas se pueden agendar, hay concesionarios que recogen y llevan el carro a su casa para evitar tr\u00e1fico de personas en los talleres.Incluso, servicios como el cambio de una bater\u00eda o de aceite,  o de un neum\u00e1tico da\u00f1ado, o de desinfecci\u00f3n, ya estaban disponibles como domicilios en concesionarios de varias marcas. Peque\u00f1os talleres independientes, adem\u00e1s de estos servicios, prestan otros como lavado y polichado, polarizaci\u00f3n de vidrios y otros arreglos menores.Lo cierto es que a partir del lunes, y en la medida en que su taller de confianza cumpla con los protocolos, ya podr\u00e1 llevar su carro para los servicios de mantenimiento, reparaciones o podr\u00e1 salir a comprar el repuesto que le hac\u00eda falta, o pedirlo a domicilio. - Fabricaci\u00f3n de veh\u00edculos, automotores, remolques y semirremolques.- Fabricaci\u00f3n de maquinaria y equipos.- Mantenimiento y reparaci\u00f3n de veh\u00edculos automotores.- Comercio al por mayor y al por menor de veh\u00edculos, incluidos piezas, partes y accesorios.- Comercio al por mayor de maquinaria y equipos.- Comercio al por menor de combustibles, lubricantes y aditivos y productos de limpieza para automotores en establecimientos especializados.-\u00a0Centros de diagn\u00f3stico automotor.- Las actividades relacionadas con la operaci\u00f3n de establecimientos prestadores de servicios de mantenimiento vehicular, artefactos, embarcaciones, maquinaria agr\u00edcola o pesquera, seg\u00fan los diferentes modos de transporte, as\u00ed como de los establecimientos en los cuales se realice el suministro o instalaci\u00f3n de repuestos de veh\u00edculos.POL\u00cdTICA.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-informacion-sobre-talleres-venta-de-carros-y-tramites-en-cuarentena-492398", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'Tenemos que definir c\u00f3mo ser\u00e1 la nueva normalidad': Claudia L\u00f3pez", "contenido": " La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, se pronunci\u00f3 sobre el anuncio del presidente Iv\u00e1n Duque de extender la cuarentena hasta el 25 de mayo del 2020 con algunos permisos de circulaci\u00f3n de ni\u00f1os y la reactivaci\u00f3n progresiva de otros sectores de la econom\u00eda.\u00a0 (Le recomendamos:\u00a0Con algunas aperturas, Duque extiende cuarentena hasta el 25 de mayo) Dijo, en su cuenta de Twitter, que \"finalmente\u00a0 la cuarentena lleg\u00f3 casi hasta junio. M\u00e1s que reapertura, tenemos que redefinir una nueva normalidad en la ciudad que, por definici\u00f3n, ya no ser\u00e1 una aglomeraci\u00f3n, sino un espacio/tiempo colectivo que priorice la salud p\u00fablica y h\u00e1bitos de vida para sostenibilidad ecosist\u00e9mica\". Tambi\u00e9n, en sus redes sociales, puso como ejemplo la situaci\u00f3n de Espa\u00f1a, que\u00a0le\u00a0 lleva a Colombia de dos a tres semanas en el experimento de \u201creapertura inteligente\" y a\u00f1ade una noticia que revela que los muertos por coronavirus repuntan hasta 244 en las \u00faltimas 24 horas. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-claudia-lopez-explica-como-continuara-la-cuarentena-en-bogota-por-la-covid-19-492282", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy los pa\u00edses cuyos presidentes desestimaron el coronavirus", "contenido": " La emergencia del coronavirus lleg\u00f3 de forma inesperada a casi todos los pa\u00edses del mundo. Cuando las cifras de contagio comenzaron a aumentar, algunos l\u00edderes tomaron decisiones r\u00e1pidas para cerrar fronteras y disminuir el contacto social para\u00a0cortar la transmisi\u00f3n del virus. Otros, al contrario, calificaron al coronavirus como una peque\u00f1a gripa o, ignorando las medidas y las recomendaciones globales, repartieron besos y abrazos en plena pandemia. Hoy, sus pa\u00edses son algunos de los m\u00e1s afectados por el coronavirus, con altas cifras de muertes y de contagios.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed relat\u00f3 Boris Johnson c\u00f3mo es padecer el coronavirus) Estos son algunos de los pa\u00edses cuyos mandatarios desestimaron el impacto de la pandemia y hoy sienten los efectos del virus que ya deja m\u00e1s de 3.600.000 contagiados y 258.000 muertos.(Le puede interesar:\u00a0Proyecciones casi duplican n\u00famero de decesos que habr\u00eda en EE. UU.) En febrero, el presidente de EE. UU., Donald Trump, asegur\u00f3 que su pa\u00eds ten\u00eda todo controlado y que todo pasar\u00eda r\u00e1pido, pues el coronavirus era algo peque\u00f1o, \u201cera una gripa\u201d.El mandatario lleg\u00f3 a decir que el virus era una farsa inventada por los dem\u00f3cratas y que un d\u00eda, de la nada desaparecer\u00eda.Despu\u00e9s,  Trump asegur\u00f3 que para la pascua - en el mes de abril- su pa\u00eds volver\u00eda a la normalidad. No fue sino hasta que  EE. UU. se convirti\u00f3 en el pa\u00eds con m\u00e1s casos de contagio y de muertos en el mundo cuando el discurso de Trump comenz\u00f3 a cambiar. El pa\u00eds norteamericano registr\u00f3 m\u00e1s de 2.000 muertos en un d\u00eda y, a finales de marzo, el mandatario reconoci\u00f3 que EE. UU. vivir\u00eda sus semanas m\u00e1s dif\u00edciles. Restringi\u00f3 vuelos, cerr\u00f3 los centros educativos y afirm\u00f3 que siempre supo que el virus ser\u00eda una pandemia. Ahora, su pa\u00eds tiene m\u00e1s de 1.200.000 casos y m\u00e1s de 71.000 muertos. Pero no se detienen sus comentarios desafortunados; recomendaciones de medicamentos que podr\u00edan curar el virus, el uso de desinfectantes y luz ultravioleta y las culpas a China, pues asegura que el covid-19 se escap\u00f3 de un laboratorio en Wuhan, comentarios que algunos afirman solo buscan desviar las cr\u00edticas a su tard\u00eda gesti\u00f3n. El 13 de febrero Reino Unido report\u00f3 su primer caso de coronavirus, una mujer que viaj\u00f3 de China y que tuvo que ser atendida en un hospital de Londres.Al inicio de la emergencia, el primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, desatendi\u00f3 las reuniones para definir la ruta a seguir frente al virus. Adem\u00e1s, recorr\u00eda hospitales dando la mano a todos los empleados y asegurando que \u201cla vida deb\u00eda continuar como siempre\u201d. D\u00edas despu\u00e9s, se acogi\u00f3 al plan de la inmunidad de reba\u00f1o, una estrategia que plantea que un grupo de personas que ya se encuentra protegida del virus, impide que este contin\u00fae propag\u00e1ndose en quienes no lo est\u00e1n.La inmunidad de reba\u00f1o o inmunidad colectiva se busca con la vacuna, pero al no estar disponible, la estrategia brit\u00e1nica era que se enfermaran tantas personas hasta que el virus no encontrara m\u00e1s cuerpos para infectar. Seg\u00fan Johnson, as\u00ed la gente desarrollar\u00eda anticuerpos frente al virus y se cortar\u00eda la transmisi\u00f3n. Las estimaciones hablaban de m\u00e1s de 200.000 muertos con el plan de la inmunidad de reba\u00f1o. Cuando el virus ya llevaba m\u00e1s de un mes circulando por el Reino Unido, Johnson decret\u00f3 por fin la cuarentena, cerr\u00f3 escuelas y universidades y prohibi\u00f3 los eventos masivos. Sin embargo, la medida lleg\u00f3 tarde. El d\u00eda que se decret\u00f3 el confinamiento - 23 de marzo - el pa\u00eds ya ten\u00eda m\u00e1s de 6.600 casos y 335 muertos. Incluso, el virus contagi\u00f3 al primer ministro. El 27 de marzo Johnson dio positivo para coronavirus. Tuvo que ser internado en un hospital y permaneci\u00f3 tres d\u00edas en cuidados intensivos.Hoy, con m\u00e1s de 32.000 muertos, Reino Unido es el pa\u00eds con m\u00e1s fallecidos en Europa y el segundo en todo el mundo solo despu\u00e9s de EE. UU. A la tard\u00eda reacci\u00f3n del gobierno del primer ministro, se debe sumar la cantidad de tests diarios, la densidad poblacional y la edad de sus habitantes. El 26 de febrero, Brasil confirm\u00f3 su primer caso de coronavirus y a su vez, el primer caso en Suram\u00e9rica. A la fecha, es el pa\u00eds m\u00e1s afectado en Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s de 7.900 muertos y m\u00e1s de 114.000 casos. Sin embargo, el discurso del presidente Jair Bolsonaro sigue siendo el mismo.\u00a0Aunque m\u00e1s de 13 personas de su administraci\u00f3n han resultado contagiadas y \u00e9l mismo tuvo que someterse a la prueba luego una reuni\u00f3n con Trump en Florida en la que uno de sus compa\u00f1eros de viaje result\u00f3 contagiado, el mandatario asegura que el virus esta sobredimensionado y que s\u00ed hay una crisis, pero era \u201cuna crisis peque\u00f1a\u201d.Bolsonaro tambi\u00e9n dijo que el coronavirus \u201cera una simple gripecita\u201d y que, aunque \u00e9l no era m\u00e9dico o infect\u00f3logo, lo que hab\u00eda escuchado \u201ces que otras gripes mataron m\u00e1s que esta\". El l\u00edder ha insistido en que no hay que caer en la histeria  y, en contra de todas las recomendaciones de la OMS y de sus mismos funcionarios, ha asistido a varias manifestaciones, promoviendo aglomeraciones sin ning\u00fan tipo de protecci\u00f3n o distancia.Brasil vive actualmente una lucha de poderes entre los gobernadores, que piden que se mantenga el aislamiento para proteger las vidas de los ciudadanos, contra el presidente que insiste en reactivar el pa\u00eds para no afectar m\u00e1s la econom\u00eda por lo que a\u00fan califica como una simple gripecita. \"Brevemente, el pueblo sabr\u00e1 que fue enga\u00f1ado por estos gobernadores y por gran parte de los medios de comunicaci\u00f3n en esta cuesti\u00f3n del coronavirus. Espero que vengan a culparme entonces ante la cantidad de millones y millones de desempleados\", dijo Bolsonaro. Mientras la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud insist\u00eda en el distanciamiento social como una estrategia clave para frenar la transmisi\u00f3n del virus, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, presidente de M\u00e9xico, les dec\u00eda a sus ciudadanos que hab\u00eda que abrazarse y darse la mano, pues esto no representaba ning\u00fan problema. \"Miren, lo del coronavirus, eso de que no se puede uno abrazar... Hay que abrazarse, no pasa nada\u201d, dijo Amlo en una de sus conferencias ma\u00f1aneras en marzo.Adem\u00e1s, en plena emergencia, el mandatario recorr\u00eda el pa\u00eds repartiendo besos y abrazos a sus seguidores. Incluso, fue grabado besando beb\u00e9s en sus giras. Amlo tambi\u00e9n le dijo a los mexicanos que siguieran llevando a sus familias a los restaurantes y que \u00e9l les dir\u00eda cu\u00e1ndo dejar de hacerlo. En ese momento -23 de marzo- el pa\u00eds ya ten\u00eda m\u00e1s de 300 casos confirmados. M\u00e9xico es a la fecha el segundo pa\u00eds m\u00e1s afectado por el covid-19 en Am\u00e9rica Latina. El pa\u00eds tiene 2.507 fallecidos y 26.025 contagiados. Las cifras de las autoridades estiman 6.000 muertos. En el pa\u00eds azteca la cuarentena es obligatoria para las poblaciones de riesgo y voluntaria para los dem\u00e1s ciudadanos.INTERNACIONAL", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/presidentes-que-desestimaron-la-emergencia-del-coronavirus-492358", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfBajo qu\u00e9 condiciones podr\u00e1n salir los ni\u00f1os desde el 11 de mayo?", "contenido": " Este martes, el presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 que el aislamiento nacional obligatorio se extender\u00e1 hasta el 25 mayo. Entre las nuevas medidas, el jefe de Estado anunci\u00f3 que el Ministerio de Salud y el Ministerio de Trabajo, junto al ICBF, la Consejer\u00eda de Ni\u00f1ez y Adolescencia y la mesa de expertos,\u00a0establecieron unos protocolos de bienestar para habilitar la salida de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes entre los seis y los 17 a\u00f1os a partir del 11 de mayo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las claves de las excepciones de la cuarentena que anunci\u00f3 Duque) Estas son las condiciones de la medida. De acuerdo con Lina Arbel\u00e1ez, directora general del ICBF, los menores entre los 6 y los 17 a\u00f1os podr\u00e1n salir tres veces a la semana y solo 30 minutos por d\u00eda. No podr\u00e1n hacerlo en caso de \"tener s\u00edntomas de gripa o enfermedades gastrointestinales\". Los menores entre los 6 y los 14 a\u00f1os s\u00ed deben salir acompa\u00f1ados, pero los cuidadores\u00a0no pueden estar dentro del grupo poblacional de mayor riesgo como mayores de 70 a\u00f1os o personas que tengan preexistencias. (Le puede interesar:\u00a0Cuarentena nacional obligatoria se extiende hasta el 25 de mayo: Duque) La directora general del ICBF aclar\u00f3 que los menores pueden salir \u00fanicamente en el marco de un kil\u00f3metro cerca de su vivienda. \"Pueden ir al parque, pero no a la zona de juegos. No est\u00e1 habilitado el uso de patinetas ni bicicletas\", agreg\u00f3.Por su parte, la jefa de Gabinete, Mar\u00eda Paula Correa, asegur\u00f3 este martes que se deben seguir cumpliendo las medidas de bioseguridad, como usar tapabocas y el distanciamiento. El Presidente se\u00f1al\u00f3 este martes que los alcaldes podr\u00e1n seguir regulando la hora en la que se hace el deporte. (Adem\u00e1s:\u00a0Cifra de muertes en Colombia por coronavirus llega a 378) En entrevista con medios locales, Lina Arbel\u00e1ez, directora general del ICBF, fue enf\u00e1tica en que \"los ni\u00f1os entre 0 y 5 a\u00f1os deben estar en casa\". Explic\u00f3 que \u201cel llamado de los expertos en salud es que los ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os se queden en su casa. A\u00fan no han cumplido el ciclo de vacunas y al mantenerlos en aislamiento, los cuidamos entre todos\u201d. Por ahora, no. Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes deben adelantar clases de forma virtual hasta el 30 de mayo, cuando se tiene previsto el fin de la emergencia sanitaria en el pa\u00eds. POL\u00cdTICA y ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/ninos-pueden-salir-en-cuarentena-conozca-la-restriccion-horarios-y-edades-492188", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Apenas 20 a\u00f1os de c\u00e1rcel, pena real que pagar\u00eda asesino de Ilse Ojeda", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles 6 de mayo la juez primero penal especializada de Bucaramanga acept\u00f3 el preacuerdo que firm\u00f3 Juan Valderrama con la Fiscal\u00eda por el crimen de la exsargento chilena Ilse Amory Ojeda Gonz\u00e1lez.Valderrama acept\u00f3 su culpabilidad en el crimen cuando la juez le pregunt\u00f3 en medio de la audiencia. EL TIEMPO consult\u00f3 con\u00a0 penalistas para conocer si la pena que le impondr\u00edan a Valderrama estaba acorde con el delito, y m\u00e1s cuando se le imput\u00f3 feminicidio.\u00a0El abogado Francisco Bernate asegur\u00f3 que el feminicidio no est\u00e1 excluido de los beneficios por llegar a un preacuerdo y que el mismo se convierte en un beneficio para las dos partes.\"El Estado va a obtener una condena, se espera que al final del d\u00eda sea declarado culpable con una pena de 36 a\u00f1os, adem\u00e1s se ahorra tiempo, el juez no tuvo que trabajar a\u00f1os en este caso y, a cambio de eso, \u00e9l (Valderrama) se declara culpable\", se\u00f1al\u00f3 Bernate.Le sugerimos leer: Los detalles del preacuerdo entre Juan Valderrama y la Fiscal\u00eda. De acuerdo con Bernate, de los 36 a\u00f1os a los que ser\u00eda condenado Valderrama, este tiene derecho a los beneficios de rebaja por estudio y trabajo, \"lo que le pueden representar 10 o 12 a\u00f1os menos de esa condena. Podr\u00eda pagar 20 a\u00f1os efectivos en prisi\u00f3n\".Por su parte, el abogado Jaime Lombana se\u00f1al\u00f3 que el esp\u00edritu de la Ley 906 es que la menor cantidad de procesos lleguen a juicio. \"Lo que se busca es una justicia r\u00e1pida y penas precisas, por lo que la Fiscal\u00eda y la defensa preacuerdan ciertos aspectos frente a la comisi\u00f3n de un delito, lo que le permite al Estado ahorrarse un juicio largo y la posibilidad de que la persona gane en juicio por prescripci\u00f3n, o alguna formalidad\".Le sugerimos leer: Lo que descubri\u00f3 examen psiqui\u00e1trico sobre presunto asesino de chilenaEl jurista se\u00f1al\u00f3 que la pena acordada a 36 a\u00f1os, en el caso de Valderrama, se ajusta a los postulados de verdad, justicia y reparaci\u00f3n. Aclar\u00f3 que solo en los casos de feminicidio que involucran a menores de edad no se pueden lograr preacuerdos ni disminuci\u00f3n de penas.Bernate dijo que de los 36 a\u00f1os y seis meses Valderrama podr\u00eda pedir la libertad condicional cuando pague 21 a\u00f1os y 6 meses de prisi\u00f3n, al cumplir las tres quintas partes de la condena.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/homicida-de-chilena-ilse-ojeda-terminaria-pagando-20-anos-de-prision-492348", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Juez aval\u00f3 preacuerdo en el caso de Juan Valderrama", "contenido": " El Juzgado 1 Penal del Circuito Especializado de Bucaramanga aval\u00f3 el preacuerdo entre la defensa de Juan Valderrama y la Fiscal\u00eda en el que ped\u00edan que no fuera juzgado por el delito de ocultamiento de pruebas.\u00a0 Tras el aval, el hombre tendr\u00e1 que responder \u00fanicamente por los delitos de feminicidio agravado y desaparici\u00f3n forzada. Valderrama acept\u00f3 su responsabilidad por los delitos imputados y podr\u00eda pagar una pena de hasta 36 a\u00f1os y 6 meses de prisi\u00f3n, sin rebajas de pena.\u00a0El hombre se encuentra recluido desde el 2 de mayo del a\u00f1o pasado en la prisi\u00f3n de mediana seguridad Palogordo en Santander. Ese d\u00eda fue trasladado desde la estaci\u00f3n de Polic\u00eda sur ubicada en el sector de Real de Minas, en Bucaramanga. Seg\u00fan Flor Alba Cely, abogada de Valderrama, la defensa no tiene pruebas para ir a juicio y es por esto que se celebr\u00f3 el preacuerdo con el que se espera que Valderrama tenga derecho a las rebajas de ley por haber aceptado los delitos en su contra. Vale recordar que Juan Valderrama supuestamente ten\u00eda una relaci\u00f3n sentimental con la Ilse Ojeda, sin embargo despu\u00e9s se conoci\u00f3 que la mantuvo en cautiverio y luego la asesin\u00f3. \u201cIlse Amory Ojeda estuvo privada de la libertad desde el 28 de marzo hasta el 31 de marzo, d\u00eda en el que fue asesinada\u201d, dijo la Fiscal\u00eda.  Seg\u00fan el ente acusador, despu\u00e9s de asesinar a la mujer, Valderrama inciner\u00f3 dos veces el cuerpo de la v\u00edctima. La primera oportunidad lo habr\u00eda hecho por sus propios medios y en la segunda ocasi\u00f3n lo hizo en compa\u00f1\u00eda de un hombre al que le pag\u00f3 $200.000 pesos por ayudarlo. Con el aval del preacuerdo, se proferir\u00e1 sentencia condenatoria en contra de Valderrama. Esta diligencia se llevar\u00e1 a cabo el 2 de julio a las 2 de la tarde.   (Le recomendamos leer:\u00a0La UBPD lanza su Plan Nacional de B\u00fasqueda de personas desaparecidas.) JUSTICIA\u00a0En Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/juez-avala-preacuerdo-solicitado-por-juan-valderrama-492432", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Confes\u00f3 asesino de chilena Ilse Ojeda estar\u00eda preso hasta los 65 a\u00f1os", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles 6 de mayo la juez primero penal especializada de Bucaramanga acept\u00f3 el preacuerdo que firm\u00f3 Juan Valderrama con la Fiscal\u00eda por el crimen de la exsargento chilena Ilse Amory Ojeda Gonz\u00e1lez. Valderrama acept\u00f3 su culpabilidad en el crimen cuando la juez le pregunt\u00f3 en medio de la audiencia.Por los delitos de feminicidio agravado y desaparici\u00f3n forzada, el ente acusador y la defensa de Valderrama, acordaron una pena de 439 meses es decir, 36 a\u00f1os y seis meses de prisi\u00f3n, sin embargo en medio de la audiencia la apoderada de las v\u00edctimas se opuso a la aprobaci\u00f3n del preacuerdo argumentando que faltaba sumarle 20 d\u00edas a la pena.(Lea tambi\u00e9n: Juan Valderrama podr\u00eda terminar pagando 20 a\u00f1os) \"Se solicito que la Fiscal\u00eda hiciera una aclaraci\u00f3n en cuanto  a la pena del Feminicidio ya que indica que son 416.67 meses de prisi\u00f3n, pero al hacer el conteo aritm\u00e9tico establecimos que esto no es 34 a\u00f1os  y 8 meses de prisi\u00f3n si no que era 34 a\u00f1os, 8 meses y 20 d\u00edas de prisi\u00f3n\", indic\u00f3\u00a0Wilma Sulay Jaimes, representante de v\u00edctimas de la Defensor\u00eda del Pueblo.\u00a0 En medio de la audiencia la juez le pregunt\u00f3 al Fiscal sobre esta solicitud de la apoderada de las v\u00edctimas, el Fiscal acept\u00f3 la solicitud y se le efectu\u00f3 la modificaci\u00f3n al preacuerdo. La juez le pregunt\u00f3 a Valderrama si estaba de acuerdo con esta modificaci\u00f3n y el acept\u00f3.Le puede interesar: Entrevista con Juan Valderrama.La Procuradur\u00eda se opuso a este preacuerdo argumentando que no se configuraba el delito de desaparici\u00f3n forzada porque no se conoc\u00eda el mecanismo que habr\u00eda empleado Valderrama. Sin embargo, la juez fue enf\u00e1tica en no aceptar esta oposici\u00f3n dado que en otra instancia ya se hab\u00eda negado este argumento de la Procuradur\u00eda por parte del Tribunal.\u00a0 El pr\u00f3ximo 2 de julio a las 2 de la tarde se leer\u00e1 la condena de Juan Valderrama quien deber\u00e1 pasar 36 a\u00f1os, 6 meses y 20 d\u00edas en una c\u00e1rcel por ser el culpable del feminicidio de Ilse Amory Ojeda.\u00a0\u00a0MAR\u00cdA ALEJANDRA RODR\u00cdGUEZCorresponsal EL TIEMPO\u00a0BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/juez-acepto-preacuerdo-de-juan-valderrama-con-la-fiscalia-492426", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Pliego de cargos contra Elizabeth Loaiza por publicidad enga\u00f1osa", "contenido": " La Superintendencia de Industria y Comercio formul\u00f3 pliego de cargos en contra de la modelo Elizabeth Loaiza Junca por ofrecer un producto con beneficios para detecci\u00f3n r\u00e1pida del Coronavirus. La Delegatura de Protecci\u00f3n al Consumidor de la Superintendencia de Industria yComercio adelant\u00f3 esta investigaci\u00f3n por un monitoreo de medios, en dondeencontr\u00f3 la publicaci\u00f3n realizada por la reconocida modelo e influenciadoraElizabeth Loaiza Junca en su cuenta de Instagram, donde ofrec\u00eda el producto \u201cProMed Covid 19 Rapid Test\u201d con cualidades\u00a0relacionadas con ladetecci\u00f3n r\u00e1pida del \u201cCoronavirus\u201d. Por est\u00e1 raz\u00f3n, el 15 de abril se requiri\u00f3 a la empresaria con el fin de obtener informaci\u00f3n sobre el origen del producto y los beneficios atribuidos al mismo, as\u00ed como de la publicidad utilizada para ofrecerlo. La influenciadora desatendi\u00f3 estos requerimientos, por lo que se le imputar\u00e1 cargos igualmente por el presunto incumplimiento de las \u00f3rdenes impartidas por esta Superintendencia.(En otras noticias:\u00a0Elizabeth Loaiza cuenta su drama por biopol\u00edmeros en cirug\u00eda)La promoci\u00f3n trav\u00e9s de sus redes sociales, adem\u00e1s aseguraba que dichos productos contaban con el Registro Sanitario expedido por el Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos\u00a0 (INVIMA) y que pod\u00edan adquirirlo \u00fanicamente las gobernaciones, alcald\u00edas, hospitales y cl\u00ednicas.\u00a0Estas condiciones objetivas no se ajustan a la realidad, lo que podr\u00eda constituirse como publicidad enga\u00f1osa y por lo tanto una vulneraci\u00f3n a lo dispuesto en el Estatuto del Consumidor. Finalmente se solicit\u00f3 informaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la publicaci\u00f3n mencionadaal Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos (INVIMA), la cualconfirm\u00f3 a esta Autoridad que el producto mostrado en la publicidad de la cuenta de la modelo, no contaba con registro sanitario, ni autorizaci\u00f3n de importaci\u00f3n para su comercializaci\u00f3n.\u00a0 De confirmarse la violaci\u00f3n a las normas se\u00f1aladas, esta Superintendencia podr\u00eda imponer multas hasta por 2.000 SMLMV.\u00a0 (Tambi\u00e9n puede leer: 'Pliego de cargos a Inmadica Andina, por supuestos precios excesivos')Por: Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/pliego-de-cargos-contra-elizabeth-loaiza-por-publicidad-enganosa-492378", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Coca que cay\u00f3 en Espa\u00f1a est\u00e1 ligada al r\u00e9gimen de Maduro: EE. UU.", "contenido": " Las cuatro toneladas de coca\u00edna pura que fueron incautadas dentro de un barco trasatl\u00e1ntico en Espa\u00f1a, hace una semana, est\u00e1n ligadas al r\u00e9gimen venezolano de Nicol\u00e1s Maduro.As\u00ed lo acaba de confirmar Estados Unidos con base en la informaci\u00f3n de inteligencia de varios pa\u00edses, con la cual tambi\u00e9n se estableci\u00f3 que si bien el barco zarp\u00f3 desde un puerto en Panam\u00e1, fue a su paso por aguas jurisdiccionales de Venezuela cuando lo contaminaron con el alijo. (Investigaci\u00f3n que le puede interesar:\u00a0El entramado de t\u00faneles de Nicol\u00e1s Maduro en Caracas) James Story, encargado de negocios de Washington para Venezuela, asegur\u00f3 que en esta y otras operaciones il\u00edcitas de tr\u00e1fico de drogas est\u00e1n involucradas personas muy cercanas al Palacio de Miraflores, sede del gobierno de Maduro. \"Habl\u00e9 con el embajador de Espa\u00f1a y es verdad que incautaron un barco, que sali\u00f3 de Venezuela, con cuatro toneladas de droga en las costas de Europa\", enfatiz\u00f3 Story en una declaraci\u00f3n divulgada por Noticias EnTv, en la que tambi\u00e9n confirm\u00f3 que \"hay personas en el r\u00e9gimen involucradas en ese transporte de drogas\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tensi\u00f3n en Venezuela por aterrizaje de avi\u00f3n iran\u00ed en pandemia)Tal y como lo revel\u00f3 EL TIEMPO, este megacargamento del que habla Story fue incautado hace 9 d\u00edas en las costas de Galicia, en el norte de Espa\u00f1a, en una operaci\u00f3n antimafia en la que se cont\u00f3 con el apoyo de la Polic\u00eda de Colombia, la DEA, la NCA inglesa y la Armada espa\u00f1ola. Durante el operativo, realizado en altamar, fueron capturadas 15 personas de nacionalidades africanas y un espa\u00f1ol, que iban en el barco identificado con bandera de Togo y que hab\u00eda partido 20 d\u00edas atr\u00e1s de un puerto paname\u00f1o. (Puede ser de su inter\u00e9s:\u00a0Caen 4 toneladas de coca en Espa\u00f1a, protegidas por mafia colombiana)La causa judicial qued\u00f3 a cargo del juzgado de Instrucci\u00f3n N\u00famero 3 de Vigo, que tambi\u00e9n orden\u00f3 el arresto en tierra de otros 13 c\u00f3mplices y que no descarta que haya colombianos involucrados.\"La investigaci\u00f3n comenz\u00f3 hace seis meses. (\u2026) El grupo investigado contaba con un gran n\u00famero de lanchas y motores para tal labor (recoger droga en altamar), que guardaban en almacenes de seguridad distribuidos entre el norte de Portugal y diferentes localidades de Pontevedra\", precis\u00f3 en su momento la Polic\u00eda de Espa\u00f1a. Pero este no es el \u00fanico golpe que se le ha dado recientemente al narcotr\u00e1fico en operaciones que han arrojado evidencia de posibles nexos del r\u00e9gimen de Maduro con los alijos incautados.En efecto, el encargado de negocios de Washington para Venezuela tambi\u00e9n revel\u00f3 que en las \u00faltimas semanas cayeron dos avionetas repletas de coca en Guatemala.Y si bien no dio mayores detalles, Story s\u00ed confirm\u00f3 que las dos aeronaves hab\u00edan partido desde una pista clandestina en el estado venezolano de Zulia, fronterizo con Colombia, y que su despegue se habr\u00eda facilitado por la intermediaci\u00f3n de funcionarios del r\u00e9gimen de Maduro. De hecho, no se descarta que tanto en los cargamentos de Espa\u00f1a como en los de Guatemala tambi\u00e9n est\u00e9n involucradas mafias colombianas que hayan facilitado la producci\u00f3n de la droga en laboratorios en territorio nacional y luego su transporte hasta Venezuela para que desde all\u00ed la pudieran llevar hacia Europa y Estados Unidos.UNIDAD INVESTIGATIVA@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/estados-unidos-dice-que-coca-que-cayo-en-espana-esta-ligada-al-regimen-de-nicolas-maduro-492424", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u00bfQui\u00e9n era Jaime Guaracas, fundador de las Farc que falleci\u00f3 en Cuba?", "contenido": " El partido Farc confirm\u00f3 en la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles que falleci\u00f3 Jaime Tarsicio Guaraca, uno de los fundadores de la otrora guerrilla.De acuerdo con el partido, Guaraca falleci\u00f3 anoche en La Habana (Cuba), y lo\u00a0 describieron como \"un campesino imprescindible de origen ind\u00edgena que dedic\u00f3 su vida a la causa de los despose\u00eddos de Colombia\".\u00a0 Guaraca, de familia tolimense, falleci\u00f3 a los 88 a\u00f1os en La Habana (Cuba), era conocido como el 'Comandante Jaime Guaracas' y considerado como uno de los fundadores de la guerrilla.Todo indica que por su origen campesino y por ser natural de Tolima, a los 13 a\u00f1os conoci\u00f3 a 'Manuel Marulanda V\u00e9lez'; dentro de la guerrilla tuvo un papel m\u00e1s ideol\u00f3gico y de estructura pol\u00edtica que el de ir al frente de combate.Se conoce que estuvo interno en la c\u00e1rcel isla Gorgona, por un tiempo no precisado, y que particip\u00f3 en los di\u00e1logos de paz bajo el gobierno de Belisario Betancur.\u00a0 Hace tres a\u00f1os, Jaime Guaraca, concedi\u00f3 una entrevista a un medio venezolano, en medio de la \u00faltima conferencia guerrillera.\u00a0En la misma narr\u00f3 c\u00f3mo naci\u00f3 la guerrilla en Colombia y dijo que en la vereda La Estrella (Tolima), donde se cr\u00edo, la gente se dedicaba a las labores del campo, y que en el mismo a\u00f1o que matan a Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n (1948) es que nace el movimiento \"como respuesta a las acciones de los conservadores y la Polic\u00eda\".Describi\u00f3 los hechos de violencia que se registraron durante el enfrentamiento entre liberales y conservadores en esa \u00e9poca.\"En La Estrella no se hablaba de guerrilla, se les dec\u00eda la chusma, pero no hab\u00eda ni uno solo en esa \u00e9poca. El problema de la violencia lo instaur\u00f3 el mismo gobierno de Mariano Ospina\", relat\u00f3 el fundador de las Farc.Son muy pocos los registros en medios de comunicaci\u00f3n de 'Guaraca', considerado\u00a0 uno de los ide\u00f3logos de la otrora guerrilla.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET\u00a0\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/quien-era-jaime-guaracas-fundador-de-las-farc-que-fallecio-492408", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Asesinan a cient\u00edfico chino que investigaba el coronavirus en EE. UU.", "contenido": " Las autoridades policiales de Ross, un pueblo ubicado en el estado de Pensilvania (EE. UU.), reportaron que, en la noche del s\u00e1bado 2 de mayo, el cient\u00edfico de la Universidad de Pittsburgh Bing Liu fue asesinado por un hombre que, al parecer, se suicid\u00f3 tras cometer el homicidio. Despu\u00e9s de un tiroteo ocurrido a las 12:15 p. m., en el condominio The Mews of Town North, donde Liu viv\u00eda, los miembros de la fuerza p\u00fablica relataron que encontraron muertos a dos hombres.\u00a0Seg\u00fan report\u00f3 el diario local Pittsburgh Tribune-Review, el m\u00e9dico forense del condado de\u00a0Allegheny se\u00f1al\u00f3 que una de las personas encontradas en la escena del crimen era Liu. El hombre hab\u00eda estado participando en una investigaci\u00f3n acerca del nuevo coronavirus, inform\u00f3 la Universidad de Pittsburgh, instituci\u00f3n en la que trabajaba. Mientras tanto, el presunto asesino fue identificado por la polic\u00eda como Hao Gu, de 47 a\u00f1os. Su cad\u00e1ver fue encontrado en su propio carro. Al parecer, se habr\u00eda suicidado despu\u00e9s de disparar a Liu en la cabeza, el cuello y las extremidades.\u00a0\u00a0\"Con profunda tristeza y conmoci\u00f3n nos enteramos del prematuro fallecimiento de Bing Liu, profesor asistente de investigaci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3 la Universidad de Pittsburg en un comunicado compartido en su p\u00e1gina oficial.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Alerta en EE. UU.: al covid-19 se le suma avispa que puede matar gente).El mensaje tambi\u00e9n destaca que Liu era un respetado investigador que se hab\u00eda ganado el respeto y el aprecio de muchos de sus colegas. En su carrera hab\u00eda logrado hacer m\u00e1s de 30 publicaciones cient\u00edficas y hab\u00eda liderado y aportado conocimiento a distintos procesos del centro educativo en el cual trabajaba.\u00a0Adem\u00e1s, la universidad se\u00f1al\u00f3 que su rol como profesor hab\u00eda sido muy importante para los miembros m\u00e1s j\u00f3venes de la comunidad cient\u00edfica debido a que era \"paciente e inteligente\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed est\u00e1n hoy los pa\u00edses cuyos presidentes desestimaron el coronavirus).Acerca de la investigaci\u00f3n que estaba realizando sobre el nuevo coronavirus, la Universidad afirm\u00f3: \"Bing estuvo a punto de hacer hallazgos muy significativos para comprender los mecanismos celulares que subyacen a la infecci\u00f3n y la base celular de sus siguientes complicaciones\".Adicionalmente, la instituci\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que har\u00e1 un esfuerzo para completar lo que este cient\u00edfico comenz\u00f3, para \"rendir homenaje a su excelencia\". Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-en-ee-uu-asesinan-cientifico-investigador-del-virus-492392", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El drama de una familia con inquilinos ruidosos y conflictivos", "contenido": " Luis Eduardo Cuadrado, un hombre de 74 a\u00f1os oriundo de Ch\u00edquiza, un peque\u00f1o municipio de Boyac\u00e1, est\u00e1 viviendo una pesadilla desde el pasado mes de febrero, cuando empez\u00f3 a desconfiar de la inquilina que lleg\u00f3 el 30 de noviembre del 2019, con su hija, a una de las habitaciones que arrienda en el primer piso de su propiedad. Cuadrado vive de esos arriendos, fue campesino toda su vida pero decidi\u00f3 pasar su vejez en el sector de La Gaitana, en Suba, donde hasta ese momento no hab\u00eda tenido ning\u00fan inconveniente con sus arrendatarios.Es un hombre de palabra, por lo que conf\u00eda en la de los dem\u00e1s. Por esta raz\u00f3n no le vio problema a suscribir un contrato verbal con Lady Janeth Toro Gonz\u00e1lez, de quien ahora duda que se llam\u00e9 as\u00ed en realidad. Esta persona le asegur\u00f3 que le pasar\u00eda un certificado laboral como parte de los compromisos; sin embargo, eso nunca ocurri\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0\u2018A mi esposa le dijeron que ten\u00eda gripa y ahora los dos tenemos covid\u2019)En diciembre y enero no hubo inconvenientes, y la mensualidad de $ 400.000, con servicios incluidos, llegaba a tiempo. No obstante, algunos hechos ocurridos antes de la cuarentena alertaron a Luis Eduardo, su familia y los otros inquilinos.\u201cEmpezaron a traer otras personas, la pareja de la se\u00f1ora, y aparecieron otras adolescentes en la habitaci\u00f3n; luego, lo que suced\u00eda era que ellas hac\u00edan unas fiestas los fines de semana ah\u00ed, fumaban, tomaban, incluso una vez duraron dos fines de semana seguido, llamamos la Polic\u00eda, vinieron, les pidieron que dejaran de hacer eso, pero segu\u00edan haci\u00e9ndolo\u201d, explic\u00f3 Claudia Cuadrado, hija del propietario y quien tambi\u00e9n vive en la residencia.De repente, ya no eran dos personas las que viv\u00edan en el cuarto, sino cuatro, y en ocasiones m\u00e1s. Sin embargo, las denuncias de varios residentes que empezaron a reclamarle a Luis Eduardo por cosas que se estaban desapareciendo confirmaron las sospechas de este hombre, que tambi\u00e9n hab\u00eda notado que varias de sus pertenencias, como unas herramientas, ya no estaban. (Adem\u00e1s:\u00a0Vigilante se recupera de brutal golpiza por no dejar entrar visita)Aunque hasta ese momento sobre los robos solo hab\u00eda sospechas, las fiestas y el desorden llevaron a Luis Eduardo a solicitarle a la mujer la habitaci\u00f3n en febrero; le ofreci\u00f3 que no le pagara ese mes de arriendo para que encontrara otro lugar, y ella acept\u00f3, pero nunca se fue.\u201cCuando entramos a cuarentena, ellos se fueron a otro lugar, y volvieron ahorita, m\u00e1s o menos el 30 de abril, y el primero de mayo los amenazaron, vinieron unas personas, al parecer familiares de unos vecinos, y dec\u00edan que le iban a dar cuchillo a la se\u00f1ora, que porque era una ladrona\u201d, cont\u00f3 Claudia. La situaci\u00f3n, despu\u00e9s de ese altercado, no ha mejorado, y la Polic\u00eda del CAI La Gaitana, a donde han acudido para tratar de solucionar el problema, manifiesta que no pueden desalojarlos porque en la ciudad est\u00e1 vigente el decreto 093 de 2020, que protege a la poblaci\u00f3n en condici\u00f3n de vulnerabilidad y proh\u00edbe el desalojo de arrendatarios durante la cuarentena.Luis Eduardo y su familia les ha ofrecido a las personas que est\u00e1n ocupando su habitaci\u00f3n que les da el dinero de un mes de arriendo para que se vaya, incluso ha buscado lugares del mismo presupuesto.El director de acceso a la justicia de la Secretar\u00eda de Seguridad, C\u00e9sar N\u00fa\u00f1ez, explic\u00f3 que por las medidas actuales no se puede sacar a estas personas de all\u00ed, pero que funcionarios de la casa de justicia de Suba se pondr\u00e1n en contacto con Luis Eduardo para proceder con una mediaci\u00f3n policial, para ayudar a concretar un acuerdo entre el arrendador y la arrendataria.El funcionario a\u00f1adi\u00f3 que en estos d\u00edas de aislamiento, a trav\u00e9s de las plataformas virtuales que han dispuesto para recibir solicitudes las casas de justicia, los problemas por arriendos son los terceros m\u00e1s denunciados, despu\u00e9s de conflictos por ruido entre vecinos y discusiones familiares. BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-el-drama-de-una-familia-con-inquilinos-ruidosos-y-conflictivos-492252", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Trump se retracta y dice que sala de crisis seguir\u00e1 'indefinidamente'", "contenido": " El presidente estadounidense, Donald Trump, afirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles que su equipo de respuesta al covid-19 se mantendr\u00e1 \"indefinidamente\" con su foco centrado en la seguridad y la apertura econ\u00f3mica, apenas un d\u00eda despu\u00e9s de anunciar su intenci\u00f3n de desmantelarlo y distribuir sus tareas en diferentes agencias federales.(Noticia de contexto:\u00a0La Casa Blanca considera reducir su equipo encargado del coronavirus) \"El Grupo de Trabajo del coronavirus de la Casa Blanca, liderado por el vicepresidente Mike Pence, ha hecho un excelente trabajo al conjuntar recursos altamente complejos que han establecido un elevado est\u00e1ndar para otros a seguir en el futuro\", sostuvo Trump en su cuenta de Twitter. La sala de crisis est\u00e1 compuesta por reputados expertos m\u00e9dicos como los doctores Anthony Fauci y Deborah Birx, quienes en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n se han desmarcado de las declaraciones del mandatario, contradici\u00e9ndolo incluso. \"El Grupo de Trabajo continuar\u00e1 indefinidamente concentrado en la seguridad y la apertura de nuestro pa\u00eds de nuevo. Podemos a\u00f1adir o retirar gente, seg\u00fan sea apropiado\", inform\u00f3. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alerta en EE. UU.: al covid-19 se le suma avispa que puede matar gente)El anuncio contrasta con lo se\u00f1alado por el propio Trump este martes, durante una visita a una f\u00e1brica de mascarillas en Phoenix (Arizona), donde apunt\u00f3 que \"Mike Pence y el grupo de trabajo han hecho un gran trabajo, pero ahora estamos pensando en una forma (de responder) un poco diferente\".\"Y esa forma es la seguridad y la reapertura. Y probablemente crearemos un grupo diferente para eso\", agreg\u00f3 Trump poco despu\u00e9s de aterrizar en el estado fronterizo, en su primera salida de la Casa Blanca desde finales de marzo. Trump se ha mostrado ansioso por relajar las restricciones de distanciamiento social para retomar la actividad en EE. UU., foco actual de la pandemia del coronavirus, ante el severo impacto econ\u00f3mico y en contra de las recomendaciones de gran n\u00famero de expertos m\u00e9dicos. Poco antes de las palabras del mandatario, Pence hab\u00eda indicado que para finales de mayo o principios de junio el Gobierno espera que el panorama sea \"muy diferente\" al actual, con el pico en el n\u00famero de casos ya superado y m\u00e1s de la mitad de los estados del pa\u00eds en proceso de desescalada gradual. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alcalde de EE. UU. dice que pudo haber contra\u00eddo covid-19 en noviembre)La decisi\u00f3n de desmantelar la sala de crisis centralizada fue recibida con sorpresa, dado que apenas un d\u00eda antes el modelo de predicci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la pandemia en el que se fija a menudo la Casa Blanca hab\u00eda actualizado sus c\u00e1lculos para pronosticar que para comienzos de agosto la crisis habr\u00e1 dejado m\u00e1s de 134.000 muertes en EE. UU. M\u00e1s de la mitad de los estados del pa\u00eds han comenzado a retirar gradualmente las medidas de confinamiento y restricci\u00f3n de movilidad pese a que los casos contin\u00faan en ascenso, y el saldo de fallecidos por el coronavirus super\u00f3 este martes los 70.000, con m\u00e1s de 1'200.000 casos confirmados. Esa proyecci\u00f3n, del Instituto de M\u00e9tricas y Evaluaciones de Salud (IHME) de la Universidad de Washington, implica que el n\u00famero de fallecimientos por covid-19 casi llegar\u00eda a duplicarse en los pr\u00f3ximos tres meses respecto a la cifra actual de m\u00e1s de 70.000 muertes.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/donald-trump-dice-que-el-equipo-para-luchar-contra-el-coronavirus-seguira-indefinidamente-492372", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 ha hecho Medell\u00edn para tener una curva menor que otras capitales?", "contenido": " Medell\u00edn ha apostado por el uso de informaci\u00f3n para afrontar la pandemia de covid-19. En colaboraci\u00f3n con los otros municipios del valle de Aburr\u00e1, la administraci\u00f3n local ha reunido datos m\u00e9dicos y personales de 2\u2019200.000 personas en la plataforma \u2018Medell\u00edn me cuida\u2019, con el fin de cruzar esa informaci\u00f3n para tomar decisiones.Hasta este 6 de mayo, la ciudad reportaba 270 casos confirmados de covid-19. De estos, un 75 por ciento se han recuperado, 65 est\u00e1n activos y 3 personas han muerto. Segun el doctor Carlos Agudelo, infect\u00f3logo de la Cl\u00ednica Universitaria Pontificia Bolivariana, el control de la curva en Medell\u00edn responde a tres factores: la instalaci\u00f3n de la cuarentena cuando se contabilizaban pocos casos, el estudio agresivo de los focos de contagio, como la Central Mayorista y la Farmacia Cruz Verde, y la b\u00fasqueda intensificada de los contactos de los casos positivos, para aislarlos m\u00e1s temprano. (Le puede interesar:\u00a0Liberaron a recluso de c\u00e1rcel de Villavicencio que ten\u00eda coronavirus)Esto, se\u00f1ala el experto, se refleja en la cifra de muestras realizadas por cada caso positivo, que en Medell\u00edn es de 40, mientras que en Bogot\u00e1 llega a 12 y a nivel nacional, a 13. Andr\u00e9s Rangel,  coordinador del LivingLab Telesalud de la Facultad de Medicina de la Universidad de Antioquia agrega que los datos de Medell\u00edn y Antioquia sugieren que se ha \"evitado que las personas susceptibles contraigan la infecci\u00f3n\", por lo que lo que la mayor\u00eda de contagiados han logrado recuperarse.El alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, habl\u00f3 con EL TIEMPO sobre estos datos y el manejo que la ha dado la ciudad a la crisis. Considera que han podido \"ganarle tiempo al virus\", pero no descarta las proyecciones de 3 millones de contagios en el Valle de Aburr\u00e1, estimadas por los expertos a largo plazo. Los datos muestran un porcentaje del 75 % de recuperados en Medell\u00edn, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 haciendo la ciudad para aplanar la curva?Hay tres curvas. La de casos importados, la de casos relacionados y la de casos sin conexi\u00f3n. Esa \u00faltima es la m\u00e1s peligrosa. Cuando te los encuentras, generalmente te los encuentras en el hospital; al no saber qui\u00e9n los contagi\u00f3, quiere decir que el virus est\u00e1 fuera de control por toda la ciudad. A trav\u00e9s de los ejercicios de cercos epidemiol\u00f3gicos, hemos logrado mantener esa curva baja, por debajo de las otras dos, de la de asociados y la de importados. Otras ciudades han tenido m\u00e1s dificultades. Cuando uno observa esas mismas variables en Cali y Bogot\u00e1, concluye que el n\u00famero de casos en estudio supera el n\u00famero de casos asociados. \u00bfQu\u00e9 hay que hacer? Porque esto no lo puede ganar una ciudad y perderlo otra, que todas las ciudades hagan un esfuerzo superior para que los cercos se sostengan, que no se relajen y que no se dejen de buscar. El gran riesgo es que alguna ciudad deje de buscar y de hacer cercos epidemiol\u00f3gicos. Porque pone en riesgo las dem\u00e1s del pa\u00eds.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Funcionarios de la Alcald\u00eda de Convenci\u00f3n armaron rumba en cuarentena)Medell\u00edn est\u00e1 aplicando la recopilaci\u00f3n y el cruce masivo de datos de ciudadanos y empresas para la apertura parcial de la cuarentena, \u00bfc\u00f3mo funciona esta estrategia?El reto ha sido poder anticiparnos al virus. Cuando muchos dec\u00edan que esto era una gripa normal, nosotros ya est\u00e1bamos prepar\u00e1ndonos, y de ah\u00ed surgi\u00f3 la plataforma \u2018Medell\u00edn me cuida\u2019, la cual tiene m\u00e1s de 2\u2019200.000 personas registradas, que, adem\u00e1s, nos han dado informaci\u00f3n clave sobre comorbilidades, sobre su georreferenciaci\u00f3n precisa, porque te cruza datos, nos permite ubicar a la familia. Son m\u00e1s de 800.000 familias registradas. Puedo levantar el tel\u00e9fono y llamar a una persona con m\u00e1s de 70 a\u00f1os y que tenga hipertensi\u00f3n y viva con alguien que est\u00e9 trabajando en una legumbrer\u00eda. Con esa informaci\u00f3n, cuando hay un caso podemos hacer pruebas no solo a un primer c\u00edrculo de personas relacionadas, sino hasta cinco c\u00edrculos a la redonda, e incluso a la cuadra, para tratar de encontrar casos positivos. \u00bfQu\u00e9 decisiones permiten tomar esos datos?En el caso de las empresas, podemos georreferenciarlas tambi\u00e9n. Ya no es solo que las personas salgan porque saben que est\u00e1n autorizadas, sino que la Polic\u00eda puede saber si lo est\u00e1n o no. Cuando una empresa tiene un brote, se les puede prohibir a sus empleados el uso del metro. Eso protege a la gente en el sistema de transporte.\u00bfC\u00f3mo garantizar\u00e1n la protecci\u00f3n de la privacidad y el buen uso de esa cantidad de datos?Yo vengo de ser viceministro de las TIC. Soy un entendedor del debate en torno a l uso de la informaci\u00f3n. La verdad es que la mayor\u00eda de los datos ya los ten\u00edamos. Solo que no estaban articulados, no se conectaban. Por eso mismo no pod\u00edan crear valor de esa informaci\u00f3n. Una vez termine el proceso habr\u00e1 que evaluar. Aqu\u00ed hay informaci\u00f3n que es sensible, terminar\u00e1 con el proceso de la covid-19 siendo innecesaria.Usted dijo que el contagio en el Valle de Aburr\u00e1 llegar\u00eda a los 3 millones de individuos, \u00bfcon base en qu\u00e9 dio ese pron\u00f3stico y en cu\u00e1nto tiempo se llegar\u00eda a esa cifra?\u200bEs la tasa de contagio estimada en el mundo entero, a la que llegaron tambi\u00e9n nuestros epidemi\u00f3logos. Seg\u00fan los expertos, podr\u00edamos tener entre el 50 y el 80 por ciento de la poblaci\u00f3n contagiada. Para un valle de 4 millones de habitantes, eso significa entre 2 y 3 millones de personas contagiadas. Pero estamos gan\u00e1ndole el tiempo al virus. Estamos en una batalla contra el tiempo. Esos d\u00edas, esas semanas que le ganamos tiempo al virus. Pueden ser la gran oportunidad para salvar sus vidas o salvar la vida de familiares. Mientras construimos los ventiladores, mientras adecuamos m\u00e1s espacios y m\u00e1s camas en el sistema de salud.Los ep\u00eddemi\u00f3logos que consultamos se\u00f1alan que uno de los aciertos de Medell\u00edn fue su actuaci\u00f3n temprana, \u00bfen qu\u00e9 consisti\u00f3?Desde el primer infectado, comenzamos a practicar los ex\u00e1menes en las casas, en lugar de decirle a la gente que fuera a las cl\u00ednicas. Luego empezamos un seguimiento continuo, con llamadas diarias. Esta nos sirve no solo para saber si la persona est\u00e1 bien, sino si, en efecto, est\u00e1 en su casa. Lo llam\u00e1bamos y le ped\u00edamos que nos pasara a su mam\u00e1, a su hermano; cuando no pasaban a alguien, inmediatamente hac\u00edamos una visita de inspecci\u00f3n. Esto incluy\u00f3 en algunos casos poner polic\u00edas de civil frente a las casas.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Multitudinario sepelio de un mototaxista en el sur del Atl\u00e1ntico)\u00bfC\u00f3mo eval\u00faa, en comparaci\u00f3n, la actuaci\u00f3n de otros mandatarios locales ante esta crisis?No he querido meterme en debates pol\u00edticos. Todos tenemos que concentrarnos en salvar vidas. Cuando una mam\u00e1 llora a su hijo, lo hace de la misma manera si era de izquierda o de derecha. Si era de Bogot\u00e1 o de Cali. Creo que debemos renunciar todos al debate pol\u00edtico.Aunque s\u00ed se pronunci\u00f3 sobre la pol\u00e9mica en torno a la responsabilidad de atender a migrantes en Bogot\u00e1. Sin mencionar a la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, usted critic\u00f3 que se apelara a la xenofobia...Creo que esto debe dejarnos m\u00e1s unidos como humanidad. O salimos todos o nos hundimos todos. Esta situaci\u00f3n, que nos obliga a la distancia f\u00edsica, no debe llevarnos a la distancia social, y menos entre hermanos. Los venezolanos hoy sufren m\u00e1s que los colombianos. No tienen una patria, tienen una con muchas dificultades y aqu\u00ed se los ha maltratado en muchos lugares. Hemos procurado atenderlos, y acompa\u00f1ar a los que quieran volver a su tierra. Entre las medidas adoptadas por la ciudad, est\u00e1 la de permitir la actividad f\u00edsica entre las 2 p. m. y las 3 p. m., a diferencia de otras que han elegido horarios matutinos. \u00bfCu\u00e1l fue la raz\u00f3n para elegir ese horario? \u00bfEs el m\u00e1s adecuado?\u200b\u200bHay tres razones. La primera es que es una hora valle. En esa hora no se nos va a mezclar la gente que est\u00e1 haciendo deporte con la gente que est\u00e1 saliendo a trabajar. Es una decisi\u00f3n clave para reducir el n\u00famero de contagios. En segundo lugar, es una hora de alta radiaci\u00f3n, sin ser la de m\u00e1s radiaci\u00f3n, y esta dificulta la transmisi\u00f3n del virus. La tercera es que queremos que las personas que est\u00e1n en cuarentena en sus casas, puedan recibir el sol, por el beneficio de su salud mental. JUAN MANUEL FLOREZ ARIASEL TIEMPO@juanduermevela", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/alcalde-de-medellin-daniel-quintero-habla-de-medidas-contra-coronavirus-492260", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Top ocho: los animales que causan m\u00e1s muertes por a\u00f1o en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/animales-que-mas-muertes-causan-en-colombia-492136", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Cursos gratuitos y en l\u00ednea de prestigiosas universidades del mundo", "contenido": " Debido a la aplicaci\u00f3n de las medidas de distanciamiento social es pr\u00e1cticamente imposible no sentir la necesidad de ocupar el tiempo en actividades productivas o en ejercicios de aprendizaje.\u00a0 Cientos de universidades y centros educativos alrededor del mundo ofrecen programas y cursos gratuitos que le permiten desarrollar nuevas habilidades o consolidar las que ya tiene.\u00a0Es importante se\u00f1alar que, aunque las clases son gratuitas, muchas de estas instituciones hacen un cobro por emitir el certificado de que se aprob\u00f3 el curso completo. A continuaci\u00f3n le presentamos una lista completa de la oferta educativa gratuita que tienen algunas de las universidades m\u00e1s importantes del mundo.\u00a0 Hay que tener en cuenta que los cursos que esta instituci\u00f3n ofrece se dictan en ingl\u00e9s, por lo cual es recomendable tener un buen manejo de ese idioma antes de tomarlos.-Protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez: Los derechos de los ni\u00f1os en la teor\u00eda y en la pr\u00e1ctica: Aprenda c\u00f3mo proteger a los ni\u00f1os de la violencia, la explotaci\u00f3n y el abandono a trav\u00e9s de la ley, la pol\u00edtica y la pr\u00e1ctica en el marco de los derechos humanos. la duraci\u00f3n de este curso es de 15 semanas, invirtiendo entre cuatro y seis horas cada semana.-Ciencia y cocina: Dise\u00f1ado por chefs expertos e investigadores de la universidad de Harvard. Con este curso podr\u00e1 aprender c\u00f3mo se aplican los principios qu\u00edmicos y f\u00edsicos en la cocina cotidiana y en la alta cocina. Su duraci\u00f3n es de 16 semanas, invirtiendo entre dos y tres horas a la semana.-Emprendimiento en econom\u00edas emergentes: Este curso es impartido por un profesor de la Escuela de Negocios de Harvard. Tiene un abordaje interdisciplinario con miras a la resoluci\u00f3n de problemas sociales de gran complejidad. Su duraci\u00f3n es de seis semanas, invirtiendo entre tres y cinco horas a la semana.-Religi\u00f3n, conflicto y paz: Est\u00e1 dise\u00f1ado para explorar c\u00f3mo la religi\u00f3n puede evitar o promover la violencia en distintas partes del mundo. Adem\u00e1s, quienes tomen este curso podr\u00e1n analizar c\u00f3mo la religi\u00f3n est\u00e1 presente en los \u00e1mbitos sociales y pol\u00edticos de distintas comunidades. Su duraci\u00f3n es de ocho semanas, invirtiendo entre cuatro y ocho horas a la semana.-Principios de bioqu\u00edmica: Este curso es una introducci\u00f3n a la bioqu\u00edmica y da a los estudiantes la posibilidad de explorar las mol\u00e9culas que componen la vida, desde la construcci\u00f3n de bloques simples hasta el funcionamiento del metabolismo. Enzimas, c\u00e9lulas y estructuras de las prote\u00ednas son algunos de los elementos que se abordan. Tiene una duraci\u00f3n de 15 semanas, invirtiendo entre cuatro y seis horas a la semana.\u00a0 Los siguientes cursos son dictados en espa\u00f1ol:-C\u00e1lculo-Otros modelos: Curso para promover el acercamiento a las bases del c\u00e1lculo y la matem\u00e1tica preuniversitaria. En estas sesiones se abordan las reglas de la derivaci\u00f3n, la pr\u00e1ctica de la derivaci\u00f3n y algunos consejos algebraicos sobre derivadas y gr\u00e1ficas cl\u00e1sicas. Duraci\u00f3n: 16 horas.-Fundamentos de la escritura: Ideal para aprender las normas b\u00e1sicas de ortograf\u00eda, gram\u00e1tica y redacci\u00f3n. Se entrenan habilidades en organizaci\u00f3n de ideas y se desarrollan los conceptos de cohesi\u00f3n y coherencia en los textos. Duraci\u00f3n: 11 horas en 4 semanas.-Programa especializado Marketing con Redes Sociales: Se estudian las mejores estrategias del marketing hol\u00edstico en redes sociales. Ense\u00f1a a usar, gestionar y optimizar el uso de las redes para campa\u00f1as en plataformas como Facebook, Twitter y LinkedIn. Duraci\u00f3n: 7 meses invirtiendo 2 horas cada semana. -Mec\u00e1nica cl\u00e1sica: En este curso se abordan los conceptos b\u00e1sicos de la f\u00edsica:\u00a0espacio, tiempo, masa, fuerza, momento, par y momento angular. Est\u00e1 enfocado en crear familiaridad con estos t\u00e9rminos y darle a una persona que empieza el estudio de la f\u00edsica los elementos principales de esta ciencia. Duraci\u00f3n: cuatro semanas. Curso dictado en ingl\u00e9s.-Evaluaci\u00f3n de Impacto de Programas Sociales: Aprenda a identificar qu\u00e9 es la evidencia rigurosa a la hora de evaluar programas sociales, a entender cu\u00e1les pueden ser las amenazas al dise\u00f1o experimental y t\u00e9cnicas que le permitan sortear estos problemas. Duraci\u00f3n: seis semanas, invirtiendo entre tres y cinco horas por semana. Este curso es dictado en espa\u00f1ol.-Teor\u00eda microecon\u00f3mica y pol\u00edtica p\u00fablica: En este curso se aborda la pol\u00edtica p\u00fablica a partir del entendimiento de la microeconom\u00eda. Temas como el salario m\u00ednimo, el empleo, la seguridad y el valor de la educaci\u00f3n est\u00e1n incluidos en las lecturas que ofrece esta alternativa. Est\u00e1 compuesto por 23 sesiones y se dicta en ingl\u00e9s. Los siguientes cursos se dictan en espa\u00f1ol:-Introducci\u00f3n a la gen\u00e9tica y la evoluci\u00f3n: Se enfoca en los conceptos b\u00e1sicos de la gen\u00e9tica como el estudio del ADN, los genes, los cromosomas, las mutaciones y la selecci\u00f3n natural. Duraci\u00f3n: tres semanas, invirtiendo entre dos y tres horas por semana.-Introducci\u00f3n al griego cl\u00e1sico: Permite aprender el alfabeto, la escritura, la lectura y los mejores autores del griego. Tambi\u00e9n da la posibilidad de abordar cu\u00e1l es el contexto cultural que se dio cuando esta era una lengua franca. Duraci\u00f3n: cinco semanas, invirtiendo entre cuatro y cinco horas por semana.-Transplante de\u00b4\u00f3rganos: desaf\u00edos \u00e9ticos y jur\u00eddicos: Este curso permite abordar la donaci\u00f3n de \u00f3rganos desde una perspectiva social amplia. Les ayuda a los estudiantes a comprender cu\u00e1les son los desaf\u00edos \u00e9ticos y jur\u00eddicos del transplante \u00f3rganos en la actualidad y les presenta algunos dilemas morales que se desarrolan en ciertas circunstancias cl\u00ednicas. Duraci\u00f3n: nueve semanas, invirtendo entre cuatro y seis horas cada semana.-Introducci\u00f3n a la Regulaci\u00f3n Emocional basada en Mindfulness: Aborda la capacidad de entender las emociones a partir de la t\u00e9cnica de atenci\u00f3n plena. Ense\u00f1a a los interesados a cultivar sentimientos sanos y a reconocer y sobrellevar las emociones dif\u00edciles. Duraci\u00f3n: cuatro semanas, invirtiendo entre cinco y seis horas cada semana. Cursos dictados en espa\u00f1ol:-Introducci\u00f3n a la creaci\u00f3n musical con Soundcool: Este curso da herramientas a los estudiantes para aprender a utilizar la plataforma de educaci\u00f3n y creaci\u00f3n musical Soundcool. Esta plataforma incluye\u00a0instrumentos virtuales, efectos, mezcladores que permiten compartir experiencias colaborativas. Duraci\u00f3n: cinco semanas, con una inversi\u00f3n de cuatro a cinco horas cada semana.-Excel: Fundamentos y herramientas: Excelente para aprender a usar las herramientas b\u00e1sicas que ofrece el programa Microsoft Excel. Se abordan t\u00f3picos como las tablas de datos, el manejo de operaciones b\u00e1sicas y la identificaci\u00f3n de las familias de funciones disponibles en Excel. Duraci\u00f3n: ocho semanas con una inversi\u00f3n de tres a cuatro horas por semana.-Tecnolog\u00eda y envejecimiento:\u00a0Ense\u00f1a a comprender c\u00f3mo es la disminuci\u00f3n de ciertas funciones en la vida diaria con el paso de los a\u00f1os. Les permite a los usuarios entender qu\u00e9 herramientas tecnol\u00f3gicas pueden usar las personas mayores que les permitan adaptarse a sus necesidades. Duraci\u00f3n: tres semanas invirtiendo entre tres y cuatro horas cada semana. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/cursos-gratis-de-las-mejores-universidades-del-mundo-492108", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El cierre de la FilBo virtual con Daniel Samper Ospina y Ricardo Silva", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/filbo-virtual-2020-charla-entre-ricardo-silva-y-daniel-samper-ospina-492184", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Monopolio' y c\u00f3mo disfrutar en l\u00ednea los juegos de mesa m\u00e1s populares", "contenido": " Uno de los efectos que ha tenido el aislamiento preventivo es que ahora se dispone de m\u00e1s horas en casa y, muchas veces, ya no se sabe qu\u00e9 hacer. Aunque un juego de mesa puede ser la soluci\u00f3n para combatir el aburrimiento. Con el paso de los a\u00f1os este tipo de actividades se han ido modernizando y ahora puede encontrarlos en versiones digitales para disfrutar de ellos independientemente de la compa\u00f1\u00eda o  el lugar donde se encuentre. Para que no se le agoten las ideas y los planes, le traemos ocho juegos de mesa que cuentan con versi\u00f3n digital y con los que puede aprovechar el tiempo en esta cuarentena. El popular juego de mesa en el que puede convertirse en un 'magnate' con la compra de bienes ra\u00edces tambi\u00e9n se puede jugar en su versi\u00f3n digital.Las fichas plateadas, t\u00edtulos de propiedad y billetes de colores se encuentran disponibles para iOS en la app del juego, que recrea el tablero en una versi\u00f3n 3D con el que puede disfrutar de partidas junto a sus amigos y familiares.Tambi\u00e9n est\u00e1 disponible de manera gratuita una aplicaci\u00f3n llamada Monopoly slots\u00a0que le da un giro al juego tradicional. En la plataforma el jugador podr\u00e1 circular por \u2018Monopoly city\u2019 una ciudad que incluye minijuegos y recompensas para ir acumulando puntos.El juego se encuentra disponible en Google Play Store y AppStore.  El cl\u00e1sico juego de palabras puede hallarlo en una versi\u00f3n m\u00e1s moderna y actualizada a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Scrabble go.Como en el original, el objetivo del juego es sencillo: quien forme la mayor cantidad de palabras obtendr\u00e1 la puntuaci\u00f3n m\u00e1s alta y ganar\u00e1 la partida. El jugador podr\u00e1 encontrar el tablero oficial, las fichas de las letras y el diccionario Scrabble para disfrutar de la experiencia de cruzar palabras. Adem\u00e1s, la plataforma cuenta con una opci\u00f3n multijugador para que el usuario pueda competir con sus amigos y familia en distintas modalidades. Se puede acceder a la app desde Google Play Store y AppStore.  El juego consiste en deshacerse de todas las cartas antes de que lo hagan los contrincantes. \u200bSu versi\u00f3n 'online' permite conectarse en tiempo real con jugadores de cualquier parte del mundo, adem\u00e1s de amigos que est\u00e9n registrados o que el usuario tenga agregados en Facebook. La plataforma permite realizar competencias, participar en torneos e ingresar en una sala en la que se crean partidas con diferentes modalidades: 2x2, todo o nada, 7-0 etc.El juego de cartas se encuentra disponible en\u00a0Google Play Store y AppStore.  El tablero de cuadros negros y blancos acompa\u00f1ado de sus 16 piezas para cada jugador cuenta con una versi\u00f3n 'online' a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Ajedrez (chess free).En caso de que sea la primera vez del usuario, la plataforma, de 12 niveles, que van desde principiante a experto, cuenta con dos modalidades de juego que le permiten elegir cu\u00e1nta ayuda quiere recibir, adem\u00e1s de tener a su disposici\u00f3n las estad\u00edsticas de su progreso.El jugador no solo tiene la posibilidad de practicar junto con el tutor de ajedrez en l\u00ednea, sino que podr\u00e1 invitar a amigos a unirse a la partida.La app se encuentra disponible en Google Play Store y AppStore.  El parqu\u00e9s es uno de los  juegos cl\u00e1sicos m\u00e1s populares del mundo y todos lo conocen o lo  han jugado alguna vez. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Parchis star podr\u00e1 disfrutar de la misma experiencia. La plataforma permite jugar partidas con varias modalidades: uno contra uno, de equipos de dos o de cuatro contra cuatro. Los jugadores pueden elegir entre competir con sus amigos envi\u00e1ndoles una invitaci\u00f3n o jugar una partida al azar con cualquier persona del mundo.Adem\u00e1s, los usuarios se pueden comunicar con sus contrincantes mediante mensajes de texto en el chat de la plataforma. Este juego 'online' multijugador se encuentra disponible en Google Play Store y AppStore. Se trata de un juego de estrategia militar en el que el usuario debe defender sus territorios, reclutar tropas y lanzar ataques para conquistar el mundo. En su versi\u00f3n digital, el usuario puede disfrutar de la experiencia de crear estrategias, competir y personalizar su tablero para lograr la dominaci\u00f3n mundial a partir de 5 niveles de dificultad. Los jugadores pueden elegir entre jugar con amigos (hasta 6 jugadores), contra el sistema IA (inteligencia artificial) o elegir la modalidad de pasa y juega. Puede acceder al juego de estrategia desde Google Play Store y AppStore. El juego, en el que la \u00fanica comunicaci\u00f3n permitida es el dibujo, puede disfrutarse a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n multijugador Pinturillo 2, que se basa en la misma l\u00f3gica.A determinado jugador se le da una palabra que tendr\u00e1 que dibujar en 99 segundos para que los dem\u00e1s integrantes adivinen. Si se escribe o se hace uso de palabras o letras, el usuario podr\u00e1 ser penalizado. Esta app permite un m\u00e1ximo de 12 integrantes por juego y se encuentra disponible para iOs y Android. La din\u00e1mica del juego es simple: el jugador debe llegar a la cima del tablero numerado ayudado por las escaleras y evitando las serpientes que lo har\u00edan retroceder. En una versi\u00f3n en l\u00ednea m\u00e1s moderna del tablero original, el jugador puede invitar a sus amigos a unirse a la partida de 2 a 4 jugadores, a la que el usuario puede ingresar sin necesidad de estar conectado a internet.La app tambi\u00e9n permite personalizar su avatar y avanzar por diferentes niveles tem\u00e1ticos. Hasta el momento esta disponible solo en Google Play Store. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/juegos-de-mesa-clasicos-en-linea-para-divertirse-en-cuarentena-491966", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Luis Su\u00e1rez, la nueva joya del f\u00fatbol colombiano", "contenido": " Con el mismo nombre del artillero uruguayo del Barcelona, pero originario de Santa Marta, la tierra que tambi\u00e9n vio nacer al Tigre Radamel Falcao Garc\u00eda, Luis Su\u00e1rez tambi\u00e9n brillaba en el f\u00fatbol espa\u00f1ol, aunque en segunda divisi\u00f3n. Pero su talento no est\u00e1 pasando inadvertido. A Su\u00e1rez, en el f\u00fatbol, al parecer, le est\u00e1n saliendo varias novias. Y no solamente hablamos de clubes. Existe la posibilidad de que juegue por la Selecci\u00f3n de Espa\u00f1a, aunque en la de Colombia no caer\u00edan nada mal los 17 goles que llevaba cuando suspendieron las ligas. Sin embargo, siempre pasa algo a la hora de pensar en Su\u00e1rez para una selecci\u00f3n colombiana. El propio jugador confes\u00f3 las dificultades que ha vivido. Apenas alcanz\u00f3 a jugar siete partidos en el ascenso colombiano, con Leones, antes de irse a Espa\u00f1a. (Le puede interesar: Gareca pide auxilio para expresidente de la Federaci\u00f3n Peruana en prisi\u00f3n)\u201cSi t\u00fa antes de venir a Europa no tienes un nombre hecho en Colombia, no puedes tener protagonismo en la Selecci\u00f3n. Yo en el Granada estaba haciendo goles, pero por no tener el nombre no me llamaron. En cambio, a otro compa\u00f1ero que no lo voy a nombrar lo llamaron a pesar de haber jugado muy poco aqu\u00ed en Espa\u00f1a. Eso me pas\u00f3 en el Suramericano Sub-20 de Per\u00fa\u201d, dijo en una rueda de prensa citada por LaLiga, en noviembre del a\u00f1o pasado. Tambi\u00e9n ten\u00eda la edad para haber jugado el Preol\u00edmpico que se disput\u00f3 a comienzos de este a\u00f1o en el Eje Cafetero y Bucaramanga. \u00bfPor qu\u00e9 no lleg\u00f3? \u201cEn el caso de Su\u00e1rez, nosotros en junio o julio empezamos la comunicaci\u00f3n con \u00e9l, mandamos una carta al Real Zaragoza y el club contest\u00f3 que no lo iba a prestar para ninguna fecha Fifa ni para el Preol\u00edmpico 2020\u201d, declar\u00f3 el t\u00e9cnico de la Selecci\u00f3n sub-23, Arturo Reyes. Y vaya que le hizo falta. De Leones, Su\u00e1rez se fue a Europa. El empresario Luis Felipe Posso lo ayud\u00f3 a llegar al Watford, donde no pudo jugar por no haber tenido pasado con la Selecci\u00f3n, as\u00ed que fue cedido al Granada de Espa\u00f1a. De all\u00ed pas\u00f3 al Real Valladolid, donde jug\u00f3 en el filial, y posteriormente al Gimnastic de Tarragona, en segunda divisi\u00f3n, pero, en la temporada en que jug\u00f3 all\u00ed, el equipo perdi\u00f3 la categor\u00eda. \u201cYo di el salto a Europa a los 18 a\u00f1os, tienes que trabajar mucho, pero tambi\u00e9n tienes que tener un poco de suerte. Yo me encontr\u00e9 con un hombre llamado Luis Felipe Posso, que me dio la oportunidad de venir aqu\u00ed. Ya cuando llegas a Europa tienes que saber que lo dif\u00edcil no es llegar, sino mantenerse\u201d, se\u00f1al\u00f3 Su\u00e1rez.(En otras noticias: La dura revelaci\u00f3n de \u00c1nderson Plata sobre Gallardo, el t\u00e9cnico de River)Zaragoza es el equipo en el que m\u00e1s ha rendido y le ha ido tan bien que en el seno del club no tienen claro que lo puedan retener, as\u00ed obtengan el ascenso a primera. Hasta el momento en que se suspendieron los torneos en Espa\u00f1a por el coronavirus, Zaragoza era segundo, con 55 puntos, uno por debajo del C\u00e1diz. Los dos primeros suben directamente y del tercero al sexto deben jugar un repechaje. Los derechos deportivos de Su\u00e1rez siguen perteneciendo al Watford, pero ahora la situaci\u00f3n es distinta: el samario jur\u00f3 la nacionalidad espa\u00f1ola en octubre del a\u00f1o pasado, algo que su club celebr\u00f3 en las redes sociales. Con eso ya no ocupa plaza de extracomunitario y le abre muchas puertas. Su trabajo esta temporada lo ha puesto en la mira de varios clubes. En Espa\u00f1a estar\u00edan interesados Getafe y Valencia. Desde Italia, medios de ese pa\u00eds lo ponen en la \u00f3rbita de Lazio. Y tambi\u00e9n hay versiones que lo vinculan con el Galatasaray, en caso de que se vaya Falcao. \u201cSu situaci\u00f3n es la m\u00e1s complicada por la cantidad de equipos que est\u00e1n apareciendo en el mercado. Es un chico que ha despertado inter\u00e9s de clubes muy fuertes, pero es propiedad de una entidad que no tiene necesidad de vender\u201d, asegur\u00f3, en una rueda de prensa virtual, el director deportivo del Zaragoza, Lalo Arantegui. (Lea tambi\u00e9n: La historia de la estrella de la NBA que lleg\u00f3 virgen al matrimonio)\u201cLo vamos a tener dif\u00edcil en cuanto a un traspaso. La idea es que juegue en la Premier, pero si no se cumple ninguna de estas dos condiciones, tengo la ilusi\u00f3n de que si tiene que volver a salir cedido, que su destino sea el Real Zaragoza seguro\u201d, agreg\u00f3.El pasaporte espa\u00f1ol tambi\u00e9n lo ha puesto en el radar de la Selecci\u00f3n de ese pa\u00eds, pensando en los Ol\u00edmpicos de Tokio, a los que Espa\u00f1a ya clasific\u00f3. La decisi\u00f3n de mantener la fecha del 1.\u00ba de enero de 1997 como l\u00edmite de edad lo hace elegible para jugar all\u00ed.Sin embargo, Su\u00e1rez mantiene una ilusi\u00f3n: \u201cYa he dicho en varias entrevistas que mi deseo es jugar con Colombia, pero que Espa\u00f1a me ha brindado mucho, mi familia, mi hijo, y no descarto jugar para la selecci\u00f3n de Espa\u00f1a. Pero mi sue\u00f1o desde peque\u00f1o ha sido jugar con Colombia\u201d, dijo en una transmisi\u00f3n en vivo por Instagram. A Su\u00e1rez lo siguen de varios clubes de Europa, y lucha por ganarse un puesto en la Selecci\u00f3n.Jos\u00e9 Orlando AscencioSubeditor de Deportes@josasc", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/perfil-de-luis-suarez-goleador-colombiano-del-zaragoza-492258", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Nueva extensi\u00f3n de cuarentena / \u00bfBorr\u00f3n y cuenta nueva para deudores?", "contenido": " El pasado 5 de mayo, el presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 la nueva extensi\u00f3n de la cuarentena nacional hasta el 25 de mayo, con las condiciones especiales para ciertos sectores que se ir\u00e1n reintegrando a la normalidad gradualmente. Conozca las nuevas reglas. Adem\u00e1s, en este episodio de #ElPrimerCaf\u00e9: \u00bfQu\u00e9 significa el proyecto de borr\u00f3n y cuenta nueva para deudores morosos, que est\u00e1 a un debate de ser aprobado?; comenzamos hoy una serie de historias de personas que se reinventan en la cuarentena; charlas de premios Nobel desde sus casas y alivio de Netflix a los realizadores colombianos, entre las noticias culturales. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-492272", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Nueva extensi\u00f3n de cuarentena / \u00bfBorr\u00f3n y cuenta nueva para deudores?", "contenido": " El pasado 5 de mayo, el presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 la nueva extensi\u00f3n de la cuarentena nacional hasta el 25 de mayo, con las condiciones especiales para ciertos sectores que se ir\u00e1n reintegrando a la normalidad gradualmente. Conozca las nuevas reglas. Adem\u00e1s, en este episodio de #ElPrimerCaf\u00e9: \u00bfQu\u00e9 significa el proyecto de borr\u00f3n y cuenta nueva para deudores morosos, que est\u00e1 a un debate de ser aprobado?; comenzamos hoy una serie de historias de personas que se reinventan en la cuarentena; charlas de premios Nobel desde sus casas y alivio de Netflix a los realizadores colombianos, entre las noticias culturales. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-importantes-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-492272", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Inflaci\u00f3n de 0,16 % en abril, la m\u00e1s baja desde 2013", "contenido": " Durante el mes de abril, el primer mes en el cual, durante todos los dias la mayor parte de la poblaci\u00f3n estuvo en confinamiento, por la orden de cuarentena impartida por el Gobierno nacional para salvar vidas en medio de la facilidad del contagio del coronavirus, a los hogares solo les preocupaba tener comida y productos y servicios de salud. Eso fue lo que reflej\u00f3 la cifra de inflaci\u00f3n del cuarto mes del a\u00f1o revelada el martes por el Dane. \u201cEl precio de los alimentos en abril es el reflejo de una econom\u00eda de pandemia\u201d, dijo el director del Dane, Juan Daniel Oviedo, al revelar que en el cuarto mes del a\u00f1o, el primero en el que los colombianos estuvieron todo el tiempo en total aislamiento, la inflaci\u00f3n fue de 0,16 por ciento, mientras que la de los alimentos \u2013individualmente\u2013 fue de 2,04 por ciento.(Le puede interesar:\u00a0Proyecto de 'borr\u00f3n y cuenta nueva', a un debate de ser ley)\u00a0Se trata de la variaci\u00f3n en el precio de los alimentos para el mes de abril m\u00e1s baja desde el 2013, cuando fue 0,25 por ciento, lo que muestra la disminuci\u00f3n en la demanda en los otros productos distintos a alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas. Esto \u00faltimo fue lo que la gente corri\u00f3 a adquirir para aprovisionarse en el confinamiento, presionando as\u00ed la variaci\u00f3n en el precio. Los mayores incrementos se presentaron en pl\u00e1tano (14,41 %), cebolla (12,60%) y legumbres secas (11,63 %).Por el contrario, las mayores reducciones en precio se reportaron en tomate (-8,69 %), condimentos y hierbas culinarias (-6,83 %) y hortalizas y legumbres frescas (-3,20 %).Oviedo destac\u00f3 que en abril, la poblaci\u00f3n colombiana adquiri\u00f3 arroz, huevos, lentejas, carne y pescado, precisamente los alimentos de combate cuando los hogares sienten temor por la crisis econ\u00f3mica que supone la coyuntura y prefieren ahorrar. \u201cEstos productos explican dos terceras partes de los 32 puntos b\u00e1sicos que aportaron los alimentos a los 16 puntos definitivos de la inflaci\u00f3n en abril\u201d, expres\u00f3 Oviedo. La salud, en medio de la pandemia, fue otra impulsora del gasto de los hogares en abril. Este segmento registr\u00f3 una variaci\u00f3n mensual de 0,51 por ciento, la segunda (mensual) despu\u00e9s de los alimentos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Producci\u00f3n de caf\u00e9 en abril cae 28 % y ventas externas se contraen32 %)Los precios de los implementos m\u00e9dicos fueron 0,94 por ciento m\u00e1s altos, mientras que los productos farmac\u00e9uticos y dermatol\u00f3gicos aumentaron en 0,77 por ciento y los ex\u00e1menes de laboratorio para particulares tuvieron una variaci\u00f3n en precios de 0,69 por ciento.En contraste, las mayores disminuciones estuvieron por el lado de servicios m\u00e9dicos menores (-0,29 %) y servicios odontol\u00f3gicos (0,00 %), lo que refleja que la gente, por el confinamiento, no demand\u00f3 este tipo de servicios, ya que, para adquirirlos, requieren desplazamientos.Los resultados presentados por el Dane ayer se\u00f1alan que la inflaci\u00f3n en el a\u00f1o corrido, es decir, de enero a abril, va en 1,83 por ciento, mientras que en igual periodo del 2019 iba en 2,12 por ciento. Entre tanto, la inflaci\u00f3n anual (12 meses a abril) fue de 3,51 por ciento, mientras que la de igual lapso del a\u00f1o anterior era de 3,25 por ciento.Entre tanto, el dato mensual de abril (0,16 %) s\u00ed registra un cambio notorio frente al de igual mes del 2019, que fue de 0,50 por ciento.En la medida en que la de abril fue una inflaci\u00f3n de alimentos en el hogar, las m\u00e1s afectadas son las clases vulnerables. En esta franja, el IPC anual fue 4 %. Entre tanto, para nivel de ingresos altos la variaci\u00f3n en el IPC anual fue de 3,16 %; para la clase media se ubic\u00f3 en 3,49 % y para los pobres en 4,29 %.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/inflacion-de-abril-por-que-los-precios-de-los-alimentos-subieron-y-la-inflacion-fue-la-mas-baja-492264", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u2018El acuerdo de paz puede ser un ejemplo para futuras negociaciones\u2019", "contenido": " \u201cYo creo, y as\u00ed lo percib\u00ed desde que llegu\u00e9 al pa\u00eds, que Colombia es mucho mejor de lo que diversos colombianos piensan. En distintas oportunidades advert\u00ed un pesimismo que no se puede entender muy bien y uno tiene la impresi\u00f3n de que a causa de ese pesimismo el pa\u00eds va a explotar. Y no es as\u00ed. Cuando uno ve la resiliencia de las personas que habitan en diferentes zonas de Colombia, sent\u00ed mucha admiraci\u00f3n por ellas, porque es un sentimiento muy fuerte, y lo que uno podr\u00eda desear es que haya m\u00e1s confianza, porque claramente el pa\u00eds avanza, tal vez no siempre al ritmo que todo el mundo quiere, pero avanza y hace progresos\u201d.  As\u00ed se despidi\u00f3 del pa\u00eds el jefe de la delegaci\u00f3n del Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja (CICR), Christoph Harnisch, quien viaj\u00f3 aprovechando un vuelo privado del Gobierno holand\u00e9s rumbo a \u00c1msterdam, para continuar su viaje hacia Bagdad, capital de Irak, donde debe cumplir una nueva misi\u00f3n humanitaria en esta complicada regi\u00f3n del mundo. (Le puede interesar:\u00a0V\u00edctimas que volvieron a su tierra donan leche a familias vulnerables)Harnisch lleg\u00f3 a Colombia en el 2014, a comienzos de las negociaciones de paz entre el gobierno del presidente Juan Manuel Santos y la guerrilla de las Farc, y se encontr\u00f3 con la resistencia del grupo guerrillero para aceptar al Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja como facilitador de esas negociaciones, alegando que el CICR no hab\u00eda sido lo suficientemente contundente en protestar contra el Gobierno de Colombia, por haber usado en el helic\u00f3ptero las insignias de esta organizaci\u00f3n, durante la exitosa Operaci\u00f3n Jaque. Harnisch confirma la versi\u00f3n: \u201cFue una experiencia dif\u00edcil porque estaba en juego no solo el nombre del Comit\u00e9 Internacional sino tambi\u00e9n la neutralidad de nuestra misi\u00f3n. Por fortuna superamos esta dificultad r\u00e1pidamente y debo decir que hubo una buena recepci\u00f3n de parte de nuestros interlocutores y pudimos convencerlos de que el CIRC en el desarrollo de estas operaciones ser\u00eda neutral frente a todas las partes. Fue un episodio muy dif\u00edcil y debo admitir que todav\u00eda hoy, en algunas zonas del pa\u00eds cuando los delegados se encuentran con miembros de grupos armados, la Operaci\u00f3n Jaque es mencionada y entonces ah\u00ed escuchamos cr\u00edticas hacia nosotros\u201d.Superado este impase el CICR acompa\u00f1\u00f3 a partir de ese momento en todos los operativos, salidas y entradas de guerrilleros hacia Cuba, despu\u00e9s de concertar con los gobiernos de Venezuela y Cuba su colaboraci\u00f3n durante estas acciones que permitieron finalmente el Acuerdo de Paz en La Habana. \u201cEmpiezo por decir que este cap\u00edtulo de la historia de los conflictos en Colombia ha sido un evento muy importante para el CICR porque ah\u00ed se pudo demostrar en las distintas operaciones, el valor agregado de una organizaci\u00f3n humanitaria que durante muchos a\u00f1os ha tenido contactos con los diferentes gobiernos de Colombia y con las estructuras de las Farc u otras guerrillas. No hubo muchos obst\u00e1culos, yo creo que lo importante fue la planificaci\u00f3n y no se descuid\u00f3 ning\u00fan detalle y se actu\u00f3 con total claridad y transparencia con todos los sectores involucrados, incluidos los pa\u00edses garantes de las partes, como Noruega, Cuba y Chile. Fueron horas y horas de discusiones sobre protocolos, en donde se evidenci\u00f3 un gran profesionalismo de todas las personas involucradas. Para m\u00ed fue muy sorprendente y admirable, porque hay que tener en cuenta que estas operaciones se hicieron en un entorno muy diferente al de hoy, en medio de un conflicto armado activo\u201d, agrega.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Iv\u00e1n Mora, el embajador cubano que se la jug\u00f3 por la paz) Durante ese periodo de negociaci\u00f3n, el CICR intervino para que las Farc entregaran a menores reclutados, a personas secuestradas y a desaparecidas. Eso es as\u00ed, me dice mi entrevistado: \u201cEn este proceso hay algo particular que destaco. A partir del mes de mayo de 2014 se plante\u00f3, al Gobierno y a las Farc, la idea de realizar la discusi\u00f3n de la soluci\u00f3n de tres problemas humanitarios: el problema de los ni\u00f1os reclutados, el desminado y el de las personas desaparecidas por causa del conflicto armado y el CICR pidi\u00f3 que paralelo a estas discusiones sobre los puntos de la agenda, que los negociadores hicieran esfuerzos para tratar estos problemas y es as\u00ed que las partes a partir de septiembre de 2015 llegaron a un acuerdo en la creaci\u00f3n de la Unidad de B\u00fasqueda de Personas Desaparecidas y se adoptaron unas medidas inmediatas para iniciar el proceso de b\u00fasqueda de todos los desaparecidos. Estos acuerdos construyeron una cierta confianza entre los negociadores, pero lo importante fue mostrarle al pa\u00eds que exist\u00edan graves problemas humanitarios y esto hab\u00eda que resolverlo de la manera m\u00e1s neutral. En este sentido, el acuerdo de paz puede ser un ejemplo para futuras negociaciones, ya que lo que com\u00fanmente se hace es negociar primero los puntos de la agenda y los temas humanitarios se dejan para despu\u00e9s del acuerdo.\u201d  La entidad desde hace muchos a\u00f1os tiene contactos privilegiados con la Polic\u00eda Nacional y en diferentes niveles con las Fuerzas Militares. Yo dir\u00eda que el nivel de di\u00e1logo que tenemos, el respeto que tiene la misi\u00f3n del CICR y el apoyo en algunas situaciones es ejemplar. (Adem\u00e1s lea:\u00a05.524 ni\u00f1os y ni\u00f1as han sido desvinculados de grupos armados)Obviamente en este di\u00e1logo hay una dimensi\u00f3n muy confidencial, porque con las Fuerzas Militares y Policiales hablamos a nivel de las regiones, pero tambi\u00e9n a nivel de Bogot\u00e1, sobre violaciones al DIH y otros asuntos que tienen que ver con nuestra misi\u00f3n, pero en forma confidencial. Me sorprendi\u00f3 al inicio la lentitud en la creaci\u00f3n de la Unidad de B\u00fasqueda de Desaparecidos porque hab\u00eda una din\u00e1mica muy clara de poner en pr\u00e1ctica este organismo. Claro est\u00e1 que un Acuerdo de Paz es una cosa y aplicarlo es otra, en un pa\u00eds que tiene sus instituciones, sus leyes, su constituci\u00f3n, lo que requiere mucha consulta y en ese sentido la lentitud se explica simplemente por la existencia del propio Estado. En di\u00e1logo que tuvimos con el partido Farc, sobre las personas desaparecidas, entendimos que se necesitan unos esfuerzos muy importantes. Lo bueno es que en algunos temas el muy mencionado Enfoque Territorial se empieza a respetar. Desde el 2016 hemos estado observando din\u00e1micas conflictivas nuevas y el reordenamiento de los actores armados y esto dificulta bastante la situaci\u00f3n. Obviamente la implementaci\u00f3n de muchos aspectos del Acuerdo de Paz se ha complicado en algunas zonas, porque hubo no solamente nuevos grupos armados sino tambi\u00e9n la llegada de un n\u00famero muy importante de venezolanos y esto dificult\u00f3 su funcionamiento. Yo dir\u00eda que en la perspectiva del CICR la puesta en marcha es lenta, hay muy buenos ejemplos, pero yo creo que los que dicen que esta implementaci\u00f3n est\u00e1 muy mal se olvida de dos cosas: lo primero es que este acuerdo est\u00e1 ah\u00ed y no va a cambiar y se ver\u00e1 dentro de muchos a\u00f1os y habr\u00e1 siempre fuerzas que no renunciar\u00e1n a que se implemente. Que haya frustraciones eso es normal. Y lo que el CICR ve es que se requiere m\u00e1s trabajo de lo que uno se imaginaba durante la negociaci\u00f3n, sin olvidar que es un acuerdo de 314 p\u00e1ginas, muy ambicioso y mi lecci\u00f3n personal es que la implementaci\u00f3n es mucho m\u00e1s dif\u00edcil de lo que la gente anticipa y es mucho m\u00e1s lenta y expuesta a todo tipo de influencias. Durante la fase inicial vimos, sobre el terreno, dos cosas importantes: primero la salida de las Farc en las zonas veredales como un proceso bien organizado, profesional y de mucha disciplina de parte del Ej\u00e9rcito y de la Polic\u00eda, de parte de los guerrilleros mismos y esto fue un ejemplo.  La poblaci\u00f3n civil en estas zonas reaccion\u00f3 en forma positiva. Lo que s\u00ed hay que anotar es que no se concibi\u00f3 un plan para copar estos territorios y hubo un tiempo en esta fase inicial sin control efectivo, sin instituciones que impusieran el orden y la ley. Entonces estas zonas quedaron en un limbo, lo que permiti\u00f3 que ciertos elementos se aprovecharan, incluido el narcotr\u00e1fico y otros delitos. Esta realidad hizo posible que grupos diversos coparan territorios, influenciando en forma negativa a la poblaci\u00f3n civil y \u201creclutando\u201d y ofreciendo \u201ctrabajo\u201d tanto a menores como a adultos. La poblaci\u00f3n civil con la cual nosotros he tenido contactos antes, durante y despu\u00e9s de la negociaci\u00f3n, nos dijeron muchas veces que no entend\u00edan por qu\u00e9 no hubo esta llegada de algunos servicios del Estado y lo hemos repetido muchas veces. Y no ha ayudado mucho que en algunas zonas lleg\u00f3 la Fuerza P\u00fablica, pero no el Estado. En zonas como el Catatumbo, bajo Cauca, norte de Antioquia, Nari\u00f1o, Cauca y Putumayo, se han vuelto m\u00e1s complicadas en t\u00e9rminos de an\u00e1lisis hoy, porque han aparecido grupos violentos y lo que es muy preocupante es que en algunas regiones la gente nos dijo: \u201cnosotros no sabemos qui\u00e9nes integran esos grupos armados y no entendemos por qu\u00e9 el Estado, con entidades de servicio, no hab\u00eda hecho presencia de manera simult\u00e1nea a la salida de la guerrilla. No hay la misma realidad que hace quince o diez a\u00f1os, hay otra m\u00e1s compleja con estos grupos que tienen distintos intereses, no solo la coca\u00edna\u201d. No tanto como hubiera querido, pero confieso que me marc\u00f3 la lectura de la novela \u201cLa mala hora\u201d de Garc\u00eda M\u00e1rquez. Me impact\u00f3 porque trabajando con nuestros equipos, hablando de lo que es la situaci\u00f3n en muchas veredas y municipios una de las problem\u00e1ticas que siempre se comenta es la utilizaci\u00f3n de la amenaza. En los 120 municipios donde tenemos presencia se ven los efectos muy negativos de las redes sociales que se utilizan para crear terror a trav\u00e9s de la amenaza, como en \u2018La mala hora\u2019. \u201cEs algo terrible\u201d. HERNANDO CORRAL G.Para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/proceso-de-paz-delegado-de-la-cicr-habla-sobre-acuerdos-de-paz-492228", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Muere Rosalba Restrepo, la esposa de Humberto de la Calle", "contenido": " Este lunes se conoci\u00f3 que la esposa del exnegociador de La Habana y excandidato presidencial,\u00a0Humberto de la Calle, Rosalba Restrepo, de 74 a\u00f1os, falleci\u00f3.\u00a0 El expresidente Juan Manuel Santos le expres\u00f3 su apoyo a De La Calle en su cuenta de Twitter: \"Lamento profundamente el fallecimiento de Rosalba De La Calle. Gran mujer, gran esposa, gran mam\u00e1 y gran amiga. Mi solidaridad con nuestro querido @DeLaCalleHum y toda su familia\", quien es muy cercano a la familia pues trabajaron juntos en el equipo negociador del Gobierno con las Farc durante su mandato presidencial. El presidente Iv\u00e1n Duque, y quien fue su contrincante en la campa\u00f1a presidencial, tambi\u00e9n le manifest\u00f3 su solidaridad: \"Expresamos nuestras sentidas condolencias por el fallecimiento de do\u00f1a Rosalba Restrepo, esposa del excandidato presidencial @DeLaCalleHum. En nombre de todos los colombianos, Mar\u00eda Juliana y mis hijos queremos  manifestar nuestra solidaridad con su familiares y amigos\". El expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez tambi\u00e9n le expres\u00f3 sus condolencias: \"Lamento el fallecimiento de do\u00f1a Rosalba de la Calle, a quien conoc\u00ed cuando se desempe\u00f1aba como alta funcionaria de la seguridad social. Nuestro sentimiento de solidaridad a su esposo, el dr Humberto de la Calle y a toda su familia\", escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter.\u00a0 Otras personas del Gobierno tambi\u00e9n le han expresado el sentido p\u00e9same, como la ministra del Interior, Alicia Arango. \"Toda mi solidaridad con @DeLaCalleHum por la muerte de su esposa. Para \u00e9l, sus hijos y toda su familia un fuerte y cari\u00f1oso abrazo. Ella siempre fue una mujer ejemplar y con un gran sentido social\", trin\u00f3. La representante a la C\u00e1mara por Bogot\u00e1,\u00a0Juanita Goebertus, le envi\u00f3 \"fuerza y buena energ\u00eda\". \"Toda la fuerza y buena energ\u00eda para @DeLaCalleHum. Que los recuerdos de Rosalba lo acompa\u00f1en siempre y la felicidad de la vida que tuvieron juntos lo resguarde. Un fuerte abrazo\", trin\u00f3. El pasado 15 de abril, el excandidato a la Presidencia public\u00f3 una fotograf\u00eda donde estaba haciendo una fila para reclamar los medicamentos de su esposa. \"Juiciosamente haciendo larga fila para reclamar medicamentos para mi esposa\", escrbi\u00f3 junto a la foto que public\u00f3. Rosalba Restrepo naci\u00f3 en Manizales y estudi\u00f3 Econom\u00eda con orientaci\u00f3n social en la Universidad de Caldas, donde conoci\u00f3 al excandidato a la presidencia de la Rep\u00fablica.Tras dos a\u00f1os de noviazgo se cas\u00f3 con\u00a0Humberto de la Calle\u00a0en diciembre de 1968, en Manizales.Trabaj\u00f3 en el Instituto Colombiano Agropecuario (ICA) en Salamina, Caldas. Tras ello, se devolvi\u00f3 junto a su esposo a Manizales cuando nombraron registrador a De la Calle.En ese entonces Rosalba ya era mam\u00e1. Se trasladaron a Bogot\u00e1 y estando all\u00ed obtuvo un cargo en una de las oficinas del Ministerio de Educaci\u00f3n y trabaj\u00f3 en la creaci\u00f3n y el dise\u00f1o de programas de promoci\u00f3n social.Luego fue superintendente de Subsidio, gerente de Leasing, miembro de juntas y hasta tuvo una escuela de negocios.Rosalba y Humberto tienen tres hijos: Jos\u00e9 Miguel, quien es abogado, Alejandra, psic\u00f3loga, y Natalia, abogada.En una entrevista con este diario, en 2018, ella asegur\u00f3:\u00a0\u201cA todos nos encanta estar reunidos. Somos una familia unida, hemos hecho de todo, y lo mejor es que vivimos en el mismo barrio; entonces, nuestra casa se convierte en el epicentro de las reuniones y las celebraciones\u201d. Cuando su esposo se lanz\u00f3 en la campa\u00f1a presidencial de 2018, ella lo acompa\u00f1a en sus correr\u00edas.Su apoyo siempre fue incondicional y la complicidad entre ambos fue absoluta. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/muere-la-esposa-de-humberto-de-la-calle-492058", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Corte ordena transporte para que dos mujeres puedan estudiar", "contenido": " El 21 de marzo del 2019 una mujer, en representaci\u00f3n de sus dos hijas, present\u00f3 una acci\u00f3n de tutela contra la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de Cali.\u00a0En su recurso judicial, la mujer afirm\u00f3 que sus dos hijas estaban inscritas al programa de Educaci\u00f3n Adecuada para la Integraci\u00f3n Social (EAIS), ofrecido por la secretar\u00eda de Educaci\u00f3n. Ese programa es operado por el contratista Asociaci\u00f3n de Discapacitados del Valle (Asodivalle). El problema es que sus hijas, que son mayores de edad, no pueden asistir regularmente a ese curso educativo ya que no tienen transporte escolar. Eso dificulta su desplazamiento pues las dos mujeres est\u00e1n en una situaci\u00f3n de discapacidad que les impide moverse, lo que se suma a que no tienen recursos econ\u00f3micos y que son v\u00edctimas de desplazamiento forzado, pues tuvieron que salir huyendo del conflicto armado de Bajo Baud\u00f3 (Choc\u00f3), seg\u00fan consta en el registro \u00fanico de v\u00edctimas.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPuede un ind\u00edgena que fue juzgado por su comunidad ser extraditado?) En el recurso, la madre record\u00f3 que sus hijas fueron diagnosticadas desde su infancia con epilepsia, retardo mental severo asociado a meningitis, por lo que \"no tienen posibilidades de bipedestaci\u00f3n ni de marcha, es decir, no pueden caminar\" y, seg\u00fan le dijo a los magistrados, a veces tienen que desplazarse arrastr\u00e1ndose. Su situaci\u00f3n hace que para la madre sea dif\u00edcil llevarlas a las dos en transporte p\u00fablico, y no tiene para pagar un taxi.A pesar de que la madre ped\u00eda un transporte para sus hijas, la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de Cali dijo que la prestaci\u00f3n del servicio de transporte es accesoria a la escolarizaci\u00f3n en el sistema educativo formal para ni\u00f1os y ni\u00f1as, pero no puede prestarse para adultas inscritas en un curso informal como el que est\u00e1n\u00a0 matriculadas las dos j\u00f3venes.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Magistrados evaluar\u00e1n decreto de impuesto del 10 y 15 % a funcionarios)El fallo, con ponencia del magistrado de la Corte Constitucional Carlos Bernal, acept\u00f3 la solicitud de la madre afirmando que la secretar\u00eda de educaci\u00f3n debe brindarle el transporte escolar a sus dos hijas, ida y vuelta.\u00a0Al evaluar el caso, Bernal determin\u00f3 que la prestaci\u00f3n del servicio de transporte escolar para garantizar el acceso de personas mayores de edad en situaci\u00f3n de discapacidad al sistema educativo informal no es una garant\u00eda que est\u00e9 definida por el legislador, es decir, no hay ninguna ley que ordene ese servicio.\u00a0Sin embargo, asegur\u00f3 que, en casos excepcionales, es decir, cuando las barreras para poder acceder a la educaci\u00f3n para esta poblaci\u00f3n impiden el desarrollo del proceso educativo, y afectan de forma desproporcionada su dignidad, s\u00ed se debe ordenar ese servicio.\u00a0Es decir, cuando las barreras que una persona discapacitada y mayor de edad sufre para poder asistir al sistema educativo violan sus derechos, e impiden su desarrollo en condiciones dignas, los jueces pueden autorizar el servicio de transporte sin importar que se trate de adultos, pues esta garant\u00eda siempre se ha concedido para menores de edad.\u00a0Para autorizar este servicio, dijo la Corte Constitucional, se debe acreditar que quien quiere acceder a \u00e9l est\u00e1 inscrito en un programa de educaci\u00f3n estatal o municipal, y est\u00e9 en condiciones objetivas de discapacidad que implican necesidades especiales, afectando su motricidad y desplazamiento. Tambi\u00e9n se debe contar con un concepto especializado que evidencie la necesidad del transporte y, junto a su familia, deben acreditar su vulnerabilidad econ\u00f3mica extrema \"al punto que los gastos de transporte no pueden ser cubiertos\", o su condici\u00f3n de v\u00edctima del conflicto.\u00a0Estas fueron las razones por las cuales la Sala Primera de Revisi\u00f3n de Tutelas de la Corte le orden\u00f3 a la secretar\u00eda de Educaci\u00f3n de Cali que en 48 horas garantice el servicio de transporte para las dos hijas de la mujer que present\u00f3 el recurso, les brinde un acompa\u00f1ante, ida y vuelta, desde su residencia hasta Asodivalle, donde reciben las clases.\u00a0 JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/corte-constitucional-ordena-garantizar-transporte-a-dos-mujeres-discapacitadas-para-poder-estudiar-492098", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Reactivaci\u00f3n de la aviaci\u00f3n comercial se dar\u00e1 en cinco fases", "contenido": " Con el 30 de mayo como nueva fecha hasta la cual sigue restringida la operaci\u00f3n a\u00e9rea nacional e internacional, duramente afectada por las restricciones tomadas a causa del coronavirus, las autoridades ya tienen definidas las l\u00edneas para el arranque de la aviaci\u00f3n comercial, que ser\u00e1 muy progresivo. Durante un debate de control pol\u00edtico en la Comisi\u00f3n Sexta del Senado, el director de la Aeron\u00e1utica Civil (Aerocivil), Juan Carlos Salazar, revel\u00f3 las prioridades que se tendr\u00e1n en cuenta en el Plan de Conectividad Esencial.En este sentido, el plan contar\u00e1 con cinco fases, divididas as\u00ed: activaci\u00f3n selectiva, que contempla la reactivaci\u00f3n en algunos aeropuertos principales que tienen la mayor capacidad, y se continuar\u00e1 avanzando para ir incorporando operaci\u00f3n con otros en cuatro fases siguientes: moderada, intermedia, operaci\u00f3n internacional y, finalmente, aviaci\u00f3n normalizada. (Le puede interesar:\u00a0Las claves de las excepciones de la cuarentena que anunci\u00f3 Duque)De acuerdo con el funcionario, dicho plan tendr\u00e1 como eje la seguridad integral de las personas y se regir\u00e1 bajo los principios de solidaridad, viaje responsable y calidad en la comunicaci\u00f3n. \u201cPrevemos que la reactivaci\u00f3n se dar\u00e1 de forma muy progresiva\u201d, precis\u00f3 el funcionario.En la reactivaci\u00f3n de la operaci\u00f3n a\u00e9rea bajo la nueva realidad, la Aerocivil incorpor\u00f3 el concepto de slot sanitario, que se refiere a la capacidad que tendr\u00e1 una terminal a\u00e9rea para atender un determinado n\u00famero de vuelos por hora, la cual ahora deber\u00e1 garantizar que las medias de bioseguridad y distanciamiento social se est\u00e1n implementando.(Adem\u00e1s:\u00a0Abec\u00e9: Ni\u00f1os entre 6 a 17 a\u00f1os pueden salir desde el 11 de mayo)En este proceso, se clasificar\u00e1n en cinco grupos las terminales a\u00e9reas con dos criterios de priorizaci\u00f3n: la importancia en la conectividad, es decir, el n\u00famero de viajeros que pasan por cada aeropuerto, y la importancia regional, que se refiere a la distancia desde las ciudades servidas por el aeropuerto hasta la ciudad principal cercana, como Bogot\u00e1, Cali, Medell\u00edn y Barranquilla. As\u00ed, el primer grupo, llamado especial, solo incluye el aeropuerto El Dorado de Bogot\u00e1.En los aeropuertos del grupo 1 est\u00e1n las terminales principales con alto impacto en la conectividad nacional y regional; en el grupo 2 est\u00e1n las de impacto medio en conectividad y alto impacto regional; en el grupo 3 est\u00e1 el resto de terminales con aviaci\u00f3n comercial y en un grupo 4 quedaron los dem\u00e1s aer\u00f3dromos del pa\u00eds. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-regreso-de-operacion-de-aerolineas-en-colombia-se-dara-en-cinco-fases-492242", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Un curso de cubismo llega desde el Museo Reina Sof\u00eda", "contenido": " El cubismo y su influencia como una de las vanguardias art\u00edsticas m\u00e1s relevantes del siglo XX es el tema del taller \u2018El cubismo en la cultura moderna\u2019, que se puede tomar de manera gratuita e ir\u00e1 hasta el primero de junio. Desarrollado por el jefe de actividades culturales del Museo Reina Sof\u00eda de Madrid, Chema Gonz\u00e1lez; la responsable de Colecciones e Itinerancias de Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, Laura Fern\u00e1ndez Orgaz, y el equipo de Colecciones de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Espa\u00f1a, es presentado por el escritor Alberto Chessa y dirigido a todas las personas que \u201cquieran acercarse a una mayor comprensi\u00f3n del arte moderno y contempor\u00e1neo, a las ideas que motivaron el cubismo y sus conexiones con otros fen\u00f3menos sociales y culturales del siglo XX\u201d. Los participantes pueden aprender a trav\u00e9s de videos cortos y de las actividades que tiene el museo para la exposici\u00f3n \u2018Cubismo(s) y experiencia de la modernidad\u2019, as\u00ed como las opiniones de expertos sobre obras de C\u00e9zanne, Matisse, Picasso y Braque, entre otros.M\u00f3nica Hern\u00e1ndez, directora de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, afirma que el cubismo \u201cfue el movimiento que ayud\u00f3 a redefinir el arte contempor\u00e1neo y nuestra sociedad. Este curso ayudar\u00e1 a comprender mejor sus or\u00edgenes y su contexto\u201d.Se puede acceder haciendo clic aqu\u00ed. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/curso-de-cubismo-del-museo-reina-sofia-como-acceder-492204", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Video: As\u00ed mata el avisp\u00f3n gigante asi\u00e1tico a un rat\u00f3n", "contenido": " Uno de los Vespa mandarinia\u00a0o avispones gigantes asi\u00e1ticos que est\u00e1n causando estragos en el estado\u00a0de Washington, Estados Unidos, fue grabado por un aficionado mientras atacaba a un rat\u00f3n.\u00a0 \u00bfCu\u00e1l pudo haber sido la raz\u00f3n de su ataque?(Lea tambi\u00e9n: Top ocho: los animales que causan m\u00e1s muertes por a\u00f1o en Colombia) Muchos ignoraban c\u00f3mo es el ataque de este avisp\u00f3n gigante y muchos menos se hab\u00eda visto atacando a un rat\u00f3n, como lo muestra este video publicado en Twitter. Sin embargo, para el profesor asociado de la Universidad Nacional,\u00a0 Carlos Sarmiento experto en la familia de Hymenoptera, asegura que estos insectos no comen vertebrados.\u00a0Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 preocupa tanto la llegada del avisp\u00f3n gigante asi\u00e1tico? Estos avispones miden cinco cent\u00edmetros de largo, tienen un aguij\u00f3n de aproximadamente medio cent\u00edmetro y poseen mand\u00edbulas muy potentes. Cuando aguijonean o cuando muerden pueden provocar una lesi\u00f3n importante.Para sus objetivos m\u00e1s grandes, el aguij\u00f3n del avisp\u00f3n es lo suficientemente largo como para perforar un traje de apicultura. Adem\u00e1s, su veneno es tan potente que crean una combinaci\u00f3n insoportable que las v\u00edctimas han comparado con el metal caliente que penetra en su piel.Esta especie depredadora, tiene como alimento favorito\u00a0 la\u00a0Apis mellifera o abeja domestica que se encarga de polinizar los cultivos. \"Por eso esto ha causado tanto revuelo, porque la Apis mellifera es fundamental para nuestra agricultura.\u00a0 En Norteam\u00e9rica, las abejas est\u00e1n aportando 7 mil millones de dolares a su econom\u00eda a trav\u00e9s de la polinizaci\u00f3n\", dice Sarmiento.\u00a0(Adem\u00e1s: Matan a un tibur\u00f3n gris y a sus cinco cr\u00edas en San Andr\u00e9s)Por lo que, seg\u00fan Sarmiento, lo que vemos en el video es un ataque contra un posible intruso.\u00a0\u00a0\"Ellas hacen sus nidos en huecos y si un rat\u00f3n se mete en sus avisperos, pues los atacan. Esta especie deja una huella de olor al enemigo, eso hace que otras se lancen contra \u00e9l y por eso el avisp\u00f3n sigue atacando al rat\u00f3n\".\u00a0 M\u00e1s all\u00e1 de su tama\u00f1o, el avisp\u00f3n tiene un aspecto distintivo, con una cara ferozmente caricaturesca, rayas naranjas y negras que se extienden por su cuerpo como un tigre y alas anchas y tenues como una peque\u00f1a lib\u00e9lula.Seg\u00fan jorge Euclides Tello, profesor de la facultad de medicina veterinaria y zootecnia de la Universidad Nacional,\u00a0estos avispones son controladores biol\u00f3gicos, que aniquilan insectos como escarabajos, mariposas, larvas de mariposas y larvas de moscas. En t\u00e9rminos generales, mantienen un equilibrio en los ecosistemas, pues atacan insectos que da\u00f1an las plantas.El problema es que llegaron a un pa\u00eds en donde no existe un controlador biol\u00f3gico, es decir, un enemigo natural. Por eso puede acabar con colmenas enteras, en donde habitan hasta 80 mil abejas. Su h\u00e1bitat natural corresponde a lugares de clima templado, por lo que seg\u00fan Sarmiento, no le parece viable que lleguen a Colombia, un pa\u00eds tropical.\u00a0MEDIOAMBIENTE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/video-asi-mata-el-avispon-gigante-asiatico-a-un-raton-492224", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 es aplanar la curva? Le explicamos c\u00f3mo leer datos sobre covid-19", "contenido": " En el mundo entero, cada d\u00eda, se actualizan las cifras sobre contagios, muertes y recuperaciones que deja el covid-19. Los n\u00fameros generalmente son mostrados mediante gr\u00e1ficos, pues estos \u201cayudan a interpretar mejor la informaci\u00f3n porque entregan m\u00e1s datos\u201d, explica Javier Rengifo, gerente senior de anal\u00edtica avanzada Colombia y Ecuador de SAS Institute, empresa especializada en an\u00e1lisis de datos. Seg\u00fan SAS Institute, aunque los datos puedan ser los mismos para todos, venir de fuentes oficiales y tener la m\u00e1xima precisi\u00f3n posible, la interpretaci\u00f3n que se les da var\u00eda de persona en persona. Y cuando son mal manejados, generan desinformaci\u00f3n.Por esta raz\u00f3n, EL TIEMPO le explica cu\u00e1les son los gr\u00e1ficos m\u00e1s comunes para informar sobre la pandemia y le dice qu\u00e9 se debe tener en cuenta al momento de interpretarlos.(Le puede interesar:\u00a0Cuarentena nacional obligatoria se extiende hasta el 25 de mayo: Duque)Durante el brote de una enfermedad, los gr\u00e1ficos que aparecen con m\u00e1s frecuencia en medios de comunicaci\u00f3n y redes sociales son los que reportan la propagaci\u00f3n, de acuerdo con SAS Institute. El siguiente es un ejemplo de los gr\u00e1ficos m\u00e1s utilizados: La informaci\u00f3n relacionada con los casos confirmados en un d\u00eda, por ejemplo, se muestra en un gr\u00e1fico de frecuencia, que puede ser un histograma o un diagrama de aguja. Tambi\u00e9n se puede mostrar con una curva, tal y como aparece en la imagen de la izquierda.\u201cEn este gr\u00e1fico, como es diario, s\u00ed se puede ver decrecimiento en la tasa de casos en la medida en que pasa el tiempo. Es lo que se deber\u00eda ver en adelante: que cada vez va a haber menos. Entonces, se ve una curva en forma de campana. Va a haber un pico, y en alg\u00fan punto va a empezar a decaer\u201d, explica Rengifo.(Adem\u00e1s:\u00a0Las claves de las excepciones de la cuarentena que anunci\u00f3 Duque) Por otro lado, el gr\u00e1fico de frecuencia acumulativa es el que se utiliza para ver la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n con respecto al n\u00famero total de casos de contagio a trav\u00e9s del tiempo. Seg\u00fan SAS Institute, entre m\u00e1s empinada est\u00e9 la l\u00ednea, menos controlada se tiene la situaci\u00f3n.El error usual que se comete al leer el gr\u00e1fico de frecuencia acumulativa es creer que la l\u00ednea debe bajar como muestra de un cambio positivo. La empresa explica que como la cifra \u201ces acumulativa, la l\u00ednea nunca va a bajar. Si hay un d\u00eda en que no hay nuevos contagios, la l\u00ednea avanza horizontalmente, pero nunca hacia abajo\u201d. Cuando los gobiernos hablan de que es necesario \u201caplanar la curva\u201d, se est\u00e1n refiriendo a un gr\u00e1fico de frecuencia acumulativa. Es decir, aquel que presenta el n\u00famero total de casos a medida que pasa el tiempo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cifra de muertes en Colombia por coronavirus llega a 378)Como lo explica Rengifo, aplanar la curva \u201ces hacer que los casos diarios sean menos, de tal forma que el crecimiento de la tasa acumulada sea m\u00ednimo. En unos meses se espera que la tasa de crecimiento sea tan leve que esto se convierta en una l\u00ednea horizontal.\u201d Cuando se empieza a ver una l\u00ednea de este tipo en un gr\u00e1fico de frecuencia acumulada, quiere decir que ya no hay nuevos casos.De acuerdo con SAS Institute, una curva acumulativa t\u00edpica de un gr\u00e1fico de este tipo tiene m\u00e1s o menos forma de \u2018S\u2019:\u00b7 Cuando la curva es c\u00f3ncava (como una U), significa que el n\u00famero de casos nuevos est\u00e1 aumentando.\u00b7 Cuando la curva es lineal, el n\u00famero de casos nuevos est\u00e1 creciendo, pero de una forma constante.\u00b7 Cuando la curva es c\u00f3ncava hacia abajo (como una U invertida), indica que el n\u00famero de casos diarios est\u00e1 disminuyendo.\u00a0Cuando la curva es completamente horizontal, ya no hay nuevos casos. \u201cCuando yo veo un n\u00famero suelto, sin nada de contexto, puedo generar cualquier conclusi\u00f3n de manera err\u00f3nea\u201d, afirma Rengifo.A la hora de enfrentarse a los gr\u00e1ficos, el experto recomienda no creer en todo lo que se ve. Tambi\u00e9n resalta que es necesario revisar la fuente de informaci\u00f3n.Para el caso de Colombia, las fuentes oficiales que proporcionan informaci\u00f3n sobre el virus son el Instituto Nacional de Salud (INS) y el Ministerio de Salud. En el panorama global, los referentes son la OMS y la Universidad Johns Hopkins.Una vez comprobada la fuente de informaci\u00f3n, se pueden analizar los datos, pero es necesario contrastarlos siempre. De acuerdo con el Rengifo, \u201chay que comparar siempre con hist\u00f3ricos\u2026 comparar siempre con un punto de referencia: c\u00f3mo estaba ayer, c\u00f3mo estaba hace una semana, c\u00f3mo estaba hace un mes. Hay que comparar tambi\u00e9n con los pares; es decir, c\u00f3mo est\u00e1n los dem\u00e1s pa\u00edses\u201d.El experto dice que si, por ejemplo, se recibe una informaci\u00f3n que afirma que Colombia est\u00e1 peor que Brasil en cuanto al n\u00famero de contagios, se debe revisar la situaci\u00f3n de dicho pa\u00eds y, de esta manera, sacar conclusiones. \u201cRespecto a un punto de referencia, yo voy a poder generar una interpretaci\u00f3n y un an\u00e1lisis mucho m\u00e1s certero\u201d, recalca Rengifo.\"No s\u00f3lo luchamos contra una epidemia, sino tambi\u00e9n contra una infodemia\", dijo Tedros Adhanom Ghebreyesus, director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) el 15 de febrero en la Conferencia sobre Seguridad en M\u00fanich (Alemania). Adem\u00e1s del n\u00famero de casos diarios y el total de casos a trav\u00e9s del tiempo, la crisis causada por el coronavirus ha dejado otros datos. Por ejemplo, aquellos que muestran el comportamiento del fen\u00f3meno en cierto lugar o de qu\u00e9 manera afecta a cierto sector de la poblaci\u00f3n. De acuerdo con Rengifo, \u201cdependiendo de la variable que se est\u00e1 analizando y dependiendo del tipo gr\u00e1fico, se va a tener diferentes interpretaciones\u201d.Los gr\u00e1ficos geoespaciales permiten ubicar los datos en un territorio determinado. Seg\u00fan Rengifo, esto sirve, por ejemplo, para interpretar que en ciertas zonas geogr\u00e1ficas puede haber mayor probabilidad de contagio dada la localizaci\u00f3n. El an\u00e1lisis, entonces, \u201cya no se hace en el tiempo, sino en la ubicaci\u00f3n\u201d, afirma el experto. Gr\u00e1ficos de barras y gr\u00e1ficos circulares tambi\u00e9n se utilizan con frecuencia para representar datos como los contagios por rangos de edad o la afectaci\u00f3n de acuerdo con el sexo biol\u00f3gico.Seg\u00fan el Centro Nacional de Informaci\u00f3n Biotecnol\u00f3gica de Estados Unidos (NCBI, por sus siglas en ingl\u00e9s), el gr\u00e1fico de barras \u201cpuede consistir en columnas horizontales o verticales. Se utilizan para comparar un \u00fanico valor variable entre varios grupos\u201d.En el caso de datos sobre los rangos de edad: el valor variable es el n\u00famero de contagios y los grupos son los rangos de edades: de 0 a 9 a\u00f1os, de 10 a 19, y as\u00ed sucesivamente. Por otro lado, un gr\u00e1fico circular muestra grupos de datos en proporci\u00f3n al total de datos. \u201cEl pastel completo representa todos los datos, mientras que cada segmento representa una clase o grupo diferente dentro del conjunto\u201d, de acuerdo con el NCBI.Si se habla de la afectaci\u00f3n seg\u00fan el sexo biol\u00f3gico, los segmentos representados ser\u00edan el del n\u00famero de mujeres contagiadas y el n\u00famero de hombres contagiados. La torta completa contiene los datos del total de personas contagiadas. Finalmente, tal como lo explica Rengifo, \u201csacar conclusiones a partir de un solo gr\u00e1fico o tratar de hacer predicciones adelant\u00e1ndose al futuro sin tener una serie de an\u00e1lisis mucho m\u00e1s rigurosos\u201d es uno de los errores m\u00e1s comunes que cometen las personas a la hora de analizar un gr\u00e1fico. Por eso, es necesario ser responsable con la lectura e interpretaci\u00f3n que se le da a los gr\u00e1ficos.YALENI SOLANO ALARC\u00d3NEscuela de Periodismo Multimedia El Tiempo / Unidad de Datos@yalenisolano", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/guia-para-entender-los-graficos-sobre-coronavirus-en-colombia-492120", "categoria": "datos"}, {"titulo": "\u2018Nos preocupa que personas que dejaron las armas sean perfiladas\u2019", "contenido": " Despu\u00e9s de conocerse el esc\u00e1ndalo por supuestos perfilamientos a cerca de 130 personas por parte de la inteligencia del Ej\u00e9rcito, la Comisi\u00f3n de la Verdad pidi\u00f3 al Ministerio de Defensa acceso a los documentos sobre estos hechos. Aunque diversas voces cuestionan que esa entidad tenga competencia, su presidente, Francisco de Roux, explica que no la solicitaron jur\u00eddicamente porque no es su naturaleza y que se preguntan si estas pr\u00e1cticas significan una \u201ccontinuidad\u201d de pr\u00e1cticas relacionadas con el conflicto. Varias personas coinciden en se\u00f1alar que la Comisi\u00f3n no tiene competencia para pedir informaci\u00f3n sobre hechos recientes, sino hasta 2016. \u00bfPor qu\u00e9 se pide al Ej\u00e9rcito la informaci\u00f3n sobre los \u201cperfilamientos\u201d hechos? El mandato de la Comisi\u00f3n establece la necesidad de esclarecer los factores de persistencia del conflicto y trabajar en el establecimiento de condiciones para la No-Repetici\u00f3n. Para la Comisi\u00f3n est\u00e1 claro que el conflicto ha continuado, y nos preguntamos si los \u201cperfilamientos\u201d se inscriben en esa continuidad. (Le puede interesar:\u00a0El padre de Roux reflexiona en los 20 a\u00f1os de la masacre de El Salado)La Comisi\u00f3n estudia, por mandato, violaciones de los derechos humanos y al Derecho Internacional Humanitario que constituyan patrones que prevalecen en el tiempo; y que en el caso de acciones ilegales de inteligencia han dado lugar a judicializaciones, estigmatizaciones, detenciones arbitrarias, desapariciones y asesinatos, algunos de ellos esclarecidos y con condenas por parte de la justicia colombiana y en ocasiones por la justicia internacional, como en el caso del senador Manuel Cepeda Vargas. Por otra, la Comisi\u00f3n no pretende competencia para \u201cconocer jur\u00eddicamente\u201d. No somos instancia jur\u00eddica. La Comisi\u00f3n no es juez de nadie. Su tarea es el esclarecimiento de la verdad hist\u00f3rica, pol\u00edtica y de \u00e9tica p\u00fablica para mostrar caminos de no repetici\u00f3n. Con base en estos puntos hacemos la solicitud al Ministerio de Defensa en los t\u00e9rminos del protocolo que hemos suscrito con el mismo. \u00bfSe hace una petici\u00f3n de buena fe, en el sentido de esperar que el Ministerio de Defensa transparente a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n lo sucedido en este caso? S\u00ed, hemos estado dialogando con el Ministro y con los altos mandos y queremos, de buena fe, profundizar este di\u00e1logo. La pregunta que se hace la Comisi\u00f3n y la sociedad es por qu\u00e9 hechos de este tipo se repiten a lo largo del tiempo, a pesar de que se toman medidas administrativas puntuales. Pensamos que hay un problema grave que no es de doctrina ni de normas \u2013el  Ej\u00e9rcito las tiene y son claras\u2013, sino un problema profundo de \u00e9tica institucional que tiene que estar como ley interior de dignidad en cada conciencia personal y tiene que ser cuidada por todo el cuerpo, uno a uno, como un baluarte del alma, invulnerable. Si no hay eso hay un problema estructural en el que la doctrina y las normas son in\u00fatiles. Ahora bien, otros hechos anteriores s\u00ed entrar\u00edan en la competencia temporal de la Comisi\u00f3n, como las interceptaciones al proceso de paz en la campa\u00f1a presidencial del 2014. \u00bfLa Comisi\u00f3n avanza en conocer de este hecho? \u00bfTiene informaci\u00f3n en su poder? La Comisi\u00f3n tiene la tarea de esclarecer lo sucedido en el conflicto armado desde el dolor de las v\u00edctimas, el comportamientos de todos los actores, tanto del Estado como de las insurgencias y de terceros involucrados en el conflicto, con el prop\u00f3sito de ofrecer una explicaci\u00f3n comprensiva de la tragedia y establecer responsabilidades colectivas, de las individuales se ocupa la JEP. En este ejercicio estamos abordando temas como los se\u00f1alados. (Le recomendamos leer:\u00a0Fiscal\u00eda citar\u00e1 a interrogatorio al general Nicacio Mart\u00ednez) No es la primera vez que la Comisi\u00f3n solicita acceso a archivos de inteligencia. A estas alturas, ya deber\u00eda tenerlo. \u00bfHan podido avanzar en la recepci\u00f3n y an\u00e1lisis de esos archivos? La Comisi\u00f3n ha suscrito con el Ministerio de Defensa, despu\u00e9s de un largo proceso de conversaciones, el acuerdo y los protocolos destinados a facilitar el acceso a la informaci\u00f3n clasificada, calificada o reservada, incluida la contenida en documentos de inteligencia y contrainteligencia, en los t\u00e9rminos definidos por la Corte Constitucional y estipulados en el decreto 588 de 2017. (Adem\u00e1s lea:\u00a066 es la cifra de funcionarios del Inpec contagiados con coronavirus)Hemos hecho ya varias solicitudes. No hemos logrado la respuesta que esper\u00e1bamos, aunque tenemos varias instancias de conversaci\u00f3n y de recepci\u00f3n de libros y estudios producidos por las distintas Fuerzas. Esperamos despejar el camino hacia la informaci\u00f3n reservada. \u00bfC\u00f3mo establece la Comisi\u00f3n la relaci\u00f3n entre estas pr\u00e1cticas y el conflicto? Tenemos muchas preguntas al respecto, sin juicios hasta ahora. Recuerde que la Comisi\u00f3n establece responsabilidades pol\u00edticas, \u00e9ticas e hist\u00f3ricas, y en ese terreno hay muchos interrogantes. Por ejemplo si el perfilamiento de periodistas tiene que ver con sus publicaciones sobre hechos del conflicto. Es el caso de Rutas del Conflicto, un proyecto de periodismo joven, independiente, especializado en temas del conflicto, que incluso ha participado en actividades de la Comisi\u00f3n. La pregunta sobre por qu\u00e9 ha sido \u201cperfilado\u201d este equipo nos interesa. \u00bfEl \u201cperfilamiento\u201d de periodistas del New York Times tiene que ver con los cubrimientos que han hecho del proceso de paz y de las ejecuciones extrajudiciales? \u00bfPor qu\u00e9 ciertas organizaciones de derechos humanos sistem\u00e1ticamente aparecen en archivos de inteligencia bajo el estigma de tener nexos con los grupos insurgentes? Tambi\u00e9n nos preocupa que personas que han participado en procesos de paz y de dejaci\u00f3n de armas, y ahora ejercen la pol\u00edtica, sean perfilados dentro del marco de una inteligencia que se supone est\u00e1 buscando establecer las estructuras clandestinas de los grupos armados. \u00bfSe ha establecido desde cu\u00e1ndo ocurren en Colombia pr\u00e1cticas de seguimiento a civiles? \u00bfMomentos como el Estatuto de Seguridad o incluso anteriores est\u00e1n bajo la lupa de la Comisi\u00f3n? La Comisi\u00f3n ha definido su tarea desde 1958 y considera adem\u00e1s que, como lo dicen diversos analistas, hechos anteriores a esta fecha, como por ejemplo el asesinato de Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n y los hechos pol\u00edticos que lo precedieron ofrecen pistas investigativas que dan cuenta de contextos que prefigurar\u00edan lo que despu\u00e9s ser\u00eda el conflicto armado interno. Efectivamente tenemos testimonios y datos de hechos que se remontan a los a\u00f1os 60, cuando se fundaron las guerrillas y por supuesto al Estatuto de Seguridad a finales de los a\u00f1os 70 y en general las caracter\u00edsticas del conflicto durante el r\u00e9gimen de Estado de Sitio, que suscitan todo nuestro inter\u00e9s. Muchas v\u00edctimas se han referido a hechos que se dieron en ese contexto. Muchas de ellas hoy en el exilio. \u00bfSe relacionan estigmatizaciones hechas por personas poderosas al llamar \u201cguerrilleros vestidos de civil\u201d a defensores de derechos humanos con estas pr\u00e1cticas de perfilamiento al parecer ilegal? La estigmatizaci\u00f3n es uno de los patrones m\u00e1s fuertes que hemos encontrado y estamos analizando c\u00f3mo los se\u00f1alamientos a las personas pudieron influir en la victimizaci\u00f3n. Hay casos sobre los que la justicia ya se ha pronunciado, como el del profesor Alfredo Correa de Andreis, en el que pas\u00f3 de ser \"perfilado\" como guerrillero de civil a ser detenido arbitrariamente, y luego asesinado. La Comisi\u00f3n se est\u00e1 preguntando e investigando por el papel de los discursos y las estigmatizaci\u00f3n en la persistencia del conflicto armado. Note que en el conflicto la estigmatizaci\u00f3n es de todos los lados. Por una operaci\u00f3n de \u201cinteligencia\u201d, las Farc deciden que hay que entrar con bombas a Granada, Antioquia, y hace la masacre de diciembre del 2000. Por otra operaci\u00f3n de \u201cinteligencia\u201d, el bloque central Bol\u00edvar decide que San Pablo, Bol\u00edvar, es un pueblo amigo de la guerrilla y hace la masacre en enero de 1999. San Carlos, en Antioquia, vivi\u00f3 23 masacres de los paramilitares y 6 de las Farc precedidas por \u201cinformes de inteligencia\u201d de los mismos grupos sobre las lealtades que hab\u00eda en el pueblo. Son las realidades de la guerra que queremos ver terminada. (En otras noticias:\u00a0\u2018Que excombatientes no sean asesinados es garant\u00eda para las v\u00edctimas\u2019) \u00bfCreen que siguen vigentes doctrinas como la del \u201cenemigo interno\u201d y la \u201cseguridad nacional\u201d en pr\u00e1cticas que ven a quien critica como un blanco de perfilamientos? La Comisi\u00f3n se encuentra en una fase de investigaci\u00f3n. Estamos siguiendo una ruta rigurosa; por lo tanto, hasta ahora no podemos afirmar nada. Pero puedo decirle que lo que usted menciona hace parte de las preguntas que nos estamos formulando, y de la conversaci\u00f3n franca que quisi\u00e9ramos tener con los organismos de seguridad y defensa. En su mandato est\u00e1 formular recomendaciones para la convivencia democr\u00e1tica en el pa\u00eds, \u00bfconsideran en esas recomendaciones revisar o reformar las doctrinas del Ej\u00e9rcito que permiten o incentivan de alguna manera estos seguimientos a civiles? Aqu\u00ed tengo que insistir en que para nosotros en la Comisi\u00f3n las Fuerzas Militares no son un objeto de estudio en s\u00ed mismas, sino en el contexto de nuestro mandato de esclarecimiento, reconocimiento, convivencia y no repetici\u00f3n y que nos preocupa su legitimidad. Legitimidad basada en la \u00e9tica interna y en la confianza. Aqu\u00ed hay aspectos del m\u00e1s alto sentido pol\u00edtico. La gente tiene que confiar en que los gobiernos act\u00faan por el bien com\u00fan, que cumplen con el esp\u00edritu de la Constituci\u00f3n. Confiar en que el Congreso legisla para todos y no para grupos de poder. Que la justicia es independiente, equilibrada y oportuna. Y que las Fuerzas Militares est\u00e1n para garantizar la seguridad de todos y no para vigilar a quienes disienten o critican. Las recomendaciones tendr\u00e1n que encaminarse a proponer caminos para que esa confianza se restablezca y para que se hagan las transformaciones \u00e9ticas y pol\u00edticas necesarias. Todos tenemos que cambiar si queremos que Colombia salga del ciclo de violencia en el que ha estado hace d\u00e9cadas. \u00bfC\u00f3mo entender como sociedad que la cr\u00edtica es un ejercicio democr\u00e1tico y no un ataque a la institucionalidad democr\u00e1tica, un debate que parece repetirse en el pa\u00eds? Colombia se ha construido como Naci\u00f3n en medio del conflicto armado interno. Hemos avanzado mucho. Algo va del Estatuto de Seguridad de los a\u00f1os 70 a la realidad que vivimos hoy. Sin embargo, en cultura pol\u00edtica, tenemos mucho que aprender sobre el pluralismo, sobre la diversidad de opiniones, sobre la necesidad de que haya oposici\u00f3n y libertad de expresi\u00f3n. La Constituci\u00f3n de 1991 y las leyes colombianas son muy claras en estas garant\u00edas, pero hay pr\u00e1cticas que opacan el brillo de esas normas. Pr\u00e1cticas que hay que poner sobre la mesa con toda transparencia para que podamos superarlas. M\u00e1xime si son pr\u00e1cticas que vienen de adentro de las propias instituciones. Por eso es importante que las propias instituciones act\u00faen como lo han hecho en esta ocasi\u00f3n y avancen en transparencia y profundidad en las investigaciones. JUAN DAVID L\u00d3PEZ MORALESREDACTOR DE JUSTICIATwitter: @LopezJuanDa", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/entrevista-con-francisco-de-roux-nos-preocupa-que-personas-que-dejaron-las-armas-sean-perfiladas-492116", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Proyecciones casi duplican n\u00famero de decesos que habr\u00eda en EE. UU.", "contenido": " Casi el doble de los muertos que se ten\u00edan previstos. Ese es el terrible pron\u00f3stico que ahora plantea uno de los modelos que viene usando la Casa Blanca para medir la propagaci\u00f3n e impacto del covid-19 en Estados Unidos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0La Casa Blanca considera reducir su equipo encargado del coronavirus).De acuerdo con el Instituto para las Estad\u00edsticas y Evaluaciones en Salud de la Universidad de Washington (IHME, por su sigla en ingl\u00e9s), en el pa\u00eds morir\u00edan unas 135.000 personas hasta el 4 de agosto del presente a\u00f1o como consecuencia del coronavirus. Hasta este lunes, este mismo organismo ten\u00eda un c\u00e1lculo de 73.000 muertos para esa misma fecha. La actualizaci\u00f3n cay\u00f3 como una bomba, pues el modelo anticipaba una dram\u00e1tica ca\u00edda tanto de contagios como de decesos a partir de este 15 de mayo hasta casi desaparecer hacia finales de julio.(Le puede interesar:\u00a0Alerta en EE. UU.: al covid-19 se le suma avispa que puede matar gente):De acuerdo con el instituto, hay varios factores que influyeron en el ajuste de las predicciones. Los m\u00e1s importantes, seg\u00fan Christopher Murray, director del IHME, son la decisi\u00f3n de algunos estados de reabrir prematuramente sus econom\u00edas y un incremento de la movilidad dentro de EE. UU.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0 \u00bfPor qu\u00e9 en EE. UU. hay dos versiones sobre el origen del coronavirus?)Seg\u00fan los expertos, los c\u00e1lculos anteriores estaban basados en una reapertura gradual cuyo inicio requer\u00eda una reducci\u00f3n de contagios consecutiva durante 14 d\u00edas. Pero al menos la mitad de los estados del pa\u00eds, bajo presi\u00f3n por graves condiciones econ\u00f3micas, optaron por prender motores sin haber cumplido con esos est\u00e1ndares. Entre ellos, Georgia, Florida, Colorado, Indiana, Nebraska y Carolina del Sur. Muchos de ellos ni siquiera hab\u00edan comenzado a ver una reducci\u00f3n de casos cuando tomaron la decisi\u00f3n de activar ciertos sectores de la econom\u00eda y levantar algunas medidas de distanciamiento social.En el caso de Georgia, por ejemplo, el modelo indicaba que pod\u00eda comenzar a relajar las medidas a partir del 15 de junio. Pero el gobernador republicano Brian Kemp opt\u00f3 por arrancar desde el pasado 24 de abril con la reapertura de restaurantes, salones de belleza, gimnasios y otros negocios.Los cient\u00edficos del IHME tambi\u00e9n han detectado un incremento de la movilidad en EE. UU. Es decir, el flujo de tr\u00e1fico y de personas de un lugar a otro que ya ven\u00eda en alza incluso antes de que los estados abrieran sus puertas. Algo que podr\u00eda estar asociado a las protestas de un sector de la poblaci\u00f3n que se opone a la cuarentena y a la fatiga propia de m\u00e1s de 45 d\u00edas en aislamiento. \u201cLo que estamos viendo es un incremento de la movilidad que est\u00e1 conduciendo, desafortunadamente, a un incremento de la mortalidad\u201d, dice Ali Mokdad, otro miembro de este instituto.Los c\u00e1lculos tambi\u00e9n se han ajustado porque los estados han comenzado a reportar muertes que antes no se hab\u00edan relacionado con el coronavirus y por el surgimiento de focos de infecci\u00f3n en estados del centro del pa\u00eds. El nuevo reporte del IHME coincidi\u00f3 con la publicaci\u00f3n de un informe interno del Centro para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades (CDC) y del Departamento de Salud en el que tambi\u00e9n se elevan dram\u00e1ticamente los contagios y las muertes. Seg\u00fan este reporte, publicado por 'The New York Times' y 'The Washington Post', para junio de este a\u00f1o, EE. UU. estar\u00eda encajando m\u00e1s de 200.000 contagios y 3.000 muertes diarias producto del coronavirus. La cifra dej\u00f3 a m\u00e1s de uno perplejo pues supone que las infecciones se multiplicar\u00edan por 10 (hoy son unos 27.000 contagiados al d\u00eda) y las muertes subir\u00edan al doble.La Casa Blanca, sin desmentir el reporte, dijo que se trataba de un documento que no hab\u00eda sido presentado al equipo de expertos que lidera la estrategia de la administraci\u00f3n Trump contra el coronavirus.El propio presidente, de hecho, ha comenzado a reconocer que la mortalidad ser\u00e1 mucho m\u00e1s alta de la que anticipaba. Hasta la semana, pasada Trump ven\u00eda diciendo que la enfermedad le costar\u00eda la vida a unas 50.000-60.000 personas y que, por lo tanto, no ser\u00eda peor que una mala temporada del virus de la influenza en EE. UU.Pero este domingo durante una entrevista con la cadena Fox comenz\u00f3 a mencionar la posibilidad de m\u00e1s de 80.000 o 100.000 muertos.En este momento, la cifra de decesos en EE. UU. ya alcanza 70.847 personas, la m\u00e1s alta en todo el mundo.Los expertos sostienen, no obstante, que las pr\u00f3ximas dos o tres semanas ser\u00e1n claves para medir el futuro de la enfermedad en el pa\u00eds. Dado que el coronavirus tarda unos 14 d\u00edas en su proceso de incubaci\u00f3n solo entonces se podr\u00e1 medir si la decisi\u00f3n de los estados de relajar sus medidas provoc\u00f3 una nueva ola de infecciones y muertes.Si sucede lo contrario, o no hay cambios significativos en la tasa de contagios, el \"experimento\" de estos estados podr\u00eda convertirse en la hoja de ruta para todos los dem\u00e1s SERGIO G\u00d3MEZ MASERI\u200bCorresponsal de EL TIEMPO\u00a0WASHINGTON\u00a0En Twitter: @sergom68", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/por-que-cifra-de-muertos-por-coronavirus-en-ee-uu-sera-el-doble-de-lo-estimado-492152", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El 7 de mayo ser\u00e1 el d\u00eda de la \u2018Zoombasta\u2019 del Museo Nacional", "contenido": " Uno de los lugares que son cercanos con sus vecinos es el Museo Nacional. Su sede, en la carrera 7.\u00aa con calle 28, en Bogot\u00e1, rompe con la arquitectura. Y cuando se entra, hay un sentido de pertenencia que incluye a sus vigilantes y las personas de organizaci\u00f3n y limpieza, as\u00ed como a sus colaboradores, en cabeza de su director, Daniel Castro.  Cada a\u00f1o, sin falta, celebra su cumplea\u00f1os con tortas que donan las panader\u00edas de la zona e invita a sus vecinos, que son sus amigos, quienes van con todo gusto a celebrar. Este espacio, donde est\u00e1 guardada buena parte de la historia del pa\u00eds, siempre se est\u00e1 reinventando. Y, ahora, con mayor raz\u00f3n en d\u00edas de cierre. Por eso, la Asociaci\u00f3n de Amigos del Museo organiz\u00f3 una \u2018Zoombasta\u2019, que ser\u00e1 ma\u00f1ana, a partir de las 6 p. m.: una subasta virtual con obras de Luis Caballero, Ana Mercedes Hoyos, Ana Mosseri, \u00d3mar Rayo, Edgar Negret, Freda Sargent, Antonio Roda, Pedro Ruiz, Santiago C\u00e1rdenas, Alex Sastoque, Alejandro de Narv\u00e1ez, Guillermo Londo\u00f1o, Daniela Mej\u00eda, Maripaz Jaramillo y Roberto Lombana, entre otros. Se har\u00e1 por la plataforma Zoom Meetings\u00ae y su lema es \u2018A la cultura t\u00fa le das el valor\u2019. Quienes quieran participar deben ingresar a www.latiendadelmuseo.com.co y con un aporte de 10.000 pesos tienen derecho a pujar por las obras. Despu\u00e9s de inscribirse, cada persona recibir\u00e1 un hiperv\u00ednculo de invitaci\u00f3n y un c\u00f3digo \u00fanico con el que podr\u00e1 ingresar a este encuentro con el arte, que tendr\u00e1 esculturas, \u00f3leos sobre tabla, \u00f3leos y acr\u00edlicos sobre lienzo, serigraf\u00edas y \u2018fotocanvas\u2019.En la \u2018Zoombasta\u2019 estar\u00e1n los artistas Mar\u00eda Camila D\u00edaz y Diego Carvajal, que apoyar\u00e1n a los compradores y a la Asociaci\u00f3n de los Amigos del Museo.Uno de estos amigos del museo es Giovanni Stella, gerente de Google Colombia, quien apoya esta \u2018Zoombasta\u2019 \u201cporque la situaci\u00f3n actual est\u00e1 forzando a trabajar desde lo digital de forma mucho m\u00e1s r\u00e1pida, acelerada y fuerte. Al estar cerrado el espacio f\u00edsico, es clave que el museo busque una forma de reinventarse, que logre adaptarse a esta nueva realidad\u201d.Para Stella, \u201cel formato de subasta virtual es una forma de innovar, tratar de acercar su audiencia cultural a trav\u00e9s de lo digital para recaudar fondos. Una instituci\u00f3n cultural que vive de la exposici\u00f3n f\u00edsica en este momento est\u00e1 sufriendo mucho y la subasta permite darle una fuente de recursos privados importantes. Y es que, hacia el futuro, se puede volver una f\u00f3rmula m\u00e1s usual\u201d.Agrega que es una prueba: \u201cHay que experimentar, anticiparnos, deber\u00eda ser algo que se vuelva continuo\u201d. Stella y otros miembros de la Asociaci\u00f3n, entre ellos su directora, Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Holgu\u00edn, son expertos en buscar formas de conseguir recursos.Es as\u00ed como en las \u00faltimas tres d\u00e9cadas, la entidad \u201cha contribuido a la organizaci\u00f3n y financiaci\u00f3n de grandes exposiciones internacionales, como los \u2018Guerreros de terracota\u2019, \u2018Picasso\u2019, \u2018El se\u00f1or de Sip\u00e1n\u2019, la \u2018Colecci\u00f3n de la cer\u00e1mica del Museo de Louvre\u2019 y la \u2018Colecci\u00f3n del Museo Cluny\u2019, buscando acercar el patrimonio de la humanidad a los colombianos\u201d, dice.Su labor no ha sido en vano. Muestras como la de los guerreros de terracota llevaron gran cantidad de visitantes. Adem\u00e1s, cuando realiz\u00f3 la exposici\u00f3n sobre Egipto, tuvo un d\u00eda dedicado a los estudiantes, muchos de ellos con tareas sobre este tema, que tomaban atenta nota de lo que ve\u00edan. Igualmente, la Asociaci\u00f3n ha incrementado la colecci\u00f3n de piezas patrimoniales con m\u00e1s de 300 obras, compradas directamente o realizando los tr\u00e1mites para recibir donaciones. Entre estos se encuentran trabajos de Marcial Alegr\u00eda, Olga de Amaral, Ana Mercedes Hoyos, Hugo Mart\u00ednez, Alejandro Obreg\u00f3n y Fernando Botero, entre otros. Esta labor es, para Jorge C\u00e1rdenas Guti\u00e9rrez, consultor y quien tuvo a su cargo durante muchos a\u00f1os la econom\u00eda cafetera colombiana, amigo del museo, \u201cuna tarea de alt\u00edsimo inter\u00e9s, por las valiosas colecciones que muchas veces no pueden ser expuestas por falta de espacio. El museo en sus casi 200 a\u00f1os de existencia goza de un reconocimiento internacional muy valioso que debemos seguir aprovechando para enriquecer nuestra formaci\u00f3n cultural y art\u00edstica\u201d. Por su parte, Mario Pacheco Cort\u00e9s, presidente de la junta directiva de la Asociaci\u00f3n, cree que la \u201cpandemia actual ser\u00e1 un \u00edcono dram\u00e1tico en nuestra historia\u201d, y tiene \u201cla convicci\u00f3n de que cuando se superen estos tiempos, ser\u00e1n ejemplos para las futuras generaciones de solidaridad, disciplina, el principio de una nueva \u00e9poca con un modelo econ\u00f3mico en donde la equidad ser\u00e1 la prioridad\u201d.De ah\u00ed que su inter\u00e9s es llevar al museo \u201ca una sociedad moderna, donde este deja de ser un dep\u00f3sito inmenso de objetos importantes en la historia de un pa\u00eds y se transforma en un centro de transmisi\u00f3n del alma de una sociedad\u201d.Con la \u2018Zoombasta\u2019, los amantes del arte que comprar\u00e1n obras har\u00e1n que un sitio tan importante siga viviendo, mientras vuelve a abrir sus puertas y regresan sus maravillosas exposiciones, as\u00ed como el placer de recorrer este espacio que un d\u00eda fue c\u00e1rcel, pero que hoy permite que los esp\u00edritus de quienes lo visitan sean m\u00e1s libres. Las personas que quieran participar se pueden inscribir en www.latiendadelmuseo.com.co Con un aporte de 10.000 pesos que les da derecho a pujar por las obras. CULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/el-7-de-mayo-sera-el-dia-de-la-zoombasta-del-museo-nacional-492190", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El precario empleo rural que est\u00e1 abasteciendo las despensas", "contenido": " El empleo es uno de los temas centrales en la crisis que desat\u00f3 la pandemia de covid-19 y ser\u00e1 crucial en la segunda emergencia econ\u00f3mica, pero el del campo, en particular, requiere una lupa mayor porque de ello depende la seguridad alimentaria en un momento en el que se reducen las importaciones de productos de otros pa\u00edses.En la actualidad, con todo y la precariedad del empleo rural, entre el 27 y el 30 de abril, seg\u00fan el m\u00e1s reciente informe semanal Sipsa, del Dane, a los mercados de las capitales del pa\u00eds entraron 66.468 toneladas de alimentos, lo que ha permitido abastecer a los colombianos y mantener a raya el alza de los precios.(Le puede interesar: Desempleo: el sector entretenimiento perdi\u00f3 m\u00e1s de 500.000 ocupados) \"Los colombianos no tenemos con qu\u00e9 pagarle al campesinado que tanto hemos subestimado y explotado. La producci\u00f3n de alimentos que est\u00e1n logrando est\u00e1 ajustada a la capacidad de consumo del pa\u00eds. El campo es el nuevo sector al que tenemos que apoyar, no solo por gratitud sino por el potencial que hay all\u00ed\", se\u00f1ala Cecilia L\u00f3pez, investigadora y exfuncionaria p\u00fablica.Los n\u00fameros del mercado laboral en el sector rural dan cuenta de las hondas brechas que requieren cerrarse para que la mano de obra est\u00e9 disponible.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Proyecto de 'borr\u00f3n y cuenta nueva', a un debate de ser ley)Empezando porque de los 22,2 millones de personas ocupadas en el pa\u00eds, solo 4,7 millones est\u00e1n en los centros poblados y rural disperso, seg\u00fan el Dane.Si bien la desocupaci\u00f3n en el campo siempre registra cifras mucho m\u00e1s bajas que las del total nacional (de 6,5 % frente al 10,5 % en el 2019), no quiere decir que las cosas est\u00e9n mejor. De hecho, seg\u00fan el director del Dane, Juan Daniel Oviedo, \u201cel desempleo es m\u00e1s bajo, pero es donde m\u00e1s crece\u201d. En el 2018 era de 5,1 % y en 2019 subi\u00f3 a 6,5 %.El ingreso promedio en lo rural es de 531.897 pesos, lo que equivale a menos de la mitad de lo que recibe un ciudadano en las cabeceras: 1\u2019254.000 pesos. A ello se le agrega que el empleo por cuenta propia, que por lo general es de mala calidad (baja remuneraci\u00f3n y ausencia de seguridad social), es el que predomina: 51,1 %. El ingreso promedio en este segmento es de 331.000 pesos al mes.Los asalariados son el 36,7 por ciento de los ocupados en el campo y devengan 904.752 pesos, mientras que hay un 3,5 % que son patr\u00f3n o empleador, con un ingreso estimado de 871.000 pesos. Finalmente, el 8,7 % restante trabaja sin remuneraci\u00f3n. Otro indicador de que el mercado laboral rural anda mal es la informalidad.El 97 % de los trabajadores por cuenta propia son informales. Solo 2,3 % est\u00e1 asegurado en pensi\u00f3n y salud, aunque el servicio de salud individualmente s\u00ed lo tiene garantizado el 91,7 % de ellos. Las estad\u00edsticas se\u00f1alan que, en el empleo por cuenta propia, el 78,8 % de los ocupados laboran en una unidad productiva de una sola persona. Esto implica que es aquel campesino que cultiva en su minifundio para vender algo de lo que produce y comprar as\u00ed los art\u00edculos que requiere la familia. Otro 19,3 % de los trabajadores del campo laboran en una unidad productiva de entre 2 y 10 personas.Y la situaci\u00f3n de los que ahora tienen en sus manos el abastecimiento de alimentos en el pa\u00eds viene de tiempo atr\u00e1s. El estudio \u2018El mercado laboral rural en Colombia\u2019, divulgado por el Banco de la Rep\u00fablica y realizado por Andrea Otero-Cort\u00e9s, hace un an\u00e1lisis de la \u00faltima d\u00e9cada (hasta el 2019), y la autora llega a la conclusi\u00f3n de que hay tres hechos que persisten: \u201cBaja participaci\u00f3n laboral femenina, tasas de informalidad laboral rural m\u00e1s altas que las urbanas, y el trabajo infantil a\u00fan es com\u00fan\u201d. El consultor en temas rurales Jos\u00e9 Leibovich tambi\u00e9n advierte sobre la situaci\u00f3n. \u201cLas caracter\u00edsticas del mercado laboral rural han cambiado poco en los \u00faltimos a\u00f1os. El promedio en el nivel educativo de los pobladores es algo m\u00e1s de primaria completa, y la gran mayor\u00eda de ocupados son informales. Sin embargo, hoy casi todos tienen un celular, mayor movilidad en moto. Los j\u00f3venes que se quedan all\u00ed est\u00e1n mejor educados. Es decir, se puede potenciar el campo si se hace la inversi\u00f3n privada y p\u00fablica requerida para mejorar la productividad\u201d.Para los ajustes que los expertos sugieren es clave poner el foco en la escasa participaci\u00f3n de la mujer en el trabajo, lo que se da la mano con la desigualdad, pues ellas trabajan, pero mayoritariamente en la econom\u00eda del cuidado y producci\u00f3n en el hogar, lo que, por lo general, no tiene ninguna remuneraci\u00f3n, destaca el estudio de Otero.Durante la d\u00e9cada de an\u00e1lisis, el sector agropecuario se ha mantenido como intensivo en mano de obra. Es m\u00e1s, \u201ces el principal sector econ\u00f3mico generador de empleo en las \u00e1reas rurales del pa\u00eds: el 59,7 % de los ocupados en el campo trabajan en actividades agropecuarias\u201d. Esto a todas luces es bueno para la expectativa que hay ahora de ponerle dinamismo a la productividad rural.El problema est\u00e1 en las escasas oportunidades de bienestar, pues, al primar el cuentapropismo, el cual se dedica en su mayor\u00eda a la agricultura familiar, que se caracteriza por ser a peque\u00f1a escala y con \u00e9nfasis en el autoabastecimiento, queda poco espacio para que el campesino logre tener margen para ser cotizante a la seguridad social. As\u00ed, seg\u00fan estad\u00edsticas suministradas por el Dane, solo el 14,4 % de los trabajadores aportan para su pensi\u00f3n.Otra franja de ocupados en el campo (12,4 %), se desempe\u00f1an como jornaleros o peones, trabajo que pr\u00e1cticamente aporta un ingreso por horas que a duras penas alcanza a abastecer al ciudadano para la manutenci\u00f3n del d\u00eda.Y sobre el trabajo infantil, aunque la edad m\u00ednima legal para trabajar en Colombia es de 15 a\u00f1os, \u201cel sector agr\u00edcola es el principal contratante de mano de obra infantil, lo que dificulta su crecimiento profesional, el porcentaje de ni\u00f1os que no asisten al colegio porque trabajan a diario o m\u00e1s de 30 horas a la semana sigue siendo alto y es ilegal\u201d, advierte el estudio. As\u00ed que, formuladores de pol\u00edtica p\u00fablica, a tomar nota.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/empleo-rural-entre-los-mas-precarios-y-en-pandemia-es-el-que-abastece-de-alimentos-a-los-hogares-492256", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Lanzan fondo para apoyar a la industria audiovisual en Colombia", "contenido": " La academia Colombiana de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (ACACC) y Netflix lanzan un fondo para esos equipos que han sido afectados por el covid-19 y cuyas producciones han sido suspendidas. Netflix ha llegado a un acuerdo con la Academia Colombiana de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas (ACACC) para crear el \u201cFondo de Apoyo COVID-19 para la Industria Cinematogr\u00e1fica y Audiovisual\u201d, destinado a apoyar a m\u00e1s de 1,500 t\u00e9cnicos y de soporte del sector audiovisual y cinematogr\u00e1fico. La donaci\u00f3n de 500 mil d\u00f3lares (unos 1994 millones de pesos) ser\u00e1 administrada por ACACC y otorgada al personal m\u00e1s afectado por la suspensi\u00f3n de las producciones en Colombia, tales como asistentes de producci\u00f3n, operadores de c\u00e1mara, uminot\u00e9cnicos, asistentes de maquillaje y conductores que prestaban sus servicios en producciones, entre otros, quienes en su mayor\u00eda cobran por semana o por proyecto. Se defini\u00f3 una lista de m\u00e1s de 100 puestos de trabajo elegibles. \u201cLos trabajadores t\u00e9cnicos son la columna vertebral de la industria cinematogr\u00e1fica y audiovisual y tambi\u00e9n por ellos trabajamos desde la Academia. Esperamos que uniendo esfuerzos podamos apoyarlos en estos momentos dif\u00edciles. El compromiso de Netflix con este fondo es bienvenido y esperamos que otros miembros de la industria puedan unirse y contribuir\", declar\u00f3 Consuelo Luzardo, presidenta de la ACACC.Po su parte, Francisco Ramos, Vicepresidente de Contenidos Originales para Latinoam\u00e9rica en Netflix, dijo: \u201cEstamos comprometidos con Colombia y con esta alianza con la Academia queremos contribuir ayudando a los trabajadores de la industria audiovisual que han tenido que dejar su trabajo durante estos tiempos dif\u00edciles. Agradecemos a la Academia, a ASOCINDE, y a Proim\u00e1genes Colombia su colaboraci\u00f3n y apoyo a esta iniciativa\u201d. Para aplicar, los interesados deber\u00e1n llenar un formato de solicitud en www.academiacolombianadecine.org y cumplir con los criterios de elegibilidad que han sido definidos para acceder a estos recursos. Un comit\u00e9 evaluador, conformado por la ACACC, ASOCINDE y  Proim\u00e1genes Colombia, revisar\u00e1 las solicitudes y determinar\u00e1 a los beneficiarios en un plazo no superior a los 10 d\u00edas. El periodo para las solicitudes se abrir\u00e1n a partir del 5 de mayo y se extender\u00e1, inicialmente, por dos meses o hasta que se hayan destinado todos los recursos del fondo.El mes pasado, Netflix anunci\u00f3 un fondo de 100 millones de d\u00f3lares para ayudar a la comunidad creativa de todo el mundo afectada por la pandemia, y recientemente lo aument\u00f3 a 150 millones de d\u00f3lares. El fondo se ha destinado a apoyar a los trabajadores m\u00e1s afectados en las producciones de Netflix en todo el mundo, as\u00ed como a terceros y organizaciones sin fines de lucro que proporcionan ayuda de emergencia a la comunidad creativa en general en este momento.La contribuci\u00f3n de 500 mil d\u00f3lares a la ACACC es parte de esta iniciativa. Los detalles y criterios de selecci\u00f3n para este apoyo est\u00e1n disponibles en la p\u00e1gina web de la ACACC : www.academiacolombianadecine.org) y en sus redes sociales. CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-crea-fondo-para-ayudar-a-equipos-de-rodaje-en-colombia-491878", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cu\u00e1ndo y c\u00f3mo volver\u00e1n las aerol\u00edneas en el mundo y en A. Latina", "contenido": " Si hay algo que se puede afirmar es que despu\u00e9s de la pandemia de covid-19 la industria del transporte a\u00e9reo ya no ser\u00e1 la misma. Lo que est\u00e1 atravesando este sector, con gran parte del mundo confinado debido al coronavirus, es totalmente distinto a cualquier crisis que ha enfrentado. Y tal como declar\u00f3 Alexandre de Juniac, presidente ejecutivo de IATA, la Asociacion Internacional de Transporte A\u00e9reo, \u201cel impacto ha sido mucho m\u00e1s severo que cualquier otra cosa que hayamos experimentado\u201d. La pregunta que ahora se plantea es c\u00f3mo y cu\u00e1nto tendr\u00e1 que cambiar el transporte a\u00e9reo como resultado de esta pandemia. Desde que comenz\u00f3 el confinamiento global el n\u00famero de vuelos diarios cay\u00f3 casi 90% en algunas regiones y casi todo el tr\u00e1fico de pasajeros est\u00e1 suspendido. En Am\u00e9rica Latina, cuyos aeropuertos y aerol\u00edneas emplean a unas 430.000 personas, \u201cel tr\u00e1fico a\u00e9reo pr\u00e1cticamente ha desaparecido\u201d, le dijo a BBC Mundo Rafael Echevarne, director de la divisi\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Consejo Internacional de Aeropuertos (ACI-LAC). \u201cEn la \u00faltima semana de marzo hubo una reducci\u00f3n del tr\u00e1fico a\u00e9reo de 90%. Y si se excluye a Brasil, M\u00e9xico y Chile, que son los \u00fanicos pa\u00edses con alguna actividad de vuelos dom\u00e9sticos, la ca\u00edda fue del 97%. ACI estima que durante el primer trimestre de 2020 los aeropuertos de la regi\u00f3n perdieron 40 millones de pasajeros y dejaron de ingresar m\u00e1s de US$700 millones. La industria est\u00e1 intentando sobrevivir. Alrededor del mundo varias aerol\u00edneas ya anunciaron recortes en sus plantillas y miles de puestos de trabajo est\u00e1n en riesgo. La atenci\u00f3n ahora comienza a centrarse en el futuro y en c\u00f3mo las l\u00edneas a\u00e9reas esperan regresar gradualmente a alg\u00fan tipo de normalidad. Y tal como explica el corresponsal de negocios de la BBC, Theo Leggett, hay varios desaf\u00edos obvios de log\u00edstica. \u201cSe necesita preparar los aviones para volver a volar y los aeropuertos para recibirlos. Tambi\u00e9n ser\u00e1 necesario volver a programar los horarios de vuelo y del personal disponible\u201d, dice. Actualmente hay unos 17.000 aviones estacionados en aeropuertos en el mundo, lo que representa un 60% de la flota global, seg\u00fan la consultora Ascend by Cirium. Como explica Rafael Echevarne, a\u00fan estacionados, estos aviones requieren mantenimiento regular. \u201cTener un avi\u00f3n parado en un aeropuerto no es sencillo. Primero hay que buscar un lugar para el avi\u00f3n, y esto ya es un gran problema por el tipo de asfalto y tipo de superficie en la cual tiene que estar\u201d, dice el director del ACI-LAC. \u201cMantener los aviones parados significa tambi\u00e9n un reto desde el punto de vista del mantenimiento de los motores, los sistemas hidr\u00e1ulicos, etc.\u201d. Algunos de estos aviones se han mantenido listos para volar de inmediato. Otros han estado realizando vuelos de carga o repatriaciones. Pero muchos de los aviones estacionados necesitar\u00e1n una preparaci\u00f3n de al menos una semana para volver a volar y necesitar\u00e1n obtener certificados para verificar nuevamente que cumplen los est\u00e1ndares de seguridad. Lo m\u00e1s probable, sin embargo, es que no se necesitar\u00e1n todos estos aviones porque cuando reinicien sus actividades las aerol\u00edneas comenzar\u00e1n a operar un n\u00famero limitado de vuelos. Y aqu\u00ed es donde va a surgir el primer gran desaf\u00edo: a qu\u00e9 pa\u00edses se podr\u00e1 volar y a cu\u00e1les no. Muchos pa\u00edses han introducido restricciones de viajes. Argentina, por ejemplo, suspendi\u00f3 sus vuelos hasta septiembre,  y no se sabe cu\u00e1ndo ser\u00e1n retiradas esas restricciones. En algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n, dice el director del Consejo Internacional de Aeropuertos, ya se empiezan a mencionar fechas. \u201cPanam\u00e1, por ejemplo, ha dicho que reiniciar\u00e1 operaciones en junio, y Latam en Chile dijo que empezar\u00e1 a volar en mayo algunos vuelos a Miami, y tambi\u00e9n est\u00e1n volando dentro del pa\u00eds. O sea ya se est\u00e1n dando unos primeros pasos para reiniciar la actividad, pero obviamente todo depender\u00e1 de cada pa\u00eds\u201d, le dice Echevarne a BBC Mundo. Es por eso que las organizaciones como el ACI y la IATA est\u00e1n coordinando un \u201cplan global de reinicio de vuelos\u201d. El presidente de la IATA, Alexandre de Juniac, le dijo a la BBC que es probable que haya restricciones en los viajes hasta mediados o incluso fines de 2020. De Juniac cree que despu\u00e9s de que algunos pa\u00edses comiencen a operar rutas dom\u00e9sticas, habr\u00e1 vuelos internacionales de corto trayecto. Y posteriormente seguir\u00e1n los vuelos intercontinentales. Aunque agrega: \u201cEse es un punto que a\u00fan no hemos resuelto\u201d. Australia y Nueva Zelanda, por ejemplo, est\u00e1n planeando una \"burbuja de viajes\" o corredor seguro que permitir\u00e1 el flujo de personas entre los dos pa\u00edses vecinos en medio de la pandemia. Pero despu\u00e9s de que se resuelva el c\u00faando volar, surgir\u00e1 la pregunta de c\u00f3mo volar. Quiz\u00e1s el asunto que est\u00e1 provocando el mayor dolor de cabeza a los expertos es c\u00f3mo mantener el distanciamiento social en un avi\u00f3n o en un aeropuerto. \u201cEn efecto, ese es uno de los grandes retos\u201d, expresa Rafael Echevarne.  \u201cLo que sabemos es que no va a ser igual que antes\u201d. \u201cEn estos momentos estamos dise\u00f1ando protocolos con las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas que van desde la protecci\u00f3n de los trabajadores con equipos de protecci\u00f3n personal hasta la limitaci\u00f3n del aforo a los aeropuertos, salas de embarque, etc.\u201d, se\u00f1ala. Lo que se est\u00e1 estudiando, agrega, \u201ces el uso obligatorio de mascarillas, distanciamiento entre los pasajeros, c\u00f3mo se van a hacer los cacheos de seguridad sin necesidad de tocar al pasajero, el uso de tecnolog\u00edas para evitar tocar a personas e instrumentos, de tecnolog\u00edas de reconocimiento facial, etc.\u201d. \u201cSon protocolos para poder dar confianza a los pasajeros de que viajar por avi\u00f3n va a ser seguro\u201d, le dice a BBC Mundo. Entre las medidas que se est\u00e1n estudiando est\u00e1 limitar la admisi\u00f3n a los aeropuertos para que s\u00f3lo entre la persona que va a volar . Y dentro del aeropuerto establecer marcas en el suelo para mantener las distancias. Pero como explica el experto de la ACI, esto significar\u00eda filas mucho m\u00e1s largas en los aeropuertos y una reducci\u00f3n enorme en el volumen de actividad. John Holland-Kaye, director del aeropuerto de Heathrow, el m\u00e1s concurrido de Europa, descart\u00f3 la idea del distanciamiento social en aeropuertos como algo que es \u201cf\u00edsicamente imposible\u201d. Holland-Kaye le dijo a la BBC que los aeropuertos deber\u00e1n introducir medidas como revisiones sanitarias en las terminales para medir la temperatura corporal. Pero esta medida ha sido rechazada por expertos porque se ha visto que algunas personas contagiadas con el coronavirus pueden no mostrar s\u00edntomas. Varias aerol\u00edneas en Estados Unidos ya comenzaron a implementar medidas de seguridad para sus pasajeros y tripulaciones. Delta Airlines, American Airlines y United Airlines indicaron que todos sus pasajeros y tripulaci\u00f3n deber\u00e1n usar mascarillas en las terminales y dentro de los aviones. Pero no todas las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas requieren que sus pasajeros se cubran la cara. Tal como se\u00f1ala el presidente de la IATA, es necesario que cualquier medida que se introduzca sea implementada de forma coordinada alrededor del mundo para evitar caos y confusi\u00f3n. \u201cNecesitamos evitar el tipo de situaci\u00f3n que sigui\u00f3 al 11 de septiembre\u201d, se\u00f1ala de Juniac en referencia a los atentados de 2001 en Nueva York. Y otra medida, que sugiri\u00f3 el gobierno brit\u00e1nico, es el establecimiento de cuarentenas de 14 d\u00edas para los pasajeros que lleguen de otros pa\u00edses. Las aerol\u00edneas reaccionaron airadas indicando que una medida as\u00ed \u201cmatar\u00eda de inmediato al transporte a\u00e9reo\u201d. Los aviones tambi\u00e9n podr\u00edan cambiar. Lufthansa, la principal l\u00ednea alemana, ya est\u00e1 operando vuelos con los asientos centrales sin ocupar para permitir cierto grado de distanciamiento entre pasajeros. EasyJet, la l\u00ednea de bajo costo brit\u00e1nica, indic\u00f3 que tambi\u00e9n tomar\u00e1 esa medida cuando reanude sus vuelos. Con los asientos centrales desocupados, un avi\u00f3n ir\u00eda a 65% de su capacidad. Como medida de corto plazo, esto podr\u00eda ayudar a que los pasajeros vuelvan a volar con m\u00e1s confianza. Pero a largo plazo, dice Alexandre de Juniac, \u201cesto ciertamente cambiar\u00eda la forma como la industria opera\u201d. Y adem\u00e1s significar\u00eda un incremento significativo en el precio de los pasajes. \u201cEs pura l\u00f3gica comercial\u201d, le dice Rafael Echevarne a BBC Mundo. \u201cSi no puedes poner tantos pasajeros en el avi\u00f3n de alguna manera tienes que cubrir los costos de operar. Ese es el gran reto: c\u00f3mo podemos estimular la vuelta del trasporte a\u00e9reo sin tantos pasajeros como antes\u201d, indica. En efecto volver a poner los aviones en el aire podr\u00eda ser la parte m\u00e1s sencilla. Encontrar pasajeros para volar en ellos quiz\u00e1s sea mucho m\u00e1s dif\u00edcil. Lo \u00fanico cierto es que volar no volver\u00e1 a ser lo mismo. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=B_Gzc2Z7uQY https://www.youtube.com/watch?v=Y36en98lbNw https://www.youtube.com/watch?v=FAfZ-GhFurA&t=37s", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/cuando-y-como-volveran-a-volar-las-aerolineas-en-el-mundo-y-en-america-latina-492022", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Videos muestran voraz incendio de un edificio en Emiratos \u00c1rabes", "contenido": " Al menos siete personas resultaron heridas en un incendio de grandes proporciones que se desat\u00f3 este martes en un edificio residencial de 48 plantas en el emirato de Sharjah, en el oriente de Emiratos \u00c1rabes Unidos (EAU). El Gobierno del emirato inform\u00f3 en un breve comunicado sobre los heridos y que los bomberos lograron evacuar a las personas que se encontraban en su interior y controlar el fuego. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea el video del incendio aqu\u00ed).El incendio se desat\u00f3 en la Torre Abbco y oblig\u00f3 a evacuar varios edificios de la zona, seg\u00fan medios locales y testigos en las redes sociales. Im\u00e1genes tomadas desde las calles y edificios adyacentes difundidas en las redes sociales muestran el edificio rodeado de llamas y fragmentos cayendo incandescentes al vac\u00edo. Medios locales reportaron que algunos fragmentos impactaron contra veh\u00edculos estacionados en las inmediaciones del inmueble. El emirato de Sharjah es uno de los m\u00e1s importantes y de mayor crecimiento del pa\u00eds y funciona como una especie de ciudad dormitorio para quienes trabajan en Dub\u00e1i, la capital econ\u00f3mica del pa\u00eds.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/medio-oriente/imagenes-de-incendio-en-edificio-de-48-pisos-en-emiratos-arabes-unidos-492250", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "As\u00ed ayudan a perros y gatos en medio de cuarentena en Ciudad Bol\u00edvar", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/ayuda-a-perros-y-gatos-de-ciudad-bolivar-en-plena-cuarentena-492046", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Pel\u00edculas y series en las que trabajaron delincuentes de la vida real", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/peliculas-y-series-en-las-que-han-trabajado-verdaderos-criminales-490496", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Aproveche ya estas series y pel\u00edculas que hoy se van de Netflix", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/aproveche-ya-estas-series-y-peliculas-que-saldran-de-netflix-en-mayo-490114", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Coronavirus: Bolsonaro y sus peores frases de negaci\u00f3n de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-frases-jair-bolsonaro-presidente-de-brasil-negando-el-virus-490408", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El drama de los que no tienen casa para pasar la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-habitantes-de-calle-de-colombia-y-el-mundo-durante-la-cuarentena-487308", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Aproveche ya estas series y pel\u00edculas que hoy se van de Netflix", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/aproveche-ya-estas-series-y-peliculas-que-saldran-de-netflix-en-mayo-490114", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ella es la hija de 'La Roca' que tambi\u00e9n es luchadora profesional", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/simone-johnson-hija-de-la-roca-que-es-luchadora-profesional-491580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Coronavirus: millonarios que siguen obteniendo enormes ganancias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-millonarios-que-ganan-dinero-durante-la-pandemia-491560", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Problema de esencia, no de apariencia", "contenido": " En julio de 2007, cuando estuvo de visita en Colombia el primer ministro de Canad\u00e1 Stephen Harper, me llam\u00f3 la atenci\u00f3n una foto en la cual aparec\u00eda estrechando la mano de su anfitri\u00f3n, \u00c1lvaro Uribe, quien se ve\u00eda mucho m\u00e1s alto, pese a los m\u00e1s de 20 cent\u00edmetros que su invitado le llevaba. Y la cosa se me hizo m\u00e1s extra\u00f1a a\u00fan porque en otras im\u00e1genes el se\u00f1or de El Ub\u00e9rrimo aparec\u00eda normal; es decir, reducido a sus justas proporciones. Despu\u00e9s de revisar varias fotos y videos, descubr\u00ed que ese efecto de altura fue conseguido gracias a un caj\u00f3n que quiz\u00e1s alg\u00fan Hassan Nassar de la \u00e9poca puso detr\u00e1s del atril de Uribe V\u00e9lez para compensar su falta de estatura. El asunto me pareci\u00f3 gracioso, no solo por lo burdo \u2013y lo notorio\u2013 del recurso, sino por tratarse de alguien como Uribe, a quien uno creer\u00eda que nimiedades como la estatura lo tienen sin cuidado. De hecho, sus 167 cent\u00edmetros no han sido \u00f3bice para conquistar las m\u00e1s altas cumbres del poder. Y no es el \u00fanico. Varias figuras legendarias han triunfado en envase peque\u00f1o, como Bol\u00edvar y Napole\u00f3n (ambos de 1,68 m), que fueron hombres realmente grandes. Lo mismo que Mozart (1,52), Gandhi (1,60) o Picasso (1,63).Sin embargo, a la cabeza de la lista de aquellos que han demostrado que el tama\u00f1o no importa est\u00e1 Benito Ju\u00e1rez, quien a pesar de medir apenas 1,37 super\u00f3 todos los obst\u00e1culos para convertirse en uno de los presidentes m\u00e1s queridos en la historia de M\u00e9xico. Claro que tambi\u00e9n ha habido unos seres min\u00fasculos poco recomendables, como Francisco Franco y Jos\u00e9 Stalin, ambos de 1,63, cuya perversidad era inversamente proporcional a su talla. Lo absurdo es que hay algunas personalidades destacadas que no logran superar la obsesi\u00f3n de los cent\u00edmetros, como el expresidente franc\u00e9s Nicolas Sarkozy, quien vive atormentado con su estatura de 1,65, lo cual lo obliga a recurrir a toda clase de malabares para no sentirse disminuido junto a su esposa, Carla Bruni (1,75). A tal punto que hasta manda a hacer zapatos especiales, con plataforma incorporada, para ganar un poco de presencia.En los tiempos que corren, la inmediatez y la superficialidad de las redes sociales les hacen creer a muchos, sobre todo a los pol\u00edticos, que la imagen lo es todo; que es m\u00e1s importante la apariencia que la esencia. Que lo diga Iv\u00e1n Duque, cuyo problema, evidentemente, no es la falta de cent\u00edmetros, sino de popularidad. \u00bfC\u00f3mo es posible que en este momento resuelva gastarse la friolera de 3.500 millones de pesos para mejorar su reputaci\u00f3n digital?Es in\u00fatil el esfuerzo del consejero presidencial para las Comunicaciones al tratar de explicar esta nueva salida en falso del Gobierno, justo en medio de la crisis que atravesamos. Adem\u00e1s, esa es una platica perdida mientras Duque insista en gobernar como y con quienes lo ha hecho. Ninguna firma, por diligente que sea, le va a servir para limpiar las salpicaduras de la Vicepresidenta; ni para disimular las metidas de pata de la ministra del Interior; ni para llenar la ausencia de la Canciller; ni para darle credibilidad al ministro de Defensa; ni para rebobinar las declaraciones del locuaz ministro de Hacienda; ni para arreglar las \u2018jugaditas\u2019 de su bancada en el Congreso.No hay agencia de lobby que pueda acallar las cr\u00edticas por la compra de una flota de camionetas blindadas en plena pandemia; ni que logre camuflar las actuaciones ilegales de la inteligencia del Ej\u00e9rcito, dedicada a chuzar periodistas colombianos y extranjeros, activistas de derechos humanos o l\u00edderes de la oposici\u00f3n. Si el presidente quiere levantar su imagen, es urgente que le d\u00e9 a su gobierno un giro dr\u00e1stico (no un cambio radical); porque lo que importa es el fondo, no la forma. La otra opci\u00f3n es recuperar el caj\u00f3n de Uribe.Vladdopuntoyaparte@vladdo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/vladdo/problema-de-esencia-no-de-apariencia-columna-de-vladdo-492164", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Y sale gratis el crematorio", "contenido": " Me llaman al celular: \u201cHola, Poncho, soy Clara Luc\u00eda Gonz\u00e1lez, de la revista 'Jet-Set', te har\u00e9 preguntas sobre el encierro\u201d. Le dict\u00e9: \u201cHe le\u00eddo much\u00edsimo, lo fr\u00edvolo y divertido de Cabrera Infante y de Camilo Jos\u00e9 Cela. Y le\u00ed 18 discursos del expresidente Santos y 18 discursos del expresidente Uribe, m\u00e1s 38 poemas de Roy Barreras y una biograf\u00eda de Brigitte Bardot, buen\u00edsima. Como soy del \u2018s\u00e9ptimo piso\u2019 con l\u00edos respiratorios, si el virus me abraza me mata, y al crematorio. Orden\u00e9 funeral sin m\u00fasica, \u00edntimo. Si se muri\u00f3 la arist\u00f3crata Jackeline Kennedy, diosa del capitalismo, no les extra\u00f1e que se muera un periodista de la clase media como Poncho Renter\u00eda que se port\u00f3 casi bien en este absurdo mundo\u201d. Punto. Heroica Lulita Arango al soportarme. \u00bfEst\u00e1 fastidiado con los 40 d\u00edas de encierro y a ratos se pone irritable? No se extra\u00f1e, es humano, vainas del ocio largu\u00edsimo y las malas noticias. \u201cApenas llevamos 42 d\u00edas de encierro, esto pinta largo\u201d; as\u00ed me respondi\u00f3 mi entra\u00f1able Juan Esteban Consta\u00edn, el conferencista-historiador; lo escuch\u00e9 v\u00eda tableta, me ense\u00f1aba historias de pandemias, del escorbuto, el c\u00f3lera y otros demonios. Punto.Preparen la paciencia, eviten estar irritables porque terminan grit\u00e1ndole injustamente a la compa\u00f1era sentimental, amante, esposa o novia. Puede ganarse un esc\u00e1ndalo internacional como el que sufre el futbolista Villa en Buenos Aires, quien, irritable con su esposa, le grit\u00f3 barbaridades y ella, asustada, llam\u00f3 a los duros de la radio y revent\u00f3 su matrimonio. El futbolista Villa dice: \u201cFue una discusi\u00f3n como muchas\u201d. \u00bfCu\u00e1ntos meses nos faltan de p\u00e1nico-virus? Eso solo lo preguntan las ilusas periodistas de Bolivia, esperando que la \u2018compa\u00f1era ministra\u2019 sea bruja y adivine fechas. Y a ustedes, un consejo: solo creerles a expertos, hay cosecha de opinadores contabilistas que pontifican sobre esta epidemia. No lo duden, se puso duro y jart\u00edsimo vivir, qu\u00e9 mamera. Punto.No funcionan las peluquer\u00edas en Bogot\u00e1, una urgencia femenina; ellas quieren verse casi bonitas, pintarse las canas, subirse el ego vanidoso. Queremos que funcionen supermercados, tiendas, bares, cafeter\u00edas, salas de belleza y gimnasios. Ellas quieren vivir vivir. Malos d\u00edas pasamos los pilos, los hiperactivos. No m\u00e1s ocio, as\u00ed sea una delicia ver por televisi\u00f3n a Nadal, a Messi, La Toti Vergara y Claudia Schiffer. Aqu\u00ed termino esta cole, ojal\u00e1 no sea la \u00faltima; quiero vivir 37 a\u00f1os m\u00e1s, y color\u00edn colorado...Poncho Renter\u00eda ", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/poncho-renteria/y-sale-gratis-el-crematorio-columna-de-poncho-renteria-492138", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Mar\u00eda de las Estrellas (2)", "contenido": " Contin\u00fao con la historia de Mar\u00eda de las Estrellas, la ni\u00f1a poeta del nada\u00edsmo que muri\u00f3 a los 13 a\u00f1os, como 13 a\u00f1os antes lo hab\u00eda hecho nuestro \u2018Gigol\u00f3 de los dioses\u2019, Luis Ernesto, de 10, ambos en sendos accidentes de auto. Una vez instalados de nuevo en Bogot\u00e1 con su madre, la Maga Atlanta, en las \u00e9pocas de los hippies del parque y el pasaje de la calle sesenta y los del Templo de La Calle detr\u00e1s del Hilton, Mar\u00eda de cuatro a\u00f1os sentada al lado de su madre en el Spacial Uranium Templum, que as\u00ed se llamaba su consultorio de lecturas del tarot de los bohemios, escuchaba intrigada todas las problem\u00e1ticas de los consultantes, sobre todo se\u00f1oras con sus l\u00edos psicol\u00f3gicos y maritales, y c\u00f3mo su madre las instru\u00eda para retenerlos, recuperarlos o definitivamente zafarlos, todo bajo los poderes de la magia blanca.Luego, cuando llegaban Gonzalo Arango, Eduardo Escobar, Dar\u00edo Lemos, el Monje Loco, Cachifo, Zalame\u00edta, al son del incienso cann\u00e1bico hac\u00edamos tertulias literarias extravagantes con lecturas de sus naditaciones recientes, en las cuales ella met\u00eda la cucharada para asombro y risas de todos.Y otro d\u00eda acud\u00edan \u201clos de la horda de Tolentino\u201d en la presencia astral y real de Claudio Vernot y Reinaldo Coronel Arroyo, quienes solo tomaban agua y hac\u00edan solemne invocaci\u00f3n a san Nicol\u00e1s y san Agust\u00edn. Esos maestros a trav\u00e9s de sus m\u00e9diums parlantes nos dictaban las t\u00f3nicas por seguir en el camino de la recuperaci\u00f3n del verdadero mensaje de Cristo Jes\u00fas, mientras Mar\u00eda los escuchaba como lo m\u00e1s natural del mundo, con los o\u00eddos tan abiertos como los ojos y con los brazos cruzados. Y casi todas las noches hab\u00eda la invasi\u00f3n de los hippies que manejaban o visitaban el Templo de La Calle, del cual el de la Maga era un discreto ap\u00e9ndice. Estos s\u00ed llegaban con hongos y \u00e1cidos y yag\u00e9s y m\u00fasicas que iban de Pink Floyd a Grateful Dead, las letras de cuyas canciones en el ligero viaje nos traduc\u00edan. Ese fue el k\u00ednder de la ni\u00f1a que la proyect\u00f3 al infierno musical de la poes\u00eda.Luego nos \u00edbamos para la casa, y en el trayecto no era extra\u00f1o que en el cielo vi\u00e9ramos pasar objetos voladores no identificados, con los cuales la Maga ten\u00eda una comunicaci\u00f3n contra\u00edda.El libro que ella prefer\u00eda que le leyera ma\u00f1ana y noche, aparte de las historias de 'Las mil y una noches', que prefer\u00eda se las contara, era la 'Antolog\u00eda surrealista' de Aldo Pellegrini, de la cual sus preferidos eran Andr\u00e9 Breton, Pr\u00e9vert y P\u00e9ret. A Artaud no se lo tragaba.Y comenz\u00f3 en estados como de trance a balbucir unas frases que yo iba tomando r\u00e1pidamente al dictado, y estimul\u00e1ndole en una especie de feed back para que continuara, con preguntas que ella contestaba sin l\u00f3gica. \u201cYo escribo como si estuviera hablando dormida\u201d, le dijo a la editora de su primer libro, que le public\u00f3 a los 7 a\u00f1os en forma de antolog\u00eda de sus cuatro a\u00f1os anteriores. A Gonzalo Arango le mandaba a veces algunos de sus escritos, y cuando este se los devolv\u00eda con algunas leves correcciones, exclamaba: \u201cEste Gonzalito se me tir\u00f3 los poemas\u201d.Al final de la tarde \u00edbamos a recoger a la Maga, a contar sus ganancias y a contarle las nuestras. El director de las p\u00e1ginas culturales de EL TIEMPO, Eduardo Mendoza Varela, que nos apreciaba a los nada\u00edstas y nos publicaba con cierta frecuencia, asombrado comenz\u00f3 a insertar sus ins\u00f3litos poemillas, y a continuaci\u00f3n lo hicieron todas las revistas culturales y de vanguardia.La Universidad Central, a trav\u00e9s de Luc\u00eda Muelle, decidi\u00f3 publicar su obra reunida bajo el t\u00edtulo, por ella escogido, 'El mago en la mesa', tal vez con referencia a mi primer libro, 'El profeta en su casa'. Y a los 8, en 1975, gan\u00f3 el Concurso de Literatura M\u00e1gica en el Congreso Mundial de Brujer\u00eda que dirigi\u00f3 el \u2018brujo\u2019 Sim\u00f3n Gonz\u00e1lez, hijo del \u2018brujo\u2019 Fernando Gonz\u00e1lez. Recibi\u00f3 el premio \u00fanico con su deslumbrante novela 'La casa del ladr\u00f3n desnudo'. Fue entonces cuando la detect\u00f3 su padre chileno, ahora exitoso marchand que representaba en Nueva York y Par\u00eds a Salvador Dal\u00ed y a Fernando Botero, y vino por ella. (Continuar\u00eda.)Jotamario Arbel\u00e1ezjotamarionada@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jotamario-arbelaez/maria-de-las-estrellas-2-columna-de-jotamario-arbelaez-492158", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Vicepresidencia: \u00bfcargo o expectativa?", "contenido": " Con la autoridad que le confiere haber sido el primer vicepresidente elegido despu\u00e9s de que la Constituci\u00f3n del 91 restableci\u00f3 la figura de la vicepresidencia, el exministro, exregistrador e intelectual grecocaldense Humberto de la Calle abri\u00f3 en 'El Espectador' (3 de mayo) el debate sobre la conveniencia de suprimir esa instituci\u00f3n. En 1994, despu\u00e9s de haber competido como precandidato con Ernesto Samper y a pesar de publicitada resistencia inicial, De la Calle acept\u00f3 ser su f\u00f3rmula, siendo elegidos en \u2018pacha\u2019 como presidente y vicepresidente, respectivamente. F\u00f3rmula ganadora, pues con su inclusi\u00f3n el samperismo consigui\u00f3 el esquivo apoyo del entonces presidente Gaviria.La vicepresidencia, existente desde las primeras constituciones, varias veces ha sido creada, suprimida y reemplazada por el designado. La \u00faltima, cuando el dictador Rafael Reyes \u2013por considerar inc\u00f3modo para sus fines de perpetuaci\u00f3n al vicepresidente Gonz\u00e1lez Valencia\u2013 decidi\u00f3 acabarla, como a menudo lo recuerda \u00d3scar Alarc\u00f3n, con el auxilio del nuncio apost\u00f3lico que en Duitama convenci\u00f3 a Gonz\u00e1lez de renunciar a cambio de levantarle unos votos de castidad, inc\u00f3modos para quien a\u00fan no era indefenso \u2018abuelito\u2019, pues apenas frisaba los 40 a\u00f1os.Ca\u00eddo el dictador en 1910 y restablecido en buena parte el Estado de derecho, pero no la vicepresidencia, se cre\u00f3 la designatura, prevista para suplir al jefe de Estado en caso de falta absoluta o temporal. Hab\u00eda cierto temor a la vicepresidencia desde que su titular, el 31 de julio de 1900 y con el concurso de un sector del Ej\u00e9rcito, le dio el golpe de Estado al anciano Sanclemente, enfermo y residente en Anapoima. Desde entonces se teme que el vicepresidente \u2013en cuanto tiene el mismo origen popular del presidente\u2013 se pueda convertir en conspirador.Por tan absurda idea, a\u00fan hoy existe la prohibici\u00f3n de que, como ser\u00eda l\u00f3gico, el vicepresidente reemplace al titular en sus viajes al exterior, y nos inventamos la figura del ministro delegatario. Ll\u00e1mese vicepresidente o designado, su \u00fanica misi\u00f3n es suceder al jefe de Estado en caso de muerte, renuncia aceptada o destituci\u00f3n.En el pasado se dec\u00eda que lo \u00fanico que ten\u00eda que hacer el vicepresidente era llamar diariamente al Palacio de la Carrera a preguntar por la salud del primer magistrado. Entre 1910 y 1991, la figura del designado \u2013sin cargo, ni sueldo ni sede propia\u2013 funcion\u00f3 sin problemas. Era un ciudadano com\u00fan con una mera expectativa dependiente de los designios de Dios o de la pol\u00edtica. Muchos colombianos ilustres fueron designados. Entre los m\u00e1s recordados est\u00e1n Eduardo Santos, Dar\u00edo Echand\u00eda, Rafael Azuero Manchola, Julio C\u00e9sar Turbay, V\u00edctor Mosquera Chaux, Alberto Lleras, \u00c1lvaro G\u00f3mez y Juan Manuel Santos.Como designado, Lleras Camargo, con solo 39 a\u00f1os, fue presidente en 1945 por un a\u00f1o. Echand\u00eda lo fue por casi igual periodo en 1943. La carta del 91 cambi\u00f3 la figura y le dio al presidente la posibilidad de asignarle \u201ccargos\u201d \u2013antes eran solo encargos\u2013 al vicepresidente. Por cierto, con De la Calle estrenaron el ins\u00f3lito ritual de posesionar al vicepresidente al tiempo con el presidente. Y se construy\u00f3 la hermosa casa vicepresidencial.Como parte de una reforma estructural del Estado, se podr\u00eda acoger la propuesta del jurista De la Calle y resucitar la designatura provista con un ciudadano sin cargo y solo con la mera expectativa de reemplazar por precisos motivos al presidente. O sea, alguien limitado a esperar el turno... si es que llega. Se podr\u00eda aprovechar tambi\u00e9n para replantear el n\u00famero de las llamadas \u2018altas\u2019 cortes y el origen, atribuciones y estructura de las \u2018\u00edas\u2019. Como por causa de la pandemia los parlamentarios han podido ensayar las sesiones virtuales, lo ideal es que poco a poco sesionen en forma presencial y en amplios espacios, que los hay en Bogot\u00e1, para trabajar debidamente distanciados. Si Mar\u00eda Jos\u00e9 Pizarro, Katherine Miranda, Inti Asprilla y otros congresistas de su bancada, quieren ir al Capitolio, con las debidas precauciones, carece de sentido impedirles la entrada, a no ser que se dificulte por el pico y g\u00e9nero de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez.Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/alfonso-gomez-mendez/vicepresidencia-cargo-o-expectativa-columna-de-alfonso-gomez-mendez-492134", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/trump-y-su-tapabocas-caricatura-de-matador-492178", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/chuzado-caricatura-de-matador-492180", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/con-la-platica-de-la-paz-caricatura-de-matador-492176", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Hell's Kitchen: c\u00f3mo el chef ganador termin\u00f3 viviendo en la calle", "contenido": " Despu\u00e9s de nueve semanas de extenuante competencia, el chef Michael Wray enfrentaba la prueba final. El t\u00edmido pero talentoso cocinero hab\u00eda alcanzado la final en la primera temporada en Estados Unidos del programa Hell\u2019s Kitchen (\"Cocina del infierno\", o \"Pesadilla en la cocina\"), presentada por el famoso chef brit\u00e1nico Gordon Ramsay. Su desaf\u00edo final era administrar su propia cocina frente a las c\u00e1maras de televisi\u00f3n y a la mirada atenta de uno de los m\u00e1s temidos chefs del mundo. Fue una prueba que Michael, quien ten\u00eda entonces 27 a\u00f1os, super\u00f3 con \u00e9xito. Las im\u00e1genes del alto y muy tatuado joven chef abrazando a Ramsay despu\u00e9s de ganar el show de cocina se vieron en millones de hogares de todo el mundo en 2005. \"Por primera vez siento quetengo el control de mi propio futuro\", declar\u00f3 Michael en el programa. \"Me he reivindicado y eso es importante\". En un principio, el joven chef pens\u00f3 que solo hab\u00eda ganado el premio de US $250.000 en efectivo para abrir su propio restaurante. \"Cuando Michael estaba celebrando el premio me di cuenta de que era una persona con talento. No quer\u00eda dejarlo ir\", dijo sin embargo Ramsay al narrar el episodio. As\u00ed que le hizo una oferta para que trabajara junto con \u00e9l en Londres. Nervioso y despu\u00e9s de pensarlo durante unos minutos, el estupefacto Michael acept\u00f3. El recinto estall\u00f3 en aplausos. Sin embargo, m\u00e1s adelante cambiar\u00eda de opini\u00f3n. \"Fue la decisi\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil que jam\u00e1s tuve que tomar. Siempre lamentar\u00e9 haberla tomado\u201d, le cuenta a la BBC. \"Fui a 'La cocina del infierno' teniendo un problema con las drogas. Me aterrorizaba ir a Londres con esa adicci\u00f3n\". Criado en una zona rural de Colorado, en Estados Unidos, Michael mostr\u00f3 inter\u00e9s por la gastronom\u00eda desde una edad temprana y sol\u00eda ayudar a su padre a cocinar. Dice que era una manera de expresarse m\u00e1s all\u00e1 de la escuela, donde sufri\u00f3 por el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. Pronto abandon\u00f3 el colegio y empez\u00f3 a trabajar en una cocina. En 1999 comenz\u00f3 en Londres un curso de gastronom\u00eda que durar\u00eda dos a\u00f1os. Fue en aquella \u00e9poca cuando supo de Ramsay, un chef cuyo temperamento tem\u00edan muchos y que se perfilaba como uno de los mejores del mundo. \"Ten\u00eda fama de ser intenso, alguien con el que nadie quer\u00eda meterse\", recuerda Michael. \"Intent\u00e9 por un a\u00f1o trabajar con \u00e9l gratis, pero nadie consegu\u00eda acceder a ello, era totalmente exclusivo\". Cuando supo que hab\u00eda audiciones para Hell's Kitchen a trav\u00e9s de sus suegros, quienes trabajaban en la industria, Michael decidi\u00f3 que esa ser\u00eda su mejor oportunidad para acercarse a Ramsey. Se postul\u00f3, y tras someterse a un riguroso proceso de entrevistas y pruebas, le anunciaron que hab\u00eda quedado entre los 12 finalistas. Michael vio el programa como una oportunidad de demostrar su talento e inspirarse en la experiencia de Ramsay. Pero apenas empezaron a grabar, se dio cuenta de que iba a ser m\u00e1s dif\u00edcil de lo pensado. Les contaron que el p\u00fablico seguir\u00eda el programa y que al final de cada episodio uno de los concursantes quedar\u00eda eliminado. Las c\u00e1maras grabar\u00edan las 24 horas del d\u00eda, durante los siete d\u00edas de la semana, inclusive mientras dorm\u00edan. \"Ingres\u00e9 pensando en que iba a aprender todas estas cosas maravillosas para trabajar como chef junto a Gordon Ramsay y termin\u00e9 d\u00e1ndome cuenta de que tendr\u00eda que hacer todo lo que estuviera en mis manos para seguir en el programa y ganar\", cuenta. \"No quer\u00eda salir en cadena nacional y perder\". A pesar de que en el primer episodio Ramsay le dijo que ten\u00eda el \"paladar como el trasero de una vaca\", Michael pronto se posicion\u00f3 como el favorito. Mientras que los concursantes fueron sometidos a la famosa c\u00f3lera de Ramsay, Michael generalmente lograba esquivar los ataques verbales. Ganaba cada reto y segu\u00eda adelante con su equipo, interviniendo con frecuencia para ayudar a los que estaban quedando atr\u00e1s. A pesar de la aterradora personalidad de Ramsay en la cocina, Michael asegura que fuera de ella era todo lo contrario. Incluso justifica sus arrebatos y dice que sol\u00eda tener motivos para enfadarse. \"No sab\u00eda si ser\u00eda o no capaz de deshacerse del personaje una vez se quitara el uniforme, pero lo consegu\u00eda. Fuera de ese entorno dejaba de ser el chef Ramsay y se mostraba alegre y dicharachero\", dice. Sin embargo, \"cuando \u00e9l deja el restaurante su personalidad queda en ella como un fantasma. Es por eso que, cuando \u00e9l se va, la gente sigue esforz\u00e1ndose en preparar cada plato de forma perfecta\". Despu\u00e9s de eliminar a todos los dem\u00e1s concursantes, Michael se enfrent\u00f3 a Ralph Pagano en la final. Ambos chefs ten\u00edan que crear su propio men\u00fa, con los exconcursantes regresando para ayudarles a manejar sus cocinas. Aunque Ramsay manifest\u00f3 dudas de que Michael pudiera ser lo suficientemente desenvuelto para manejar su propia cocina, sus habilidades y altos est\u00e1ndares gastron\u00f3micos salieron a relucir. Despu\u00e9s de terminar el servicio, Michael y Ralph tuvieron que pararse frente a dos puertas. La puerta del ganador se abrir\u00eda y la del perdedor permanecer\u00eda cerrada. Michael dio un paso adelante, gir\u00f3 el picaporte y accedi\u00f3 a un recinto en el que los aplausoslo envolver\u00edan. \"Mi mente se qued\u00f3 en blanco\u201d, recuerda. \"\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 ahora con mi vida? Se me abr\u00eda un mundo de oportunidades\". Pero la oferta de Ramsay de trabajar con \u00e9l en Londres inmediatamente puso a Michael cara a cara con un problema que se estaba gestando desde hac\u00eda alg\u00fan tiempo. Un par de a\u00f1os antes de participar en Hell's Kitchen, Michael hab\u00eda sido sometido a una operaci\u00f3n de escoliosis, tras lo cual le recetaron unos opi\u00e1ceos fuertes para controlar el dolor durante la recuperaci\u00f3n. Al poco tiempo se convirti\u00f3 en un adicto. Para el rodaje, les entreg\u00f3 las pastillas recetadas a los productores, aunque no todas. Y despu\u00e9s le pidi\u00f3 a su m\u00e9dico que le recetara m\u00e1s. \"Estaba usando la mitad de mi energ\u00eda mental s\u00f3lo para controlar mi adicci\u00f3n y poder trabajar y llevar una vida normal\", confiesa. Michael vol\u00f3 a Londres y durante cinco d\u00edas pudo experimentar una muestra de lo que parec\u00eda depararle el futuro. Sin embargo, el temor a no tener acceso a sus medicamentos hizo que finalmente rechazara la oferta de un traslado definitivo. \"Gordon quer\u00eda que me mudara all\u00ed. Seguramente qued\u00f3 un poco decepcionado de que no me fuera a vivir a Londres\", comenta. \"Le estaba ofreciendo a este joven chef la oportunidad de ir a Londres para ense\u00f1arle, para mostrarle c\u00f3mo es que se hace todo esto, y se encontr\u00f3 con que rehus\u00e9 su oferta\u201d, recuerda. Lo que Ramsay sinti\u00f3 en ese momento no lo sabemos, pues sus representantes no respondieron a la solicitud de entrevista. Sea como sea, aunque Michael dej\u00f3 de lado la propuesta de uno de los mejores chefs del mundo, en Estados Unidos le esperaba una serie de oportunidades. Estaba preparando la apertura de su propio restaurante en Los \u00c1ngeles, ten\u00eda dinero en el banco y estaba esperando su primera hija con su esposa Lola. Fue entonces cuando lo golpe\u00f3 la tragedia. \"A pocas semanas de abrir el restaurante mi hija muri\u00f3\", cuenta Michael. \"Fue un parto con complicaciones, durante el cual dej\u00f3 de respirar por siete u ocho minutos. En ese tiempo no le lleg\u00f3 ox\u00edgeno al cerebro, por lo que muri\u00f3\". Como consecuencia, Michael no pudo evitar que su adicci\u00f3n tomara el control de su vida. \"Los a\u00f1os que siguieron fueron en ca\u00edda libre\", admite. \u201cTodo empez\u00f3 a desmoronarse a mi alrededor\". Tras la muerte de su hija, sigui\u00f3 trabajando en el restaurante durante seis semanas antes de dejarlo todo atr\u00e1s. Su matrimonio pronto se rompi\u00f3 y empez\u00f3 a vivir en su cami\u00f3n. Por aquel entonces a\u00fan consegu\u00eda trabajos como cocinero, lo que le permiti\u00f3 financiar su drogadicci\u00f3n. Tambi\u00e9n cuando perdi\u00f3 el cami\u00f3n y tuvo que empezar a vivir bajo un puente, cerca de la avenida Hollywood Boulevard. Durante el d\u00eda daba clases de gastronom\u00eda en uno de los locales de Sur la Table, una cadena de art\u00edculos de cocina, y por la noche se drogaba. \"Me volv\u00ed un completo ermita\u00f1o\", dice. \"Me inyectaba, y no quer\u00eda que nadie lo viera. Escuchaba la radio y me dorm\u00eda. Era como si no viviera, solo existiera\u201d, a\u00f1ade. Como gastaba todo el dinero en drogas, ten\u00eda que acudir a los refugios para los sin techo para poder comer. All\u00ed, con frecuencia terminaba cocinando para los otros. Despu\u00e9s de a\u00f1os de hacerlo, su m\u00e9dico de Nuevo M\u00e9xico, a donde se hab\u00eda trasladado, se neg\u00f3 a seguir recet\u00e1ndole analg\u00e9sicos. Como consecuencia, pronto empez\u00f3 a sentir los efectos de la abstinencia. Y entr\u00f3 en p\u00e1nico. En ello estaba cuando record\u00f3 que la farmacia a la que acud\u00eda no sol\u00eda retirar los medicamentos de los estantes durante la noche. Cuando anocheci\u00f3, agarr\u00f3 un hacha, irrumpi\u00f3 en ella y se rob\u00f3 los f\u00e1rmacos. No dej\u00f3 de conducir hasta que lleg\u00f3 a la mitad del desierto. Su intenci\u00f3n era aprovechar que estaba all\u00ed para ir dejando las drogas, pero las cosas fueron de mal en peor. \"Lo que termin\u00f3 sucediendo es que pas\u00e9 casi 30 d\u00edas sin comer. No ten\u00eda casi ni agua\", cuenta. \"Estaba literalmente muri\u00e9ndome en esta choza de adobe, viendo el sol salir, atravesar el cielo, ponerse, ver la luna salir, atravesar el firmamento. Hab\u00eda dos cr\u00edas de culebra cascabel viviendo conmigo en los primeros dos o tres d\u00eda\"\u201d. Despu\u00e9s de casi un mes, Michael empez\u00f3 a alucinar, pensando que ten\u00eda fantasmas atrapados en su cuerpo. Intent\u00f3 suicidarse, pero un camionero que pasaba lo encontr\u00f3 medio inconsciente, gateando junto a la carretera. \"No quer\u00eda morir y necesitaba llegar a un sitio donde alguien me viera y me ayudara\", dice. Michael despert\u00f3 en un hospital, 48 horas despu\u00e9s, y decidi\u00f3 que ya era hora de desintoxicarse. Despu\u00e9s de 10 d\u00edas en recuperaci\u00f3n en el centro de salud, se enrol\u00f3 en un programa de rehabilitaci\u00f3n en junio de 2012. No es sorpresa que la cocina jug\u00f3 un papel importante en su recuperaci\u00f3n. \"Los d\u00edas se me fueron cocinando tres comidas para siete u ocho personas mientras batallaba contra la drogadicci\u00f3n. Fue un momento muy gratificante de mi vida\u201d, afirma. Fue durante la rehabilitaci\u00f3n que Michael conoci\u00f3 a su actual esposa, Sharlene. \"Tuve una sonrisa en la cara durante los primeros dos o tres a\u00f1os. No pod\u00eda creer lo buena que era la vida\", dice. Cuando Michael complet\u00f3 su rehabilitaci\u00f3n, se entreg\u00f3 a la polic\u00eda por el robo en la farmacia. Termin\u00f3 pagando casi un mes de c\u00e1rcel, donde le permitieron ayudar en la cocina. \"Sent\u00ed que deb\u00eda pagar por el crimen y hacer lo correcto\", expresa. Una vez afuera, supo que ya era hora de retornar a lo que amaba. Pero sinti\u00f3 que deb\u00eda ganarse el derecho de llamarse chef otra vez.  Empez\u00f3 a trabajar unos turnos en una cafeter\u00eda en la que ofrec\u00edan desayunos. \"Pas\u00e9 unos tres o cuatro a\u00f1os simplemente recuperando mis habilidades para volver a considerarme chef\u201d, dice. \"Volv\u00ed a empezar de cero\". En a\u00f1os recientes, Michael ha trabajado como chef principal en numerosos restaurantes y tambi\u00e9n ha servido de consultor para otros en la preparaci\u00f3n de sus men\u00fas. Su sue\u00f1o es poder tener su propio cami\u00f3n de comida. \"A m\u00ed, como chef, me parece que es la m\u00e1xima expresi\u00f3n de nuestro arte: poder ir a cualquier sitio y cocinar cualquier cosa\", manifiesta. Michael tambi\u00e9n ha visitado Filipinas, donde tiene programados varios eventos de cocina este a\u00f1o y que espera no se vean afectados por la pandemia. Espera establecer un restaurante all\u00ed. Ha tratado de comunicarse con Hell\u2019s Kitchen un par de veces pero no ha obtenido respuesta. \"Creo que debido al giro que dio mi vida despu\u00e9s de Hell\u2019s Kitchen, est\u00e1n m\u00e1s interesados en historias de \u00e9xito\u201d, sostiene. \u00c9l, superada esa \u00e9poca, est\u00e1 feliz de estar vivo y seguir cocinando. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=3FlrsNfKguk https://www.youtube.com/watch?v=zdkwo02LwCs&t=10s https://www.youtube.com/watch?v=OkijKj0TIpM&t=4s", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/hell-s-kitchen-chef-ganador-de-la-cocina-del-infierno-termino-viviendo-en-la-calle-492082", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed le fue en audiencias a Win Sports en medio del coronavirus", "contenido": " El canal Win Sports ha estado este a\u00f1o en la pol\u00e9mica por el nacimiento del canal Premium. Sin embargo,\u00a0 en medio de la pol\u00e9mica, y de acuerdo con el reporte de Kantar Ibope, \u00fanica compa\u00f1\u00eda autorizada a nivel nacional para medir los niveles de rating de los canales en Colombia, Win\u00a0 fue el canal deportivo m\u00e1s visto durante el pasado mes de abril en el pa\u00eds. El reporte indica que el canal, aunque no hay f\u00fatbol profesional, tuvo la m\u00e1s alta audiencia tanto en el 'full week full day' como en 'full week prime time', sobrepasando en un 20% y un 29% respectivamente al segundo canal deportivo del 'ranking'.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Figura del Madrid considera 'incorrecto' que declaren campe\u00f3n al Bar\u00e7a)En abril, el canal lanz\u00f3 nuevos programas, entre ellos el lanzamiento de la eLiga Dimayor, el primer torneo que re\u00fane a jugadores profesionales del f\u00fatbol colombiano en una competencia de videojuego.\u00a0Cuatro de los ochos partidos de la eLiga transmitidos en abril lideraron el 'rating' entre la totalidad de canales deportivos del pa\u00eds.La eLiga Dimayor y Conexi\u00f3n fueron los programas m\u00e1s vistos de Win Sports el mes anterior, seg\u00fan el reporte del canal.\u00a0 El torneo ha sido el programa m\u00e1s visto del canal, seguido por Conexi\u00f3n.Durante abril, el canal lanz\u00f3 nuevos programas como Clubland, Mesa de An\u00e1lisis, Cl\u00e1sicos de F\u00fatbol Argentino y Ciclo Vida, programa transmitido en alianza con la Alcald\u00eda de Cali para la realizaci\u00f3n de actividad deportiva en casa, tales como aer\u00f3bicos, rumba, spinning, zumba, entre otros.Igualmente, en promedio, la eLiga ha sido el contenido m\u00e1s visto de la totalidad de la parrilla de canales deportivos del pa\u00eds. Cuatro de los ocho partidos emitidos en abril fueron las emisiones de m\u00e1s alto 'rating' de estos canales especializados.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/win-sports-tuvo-el-mejor-rating-de-abril-entre-los-canales-deportivos-492030", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Yeison Jim\u00e9nez cant\u00f3 en su balc\u00f3n y sus vecinos violaron la cuarentena", "contenido": " En la noche de este lunes 4 de mayo, el cantante de m\u00fasica popular Yeison Jim\u00e9nez decidi\u00f3 cantar en su balc\u00f3n, mientras decenas de vecinos del conjunto residencial en el cual vive se agruparon para escucharlo. Los usuarios en redes sociales criticaron a estas personas, pues aunque la cuarentena sigue vigente, se agruparon en el parqueadero y decidieron abandonar su confinamiento para ver al artista. La pareja de Jim\u00e9nez cumpli\u00f3 25 a\u00f1os este lunes. \"Feliz cumplea\u00f1os a la esposa m\u00e1s bella del mundo que me regal\u00f3 dos princesas, gracias, Dios, por dejarme vivir y ense\u00f1arme a ser un buen padre\", escribi\u00f3 el cantante acompa\u00f1ando la foto en la cual se les ve posando en medio de globos, copas y comida. (Le recomendamos:\u00a0Alerta en EE. UU.: al covid-19 se le suma avispa que puede matar gente) La foto ya cuenta con m\u00e1s de 284.000 \u2018me gusta\u2019. Varios seguidores comentaron la publicaci\u00f3n elogiando a la pareja, pues, aunque casi no se sabe nada de ellos en redes, algunos aseguran que en distintas ocasiones Jim\u00e9nez ha demostrado que tienen una relaci\u00f3n s\u00f3lida y estable.\u201cHermosa, Dios los bendiga\u201d, \u201cqu\u00e9 hermoso y qu\u00e9 bendici\u00f3n un hombre que te presuma as\u00ed\u201d, \u201cqu\u00e9 mujer tan hermosa. Bendiciones\u201d, \u201cfelicidades para esa afortunada que mi Dios los siga bendiciendo\u201d, son algunos de los comentarios.En medio de la celebraci\u00f3n, el int\u00e9rprete de Bendecida\u00a0decidi\u00f3 salir al balc\u00f3n del apartamento en el que estaban, en la localidad de Kennedy, en Bogot\u00e1, y empezar a darles un concierto a los vecinos del sector. Jim\u00e9nez hizo un Instagram Live del momento en el que, adem\u00e1s, se puede ver a varias personas en la parte de abajo del balc\u00f3n disfrutando del concierto. Usuarios en Twitter registraron la presentaci\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pastor Arr\u00e1zola dice que el coronavirus es una \u2018farsa de Bill Gates\u2019) Pese a que la iniciativa del artista fue aplaudida, algunos comentaron que muchos de los habitantes salieron de sus casas en medio del confinamiento para aglomerarse en el parqueadero del conjunto y cantar las canciones del artista de m\u00fasica popular.  TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/yeison-jimenez-canto-en-su-balcon-y-los-vecinos-violaron-la-cuarentena-491808", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La lujosa casa en donde Paola Jara pasa la cuarentena con Jessi Uribe", "contenido": " En una entrevista transmitida en Instagram para la emisora \u2018Los 40 principales\u2019, la artista ense\u00f1\u00f3 a los espectadores su casa en Medell\u00edn, en la que se encuentra pasando el aislamiento preventivo junto a su familia y su actual pareja, Jessi Uribe.  El presentador y locutor Diego S\u00e1enz habl\u00f3 con Jara sobre la emergencia sanitaria, las medidas de prevenci\u00f3n que ha adoptado y sobre los \u2018haters\u2019 que lanzan comentarios negativos hacia su m\u00fasica.  En medio de la conversaci\u00f3n la cantante realiz\u00f3 un peque\u00f1o recorrido por su residencia. En el video se pudo visualizar que la casa cuenta con: una terraza con vista a la ciudad y equipada con m\u00e1quinas para ejercicio y una mesa de ping pong, un jacuzzi, un comedor para ocho personas y un oratorio. (Lea tambi\u00e9n: Yeison Jim\u00e9nez cant\u00f3 en su balc\u00f3n y sus vecinos violaron la cuarentena) En sus redes sociales, Jessi Uribe y Paola Jara han dejado ver c\u00f3mo pasan el tiempo juntos durante la cuarentena. Publicaciones en las que tambi\u00e9n muestran la residencia en la que se encuentran.El 18 de abril, los artistas realizaron una emisi\u00f3n en vivo a trav\u00e9s del perfil de Instagram de Jara. En esa transmisi\u00f3n compartieron an\u00e9cdotas y llevaron a sus seguidores una noche de m\u00fasica. La cantante, de 36 a\u00f1os, se dio a conocer como artista luego de ser telonera en un concierto de Vicente y Alejandro Fern\u00e1ndez. Su \u00e1lbum m\u00e1s reciente se titula 'En sus manos' y en la actualidad es conocida por ser jurado del 'reality' de m\u00fasica 'A otro nivel', junto a Diego Torres y Greeicy Rend\u00f3n. Por su parte, el santandereano de 32 a\u00f1os, inici\u00f3 su recorrido luego de participar en el show de 'Caracol' \u2018A otro nivel\u2019, en el 2017. Dentro de sus \u00faltimos trabajos, destaca su intervenci\u00f3n en el 'reality' \u2018Yo me llamo\u2019, en el que fue juez. En el 2019, se lanz\u00f3 el sencillo \u2018Como si nada\u2019, canci\u00f3n en la que colaboraron ambos artistas y que acumula 49 millones de reproducciones en YouTube.A principios de marzo, Jara decidi\u00f3 sacar a la luz p\u00fablica su relaci\u00f3n con el cantante de m\u00fasica popular. Uribe tambi\u00e9n lo confirm\u00f3 en un concierto que realiz\u00f3 en Barranquilla, por las mismas fechas. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/paola-jara-y-la-lujosa-casa-en-donde-pasa-la-cuarentena-con-jessi-uribe-492044", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfHabr\u00e1 una nueva temporada de \u2018El final del para\u00edso\u2019?", "contenido": " La actriz colombiana Carmen Villalobos realiz\u00f3 recientemente una transmisi\u00f3n en vivo a trav\u00e9s de YouTube. Habl\u00f3 sobre el inconcluso desenlace de la saga \u2018El final del para\u00edso\u2019, el cual desat\u00f3 pol\u00e9mica y especulaciones en redes sociales a finales del 2019. El \u00faltimo cap\u00edtulo de la serie se trasmiti\u00f3 el 9 de diciembre del a\u00f1o pasado y estuvo lejos de lo que los televidentes esperaban. La mayor\u00eda de los seguidores, quienes estaban al tanto de la serie desde 2008, coincidieron en que el desenlace fue apresurado y dej\u00f3 muchos interrogantes al no revelarse qu\u00e9 pas\u00f3 con algunos personajes importantes de la historia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 Kika Nieto se va de YouTube?). La decepci\u00f3n de los fans fue tan grande que la mayor\u00eda cre\u00eda que Telemundo ten\u00eda otra temporada preparada y que ese no era el verdadero final de la serie. \u201cYo quiero pensar que tienen algo preparado porque no es normal que dejaran tantos personajes principales en el aire sin uno saber qu\u00e9 pas\u00f3\u201d, fue uno de los miles de comentarios tras el \u00faltimo cap\u00edtulo.Sin embargo,\u00a0Villalobos, quien protagoniz\u00f3 la exitosa serie de Telemundo desde 2008, revel\u00f3 una noticia que desilusion\u00f3 a los seguidores de \u2018El final del para\u00edso\u2019: no habr\u00e1 m\u00e1s temporadas y ese efectivamente s\u00ed fue el final. Entre risas asegur\u00f3 que \"alg\u00fan d\u00eda les pondr\u00e9 contar toda la verdad\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Una serie revive el misterio de los ovnis y el sabor de la nostalgia). \"S\u00ed qued\u00f3 abierto, s\u00ed quedaron muchas historias sin resolver, siento que s\u00ed quedaron unas cosas pendientes y que s\u00ed definitivamente debi\u00f3 haber otra temporada para poder cerrar todo esto que qued\u00f3 tan abierto\", asegur\u00f3 la actriz. Agreg\u00f3, adem\u00e1s, que le gustar\u00eda hacer otra temporada para darle a los fan\u00e1ticos el final que se merecen, sin embargo, hasta el momento Telemundo no tiene ninguna intenci\u00f3n de producirla. \"S\u00e9 que no van a haber m\u00e1s temporadas, pero si el d\u00eda de ma\u00f1ana, o m\u00e1s adelante, nos dicen que hay otra, pues se le mete todo el alma y todo el coraz\u00f3n a otra temporada m\u00e1s\", agreg\u00f3.La actriz, quien interpret\u00f3 a Catalina Santana en \u2018El final del para\u00edso\u2019, afirm\u00f3 que este personaje \"definitivamente marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s en mi carrera\" y que 'Sin senos s\u00ed hay para\u00edso' le trajo muchas alegr\u00edas profesionales. Por esta raz\u00f3n \u201cno dudar\u00eda en decir que s\u00ed\u201d y ser\u00eda feliz en caso de que se decida realizar otra temporada.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La tercera temporada de 'La Casa de las Flores' no se marchita). TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/el-final-del-paraiso-netflix-habra-nueva-temporada-492064", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Coyuntura actual muestra oportunidades en el mercado de renta variable", "contenido": " La situaci\u00f3n causada por el coronavirus es tal vez la mayor contingencia de nuestra generaci\u00f3n, as\u00ed que las decisiones que se tomen en estos momentos son cruciales, pues probablemente dar\u00e1n forma al mundo de los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Esto es particularmente importante en el \u00e1mbito de las inversiones, en el que la volatilidad y la incertidumbre se han convertido en protagonistas de la coyuntura.Por fortuna, actualmente hay alternativas de inversi\u00f3n que, adem\u00e1s de ayudar a los inversionistas a diversificar sus portafolios, les permiten proteger el 100%de su capital mientras participan en el mercado de renta variable de Estados Unidos.Una de ellas es la Alternativa Cerrada Renta Variable EE.UU. 2020, que da la posibilidad de contar con un veh\u00edculo de inversi\u00f3n con exposici\u00f3n a renta variable, garantizando la protecci\u00f3n de la totalidad del capital en pesos colombianos.Esta opci\u00f3n de inversi\u00f3n de Protecci\u00f3n S.A., es ideal para personas con un horizonte de inversi\u00f3n de mediano o de largo plazo y con un perfil de riesgo moderado.\u00bfPor qu\u00e9 es interesante la Alternativa Cerrada?Dentro de los elementos que m\u00e1s se destacan a la hora de ver en esta soluci\u00f3n una oportunidad atractiva se podr\u00eda destacar lo siguiente:Adem\u00e1s de las marcadas desvalorizaciones que presentaron los diferentes mercados accionarios a nivel global, entre ellos Estados Unidos, se encuentran las contundentes medidas de apoyo otorgados por la Reserva Federal en el frente monetario, como por el gobierno americano en el frente fiscal. Esto sin ser la soluci\u00f3n al problema, si genera un soporte muy relevante pensando en una pr\u00f3xima recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica.Est\u00e1 claro que la volatilidad va a seguir siendo elevada, pero este panorama demuestra que hay una gran oportunidad de inversi\u00f3n, mucho m\u00e1s teniendo en cuenta que la Alternativa Cerrada permite proteger el 100%del capital de los inversionistas.En \u00edndice de referencia que seguir\u00e1 la Alternativa Cerrada Renta Variable EEUU 2020 ser\u00e1 el S&P 500, principal indicador del mercado de renta variable en los EE.UU.Esta soluci\u00f3n permitir\u00e1 entonces a los clientes exponerse al mercado accionario en EE.UU., pudiendo participar de valorizaciones hasta del 30% nominal en un per\u00edodo de tiempo de 3 a\u00f1os (vigencia de la alternativa) y que en caso de que al final de este per\u00edodo, de presentarse desvalorizaciones, se activar\u00eda la protecci\u00f3n de capital.Caracter\u00edsticas y beneficiosEn s\u00edntesis, la Alternativa Cerrada Renta Variable EE.UU. 2020 tiene las siguientes caracter\u00edsticas:\u00b7 Preserva el 100%del aporte inicial en pesos.\u00b7 Al final de la Alternativa Cerrada, se revisar\u00e1 el \u00edndice y el retorno del mismo, contra el valor del \u00edndice al momento de la estructuraci\u00f3n. El porcentaje de retorno ser\u00e1 el correspondiente a todo el per\u00edodo de la Alternativa Cerrada.\u00b7 Si el retorno total \u00edndice es superior al 30% nominal, el retorno final de la Alternativa Cerrada ser\u00e1 de 30% nominal\u00b7 Si el retorno total \u00edndice es inferior al 30% nominal, el retorno final de la Alternativa Cerrada ser\u00e1 igual al retorno total del \u00edndice.Cabe se\u00f1alar que se puede ingresar a la Alternativa Cerrada con una inversi\u00f3n m\u00ednima de diez millones de pesos colombianos.As\u00ed mismo, el plazo de inversi\u00f3n, es decir, la permanencia m\u00ednima, es de aproximadamente 36 meses, mientras que la fecha l\u00edmite para realizar los aportes es el 12 de mayo de 2020.Esta alternativa llega de la mano de Protecci\u00f3n, que, con su amplia trayectoria y experiencia, est\u00e1 asumiendo la contingencia como una oportunidad no solo para superar la situaci\u00f3n inmediata, sino tambi\u00e9n para fortalecer la propuesta de valor de sus clientes.Para conocer m\u00e1s detalles de la Alternativa Cerrada Renta Variable EE.UU. 2020, comun\u00edquese al #297 o visite www.proteccion.com/inversiones secci\u00f3n Alternativas Cerradashttps://cutt.ly/QyhwRDF", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/coyuntura-actual-muestra-oportunidades-en-el-mercado-de-renta-variable-490684", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Luis Su\u00e1rez, la nueva joya del f\u00fatbol colombiano", "contenido": " Con el mismo nombre del artillero uruguayo del Barcelona, pero originario de Santa Marta, la tierra que tambi\u00e9n vio nacer al Tigre Radamel Falcao Garc\u00eda, Luis Su\u00e1rez tambi\u00e9n brillaba en el f\u00fatbol espa\u00f1ol, aunque en segunda divisi\u00f3n. Pero su talento no est\u00e1 pasando inadvertido. A Su\u00e1rez, en el f\u00fatbol, al parecer, le est\u00e1n saliendo varias novias. Y no solamente hablamos de clubes. Existe la posibilidad de que juegue por la Selecci\u00f3n de Espa\u00f1a, aunque en la de Colombia no caer\u00edan nada mal los 17 goles que llevaba cuando suspendieron las ligas. Sin embargo, siempre pasa algo a la hora de pensar en Su\u00e1rez para una selecci\u00f3n colombiana. El propio jugador confes\u00f3 las dificultades que ha vivido. Apenas alcanz\u00f3 a jugar siete partidos en el ascenso colombiano, con Leones, antes de irse a Espa\u00f1a. (Le puede interesar: Gareca pide auxilio para expresidente de la Federaci\u00f3n Peruana en prisi\u00f3n)\u201cSi t\u00fa antes de venir a Europa no tienes un nombre hecho en Colombia, no puedes tener protagonismo en la Selecci\u00f3n. Yo en el Granada estaba haciendo goles, pero por no tener el nombre no me llamaron. En cambio, a otro compa\u00f1ero que no lo voy a nombrar lo llamaron a pesar de haber jugado muy poco aqu\u00ed en Espa\u00f1a. Eso me pas\u00f3 en el Suramericano Sub-20 de Per\u00fa\u201d, dijo en una rueda de prensa citada por LaLiga, en noviembre del a\u00f1o pasado. Tambi\u00e9n ten\u00eda la edad para haber jugado el Preol\u00edmpico que se disput\u00f3 a comienzos de este a\u00f1o en el Eje Cafetero y Bucaramanga. \u00bfPor qu\u00e9 no lleg\u00f3? \u201cEn el caso de Su\u00e1rez, nosotros en junio o julio empezamos la comunicaci\u00f3n con \u00e9l, mandamos una carta al Real Zaragoza y el club contest\u00f3 que no lo iba a prestar para ninguna fecha Fifa ni para el Preol\u00edmpico 2020\u201d, declar\u00f3 el t\u00e9cnico de la Selecci\u00f3n sub-23, Arturo Reyes. Y vaya que le hizo falta. De Leones, Su\u00e1rez se fue a Europa. El empresario Luis Felipe Posso lo ayud\u00f3 a llegar al Watford, donde no pudo jugar por no haber tenido pasado con la Selecci\u00f3n, as\u00ed que fue cedido al Granada de Espa\u00f1a. De all\u00ed pas\u00f3 al Real Valladolid, donde jug\u00f3 en el filial, y posteriormente al Gimnastic de Tarragona, en segunda divisi\u00f3n, pero, en la temporada en que jug\u00f3 all\u00ed, el equipo perdi\u00f3 la categor\u00eda. \u201cYo di el salto a Europa a los 18 a\u00f1os, tienes que trabajar mucho, pero tambi\u00e9n tienes que tener un poco de suerte. Yo me encontr\u00e9 con un hombre llamado Luis Felipe Posso, que me dio la oportunidad de venir aqu\u00ed. Ya cuando llegas a Europa tienes que saber que lo dif\u00edcil no es llegar, sino mantenerse\u201d, se\u00f1al\u00f3 Su\u00e1rez.(En otras noticias: La dura revelaci\u00f3n de \u00c1nderson Plata sobre Gallardo, el t\u00e9cnico de River)Zaragoza es el equipo en el que m\u00e1s ha rendido y le ha ido tan bien que en el seno del club no tienen claro que lo puedan retener, as\u00ed obtengan el ascenso a primera. Hasta el momento en que se suspendieron los torneos en Espa\u00f1a por el coronavirus, Zaragoza era segundo, con 55 puntos, uno por debajo del C\u00e1diz. Los dos primeros suben directamente y del tercero al sexto deben jugar un repechaje. Los derechos deportivos de Su\u00e1rez siguen perteneciendo al Watford, pero ahora la situaci\u00f3n es distinta: el samario jur\u00f3 la nacionalidad espa\u00f1ola en octubre del a\u00f1o pasado, algo que su club celebr\u00f3 en las redes sociales. Con eso ya no ocupa plaza de extracomunitario y le abre muchas puertas. Su trabajo esta temporada lo ha puesto en la mira de varios clubes. En Espa\u00f1a estar\u00edan interesados Getafe y Valencia. Desde Italia, medios de ese pa\u00eds lo ponen en la \u00f3rbita de Lazio. Y tambi\u00e9n hay versiones que lo vinculan con el Galatasaray, en caso de que se vaya Falcao. \u201cSu situaci\u00f3n es la m\u00e1s complicada por la cantidad de equipos que est\u00e1n apareciendo en el mercado. Es un chico que ha despertado inter\u00e9s de clubes muy fuertes, pero es propiedad de una entidad que no tiene necesidad de vender\u201d, asegur\u00f3, en una rueda de prensa virtual, el director deportivo del Zaragoza, Lalo Arantegui. (Lea tambi\u00e9n: La historia de la estrella de la NBA que lleg\u00f3 virgen al matrimonio)\u201cLo vamos a tener dif\u00edcil en cuanto a un traspaso. La idea es que juegue en la Premier, pero si no se cumple ninguna de estas dos condiciones, tengo la ilusi\u00f3n de que si tiene que volver a salir cedido, que su destino sea el Real Zaragoza seguro\u201d, agreg\u00f3.El pasaporte espa\u00f1ol tambi\u00e9n lo ha puesto en el radar de la Selecci\u00f3n de ese pa\u00eds, pensando en los Ol\u00edmpicos de Tokio, a los que Espa\u00f1a ya clasific\u00f3. La decisi\u00f3n de mantener la fecha del 1.\u00ba de enero de 1997 como l\u00edmite de edad lo hace elegible para jugar all\u00ed.Sin embargo, Su\u00e1rez mantiene una ilusi\u00f3n: \u201cYa he dicho en varias entrevistas que mi deseo es jugar con Colombia, pero que Espa\u00f1a me ha brindado mucho, mi familia, mi hijo, y no descarto jugar para la selecci\u00f3n de Espa\u00f1a. Pero mi sue\u00f1o desde peque\u00f1o ha sido jugar con Colombia\u201d, dijo en una transmisi\u00f3n en vivo por Instagram. A Su\u00e1rez lo siguen de varios clubes de Europa, y lucha por ganarse un puesto en la Selecci\u00f3n.Jos\u00e9 Orlando AscencioSubeditor de Deportes@josasc", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/perfil-de-luis-suarez-goleador-colombiano-del-zaragoza-492258", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "D\u00eda 42 de cuarentena: la batalla de los m\u00e9dicos contra el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/dia-42-de-cuarentena-el-trabajo-de-los-medicos-en-colombia-492114", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Hasta US$ 3.000 deben pagar los colombianos en el exterior para volver", "contenido": " Una alarmante situaci\u00f3n parecen estar viviendo los colombianos que siguen en el exterior\u00a0 por cuenta de los altos costos que tienen que pagar si quieren volver al pa\u00eds. Hay tiquetes a\u00e9reos que\u00a0superan, en algunos casos, los 3.000 d\u00f3lares.La situaci\u00f3n fue\u00a0denunciada por varios congresistas en una sesi\u00f3n virtual de la Comisi\u00f3n Primera del Senado, en la que estuvo presente la canciller, Claudia Blum, y otros casos fueron revelados a trav\u00e9s de las redes sociales, en los \u00faltimos d\u00edas.(Le puede interesar: 8 de cada 10 colombianos, con menos ingresos por la pandemia) \u200bLa senadora por los 'verdes' Ang\u00e9lica Lozano le dijo a EL TIEMPO que en realidad estos connacionales est\u00e1n enfrentando tres problemas: conseguir un vuelo que los transporte del pa\u00eds en el que encuentran hasta Colombia; pagar los tiquetes, que en muchos casos tienen costos altos, y sobrevivir en las dif\u00edciles circunstancias que existen en algunas naciones.\u200b\"La gran angustia de la gente es el precio\", afirm\u00f3 Lozano, quien explic\u00f3 que muchos colombianos \"no pueden pagar la tarifa\" que les est\u00e1n cobrando las aerol\u00edneas, la cual, seg\u00fan ella, \"en algunos casos est\u00e1 entre 1.000 o 2.000 d\u00f3lares\". De acuerdo con el senador por el partido Mira Carlos Eduardo Guevara, hay colombianos en algunas partes del mundo que tienen para pagar tiquetes \"que superan los 3.000 d\u00f3lares\". A trav\u00e9s de redes sociales, la colombiana Marta Gloria Garc\u00eda, quien dijo estar atrapada en la India, denunci\u00f3 que por su regreso a Colombia la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea le est\u00e1 cobrando \"2.700 d\u00f3lares\", casi 11 millones de pesos.(Le recomendamos: Mininterior habla de posible reapertura de municipios sin coronavirus)En este sentido, varios congresistas manifestaron que as\u00ed como hay connacionales en la India, los hay tambi\u00e9n en M\u00e9xico, Per\u00fa, Estados Unidos, Rusia y varios pa\u00edses de Europa y pidieron la colaboraci\u00f3n de la Canciller\u00eda para facilitar el retorno de estos.\u00a0\u00a0 Ante estas alarmantes denuncias, la canciller, Claudia Blum, afirm\u00f3 que hay 9.544 colombianos que se han registrado en diferentes pa\u00edses pidiendo alg\u00fan tipo de apoyo.Explic\u00f3 que dentro de las labores humanitarias del Ministerio de Exteriores en esta situaci\u00f3n est\u00e1 facilitar \"la obtenci\u00f3n de los permisos para la salida de los vuelos en pa\u00edses que tienen restricciones\" por cuenta de las medidas adoptadas para evitar la expansi\u00f3n del coronavirus.Y agreg\u00f3 que para vuelos de car\u00e1cter humanitario, la Canciller\u00eda \"ha contactado a 9 aerol\u00edneas para saber qu\u00e9 operador puede hacer cada viaje y a qu\u00e9 costos para tratar que se definan tarifas m\u00e1s favorables para los viajeros atrapados\".En los pr\u00f3ximos d\u00edas se sabr\u00e1 si las aerol\u00edneas que est\u00e1n cobrando estas altas tarifas acceden a bajarlas y varios connacionales atrapados en el exterior y que quieren volver a sus familias pueden hacerlo a precios m\u00e1s accesibles.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/cuanto-tienen-que-pagar-en-tiquetes-de-avion-los-colombianos-que-quieren-volver-491872", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Sin dejar de dar pasos, Vive Bailando propone ayudar", "contenido": " Las ayudas que les est\u00e1n llegando a las familias que Clemencia Vargas apoya desde su programa Vive Bailando incluyen comida, elementos para cuidarse en esta emergencia y tambi\u00e9n para su salud mental, con actividades que redundan en buscar una buena convivencia. Entre estas actividades est\u00e1 bailar porque, para Vargas, el baile significa vid y desarrollo humano.Ella lo hace desde los 6 a\u00f1os, cuando tuvo que dejar Colombia e irse con su mam\u00e1 a Estados Unidos, donde estuvo m\u00e1s de 20 a\u00f1os. All\u00ed aprendi\u00f3 que el baile le permit\u00eda cambiar el chip y pensar diferente. \u201cEstamos acostumbrados a que las ideas y el pensamiento solo est\u00e1n del cuello para arriba, y no es cierto\u201d.Aunque es bailarina profesional, tambi\u00e9n estudi\u00f3 finanzas y econom\u00eda con \u00e9nfasis en emprendimiento.Pese a que hace seis semanas tuvo que cerrar sus dos academias de baile, una en Bogot\u00e1 y la otra en Cartagena, no se qued\u00f3 quieta, empez\u00f3 a pensar c\u00f3mo seguir generando recursos y, sobre todo, continuar apoyando a las comunidades vulnerables que ha acogido y que est\u00e1n en ciudades como Bogot\u00e1, Cali, Buenaventura, Cartagena y Medell\u00edn.\u201cDesde Vive Bailando hemos identificado a m\u00e1s de 2.200 j\u00f3venes en estos lugares, tenemos sus datos y los de sus familias, sabemos d\u00f3nde est\u00e1n, cu\u00e1les son sus necesidades y c\u00f3mo llegar a ellos. Este ha sido un trabajo de varios a\u00f1os para poder saber c\u00f3mo podemos sacarlos adelante, alejarlos de los grupos armados y del suicidio, entre otros\u201d, cuenta.Por eso, sin quedarse sentada, sino dando pasos, Clemencia Vargas ha generado, a trav\u00e9s de su plataforma, unos tipos de ayuda que la gente hoy puede acoger. La primera se llama \u2018Amigo Vive bailando\u2019, y la ayuda es entre 50.000 y 500.000 pesos. La donaci\u00f3n \u2018Silver\u2019 es entre 1\u2019000.000 y 5\u2019000.000 de pesos, y quien la haga recibe a cambio un certificado de donaci\u00f3n con un 25 por ciento de descuento sobre renta l\u00edquida, un set de baile y noticias permanentes de la entidad.Tambi\u00e9n est\u00e1 la \u2018Gold\u2019, que es para donaciones de m\u00e1s de 5\u2019000.000 de pesos, que pueden ser diferidos; adem\u00e1s del descuento sobre renta l\u00edquida, el donante tiene dos paquetes de baile, as\u00ed como noticias permanentes de la entidad. Como todo el pa\u00eds, Clemencia Vargas va en el d\u00eda a d\u00eda de la emergencia. Pero sabe que tan pronto se levanten las restricciones, por responsabilidad m\u00ednima no podr\u00e1 abrir sus academias de inmediato.Por eso, ha promovido sus clases virtuales, que incluyen varios g\u00e9neros musicales, desde la salsa hasta el urbano, y que en estos d\u00edas le han comprado habitantes de Australia y Espa\u00f1a, entre otros pa\u00edses.\u201cEstas \u00faltimas semanas han sido de un trabajo constante para mejorar y adaptarnos, que funcione bien la plataforma, que tengamos un muy buen servicio al cliente para que la gente pueda sumar. No s\u00e9 cu\u00e1nto tiempo se pueda mantener esto, pero creo que hacerlo ahora es importante, porque hay muchas personas con problemas y la gente no puede buscar nada cuando est\u00e1 as\u00ed, pero que pueda bailar y conectarse con la m\u00fasica le permite, al menos, expresarse y sacar sus sentimientos\u201d, dice.Vargas ha trabajado con distintas empresas para las pausas activas de sus empleados y tambi\u00e9n con todo tipo de p\u00fablicos en sus academias, desde ni\u00f1os hasta adultos mayores. Espera retomar ese camino. Mientras tanto, lo hace virtualmente enviando clases personalizadas y dando pasos en su trabajo social, ese que le permite ratificar que bailando se construye un mundo mejor. Las personas que quieran conocer los programas de donaci\u00f3n y hacer su aporte para el apoyo de m\u00e1s de 2.200 ni\u00f1os y j\u00f3venes vulnerables pueden ingresar a: https://vivebailando.net/donacion/ CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/sin-dejar-de-dar-pasos-vive-bailando-propone-ayudar-492216", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Riverdale', la serie que adelant\u00f3 su final por culpa de covid-19", "contenido": " Han pasado cuatro temporadas de Riverdale, la serie que rompi\u00f3 esquemas al inspirarse en el c\u00f3mic Archie, que apareci\u00f3 a principios de la d\u00e9cada del 40, y llevarlo al presente. Su apuesta fue arrancar el estilo id\u00edlico y casi divertido de la juventud de las vi\u00f1etas originales, para contar en la actualidad los conflictos, el drama, los excesos y la violencia de un grupo de j\u00f3venes. La receta de conspiraciones, asesinatos e infidelidades se convirti\u00f3 en un fen\u00f3meno televisivo que cada vez iba profundizando en lo peor y en lo mejor de Archie, Betty, Veronica y Jughead (el famoso Torombolo para las generaciones que vieron la serie animada o el c\u00f3mic predecesor).Precisamente, esa aventura que termina su cuarta temporada, aspira a poner de nuevo en jaque a uno de los protagonistas. El episodio de despedida se emitir\u00e1 el 6 de mayo , a la medianoche, por Warner Channel.\u201cQuienes siguen esta serie son en realidad personas grandes y han demostrado una pasi\u00f3n muy intensa\u201d, explic\u00f3 la actriz Madchen Amick en una charla con EL TIEMPO. Sus palabras podr\u00edan considerarse una frase con sabor a lugar com\u00fan, pero, m\u00e1s all\u00e1 de eso, Amick reconoce que el impacto entre la audiencia m\u00e1s joven ha sido el elemento esencial del \u00e9xito. De alguna manera, esa sensaci\u00f3n ya la vivi\u00f3 en 1990, cuando fue parte de la serie Twin Peaks, en la que tambi\u00e9n hab\u00eda un pueblo, gente joven en problemas, un asesinato que detonaba toda la historia y muchos secretos retorcidos que poco a poco iban saliendo a la luz.\u201cFue algo novedoso que llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n\u201d, explica la actriz de 49 a\u00f1os, para quien Riverdale representa un poco de aire fresco en las producciones juveniles. \u201cSab\u00eda que hab\u00eda algo muy macabro y divertido en todo esto, por eso me encant\u00f3 la idea de que de alguna manera estaba regresando a la escuela, pero en un misterio que enmarcaba un asesinato\u201d, recalca. \u201cCreo que el \u00e9xito ha sido marcado especialmente por el trabajo de todos los actores, esa manera como afrontan los conflictos que van apareciendo, la amistad, el amor y su transici\u00f3n a una adultez (...). Esos son temas que mueven en cualquier cultura, en cualquier audiencia en el mundo. Pero tambi\u00e9n siento que hay otra conexi\u00f3n entre lo que hice en Twin Peaks, y es que esa serie fue popular muy r\u00e1pido y lo mismo pas\u00f3 con Riverdale; ha sido una experiencia similar que en su momento y ahora me ha puesto en el ojo p\u00fabico, pero he aprendido a tener un espacio de distancia con todo eso\u201d, reconoce.Madchen Amick interpreta a Alice Cooper, la madre de Betty (una de las mejores amigas de Archie), personaje que ha tenido que lidiar con el temperamento controlador de su madre.En este cap\u00edtulo final de la serie, los conflictos parecen orientarse al director de la escuela de Riverdale, quien se ha dedicado a complicar la vida de los protagonistas y podr\u00eda asumir las consecuencias de esa tensa relaci\u00f3n, al igual que un despertar del romance entre Archie y Betty. La actriz hizo tambi\u00e9n su debut como directora con este episodio. \u201cFue un trabajo duro, quer\u00eda que cada detalle estuviera en su sitio y tuve el apoyo de todos\u201d, recuerda de este cap\u00edtulo que, de alguna manera, adelant\u00f3 a la fuerza el final de esta temporada, ya que cuando se estaba trabajando en uno nuevo, una persona del equipo de producci\u00f3n fue contagiada por el coronavirus y se tuvo que parar el rodaje. ANDR\u00c9S HOYOS VARGAS@AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/riverdale-la-serie-que-adelanto-su-final-por-el-covid-19-492124", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El Hay Festival llega con sus lunes de charlas virtuales", "contenido": " En su tradicional lema de \u201cimaginar y repensar el mundo contempor\u00e1neo\u201d, como ya lo han vivido miles espectadores en sus festivales al rededor del mundo, el Hay Festival acompa\u00f1a a sus seguidores en estos d\u00edas de confinamiento con un ciclo de charlas virtuales.Las conferencias, que se podr\u00e1n ver todos los lunes, a las 10 a. m. (hora de Colombia, M\u00e9xico y Per\u00fa), se iniciaron esta semana con una charla del fil\u00f3sofo espa\u00f1ol Fernando Savater, en el que comparti\u00f3 con sus espectadores su mirada existencial de lo que vive la humanidad en estos momentos. Los organizadores de este festival informaron que, luego de Savater seguir\u00e1n aportando ideas otros nueve intelectuales: Lydia Cacho (M\u00e9xico), Javier Cercas (Espa\u00f1a), Miriam Gonz\u00e1lez Dur\u00e1ntez (Espa\u00f1a), Paul Krugman (EE.UU.), J.M.G. Le Cl\u00e9zio (Francia), Venki Ramakrishnan (India-EE.UU.), Saskia Sassen (Pa\u00edses Bajos-EE.UU.), Elif Shafak (Turqu\u00eda) y Juan Villoro (M\u00e9xico). Estas charlas se podr\u00e1n seguir en la web del Hay Festival, sus redes sociales y YouTube. Adem\u00e1s de la conferencia de los lunes, los usuarios podr\u00e1n hacer preguntas durante la semana por medio\u00a0de las redes redes sociales o en la p\u00e1gina web del Hay Festival. Y luego, un periodista de la BBC Mundo entrevistar\u00e1 nuevamente a los pensadores con esas preguntas. Este proyecto es posible gracias a la alianza del Hay Festival con SURA y la BBC Mundo. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/cuarentena-hay-festival-llega-con-sus-lunes-de-charlas-virtuales-491960", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "C\u00f3mo se dice: \u00bf'Aguas lluvias', 'agua lluvia' o 'aguas pluviales'?", "contenido": " Solicitud: \u201cFavor explicar la palabra antonomasia\u201d, Jos\u00e9 J. Arias. Respuesta: Comienzo por decirle que sin\u00e9cdoque es un recurso literario o ret\u00f3rico, por el cual se denomina el todo por la parte, como cuando se dice pan para referirse a \u2018la comida en general\u2019 o alcohol para aludir a \u2018cualquier licor\u2019. Pues bien, antonomasia es una sin\u00e9cdoque que permite denominar una profesi\u00f3n por el nombre de su m\u00e1s excelso representante, como cuando se le llama galeno al \u2018m\u00e9dico\u2019, por el sanador griego Claudio Galeno, eminencia suprema del arte de la curaci\u00f3n, o anfitri\u00f3n a la \u2018persona que invita a su casa\u2019, por Anfitri\u00f3n, personaje de la mitolog\u00eda griega que invit\u00f3 a su casa a Zeus, para que cuando quisiera estuviera con Alcmena, su esposa.La antonomasia funciona tambi\u00e9n en sentido inverso, la parte por el todo, como cuando alguien dice con contundencia la pel\u00edcula, para referirse a su cinta favorita. Aplicado a personas, es usual que se diga el Orador, para referirse a Cicer\u00f3n; el Fil\u00f3sofo, Arist\u00f3teles; el Ap\u00f3stol, san Pablo, o el Libertador, Sim\u00f3n Bol\u00edvar, entendiendo que hay numerosos oradores, fil\u00f3sofos, ap\u00f3stoles y libertadores, pero ellos los representan en su estado m\u00e1s puro y acabado. Hay tambi\u00e9n antonomasias geogr\u00e1ficas, la Ciudad Eterna, Roma; la Ciudad Luz, Par\u00eds; la Atenas Suramericana, Bogot\u00e1; la Ciudad de la Eterna Primavera, Medell\u00edn.Y las hay tambi\u00e9n con nombres comunes, como la p\u00edldora (para referirse a la pastilla anticonceptiva), el pernil (de cerdo) o la bebida (alcoh\u00f3lica).Cuando en los medios informativos se quiere ponderar algo o a alguien, se suele decir, por ejemplo, \u201cLa vigilancia es el servicio por antonomasia de la Polic\u00eda\u201d (EL TIEMPO), \u201cEl control se erige en el principio democr\u00e1tico por antonomasia\u201d (El Espectador), \u201cBar\u00e7a no puede entenderse sin la magia de Messi, el crac por antonomasia\u201d (Sport). Cita: \u201cUsted es el \u00fanico religioso de su familia\u201d (entrevista de Semana a monse\u00f1or Luis Jos\u00e9 Rueda). Mejor: \u201c... el \u00fanico cl\u00e9rigo\u201d, pues, como \u00e9l mismo lo aclara cuando responde \u201cyo soy de la di\u00f3cesis de Socorro y San Gil\u201d, Rueda es parte del clero diocesano, no del clero religioso (jesuitas, carmelitas, etc.). Una precisi\u00f3n sutil, pero importante. Cita: \u201c[CARLOS PINZ\u00d3N] fue promotor del rock, promocion\u00e1ndolo en Hora 15\u201d. Mejor: \u201c... en Radio 15\u201d, nombre de la primera emisora juvenil de Colombia, creada en los a\u00f1os 60, que sirvi\u00f3 para catapultar a Harold, \u00d3scar Golden y Lyda Zamora, entre otros. Pregunta: \u00bf\u201cAguas lluvias\u201d, \u201cagua lluvia\u201d o \u201caguas pluviales\u201d?, Andr\u00e9s Alberto Aill\u00f3n Diazgranados. Respuesta: Seg\u00fan la Academia, las tres formas son correctas para referirse al \u2018agua que cae de las nubes\u2019. FERNANDO \u00c1VILAExperto en redacci\u00f3 y creaci\u00f3n literaria@fernandoavila52Preguntas: feravila@cable.net.co", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/como-se-dice-aguas-lluvias-agua-lluvia-o-aguas-pluviales-fernando-avila-lo-explica-492162", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Huertas urbanas, alternativa alimentaria en tiempos de crisis", "contenido": " Dicen que cuando Sim\u00f3n Bol\u00edvar estaba en su residencia sol\u00eda salir a la huerta de la quinta y sacar sus propias lechugas. En Europa hab\u00eda adquirido el gusto por las ensaladas, y disfrutaba de este lugar que estaba dispuesto justo al lado de la zona de servicios. Este m\u00e1gico sitio a\u00fan existe en la casa museo y podr\u00eda ser una de las primeras huertas que surgieron en el espacio rural y que luego, ante el crecimiento urbano, quedaron enclavadas en el centro de la ciudad. Este tipo de valores culturales e hist\u00f3ricos es lo que pretende rescatar el Instituto Distrital de Patrimonio Cultural (IDPC), que desde el a\u00f1o pasado comenz\u00f3 a crear una red de huertas urbanas en el centro de Bogot\u00e1 para compartir saberes y, sobre todo, crear conciencia de ser una sociedad autosostenible en una \u00e9poca que demanda cada vez m\u00e1s cuidado ambiental.(Le puede interesar:\u00a0Las diez sorpresas que trae el nuevo Plan de Desarrollo)Y justo cuando ese proceso avanzaba con \u00e9xito, se llevaban a cabo m\u00faltiples encuentros y aparec\u00edan cada vez m\u00e1s iniciativas lleg\u00f3 el confinamiento por la emergencia en salud por la covid-19. No obstante, y en eso coinciden todos los promotores de este movimiento, hoy m\u00e1s que nunca es necesario incentivarlas. Una prueba de que s\u00ed se puede son las experiencias en solo un pedazo del centro de la ciudad. Hay huertas particulares, locales y hasta institucionales. \u201cHay muchos procesos andando desde diferentes territorios, unos m\u00e1s consolidados que otros\u201d, dijo Jos\u00e9 Antonio Ram\u00edrez, del IDPC, quien explic\u00f3 que para este proceso han contado con el apoyo y la asesor\u00eda del Jard\u00edn Bot\u00e1nico, el cual tambi\u00e9n cuenta con una base de datos, pero de todo Bogot\u00e1. \u201cEllos nos han prestado su asistencia t\u00e9cnica y pedag\u00f3gica y ya contamos en la red con m\u00e1s de 150 integrantes\u201d, agreg\u00f3. Unos lo hacen para proveerse sus propios alimentos, otros hacen estudios de semillas o gastron\u00f3micos, hay casas culturales y, por \u00faltimo, quienes se piensan en serio la seguridad alimentaria. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Por no ayudarlo en la crisis, joven intent\u00f3 robar a su primo)Y en todo esto, la labor del IDPC es, entre todos estos movimientos, encontrar puntos en com\u00fan para que la red se fortalezca. La idea es que el siguiente paso sea la consolidaci\u00f3n de proyectos.En un recorrido, EL TIEMPO encontr\u00f3 varias experiencias, como la huerta de la Quinta de Bol\u00edvar, que tiene m\u00e1s de 200 a\u00f1os de historia. Eliana Cardona, coordinadora de la casa museo, cont\u00f3 la experiencia de don Huguito, el hombre encargado de este lugar. \u201c\u00c9l sabe mucho de plantas. Ha cuidado con mucho esmero este bosque de \u00e1rboles patrimoniales\u201d. Dicen que da c\u00e1tedra a la hora de hablar de hierbas arom\u00e1ticas, tub\u00e9rculos o de las plantas que sirven para controlar plagas. \u201cSaberes como los usos medicinales de las plantas son un patrimonio inmaterial de la gente y hay que rescatarlo\u201d, dijo Cardona. De acuerdo con el Jard\u00edn Bot\u00e1nico, una huerta urbana es una posibilidad de que una familia pobre pueda alimentarse, es una terapia para los adultos mayores o un aula ambiental para un ni\u00f1o, de ah\u00ed la importancia de que proyectos, como el de la red del IDPC, prosperen. Andando por las calles del barrio Las Aguas encontramos a Juan Augusto Cort\u00e9s, quien reside en ese barrio hace 12 a\u00f1os. Ama sus matas, dice que son sus beb\u00e9s y tiene su peque\u00f1o para\u00edso detr\u00e1s de su casa en una colina que antes, cuenta, era un peladero. Ir a su peque\u00f1o escondite es como pasar de la urbe de cemento a una finca en cuesti\u00f3n de segundos. Su pap\u00e1 era jardinero y \u00e9l, de ni\u00f1o, sol\u00eda recoger los chamizos m\u00e1s feos con la esperanza de que reto\u00f1aran, y lo lograba. Hoy su rinc\u00f3n surte a su familia de frutas y hortalizas y nunca les hace falta la comida. Durazno, tomate de \u00e1rbol, papayuela, brevas, zanahoria son solo algunos de los frutos de su peque\u00f1a huerta, a la que incluso le dise\u00f1\u00f3 una peque\u00f1a puerta que tiene inscrito el nombre La huerta de Juan.Y as\u00ed como hay causas individuales, hay institucionales como la de Progresa Fenicia, un proyecto de renovaci\u00f3n urbana que a trav\u00e9s de propuestas sostenibles busca generar un sentimiento de pertenencia para la gente de la comunidad. Por eso crearon la Huerta Fenicia para unir a los residentes del barrio. \u201cEste proyecto lo lidera la Universidad de los Andes, pero la comunidad es la protagonista\u201d, dijo Johnny Tasc\u00f3n, asesor del programa. Ellos han logrado unir a toda la comunidad de la zona en torno a las plantas. Hombres, mujeres y ni\u00f1os aprenden y muchas veces profesores de los Andes los asesoran. Hay intercambio de semillas y de conocimiento. La \u00faltima huerta que visitamos es la de Mar\u00eda Elena Villamil. Convirti\u00f3 su casa en un peque\u00f1o para\u00edso rodeado de gigantes edificios. \u201cLa agricultura urbana se nos da en cualquier espacio y en cualquier sitio. Somos agricultores de comida limpia y sana con un proceso org\u00e1nico. Le digo a toda la sociedad que esto del autoconsumo es vital, es sobrevivir en una emergencia y ya entendimos que eso s\u00ed nos puede tocar a nosotros\u201d, dijo esta mujer, conocida por los turistas por su sapiencia y su peque\u00f1o oasis del barrio San Mart\u00edn. Con una mermelada de remolacha y otros secretos nos despide, un verdadero manjar.REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/huertas-urbanas-alternativa-alimentaria-en-tiempos-de-crisis-en-bogota-492254", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Alcalde de Tierralta, suspendido por presuntos sobrecostos en mercados", "contenido": " El alcalde de Tierralta, C\u00f3rdoba, Daniel Enrique Montero, y su secretario de Gobierno, Loyar Manuel Pineda, estar\u00e1n suspendidos de sus cargos durante los pr\u00f3ximos tres meses por cuenta de una decisi\u00f3n de la Procuradur\u00eda, que los investiga por presuntas irregularidades en la contrataci\u00f3n de ayudas para atender la emergencia por coronavirus en el municipio.El mandatario de esta poblaci\u00f3n se convirti\u00f3 as\u00ed en el tercero, junto con\u00a0el gobernador de Choc\u00f3 y el\u00a0alcalde de Calarc\u00e1, Quind\u00edo, en ser suspendido por presuntas irregularidades en contratos de atenci\u00f3n a la emergencia por covid-19.(Lea tambi\u00e9n: Covid-19: M\u00e1s de 60 municipios ya pidieron permiso para abrir) En el caso de Tierralta, el \u00f3rgano de control investiga la aparente ausencia de estudios previos y an\u00e1lisis de mercado, la identificaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n objeto y beneficiaria de las ayudas, y de las bases de datos para verificar la focalizaci\u00f3n e identidades de las personas que est\u00e1n recibiendo las ayudas. Espec\u00edficamente se busca establecer si no se acredit\u00f3 la experiencia por parte del proponente y si no se le habr\u00eda exigido la capacidad financiera y organizacional, y si se presentaron sobrecostos en el Contrato 042, del 26 de marzo, que ten\u00eda un valor total de 750 millones de pesos y en el que habr\u00eda sobrecostos por 190 millones de pesos. Este contrato era para la adquisici\u00f3n de 10 mil kit de mercados, cada uno a $50.000, y 10.000 kits de $25.000.La Procuradur\u00eda busca determinar si el alcalde y el secretario, en su condici\u00f3n de supervisor del contrato, incurrieron en una falta disciplinaria, as\u00ed como cu\u00e1les pudieron haber sido los motivos, las circunstancias, el perjuicio causado a la administraci\u00f3n p\u00fablica y su grado de responsabilidad.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/suspenden-a-alcalde-de-tierralta-por-presuntos-sobrecostos-en-mercados-por-coronavirus-491952", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Comit\u00e9 pide incluir a la ni\u00f1ez en Planes de Desarrollo Territorial", "contenido": " M\u00e1s de 100 organizaciones de la sociedad a favor de los derechos de los menores de edad, agrupadas por medio del colectivo Ni\u00f1ez Ya, hicieron un llamado a los diputados departamentales y concejales de todo el pa\u00eds para que presionen el acelerador en el tr\u00e1mite de los Planes de Desarrollo Territorial (PDT) que por estos d\u00edas estos d\u00edas est\u00e1n en tr\u00e1mite en las corporaciones.Esto con el fin de poder garantizar que estos lineamientos que regir\u00e1n el destino de las diferentes regiones en los pr\u00f3ximos a\u00f1os incluyan en su articulado acciones y presupuestos destinados a la ni\u00f1ez, beneficiando a los 16 millones de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes del pa\u00eds. \u201cHoy, m\u00e1s que nunca, la revisi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de los PDT es de la mayor relevancia para nuestra naci\u00f3n, ya que la emergencia sanitaria cambi\u00f3 la agenda a los nuevos mandatarios, al presidente de la Rep\u00fablica y, en general, a todos nosotros\u201d, se lee en la carta del comit\u00e9 Ni\u00f1ez Ya.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las millonarias deudas que amenazan con acabar la Universidad Aut\u00f3noma)Y a\u00f1ade: \u201cLes solicitamos cerciorarse de que los PDT logran la protecci\u00f3n integral de todos los derechos de la ni\u00f1ez en las actuales circunstancias, pero tambi\u00e9n en las que se presentar\u00e1n en el futuro, y lo hacen bajo los principios del inter\u00e9s superior y la prevalencia de los derechos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes.\u201dDe esta forma, la organizaci\u00f3n dio a conocer un listado de diez puntos que consideran de vital importancia para los PDT en el pa\u00eds.El primero de ellos es el de aumentar y reforzar las pol\u00edticas p\u00fablicas y la inversi\u00f3n destinada a la ni\u00f1ez del pa\u00eds. Esto incluye mejorar las condiciones de programas del Gobierno como la estrategia De Cero a Siempre, as\u00ed como un seguimiento y cumplimiento de lo establecido en el C\u00f3digo de Infancia y Adolescencia.En cuanto a todo lo relacionado con salud y nutrici\u00f3n de los m\u00e1s peque\u00f1os, el colectivo pidi\u00f3 \u201cAcciones concretas para impedir las muertes evitables por enfermedades prevenibles como las respiratorias y la diarrea; los programas para combatir todas las formas de malnutrici\u00f3n (desnutrici\u00f3n, anemia y obesidad), los orientados a promover la salud mental para la ni\u00f1ez y la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Universidades anuncian descuentos en matr\u00edculas por coronavirus)La carta tambi\u00e9n incluye una petici\u00f3n especial en cuanto a todo lo relacionado a la educaci\u00f3n. En primer lugar, en cuanto a primera infancia se pide garantizar la cobertura y atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n vulnerable, en especial en zonas rurales, centros de protecci\u00f3n y c\u00e1rceles del pa\u00eds.Respecto a los dem\u00e1s niveles educativo, se piden a los diputados y concejales incluir medidas que tengan en cuenta todos los canales y plataformas posibles para el acceso con calidad en educaci\u00f3n b\u00e1sica y media con un \u00e9nfasis especial en la ruralidad y la educaci\u00f3n inclusiva. As\u00ed mismo, recomiendan la inclusi\u00f3n de mecanismos de participaci\u00f3n efectiva de los menores de edad en la toma de decisiones de los temas regionales que los afecta de manera directa. Otro punto referenciado en el documento es fortalecer la crianza al interior de los hogares y reforzar la protecci\u00f3n inmediata de los ni\u00f1os cuando estos sean v\u00edctimas de cualquier tipo de violencia, as\u00ed como estimular a las familias a utilizar mecanismos como el di\u00e1logo por encima del castigo f\u00edsico.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La universidad que prev\u00e9 en julio el control de pandemia en Colombia?Uno de los puntos que m\u00e1s llama la atenci\u00f3n es el del sistema de responsabilidad penal para adolescentes. Mientras muchos en el pa\u00eds proponen aumentar el castigo a menores que infrinjan la ley y hacerlo similar al de los mayores de edad, las organizaciones piden que se haga \u00e9nfasis en el principio de justicia restaurativa y el car\u00e1cter pedag\u00f3gico.Finalmente, se pide reconocer a la ni\u00f1ez como gestores de paz, lo que implica prestar atenci\u00f3n prioritaria a aquellos que fueron v\u00edctimas del conflicto armado o quienes se han visto involucrados en bandas criminales asociadas con el narcotr\u00e1fico.\u201cOfrecemos nuestra capacidad t\u00e9cnica, conocimiento y experiencia para que este proceso de revisi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de los PDT culmine de manera exitosa y cumpliendo lo ordenado por la ley\u201d, asegura el comit\u00e9. REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N@EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/comite-pide-incluir-a-la-ninez-en-planes-de-desarrollo-territorial-491932", "categoria": "vida"}]