[{"titulo": "La afrenta de Trump a la OMS / El Senado por Zoom no tuvo ausencias", "contenido": " La decisi\u00f3n del presidente de Estados Unidos, Donald Trump, de retirar los fondos de financiaci\u00f3n a la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud, en plena pandemia, estremece al mundo, que est\u00e1 a la espera de una soluci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 lo hace, cu\u00e1les son sus motivos? An\u00e1lisis del editor internacional de EL TIEMPO. Adem\u00e1s, en este episodio: Tan pronto pase la emergencia, el abogado Diego Cadena, uno de los defensores de \u00c1lvaro Uribe, ser\u00e1 imputado con medida de aseguramiento; \u00bfCu\u00e1ndo ser\u00e1 buen momento para hacer la eliminatoria al Mundial 2022?; un balance de c\u00f3mo le fue al Senado de la Rep\u00fablica al sesionar por la plataforma de videoconferencia Zoom, y al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/trump-y-la-oms-y-el-congreso-virtual-temas-de-el-primer-cafe-484542", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Qu\u00e9 est\u00e1 pasando con las pruebas del nuevo coronavirus en el pa\u00eds", "contenido": " Las fluctuaciones en el n\u00famero de pruebas moleculares para detectar el nuevo coronavirus que se est\u00e1n haciendo en el pa\u00eds han generado inquietudes a todo nivel en medio de quejas por supuestos retrasos y una baja tasa de este muestreo que, de acuerdo con algunos expertos, puede impactar en las curvas de incidencia necesarias para tomar decisiones. Basta ver, por ejemplo, que el domingo pasado fueron 67 nuevos pacientes confirmados y nueve muertes luego de analizar 1.364 pruebas hechas. El lunes, 76 enfermos m\u00e1s y tres fallecimientos tras 1.256 muestras procesadas. Para no ir muy lejos, el promedio de casos confirmados por d\u00eda no bajaba de 100 desde el fin de semana del 6 de abril y el n\u00famero de muestras procesadas se hab\u00eda mantenido por encima de 2.000 desde el 5 de abril (salvo el 9). Y si bien ayer el informe dio a conocer 127 diagn\u00f3sticos positivos en un total de 2.315 pruebas, los altibajos llaman la atenci\u00f3n.Igualmente, desde varias regiones y en algunas EPS se ha hablado de demoras en la entrega de resultados que cuantifican hasta en miles, lo que contrasta claramente con la respuesta que el Instituto Nacional de Salud (INS), en la que da cuenta de que a la fecha no presenta ning\u00fan tipo de retraso en los an\u00e1lisis.Seg\u00fan la directora del INS, Martha Ospina, despu\u00e9s de verificar sus bases de datos, todos los an\u00e1lisis se env\u00edan a las regiones, en donde, al parecer, existen demoras en los procesos para dar a conocer los resultados, sobre todo los negativos -que son la mayor\u00eda- a sus titulares o a sus aseguradores. Esto se pudo comprobar con casos concretos como en el departamento del Cauca, algunas EPS del subsidiado y el contributivo. A la fecha el INS ha realizado m\u00e1s de 46.000 pruebas PCR (moleculares), ha capacitado m\u00e1s de 20 laboratorios y ha determinado unos protocolos espec\u00edficos para tal fin. Sin embargo, de acuerdo con Beltr\u00e1n, esto demostrar\u00eda que hay una subutilizaci\u00f3n de la capacidad nacional de hacer estos an\u00e1lisis, lo que resulta parad\u00f3jico si se tiene en cuenta que todos los expertos piden aumentar las pruebas. A esto la directora del INS responde que esto puede estar influenciado por varias razones. Primero, porque existe una estrategia espec\u00edfica de tomar muestras en casos sintom\u00e1ticos y sospechosos sin realizar una b\u00fasqueda activa de los mismos.  A esto se suma que la cuarentena por s\u00ed misma disminuye la velocidad de contagio, por supuesto el n\u00famero de sospechosos, las muertes y las hospitalizaciones. Sin dejar de lado que tambi\u00e9n un porcentaje de muestras que se toman en las regiones llegan en condiciones no aceptables, mal embaladas y con deficiencias en rotulados y en fichas de notificaci\u00f3n.Ayer, por ejemplo, el INS, sin contar las que se realizan en los laboratorios habilitados, llev\u00f3 a cabo poco m\u00e1s de 300 pruebas. Para Luis Jorge Hern\u00e1ndez, doctor en Salud Publica y profesor de la Universidad de los Andes, urge detectar casos, identificar contactos y focos de infecci\u00f3n y aislarlos con miras a proyectar procesos post cuarentena. En ese sentido, Martha Ospina manifiesta que es el momento oportuno para iniciar la b\u00fasqueda poblacional que proyecta la aplicaci\u00f3n de pruebas PCR en 90.000 personas cada dos semanas. Para esto se plantea un protocolo que ampl\u00eda la toma en contactos de fallecidos, en todos los hospitalizados con enfermedad respiratoria, conglomerados espec\u00edficos y en personas que por criterio m\u00e9dico deben recibirlas.Esta estrategia se iniciar\u00e1 a partir del 21 de abril y ser\u00e1 complementada con pruebas r\u00e1pidas para determinar con  UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/que-esta-pasando-con-las-pruebas-del-nuevo-coronavirus-en-el-pais-484492", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Apareci\u00f3 el correo con el cual Taiw\u00e1n alert\u00f3 del coronavirus a la OMS", "contenido": " Las cosas parcen complicarse para la Organizaci\u00f3n Mundial para la Salud (OMS).\u00a0 A los se\u00f1alamientos del presidente Donald Trump sobre el supuesto mal manejo que le ha dado a la pandemia del coronavirus -lo que desencaden\u00f3 la suspensi\u00f3n de fondos por parte de Estados Unidos-., se une ahora un correo que probar\u00eda que Taiw\u00e1n s\u00ed hab\u00eda alertado sobre lo que estaba ocurriendo en China sin que la OMS hiciera algo. Aunque la OMS neg\u00f3 el pasado viernes haber recibido alguna alerta de Taiw\u00e1n, las autoridades de ese pa\u00eds decidieron revelar su contenido, paralelo al anuncio de Trump.El Centro para el Control de Enfermedades de Taiw\u00e1n sac\u00f3 un comunicado en el que revela que la comunicaci\u00f3n se envi\u00f3 31 de diciembre de 2019 y da otros detalles sobre su contenido. \u201cLos Centros para el Control de Enfermedades de Taiw\u00e1n se enteraron de fuentes en l\u00ednea de que hab\u00eda habido al menos siete casos de neumon\u00eda at\u00edpica en Wuhan, China. En China, el t\u00e9rmino \u2018neumon\u00eda at\u00edpica\u2019 se usa com\u00fanmente para referirse al SARS, una enfermedad transmitida entre humanos causada por el coronavirus\u201d, se\u00f1ala el comunicadoY agrega:\u00a0\"El 31 de diciembre de 2019, Taiw\u00e1n envi\u00f3 un correo electr\u00f3nico al punto focal del Reglamento Sanitario Internacional (RSI) de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), informando a la OMS sobre su comprensi\u00f3n de la enfermedad y tambi\u00e9n solicitando m\u00e1s informaci\u00f3n de la OMS\u201d. Pero la alerta fue a\u00fan m\u00e1s all\u00e1 y podr\u00eda complicar la situaci\u00f3n de la OMS.\u201cLos CDC de Taiw\u00e1n tambi\u00e9n se comunicaron con el Centro Chino para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades en un intento por obtener m\u00e1s informaci\u00f3n. Sin embargo, en respuesta a nuestras preguntas, el coordinador del RSI de la OMS solo respondi\u00f3 con un breve mensaje que dec\u00eda que la informaci\u00f3n de Taiw\u00e1n hab\u00eda sido enviada a colegas expertos; China solo proporcion\u00f3 un comunicado de prensa\u201d.Y el final es m\u00e1s contundente: \u201cAunque Taiw\u00e1n sospechaba firmemente que la transmisi\u00f3n de la enfermedad de persona a persona ya estaba ocurriendo en ese momento, no pudimos obtener la confirmaci\u00f3n a trav\u00e9s de los canales existentes. Por lo tanto, el d\u00eda en que se envi\u00f3 el correo electr\u00f3nico mencionado a la OMS, el gobierno de Taiw\u00e1n activ\u00f3 el control fronterizo mejorado y las medidas de cuarentena basadas en el supuesto de que la transmisi\u00f3n de persona a persona estuviera ocurriendo. Estas medidas incluyeron la detecci\u00f3n de pasajeros en vuelos desde Wuhan antes del desembarque\u201d. Taiw\u00e1n tambi\u00e9n se\u00f1ala que a mediados de enero enviaron expertos a Wuhan para indagar sobre la epidemia y las medidas de control que se estaban adoptando. Y confirmaron que la forma de neumon\u00eda podr\u00eda propagarse a trav\u00e9s de la transmisi\u00f3n de persona a persona.Hasta el momento la OMS no se ha pronunciado sobre los se\u00f1alamientos de Taiw\u00e1n. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/correo-con-el-cual-taiwan-alerto-del-coronavirus-a-la-oms-484536", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "As\u00ed va hoy el pico y g\u00e9nero en Bogot\u00e1 y el pico y c\u00e9dula en su ciudad", "contenido": " Este martes Colombia lleg\u00f3 a la cifra de 127 muertes por el nuevo coronavirus. El Ministerio de Salud, adem\u00e1s, report\u00f3 que a la fecha hay 2.979 contagios confirmados en 29 de los 32 departamentos del pa\u00eds.\u00a0Ante ese panorama, y aunque el Gobierno Nacional decret\u00f3 un aislamiento preventivo obligatorio \u2014el cual se extendi\u00f3 hasta el pr\u00f3ximo domingo 26 de abril a las 11:59 de la noche\u2014, varias ciudades del pa\u00eds han aplicado medidas adicionales para mitigar la propagaci\u00f3n del virus. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 se sabe de los 15 fallecimientos por coronavirus de este martes?) La mayor\u00eda aplic\u00f3 una medida de 'pico y c\u00e9dula'. Otras optaron el 'pico y g\u00e9nero'. Y en otros casos medidas m\u00e1s restrictivas como el 'pico, c\u00e9dula y g\u00e9nero'. Sin embargo, estas restricciones no aplican para quienes hagan parte de las 34 excepciones establecidas en el Decreto 531 del Gobierno Nacional, como personal m\u00e9dico, domiciliarios, personal bancario, entre otros.Lea a continuaci\u00f3n c\u00f3mo funcionar\u00e1n estas medidas hoy mi\u00e9rcoles 15 de abril en las principales ciudades del pa\u00eds.(Le sugerimos: En vivo, las \u00faltimas noticias del coronavirus en Colombia) Este mi\u00e9rcoles 15 de abril, de acuerdo con el Decreto\u00a0106\u00a0del 08 de abril, podr\u00e1n salir a la calle los hombres. Los hombres trans tambi\u00e9n podr\u00e1n circular, as\u00ed como las personas de g\u00e9nero no binario que hayan elegido los d\u00edas impares para acatar la medida.Recuerde que el 'pico y g\u00e9nero' permite a los habitantes de Bogot\u00e1 \u00fanicamente realizar actividades b\u00e1sicas, como abastecerse, comprar medicamentos en droguer\u00edas o sacar a su mascota por m\u00e1ximo 20 minutos. No aplica para quienes hagan parte de alguna de las excepciones que contempla la norma emitida por el Gobierno Nacional para la cuarentena. La rotaci\u00f3n del 'pico y c\u00e9dula' en Medell\u00edn este mi\u00e9rcoles 15 de abril permite que las personas cuyas c\u00e9dulas terminan en 2 o 3 pueden salir a abastecerse, realizar diligencias bancarias y notariales.\u00a0La medida aplica en todo el territorio municipal de Medell\u00edn, tanto en la zona urbana como la rural.En Antioquia, los municipios de Rionegro, La Ceja, El Retiro, Guarne y El Santuario unificaron su 'pico y c\u00e9dula'.\u00a0La rotaci\u00f3n, que aplica de ocho de la ma\u00f1ana a cuatro de la tarde, aplica este mi\u00e9rcoles para c\u00e9dulas terminadas en 4 y 5. En la capital del Valle del Cauca, la rotaci\u00f3n del 'pico y c\u00e9dula' aplica este mi\u00e9rcoles 15 de abril para c\u00e9dulas terminadas en 7, 8 y 9. Los habitantes de Cali cuyo documento finalice en alguno de esos tres n\u00fameros podr\u00e1n salir a abastecerse. Sin embargo, recuerde que el Decreto 0967 de 2020 se\u00f1ala que esta medida no aplica para compras en droguer\u00eda.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Defensor\u00eda apoya decreto que declara covid-19 como enfermedad laboral) A partir de este lunes 13 de abril rige una nueva medida unificada de \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 en el \u00e1rea metropolitana de Barranquilla\u00a0para mitigar la propagaci\u00f3n de covid-19. Es decir, a la capital del Atl\u00e1ntico se sumaron Soledad, Malambo, Galapa y Puerto Colombia a la aplicaci\u00f3n de la restricci\u00f3n. Para este mi\u00e9rcoles 15 de abril, aplica para c\u00e9dulas terminadas en\u00a07, 8 y 9. Recuerde, adem\u00e1s, que la medida permite salir \u00fanicamente para abastecerse, adelantar un tr\u00e1mite bancario o una diligencia m\u00e9dica. En cualquier caso, solo puede salir una persona por n\u00facleo familiar. En Cartagena se decret\u00f3 una restricci\u00f3n de 'pico, c\u00e9dula y g\u00e9nero' a partir del lunes 13 de abril. Para este mi\u00e9rcoles 15, la medida permite que \u00fanicamente los hombres (incluye hombres trans) con c\u00e9dulas terminadas en 9, 0, 4, 5 y 6 puedan salir entre las 6 de la ma\u00f1ana y las 4 de la tarde.De acuerdo con las autoridades, solo puede salir una persona por n\u00facleo familiar y la medida es exclusiva para abastecerse.\u00a0 Este mi\u00e9rcoles 15 de abril la medida de 'pico y c\u00e9dula' en Bucaramanga aplica para c\u00e9dulas terminadas en 5 y 6. Estos ciudadanos podr\u00e1n salir \u00fanicamente para ir a los bancos y cajeros autom\u00e1ticos; ir a comprar productos como alimentos, bebidas, medicamentos, dispositivos de aseo y limpieza, as\u00ed como mercanc\u00edas de ordinario consumo en la poblaci\u00f3n, y desplazarse para acceder al bono vital o subsidios del Estado.Por otro lado, solo se podr\u00e1 sacar a las mascotas a las calles en las franjas horarias: de 6:00 a.m. a 8:00 a.m., de 12:00 m. a 2:00 p.m. y de 5:00 p.m. a 8:00 p.m. En la capital del departamento del Meta las autoridades aplican el tradicional 'pico y placa' y un 'pico y c\u00e9dula' para controlar la circulaci\u00f3n de personas. Para este mi\u00e9rcoles 15 de abril, el 'pico y c\u00e9dula' aplica para c\u00e9dulas terminadas en 5 y 6. El 'pico y placa', entre tanto, aplica para veh\u00edculos particulares terminados en n\u00famero par. La medida permite salir a abastecerse o a adelantar un tr\u00e1mite bancario. Cabe aclarar, adem\u00e1s, que solo podr\u00e1 salir en su veh\u00edculo el d\u00eda que corresponde de manera simult\u00e1nea a su \u00faltimo d\u00edgito de la c\u00e9dula y su \u00faltimo n\u00famero de la placa. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/pico-y-genero-en-bogota-y-pico-y-cedula-en-otras-ciudades-del-pais-hoy-15-de-abril-484516", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Esta es la plata que hay que conseguir en Colombia por coronavirus", "contenido": " Est\u00e1 de moda decir que la soluci\u00f3n es que el Banco de la Rep\u00fablica haga uso de la figura que estableci\u00f3 la Constituci\u00f3n para otorgar financiamiento primario al gobierno en circunstancias excepcionales. Obtener el consenso de los siete miembros de su Junta Directiva no es el problema. Se trata de personas absolutamente id\u00f3neas y competentes que votar\u00e1n a favor de esa posibilidad si no hay una mejor alternativaaPero hay mejores opciones. La medicina nos ha ense\u00f1ado que los tratamientos deben procurar hacer el menor da\u00f1o colateral posible, y sobretodo no empeorar al paciente. Estamos mal, pero podr\u00edamos estar peor. El cuadro econ\u00f3mico que enfrenta el pa\u00eds empeorar\u00eda si los 74 billones de pesos que hoy tienen los fondos extranjeros en TES, m\u00e1s sus inversiones en papeles del sector privado, decidieran \u2013con simplemente oprimir una tecla- irse en estampida.De hecho, lo est\u00e1n haciendo masivamente en muchos pa\u00edses.(Le puede interesar:\u00a0Crisis de salud, \u00bfoportunidad para un cambio estructural?)Como lo dijo la directora-gerente del FMI el viernes pasado: \u201cEste a\u00f1o han salido 100 mil millones de d\u00f3lares de las econom\u00edas emergentes en b\u00fasqueda de activos m\u00e1s seguros. Es la salida de capitales m\u00e1s grande que hemos visto en la historia\u201d.  En Colombia, en medio de todo, los inversionistas nos han tratado bien. En marzo liquidaron posiciones por 700 millones de d\u00f3lares, que es una cifra manejable. Hemos mostrado seriedad y capacidad de hacer lo responsable cuando las circunstancias lo han exigido. Eso vale oro en momentos como el actual. Pero, como a nadie le gusta perder plata, estabilidad en el frente cambiario es indispensable para tenerlos tranquilos hacia adelante. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El FMI prev\u00e9 que la econom\u00eda de Colombia caiga 2,4 % este a\u00f1o)Una salida masiva de capitales nos pondr\u00eda en aprietos. En primer lugar, inducir\u00eda una fuerte devaluaci\u00f3n y, como efecto colateral, una mayor inflaci\u00f3n que le pondr\u00eda un freno a la inyecci\u00f3n de liquidez y la reducci\u00f3n de las tasas de inter\u00e9s por parte del Banco de la Rep\u00fablica.Adem\u00e1s, si los capitales extranjeros salen, en vez de entrar, se hace m\u00e1s dif\u00edcil financiar el d\u00e9ficit en la cuenta corriente \u2013que seguramente va a disminuir por cuenta de la ca\u00edda en la demanda, pero no va a desaparecer-.Sum\u00e9mosle a la ecuaci\u00f3n las necesidades de financiamiento del gobierno. Este a\u00f1o el gobierno ten\u00eda previsto obtener 3 mil millones de d\u00f3lares en el exterior (1.400 millones de d\u00f3lares a trav\u00e9s de emisiones de bonos y $1.600 millones de d\u00f3lares con la banca multilateral). Afortunadamente los bonos ya fueron colocados.\u00a0 Pero ahora la realidad es otra. No sabemos todav\u00eda cuanto va a costar enfrentar el Coronavirus y sus secuelas sobre la econom\u00eda. El gobierno estima una p\u00e9rdida de 20 billones de pesos en el recaudo. Haciendo c\u00e1lculos de servilleta para estimar a cuanto pueden ascender los gastos adicionales, entre los apoyos al sector de la salud, las transferencias de ingresos a los hogares, la capitalizaci\u00f3n del FNG y los est\u00edmulos durante la fase de reactivaci\u00f3n, podemos hablar de otros 20 billones de pesos. (Adem\u00e1s lea:\u00a0En riesgo 5.000 empleos en la industria de parques de diversiones)Esto quiere decir que es necesario conseguir nuevo financiamiento por 40 billones de pesos, de los cuales el gobierno ya obtuvo 15 billones de los ahorros del FAE y el Fonpet y 3 billones mediante la descapitalizaci\u00f3n de bancos de segundo piso. Es decir, hacen faltar\u00edan 22 billones de pesos, o 5.600 millones de d\u00f3lares. Si se duplican los desembolsos con el Banco Mundial, BID y CAF \u2013cosa que es factible pero que requiere poner mucha presi\u00f3n pues todos los pa\u00edses est\u00e1n pidiendo lo mismo-- se pueden obtener 1.600 millones de d\u00f3lares. En estas condiciones hacen falta 4.000 millones de d\u00f3lares.\u00a0 Tanto por el lado de la cuenta corriente como por el fiscal todos los caminos conducen a Washington, no a la Avenida Jim\u00e9nez con carrera s\u00e9ptima. La mejor f\u00f3rmula es que el FMI se los preste directamente al gobierno \u2013no al Banco de la Rep\u00fablica--. Para ello puede solicitar un aumento en la l\u00ednea de cr\u00e9dito flexible (LCF) de 10.700 millones de d\u00f3lares a 15.000 mil millones de d\u00f3lares, y de all\u00ed el Fondo le prestar\u00eda al gobierno, sin pasar por el banco central. Es totalmente posible. Pero quiz\u00e1s seria mejor que el gobierno solicite una l\u00ednea aparte y nueva al FMI, para no mezclar la LCF con las necesidades fiscales. En las circunstancias actuales, el Fondo podr\u00eda aprobarla sin imponer condiciones y en tiempo record, gracias nuestra excelente trayectoria. Esto le dar\u00eda mayor estabilidad a la econom\u00eda y, por ende, mayor tranquilidad a los inversionistas extranjeros. Es una salida que ayuda a mejorar al paciente, sin correr el riesgo de empeorarlo.MAURICIO C\u00c1RDENAS S.Ex ministro de HaciendaESPECIAL PARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/colombia-requiere-mas-plata-para-enfrentar-la-pandemia-de-la-que-se-ha-estimado-484518", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Competencia con los pa\u00edses ricos por los insumos, el reto", "contenido": " El reto m\u00e1s grande de Colombia en estos momentos en t\u00e9rminos del coronavirus es la competencia que est\u00e1 librando con los pa\u00edses m\u00e1s ricos por obtener recursos que son claves para enfrentar la mortal enfermedad. Eso dijo este martes el presidente Iv\u00e1n Duque durante una intervenci\u00f3n virtual organizada por el centro de pensamiento Atlantic Council para hablar sobre las acciones que ha venido adoptando su gobierno para lidiar con la pandemia.\u201cEl reto m\u00e1s grande que tenemos, y en particular para los pa\u00edses en desarrollo, es que estamos peleando por los mismos elementos para enfrentar la pandemia que necesitan los pa\u00edses ricos. Y es por eso que hemos tenido que ser muy inteligentes con los limitados recursos que poseemos y la raz\u00f3n por la que actuamos con rapidez con pol\u00edticas de distanciamiento social. De no haberlo hecho tendr\u00edamos 900.000 contagiados en Colombia y nuestro sistema de salud, totalmente colapsado\u201d, dijo el presidente colombiano.(Le puede interesar: \u00bfQue hace que Trump suspenda los fondos para la OMS?)Duque critic\u00f3 de paso la escasa cooperaci\u00f3n internacional que se est\u00e1 dando y la compar\u00f3 a otros momentos en la historia, como la Segunda Guerra Mundial, cuando los pa\u00edses trabajaron m\u00e1s de la mano para enfrentar una crisis que los afectaba a todos.Para ponerlo en contexto, el presidente mencion\u00f3 c\u00f3mo un solo estado de EE. UU., como Nueva York, ten\u00eda en la actualidad m\u00e1s de 7.000 camas para cuidados intensivos \u2013y quiere elevar ese n\u00famero a 30.000\u2013 cuando Colombia solo tiene 5.300.Seg\u00fan Duque \u201cel mundo entero est\u00e1 enfrentando una situaci\u00f3n nunca antes vista, pues adem\u00e1s de la pandemia hay una crisis del petr\u00f3leo, del comercio y de los mercados financieros. Pero la vuelve m\u00e1s compleja que todos estemos peleando por los mismos productos que ya de por s\u00ed est\u00e1n en escasez\u201d. En poco m\u00e1s de un mes, afirm\u00f3 Duque, la demanda global de respiradores pas\u00f3 de 55.000 unidades anuales a m\u00e1s de 2,4 millones. Y muchos de los pa\u00edses que los producen est\u00e1n prohibiendo su exportaci\u00f3n, pues primero tienen que atender las necesidades de sus ciudadanos.Y lo mismo estar\u00eda sucediendo con otros productos vitales, como los kits para realizar pruebas y los equipos de protecci\u00f3n personal (PPE) que necesitan los hospitales.(En otras noticias: La insostenible situaci\u00f3n en T\u00e1chira con el regreso de venezolanos)\u201cDebo ser franco. A nivel mundial hay mucho por hacer. Tenemos que encontrar una forma de cooperar para que se pueda atender las necesidades que tienen los pa\u00edses de ingresos medios o bajos de este tipo de elementos. Porque si no lo hacemos se va a dar una gran mortandad a nivel mundial\u201d, dijo el presidente.Duque tambi\u00e9n pidi\u00f3 que se dediquen todos los recursos que sean necesarios para acelerar el desarrollo de una vacuna o tratamiento para el coronavirus. Sin ellos, opin\u00f3 el mandatario, m\u00e1s del 50 por ciento de la poblaci\u00f3n del mundo terminar\u00e1 tarde o temprano expuesta a la enfermedad.En su intervenci\u00f3n, Duque hizo un resumen de las medidas tomadas por el gobierno y cuestion\u00f3 a quienes han tratado de sacar provecho pol\u00edtico al plantear el \u201cfalso dilema\u201d sobre si se debe privilegiar medidas para salvar vidas humanas o para reactivar la econom\u00eda.El presidente reiter\u00f3 que la fecha para el \u201cfin\u201d de la cuarentena sigue siendo el 26 de abril (31 mayo para estudiantes), pero que el retorno a la normalidad ser\u00e1 progresivo y comenzar\u00e1 por una reactivaci\u00f3n del sector productivo mientras se mantienen los l\u00edmites para todo tipo de actividades de corte social.La intervenci\u00f3n del presidente en el Atlantic Council \u2013centro de pensamiento basado en Washington\u2013 dur\u00f3 30 minutos durante los cuales solo contest\u00f3 preguntas de los organizadores.SERGIO G\u00d3MEZ MASERI\u00a0Corresponsal de EL TIEMPO Washington", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/que-dijo-ivan-duque-en-su-intervencion-ante-el-atlantic-council-484520", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El borrador del decreto que permitir\u00eda excarcelar hasta a 7000 presos", "contenido": " El Gobierno Nacional, tras m\u00e1s de\u00a0 20 d\u00edas de haberlo anunciado, tiene listo un borrador de decreto para reducir la poblaci\u00f3n carcelaria y sacar de los penales a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable frente al covid-19. La medida, seg\u00fan los c\u00e1lculos iniciales del Ministerio de Justicia, permitir\u00eda la salida a sus casas de entre\u00a0\u00a04.000 y 7.000 mil internos. El documento,\u00a0 que fue consultado con la Fiscal\u00eda General y el Consejo Superior de la Judicatura, establece que la poblaci\u00f3n carcelaria podr\u00e1 verse beneficiada con una medida de detenci\u00f3n domiciliaria transitoria, previo cumplimiento de algunos requisitos.Los beneficiarios de la excarcelaci\u00f3n ser\u00e1n mayores de 60 a\u00f1os, madres gestantes y lactantes, personas que padezcan enfermedades graves o en condici\u00f3n discapacidad, as\u00ed como quienes hayan sido condenados a penas menores de cinco a\u00f1os y que hayan cumplido el 40 por ciento de la pena. El beneficio ser\u00eda por seis meses. Al t\u00e9rmino de ese tiempo, tendr\u00edan que regresar a los centros de reclusi\u00f3n a seguir cumpliendo sus medidas de aseguramiento intramurales. Este plazo se podr\u00eda prorrogar por otros seis meses seg\u00fan el avance la emergencia.El decreto igualmente beneficia a quienes no hayan podido acceder a la libertad condicional por no tener dinero para pagar la cauci\u00f3n y a quienes se encuentren detenidos en estaciones de Polic\u00eda y Unidades de Reacci\u00f3n Inmediata (URI) y cumplan con los requisitos establecidos. No ser\u00e1n\u00a0 beneficiadas personas vinculadas con delitos de lesa humanidad, delitos cometidos contra ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes-especialmente sexuales-, delitos de corrupci\u00f3n, terrorismo, narcotr\u00e1fico, entre otros, y personas que se hayan acogido a la justicia transicional.El borrador de decreto establece que, durante su vigencia y cuando una persona sea capturada, se dar\u00e1 prioridad a la casa por c\u00e1rcel por encima de la medida de aseguramiento intramural para evitar que m\u00e1s personas sigan llegando a los penales. Igualmente se\u00f1ala que si el beneficiado incumple su detenci\u00f3n domiciliaria perder\u00e1 esa garant\u00eda y se expedir\u00e1 una orden de captura para que regrese a prisi\u00f3n.La verificaci\u00f3n del cumplimiento de la casa por c\u00e1rcel ser\u00e1 supervisada por el Inpec, que tambi\u00e9n tendr\u00e1 que elaborar los listados de las personas que cumplen con los requisitos para entregarlos a los jueces de ejecuci\u00f3n de penas que ser\u00e1n los encargados de emitir las boletas de excarcelaci\u00f3n.Una vez se d\u00e9 la orden, el Inpec se encargar\u00e1 del traslado del interno a su residencia, para lo cual podr\u00e1 pedir apoyo de la Fiscal\u00eda y la Polic\u00eda. El decreto se\u00f1ala que se debe garantizar que quienes salgan sean afiliados al Sisb\u00e9n para que puedan tener atenci\u00f3n m\u00e9dica.Vencido el tiempo de vigencia del decreto, los internos tendr\u00e1n cinco d\u00edas h\u00e1biles para presentarse ante los jueces de control de garant\u00edas quienes definir\u00e1n si ya cumplieron sus penas o deben regresar a prisi\u00f3n a seguir descontando tiempo de la sentencia. El decreto es una de las medidas de emergencia que contempla el Gobierno para evitar el incremento de contagiados por el nuevo coronavirus y teniendo en cuenta la dram\u00e1tica situaci\u00f3n de hacinamiento en los establecimientos carcelarios del pa\u00eds, que a febrero de 2020 era de 53,7%. Actualmente, la capacidad penitenciaria del pa\u00eds es de 80.763 cupos. Sin embargo, la poblaci\u00f3n reclusa es de 124.105 personas privadas de la libertad.Ese sobrecupo, sumado a las precarias condiciones de salubridad de la mayor\u00eda de los establecimientos del pa\u00eds han creado unas condiciones dif\u00edciles donde el virus podr\u00eda esparcirse r\u00e1pidamente y poner en peligro cientos de vidas. De hecho, la alarma se desat\u00f3 esta semana cuando en la C\u00e1rcel de Villavicencio se report\u00f3 la muerte de dos presos fallecidos y uno hospitalizado por covid-19. Pero lo m\u00e1s preocupante es que el gobernador de Meta Juan Guillermo Zuluaga asegur\u00f3 que hay\u00a0 15 nuevos casos en ese establecimiento carcelario. Y si bien est\u00e1n aislados, la situaci\u00f3n es delicada.La c\u00e1rcel de Villavicencio es una de las 20 que mayor \u00edndice de sobrepoblaci\u00f3n tiene. Actualmente, reporta capacidad para 899 presos, pero su poblaci\u00f3n interna es de\u00a0 1814, lo que equivale a un 101,8% de hacinamiento, de acuerdo a estad\u00edsticas del Inpec. La situaci\u00f3n, ha despertado protestas y motines en las c\u00e1rceles de pa\u00eds y amenaza con tensionar m\u00e1s la ya dif\u00edcil situaci\u00f3n que se vive intramuros. La m\u00e1s violenta de las protestas hasta ahora ocurri\u00f3 el pasado 21 de marzo.\u00a0 Esa noche de s\u00e1bado, internos de varias c\u00e1rceles del pa\u00eds comenzaron una protesta, al parecer coordinada, en contra de las medidas que las autoridades han tomado hasta el momento para contener el contagio de coronavirus (covid-19).\u00a0La situaci\u00f3n se sali\u00f3 de control en la c\u00e1rcel Modelo de Bogot\u00e1, donde los disturbios dejaron al menos 23 personas muertas.\u00a0Esto oblig\u00f3 al Gobierno a decretar la emergencia carcelaria en todo el pa\u00eds.\u00a0Esta medida permite que el Gobierno tome acciones m\u00e1s inmediatas de cara a la situaci\u00f3n sanitaria y de hacinamiento que hay en los penales.Como parte de ello, se redact\u00f3 el decreto que, en palabras recientes de la ministra Cabello, no pretende terminar con la larga historia de hacinamiento en el pa\u00eds, sino contener el virus.\u00a0\u201cSabemos que las medidas, si se toman, no van a ser las que todos quieren. Repito, si se toman, algunos van a decir que son muy suaves; no vamos a tener una opini\u00f3n de consenso o aprobaci\u00f3n, y no puedo en este momento buscar un consenso total\u201d, dijo en su momento la alta funcionaria.REDACCI\u00d3N JUSTICIA Y EL TIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/el-borrador-del-decreto-que-permitiria-excarcelar-hasta-a-7000-presos-484526", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Colegios y padres de familia, enfrentados por clases virtuales", "contenido": " Hace exactamente un mes el presidente Iv\u00e1n Duque orden\u00f3 la suspensi\u00f3n de clases presenciales en todos los colegios del pa\u00eds como prevenci\u00f3n contra el coronavirus, medida que, de momento, fue extendida hasta el pr\u00f3ximo 31 de mayo.Un mes en el que se han logrado avances tanto en las instituciones p\u00fablicas como privadas, pero que a la fecha contin\u00faa dejando serias inconformidades en los padres de familia, quienes a menudo se muestran descontentos con la calidad de la educaci\u00f3n recibida por sus hijos. La orden dada por el Ministerio de Educaci\u00f3n para atender esta emergencia era que los colegios crearan estrategias para que los alumnos de todas las edades desarrollaran sus cursos desde casa. Una tarea tit\u00e1nica que claramente implica serios retos como el acceso a la tecnolog\u00eda y un cambio total en la metodolog\u00eda de ense\u00f1anza.De esta forma, las instituciones han echado mano de todo tipo de recursos como clases por videoconferencias, enviar trabajos por correo electr\u00f3nico o, incluso, hacer uso de plataformas en l\u00ednea, tanto propias como gratuitas. En el caso de los colegios p\u00fablicos, por ejemplo, se puso a disposici\u00f3n la plataforma \u2018Aprende en Casa\u2019, del Ministerio, en la cual se suben contenidos para todos los grados y permite a los profesores realizar planes de trabajo. Solo esta herramienta ha permitido en Bogot\u00e1 que 791.000 estudiantes contin\u00faen las clases en los hogares.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Lo que piensan los padres afecta el desempe\u00f1o acad\u00e9mico de sus hijos)En instituciones del estado, las gu\u00edas f\u00edsicas y el acompa\u00f1amiento virtual son las metodolog\u00edas m\u00e1s elegidas por los docentes en todos los ciclos: preescolar (69,6 %), primaria (75,6 %), secundaria (69,6 %) y educaci\u00f3n media (57,6 %). Por su parte, el 40,5 por ciento de los colegios p\u00fablicos han implementado estrategias totalmente virtuales \u00fanicamente.Los colegios privados gozan de mayor autonom\u00eda en el proceso y pueden dise\u00f1ar su modelo virtual y a distancia como prefieran (usando las herramientas del estado o las privadas), pero garantizando la calidad en sus contenidos. Y si bien hay casos exitosos, es precisamente ese punto, el de la calidad, el que ha causado inconformidad en los padres de familia. \"Lo que hace la profesora es dejar trabajos por WhatsApp. Es decir, no hay clases. Esto es un problema porque dudo que est\u00e9 aprendiendo por hacer sopas de letras, colorear y llenar crucigramas. Ella est\u00e1 ya en segundo de primaria y hay temas que deber\u00eda estar aprendiendo y no lo hace\u201d, asegura Andrea Gonz\u00e1lez, madre de una ni\u00f1a de siete a\u00f1os en la localidad de Kennedy, de Bogot\u00e1.Dice que las jornadas han sido m\u00e1s largas de lo habitual porque no solo debe ocuparse de su empleo sino del estudio de su hija. Menciona que no cree que la menor est\u00e9 aprendiendo mucho con el modelo ideado por el colegio.Esta es tan solo una de las quejas que se tienen actualmente al respecto. Padres de todos los estratos sociales, en instituciones p\u00fablicas o privadas, se han pronunciado una y otra vez alegando una seria reducci\u00f3n en la calidad de la educaci\u00f3n que reciben los ni\u00f1os y adolescentes del pa\u00eds.Jenifer Cifuentes, madre de una ni\u00f1a de seis a\u00f1os en la ciudad de Medell\u00edn es una de ellas: \"No s\u00e9 si se entienda c\u00f3mo tratar la educaci\u00f3n virtual con los ni\u00f1os peque\u00f1os. Los profesores del colegio ahora solo se dedican a hacer videoconferencias y hacerlos copiar dictados. En ni\u00f1os peque\u00f1os no funciona porque no aprenden y se distraen. La excusa es que las dem\u00e1s actividades se van a hacer solo cuando regresen al colegio. Pagamos por unos libros costosos que los profesores ya ni revisan. Internet tiene tanta cosa para aprender y lo \u00fanico que hacen es hacerlos copiar en un cuaderno frente a la c\u00e1mara\".Y a\u00f1ade: \"En nuestro caso pasaron de ocho clases que ten\u00edan al d\u00eda a solo cinco porque los pap\u00e1s teletrabajan. Ah\u00ed de entrada ya es menor la carga horaria, es decir, estamos pagando lo mismo para que estudie menos y solo la hagan copiar\". Marcelo Piedrahita, padre de tres hijos que estudian en un colegio campestre en el municipio de Cota tambi\u00e9n se mostr\u00f3 inconforme, pero, al contrario de los otros casos por la sobrecarga: \u201cMi esposa y yo hemos tenido muchos problemas no solo con el modelo sino con los mismos profesores, porque piensan que, como los muchachos est\u00e1n en la casa, hay que saturarlos de trabajo. A veces terminan hasta las ocho o nueve de la noche, y les ponen horas de entrega antes de medio d\u00eda\u201d. Comenta que no los califican \u201cporque piensan que se la pasaron perdiendo el tiempo durante el d\u00eda, pero yo les he hecho seguimiento y eso no es cierto, es que lo que hicieron fue duplicar la carga. Son ni\u00f1os y adolescentes que ya no tienen tiempo libre, y eso les afecta\u201d.Estas inconformidades han llevado a que incluso se tomen medidas legales, como en el Gimnasio Brit\u00e1nico de Ch\u00eda, donde un grupo de 167 padres interpuso un derecho de petici\u00f3n en el que, entre otras cosas, se pide un descuento al valor de la pensi\u00f3n porque \u201cel servicio virtual para nuestros hijos no est\u00e1 cumpliendo con el principal objetivo del servicio que es educaci\u00f3n con calidad, al punto que nuestro tiempo de trabajo en casa se ha visto perjudicado, ya que no hay directrices claras sobre la utilizaci\u00f3n de las herramientas gratuitas que propone el colegio\u201d. EL TIEMPO consult\u00f3 con un rector de una instituci\u00f3n privada que prefiri\u00f3 no revelar su nombre, quien asegur\u00f3 que \"el problema est\u00e1 en los modelos que se est\u00e1n aplicando. Los colegios y profesores no hemos sabido pasar a un modelo virtual. Algunos creen que es lo mismo a dar clases frente a una c\u00e1mara y otros que se trata de sobrecargar a los ni\u00f1os de trabajos en casa\". Sin embargo, se\u00f1al\u00f3 que no se puede esperar que la virtualidad se aplique sin problemas en tan corto tiempo: \u201cEl proceso de transici\u00f3n no va a ser de la noche a la ma\u00f1ana, y dudo que un mes sea suficiente. Se cometer\u00e1n errores. Los colegios estamos aprendiendo a trabajar a distancia, para nosotros tambi\u00e9n fue algo nuevo, La cuesti\u00f3n es que deben estar abiertos a hacer los ajustes necesarios en el menor tiempo posible\u201d. MATEO CHAC\u00d3NREDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/colegios-y-padres-de-familia-enfrentados-por-clases-virtuales-484434", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Mientras que las mujeres mercan en 15 minutos, los hombres en 45", "contenido": " El segundo d\u00eda de \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 en Bogot\u00e1 raj\u00f3 a los hombres que salieron, pese a que hoy les correspond\u00eda estar en casa, y revel\u00f3 sobre qui\u00e9nes pesa la econom\u00eda del cuidado: decenas de mujeres que se vieron en los barrios, abasteci\u00e9ndose.Este martes se impusieron 610 comparendos a hombres que fueron sorprendidos en las calles incumpliendo la medida de pico y g\u00e9nero, propuesta por la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 para reducir las concentraciones de personas en las calles para actividades vitales.\u00a0 \u201cLamentablemente los hombres no fuimos los m\u00e1s disciplinados en el cumplimiento de la medida. Hoy (este martes) se impusieron 610 comparendos a hombres mientras que ayer s\u00f3lo fueron 104 a mujeres. Casi 6 veces m\u00e1s indisciplinados\u201d, report\u00f3 Luis Ernesto G\u00f3mez, secretario de Gobierno, a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter. La multa por evadir la cuarentena puede costar 936.000 pesos, aunque en este d\u00eda la Polic\u00eda hizo sanciones sociales a algunos hombres. CityTv capt\u00f3 c\u00f3mo a algunos se les entregaba una papaya en alusi\u00f3n a 'No dar \u2018papaya\u2019 al coronavirus'. Por otra parte, el panorama este martes fue casi el mismo en varios puntos de la ciudad: filas y filas de mujeres en supermercados, droguer\u00edas y bancos. Varias regresaban a casa con enormes bolsas de comida al hombro. El asunto no se queda en una percepci\u00f3n. Seg\u00fan la Secretar\u00eda de Gobierno, Fenalco Bogota report\u00f3 que \u201clas mujeres tardaron 15 minutos mercando y los hombres 45, en promedio\u201d. M\u00e1s all\u00e1 de la an\u00e9cdota y de que, en efecto, se han reducido las concentraciones en supermercados, el asunto confirma que las labores de cuidado recaen sobre las mujeres. Lo m\u00e1s preocupante no es solo el desequilibrio de la carga entre hombres y mujeres, sino el hecho de que el cuidado no es reconocido ni remunerado en la mayor\u00eda de las ocasiones.Cifras de la Alcald\u00eda documentan que \u201cde 15 horas de trabajo al d\u00eda de las mujeres. 9 de cada 10 dedica al trabajo dom\u00e9stico y cuidado sin remuneraci\u00f3n 5 horas 30 minutos (cuando el pago ser\u00eda 18% del PIB)\u201d. De hecho, esa fue una de las razones que motiv\u00f3 a algunos pa\u00edses a levantar el 'pico y g\u00e9nero'. Ese fue el caso de Per\u00fa, donde la autoridad reconoci\u00f3 que los d\u00edas en que las mujeres ten\u00edan permitido salir, se detectaban concentraciones considerables. La norma regula las salidas a abastecimiento b\u00e1sico, diligencias banacarias y tr\u00e1mites en notar\u00edas. recuerde que funciona as\u00ed:\u00a0D\u00edas pares: Salen las mujeresD\u00edas impares: Salen los hombresSi usted vive solo/a y tiene mascota, puede sacarla 20 minutos independinetemente del pico y g\u00e9nero.\u00a0Tenga en cuenta que la norma no aplica si tiene que trabajar (y su trabajo est\u00e1 contemplado entre las excepciones de la cuarentena), tiene que ir al m\u00e9dico o si asiste a menores de edad o a mayores de 70 a\u00f1os.\u00a0 La medida de \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 caus\u00f3 confusi\u00f3n esta madrugada en Corabastos donde, de puertas para adentro, hasta este martes, funcion\u00f3 el \u2018pico y c\u00e9dula\u2019. Trabajadores y compradores resultaron afectados por el cruce de medidas. Coteros no lograron entrar por estar en restricci\u00f3n por el \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 del Distrito y algunas mujeres, a pesar de poder salir hoy por la medida de la alcald\u00eda, no pod\u00eda entrar por tener su c\u00e9dula en el \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 de la central de abastos. Ante las complicaciones, Corabastos decidi\u00f3 suspender el \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 y adherirse, en su lugar, al \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 del Distrito. BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/los-hombres-se-rajaron-en-el-segundo-dia-de-pico-y-genero-en-bogota-484500", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Van 4 ni\u00f1os muertos en campos minados este a\u00f1o", "contenido": " La muerte de menores de edad en medio de un bombardeo de las Fuerzas Militares a un campamento de las disidencias de las ex-Farc desat\u00f3 a finales de 2019 una controversia nacional e internacional.Sin embargo, no ha trascendido que, en lo corrido del a\u00f1o, 4 ni\u00f1os han muerto y 6 m\u00e1s han resultado heridos como v\u00edctimas de las llamadas minas antipersonas, que se cre\u00edan erradicadas en Colombia. EL TIEMPO accedi\u00f3 a registros oficiales y estableci\u00f3 que tan solo en los tres primeros meses del 2020, los campos minados ya les han quitado la vida a siete personas y dejado heridas a otras 30 (civiles y uniformados), varias de ellas con partes de sus cuerpos mutiladas. Fuentes del Gobierno confirmaron el n\u00famero de menores muertos y heridos. Adem\u00e1s, se\u00f1alaron que desde que se llevan registros (1990) han muerto 255 menores por causa de estas minas.\u201cEllos deber\u00edan estar con sus familias y no enterrados o con sus cuerpos incompletos\u201d, les dijo a reporteros de este diario el comisionado de Paz, Miguel Ceballos.  La cifra oficial difiere con la revelada a comienzos de abril por el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja (CICR). Seg\u00fan el ente internacional, este a\u00f1o van 118 v\u00edctimas de minas y otros artefactos explosivos: 83 civiles y 17 menores, mientras que 35 son miembros de la Fuerza P\u00fablica o de grupos armados ilegales. De hecho, aunque no discrimina entre muertos y heridos, dice que el balance parcial de 2020 es el peor de los tres \u00faltimos a\u00f1os, con un incremento del 45,6 por ciento de lesionados.Seg\u00fan el Gobierno, el a\u00f1o pasado se registraron 111 v\u00edctimas; en 2018, el saldo fue 178.Ambas cifras son alarmantes si se tiene en cuenta que en 2017 hubo tan solo 57 casos.Ceballos explic\u00f3 que la diferencia de cifras con el Comit\u00e9 de la Cruz Roja radica en que el Estado colombiano certifica una v\u00edctima luego de un concejo de seguridad local, con presencia del personero municipal, requisito establecido en la Ley de v\u00edctimas de 2011 y que acoge lo estipulado en la Convenci\u00f3n de Otawa. El prop\u00f3sito es establecer una ruta de atenci\u00f3n para el herido o para la familia de la v\u00edctima fatal. Los 37 casos de v\u00edctimas de minas que el Gobierno ha documentado este a\u00f1o \u201313 de ellas solo en el mes de marzo\u2013 est\u00e1n en municipios de Nari\u00f1o (16), Antioquia (12), Norte de Santander (4), Cauca (3) y Bol\u00edvar (2); regiones donde despu\u00e9s del proceso de paz con las Farc el narcotr\u00e1fico continu\u00f3 activo.Aunque en el informe no se establecen responsables, s\u00ed se se\u00f1ala que organizaciones criminales como el Eln, el \u2018clan del Golfo\u2019 y las disidencias de las Farc siguen sembrando estos artefactos en varios departamentos para controlar sus narcocultivos y frenar el avance de la Fuerza P\u00fablica, que las combate en medio de la emergencia sanitaria.\u201cEl Gobierno y toda la sociedad les exigen al Eln, al \u2018clan del Golfo\u2019, a los \u2018Caparrapos\u2019 y las disidencias de las Farc, incluyendo las de \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019 y \u2018Santrich\u2019, que dejen de sembrar estos artefactos\u201d, enfatiz\u00f3 Ceballos. Y tambi\u00e9n pidi\u00f3 que liberen a los secuestrados que tienen en su poder y que regresen a los menores que han reclutado ilegalmente. EL TIEMPO estableci\u00f3 que dos de los cuatro ni\u00f1os que han perdido la vida en campos minados este a\u00f1o viv\u00edan en zona rural de Frontino, Antioquia. Sus decesos se registraron en marzo, muy cerca del resguardo ind\u00edgena Murry Pantano, y una de estas v\u00edctimas era una menor ind\u00edgena. Los otros dos fallecimientos de menores ocurrieron en Nari\u00f1o: uno, a pocos kil\u00f3metros del casco urbano de Mag\u00fc\u00ed (en enero); y el otro, en zona rural Roberto Pay\u00e1n (en febrero). Ambos ni\u00f1os eran afrodescendientes.Este diario tambi\u00e9n encontr\u00f3 entre los registros de v\u00edctimas el caso de un cuidador de animales, quien en el municipio de Arenal, en Bol\u00edvar, perdi\u00f3 su pie derecho y una parte de la pierna tras caer en un campo minado mientras mov\u00eda ganado. Su compa\u00f1ero de faena tambi\u00e9n termin\u00f3 herido, aunque no mutilado.Adem\u00e1s, hall\u00f3 el caso de un uniformado que hac\u00eda parte de un escuadr\u00f3n de erradicaci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito, quien en zona rural de Taraz\u00e1, Antioquia, falleci\u00f3 en febrero pasado mientras dirig\u00eda una de estas operaciones. En las mismas circunstancias result\u00f3 herido otro soldado. Por la crueldad de estos hechos, y ante la inminencia de que haya m\u00e1s mutilados y muertos por las minas, desde el 4 de abril \u2013d\u00eda Internacional de la Sensibilizaci\u00f3n contra las Minas Antipersonal\u2013 se comenzaron a potenciar una serie de campa\u00f1as de prevenci\u00f3n y concientizaci\u00f3n sobre el impacto que dejan estos artefactos.De hecho, estas campa\u00f1as est\u00e1n siendo apoyadas por la Cruz Roja y buscan evitar que el pa\u00eds regrese a \u00e9pocas oscuras del conflicto armado, cuando los muertos y heridos por las minas se llegaron a contar por centenares. Seg\u00fan el balance total, en 30 a\u00f1os (desde 1990) se contabilizan 11.841 v\u00edctimas, que ubican a Colombia en el segundo puesto del ranking de pa\u00edses con m\u00e1s afectados por campos minados a nivel mundial. Entre 2003 y 2020, el Ej\u00e9rcito Nacional ha neutralizado \u2013destruido o activado de manera controlada\u2013 270.041 artefactos explosivos de este tipo. En el pa\u00eds se han registrado en los \u00faltimos 30 a\u00f1os 11.841 v\u00edctimas de minas antipersonas. Y, seg\u00fan la radiograf\u00eda del Gobierno \u2013que se consolida desde 1990\u2013, 7.169 de esas v\u00edctimas eran uniformados de la Fuerza P\u00fablica, mientras que las otras 4.672 eran civiles. Adem\u00e1s, se estableci\u00f3 que 2.303 de todas las v\u00edctimas murieron directamente en el campo minado, incluyendo a 255 ni\u00f1os que han fallecido por minas en estos 30 a\u00f1os. El Gobierno tambi\u00e9n aclar\u00f3 que estos registros se basan en lo establecido en la Convenci\u00f3n de Otawa, que no incluye los llamados artefactos explosivos improvisados. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/van-4-ninos-muertos-en-campos-minados-este-ano-484522", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Abec\u00e9: c\u00f3mo solicitar la devoluci\u00f3n de saldos de declaraci\u00f3n de renta", "contenido": " Dentro de los mecanismos para darles alivio a los contribuyentes durante el estado de emergencia econ\u00f3mica por el coronavirus, la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales (Dian) estableci\u00f3 un esquema de devoluciones y/o compensaciones de los saldos  a favor del impuesto de renta y del impuesto sobre las ventas.Seg\u00fan la entidad, hay dos opciones para este fin y tres puntos a tener en cuenta para todo el proceso.(Lea tambi\u00e9n: El FMI prev\u00e9 que la econom\u00eda de Colombia caiga 2,4 % este a\u00f1o) Est\u00e1 habilitado para contribuyentes que cuenten con firma electr\u00f3nica. Si el contribuyente decide presentar su solicitud de devoluci\u00f3n con garant\u00eda, requiere enviarla a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico de la Direcci\u00f3n Seccional que le corresponda y en la referencia del correo electr\u00f3nico debe escribir el n\u00famero de asunto que le arroj\u00f3 la solicitud virtual.Descargue abajo las direcciones electr\u00f3nicas de las seccionales: De acuerdo con la Dian, esta opci\u00f3n aplica para las solicitudes de devoluci\u00f3n y/ocompensaci\u00f3n de saldos a favor en renta y ventas de solicitantes que no cuentan con mecanismo de firma electr\u00f3nica, para IVA a constructores de vivienda de inter\u00e9s social e inter\u00e9s social prioritaria, IVA e INC a diplom\u00e1ticos, embajadas y organismos internacionales; IVA a instituciones oficiales de educaci\u00f3n superior y para los pagos en exceso y de lo no debido tributarios y aduaneros.Si se va a realizar una solicitud a las Direcciones Seccionales de Impuestos de Bogot\u00e1, Grandes Contribuyentes, Cali, Medell\u00edn y Bucaramanga, se debe programar una cita, previamente al env\u00edo de la solicitud, a trav\u00e9s del portal web de la DIAN dando clic en https://agendamientodigiturno.dian.gov.co/ Y para radicar las solicitudes de devoluci\u00f3n o compensaci\u00f3n en las dem\u00e1s  direcciones seccionales de la DIAN en el pa\u00eds, no se requiere cita previa para el env\u00edo de los documentos. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/coronavirus-como-pedir-la-devolucion-de-saldos-de-declaracion-de-renta-484140", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'Saldo a favor de contribuyentes que ser\u00e1 devuelto es $ 2,3 billones'", "contenido": " Jos\u00e9 Andr\u00e9s Romero, director de la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales (Dian), explica c\u00f3mo ser\u00e1 la devoluci\u00f3n de los excedentes de impuesto de renta a los contribuyentes colombianos, pero advierte que no todos hacen la solicitus de esos recursos. \u00bfCu\u00e1nto dinero podr\u00eda regresar a los contribuyentes?Se estima que los saldos a favor susceptibles de devoluci\u00f3n, registrados en las declaraciones de renta al 30 de mayo, ascienden 2,3 billones de pesos. No obstante, es necesario hacer claridad que no todos los contribuyentes los solicitan en devoluci\u00f3n, ya pueden optar por la posibilidad de imputarlos a periodos siguientes.(Le puede interesar:\u00a0Banco de la Rep\u00fablica liberar\u00e1 otros $ 9 billones al mercado)\u00bfA cu\u00e1ntas empresas y personas beneficiar\u00eda?Los saldos a favor susceptibles de devoluci\u00f3n corresponden a aproximadamente 140.000 empresas y a 1\u2019310.000 personas naturales. Reitero que no todos los contribuyentes optan por solicitar sus saldos a favor.\u00bfCu\u00e1nto tardar\u00e1 el proceso para los de riesgo alto?El decreto legislativo tambi\u00e9n contempla la posibilidad de efectuar la devoluci\u00f3n a los dem\u00e1s contribuyentes, es decir, aquellos calificados con perfil de riesgo alto, en 15 d\u00edas h\u00e1biles y estas devoluciones ser\u00e1n objeto de auditor\u00eda posterior. Existir\u00e1 un menor n\u00famero de contribuyentes que definitivamente requieran una auditor\u00eda antes de la devoluci\u00f3n. \u00bfQuienes la pidan quedan en desventaja para la declaraci\u00f3n del a\u00f1o gravable 2019?Las medidas no representan desventaja alguna frente a las declaraciones de impuestos del a\u00f1o gravable 2019, por cuanto en dicha vigencia fiscal no se presentaron circunstancias graves que afectaran el normal desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds.Las personas naturales que tengan saldos a favor generados en la declaraci\u00f3n de renta del a\u00f1o gravable 2018 y consideren que se les originar\u00e1 valor a pagar en su declaraci\u00f3n del a\u00f1o gravable 2019 por haber solicitado su saldo a favor al amparo del decreto legislativo tienen la opci\u00f3n de no solicitarlo y arrastrarlo a la declaraci\u00f3n.Por: Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/estos-son-los-recursos-que-le-devolvera-la-dian-a-los-contribuyentes-por-el-covid-19-484530", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Solo el 3,6 % de las empresas bogotanas operan al 100 % de capacidad", "contenido": " As\u00ed como la cuarentena les ha permitido a algunas empresas adaptarse a nuevos modelos de operaci\u00f3n, como el teletrabajo, otras no han podido funcionar porque no son consideradas vitales en la actual emergencia por el nuevo coronavirus y, por lo tanto, no se encuentran exentas de las restricciones establecidas. En este \u00faltimo grupo est\u00e1 la gran mayor\u00eda de unidades productivas, muchas de las cuales o han tenido que suspender parte o muy buena parte de sus actividades o simplemente cerrar temporalmente.(Le puede interesar:\u00a0Cierran la UCI del Centro Policl\u00ednico del Olaya por brote de covid-19)\u00a0Un sondeo de la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1 con 449 empresas de la ciudad y de la regi\u00f3n, realizado entre el 3 y el 13 de abril, revela que solo el 3,6 % de las compa\u00f1\u00edas est\u00e1n trabajando al ciento por ciento de su capacidad. Pero, por el contrario, menos de un tercio lo hacen al 10 % y un poco m\u00e1s de una carta parte no est\u00e1n activas. Como consecuencia de esto, m\u00e1s de 72 % de las empresas reporta una reducci\u00f3n en sus ventas, que en promedio puede ser hasta de 60 %. Solo para un 11,4 % se subieron.La consulta de la C\u00e1mara de Comercio no solo muestra un panorama de lo que hoy est\u00e1n viviendo muchas de las empresas bogotanas y de la regi\u00f3n, sino tambi\u00e9n revela otro hecho no menos preocupante. La gran mayor\u00eda no tiene la solvencia para sostener los empleos. Para un tercio de las compa\u00f1\u00edas consultadas disminuy\u00f3, y menos de una d\u00e9cima parte se\u00f1ala que aument\u00f3. Pero, adem\u00e1s, un 17,4 % indica que puede cumplir con la n\u00f3mina durante ocho semanas (dos meses) y un 23,5 solo hasta 4 semanas. Un 5 % no puede ni ocho d\u00edas y apenas el 1,8 % dice estar en condiciones de garantizar la n\u00f3mina durante todo un a\u00f1o.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Mientras que las mujeres mercan en 15 minutos, los hombres en 45)Ante estos datos, el presidente de la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1, Nicol\u00e1s Uribe Rueda, expres\u00f3 que la principal preocupaci\u00f3n de los empresarios es que las ayudas de los gobiernos Nacional, Departamental y Distrital lleguen con urgencia no solo a las poblaciones m\u00e1s vulnerables y al sector salud, sino tambi\u00e9n a las empresas, porque si no en el medio y largo plazo se va a ver afectado el empleo, con los efectos sociales que eso pueda tener m\u00e1s adelante.\u201cCada vez son menos las empresas con capacidad de solventar de manera independiente las obligaciones de n\u00f3mina, cr\u00e9dito y dem\u00e1s, como arriendos, contratos y proveedores... Eso va poniendo m\u00e1s tensi\u00f3n y eso se va a transmitir a una serie de demandas, preocupaciones y, por supuesto, a la tensi\u00f3n social\u201d, dijo Uribe, quien agrega que \u201ces urgente dotar cuanto antes de liquidez a las empresas, ayudarlas a diferir sus costos durante dos o tres a\u00f1os\u201d. El Gobierno Nacional ha anunciado garant\u00edas en cr\u00e9ditos con el fin de que las empresas mantengan su actividad y conserven los empleos. De hecho, el pasado fin de semana, el Ministerio de Hacienda anunci\u00f3 un nuevo paquete de medidas, entre las cuales est\u00e1n la ampliaci\u00f3n del 50 al 80 % de las garant\u00edas a los empr\u00e9stitos, la suspensi\u00f3n del pago de los aportes a pensiones durante tres meses y garantiz\u00f3 las n\u00f3minas, tambi\u00e9n por el mismo lapso, para los empleados de hasta de 5 millones de pesos de las micro, peque\u00f1as y medias empresas.(Adem\u00e1s lea:\u00a0'Nosotros no estamos cobrando ning\u00fan alquiler por Corferias')De hecho, este sector ha sido el m\u00e1s golpeado en la actual crisis, seg\u00fan Uribe. Ellos representan el 97 % de las empresas de Bogot\u00e1 y la regi\u00f3n que tienen registro mercantil. De unos 520.000, alrededor de 6.00 son grandes empresas; 16.000, medianas; y 497.000, micros y peque\u00f1as.\u201cLas dificultades asociadas a la p\u00e9rdida de la actividad econ\u00f3mica se refleja principalmente en estas empresas, que no tienen gran capacidad de ahorro, ni de endeudamiento ni de gesti\u00f3n con sus proveedores y, obviamente, la frase de quien no trabaja no come para muchas es una realidad\u201d, advirti\u00f3 el presidente de la C\u00e1mara de Comercio.Una posici\u00f3n similar tiene el director ejecutivo de Fenalco Bogot\u00e1 y Cundinamarca, Juan Esteban Orrego, un gremio que agrupa a unos 7.000 establecimientos comerciales. En un sondeo preliminar del gremio con sus afiliados, el 55 % conoce las ayudas del Gobierno Nacional, pero de esos el 84 % dice que no han recibido ning\u00fan tipo de apoyo.De acuerdo con Orrego, aunque hay buena voluntad del Gobierno, en el tr\u00e1mite de esas ayudas los comerciantes se han encontrado con \u201cuna pared\u201d, y por eso el apoyo no est\u00e1 irrigando a todas las empresas. \u201cMientras las ayudas pasen de un banco de primer piso a uno de segundo piso va a ser complicado. Inclusive, hay bancos que parece que les diera pereza trabajar con Banc\u00f3ldex y los intereses han subido en muchos casos\u201d, dice.Una opini\u00f3n similar tienen los peque\u00f1os y medianos empresarios, representados en Acopi. Ellos consideran que las medidas se han quedado cortas y por eso proponen un subsidio del 70 % de la n\u00f3mina de las mipymes, que en el caso de Bogot\u00e1 representar\u00eda 2,5 billones de pesos. Alejandra Osorio, subdirectora ejecutiva de Acopi Bogot\u00e1-Cundinamarca, dice que un reciente sondeo con micros, peque\u00f1os y medianos empresarios revel\u00f3 que para el 55 % las ayudas son insuficientes y que las tasas de inter\u00e9s que les ofrecen \u201cson para \u00e9pocas de bonanza y no de crisis\u201d.\u201cSi no cuidamos el tejido empresarial ahora, la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica va a ser m\u00e1s dif\u00edcil y se afectar\u00eda mucho m\u00e1s el fisco\u201d, afirma Osorio.\u200bGUILLERMO REINOSO RODR\u00cdGUEZEditor de Bogot\u00e1\u200b@guirei24@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/solo-el-3-6-de-las-empresas-de-bogota-operan-al-100-de-su-capacidad-484498", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u2018No es hora de hablar de una reforma tributaria\u2019: Efra\u00edn Cepeda", "contenido": " Todo un paquete de propuestas al Gobierno, que incluyen bajar tasas de inter\u00e9s y un retorno gradual a la actividad plena del pa\u00eds, le hicieron un grupo de conservadores al presidente Iv\u00e1n Duque.El senador conservador y expresidente del Congreso Efra\u00edn Cepeda le explic\u00f3 a EL TIEMPO algunas de esas ideas. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1n analizando esta etapa desde el conservatismo?Quienes han estudiado la historia saben que hace 100 a\u00f1os no ten\u00edamos problemas de esta naturaleza, desde la gripa espa\u00f1ola, que tambi\u00e9n ocasion\u00f3 muchos cuidados y muertes. Era m\u00e1s o menos normal que algo as\u00ed sucediera 100 a\u00f1os, pero en esta \u00e9poca moderna de tantos desarrollos desde el punto de vista m\u00e9dico y tecnol\u00f3gico nadie hubiera imaginado que este covid-19 tuviera confinado al mundo.\u00bfCree que las medidas que el Gobierno ha tomado van en la direcci\u00f3n correcta?Veo que las medidas se han venido tomando positivamente. Creo que el presidente Duque ha estado al frente de toda la emergencia econ\u00f3mica y social y las acciones han sido tan importantes que hoy vamos en un n\u00famero de contagios y muertos inferior a los promedios de otros pa\u00edses y, adem\u00e1s, se est\u00e1n tomando medidas, como la habilitaci\u00f3n de camas hospitalarias, respiradores, UCI y en temas alimentarios. Creo que vamos con una buena hoja de ruta y eso debe tener a los colombianos relativamente tranquilos.\u00bfQu\u00e9 tan fuerte cree usted que ser\u00e1 la afectaci\u00f3n econ\u00f3mica por el coronavirus?Creo que ser\u00e1 en el pa\u00eds y en el mundo entero. Ya las predicciones del pa\u00eds son de un crecimiento negativo de alrededor del 2 por ciento. Esto tambi\u00e9n va a depender del momento en que podamos superar esta pandemia. Ojal\u00e1 aparezca una vacuna. Los precios del petr\u00f3leo tambi\u00e9n se han visto afectado por el conflicto ruso-\u00e1rabe y que pareciera va en v\u00edas de soluci\u00f3n, lo que sin duda muestra una lucecita peque\u00f1a al final del t\u00fanel. Son temas que tenemos que enfrentar. Esta es una econom\u00eda s\u00f3lida y que recibe el apoyo de los organismos internacionales. \u00bfQu\u00e9 idea est\u00e1n planteando desde el Partido Conservador para afrontar esta crisis?Nosotros hemos sido propositivos y varias de nuestras propuestas han sido acogidas por el Gobierno Nacional, como por ejemplo algunos subsidios, el anticipo de la devoluci\u00f3n del IVA, y los auxilios en los servicios p\u00fablicos en los estratos 1 y 2, entre muchas otras. Hay una que tiene que ver con el Banco de la Rep\u00fablica y es que hicimos un llamado para que hicieran reuniones permanentes y redujeran tasas de inter\u00e9s para inyectar liquidez a la econom\u00eda. Ambas propuestas se acogieron y las tasas de inter\u00e9s se redujeron en 50 puntos y ahora est\u00e1n a 3,75.\u00bfEn este aspecto creen que se puede hacer m\u00e1s?El Partido Conservador est\u00e1 pidiendo m\u00e1s: una reducci\u00f3n de esas tasas por lo menos de 100 puntos b\u00e1sicos adicionales. Estando en 3,75 bajarlas a 2,75. Creo que es muy importante que las tasas de inter\u00e9s se reduzcan en momentos en que las peque\u00f1as y medianas empresas est\u00e1n necesitando tanto apoyo.Algunos sectores conservadores han venido hablando del tema de los servicios p\u00fablicos, \u00bfcu\u00e1l es la propuesta?Se est\u00e1 pidiendo una inyecci\u00f3n importante de recursos, a trav\u00e9s del Ministerio de Vivienda, para acometer en las obras y darle agua potable y saneamiento b\u00e1sico a los colombianos que lo necesitan. El agua y los servicios p\u00fablicos son fundamentales para luchar contra la pandemia, a tal punto que el Gobierno Nacional orden\u00f3 su reconexi\u00f3n para los que no lo ten\u00edan. \u00bfQu\u00e9 ideas salieron de la comisi\u00f3n de exministros y expertos conservadores que emiti\u00f3 un documento junto con el expresidente Pastrana?Se est\u00e1 pidiendo que se flexibilice la regla fiscal como una manera de conseguir unos recursos adicionales. Esa regla fiscal es para \u00e9pocas de normalidad y en momentos de crisis esperamos que el comit\u00e9 de esta norma recomiende su flexibilizaci\u00f3n. De esta comisi\u00f3n con el expresidente Pastrana se pidi\u00f3 tambi\u00e9n acudir a l\u00edneas flexibles del Fondo Monetario Internacional, a lo cual el Gobierno accedi\u00f3 y tuvo una respuesta positiva.\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la idea de ese cr\u00e9dito?Se propone que de ese cr\u00e9dito del Fondo Monetario Internacional se manejen unas l\u00edneas de cr\u00e9dito para apoyar a empresas con dificultades -fundamentalmente peque\u00f1as y medianas-, pagar sus n\u00f3minas, proveedores, sin descuidar, por supuesto, el rubro del gasto social, que es siempre prioritario.\u00bfQu\u00e9 propuesta adicional hay?Hay una propuesta novedosa, que no se ha debatido. Partiendo de la premisa que el covid-19 afecta la salud de los empleados ante lo cual se podr\u00eda hacer uso del seguro de incapacidad para ellos. Que se mire tambi\u00e9n, como mecanismo financiero, ese seguro de incapacidad y los recursos que est\u00e1n en el sector de la salud para promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n, porque esta \u00faltima es lo que estamos haciendo hoy d\u00eda. \u00bfC\u00f3mo creen, desde el conservatismo, que debe retomarse la normalidad despu\u00e9s de la cuarentena?El retorno debe ser gradual para ir aliviando la situaci\u00f3n, por supuesto, con medidas y protocolos estrictos de diferentes sectores, como se est\u00e1 haciendo con el de la construcci\u00f3n, en el que se podr\u00eda trabajar en varios turnos. Algunos han venido hablando de una reforma tributaria para superar esta crisis, \u00bfqu\u00e9 opina de esta posibilidad?En este momento no es hora de hablar de reforma tributaria, creo que es la hora de concentrarnos en conjurar esta pandemia y esta crisis que se est\u00e1 viviendo en el pa\u00eds. Creo que el tema alimentario es delicado. La seguridad alimentaria hay que preservarla, al igual que los temas de salud y agua potable. Creo que all\u00ed es donde debemos concentrarnos y no distraernos en otros temas.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/propuestas-de-los-conservadores-para-enfrentar-la-crisis-por-el-coronavirus-484486", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El abogado de la mafia que terminar\u00e1 extraditado", "contenido": " Dar\u00edo Carvajal Lasso, a sus 56 a\u00f1os pasa sus d\u00edas \u2013 hace tres meses \u2013 en el pabell\u00f3n de extraditables de la c\u00e1rcel La Picota de Bogot\u00e1. La Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos captur\u00f3 a Carvajal el 17 de enero, cuando se desplazaba en una camioneta de alta gama en el peaje Cor\u00e1n, en inmediaciones de Guaduas, Cundinamarca. \u00c9l est\u00e1 solicitado por la Corte  para el Distrito Sur de la Florida. All\u00ed se le adelanta un proceso por tres delitos: concierto para distribuir m\u00e1s de cinco kilos de coca\u00edna, distribuci\u00f3n y posesi\u00f3n de coca\u00edna, e intento de corrupci\u00f3n a un tercero. Carvajal, quien fue alcalde del municipio que lo vio nacer, La Monta\u00f1ita en Caquet\u00e1, entre el 2002 y el 2005, era conocido por ser un brillante abogado, que se especializ\u00f3 en defender a capos del narcotr\u00e1fico, llevaba cuatro a\u00f1os pr\u00f3fugo de la justicia.De acuerdo con la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos, el proceso contra la organizaci\u00f3n que vincula a Carvajal con narcotr\u00e1fico inici\u00f3 en 2015 en coordinaci\u00f3n con la Fiscal\u00eda General y la Agencia Antidrogas de Estados Unidos, DEA. (Le puede interesar:\u00a0Lo que dice Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez sobre caso de 'Memo Fantasma')Con base en las investigaciones adelantadas, esta organizaci\u00f3n dedicada al narcotr\u00e1fico, empez\u00f3 a delinquir desde el 2011, enviando coca\u00edna a trav\u00e9s de los puertos ubicados en Santa Marta y Cartagena, bajo la modalidad de contaminaci\u00f3n de los contenedores. La droga era enviada hacia M\u00e9xico, Guatemala y Honduras \u2013 para ser pasada a Estados Unidos \u2013 y el otro punto de env\u00edo era B\u00e9lgica en Europa.El papel del abogado Carvajal, de acuerdo con el dossier al que tuvo acceso EL TIEMPO era el de coordinar los env\u00edos y facilitar, en el caso que se requiriera, los papeles para el ingreso de la carga contaminada con coca\u00edna a los puertos con documentaci\u00f3n falsa. La Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos y la Fiscal\u00eda se\u00f1alan que la red criminal logr\u00f3 el env\u00edo de al menos 10 toneladas de coca\u00edna a Estados Unidos, por lo que en una primera fase, en enero de 2016, se logr\u00f3 la captura de 18 personas, 7 de ellas con fines de extradici\u00f3n.Entre los capturados se encontraba Jimmy Alfonso Gonz\u00e1lez Rojas, sindicado de ser el jefe de la red, quien ya fue extraditado. En el documento se advierte que a la estructura criminal se le incautaron 1.500 kilos de coca\u00edna en Cali y 400 kilos en Santa Marta que fueron la base del proceso.De acuerdo con los investigadores, aunque en un principio Carvajal Lasso intent\u00f3 asumir la defensa de los capturados, confirm\u00f3 que \u00e9l era uno de los investigados por lo que se dio a la fuga.Al abogado, de acuerdo con la Polic\u00eda, le ubicaron con fines de extinci\u00f3n del dominio tres propiedades a su nombre. Una casa ubicada en Bogot\u00e1, en un condominio, avaluada en 5 mil millones de pesos; una oficina ubicada en el Parque de la 93, avaluada en 1.500 millones de pesos, y una hacienda en sociedad, de 50 mil millones de pesos, en la que se desarrolla un negocio de producci\u00f3n de heno. Los investigadores calificaron al abogado como un hombre \u201cescurridizo\u201d, logr\u00f3 evadir a las autoridades por a\u00f1os, aunque viv\u00eda rodeado de lujos, manten\u00eda una vida de bajo perfil.Carvajal no utilizaba celulares ni tel\u00e9fonos fijos, pero los agentes antinarc\u00f3ticos lograron identificar la red encriptada que utilizaba para comunicarse con su familia.As\u00ed fue como los uniformados establecieron que realizar\u00eda un viaje a su finca ubicada en La Dorada, Caldas, donde se encontrar\u00eda con su \u00fanico hijo.Las autoridades fijaron d\u00eda y hora del viaje de Carvajal, quien lleg\u00f3 a su hacienda, de 30 kil\u00f3metros en cada una de las entradas, por lo que tuvieron que valerse de un dron para verificar que realmente \u00e9l se encontrara en el lugar.En la ma\u00f1ana del 17 de enero Carvajal sali\u00f3 junto con su hijo,  sin sospechar que los estaban siguiendo, y as\u00ed fue como los detectaron en el peaje, logrando la captura del hombre, considerado el abogado de la mafia.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/capturan-con-fines-de-extradicion-a-abogado-dedicado-a-defender-narcos-484236", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Muerte de m\u00e9dico contagiado tiene un cap\u00edtulo penal", "contenido": " La Fiscal\u00eda inici\u00f3 una indagaci\u00f3n preliminar por la muerte del m\u00e9dico anestesi\u00f3logo William Guti\u00e9rrez, quien falleci\u00f3 debido a una neumon\u00eda causada por el contagio de coronavirus. Seg\u00fan fuentes del ente acusador, en la seccional de Bogot\u00e1 se est\u00e1 llevando a cabo una indagaci\u00f3n con el fin de investigar sobre algunas versiones que se han conocido sobre la supuesta llegada de un m\u00e9dico de Brasil que se reuni\u00f3 en repetidas ocasiones con m\u00e9dicos del Centro Policl\u00ednico Olaya, lugar donde laboraba el anestesi\u00f3logo. (Le puede interesar:\u00a0El abogado de la mafia que terminar\u00e1 extraditado)Las indagaciones pretenden determinar la fecha en que lleg\u00f3 el m\u00e9dico de Brasil y si, para ese entonces, estaban vigentes las medidas tomadas por el gobierno nacional respecto al aislamiento obligatorio de las personas que llegaban de otros pa\u00edses.  Las fuentes se\u00f1alaron que se han adelantado entrevistas con algunos m\u00e9dicos para verificar las fechas exactas en que se llevaron a cabo las reuniones en las que estuvo presente el m\u00e9dico que lleg\u00f3 del exterior. En la investigaci\u00f3n se est\u00e1 teniendo en cuenta una indagaci\u00f3n interna que se hizo en el Policl\u00ednico sobre la explicaci\u00f3n del contagio de Guti\u00e9rrez. Dicho documento precisa que \u201cse puede concluir  que el brote fue generado por contactos estrechos sociales no ejerciendo funciones propias de su actividad\u201d. En caso de que la hip\u00f3tesis sobre la que est\u00e1 indagando la Fiscal\u00eda se compruebe, el m\u00e9dico que lleg\u00f3 de Brasil podr\u00eda enfrentarse a una imputaci\u00f3n en su contra por propagaci\u00f3n de epidemia, delito descrito en el art\u00edculo 369 del C\u00f3digo Penal.  (Noticia en contexto:\u00a0\u00bfQui\u00e9n era el segundo m\u00e9dico que muri\u00f3 por coronavirus en Colombia?) Cabe recordar que William Guti\u00e9rrez fue el segundo m\u00e9dico que muri\u00f3 por coronavirus, en la noche del s\u00e1bado 11 de abril mientras permanencia en la sala de cuidados intensivos del Hospital Militar. Guti\u00e9rrez hab\u00eda sido oficial de los servicios de la Fuerza A\u00e9rea y se desempe\u00f1aba como anestesi\u00f3logo e intensivista en varias cl\u00ednicas de Bogot\u00e1, entre ellas el Centro Policl\u00ednico del Olaya y la Cl\u00ednica Los Nogales.Por ahora, la indagaci\u00f3n que lleva en ente acusador por los hechos, seguir\u00e1 su curso.   JUSTICIA\u00a0En Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/fiscalia-investiga-muerte-del-medico-anestesiologo-por-coronavirus-484308", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Mucha divisi\u00f3n y pocas soluciones: as\u00ed fue la reuni\u00f3n clave de clubes", "contenido": " En medio de la crisis por el coronavirus y la divisi\u00f3n que hay en el f\u00fatbol colombiano, 33 representantes de los 36 equipos profesionales se reunieron este martes de manera virtual para discutir el futuro de los campeonatos. Fue una cita que empez\u00f3 con tropiezos, que tuvo ausencias, y en la cual el tema central no fue la gesti\u00f3n del presidente de la Dimayor, Jorge Enrique V\u00e9lez, como quer\u00edan sus opositores, sino la b\u00fasqueda de ideas para dar continuidad a las competencias cuando el Gobierno Nacional lo permita. El encuentro tuvo sus dificultades, ya que los opositores se negaban a participar si estaba presente Juan Fernando Mej\u00eda, integrante del comit\u00e9 ejecutivo de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol y de quien algunos dirigentes dicen tiene intenciones pol\u00edticas para llegar a la presidencia de la Federaci\u00f3n, que est\u00e1 en cabeza de Ram\u00f3n Jesur\u00fan. Mej\u00eda, para no torpedear la reuni\u00f3n, solo tuvo una intervenci\u00f3n de un minuto y luego se retir\u00f3. Sin embargo, por su sola presencia, el due\u00f1o de \u00c1guilas Doradas, Jos\u00e9 Fernando Salazar, se neg\u00f3 a participar. Jaguares tampoco estuvo presente. Adem\u00e1s, Pasto se excus\u00f3 por un tema m\u00e9dico de su presidente. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfJugar la Liga a puerta cerrada? Esto responde el Gobierno Nacional)Con casi la totalidad de los dirigentes, la reuni\u00f3n virtual, a trav\u00e9s de la plataforma Zoom, dur\u00f3 cerca de dos horas. Los opositores quer\u00edan que se tratara el tema de la gobernabilidad, por sus cr\u00edticas a V\u00e9lez, pero esta no fue aceptada. Sin embargo, tras la reuni\u00f3n surgieron nuevas versiones: la oposici\u00f3n asegura que ya no son 13 equipos sino entre 15 y 18 los que quieren sacar a V\u00e9lez, con Cortulu\u00e1, Llaneros, Huila, Rionegro \u00c1guilas, Jaguares, Patriotas, C\u00facuta, Santa Fe, Tigres, Equidad, Envigado, Orsomarso y Fortaleza, sumados a Junior y Barranquilla, entre otros. No obstante, la otra parte niega esa versi\u00f3n. Aseguran que incluso Fortaleza pidi\u00f3 que lo sacaran de ese grupo. En cuanto a Junior, fuentes consultadas por EL TIEMPO cercanas al club dicen que Fuad Char, su m\u00e1ximo dirigente, dice que este no es momento de campa\u00f1as pol\u00edticas ni de cambiar el capit\u00e1n del avi\u00f3n, y que lo que le preocupa es la situaci\u00f3n salarial. El centro de la divisi\u00f3n en torno a V\u00e9lez, que no fue invitado a la reuni\u00f3n, es por el contrato de los derechos de TV internacional, cuyos dineros prometidos no han sido girados. Eso ha generado el descontento, incluso entre algunos de los partidarios del presidente, ya que los clubes contaban con esos recursos, en un negocio de 60 millones de d\u00f3lares a 10 a\u00f1os.  Como el tema de la gobernabilidad no fue aceptado por los mayoritarios, se procedi\u00f3 a discutir las competencias. Entre las ideas que se exploran est\u00e1 la de jugar a finales de junio, a puerta cerrada y estableciendo protocolos para presentarlos al Gobierno. Extraoficialmente se dice que ser\u00eda en una sola sede, con jugadores viajando en vuelo ch\u00e1rter, y cada tres filas para que est\u00e9n separados. Tambi\u00e9n se ha especulado con la opci\u00f3n de un torneo nuevo con dos grupos de 10 equipos, dos cuadrangulares y un campe\u00f3n, como propone Medell\u00edn, o un campe\u00f3n por cada grupo, como propone \u00c1guilas. Este mi\u00e9rcoles los equipos se reunir\u00e1n de nuevo para tratar el tema econ\u00f3mico. Se estudiar\u00eda un reglamento de contrataci\u00f3n muy similar al de la MLS, de los Estados Unidos, con topes salariales determinados en salarios m\u00ednimos legales vigentes, y con la posibilidad de que uno o dos jugadores no tengan ese techo salarial ni de transferencia. Este modelo tendr\u00eda que ser dentro del r\u00e9gimen colombiano. Tambi\u00e9n se hablar\u00e1 sobre el pol\u00e9mico tema de la suspensi\u00f3n de contratos o vacaciones anticipadas para los futbolistas.\u00a0\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/que-paso-en-la-reunion-de-directivos-de-los-clubes-de-la-dimayor-484532", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La insostenible situaci\u00f3n en T\u00e1chira con el regreso de venezolanos", "contenido": " Cerca de 6.000 venezolanos que no pod\u00edan garantizar su subsistencia en el marco de la cuarentena en Colombia han retornado a su pa\u00eds en los \u00faltimos diez d\u00edas a trav\u00e9s de un corredor humanitario habilitado en la frontera. La cifra, aunque es compartida por organismos multilaterales, el r\u00e9gimen madurista y voceros de la oposici\u00f3n venezolana, podr\u00eda ser conservadora. Y el problema mucho mayor.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed hablan los presidentes latinoamericanos sobre el coronavirus)Las autoridades colombianas estar\u00edan estimando el paso de entre 500 y 600 personas por d\u00eda. Y esta semana, estar\u00edan trabajando con las multilaterales para mejorar su capacidad de respuesta ante la situaci\u00f3n, seg\u00fan inform\u00f3 en un encuentro virtual con la prensa extranjera el diputado venezolano Miguel Pizarro, comisionado del l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3 para la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU).La situaci\u00f3n se est\u00e1 comenzando a complicar en puntos como Maicao y Soacha. \u201cHay otras fronteras (distintas a la de Villa del Rosario) que tienen focos importantes de venezolanos con pobreza y posibilidades de tener covid-19, con una plataforma de salud mucho m\u00e1s peque\u00f1a que cualquier otra parte de Colombia\u201d, advirti\u00f3 desde su exilio en este pa\u00eds el parlamentario venezolano Jos\u00e9 Manuel Olivares, durante el mismo encuentro digital con los corresponsales extranjeros en Caracas, que se llev\u00f3 a cabo en la ma\u00f1ana de este lunes.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Maduro extiende 30 d\u00edas estado de alarma en Venezuela por coronavirus) A pesar de este panorama, las declaraciones del r\u00e9gimen insisten y aseguran que tienen capacidad para acoger m\u00e1s de 15.000 ciudadanos que retornan a Venezuela y que han enviado aviones para recoger a connacionales que est\u00e1n varados en diferentes pa\u00edses del mundo. Incluso, tambi\u00e9n han dicho que 1.167 familias recibieron bolsas con alimentos por parte del Comit\u00e9 Local de Abastecimiento y Producci\u00f3n (CLAP).Las complicaciones ya se han hecho evidentes precisamente en el paso entre Villa del Rosario, en Colombia, y San Antonio del T\u00e1chira, en Venezuela, por donde seg\u00fan datos oficiales han retornado el 95 por ciento de los venezolanos. (Noticia de contexto:\u00a0\u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando con los venezolanos que regresan a su pa\u00eds?)Seg\u00fan inform\u00f3 a este diario la gobernadora del estado fronterizo del T\u00e1chira, Laidy G\u00f3mez, en los cinco d\u00edas posteriores al 4 de abril\u00a0retornaron desde el paso entre Colombia y Venezuela cerca de 4.000 personas.\u00a0Pero las complicaciones se dan en el protocolo que impuso el r\u00e9gimen venezolano, desde el 4 de abril, que obliga a los retornados a permanecer al menos 14 d\u00edas en improvisados refugios en el estado T\u00e1chira, lo que ha provocado que la situaci\u00f3n en esta entidad fronteriza venezolana ya sea \u201cinsostenible\u201d. En esta calificaci\u00f3n coinciden la opositora G\u00f3mez, m\u00e1xima autoridad regional, y quien sin embargo ha tenido una participaci\u00f3n limitada en el operativo y Freddy Bernal, a quien el r\u00e9gimen impuso como \u201cprotector\u201d de la entidad, y quien ha estado al frente de la operaci\u00f3n, conjuntamente con los militares.Voceros de la oposici\u00f3n, de hecho, han denunciado una \u201cmilitarizaci\u00f3n\u201d de la operaci\u00f3n, lo que incluso estar\u00eda generando molestias en las organizaciones que hacen vida en la frontera, por la misma p\u00e9rdida de acceso.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sin se\u00f1as del movimiento de artiller\u00eda ordenado por Maduro)\u201cLos Puntos de Alojamiento Social Integral (PASI, como llama el r\u00e9gimen a los refugios) se convierten en un estricto recinto militar. Nadie puede salir, ni entrar. No es un centro de vacaciones, ni un spa. Es un centro bajo estrictas medidas de seguridad\u201d, lleg\u00f3 a decir Bernal. Ha sido esto, precisamente, lo que ha impedido constatar la realidad de los refugios, que seg\u00fan la oposici\u00f3n no cuentan con las condiciones para recibir a los retornados, mientras el r\u00e9gimen encabezado por Nicol\u00e1s Maduro ha insistido en que s\u00ed. Aunque algunas fotos, videos y testimonios han logrado salir a la luz, y muestran, entre otras cosas, a personas hacinadas, durmiendo unas al lado de otras, en el piso de las instalaciones.Se trata de centros educativos y deportivos de al menos cinco municipios del estado T\u00e1chira. Cada uno estar\u00eda albergando a un promedio de 300 retornados, incluyendo ni\u00f1os, mujeres con embarazos avanzados y adultos mayores. Para el pasado 10 de abril, el r\u00e9gimen contabilizaba 10 PASI, nada m\u00e1s en tres municipios.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Maduro le ofrece a Colombia equipos chinos para combatir el covid-19)La gobernadora G\u00f3mez no se atreve a dar una cifra actualizada. \u201cEs probable que ahorita ya est\u00e9n acondicionando otra entidad educativa para destinar a personas que se encuentren en este momento ingresando por frontera\u201d, dijo en su conversaci\u00f3n telef\u00f3nica la tarde del lunes con EL TIEMPO.Pero dibuja la que podr\u00eda ser la realidad de cada uno de ellos. \u201cRefugiar a 300 personas en una escuela que no tiene m\u00e1s de cinco ba\u00f1os p\u00fablicos, te podr\u00e1s imaginar c\u00f3mo ser\u00e1 la situaci\u00f3n de saneamiento\u201d, acot\u00f3 la gobernadora, al tiempo que record\u00f3 que, en la entidad, adem\u00e1s, son constantes las fallas en los servicios de agua y de electricidad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo afectar\u00eda el testimonio de Alcal\u00e1 y Carvajal a Nicol\u00e1s Maduro?)La permanencia de estas personas en estos espacios, de acuerdo con voceros oficiales, podr\u00eda pasar de los 14 d\u00edas y extenderse al \u201ctiempo que sea necesario\u201d. Uno de los factores determinantes era el traslado de las pruebas realizadas desde T\u00e1chira hasta Caracas, a m\u00e1s de 800 kil\u00f3metros de distancia, y la posterior entrega de resultados. Sin embargo, el r\u00e9gimen inform\u00f3 este domingo del env\u00edo de un laboratorio m\u00f3vil en el que se espera hagan las pruebas PCR, lo que permitir\u00eda la obtenci\u00f3n de resultados con mayor rapidez.Seg\u00fan cifras del r\u00e9gimen, en la frontera con Colombia ya se habr\u00edan practicado m\u00e1s de 4.500 pruebas de despistaje para coronavirus, de las cuales m\u00e1s de 2.000 ser\u00edan pruebas PCR.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ch\u00e1vez era \u2018uno de los l\u00edderes del cartel de los Soles\u2019, seg\u00fan EE. UU.)Voceros de oposici\u00f3n, sin embargo, han cuestionado la capacidad del r\u00e9gimen de hacer estas \u00faltimas pruebas. En el encuentro de este lunes con la prensa extranjera, el doctor Julio Castro, uno de los expertos de la comisi\u00f3n conformada por el l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3 para enfrentar el coronavirus, asegur\u00f3 que seg\u00fan n\u00fameros certificados por la Oficina de la ONU para la Coordinaci\u00f3n de Asuntos Humanitarios (OCHA) y la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), apenas 2.000 pruebas PCR se han realizado en todo el pa\u00eds, en las \u00faltimas tres semanas.As\u00ed, hasta la tarde de este lunes, el r\u00e9gimen\u00a0hab\u00eda confirmado 189 casos positivos, tres de ellos en el estado T\u00e1chira. Hay quienes temen que la situaci\u00f3n de los refugios altere significativamente estos n\u00fameros en la entidad fronteriza.\u201cEllos alegan que, al existir los laboratorios m\u00f3viles, (\u2026) la evacuaci\u00f3n de estas personas a los estados de origen va a ser mucho m\u00e1s r\u00e1pida. Pero es que, al reunir a m\u00e1s de 200 personas en un refugio, ya hay un alto grado de vulnerabilidad y de riesgo para todas las personas que est\u00e1n all\u00ed\u201d, acot\u00f3 G\u00f3mez.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Eres un miserable', le dice Maduro a Trump tras acusaciones) Hay quienes, como la diputada opositora Karim Vera, presidenta de la subcomisi\u00f3n de Fronteras de la Asamblea Nacional, van m\u00e1s all\u00e1 y temen que el contagio trascienda los refugios y se masifique.Su colega parlamentario Pizarro, por otra parte, comparte con otros voceros de oposici\u00f3n la preocupaci\u00f3n de que esto sea utilizado por el r\u00e9gimen en su narrativa pol\u00edtica para culpar de alg\u00fan brote a los retornados.El r\u00e9gimen de Maduro ha insistido en la xenofobia como causa de su regreso. Pero, la mayor\u00eda de los protagonistas de este nuevo episodio de la migraci\u00f3n venezolana han esgrimido otros motivos al reingresar al pa\u00eds.\u201cComo no ten\u00edan trabajos formales y la mayor\u00eda com\u00eda en comedores de asistencia a migrantes, inmediatamente empez\u00f3 la cuarentena empezaron a quedar sin condiciones\u201d, asegur\u00f3 G\u00f3mez.Pero ese viaje de vuelta, incluso desde otros pa\u00edses como Per\u00fa o Ecuador, en algunos casos a pie, se ha convertido en el menor de sus problemas. ANDRE\u00cdNA ITRIAGOCORRESPONSAL DE EL TIEMPOCARACAS", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/coronavirus-como-esta-la-situacion-en-la-frontera-con-venezuela-484180", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed podr\u00e1 elaborar un tapabocas provisional en su casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/como-hacer-un-tapabocas-en-su-casa-482394", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Carlos Vives: \u2018En casa podemos ayudar a quienes no tienen privilegios\u2019", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/asi-vive-carlos-vives-sus-dias-en-cuarentena-484250", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Necesito ver gente': Maluma y sus d\u00edas en cuarentena desde 'El sof\u00e1'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/maluma-en-cuarentena-nacional-por-coronavirus-en-colombia-el-sofa-482110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 se sabe de los 15 fallecimientos por coronavirus de este martes?", "contenido": " Un hombre de 20 a\u00f1os, de Barranquilla, con una enfermedad card\u00edaca sin especificar en los datos oficiales, es el fallecido por Covid-19 m\u00e1s joven de los 15 que se reportaron este martes por el Instituto Nacional de Salud. Se trata de la tercera v\u00edctima de la enfermedad en la capital del Atl\u00e1ntico.Este martes, el n\u00famero de decesos por coronavirus en Colombia alcanz\u00f3 los 127 desde que se report\u00f3 el primer contagio confirmado, el 6 de marzo de 2020. Esto equivale a 3,2 muertes diarias en promedio desde que la enfermedad apareci\u00f3 en el pa\u00eds, hace 39 d\u00edas. Un total de 14 de  los fallecidos dados a conocer este martes registraban alguna comorbilidad, es decir, un problema de salud previo que pudo complicar el cuadro cl\u00ednico al contagiarse con el nuevo coronavirus. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0En vivo: coronavirus en Colombia este 14 de abril; van 2.979 contagios)A una de ellas, una mujer de 65 a\u00f1os de Cali, se le est\u00e1n investigando las dolencias que ten\u00eda al momento de contagiarse. De los 15 reportados, 8 presentaban hipertensi\u00f3n arterial, uno de los males m\u00e1s comunes entre quienes han perdido la vida en esta pandemia. Tambi\u00e9n se presentan otras dolencias asociadas, como Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (Epoc), problemas card\u00edacos, diabetes, obesidad y tabaquismo. De los 15 casos, la mayor\u00eda (7 ) se reportaron en Bogot\u00e1. Cuatro se presentaron en Cali, dos en Santa Marta, uno en El Dovio (Valle) y el caso ya mencionado de la capital de Atl\u00e1ntico.(Adem\u00e1s:\u00a0Trump ordena suspender los fondos de Estados Unidos a la OMS)Ese joven de 20 a\u00f1os, junto con un hombre de 49 a\u00f1os de Bogot\u00e1, que padec\u00eda Epoc, obesidad y asma, eran los de menos edad entre las v\u00edctimas dadas a conocer este martes por el INS.El mayor era un hombre de 88 a\u00f1os en El Dovio, seguido por uno de 81 a\u00f1os en la capital del Valle del Cauca.Estos son los fallecimientos  reportados este martes-Hombre de 68 a\u00f1os en Santa MartaComorbilidades: enfermedad card\u00edaca-Hombre de 88 a\u00f1os en El Dovio, ValleComorbilidades: HTA, Epoc y ox\u00edgeno requirente-Hombre de 81 a\u00f1os en CaliComorbilidades: hipertensi\u00f3n arterial e hipotiroidismo-Mujer de 68 a\u00f1os en CaliComorbilidades: Epoc y HTA-Mujer de 65 a\u00f1os en CaliComorbilidades en investigaci\u00f3n.-Hombre de 64 a\u00f1os en CaliComorbilidades : hipertensi\u00f3n arterial, obesidad y tabaquismo.-Hombre de 49 a\u00f1os en Bogot\u00e1Comorbilidades: Epoc, obesidad y asma-Mujer de 71 a\u00f1os en Bogot\u00e1Comorbilidades: HTA e hipotiroidismo-Hombre de 62 a\u00f1os en Bogot\u00e1Comorbilidades: insuficiencia renal-Mujer de 66 a\u00f1os en Bogot\u00e1Comorbilidades: hipotiroidismo-Mujer de 79 a\u00f1os en Bogot\u00e1Comorbilidades: diabetes-Mujer de 67 a\u00f1os en Bogot\u00e1Comorbilidades: diabetes, HTA, dermatopolimiositis-Hombre de 65 a\u00f1os en Bogot\u00e1Comorbilidades: HTA e hipotiroidismo-Hombre de 20 a\u00f1os en BarranquillaComorbilidades: enfermedad card\u00edaca-Hombre de 73 a\u00f1os en Santa MartaComorbilidades: HTAELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cornavirus-15-fallecimientos-este-martes-en-colombia-484446", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La afrenta de Trump a la OMS / El Senado por Zoom no tuvo ausencias", "contenido": " La decisi\u00f3n del presidente de Estados Unidos, Donald Trump, de retirar los fondos de financiaci\u00f3n a la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud, en plena pandemia, estremece al mundo, que est\u00e1 a la espera de una soluci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 lo hace, cu\u00e1les son sus motivos? An\u00e1lisis del editor internacional de EL TIEMPO. Adem\u00e1s, en este episodio: Tan pronto pase la emergencia, el abogado Diego Cadena, uno de los defensores de \u00c1lvaro Uribe, ser\u00e1 imputado con medida de aseguramiento; \u00bfCu\u00e1ndo ser\u00e1 buen momento para hacer la eliminatoria al Mundial 2022?; un balance de c\u00f3mo le fue al Senado de la Rep\u00fablica al sesionar por la plataforma de videoconferencia Zoom, y al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/trump-y-la-oms-y-el-congreso-virtual-temas-de-el-primer-cafe-484542", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "La afrenta de Trump a la OMS / El Senado por Zoom no tuvo ausencias", "contenido": " La decisi\u00f3n del presidente de Estados Unidos, Donald Trump, de retirar los fondos de financiaci\u00f3n a la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud, en plena pandemia, estremece al mundo, que est\u00e1 a la espera de una soluci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 lo hace, cu\u00e1les son sus motivos? An\u00e1lisis del editor internacional de EL TIEMPO. Adem\u00e1s, en este episodio: Tan pronto pase la emergencia, el abogado Diego Cadena, uno de los defensores de \u00c1lvaro Uribe, ser\u00e1 imputado con medida de aseguramiento; \u00bfCu\u00e1ndo ser\u00e1 buen momento para hacer la eliminatoria al Mundial 2022?; un balance de c\u00f3mo le fue al Senado de la Rep\u00fablica al sesionar por la plataforma de videoconferencia Zoom, y al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/trump-y-la-oms-y-el-congreso-virtual-temas-de-el-primer-cafe-484542", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "CoronApp ser\u00e1 clave para salir a las calles en medio de la emergencia", "contenido": " El Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (MinTIC) realiz\u00f3 la presentaci\u00f3n de una nueva campa\u00f1a que busca motivar a la ciudadan\u00eda a descargar la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil gratuita CoronApp Colombia, para facilitar los protocolos de protecci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del virus en el pa\u00eds.\u00a0En hora de la ma\u00f1ana, la\u00a0Ministra Sylvia Consta\u00edn y el Consejero Econ\u00f3mico y de transformaci\u00f3n digital, Victor Mu\u00f1oz, resolvieron preguntas de la prensa sobre el funcionamiento de la aplicaci\u00f3n y la gesti\u00f3n de los datos y de la privacidad de los usuarios. La aplicaci\u00f3n se apoyar\u00e1 con informaci\u00f3n ciudadana para enviar alertas y generar medidas m\u00e1s proactivas.\u00a0 Consta\u00edn resalt\u00f3 la importancia de la aplicaci\u00f3n nacional, que ya tiene 1 mill\u00f3n de descargas, y cont\u00f3 que por el momento el desarrollo m\u00f3vil, que no consume datos en el celular (es decir, es de zero rating), permite a los usuarios reportar si est\u00e1n sintiendo alg\u00fan tipo de s\u00edntomas e identificar si hay motivos de alerta y ubicar los centros de salud m\u00e1s cercanos.\u00a0As\u00ed mismo, para el futuro cercano, la aplicaci\u00f3n servir\u00eda como \"un pasaporte de movilidad, en momentos en los que se busque reactivar la econom\u00eda\". La aplicaci\u00f3n servir\u00eda como un soporte del permiso de transitar por las calles en los casos de excepci\u00f3n y tambi\u00e9n como un mecanismo para mostrar cu\u00e1ndo se realiz\u00f3 el \u00faltimo control.\u00a0\u00a0Los usuarios podr\u00e1n elegir una de las 35 excepciones que se tienen para circular y entregar\u00e1 los detalles e informaci\u00f3n que validan dichas reglas. Adem\u00e1s de entregar informaci\u00f3n sobre cuidados en casa, salud mental y otros datos relevantes, la aplicaci\u00f3n ser\u00eda central en el momento en el que el gobierno pase a su estrategia de 'aislamiento inteligente' con la que buscar\u00eda mantener ciertos aspectos del aislamiento obligatorio, pero flexibilizar la actividad en algunos sectores. Seg\u00fan explic\u00f3 el alto consejero Mu\u00f1oz, la aplicaci\u00f3n, un desarrollo colaborativo entre el Instituto Nacional de Salud, la Agencia Nacional Digital, el MinTIC y la Presidencia, permitir\u00e1 reportes sintomatol\u00f3gicos en tiempo real. Es decir, debido a que los usuarios ir\u00e1n reportando diariamente c\u00f3mo se sienten y si presentan o no s\u00edntomas, las entidades podr\u00e1n generar 'mapas de calor' para identificar focos con mayor urgencia de atenci\u00f3n y \"realizar un trabajo proactivo de recolecci\u00f3n de muestras, difusi\u00f3n de alertas y de informaci\u00f3n\", expres\u00f3 en la rueda de prensa. As\u00ed mismo, los usuarios recibir\u00e1n una alerta si han estado en espacios por m\u00e1s de 15 minutos con alguien que haya dado positivo en una prueba del virus, durante los \u00faltimos 7 o 15 d\u00edas. Confiando en la responsabilidad y la voluntad de los colombianos, seg\u00fan Mu\u00f1oz, la informaci\u00f3n \"ciudadana y colaborativa\" sirve para detectar patrones patol\u00f3gicos, zonas de aislamiento y velocidades de propagaci\u00f3n del virus. \"Es muy importante, que todos los colombianos, sin excepci\u00f3n, descarguemos CoronApp porque hace parte de la estrategia de prevenci\u00f3n\", expres\u00f3 Mu\u00f1oz. La estrategia estar\u00eda siendo coordinada en alianza con otras plataformas similares de Corea del Sur, Singapur, Espa\u00f1a y EE. UU. El Gobierno convers\u00f3 con Apple y Google y se espera que CoronApp integre un API, en cuanto sea liberado, para usar el mecanismo de reporte de informaci\u00f3n que lanzaron las aplicaciones estadounidenses la semana pasada. No obstante los funcionarios no especificaron por cu\u00e1nto tiempo quedar\u00e1 almacenada la informaci\u00f3n de los usuarios y qu\u00e9 ocurrir\u00e1 con los datos una vez culmine el estado de emergencia.Sobre las preocupaciones de privacidad que en las \u00faltimas semanas han rondado el tema, puesto que son datos personales sensibles, Mu\u00f1oz recalc\u00f3 que la informaci\u00f3n recolectada estar\u00e1 encriptada y cumple con \"todos los protocolos de ciberseguridad y habeas data\" para la protecci\u00f3n de los datos. La informaci\u00f3n, que verifica el nombre y la c\u00e9dula de los usuarios, es recopilada por la Agencia Nacional Digital y entregada para la administraci\u00f3n al INS, quien la hace llegar a las secretar\u00edas distritales de salud. El protocolo de env\u00edo de dichos datos estar\u00eda en aprobaci\u00f3n este martes y podr\u00eda usar un VPN para el transporte m\u00e1s seguro. Seg\u00fan el Gobierno, para realizar mapas de calor y otros usos estad\u00edsticos, los datos ser\u00edan anonimizados (un tratamiento en el que se desvincula el reporte de la identidad de la persona que lo realiza). REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/coronavirus-en-colombia-coronapp-servira-como-pasaporte-en-las-calles-484266", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Covid-19 har\u00e1 que familias reciban entre 30 y 45 % menos por remesas", "contenido": " El covid-19 le asestar\u00e1 un duro golpe a las familias cuyos ingresos dependen en buena medida del dinero que reciben del exterior v\u00eda remesas. C\u00e1lculos preliminares de la Asociaci\u00f3n Bancaria (Asobancaria) apuntan a que por cuenta de la pandemia dichos giros caer\u00e1n entre 30 y 45 por ciento. As\u00ed las cosas, las remesas, que el a\u00f1o pasado alcanzaron una cifra r\u00e9cord cercana a los 6.744 millones de d\u00f3lares, seg\u00fan el Banco de la Rep\u00fablica, tendr\u00e1n una ca\u00edda de entre 2.023 y 3.034 millones de d\u00f3lares este a\u00f1o, respectivamente.(Lea tambi\u00e9n: El FMI prev\u00e9 que la econom\u00eda de Colombia caiga 2,4 % este a\u00f1o)\u200bEn su mayor\u00eda esos recursos provienen de Estados Unidos y Espa\u00f1a. Se estima que el 50 por ciento de los 5 millones de nacionales residentes en el exterior viven en esos dos pa\u00edses, desde donde enviaron a sus familiares en Colombia esa cifra r\u00e9cord para ayudarles a financiar sus gastos. Para la Asobancaria la importante ca\u00edda en el ingreso de cientos de familias colombianas por cuenta de las remesas no es el \u00fanico problema que trae el nuevo coronavirus a las econom\u00edas de pa\u00edses como Colombia. Habr\u00e1 un fuerte disparo del desempleo, pues muchas de esas personas que viven de lo que les env\u00edan familiares y amigos del exterior se ver\u00e1n obligados a buscar empleo para compensar esa ca\u00edda en sus ingresos.Pero advierte el gremio que \u201ceste incremento esperado en la participaci\u00f3n laboral podr\u00eda no ser inmediato considerando la d\u00e9bil absorci\u00f3n laboral que se presentar\u00eda en los pr\u00f3ximos meses frente a la reducida demanda por parte de las empresas en esta coyuntura. Se estima que, con la ca\u00edda esperada de las remesas para este a\u00f1o, la poblaci\u00f3n inactiva podr\u00eda reducirse entre 588.000 y 881.000 personas\u201d.El a\u00f1o pasado fue r\u00e9cord en materia de remesas para el pa\u00eds debido a la recuperaci\u00f3n de las econom\u00edas de naciones como Estados Unidos y Espa\u00f1a. Esto signific\u00f3 que dichos recursos representaran el 2,1 por ciento del PIB y el 3,1 por ciento del consumo de los hogares, precisa la Asobancaria.Un reciente an\u00e1lisis del Grupo Bancolombia se\u00f1ala que en 2019 el crecimiento en d\u00f3lares de las remesas fue de 7,1 por ciento. Y agrega que \u201csi a esto se suma el efecto de la depreciaci\u00f3n del peso frente al d\u00f3lar, que ese a\u00f1o promedi\u00f3 11 por ciento, tenemos que los hogares receptores experimentaron un crecimiento de m\u00e1s del 18 por ciento en esta fuente de ingreso complementaria\u201d.Pero esas cifras que luc\u00edan tan alentadoras hasta hace unos meses, hoy ya no se ven igual con una econom\u00eda mundial entrando en recesi\u00f3n.Seg\u00fan estad\u00edsticas del Banco de la Rep\u00fablica cerca del 50 por ciento de las remesas que ingres\u00f3 al pa\u00eds el a\u00f1o pasado provinieron solo de Estados Unidos (3.246 millones de d\u00f3lares), el 15,7 por ciento de Espa\u00f1a (1.057 millones), 6,2 por ciento de Chile (417 millones) y 2,1 por ciento de Reino Unido (139 millones).Pero con m\u00e1s de 6,6 millones de estadounidenses inscritos en el programa de desempleo, una cifra en aumento por la pandemia, sin duda esto tendr\u00e1 un impacto importante en las remesas que miles de migrantes env\u00edan desde all\u00ed hacia sus pa\u00edses de origen.Goldman Sachs y Morgan Stanley, citados en el an\u00e1lisis de la Asobancaria, sugieren que el desempleo nacional en Estados Unidos podr\u00eda ascender a una tasa de entre el 9 y 12,8 por ciento, respectivamente.En Bancolombia, por su parte, si tener en cuenta la expansi\u00f3n del covid-19, hab\u00eda estimado que un estancamiento en el crecimiento del empleo en Estados Unidos, debido a que su tasa de ocupaci\u00f3n estaba cerca del tope. \u201cToda vez que el mercado laboral estadounidense est\u00e1 hoy en un estado de pleno empleo, resulta improbable que el n\u00famero de ocupados \u2013entre los que se encuentran los colombianos\u2013 crezca a partir de este punto de forma significativa\u201d, indicaron en su momento.El valor promedio de las remesas que reciben los colombianos desde el exterior est\u00e1 entre los 250 y 300 d\u00f3lares, y quienes recibieron dinero del exterior en los primeros meses del 2019 vieron elevar el valor de esos ingresos por cuenta del alza del d\u00f3lar que toc\u00f3 un r\u00e9cord de m\u00e1s de 4.500 pesos. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/coronavirus-asi-golpeara-el-covid-19-el-ingreso-de-remesas-al-pais-este-ano-484298", "categoria": "economia"}, {"titulo": "En riesgo 5.000 empleos en la industria de parques de diversiones", "contenido": " Un S.O.S. acaba de lanzar al Gobierno Nacional la industria de los parques de diversi\u00f3n del pa\u00eds, pues por debido a la cuarentena decretada y que ya pronto cumplir\u00e1 un mes, estos no solo dejar\u00e1n de percibir ingresos por 80.000 millones de pesos, sino que, adem\u00e1s, esta situaci\u00f3n tiene en riesgo m\u00e1s de 5.000 empleos. As\u00ed lo asegur\u00f3 \u00c1ngela D\u00edaz, directora Ejecutiva de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Atracciones y Parques de Diversiones (Acolap), quien confirm\u00f3 que\u00a0que los cierres temporales afectan 209 operaciones, localizadas en 24 departamentos y 82 ciudades del pa\u00eds, y ponen en riesgo alrededor de 5 mil empleos, de los cuales el 40 por ciento corresponde a j\u00f3venes entre los 18 y 25 a\u00f1os, quienes encuentran en este sector su primera oportunidad de vincularse al entorno laboral.La directiva hizo \u00e9nfasis en que la ausencia de ingresos\u00a0 y los gastos que siguen su curso, significan un panorama devastador para los parques, lo cual supone millonarias p\u00e9rdiodas a la industria.Acolap revel\u00f3 que el sector ven\u00eda realizando cuantiosas inversiones, en d\u00f3lares, para la adquisici\u00f3n de nuevas atracciones, en una apuesta sin precedentes por el turismo, en su condici\u00f3n de anclas de la industria. Ello significa que las empresas est\u00e1n abocadas a responder por elevados cr\u00e9ditos en d\u00f3lares, imposibles de pagar en las actuales circunstancias.\u200bPor ahora, los empresarios afiliados han hecho ingentes esfuerzos por proteger los empleos, pero dada la coyuntura es inevitable la suspensi\u00f3n de contratos laborales, m\u00e1s a\u00fan si se tienen en cuenta los cierres durante Semana Santa, una de las temporadas m\u00e1s productivas del a\u00f1o, asegur\u00f3 \u00c1ngela D\u00edaz.En este momento, los empleados fijos fueron enviados a vacaciones,\u00a0pero de persistir la emergencia, se pronostican suspensiones de 120 d\u00edas en los contratos de trabajo y terminaciones de contratos, indic\u00f3 la voceraBajo ese contexto, el gremio\u00a0propuso el otorgamiento de nuevos cr\u00e9ditos, ojal\u00e1 con cero intereses, para aliviar el impacto econ\u00f3mico y poder responder a obligaciones como arriendos y cuotas de administraci\u00f3n (principalmente en centros comerciales) n\u00f3minas y cr\u00e9ditos en d\u00f3lares. As\u00ed mismo, plante\u00f3 la urgente necesidad de contar con alivios en las tasas de inter\u00e9s de cr\u00e9ditos previos e\u00a0inst\u00f3 al Gobierno a facilitar las v\u00edas para acceder a las exenciones y ampliaci\u00f3n de plazos para las obligaciones fiscales. Acolap tambi\u00e9n indic\u00f3 la urgencia de contar con alivio en los parafiscales, sin afectar los del subsidio familiar, bajo la consideraci\u00f3n de que estos aportes no deber\u00edan ser suprimidos en la emergencia, dado que si las empresas no aportan a las cajas de compensaci\u00f3n familiar se afectar\u00edan los subsidios, tanto para los afiliados como para los fondos que generan subsidios de vivienda, desempleo y asistencia a la ni\u00f1ez.D\u00edaz subray\u00f3 que esta situaci\u00f3n hace \"que todos contribuyamos de alguna manera a sortear las dificultades. Los parques estamos haciendo los m\u00e1ximos esfuerzos por proteger los empleos, en tanto se trata de defender la subsistencia de nuestros colaboradores y sus familias, pero, requerimos tambi\u00e9n del apoyo gubernamental para superar la crisis y volver a escuchar las risas en los parques del pa\u00eds\u201d.La agremiaci\u00f3n propuso, adem\u00e1s, pensando en \u00e9pocas de resiliencia, que se establezca una semana de receso adicional, cuando culmine la crisis del covid-19, como una forma de recuperar al sector que contribuye\u00a0 al ejercicio del derecho constitucional al aprovechamiento sano del tiempo libre (Art\u00edculo 52 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica).Por: Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/el-s-o-s-que-lanzan-los-parques-de-diversiones-al-gobierno-por-la-cuarentena-484312", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Los infaltables para reducir desnutrici\u00f3n en primera infancia", "contenido": " Reducir los indicadores de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, bajo peso al nacer y exceso de peso en los menores de 5 a\u00f1os que viven en Bogot\u00e1, deben estar entre las metas prioritarias del Plan de Desarrollo Distrital (PDD), seg\u00fan un documento con recomendaciones elaborado por el programa Bogot\u00e1 C\u00f3mo Vamos (BCV) y la Fundaci\u00f3n \u00c9xito llamado \u2018Recomendaciones al Plan de Desarrollo Distrital 2021-2024 para mejorar el estado nutricional de la primera infancia en Bogot\u00e1\u2019.El fin es claro: que la buena alimentaci\u00f3n sea una prioridad en la agenda p\u00fablica y, a su vez, emitir una alerta debido a que, aseguran, despu\u00e9s de revisar el PDD, este no habla de forma clara de la disminuci\u00f3n de indicadores preocupantes.  As\u00ed, seg\u00fan lo establece el documento, hay argumentos v\u00e1lidos. Por ejemplo, bajar el \u00edndice de bajo peso al nacer permite que haya menos casos de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica que impactan negativamente el desarrollo cerebral de los infantes. A su vez, si existe una mejor alimentaci\u00f3n, disminuyen casos de obesidad infantil, que ya son un problema de salud p\u00fablica global. (Le puede interesar:\u00a0Mientras que las mujeres mercan en 15 minutos, los hombres en 45)El documento recomienda alianzas p\u00fablico-privadas para focalizar intervenciones. Esto, por las brechas existentes y la diversidad de realidades que se presentan en cada localidad. \u201cHay que avanzar en la desagregaci\u00f3n de informaci\u00f3n por Unidad de Planeaci\u00f3n Zonal (UPZ) y, a partir de all\u00ed, priorizar territorios\u201d, se\u00f1ala el documento. En Bogot\u00e1 hay 116 UPZ, de las cuales 20 o 30 concentran la mayor parte de los problemas en salud de los menores de cinco a\u00f1os. As\u00ed las cosas, hay unos infaltables que la administraci\u00f3n de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez deber\u00eda incluir en el PDD. Lo primero es bajar a 13 % la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en la primera infancia. \u201cEn la propuesta de PDD se plantea la siguiente meta: A 2024 incrementar al 82 % la proporci\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os con estado nutricional adecuado seg\u00fan el indicador de peso para la talla, para la cual no se indica l\u00ednea de base ni fuente del indicador propuesto\u201d, cuestiona el documento.  El dato disponible a 2018 de la prevalencia de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica o talla baja para la edad en Bogot\u00e1 es del 17,3 %, seg\u00fan datos del Sistema de Vigilancia Alimentaria y Nutricional (Sisvan). En Colombia es de 10,8 % (Ensin, 2015). Y, adem\u00e1s, en la capital se registra una cifra superior a Medell\u00edn y Cali.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Nosotros no estamos cobrando ning\u00fan alquiler por Corferias')\u00a0Entre 2016 y 2018 hubo un incremento en el n\u00famero de casos de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en menores de 5 a\u00f1os: se pas\u00f3 de 22.740 casos a 29.965. Sin embargo, el comportamiento de este indicador durante la d\u00e9cada 2008-2018 evidencia una reducci\u00f3n de 3,3 puntos porcentuales en su prevalencia: de 20,9 % a 17,6 %.Las localidades con la mayor prevalencia de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica son Sumapaz (24,9 %), Ciudad Bol\u00edvar (22,8), Usme (22,6), San Crist\u00f3bal (22,6), Santa Fe (21,4 ) y Tunjuelito (20,4 ). Las de menor prevalencia: Barrios Unidos (14,2 %), Engativ\u00e1 (14,6 ), Suba (15,6) y Teusaquillo (15,8 ). Primero, para reducir la desnutrici\u00f3n en 4 puntos porcentuales en cuatro a\u00f1os se recomienda, adem\u00e1s de alianzas estrat\u00e9gicas, focalizar la atenci\u00f3n a gestantes para identificar alertas tempranas de deficiencias nutricionales. El segundo aspecto que contempla el estudio es reducir a 12 % el bajo peso al nacer en Bogot\u00e1, que se define como \u2018todo reci\u00e9n nacido con un peso inferior a 2.500 gramos\u2019. En 2018, su prevalencia lleg\u00f3 al 13,5 %, la m\u00e1s alta entre los 32 departamentos de Colombia. Las localidades con mayor prevalencia son Sumapaz (20 %), Chapinero (15,6), San Crist\u00f3bal (14,9), B. Unidos (14,7), Engativ\u00e1 (14,6) y Santa Fe (13,9). Las de menor prevalencia son Candelaria (10,3 %), Antonio Nari\u00f1o (12,1 ), Tunjuelito (12,2), Usaqu\u00e9n (12,6 ), Fontib\u00f3n (12,6), Teusaquillo (12,6).Ahora bien, para pasar del 13,5 % al 12 % hay que fortalecer los servicios de atenci\u00f3n materno-perinatal.Los sistemas de informaci\u00f3n tendr\u00e1n que mejorar, pues hay inconsistencias en el reporte del peso al nacer, as\u00ed como la calidad de la atenci\u00f3n a trav\u00e9s de las rutas de atenci\u00f3n pre-concepcional y concepcional. Tambi\u00e9n habr\u00eda que priorizar la atenci\u00f3n de salud de las adolescentes gestantes. \u201cEl embarazo a edad temprana es factor de riesgo del bajo peso al nacer\u201d, explica el documento.  Otros temas para trabajar son la morbimortalidad en los primeros 1.000 d\u00edas de vida, la promoci\u00f3n de los derechos sexuales y reproductivos, y la prevenci\u00f3n de la maternidad y la paternidad tempranas.El tercer infaltable es disminuir a 8% el exceso de peso, una meta que tampoco estar\u00eda relacionada en el PDD ni tendr\u00eda l\u00ednea de base. Este se define como la suma de sobrepeso y obesidad y se presenta cuando el consumo energ\u00e9tico alimentario es mayor al gasto energ\u00e9tico que realiza el cuerpo, lo que deriva en la acumulaci\u00f3n excesiva de grasa. Entre 2016 y 2018, seg\u00fan datos del Sisvan, la prevalencia de exceso de peso en los menores de 5 a\u00f1os en Bogot\u00e1 aument\u00f3 0,5 puntos porcentuales, al pasar de 9,6 % a 10,1 %. Hay que promover h\u00e1bitos de vida saludable y actividad f\u00edsica en casas y colegios; tambi\u00e9n priorizar la ingesta de frutas, verduras y agua, desincentivar el consumo de bebidas azucaradas y alimentos ultraprocesados y apoyar el etiquetado frontal para cambiar la conducta del consumidor.El cuarto infaltable es aumentar a 4 meses la duraci\u00f3n mediana de la lactancia materna exclusiva en Bogot\u00e1. Seg\u00fan la OMS, esta es un factor protector de la situaci\u00f3n nutricional de los lactantes. Para esto hay que promover la pr\u00e1ctica de lactancia materna durante la primera hora de vida del beb\u00e9 a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n del personal responsable de la madre y del reci\u00e9n nacido en las instituciones de salud. Estas recomendaciones buscan alertar a la administraci\u00f3n \u201ca asumir la decisi\u00f3n de iniciar un proceso donde priorice la nutrici\u00f3n en la primera infancia como un pilar de su Plan de Desarrollo, apuntando a alcanzar los Objetivos de Desarrollo Sostenible a 2030 como resultado de su gran pacto social\u201d, asegur\u00f3 Paula Escobar, directora ejecutiva de Fundaci\u00f3n \u00c9xito. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1El Tiempo\u200b@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/los-infaltables-para-reducir-desnutricion-en-primera-infancia-484496", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Opciones virtuales para acceder a productos sin salir de casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/opciones-virtuales-para-acceder-a-productos-sin-salir-de-casa-484508", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n viviendo en Wuhan una semana despu\u00e9s de salir de cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/fotos-asi-vive-wuhan-despues-de-levantar-la-cuarentena-484366", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "La mam\u00e1 de Neymar y parejas famosas que se llevan m\u00e1s de 30 a\u00f1os", "contenido": " Por medio de su cuenta de Instagram, Nadine Gon\u00e7alves hizo oficial su noviazgo con Thiago Ramos, un creador de contenido del equipo brasile\u00f1o 4K Easy Gamer. El joven de 22 a\u00f1os y la madre del futbolista Neymar se llevan 31 a\u00f1os de diferencia, por lo que el anuncio despert\u00f3 todo tipo de comentarios por parte de los internautas.Al igual que Gon\u00e7alves y Ramos, son varios los famosos cuya diferencia de edad no ha sido un impedimento para mantener su relaci\u00f3n. A continuaci\u00f3n le presentamos una lista con algunos ejemplos de parejas de celebridades\u00a0con este particular detalle en sus noviazgos o matrimonios.\u00a0 Cuando Goldblum y Livingston contrajeron matrimonio en el 2014, la estrella de \u2018Jurassic Park\u2019, ten\u00eda 62 a\u00f1os, mientras que la gimnasia ol\u00edmpica ten\u00eda 31. Ambos se conocieron en un gimnasio de Los \u00c1ngeles, California (Estados Unidos). La pareja actualmente tiene dos hijos. La relaci\u00f3n entre Paulson y Taylor empez\u00f3 a construirse por medio de chats privados en Twitter y escal\u00f3 hasta consolidarse en 2015, cuando se hizo p\u00fablica. En un principio fueron criticadas por la notoria brecha entre sus edades. La actriz, mejor conocida por su participaci\u00f3n en la serie \u2018American Horror Story\u2019 tiene 45 a\u00f1os, mientras que Taylor cuenta con 77 a\u00f1os. El actor y director estadounidense, de 58 a\u00f1os, mantiene un noviazgo con la actriz Leila George D'Onofrio, de 27 a\u00f1os, desde 2016. Penn, quien ha sido protagonista de varios esc\u00e1ndalos amorosos en el pasado, ha tratado de mantener su relaci\u00f3n fuera del foco de los medios. Ambos se conocieron durante las grabaciones de un audiolibro.  En 2018 sali\u00f3 a la luz que Gere, de 70 a\u00f1os, y Silva, de 37 a\u00f1os, se casaron en secreto. El actor, consagrado como un \u2018sex symbol\u2019 de los a\u00f1os 80, y la publicista empezaron a salir en 2014. Actualmente tienen un hijo y la pareja anunci\u00f3 en noviembre del 2019 que est\u00e1n a la espera del segundo. El c\u00e9lebre 'Profesor X', de 79 a\u00f1os, conoci\u00f3 a su esposa, de 41, en 2008 . Tras varios a\u00f1os de relaci\u00f3n, la pareja se cas\u00f3 en 2013. Este es el tercer matrimonio de Stewart, quien estuvo casado con Sheila Falconer hasta 1990 y con la productora de cine Wendy Neuss hasta 2003. El cantante de Los Rolling Stones, a sus 76 a\u00f1os, mantiene un noviazgo con la bailarina estadounidense, de 33 a\u00f1os, desde 2014. Tienen un hijo de dos a\u00f1os llamado Deveraux.  Cuando Van Dyke hizo uno de sus roles m\u00e1s exitosos en el cl\u00e1sico de 1964 \u2018Mary Poppins\u2019 su actual esposa ni siquiera hab\u00eda nacido. La\u00a0maquillista Arlene Silver, de 48 a\u00f1os, y el actor de 94 a\u00f1os se conocieron en la entrega de premios del Sindicato de Actores en el 2006 y se casaron en el 2012. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mama-de-neymar-y-parejas-de-celebridades-con-diferencia-de-edad-484300", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Campa\u00f1a de empresarios del Valle por covid-19 llega a $13 mil millones", "contenido": " La campa\u00f1a de donaciones denominada #UnaSolaFuerza para atender necesidades alimentarias y de salud frente al coronavirus en el Valle del Cauca, convocada por empresarios y ciudadanos del departamento ha entregado m\u00e1s de 9.000 mercados -2.000 de ellos en Buenaventura- y m\u00e1s de 573.000 unidades de insumos de protecci\u00f3n m\u00e9dica. La iniciativa, liderada por Propac\u00edfico, y a la que se han sumado m\u00e1s de 70 empresas y 400 personas naturales del Valle del Cauca, ha reunido hasta el momento $13.000 millones de pesos, los cuales est\u00e1n siendo invertidos en mercados e insumos m\u00e9dicos para familias vulnerables y hospitales p\u00fablicos del Valle del Cauca y norte del Cauca.En cuanto a alimentos, se han entregado m\u00e1s de 9 mil mercados en los municipios Cali, Palmira, Yumbo, Jamund\u00ed, Buenaventura, Florida, Pradera, Buga, Riofr\u00edo y el Norte del Cauca. (Le puede interesar:\u00a0Colombia entregar\u00e1 ventiladores mec\u00e1nicos para afrontar el coronavirus)As\u00ed mismo, Gases de Occidente se sum\u00f3 a la iniciativa con $4.000 millones que se enfocar\u00e1n en el fortalecimiento de los equipos m\u00e9dicos, la compra de elementos hospitalarios y canastas alimentarias para familias m\u00e1s necesitadas en Cali, Buenaventura, Palmira y otros municipios de su zona de influencia.Las donaciones para esta campa\u00f1a, que articula los esfuerzos de Propac\u00edfico, la Gobernaci\u00f3n del Valle del Cauca, la Alcald\u00eda de Cali, Andi Valle, Cali Valle Bureau, Ciev, Comisi\u00f3n Regional de Competitividad, la C\u00e1mara de Comercio de Cali, Invest Pacific, Reddi y la Unidad de Acci\u00f3n Vallecaucana \u2013UAV, estar\u00e1n abiertas hasta el 30 de abril y el objetivo es entregar 1.500 mercados diarios. \u201cCon los recursos que hoy tenemos podemos llegar a distribuir 36.000 mercados m\u00e1s. Tenemos que seguir trabajando para proteger a quienes han perdido su ingreso por el confinamiento\u201d, afirm\u00f3 Mar\u00eda Isabel Ulloa, directora ejecutiva de Propac\u00edfico.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Prenden alarma en Quibd\u00f3 por trato deficiente al equipo m\u00e9dico)Para la salud, se han entregado cerca de 573 mil unidades de insumos de protecci\u00f3n m\u00e9dica a 31 instituciones que integran la red p\u00fablica de hospitales del departamento en Cali, Tulu\u00e1, Buga, Buenaventura, Yumbo, Palmira, Jamund\u00ed, Florida, Pradera, Zarzal y Dagua, y se llegar\u00e1 con elementos m\u00e9dicos a la totalidad de los 42 municipios del departamento.A la fecha se han distribuido: 66.250 mascarillas simples, 456.000 guantes, 1.010 batas de paciente y 2.003 batas de cirujano, 2.374 mascarillas referencia N95, 12.200 polainas, 32.500 gorros, 753 gafas, 191 caretas y 359 litros de alcohol glicerinado.\u201cSomos conscientes del papel que los empresarios de la regi\u00f3n juegan en este momento tan complejo que estamos enfrentando. Por eso, estamos agradecidos con todos aquellos que han donado de manera solidaria. Continuamos convocando a empresas y personas naturales a que se sumen a esta iniciativa, cuyo objetivo es extender las ayudas a los 42 municipios del departamento y al mayor n\u00famero de familias vallecaucanas\u201d, recalc\u00f3 Lina Sinisterra, gerente de Andi seccional Valle.La campa\u00f1a seguir\u00e1 recaudando recursos hasta el 30 de abril.Informes: www.propacifico.orgELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/campana-de-empresarios-del-valle-por-covid-19-llega-a-13-mil-millones-484510", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Sindicato propone que empleados privados se unan a impuesto a salarios", "contenido": " El presidente de la Confederaci\u00f3n General de Trabajadores (CGT) calific\u00f3 como interesante la propuesta del Gobierno, de gravar los salarios en el sector p\u00fablico que est\u00e9n por encima de 10 millones de pesos, con un impuesto solidario para ayudar a los que menos oportunidades tienen en esta crisis. Por ello, lanz\u00f3 la idea de que se analice la posibilidad de pensar en algo similar para los trabajadores del sector privado que reciben mayores ingresos. No obstante, subray\u00f3 que tanto el tema de los salarios (que durar\u00eda 4 o 6 meses, seg\u00fan defina el decreto, a\u00fan en ajuste), como el del congelamiento de los aportes a pensiones que anunci\u00f3 el Gobierno (por 2 o 3 meses seg\u00fan establezca el decreto) deben ser mirados con lupa para verificar qu\u00e9 impacto podr\u00edan tener en la econom\u00eda y en los ciudadanos La preocupaci\u00f3n de G\u00f3mez apunta fundamentalmente al tema pensional, alrededor del cual, advirti\u00f3 que el riesgo es que la medida pueda quedarse por mucho m\u00e1s del tiempo se\u00f1alado hasta el momento.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed fue el sorpresivo gasto de los hogares en marzo) Hay que recordar que dicho congelamiento, que fue anunciado por el presidente Iv\u00e1n Duque el jueves santo, apunta a quitarles a empleados y empleadores un poco de los descuentos que tienen en la n\u00f3mina. En el caso de las empresas, esto les dar\u00eda liquidez para seguir con su actividad econ\u00f3mica, una vez termine la orden de confinamiento, y se logre de esta manera salvar el empleo. El viceministro de Hacienda, Juan Alberto Londo\u00f1o, dijo a El Tiempo que la duraci\u00f3n del congelamiento en el aporte a pensi\u00f3n se tendr\u00e1 que reponer con trabajo al finalizar la vida laboral, con los dos o tres meses que ahora (seg\u00fan decidan en el decreto), se deje de aportar. \u00a0Julio Roberto G\u00f3mez, por su parte, subray\u00f3 que esta confederaci\u00f3n sindical (la CGT) estar\u00e1 pendiente, pues \"en medio de la crisis, de la inestabilidad, de una posible recesi\u00f3n econ\u00f3mica, en el pa\u00eds se pueden llegar a aprobar medidas que posteriormente tendr\u00e1n efectos negativos en los derechos de los trabajadores\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Esto es lo que ve el Banco Mundial para la econom\u00eda de Colombia)Hasta el momento, los decretos relacionados con estas medidas, de alta sensibilidad y gran impacto para la gente, son parte de los que est\u00e1n pendientes, dentro del paquete econ\u00f3mico anunciado por el Gobierno.ECONOM\u00cdA y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/impuesto-a-salarios-publicos-sindicato-cgt-propone-que-empleados-privados-tambien-entren-483926", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Covid-19: Pueblo sin hospital cerr\u00f3 sus calles con alambre de p\u00faas", "contenido": " Los cerca de 5.000 habitantes del municipio de Altamira, Huila, le declararon la guerra al coronavirus y lo hicieron de una manera particular.Usaron filosos alambres de p\u00faas para frenar el contagio de esa enfermedad que comenz\u00f3 a extenderse de Neiva a otras poblaciones. Desde el 20 de marzo pasado, cuando el gobierno orden\u00f3 el toque de queda y el aislamiento social, las calles empedradas de esta poblaci\u00f3n colonial fueron cercadas con estos alambres que impiden el ingreso de personas y hasta de animales a la zona urbana.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0En vivo: coronavirus en Colombia este 14 de abril; van 2.979 contagios)\u200bEl alcalde, Efra\u00edn Calder\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 que los alambres y barricadas en tierra son para evitar el ingreso de personas contagiadas que pueden poner en peligro la salud de los habitantes.\"Se mantiene una \u00fanica entrada y salida en la zona urbana, con presencia de personal de salud y de Polic\u00eda y Ej\u00e9rcito, que se encargan de hacer trabajos de registro de personas y\u00a0 desinfecci\u00f3n\", afirm\u00f3 el mandatario.Ciudadanos consultados, que permanecen encerrados en sus casas, aplauden la medida \"porque nadie quiere sufrir esa enfermedad, y nos unimos para protegernos nosotros mismos\".\u200bDicen que la medida es necesaria toda vez que Altamira, que est\u00e1 a 2 horas de Neiva, a un costado de la v\u00eda central que conduce a Pitalito, es a la vez\u00a0paso obligado para ir a los departamentos de Caquet\u00e1 y Putumayo, as\u00ed como a la frontera\u00a0con Ecuador donde el virus avanza.Esa posici\u00f3n geogr\u00e1fica\u00a0genera permanente paso de\u00a0 veh\u00edculos de carga y pasajeros por el municipio, as\u00ed como de viajeros y turistas que detienen un momento su marcha para\u00a0saborear all\u00ed los deliciosos bizcochos de achiras, gelatinas de pata, roscas de ma\u00edz, arequipe, bocadillos de guayaba y bizcochos de natas, todos preparados por familias que derivan su sustento de esos apetecidos productos t\u00edpicos.\"Nos da temor que un turista nos contagie del virus\", dijo un ciudadano.Acudir a los alambres de p\u00faas es, tal vez, una obligaci\u00f3n porque el municipio no cuenta con atenci\u00f3n en salud ya que el Hospital fue cerrado en 2013, seg\u00fan algunos habitantes, por la crisis econ\u00f3mica del sector y la p\u00e9sima administraci\u00f3n que le dieron, lo que termin\u00f3 asfixiando sus finanzas.\u00a0Para la atenci\u00f3n en salud sus habitantes deben desplazarse a poblaciones vecinas como Garz\u00f3n y Guadalupe pero eso implica m\u00e1s gastosNEIVA.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/altamira-huila-cierra-accesos-con-alambres-de-pua-para-evitar-coronavirus-484470", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Prenden alarma en Quibd\u00f3 por trato deficiente al equipo m\u00e9dico", "contenido": " El hospital San Francisco de Asis, ubicado en Quibd\u00f3, atraviesa por una situaci\u00f3n compleja que lo mantiene desabastecido de elementos de bioseguridad. Ante esta situaci\u00f3n, algunos m\u00e9dicos est\u00e1n protestando por el peligro de trabajar sin protecci\u00f3n y por el sueldo que, dicen, est\u00e1 atrasado desde hace tres meses. La g\u00e9nesis del problema tiene lugar el pasado 11 de abril, cuando se confirm\u00f3 el primer caso de coronavirus. Se trat\u00f3 de una mujer de 47 a\u00f1os que trabaja como auxiliar de enfermer\u00eda en el Hospital San Francisco de Assis e inform\u00f3 que no supo c\u00f3mo contrajo el virus.En este momento la mujer se encuentra aislada junto con 21 miembros de cuerpo de salud que estuvieron cerca de ella.Una de las cosas que m\u00e1s preocupaba a los centros m\u00e9dicos del departamento es que se trata de hacerle frente al virus sin contar con la infraestructura e insumos necesarios.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0M\u00e9dicos en Nari\u00f1o, 7 meses sin salario y sin elementos de protecci\u00f3n) Y todo esto se complic\u00f3 por el c\u00famulo de deudas del hospital hacia los m\u00e9dicos, quienes ped\u00edan el pago de los sueldos que desde el a\u00f1o pasado no recib\u00edan.El gerente encargado del hospital, Francis Camargo Londo\u00f1o, explic\u00f3 que la situaci\u00f3n del centro m\u00e9dico es compleja por la falta de recursos para cubrir los pagos y gastos.\u201cAyer (este lunes), se logr\u00f3 el adelanto de dos meses de pago al cuerpo de salud, por medio de un cruce de unos dineros que el departamento le adeudaba a algunas Eps y a su vez estas Eps nos deb\u00edan a nosotros. Esto ayud\u00f3 a cumplir con un monto que permiti\u00f3 el pago de sueldos correspondientes a noviembre y diciembre\", se\u00f1al\u00f3. La situaci\u00f3n no solo se presenta en Quibd\u00f3, pues el departamento del Choc\u00f3 cuenta solo con tres unidades de cuidados intensivos, las cuales solo tienen un total de 24 camas.De la misma manera solo cuenta con seis hospitales de primer nivel, uno de segundo nivel y sum\u00e1ndole los de las comunidades apartadas del departamento.(Le recomendamos leer:\u00a0Capitales consiguieron 882 camas UCI y ya hay 3.592 para la emergencia) El hospital San Francisco de As\u00eds cuenta con muy pocos materiales que permitan a sus empleados tener una protecci\u00f3n fuerte para atender casos de coronavirus, y es este punto lo que tambi\u00e9n manten\u00eda a los m\u00e9dicos en protesta.\u201cTapabocas N95 solo tenemos cien unidades, y con la contingencia necesitamos tener un stock de 200. Tapabocas normal no tenemos y para poder operar necesitamos un stock de unos 5.000. Batas manga larga estamos en cero en el momento y en cuanto a gorros y polainas tenemos un stock m\u00ednimo\u201d, concluy\u00f3 Camargo. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/situacion-de-los-medicos-en-quibdo-tras-la-llegada-del-coronavirus-484390", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Estas son las 5 c\u00e1rceles con mayor nivel de hacinamiento del pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/estas-son-las-carceles-mas-hacinadas-de-colombia-484076", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Pueblo aislado por un asado que fue mortal en Argentina por covid-19", "contenido": " El 19 de marzo, el presidente argentino, Alberto Fern\u00e1ndez, anunci\u00f3 desde su residencia oficial en Buenos Aires que al concluir el d\u00eda Argentina se convertir\u00eda en uno de los primeros pa\u00edses de la regi\u00f3n en entrar en una cuarentena obligatoria. Sin embargo, a cientos de kil\u00f3metros, en un peque\u00f1o pueblo patag\u00f3nico, un grupo de vecinos decidi\u00f3 que el decreto presidencial no iba a empa\u00f1ar sus planes de disfrutar de un asado de domingo. No era cualquier asado: tambi\u00e9n era un festejo de cumplea\u00f1os, por lo que despu\u00e9s de comer, el grupo de familiares y amigos se qued\u00f3 celebrando. \"Comieron un asado y compartieron una cerveza o un vino de la misma botella\", cont\u00f3 luego el intendente del Loncopu\u00e9, el poblado de la sure\u00f1a provincia de Neuqu\u00e9n donde se llev\u00f3 a cabo el festejo. Result\u00f3 ser una decisi\u00f3n letal. Unos d\u00edas m\u00e1s tarde el cumplea\u00f1ero, un hombre de 64 a\u00f1os, estaba muerto. Las autoridades sanitarias comprobaron que hab\u00eda fallecido a causa del covid-19. Otro hombre de 68 a\u00f1os, que ni siquiera particip\u00f3 de los festejos, muri\u00f3 al ser contagiado por uno de los hijos del cumplea\u00f1ero. Y al menos 29 vecinos de Loncopu\u00e9 han dado positivo para el virus, una de ellas una mujer de 61 a\u00f1os que est\u00e1 internada en un hospital cercano. La dimensi\u00f3n del brote llev\u00f3 a las autoridades regionales a declarar el aislamiento total de este pueblo de unos 6.000 habitantes, bloqueando las rutas de acceso. Tambi\u00e9n se orden\u00f3 el cierre de todos los comercios. La fiscal que dispuso el aislamiento se\u00f1al\u00f3 que se tom\u00f3 \"por la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica de todos los ciudadanos de la localidad, de lugares cercanos y de la provincia en general\". Por su parte, el intendente de Loncopu\u00e9, Walter Fonseca, advirti\u00f3 que \"a veces, cuando no se cumple con la cuarentena como corresponde, pasan estas cosas\". \"Esto tiene que servir de experiencia para que la gente de otras localidades entienda que esto no es una joda (broma)\", dijo al canal de noticias A24. \"Que si te dicen cuarentena, es cuarentena: te ten\u00e9s que quedar en tu casa, no ten\u00e9s que recibir visitas ni nada por el estilo\". \"Lamentamos profundamente lo que nos est\u00e1 sucediendo, la p\u00e9rdida de nuestros vecinos\", afirm\u00f3. Los casos de Loncopu\u00e9 representan un tercio del total de infectados en toda la provincia de Neuqu\u00e9n. Las autoridades que ordenaron el \"blindaje\" del pueblo el 10 de abril anunciaron que a partir de este martes se flexibilizar\u00e1 la medida, permitiendo a los comercios volver a abastecerse para que los habitantes puedan acceder a comida e insumos b\u00e1sicos. Sin embargo, los comercios solo podr\u00e1n abrir entre las 10 y las 16 horas. Los investigadores a\u00fan no han podido determinar qui\u00e9n fue el \"paciente cero\" que trajo el coronavirus a Loncopu\u00e9. Lo m\u00e1s probable, creen, es que alg\u00fan vecino lo haya contra\u00eddo durante una visita a una localidad cercana donde se registraron otras infecciones. De lo que est\u00e1n convencidos es que el fat\u00eddico asado habr\u00eda sido una de las principales fuentes de propagaci\u00f3n. Varios de los asistentes est\u00e1n entre los casos que dieron positivo para el covid-19. Ir\u00f3nicamente, el primero que muri\u00f3 como consecuencia de ese contagio ni siquiera particip\u00f3 del festejo. El hijo de la v\u00edctima, Claudio, cont\u00f3 que su padre probablemente contrajo el virus de un vecino, un joven gasista, que lo ayud\u00f3 a limpiar su calefactor. El joven era uno de los hijos del cumplea\u00f1ero, el hombre de 64 a\u00f1os que terminar\u00eda muriendo un d\u00eda m\u00e1s tarde que el padre de Claudio. Uniendo esos datos, las autoridades lograron atar cabos y concluyeron que el probable foco incial de contagio hab\u00eda sido el asado del 22 de marzo. Inmediatamente rastrearon y aislaron a los dem\u00e1s asistentes a ese evento, varios de los cuales dieron positivo para el covid-19 (aunque la mayor\u00eda de forma asintom\u00e1tica). A pesar del drama que est\u00e1 generando, el coronavirus no ha logrado dividir a este pueblo, dedicado principalmente a la ganader\u00eda, a la miner\u00eda y al comercio. Un s\u00edmbolo de ello fueron las palabras de Claudio, quien a pesar de haber perdido a su padre, asegur\u00f3 que no guarda rencor con las personas que participaron del asado. \"Lo que pas\u00f3 fue producto de la inconsciencia, pero no hubo mala intenci\u00f3n\", dijo al canal de noticias TN. Tambi\u00e9n resalt\u00f3 que su padre, que estaba en silla de ruedas, ten\u00eda una relaci\u00f3n \"muy linda\" con su vecino gasista, y que \u00e9l y su familia le estaban muy agradecidos al joven por todas las veces que lo hab\u00eda ayudado. Ambas familias incluso hablaron por tel\u00e9fono y se dieron el p\u00e9same mutuo por sus p\u00e9rdidas. El Ministerio P\u00fablico Fiscal inform\u00f3 que abri\u00f3 una investigaci\u00f3n para determinar las responsabilidades penales de los vecinos que participaron del asado. No obstante, los medios locales aseguran que ellos no habr\u00edan sido los \u00fanicos que violaron la cuarentena obligatoria en Loncopu\u00e9. En las \u00faltimas semanas tambi\u00e9n habr\u00eda habido otros asados, pe\u00f1as e incluso casamientos, afirman. Daniel, otro de los hijos del cumplea\u00f1ero fallecido, reconoci\u00f3 al diario \"La Naci\u00f3n\" que cierta \"mentalidad pueblerina\" les hab\u00eda jugando en contra. \"Era algo que pasaba all\u00e1 lejos\", dijo. \"Pensamos que nunca iba a llegar ac\u00e1\". \"Ahora lo tenemos entre nosotros, en el pueblo\", lament\u00f3. Visita nuestra cobertura especial https://www.youtube.com/watch?v=zdkwo02LwCs&t=2s https://www.youtube.com/watch?v=QBv7nudMSpc https://www.youtube.com/watch?v=RsrBdPxW3Xw", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pueblo-aislado-por-un-asado-que-fue-mortal-en-argentina-por-covid-19-484384", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Monos tit\u00ed gris juegan en los techos de Medell\u00edn durante la cuarentena", "contenido": " Como 'Pedro por su casa' y unos detr\u00e1s de otros. As\u00ed fue como un habitante del barrio Palenque, en Robledo (comuna 7), de Medell\u00edn, avist\u00f3 a cinco monos tit\u00ed -entre adultos y cr\u00edas- que fueron escoltados por una iguana gigante.  El video se ha convertido en viral en redes sociales y es una muestra m\u00e1s de c\u00f3mo la naturaleza se manifiesta durante la cuarentena por el coronavirus.En el metraje se les observa cruzar con mucha agilidad el puente elevado que en febrero de 2018 les fue instalado por la Secretar\u00eda de Medio Ambiente para evitar que murieran atropellados al intentar cruzar la carrera 86.(Le puede interesar:\u00a0Animales silvestres presentes en la \u2018selva de cemento\u2019) El mono grabado es un tit\u00ed gris, una especie end\u00e9mica del pa\u00eds que vive en el Valle de Aburr\u00e1 y se encuentra en v\u00eda de extinci\u00f3n por el tr\u00e1fico ilegal. Este avistamiento se une a otro ocurrido en este mismo sector de la ciudad y que tambi\u00e9n fue compartido a trav\u00e9s de redes sociales.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Avistamiento sin precedentes de una osa de anteojos con sus dos cr\u00edas) MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/video-de-los-monos-corriendo-por-los-techos-de-las-casas-en-medellin-484382", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfJuventud eterna? Famosos que se conservan y se ven como de 20", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-se-ven-mas-jovenes-de-lo-que-son-483838", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La cuarentena este martes, en fotos: hombres no deben salir en Bogot\u00e1", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-fotos-del-pico-y-genero-en-bogota-martes-14-de-abril-del-2020-484160", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Coronavirus: Guardiola y famosos que han perdido familiares", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-han-perdido-familiares-por-coronavirus-482566", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El futbolista de la fiesta sexual y famosos que violaron la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/celebridadades-que-no-cumplen-con-la-cuarentena-482598", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los vergonzosos casos de m\u00e9dicos y enfermeras discriminados en el pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/los-vergonzosos-casos-de-medicos-y-enfermeras-discriminados-en-el-pais-482358", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Ezra Miller y otros famosos que agredieron a personas en p\u00fablico", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/ezra-miller-y-otros-famosos-que-han-agredido-a-sus-fans-482710", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El \u2018top\u2019 de conchudos que se han pasado la cuarentena por la faja", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/personas-que-no-respetaron-cuarentena-por-coronavirus-483754", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Las mansiones m\u00e1s extravagantes que hay en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/justin-bieber-y-celebridades-con-mansiones-muy-extravagantes-483862", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Y despu\u00e9s, \u00bfqu\u00e9?", "contenido": " No son pocas las teor\u00edas que se han elaborado y publicado acerca de lo que pasar\u00e1 una vez salgamos de la situaci\u00f3n de emergencia que atravesamos por culpa del dichoso coronavirus. Hay muchas visiones, desde las m\u00e1s optimistas hasta las catastr\u00f3ficas, pasando por algunas m\u00e1s bien esc\u00e9pticas. Los m\u00e1s confiados dicen que los humanos estamos escuchando este campanazo de la naturaleza, del cosmos, del m\u00e1s all\u00e1, y que una vez podamos retomar el ritmo de nuestras vidas, vamos a volvernos m\u00e1s solidarios, menos ego\u00edstas. Creen que este encierro nos va a servir para valorar m\u00e1s a la familia, a los amigos y a las personas en general, dejando de lado ese af\u00e1n por el consumismo, la ostentaci\u00f3n y el gusto por los bienes materiales, representados en ropa, joyas, carros, casas, gadgets, etc\u00e9tera. Suponen que vamos a viajar y a gastar menos, para disfrutar m\u00e1s lo que tenemos a nuestro alcance y que vamos a aprender a valorar la salud, que es lo \u00fanico que de verdad le da sentido a la vida.A su vez, los tremendistas predicen que todo va a ser peor; que de esto no vamos a aprender nada; que nadie se va a volver mejor persona; que los poderosos van a seguir desbocados en busca de m\u00e1s poder; que los ricos van a acumular m\u00e1s plata, sin importarles c\u00f3mo la obtengan; que los saqueadores del erario van a seguir imp\u00e1vidos y los depredadores del medio ambiente continuar\u00e1n saqueando a m\u00e1s no poder los recursos naturales, sin pensar en el da\u00f1o que le causen al planeta y sin pensar en las pr\u00f3ximas generaciones. En resumidas cuentas, que de esta pandemia nadie va a sacar ninguna lecci\u00f3n y que este tiempo que hemos estado guardados no le va a dejar nada bueno a la humanidad y que vamos a salir de esto peor que como entramos. Yo soy de los que creen que, a pesar de que estas semanas de introspecci\u00f3n \u2018obliguntaria\u2019 puedan dejarnos algunas ense\u00f1anzas \u2013como aprender a tomar la vida con m\u00e1s calma\u2013, al final todos vamos a volver a ser los mismos. Aunque el regreso a la cotidianidad se haga de una forma gradual y se quiera imponer la inteligencia por decreto, al reanudar todas nuestras actividades, vamos a ser id\u00e9nticos a los de antes. Quiz\u00e1s habr\u00e1 mucha emoci\u00f3n cuando nos demos todos esos abrazos reprimidos y podamos hacer realidad esos reencuentros aplazados, reprogramar las comidas canceladas y reiniciar las celebraciones suspendidas. Pero una vez se recupere la plenitud, sobre todo en el \u00e1mbito social, todo lo dem\u00e1s volver\u00e1 en cascada y seremos igualitos a los de hace tres meses, aunque con un poco de \u2018guayabo\u2019 moral y emocional, que transitoriamente nos obligar\u00e1 a moderar ciertos comportamientos y a frenar algunos impulsos, antes de volver a nuestras andanzas de siempre, con la misma neura y los mismos afanes.No obstante, si me pusieran a escoger, una vez terminada la cuarentena, a m\u00ed me gustar\u00eda salir de este encierro a la vida de los a\u00f1os ochenta, cuando el mundo ten\u00eda dirigentes de verdad. As\u00ed unos fueran m\u00e1s cafres que otros, hab\u00eda l\u00edderes aut\u00e9nticos y el destino del planeta no estaba en manos de mequetrefes como los que tenemos ahora, que, salvo notables excepciones \u2013casi todas de sexo femenino\u2013, ejercen el poder embriagados de ineptitud y arrogancia. Pero una raz\u00f3n adicional, y fundamental, por la que me gustar\u00eda regresar a esa \u00e9poca es porque las relaciones con la familia, las parejas y los amigos eran menos inmediatas, pero eran m\u00e1s intensas. No ten\u00edamos celulares ni chats, pero hab\u00eda m\u00e1s y mejores conversaciones; no hab\u00eda videos ni sexting, pero las emociones eran m\u00e1s profundas; no ten\u00edamos correo electr\u00f3nico, pero las cartas estaban llenas de imaginaci\u00f3n; hab\u00eda menos centros comerciales, pero m\u00e1s librer\u00edas; no viaj\u00e1bamos tanto, pero viv\u00edamos m\u00e1s aventuras. Sin ninguna duda, \u00e9ramos felices y no lo sab\u00edamos. Vladdopuntoyaparte@vladdo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/vladdo/y-despues-que-columna-de-vladdo-484484", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Escribir, escribir para aguantar", "contenido": " A lo largo de los siglos, muchas mujeres se salvaron del destierro al que hab\u00edan sido confinadas desde estos roles prescritos que fantasearon los hombres para su bienestar personal, gracias a que tuvieron el valor de buscar un rinc\u00f3n de la casa, una habitaci\u00f3n silenciosa, un l\u00e1piz, una pluma, una hoja de papel. Y es as\u00ed como empezaron a descubrir otra vida y a salir lentamente del exilio. Durante este confinamiento quisiera entonces proponer a las mujeres que escriban, que tomen una libretica, un l\u00e1piz, un esfero o que abran la pantalla de un computador y empiecen a escribir un diario, unas notas, unas reflexiones, la rese\u00f1a de un libro que les gust\u00f3 mucho o simplemente unas ideas sueltas. Y s\u00e9 que en estos tiempos del adentro, cada d\u00eda se parece m\u00e1s al otro y entonces llegamos a pensar que realmente no hay nada importante para contar. Soy consciente tambi\u00e9n de que en medio de las tantas tareas cotidianas que muchas veces debemos asumir, a la llegada de la noche ya el cansancio apenas nos deja pensar en la jornada que vendr\u00e1 ma\u00f1ana. Pero s\u00e9 tambi\u00e9n que hay otra vida que sigue fluyendo, no este acontecer plano de la actual cotidianeidad, sino esta otra vida m\u00e1s oculta, esta vida que es como una huella digital, tan propia a cada una.Y no olviden que para muchas de sus abuelas, bisabuelas o lejanas antepasadas fue dif\u00edcil, arriesgado y peligroso buscar este cuarto silencioso que m\u00e1s tarde se convertir\u00eda en la famosa habitaci\u00f3n propia de la gran Virginia Woolf. Y me dir\u00e1n que aquellos eran otros tiempos y que hoy ya parece que todo lo hemos contado, descrito y fijado en esos instantes narrativos de las redes, en las 140 palabras, en esas narraciones fugaces que al final desaparecen tan r\u00e1pido. Pero para este acto de escritura que hoy les propongo, solo es necesario una extra\u00f1a voluntad de saber de otra manera, una voluntad que siempre he cre\u00eddo que habita en todas las mujeres del mundo.Y no, no es necesario tener algo que decir, no es obligatorio saber domar las palabras, solo es necesario encontrar este rinc\u00f3n para empezar a escribir. Solo es necesario apropiarse de estas m\u00e1gicas 24 letras del alfabeto y con ellas encontrar que es posible empezar a tejer las mallas de esta otra vida que nos habita a todas. Una vida propia.Desde siempre los hombres no han dejado de hablar, de escribir y de hacer o\u00edr sus voces. Sin embargo hoy, y en gran parte gracias al feminismo, sabemos que su mirada ya no es universal. Hay otras voces: las de las mujeres que paulatinamente nos descubren otros mundos, otras maneras de habitarlo y de actuar sobre \u00e9l.Y creo que en estos ins\u00f3litos tiempos que estamos viviendo por culpa de un ins\u00f3lito virus, encontrar maneras de evadir unos minutos o unas horas la realidad puede apaciguar nuestro af\u00e1n y nuestra ansiedad por volver a la vida de antes. Y lo que propongo hoy es extraviarse un rato, extraviarse para reconectarnos con nosotras mismas. De hecho, es otra clase de meditaci\u00f3n, pero esta vez por medio de la escritura.Y les aseguro que solo con un l\u00e1piz y una hoja en blanco puede lograrse. Hoy, por ejemplo, yo dej\u00e9 la lavada de platos para m\u00e1s tarde y prend\u00ed el computador, abr\u00ed una p\u00e1gina en blanco y me puse a pensar en un tema para esta columna quincenal. Y cr\u00e9anme que solamente el hecho de haber intentado hilvanar estas palabras en un texto de una p\u00e1gina me ayud\u00f3 a reencontrarme por un momento conmigo misma, en ese cuarto propio que todas podemos descubrir.Florence ThomasCoordinadora del grupo Mujer y Sociedad", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/florence-thomas/escribir-escribir-para-aguantar-columna-de-florence-thomas-484406", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Ojal\u00e1 con los\u00a0impuestos pagos", "contenido": " Me lo dijo una amiga: \u201cYo s\u00ed quiero que en este peligro mi marido haga testamento y ojal\u00e1 deje hasta los impuestos pagos; qu\u00e9 jartera una de viuda y la Dian cobr\u00e1ndole\u201d. Lo del bicho result\u00f3 brutal. Lo c\u00f3mico: v\u00eda radial, en 'La W', el parlamentario Luis F. Chac\u00f3n le mont\u00f3 ruidosa protesta a la canciller Claudia Blum porque ella sigue sin reunirse con 24 congresistas que le tienen 59 preguntas sobre 18 colombianos varados en Australia y, ante todo, pedirle unos puesticos diplom\u00e1ticos para la exesposa, o una cu\u00f1ada poetisa o una prima y una exconcejal. Todas han so\u00f1ado consulado en Chile, Sevilla o Mil\u00e1n. No atendi\u00f3 a los parlamentarios la ministra por estar gestionando millonarias ayudas m\u00e9dicas a Colombia de Jap\u00f3n y de Arabia Saudita. Se\u00f1ores parlamentarios: no fastidien, dejen trabajar; sus chanfainas diplom\u00e1ticas pueden esperar. Punto.Zumba el virus peligroso y si usted, lector-lectora, tiene m\u00e1s de 67 a\u00f1os, como yo, est\u00e1 en peligro, est\u00e1 cerquita de recibir el pasabordo que no es para volar a Canc\u00fan ni para Miami, es para la otra vida, all\u00e1 donde tantos millones han viajado y ninguno ha regresado a contar c\u00f3mo funciona ese condominio. No est\u00e1 bueno el clima psicol\u00f3gico. Miles tienen los nervios alterados. Lulita Arango tambi\u00e9n, ella teme perder este marido querend\u00f3n, \u2018churro\u2019 y frivol\u00f3n. Punto.Recib\u00ed este mail, que dice as\u00ed: \u201cPonchito querido, si te abraza el virus y llegas ma\u00f1ana con Lula a una cl\u00ednica, pierden el viaje, leer\u00e1n este aviso: \u2018Quien sea mayor de 67 a\u00f1os no ser\u00e1 atendido, debe darle el cupo a una persona menor. Lo sentimos, regrese a su casa, reclame en la porter\u00eda una bolsa grande pl\u00e1stica color negro, pueden necesitarla\u2019 \u201d. Lo le\u00ed tres veces y qued\u00e9 aturdido. Punto.Como toca vivir, decid\u00ed subirme el optimismo con varios trucos. Uno, en mi iPod program\u00e9 m\u00fasica a todo volumen para 378 horas, muchas rancheras, boleros de Rolando Laserie, la \u00f3pera Carmen, el Himno de la alegr\u00eda, Guantanamera, Olga Guillot, Joaqu\u00edn Sabina, Pablo Milan\u00e9s, boleros cubanos y vallenatos de Poncho Zuleta. Huyan del virus, enterr\u00f3 a miles, incluso al arist\u00f3crata exmarido de Isabel Preysler, hoy arrullando a Vargas Llosa. Hagan testamento, la posible viuda lo ans\u00eda y ojal\u00e1 con todos los impuestos pagos. Y denles gracias a los medicos, m\u00e9dicas, enfermeras, personal sanitario, polic\u00edas, Iv\u00e1n Duque y ministros, porque vienen trabajando 20 horas diarias. Bravo. Toca vivir, hagan oficio, cocinen, buen genio, buena nota y color\u00edn colorao.Poncho Renter\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/poncho-renteria/ojala-con-los-impuestos-pagos-columna-de-poncho-renteria-484418", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfMejorar\u00e1 la administraci\u00f3n de justicia?", "contenido": " Al d\u00eda de hoy no existe rama del poder, estructura econ\u00f3mica o social que no est\u00e9 padeciendo las consecuencias de la obligada par\u00e1lisis que les ha bajado la temperatura a temas habitualmente \u2018gordos\u2019, al decir del inolvidable Pepe Fern\u00e1ndez G\u00f3mez, como los esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n administrativa, la financiaci\u00f3n ilegal de campa\u00f1as pol\u00edticas, la incesante actividad mafiosa de todos los pelambres o los viles asesinatos de l\u00edderes sociales y de excombatientes que entregaron las armas. Pero frente a la justicia, que tampoco se salva del remez\u00f3n ocasionado por la pandemia en todos los frentes de la actividad humana, caben otras reflexiones. A\u00fan no se ha asimilado esa especie de par\u00e1lisis del ajetreo propio de juzgados y fiscal\u00edas, ni las contradictorias decisiones sobre suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos procesales. Podemos volver a pensar si es cierto que, como por a\u00f1os se ha dicho, para mejorar la justicia es necesario cambiar la Constituci\u00f3n.Hoy, a la luz de cuanto ocurre, la respuesta debe ser un rotundo NO. Aqu\u00ed siempre hemos entendido por reforma de la justicia \u2013t\u00e9rmino gen\u00e9rico que casi nunca se concreta\u2013 la distribuci\u00f3n de poder a nivel de las altas cortes, reflejada en el n\u00famero, periodo y elecci\u00f3n de magistrados. Sin que los asuntos puramente constitucionales sean lo esencial, solo dos t\u00f3picos ser\u00eda indispensable resolver pronto: de un lado, lejos de la controvertida \u2018Corte \u00fanica\u2019, el pa\u00eds puede reflexionar en la inconveniencia de tener m\u00e1s de 120 \u2018magistrados de altas Cortes\u2019 con su elenco de \u2018magistrados\u2019 auxiliares, asistentes, escoltas y carros blindados en todos los casos.Y del otro, y eso s\u00ed de manera inmediata, quitarles a los magistrados todas las funciones electorales que tanto los han desviado de sus verdaderos deberes con la ciudadan\u00eda. Cuando todo esto pase, y se restablezca el derecho de reuni\u00f3n, valdr\u00eda la pena considerar, y solo para este efecto que afecta tantos \u201cintereses creados\u201d, la convocatoria de una \u201cpeque\u00f1a Constituyente\u201d elegida como la plante\u00f3 L\u00f3pez Michelsen en 1977. Pero la verdadera reforma va por otra parte y no implica cambiar la Constituci\u00f3n. A lo sumo, unas pocas leyes, como la estatutaria. La verdadera \u2018revoluci\u00f3n\u2019 judicial consiste en observar los t\u00e9rminos procesales vigentes seg\u00fan los cuales por complejo que sea un proceso, no debe durar m\u00e1s de dos a\u00f1os, idea que puede complementarse con la de \u2018tutelizar\u2019 la administraci\u00f3n de justicia, a fin de que la misma celeridad que lleva a creer \u2013a veces de manera equivocada\u2013 que la tutela es el \u00fanico mecanismo para hacer valer los derechos del ciudadano, opere en la justicia ordinaria.Si los jueces de tutela son los mismos de la justicia ordinaria, \u00bfpor qu\u00e9 en un caso pueden fallar r\u00e1pido y en los otros no? Si la disculpa es que tienen que fallar pronto la tutela bajo amenaza de sanciones severas, bastar\u00eda con trasladar la \u2018amenaza\u2019 a la administraci\u00f3n ordinaria.Mecanismos id\u00f3neos para agilizar como la oralidad o la digitalizaci\u00f3n est\u00e1n en las normas hace tiempos. Un Estado eficiente, digamos en materia de salud, no implicar\u00eda, como hoy, que la tutela se recargue por los casos en que el paciente tiene que interponerla para conseguir una cama en hospital o para obtener un medicamento.La eficiencia en el funcionamiento del Estado le permitir\u00eda a la justicia ordinaria dedicarle el tiempo que hoy le dedica a resolver tutelas. Antes del coronavirus, la Procuradur\u00eda General, con ayuda del BID, ven\u00eda adelantando con \u00e9xito un programa para digitalizar los procesos disciplinarios. La pandemia nos est\u00e1 demostrando que magistrados y jueces pueden trabajar por internet: hacer audiencias, recibir testimonios, emitir fallos y notificarlos sin necesidad del pesado mecanismo del papel, que adem\u00e1s contribuye a la deforestaci\u00f3n.Ir\u00f3nicamente, este obligado aislamiento tambi\u00e9n prueba que la justicia puede funcionar de manera moderna y \u00e1gil, sin estarse embarcando cada cierto tiempo en reformas de la Constituci\u00f3n. En lo referente al sistema penitenciario, basta con poner fin al populismo punitivo y construir c\u00e1rceles amplias que no generen hacinamiento.Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/alfonso-gomez-mendez/mejorara-la-administracion-de-justicia-columna-de-alfonso-gomez-mendez-484412", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/peligro-en-las-carceles-caricatura-de-matador-sobre-las-carceles-y-el-coronavirus-484480", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/teleconferencia-caricatura-de-matador-484482", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/las-sesiones-virtuales-del-congreso-caricatura-de-mil-484478", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Los africanos del ata\u00fad tambi\u00e9n hablan de f\u00fatbol y de Messi", "contenido": " Se viralizaron y se convirtieron en uno de los entretenimientos menos esperados durante esta cuarentena por la pandemia de coronavirus. Son los famosos videos en los que, despu\u00e9s de una situaci\u00f3n de riesgo, terminan apareciendo cuatro africanos sosteniendo un ata\u00fad y bailando al ritmo de una m\u00fasica pegadiza . Uno de los cuatro ghaneses que aparece bailando en ese video acompa\u00f1ado de canci\u00f3n \"Astronomia\", de Vicetone y Tony Igy se llama Benjamin Aidoo y en di\u00e1logo radial con la Cadena SER de Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a, habl\u00f3 de su trabajo y de sus gustos futbol\u00edsticos. All\u00ed fue que confes\u00f3 que es fan\u00e1tico de Lionel Messi.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed fue la reuni\u00f3n de clubes sin el presidente de la Dimayor) \"Mi jugador favorito es Messi, me encanta. Me gusta su manera de jugar y los goles que marca. Adem\u00e1s, no es ego\u00edsta, eso es muy importante. Me encanta el f\u00fatbol y me encanta jugar, es uno de mis hobbies\", cont\u00f3 quien es el l\u00edder de los \" Dancing Pallbearers \".Adem\u00e1s, sobre el jugador rosarino agreg\u00f3 que: \" Es el l\u00edder y le tenemos que dar las gracias , sin \u00e9l el Barsa no ser\u00eda lo que es. Teniendo a Messi el Barcelona ha ganado t\u00edtulos que sin \u00e9l no habr\u00eda logrado y no habr\u00edamos mejorado tanto como hemos mejorado en los \u00faltimos a\u00f1os\". Aidoo tambi\u00e9n habl\u00f3 de su profesi\u00f3n y dej\u00f3 su opini\u00f3n al respecto: tenemos que celebrar la muerte. \u00bfPor qu\u00e9? Porque cuando una persona nos deja hemos de recordar lo que ha hecho durante su vida\", por otra parte explic\u00f3 por qu\u00e9 bailan: \" Bailamos porque queremos que la gente se de cuenta de que no hay que llorar con la muerte, debemos sentirnos felices por esa persona\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfJugar la Liga a puerta cerrada? Esto responde el Gobierno Nacional)Por \u00faltimo se sinti\u00f3 feliz por su fama repentina: \"La gente utiliza mis videos para hacer 'memes', me llaman para felicitarme. Y eso me hace sentir muy bien. Es un privilegio que la gente me pueda ver a trav\u00e9s de las redes sociales. Mucha gente me llama y me dice que son mis fans, mis fans n\u00famero uno y me sienta bien\".LA NACI\u00d3N\u00a0ArgentinaGDA", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/lider-de-los-africanos-del-ataud-hablan-de-su-gusto-por-lionel-messi-484524", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 sabe de los narradores del f\u00fatbol colombiano?", "contenido": " Los narradores del f\u00fatbol colombiano, ayer y hoy, han tenido un papel importante a la hora de llevar emociones y acercar a los fan\u00e1ticos a sus \u00eddolos. A lo largo de los a\u00f1os, los locutores han creado su estilo. \u00bfQu\u00e9 tanto recuerda de sus frases, sus estilos, sus momentos hist\u00f3ricos? P\u00f3ngalo a prueba con esta trivia: comienza el partido...\u00a0(Le puede interesar: Con clima tenso, clubes se citan sin el presidente de Dimayor)", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/que-tanto-sabe-de-los-narradores-historicos-del-futbol-colombiano-484130", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "As\u00ed luce la catedral de Notre Dame, luego de un a\u00f1o de su incendio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/como-esta-la-catedral-de-notre-dame-luego-de-un-ano-del-incendio-484310", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed es la vida del exc\u00e9ntrico padrastro de Neymar: tiene solo 22 a\u00f1os", "contenido": " Despu\u00e9s de que Nadine Gon\u00e7alves, madre del jugador brasile\u00f1o Neymar, diera a conocer que tiene una nueva relaci\u00f3n sentimental con el joven Tiago Ramos, la pareja ha sido tendencia en redes sociales debido a la diferencia de edad que hay entre los dos: se llevan 31 a\u00f1os. Neymar Sr., su exesposo, y dem\u00e1s familiares aceptaron la noticia de ver que Nadine es feliz en compa\u00f1\u00eda de su nueva pareja, como lo expresaron todos por medio de sus redes sociales. Pero muchos se preguntar\u00e1n qui\u00e9n es Tiago Ramos y aqu\u00ed le contamos un poco del pasado del joven brasile\u00f1o.Es un reconocido 'influencer' y 'gamer' en Brasil. Antes de anunciar la noticia ten\u00eda m\u00e1s de 350.000 seguidores en su cuenta de Instagram, pero en cuanto public\u00f3 la foto con su novia super\u00f3 los 530.000 seguidores. Cuando el joven era adolescente, ingres\u00f3 al mundo del f\u00fatbol y jug\u00f3 en el equipo Ferroviario, de Fortaleza, en el 2018. Al a\u00f1o siguiente se fue a Espa\u00f1a y jug\u00f3 en equipos de campeonatos regionales de la Comunidad de Extremadura: el\u00a0Villafranca de los Barros y el\u00a0CP Guare\u00f1a. En noviembre de 2019, se fue del \u00faltimo club y se alej\u00f3 del f\u00fatbol, pero siempre se ha mostrado interesado por el tema, al punto que se convirti\u00f3 en uno de los 'gamers' futbol\u00edsticos m\u00e1s constantes en la web:\u00a0juega en el equipo brasile\u00f1o 4K Easy Game.(Le puede interesar:\u00a0El Barcelona se reinventa, as\u00ed fue el primer 'entrenamiento' virtual)\u200bSiempre le ha llamado la atenci\u00f3n el \u00e9xito que tienen las personas por medio de redes sociales, reconocimiento que logr\u00f3 obtener tiempo despu\u00e9s de incursionar en Internet. Se ha caracterizado por ser un joven saludable y ejercitado, y su aspecto f\u00edsico llama la atenci\u00f3n de muchas mujeres. \"Siempre estaba muy pendiente de las redes sociales. Ah\u00ed ten\u00eda mucho \u00e9xito, con m\u00e1s de 200.000 seguidores en Instagram\u201d, afirm\u00f3 Bruno Fran\u00e7a, futbolista brasile\u00f1o y quien comparti\u00f3 con Tiago en Villafranca de los Barros, a \u2018Marca\u2019.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0An\u00e1lisis: el mundo mira con lupa los millonarios sueldos del f\u00fatbol)Tiago particip\u00f3 en un 'reality' en Brasil,\u00a0programa en el que conoci\u00f3 a Neymar, quien sol\u00eda colaborar en el show. \u201cTiago siempre dec\u00eda que le gustaban las chicas m\u00e1s mayores\u201d, agreg\u00f3 Fran\u00e7a. En su cuenta de Instagram comparte diferentes rutinas de ejercicios en las que presume su f\u00edsico. Tambi\u00e9n ha demostrado ser activo en la plataforma Tik Tok, en la que comparte diferentes bailes y bromas. Tiago siempre mostr\u00f3 su fanatismo y admiraci\u00f3n por el jugador Neymar, a quien ve como un \u00eddolo. Despu\u00e9s de conocerse, el jugador invit\u00f3 al joven a un partido en Francia y all\u00ed habr\u00eda interactuado con el cocinero del 'crack', por quien, seg\u00fan 'Marca', conoci\u00f3 a Nadine.Aunque su edad ha sido cuestionada por muchos internautas, la pareja se encuentra feliz y enamorada a pesar del aislamiento al que se han tenido que someter debido a la pandemia del coronavirus, que ha dejado centenares de personas afectadas a nivel mundial.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/tiago-ramos-asi-es-la-vida-del-nuevo-padrastro-de-neymar-484360", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El \u2018Batman\u2019 mexicano que alerta sobre peligro de no quedarse en casa", "contenido": " La gran mayor\u00eda de pa\u00edses en el mundo han acatado el aislamiento obligatorio ante la pandemia del nuevo coronavirus, que ha cobrado la vida de miles de personas. La cuarentena se ha visto necesaria ante la creciente curva de contagiados y fallecidos. M\u00e9xico ha sido uno de los pa\u00edses que menos restricciones ha puesto. Aunque se decret\u00f3 un aislamiento en el pa\u00eds, muchas personas siguen deambulando por las calles y visitando lugares p\u00fablicos. Por esta raz\u00f3n, en la ciudad de Monterrey\u00a0un hombre opt\u00f3 por vestirse como el superh\u00e9roe \u2018Batman\u2019 y salir en su carro, que es la replica del \u2018batimovil\u2019.(Le puede interesar:\u00a0La crisis de la salud fractura la pol\u00edtica migratoria de Trump)Las c\u00e1maras del programa radial local \u2018Telediario\u2019 reportaron el recorrido que realiz\u00f3 este personaje por todas las calles de Monterrey. Su prop\u00f3sito era concientizar a las personas acerca de la importancia de quedarse en casa y acatar las restricciones y medidas interpuestas por diferentes autoridades sanitarias. \u201cSuperh\u00e9roes contra el coronavirus: yo no puedo hacer el trabajo solo. \u00a1Hey t\u00fa!, regresa a casa, trata de salir lo menos posible y juntos vamos a ser superh\u00e9roes contra el coronavirus\u201d, dec\u00eda \u2018Batman\u2019 mientras recorr\u00eda las calles de la ciudad, ubicada en el estado mexicano Nuevo Le\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0FMI prev\u00e9 que el coronavirus hundir\u00e1 la econom\u00eda mundial un 3% en 2020)Algunas personas se detuvieron a escuchar el mensaje y otras simplemente siguieron con sus recorridos. La Polic\u00eda de M\u00e9xico tambi\u00e9n ha realizado patrullajes por las calles del pa\u00eds para obligar a las personas a quedarse en sus casas.  No es la primera vez que el hombre sale as\u00ed vestido a las calles de este pa\u00eds. Aproximadamente hace un a\u00f1o utiliz\u00f3 el disfraz para realizar diferentes actividades sociales solidarias sin \u00e1nimo de lucro. \u201cHe visto familias enteras, con ni\u00f1os en las calles. Aunque el gobierno le ha dicho a la gente que deben quedarse en casa, todav\u00eda se ven en la calle actuando como si nada sucediera \", afirm\u00f3 el 'superh\u00e9roe' al programa \u2018Telediario\u2019. En el mundo ya hay m\u00e1s de 1,9 millones de personas contagiadas de coronavirus y m\u00e1s de 121.000 han fallecido. En M\u00e9xico hay m\u00e1s de 5.000 personas contagiadas y han muerto m\u00e1s de 300 personas.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/el-batman-que-sale-a-las-calles-para-prevenir-a-las-personas-del-coronavirus-484274", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Encuentra a Jumbito", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/participa-y-encuentra-a-jumbito-371470", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Empresas de la salud se reinventan ante la pandemia del covid-19", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/empresas-de-la-salud-se-reinventan-ante-la-pandemia-del-covid-19-484256", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carlos Vives: \u2018En casa podemos ayudar a quienes no tienen privilegios\u2019", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/asi-vive-carlos-vives-sus-dias-en-cuarentena-484250", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Murieron el mismo d\u00eda por coronavirus, despu\u00e9s de 52 a\u00f1os de casados", "contenido": " Hace unos meses, cuando celebraron su aniversario n\u00famero 52 de matrimonio, Merle, de 86 a\u00f1os, y Dolores Tofte, de 85 a\u00f1os, vendieron su casa en Vancouver, Washington, y se mudaron a una instalaci\u00f3n de vivienda independiente donde era m\u00e1s sencillo encargarse de las tareas del hogar.\u00a0 Unas semanas despu\u00e9s de la mudanza, Dolores tropez\u00f3 y se rompi\u00f3 la cadera. Cuando se recuper\u00f3 en el hospital, se mud\u00f3 a un hogar de acogida para adultos cercano que podr\u00eda brindarle m\u00e1s atenci\u00f3n m\u00e9dica. Su esposo, mientras tanto, la visitaba todos los d\u00edas.Aunque Dee, como le dec\u00edan de cari\u00f1o, sufr\u00eda de P\u00e1rkinson, su hija le dijo al 'Washinton Post' que se hab\u00eda sentido mejor que de costumbre y que no estaba temblando en su fiesta de cumplea\u00f1os.En esa celebraci\u00f3n le partieron una torta de chocolate, pusieron globos y les dieron regalos: su esposo le dio un reloj de pulsera nuevo y sus hijos les dieron un conjunto de pijamas a juego.Pero despu\u00e9s del cumplea\u00f1os 85 de Dolores, se empez\u00f3 a sentir d\u00e9bil para ponerse de pie y para hablar.(Le puede interesar:\u00a0Lo que dice el primer genoma del coronavirus colombiano)Sin embargo, tuvieron que llev\u00e1rsela al hospital. Y cuatro d\u00edas despu\u00e9s tambi\u00e9n a su esposo, pues ten\u00eda tos,\u00a0fiebre y dolor de cuerpo.Dos d\u00edas despu\u00e9s, se\u00f1ala el diario estadounidense, ambos dieron positivo por el nuevo coronavirus y su hija tuvo que ser puesta en cuarentena con su familia durante 14 d\u00edas.\u00a0 Sus cinco hijos y sus cuatro nietos no pudieron visitarlos, a pesar de que los abuelos poco a poco iban empeorando. El 'Washinton Post' asegur\u00f3 que Merle, quien ten\u00eda problemas respiratorios, fue colocado en un ventilador en el quinto piso del hospital. Mientras tanto Dee tambi\u00e9n estaba luchando, dos pisos m\u00e1s abajo. Las noticias se volvieron cr\u00edticas el 16 de marzo, cuando los m\u00e9dicos les informaron a sus hijos que la pareja ten\u00eda pocas horas de vida.\u00a0Su familia tuvo que despedirse de Dee y Merle en FaceTime. El relato del diario dice que dos nietas les cantaron 'A Bushel and a Peck' de Doris Day, la canci\u00f3n de amor favorita de la pareja.El 16 de marzo, menos de 10 d\u00edas despu\u00e9s de que Dee comenz\u00f3 a mostrar s\u00edntomas, tanto ella como su esposo murieron en cuesti\u00f3n de horas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El mundo se acerca a los dos millones de contagios por coronavirus)\"El hecho de que ambos se fueron juntos a pesar de que fue muy duro para nosotros, fue lo mejor para ellos. Si solo quedara uno, eso habr\u00eda sido horrible\", le dijo una de sus hijas al\u00a0'Washinton Post'.Nadie en la familia pudo asistir al entierro y su hija menor tuvo que permanecer en cuarentena lejos de su familia durante 10 d\u00edas m\u00e1s. No se enferm\u00f3, pero el aislamiento agudiz\u00f3 el dolor de la muerte de sus padres. \"No puedo estar con mis seres queridos\", dijo Taylor en Facebook.\u00a0La pareja fue enterrada vistiendo sus nuevas pijamas a juego, sin un funeral debido a restricciones estatales en grandes reuniones.Su familia a\u00fan no sabe c\u00f3mo se contagiaron.\u00a0Hasta este martes, Estados Unidos es el pa\u00eds que suma el mayor n\u00famero de muertos (23.649), por delante de Italia (20.465), Espa\u00f1a (18.056) y Francia (14.967).ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-ancianos-murieron-el-mismo-dias-despues-de-52-anos-de-casados-484158", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'No tenemos un rey Trump, tenemos un presidente': gobernador Cuomo", "contenido": " El gobernador de Nueva York, Andrew Cuomo, insisti\u00f3 en que la decisi\u00f3n de levantar la cuarentena corresponde a los estados y no al Gobierno federal, como dijo este lunes el presidente Donald Trump, y subray\u00f3 que EE. UU. no es una monarqu\u00eda absoluta sino una rep\u00fablica, por lo que pidi\u00f3 al mandatario que no act\u00fae de forma \"dictatorial\". \"No tenemos un rey Trump, tenemos un presidente\", dijo. \"La constituci\u00f3n dice que el Gobierno federal no tiene poderes absolutos, es exactamente lo contrario a lo que ha dicho el presidente. (...) No tenemos un rey Trump, tenemos un presidente Trump\", dijo Cuomo este martes en una entrevista a la cadena CNN. Este lunes se desat\u00f3 una pol\u00e9mica despu\u00e9s de que varios estados gobernados por el Partido Dem\u00f3crata de la costa este del pa\u00eds, incluido Nueva York, y otras regiones de la costa este, tambi\u00e9n dem\u00f3cratas, anunciaran por separado que colaborar\u00e1n para elaborar un plan conjunto con el objetivo de retomar la actividad econ\u00f3mica de manera gradual. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 Nueva York es el epicentro de la pandemia en EE. UU.?)\"Con el prop\u00f3sito de crear conflictos y confusi\u00f3n, algunos medios de noticias falsas est\u00e1n diciendo que es decisi\u00f3n de los gobernadores abrir los estados no del presidente de EE. UU. y del Gobierno federal\", escribi\u00f3 Trump en su cuenta de Twitter. \"Que se entienda completamente que esto es incorrecto -sentenci\u00f3-. Es la decisi\u00f3n del presidente y por muchas buenas razones\". Aunque posteriormente intent\u00f3 matizar sus declaraciones destacando que su Administraci\u00f3n est\u00e1 trabajando \"estrechamente\" con los gobernadores y \"continuar\u00e1\" haci\u00e9ndolo y que el levantamiento de las restricciones, Trump dijo que es \"una decisi\u00f3n m\u00eda, junto con los gobernadores y el aporte de otros, se tomar\u00e1 en breve\". (Le puede interesar:\u00a0\u00a0La crisis de la salud fractura la pol\u00edtica migratoria de Trump)Estas palabras desataron la ira de Cuomo. En varias intervenciones en distintos medios locales, Cuomo subray\u00f3 hoy que \"el presidente no deber\u00eda ni siquiera pensar en meterse ah\u00ed, eso crear\u00eda divisi\u00f3n y estar\u00eda politizado y ser\u00eda contrario a todo lo que hemos estado haciendo para trabajar de manera cooperativa\". \"Los estados crearon el estado federal, no al rev\u00e9s\", dijo antes de subrayar que la d\u00e9cima enmienda de la constituci\u00f3n estadounidense \"expl\u00edcitamente habla de las responsabilidades de los estados como la salud, la riqueza, la cuarentena\". (Adem\u00e1s lea:\u00a0Tornados en Misisipi dejan al menos 20 personas fallecidas)Tras recordar que en Nueva York han muerto m\u00e1s de 10.000 personas por el covid-19, insisti\u00f3 en que si Trump le pidiera que \"reabriera la econom\u00eda de una manera que da\u00f1ara la salud p\u00fablica de la gente de mi estado, no lo har\u00eda\". Y agreg\u00f3 que, en ese caso, llegar\u00eda a los tribunales, porque seg\u00fan Cuomo, con una orden de esas caracter\u00edsticas, Trump estar\u00eda actuando \"de manera dictatorial\".EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/las-declaraciones-de-andrew-cuomo-contra-donald-trump-484294", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Corabastos aplicar\u00e1 medida de \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 para el ingreso", "contenido": " La central de abastos de Bogot\u00e1, Corabastos, anunci\u00f3 que empezar\u00e1 a implementar la medida de \u2018pico y g\u00e9nero\u2019, decretada por el Distrito el pasado 8 de abril, dentro de sus instalaciones.\u00a0La decisi\u00f3n fue tomada por Mauricio Parra Parra, gerente general de Corabastos, luego de que el martes varios clientes y comerciantes llegaron a la central cumpliendo con la medida de \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 y se encontraron con la prohibici\u00f3n de ingreso por el \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 decretado en la central hace 17 d\u00edas. Hay que recordar que, con la llegada del nuevo coronavirus a la ciudad y la cuarentena decretada por el Gobierno Nacional, se han impuesto varias restricciones de movilidad y circulaci\u00f3n con el fin de evitar las aglomeraciones en distintos sitios. (Le puede interesar:\u00a0'Nosotros no estamos cobrando ning\u00fan alquiler por Corferias')Por esta raz\u00f3n, y teniendo en cuenta la densidad de personas que d\u00eda a d\u00eda circulan y trabajan en Corabastos, los directivos de la central hab\u00edan decretado un \u2018pico y c\u00e9dula\u2019. Esto les permit\u00eda tener mayor control en el ingreso.Sin embargo, ayer, el primer d\u00eda de \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 en Bogot\u00e1, el panorama en este de centro de acopio fue de absoluta confusi\u00f3n. Al llegar al lugar, muchas personas se encontraron con que a pesar de que estaban habilitadas para salir bajo las normas distritales, no pod\u00edan ingresar a Corabastos porque dentro de las instalaciones todav\u00eda segu\u00eda aplic\u00e1ndose el \u2018pico y c\u00e9dula\u2019. Este choque de trenes entre ambas restricciones fue lo que oblig\u00f3 al gerente de Corabastos a unificar las medidas. As\u00ed, desde ayer y hasta que se levante la cuarentena nacional, la central de abastos de Bogot\u00e1 cumplir\u00e1 la medida de \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 habilitada en toda la ciudad. Esto quiere decir que el \u2018pico y c\u00e9dula\u2019 queda sin vigencia y ya no ser\u00e1 la medida que determine el ingreso y la circulaci\u00f3n dentro de la central mayorista. Hay que recordar que la medida de \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 decretada en la capital opera de la siguiente manera: los d\u00edas con fecha par pueden salir las mujeres, los impares pueden hacerlo los hombres y las personas transg\u00e9nero pueden salir a la calle seg\u00fan su identidad de g\u00e9nero. (Adem\u00e1s lea:\u00a0Cierran la UCI del Centro Policl\u00ednico del Olaya por brote de covid-19)Los ciudadanos deben tener en cuenta que en caso de que la actividad que van a realizar fuera de casa est\u00e9 dentro de las excepciones del Gobierno Nacional podr\u00e1n salir sin que eso les signifique una sanci\u00f3n, pero si incumplen la medida sin ninguna justificaci\u00f3n, las autoridades podr\u00e1n imponer una multa de 936.323 pesos. Parra tambi\u00e9n dio un parte de tranquilidad sobre el abastecimiento de Bogot\u00e1. Afirm\u00f3 que el ingreso de alimentos sigue operando con completa normalidad. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1El Tiempo@BogotaET\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/corabastos-aplicara-medida-de-pico-y-genero-para-el-ingreso-484504", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El Barcelona se reinventa, as\u00ed fue el primer 'entrenamiento' virtual\u00a0", "contenido": " El FC Barcelona mostr\u00f3 este martes en su p\u00e1gina en Internet una reuni\u00f3n entre jugadores y equipo t\u00e9cnico v\u00eda telem\u00e1tica, con la idea de juntar filas entre sus miembros, cuando se ha cumplido ya algo m\u00e1s de un mes del \u00faltimo partido de Liga, tras el cual el campeonato se detuvo por la crisis sanitaria del coronavirus. \u00a0En el sitio de Internet del Bar\u00e7a aparece una pantalla con los jugadores y equipo t\u00e9cnico, cada uno en su casa, en un encuentro que ha durado unos 40 minutos, con la idea de unir esfuerzos e ir todos a una en estos momentos de distanciamiento, informa el FC Barcelona. Al margen de esta conexi\u00f3n telem\u00e1tica, el entrenador Quique Seti\u00e9n mantiene habitualmente \"reuniones individualizadas con cada uno de los jugadores de la plantilla\", precisa en su nota el club. Durante el periodo de confinamiento, los azulgrana han sido distribuidos en tres grupos, cada uno de los cuales trabaja bajo la supervisi\u00f3n de uno de los tres preparador f\u00edsicos (Fran Soto, Edu Pons y Antonio G\u00f3mez). EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/el-barcelona-hizo-un-entrenamiento-virtual-484320", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "'Nosotros no estamos cobrando ning\u00fan alquiler por Corferias'", "contenido": " Gran revuelo caus\u00f3 este martes el costo de la adecuaci\u00f3n de Corferias como centro de salud de mediana y baja complejidad para aliviar la carga hospitalaria de frente a la pandemia.\u00a0El Espectador public\u00f3 un art\u00edculo en el que asegura que la adecuaci\u00f3n costar\u00eda m\u00e1s de 184 mil millones de pesos y, de ese monto, 11.100 millones ser\u00edan para pagar arriendo.\u00a0 \"Todos cre\u00edmos en el alma caritativa de\u00a0 @CorferiasBogota con el hospital de campa\u00f1a. De los $184.016 millones que se invertir\u00e1n para adecuar un pabell\u00f3n, $11.100 millones se ir\u00edan en \"arriendo\" seg\u00fan este documento\", trin\u00f3 Pablo Correa, editor de Salud de ese diario, junto a una imagen que dar\u00eda cuenta de los costos.\u00a0 La Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 hab\u00eda aclarado preliminarmente que \"el Distrito NO pag\u00f3 por arriendo de Corferias. El contrato habla de adecuaci\u00f3n del recinto ferial para la expansi\u00f3n hospitalaria. Pero no es un arriendo\". Y, minutos, despu\u00e9s se aclar\u00f3 la situaci\u00f3n. Nicol\u00e1s Uribe, presidente de la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1, a la que est\u00e1 adscrita Corferias, desminti\u00f3 la versi\u00f3n de un cobro de arrendamiento.\u00a0 Luego, la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, trin\u00f3\u00a0\u00a0\"Finalmente acordamos que solo pagaremos adecuaci\u00f3n del lugar para las habitaciones, servicios sanitarios y p\u00fablicos. As\u00ed qued\u00f3 el convenio final\".\u00a0 En efecto, el contrato colgado en Secop II y firmado entre la Subred Integrada de Servicios de Salud Centro Oriente Distrito) y Corferias habla de un contrato por 5.079 millones de pesos por los conceptos de: montajes y adecuaciones b\u00e1sicas (3.100 millones de pesos), alquiler de ba\u00f1os y equipos sanitarios (700 millones de pesos) y servicios p\u00fablicos (1.100 millones de pesos). Frente al se\u00f1alamiento de que Corferias les pidi\u00f3 inicialmente el pago del arriendo, el presidente del recinto ferial, Andr\u00e9s L\u00f3pez, respondi\u00f3: \"Cuando iniciamos las conversaciones, dijimos que el proyecto iba a tener m\u00faltiples inversiones. Pero jam\u00e1s se les habl\u00f3 de un valor por arrendamiento\". Adem\u00e1s L\u00f3pez fue enf\u00e1tico en que el \"convenio que hizo con el Distrito no tiene costo de alquiler de recinto\" y aclar\u00f3 que la tabla de valores difundida, que hac\u00eda menci\u00f3n de un costo de 184 mil millones de pesos correspond\u00eda a un documento interno y preliminar de la valoraci\u00f3n del proyecto. A\u00f1adi\u00f3 que los valores contemplados en el convenio son preliminares y que, en el caso de los servicios p\u00fablicos, por ejemplos, se pagar\u00e1 lo consumido. Corferias, adicionalmente, a trav\u00e9s de un comunicado, explic\u00f3:\u00a0\"Es necesario aclarar frente a lo anterior, que los costos percibidos por Corferias no corresponden a un valor comercial de uso de suelo o alquiler de instalaciones para garantizar el funcionamiento del Centro Hospitalario, sino que corresponden a la prestaci\u00f3n de servicios efectivos, a la adecuaci\u00f3n del recinto en la dimensi\u00f3n del proyecto y/o a los costos m\u00ednimos que la apertura y disponibilidad y confiabilidad de funcionamiento de su recinto implican\".\u00a0 El recinto ferial manifest\u00f3 adem\u00e1s que \"La Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 a trav\u00e9s de su Secretaria de Salud y la Subred Integrada de Servicios de Salud Centro Oriente E.S.E se ha comprometido a asumir los costos de la adecuaci\u00f3n de los espacios, los gastos asociados a la dotaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n del servicio de salud, el pago de los servicios y actividades que se requieran dentro de la operaci\u00f3n hospitalaria y a asumir  la responsabilidad derivada de la prestaci\u00f3n del servicio de salud respectivo asegurando el cumplimiento de los requisitos legales\".\u00a0 Por otra parte, Andr\u00e9s L\u00f3pez anunci\u00f3 que este mi\u00e9rcoles se entregar\u00eda el recinto ferial al Distrito, listo y adaptado, para que inicie la fase de dotaci\u00f3n y posterior operaci\u00f3n.\u00a0 En este momento, en Corferias se avanza en el montaje de\u00a0cub\u00edculos para pacientes, los puntos de enfermer\u00eda, salas especiales: quir\u00fargicas y de partos. Tambi\u00e9n se cumple con la adecuaciones de los pabellones 10 al 23, pabell\u00f3n 4, pabell\u00f3n 3 primer y segundo piso y pabellones 1 y 8, que corresponde al 75% del recinto ferial. La idea es lograr poner a disposici\u00f3n de Bogot\u00e1 2.000 camas hospitalarias para casos de mediana y baja complejidad que ayuden a liberar espacio en centros hospitalarios donde, finalmente, se instalar\u00e1n Unidades de Cuidados Intensivos suficientes para la pandemia.\u00a0 REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/denuncian-pagos-por-adecuaciones-en-corferias-para-mitigar-el-avance-del-covid-19-en-bogota-484282", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Pido disculpas a la ciudadan\u00eda cartagenera, no a los concejales: Dau", "contenido": " Tras conocerse en redes sociales un video de la sesi\u00f3n de virtual de cabildo entre William Dau, alcalde de Cartagena, y los concejales del distrito, en el cual el mandatario insult\u00f3 a los cabildantes llam\u00e1ndolos truhanes y otras palabras vulgares, Dau dijo este martes que no se arrepiente de lo que dijo y no tiene miedo de lo que puedan hacerle. En un punto de la sesi\u00f3n, filtrada en redes, el alcalde se soliviant\u00f3 y les habl\u00f3 de forma grosera a los concejales.\"Ustedes son los responsables de la situaci\u00f3n que est\u00e1 pasando ahora Cartagena y ahora se las vienen a tirar de santurrones, por Dios\u201d, dijo Dau. Luego remat\u00f3 con malas palabras.(Ampl\u00ede la informaci\u00f3n:\u00a0Reuni\u00f3n por Zoom de alcalde y concejo de Cartagena termin\u00f3 en pleito)En una entrevista para Blu Radio, el mandatario de los cartageneros pidi\u00f3 disculpas por esas groser\u00edas, pero solo a los ciudadanos, no a los cabildantes.\u201cLe pido disculpas a la ciudadan\u00eda cartagenera, no a los concejales. Ellos me volaron la piedra, me buscaron, \u00bfqu\u00e9 voy a hacer? A lo hecho pecho. Esas palabras fueron provocadas\u201d, declar\u00f3 Dau.Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que no tiene miedo de posibles represalias de los concejales, quienes rechazaron de forma vehemente las declaraciones del alcalde. \"Si ellos me denuncian a m\u00ed, yo los denuncio a ellos. Es que yo no le voy a agachar la cabeza a esos tipos. Son esos politiqueros de siempre que han estado saqueando la ciudad\", a\u00f1adi\u00f3.El mandatario asegur\u00f3 a Blu radio que, desde su posesi\u00f3n, los corruptos quieren sacarle del poder para apropiarse de m\u00e1s de un bill\u00f3n de pesos al a\u00f1o. Tras conocerse lo acontecido entre Dau y el Concejo Distrital, la comunidad -aparentemente- manifest\u00f3 su apoyo al Alcalde a trav\u00e9s de un cacerolazo.Bajo el hashtag #CartagenaSeRespeta, los cartageneros sacaron sus ollas y sartenes a las ventanas para rechazar la corrupci\u00f3n y apoyar a su mandatario bajo el grito: \"Bravo alcalde\" CARTAGENA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/alcalde-de-cartagena-william-dau-no-se-disculpa-con-concejales-tras-pelea-484288", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Con 170 representantes conectados, C\u00e1mara se sum\u00f3 a la virtualidad", "contenido": " Pese a algunos problemas t\u00e9cnicos y log\u00edsticos que se vieron al principio, la plenaria de la C\u00e1mara de Representantes sesion\u00f3 este martes\u00a0de manera virtual y logr\u00f3 que 170 congresistas, desde todos los departamentos del pa\u00eds, se conectaran con la reuni\u00f3n.Al igual que lo hizo el Senado el pasado lunes, el pleno de esta corporaci\u00f3n tambi\u00e9n consigui\u00f3 que pr\u00e1cticamente todos sus miembros estuvieran presentes desde sus regiones, un reto may\u00fasculo si se tienen en cuenta los problemas de conectividad que hay en algunos lugares del pa\u00eds. La \u00fanica que falt\u00f3 fue la representante uribista Margarita Restrepo, quien se excus\u00f3 por problemas de salud.De esto dio cuenta el presidente de la C\u00e1mara, Carlos Cuenca, quien fue el \u00fanico que estuvo en el Sal\u00f3n El\u00edptico, recinto habitual de la C\u00e1mara, en el Capitolio. All\u00ed lo acompa\u00f1\u00f3 el subsecretario de la corporaci\u00f3n y guardaron, entre ellos dos, al menos dos metros de distancia.El resto de los representante se conectaron desde sus regiones a trav\u00e9s de la plataforma G-Suite, un software que la C\u00e1mara compr\u00f3 hace algunos a\u00f1os y que fue adecuado para estas sesiones virtuales.La herramienta permiti\u00f3, adem\u00e1s, que hubiera un chat en el cual cada legislador iba escribiendo el respectivo \u201cpido la palabra\u201d.Sobre las 3 de la tarde comenz\u00f3 el llamado a lista, el cual tard\u00f3 54 minutos. Esto obedeci\u00f3 al alto n\u00famero de congresistas que tiene esta corporaci\u00f3n \u2013172\u2013 y a algunos inconvenientes t\u00e9cnicos. Durante esos minutos, la Secretar\u00eda de la C\u00e1mara llam\u00f3 uno por uno a los representantes, quienes deb\u00edan responder diciendo su nombre completo y pronunciando la palabra \u201cpresente\u201d.Los problemas de conectividad que se vieron durante esos minutos provocaron que congresistas como Luciano Grisales (Liberal) y Nicol\u00e1s Echeverry (Conservador), entre otros, no pudieran contestar el primer registro. Luego de unos minutos lograron conectarse con la plenaria.Incluso, el representante a la C\u00e1mara por San Andr\u00e9s, Jorge M\u00e9ndez, tuvo que ir hasta la sede de la Polic\u00eda en la isla para estar en la reuni\u00f3n. De estos tropiezos no se salv\u00f3 ni el secretario de la C\u00e1mara, Jorge Humberto Mantilla, quien qued\u00f3 fuera del aire temporalmente mientras ped\u00eda el registro de los representantes. \u201cAlguien que le preste internet al secretario\u201d, dijo alguno, mientras que otro le reclam\u00f3 al presidente de la corporaci\u00f3n: \u201cCuenca, tenemos que tener un plan B para cuando se vaya el secretario\u201d.Este hecho y el extenso tiempo que se demor\u00f3 el llamado a lista de los presentes fueron una oportunidad para que algunos representantes, como los liberales \u00c9dgar G\u00f3mez y Juan Carlos Losada, propusieran que se implementaran otros mecanismos para este tipo de pasos.De hecho, la votaci\u00f3n del orden del d\u00eda se realiz\u00f3 de manera desordenada. Todos los representantes comenzaron a decir \u201caprobado\u201d y sus manifestaciones se confundieron unas con otras. La otra caracter\u00edstica de la sesi\u00f3n de este martes fue el alto volumen de quejas y peticiones que hicieron varios representantes desde sus departamentos al Gobierno Nacional.Algunos hablaron de la falta de recursos para los hospitales; otros, de la afectaci\u00f3n de la crisis en el turismo; algunos m\u00e1s pidieron mayor vigilancia de los entes de control a las ayudas que est\u00e1n entregando los departamentos, y tambi\u00e9n hubo quienes resaltaron el hambre en varios municipios.Unos pocos se refirieron a las medidas que ha tomado el Gobierno Nacional para enfrentar la crisis por el coronavirus y sobre el control que el Congreso debe hacer a estas decisiones, lo cual debe suceder en las semanas por venir.Aunque la sesi\u00f3n tuvo varios sobresaltos y reclamos de algunos representantes a la Mesa Directiva de la C\u00e1mara por el procedimiento que estaba utilizando, lo cierto es que se logr\u00f3 que 170 legisladores, varios desde lugares remotos, pudieran conectarse y probar lo que es reunirse virtualmente con sus compa\u00f1eros.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/coronavirus-como-fue-la-sesion-virtual-de-la-plenaria-de-la-camara-484494", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Un a\u00f1o de obst\u00e1culos frena la reconstrucci\u00f3n de Notre Dame", "contenido": " Ocho siglos de historia quedaron en suspenso cuando el 15 de abril de 2019 un incendio derrib\u00f3 la aguja de Notre Dame y su cubierta. Un a\u00f1o despu\u00e9s, Francia persiste en su objetivo de reabrir la catedral en 2024, aunque el coronavirus mantenga paralizadas las obras. Las vallas que rodean el templo parisino, la gr\u00faa sin movimiento y los andamios que velan por su estructura son reflejo de aquella fat\u00eddica tarde, sobre la que la Justicia todav\u00eda no ha podido esclarecer el origen de las llamas. El avance de las pesquisas y de la restauraci\u00f3n est\u00e1 determinado por la pandemia que ha puesto en hibernaci\u00f3n al mundo. Aunque la investigaci\u00f3n judicial prosigue en manos de la Brigada Criminal, el an\u00e1lisis t\u00e9cnico se vio frenado cuando este 16 de marzo las obras se suspendieron hasta nueva orden por precauci\u00f3n sanitaria. Notre Dame estaba restaurando la aguja erigida por Viollet-le-Duc en el siglo XIX cuando se desat\u00f3 el fuego, y el desmantelamiento del andamiaje quemado, que qued\u00f3 reducido a un amasijo de hierros, es clave para poder acceder al epicentro del siniestro y desentra\u00f1arlo. Esa delicada labor iba a empezar el pasado 23 de marzo, pero reina por ahora la calma en torno a ese monumento g\u00f3tico habitualmente bullicioso, desprovisto de parisinos y turistas por un confinamiento que en Francia, con unos 15.000 muertos por la COVID-19, se extender\u00e1, de momento, hasta mediados de mayo. Estaba tambi\u00e9n en marcha la retirada de la madera calcinada sobre el trasd\u00f3s de las b\u00f3vedas, necesaria para constatar el estado del mortero que garantiza la uni\u00f3n entre las piedras y saber c\u00f3mo las juntas han resistido al fr\u00edo, el calor y otros episodios meteorol\u00f3gicos extremos en estos doce meses. Hasta que no finalicen ambas operaciones, el establecimiento p\u00fablico encargado de su conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n no da por superado el peligro de hundimiento. De momento, el comit\u00e9 cient\u00edfico creado el pasado abril para coordinar a expertos de diferentes \u00e1mbitos y asesorar a las autoridades sigue inmerso en la fase de diagn\u00f3stico. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Lo que dice el primer genoma del coronavirus colombiano)Estaba previsto que entregara sus conclusiones parciales en junio y el balance completo en septiembre u octubre, pero ese calendario tambi\u00e9n se ha visto afectado, explica a EFE Aline Magnien, una de las coordinadoras de ese \"consejo de sabios\" que re\u00fane a medio centenar de equipos. La historiadora tuvo el privilegio de entrar a la catedral poco despu\u00e9s del incendio. \"Fue bastante aterrador ver trozos de madera y piedra calcinados y el gran agujero en el techo, pero al mismo tiempo nos dijimos que hab\u00edamos escapado a lo peor, porque la estructura que aguantaba la aguja se hab\u00eda salvado y las vidrieras y obras de arte tambi\u00e9n estaban intactas\", dice. Notre Dame a\u00fan estaba humeante cuando empezaron a lloverle promesas de donativos, tanto de instituciones como de las mayores fortunas del pa\u00eds, y en este tiempo las cuatro fundaciones encargadas de recolectar los fondos tienen confirmados casi 902 millones de euros. Pero el coste de la restauraci\u00f3n y el coronavirus no han sido los \u00fanicos obst\u00e1culos hasta la fecha: el fuego fundi\u00f3 gran parte de las 1.326 placas de plomo que recubr\u00edan el tejado y disemin\u00f3 ese metal por los alrededores en forma de part\u00edculas peligrosas para la salud. La laboriosa descontaminaci\u00f3n de la zona con t\u00e9cnicas de alta presi\u00f3n o de aspiraci\u00f3n paraliz\u00f3 las obras de finales de julio a mediados de agosto, y fuertes vientos en oto\u00f1o e invierno entorpecieron una situaci\u00f3n ya de por s\u00ed precaria. Todav\u00eda es pronto por ello para que los cient\u00edficos propongan una posible hoja de ruta que debe ser aprobada por la Comisi\u00f3n Nacional del Patrimonio y de la Arquitectura, y queda lejos el debate de si la reconstrucci\u00f3n debe ser fiel al modelo original o poner en evidencia tecnolog\u00edas y preferencias contempor\u00e1neas. Pero en cuanto los proyectos sean validados, seg\u00fan Magnien, el avance puede ser r\u00e1pido. \u00bfTanto como para dar por cerrada esta etapa en 2024? \"Depende de lo que se entienda por reabrir la catedral. Si es reabrirla al p\u00fablico, al culto, puede ser factible, pero sus grandes estructuras no estar\u00e1n necesariamente acabadas en esa fecha. Es muy dif\u00edcil saberlo\", subraya la experta. No todo ha sido negativo, no obstante: el an\u00e1lisis de los restos ha convertido la catedral en una suerte de \"yacimiento arqueol\u00f3gico\", algo \u00fanico para los investigadores, y la limpieza del plomo ha llegado a rincones olvidados desde hace tiempo, por lo que su reapertura presentar\u00e1 un templo mucho m\u00e1s luminoso. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/reconstruccion-de-notre-dame-detenida-un-ano-despues-del-incendio-484410", "categoria": "vida"}]