[{"titulo": "Este es el paso a paso para hacer pagos por PSE en cuarentena", "contenido": " Si usted es de los que a pesar de las medidas restrictivas que impone la cuarentena decretada por la expansi\u00f3n de la covid-19 en el pa\u00eds necesita estar al d\u00eda en obligaciones como el pago de la seguridad social, servicios p\u00fablicos, la administraci\u00f3n del conjunto residencial y hasta compra de alimentos y medicamentos, hoy lo puede hacer sin necesidad de salir de la casa, a trav\u00e9s del bot\u00f3n de Pagos Seguros en L\u00ednea (PSE). Esta aplicaci\u00f3n desarrollada por ACH Colombia, que lleva operando en el pa\u00eds desde hace 15 a\u00f1os, permiti\u00f3 que solo el a\u00f1o pasado se realizaran m\u00e1s de 95,5 millones de transacciones de manera remota, facilitando el pago de obligaciones a miles de personas.Si nunca ha realizado pagos a trav\u00e9s de esta aplicaci\u00f3n, aqu\u00ed le contamos c\u00f3mo hacerlo:1.\t\u00bfQu\u00e9 es el bot\u00f3n de pagos PSE?Es un servicio de ACH Colombia que le permite a las empresas vender o recaudar a trav\u00e9s de internet, en el cual los clientes o usuarios autorizan, a trav\u00e9s de la sucursal virtual de su entidad bancaria, el d\u00e9bito de los fondos con cargo a sus cuentas de ahorro o corriente.(Le puede interesar:\u00a0Cr\u00e9ditos subsidiados del agro durante la pandemia, en riesgo de fraude)2.\t\u00bfC\u00f3mo funciona esta herramienta?Si nunca ha pagado a trav\u00e9s de esta herramienta, es necesario registrarse a trav\u00e9s de cualquiera de las p\u00e1ginas web de empresas afiliadas al servicio. En la aplicaci\u00f3n, elija si es persona natural o jur\u00eddica e ingrese sus datos personales. Este paso no es necesario hacerlo de nuevo, para otro pago, solo ingrese su correo electr\u00f3nico para hacer uso de la herramienta de nuevo.  3.\t\u00bfCu\u00e1l es el siguiente paso?- Ingrese al sitio web o p\u00e1gina de la empresa a la que har\u00e1 el pago, seleccione los productos o servicios a cancelar y liquide el pago. - Una vez all\u00ed, se seleccione PSE como medio de pago.- Debe seleccionar la entidad financiera donde tiene su cuenta bancaria y haga clic en pagar. - Ingresar las credenciales de autenticaci\u00f3n que exige su entidad financiera para autorizar el d\u00e9bito de los recursos de su cuenta. - PSE informa a la entidad financiera recaudadora y a la empresa la compra o pago. 4.\t\u00bfNecesito descargar la aplicaci\u00f3n para usarla?No. Este servicio est\u00e1 integrado a m\u00e1s de 6.000 empresas que realizan actividades de comercio electr\u00f3nico y recaudo de facturas, por lo tanto, lo que usted necesita para comprar con este m\u00e9todo es realizar la inscripci\u00f3n al servicio, la cual se da en el mismo momento de hacer la primera compra o pago de servicio u obligaci\u00f3n.5.\t\u00bfDebo revelar informaci\u00f3n clave para acceder a esta aplicaci\u00f3n?Es necesario que si realiza pagos a trav\u00e9s de este servicio provea sus datos personales como el n\u00famero de c\u00e9dula, correo electr\u00f3nico, n\u00famero celular, y nombre completo, para que la inscripci\u00f3n al servicio sea exitosa.  6.\t\u00bfQu\u00e9 tipo de pagos puedo hacer a trav\u00e9s de esta herramienta?PSE, permite pagar servicios financieros, servicios p\u00fablicos (luz, agua, gas natural), de comunicaciones (celular, internet, telefon\u00eda fija), administraciones de edificios o conjuntos; pago servicios de educaci\u00f3n como colegios y universidades; pago por compras de alimentos o medicamentos o servicios a trav\u00e9s de aplicaciones de entrega a domicilio.(Lea:\u00a0Cuarentena se mantendr\u00eda, con excepciones para ciertos sectores)7.\t\u00bfCu\u00e1nto cuesta realizar un pago por este medio?Para los clientes (empresas y comercios) los costos son variables dependiendo del tipo de integraci\u00f3n. Para los usuarios, el costo del servicio lo cobra cada entidad financiera, seg\u00fan su estrategia de mercado.8.\t\u00bfQu\u00e9 requisitos son indispensables para usar la aplicaci\u00f3n?Debe tener cuenta bancaria (ahorro, corriente o dep\u00f3sitos electr\u00f3nicos), activar con su banco la opci\u00f3n de pagos a trav\u00e9s de PSE y hacer el registro en PSE al realizar la primera compra o pago.9.\t\u00bfCon cu\u00e1les medios de pago puedo cancelar en PSE?PSE es un m\u00e9todo de pago d\u00e9bito, significa que mueve el dinero de la cuenta bancaria del usuario a la cuenta bancaria del comercio que vendi\u00f3 o a la empresa que se le pag\u00f3 la factura por servicios.10.\t\u00bfQu\u00e9 pasa si solo tengo efectivo?Si tiene disponible efectivo, debe consignarlo en la cuenta bancaria para poder utilizar este servicio.11.\t\u00bfSi cometo un error, es posible reversar el pago?S\u00ed. Para conseguir esto deber\u00e1 contactar a su entidad financiera, informar la situaci\u00f3n y solicitar a su banco, que ejecute el proceso de reclamaci\u00f3n de transacciones frente a ACH Colombia.12.\t\u00bfQu\u00e9 tan seguros son los pagos por esta aplicaci\u00f3n?En ACH Colombia, empresa prestadora del servicio PSE, la seguridad es una prioridad. De hecho, las siglas del bot\u00f3n significan Pago Seguro En L\u00ednea, con las que cuentan con las m\u00e1s altas medidas de seguridad que le permiten al usuario tener la tranquilidad de hacer pagos dentro de un ecosistema seguro y confiable. 13.\t\u00bfCu\u00e1ntos pagos por transacci\u00f3n puedo hacer?Tanto la cantidad, como el valor de las transacciones lo define el usuario en el m\u00f3dulo en la sucursal virtual o canal que la entidad financiera ha dispuesto. PSE ejecuta todos los pagos, hasta que se cumplan las reglas que el usuario ha definido.14.\t\u00bfCu\u00e1nto tiempo se demora el proceso de pago?El proceso de d\u00e9bito a la cuenta del usuario es en l\u00ednea. Una vez la entidad financiera a acepte el pago, se debita el dinero de su cuenta bancaria y le llegar\u00e1 al correo electr\u00f3nico, si as\u00ed se desea, la informaci\u00f3n de la transacci\u00f3n para que tenga la certeza de que el pago se hizo correctamente.REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/pagos-en-linea-paso-a-paso-de-como-para-pagos-seguros-en-cuarentena-por-pse-485528", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Si situaci\u00f3n de salud se estabiliza, Colombia liderar\u00eda la regi\u00f3n: FMI", "contenido": " Hasta hace mes y medio, las previsiones del crecimiento econ\u00f3mico de Colombia se destacaban entre las mejores del continente. Pero lleg\u00f3 la pandemia y cambi\u00f3 el panorama. Alejandro Werner, director del Fondo Monetario Internacional (FMI) para el Hemisferio Occidental, mira con lupa las alternativas del pa\u00eds, si es viable que el Banco de la Rep\u00fablica le preste al Gobierno, hasta d\u00f3nde se pueden mantener las metas fiscales y califica las respuestas del Gobierno a la crisis. En la cabeza de todos est\u00e1 la idea de que esta situaci\u00f3n es temporal. \u00bfCree que s\u00ed se retomar\u00eda el ritmo? \u200bLa pandemia de covid-19 es una crisis sin precedentes que est\u00e1 creando una grave interrupci\u00f3n econ\u00f3mica en todo el mundo, y Colombia no es la excepci\u00f3n. Se espera que los efectos disruptivos, tanto directos como indirectos de la pandemia, generen la primera recesi\u00f3n en Colombia desde 1999, y estamos proyectando una contracci\u00f3n de 2,4 por ciento en 2020.Mientras que los esfuerzos de cierre dom\u00e9stico que son necesarios para mitigar la crisis son la raz\u00f3n principal de la recesi\u00f3n \u2013con una interrupci\u00f3n repentina de la actividad en el segundo trimestre de 2020\u2013, se espera que medidas similares en otros lugares conduzcan a una contracci\u00f3n mundial este a\u00f1o y disminuyan las exportaciones de Colombia. Adem\u00e1s, los precios del petr\u00f3leo m\u00e1s bajos en los \u00faltimos meses frenar\u00e1n a\u00fan m\u00e1s el crecimiento.\u00bfCu\u00e1nto tomar\u00eda retomar el ritmo?\u200bA medida que la situaci\u00f3n de salud se estabilice en el pa\u00eds y en otros, se prev\u00e9 que el crecimiento se recupere en 2021 por encima de 3,5 por ciento. Los motores anteriores de Colombia, incluida la inmigraci\u00f3n desde Venezuela y las reformas fiscales favorables a la inversi\u00f3n, deber\u00edan respaldar esta recuperaci\u00f3n. Pero es importante tener en cuenta que los riesgos persisten para una recesi\u00f3n m\u00e1s profunda en Colombia y en otros lugares. Estos riesgos incluyen un mayor deterioro de las perspectivas de crecimiento mundial, mayor presi\u00f3n sobre los precios de productos b\u00e1sicos y per\u00edodos prolongados de condiciones financieras m\u00e1s estrictas. Un impacto m\u00e1s generalizado de la pandemia podr\u00eda conducir a cuarentenas m\u00e1s prolongadas, que no podr\u00edan compensarse mediante pol\u00edticas. \u00bfLa crisis borr\u00f3 las diferencias entre Colombia y el resto de Latinoam\u00e9rica?Antes de la pandemia, Colombia mostraba una notable resiliencia debido a sus muy s\u00f3lidos marcos de pol\u00edtica, consumo robusto, reformas favorables a la inversi\u00f3n y la inmigraci\u00f3n. A pesar de un crecimiento m\u00e1s lento en Am\u00e9rica Latina y el resto del mundo en 2019 en comparaci\u00f3n con 2018, la fuerte demanda interna elev\u00f3 el crecimiento interno a 3,3 por ciento el a\u00f1o pasado, convirtiendo a Colombia en una de las pocas econom\u00edas en Am\u00e9rica del Sur que se estaba acelerando. Estos factores de crecimiento subyacentes, junto con las r\u00e1pidas respuestas pol\u00edticas de Colombia a la pandemia, explican en parte por qu\u00e9 las revisiones de crecimiento para el pa\u00eds, aunque a\u00fan significativas, son ligeramente m\u00e1s bajas que para otros pa\u00edses de la regi\u00f3n. Si la situaci\u00f3n de salud se estabiliza, como esperamos, Colombia podr\u00eda liderar la regi\u00f3n en un repunte del crecimiento. Para ciertos economistas es escandaloso pensar en pr\u00e9stamos del banco central al Gobierno. \u00bfEn un momento extraordinario como este, ser\u00eda pensable?\u200bLa pandemia es, sobre todo, una emergencia de salud. En primer lugar, las autoridades deben hacer todo lo posible para preservar la salud de las personas y contener la propagaci\u00f3n. Tambi\u00e9n deben garantizar que los m\u00e1s vulnerables sean atendidos y ayudar a mitigar los efectos del confinamiento, que requieren una respuesta contundente de pol\u00edtica fiscal. Para ello, las autoridades cuentan con importantes recursos a trav\u00e9s del Fondo Nacional de Mitigaci\u00f3n de Emergencias (Fome), el Fondo Nacional de Garant\u00edas (FNG) y Banc\u00f3ldex. Adem\u00e1s, los gobiernos subnacionales tienen reservas. Todos estos recursos deber\u00edan ayudar a las autoridades a financiar gastos de salud y emergencias, sin tener que pedir apoyo crediticio al banco central.\u00bfQu\u00e9 m\u00e1s se podr\u00eda hacer?\u200bEl Banco de la Rep\u00fablica ha reaccionado r\u00e1pidamente a la evoluci\u00f3n del mercado econ\u00f3mico y financiero, ha reducido la tasa de inter\u00e9s de intervenci\u00f3n y contin\u00faa se\u00f1alando que las decisiones de pol\u00edtica monetaria siguen dependiendo del desempe\u00f1o econ\u00f3mico. Con expectativas de inflaci\u00f3n bien ancladas, gracias a su credibilidad, la tasa de inter\u00e9s de intervenci\u00f3n podr\u00eda ser reducida adicionalmente si fuese necesario para ayudar a apoyar la econom\u00eda.Si bien el banco central ha comprado deuda del Gobierno en el mercado secundario, lo ha hecho como muchos otros bancos centrales, no para financiar al Gobierno, sino para proporcionar con raz\u00f3n el apoyo de liquidez necesaria a los participantes del mercado, dadas las circunstancias actualmente excepcionales. El Banco de la Rep\u00fablica, de ser necesario, podr\u00eda realizar operaciones que afecten su balance agregado para restablecer condiciones m\u00e1s ordenadas en los mercados financieros, incluido el mercado cambiario. \u00bfEfectos de los cambios en las notas de la deuda o en las perspectivas, hechos por las calificadoras, podr\u00edan mitigarse si hay rebajas por igual a todos los pa\u00edses que compiten por cr\u00e9dito?\u200bLa crisis pand\u00e9mica y la recesi\u00f3n probablemente presionar\u00e1n a muchos mercados emergentes en t\u00e9rminos de sus calificaciones soberanas y condiciones financieras. Colombia sigue siendo calificada con grado de inversi\u00f3n seg\u00fan las tres principales agencias calificadoras. Fitch rebaj\u00f3 la deuda de Colombia a BBB- con perspectiva negativa, y S&P revis\u00f3 su perspectiva a negativa con la misma calificaci\u00f3n de grado de inversi\u00f3n. La calificaci\u00f3n de Moody\u2019s es un nivel m\u00e1s alto. Si bien estas revisiones son importantes, no han sido m\u00e1s grandes o significativamente m\u00e1s negativas que las revisiones hechas a otras econom\u00edas. Como mencion\u00e9, la regla fiscal es un ancla que garantiza que la deuda p\u00fablica sea sostenible en el mediano plazo. Con esta observaci\u00f3n, el firme compromiso de las autoridades con la regla fiscal deber\u00eda proporcionar una se\u00f1al positiva a los mercados y a las agencias calificadoras de que la deuda p\u00fablica es sostenible y deber\u00eda permitir que el Gobierno responda a la crisis actual. El se\u00f1alar que habr\u00e1 un camino de consolidaci\u00f3n fiscal cuando la pandemia disminuya y el crecimiento regrese ayudar\u00e1 a reforzar este mensaje.Aunque Colombia es vulnerable a las oscilaciones en los flujos de capital, al igual que otras econom\u00edas emergentes, especialmente dado su d\u00e9ficit externo y sus necesidades de financiamiento externo, el pa\u00eds se beneficia de entradas de inversi\u00f3n directa externa relativamente robustas y tiene amortiguadores externos, incluidos niveles de reservas adecuados y la L\u00ednea de Cr\u00e9dito Flexible con el FMI.A prop\u00f3sito, Colombia ha dado se\u00f1ales, despu\u00e9s de m\u00e1s de una d\u00e9cada, de una posible salida de la L\u00ednea Flexible. \u00bfSer\u00eda prudente dejar la idea en la nevera?\u200bComo se anunci\u00f3 el 9 de abril, las autoridades colombianas solicitaron renovar la L\u00ednea Flexible al mismo nivel de acceso que en 2018, equivalente a unos 10.800 millones de d\u00f3lares. La directora gerente del Fondo, Kristalina Georgieva, tiene la intenci\u00f3n de recomendar la aprobaci\u00f3n de este nuevo acuerdo cuando el directorio ejecutivo del Fondo se re\u00fana para decidir. Para los pa\u00edses con fundamentos econ\u00f3micos y marcos de pol\u00edtica muy s\u00f3lidos, como Colombia, esta l\u00ednea proporciona un acceso amplio y por adelantado a los recursos del FMI, un seguro importante contra las conmociones externas, ya que da un respaldo con la flexibilidad de recurrir a \u00e9l en cualquier momento, sin condiciones en curso. Es una de varias herramientas a disposici\u00f3n de las autoridades para enfrentar las consecuencias econ\u00f3micas de la covid-19.\u00bfHasta qu\u00e9 punto, en este momento, cabe ser m\u00e1s flexible frente a metas de la regla fiscal y otros criterios?\u200bLa regla fiscal ha servido bien a Colombia y sigue siendo un ancla clave para garantizar que la deuda sea sostenible a mediano plazo, pero el marco tambi\u00e9n es lo suficientemente flexible como para crear un espacio fiscal adicional a fin de enfrentar la crisis. Espec\u00edficamente, tiene suficientes opciones contingentes para acomodar grandes choques econ\u00f3micos, como la pandemia de covid-19, y esperamos que el comit\u00e9 consultivo de la regla fiscal use todo el espacio fiscal adicional que permite la regla en su pr\u00f3xima reuni\u00f3n. A nuestro parecer, se han cumplido las condiciones necesarias para activar el art\u00edculo 6 de la regla fiscal, que permite gastos contrac\u00edclicos adicionales por dos a\u00f1os bajo la regla. Incluso si esto fuera insuficiente, tambi\u00e9n existe una cl\u00e1usula de escape bajo la regla fiscal que podr\u00eda activarse en \u201ccircunstancias extraordinarias fuera del control del Gobierno\u201d. De activarse, esta deber\u00eda usarse de una manera bien definida; por ejemplo, especificando por adelantado cu\u00e1l ser\u00eda la desviaci\u00f3n y la correcci\u00f3n a la regla. El Comit\u00e9 Consultivo de la Regla Fiscal, reunido ayer, le dio v\u00eda libre al Gobierno para que realice un gasto extraordinario de hasta 20 por ciento de la brecha del producto, que debe ser revertido en un per\u00edodo de dos a\u00f1os, y que de esta forma pueda atender las necesidades ineludibles de la actual coyuntura.La decisi\u00f3n, que se tom\u00f3 de manera un\u00e1nime por los miembros de dicho comit\u00e9, tuvo en cuenta las actuales circunstancias de emergencia por las que atraviesa el pa\u00eds y que, sin duda, har\u00e1n que su crecimiento sea negativo.Las proyecciones oficiales apuntan a un crecimiento de -1,6 por ciento en 2020, con lo cual la meta de d\u00e9ficit fiscal se ubicar\u00eda en 4,9 por ciento del producto interno bruto (PIB). No obstante, algunos miembros del Comit\u00e9 creen que esas cifras se podr\u00edan quedar cortas.El Comit\u00e9 le solicit\u00f3 al Ministerio de Hacienda realizar una nueva reuni\u00f3n en la que se haga un an\u00e1lisis de sensibilidad de la trayectoria de las variables fiscales, ante distintos escenarios de crecimiento, y de esta forma saber los posibles efectos de la coyuntura actual sobre dichas variables. Tambi\u00e9n resalt\u00f3 la importancia de que se plantee una estrategia para saber de qu\u00e9 manera se llevar\u00e1 a cabo la reversi\u00f3n del gasto contrac\u00edclico. Como se recuerda, la regla fiscal contempla, entre otros aspectos, los instrumentos requeridos para absorber choques de distinta \u00edndole, permitiendo un margen de maniobra para que la pol\u00edtica fiscal responda, sin comprometer la solvencia del Estado.Por: Mauricio Galindo CaballeroEditor de Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-asi-ve-el-fmi-la-colombia-en-medio-de-esta-coyuntura-485494", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfEn qu\u00e9 consiste el plan de Trump para 'descongelar' a EE. UU.?", "contenido": " El presidente Donald Trump present\u00f3 este jueves las nuevas gu\u00edas para relajar el distanciamiento social en Estados Unidos y reactivar ciertos sectores de la econom\u00eda a partir de este pr\u00f3ximo 1.\u00b0 de mayo. El plan, que fue entregado a los gobernadores de los 50 estados del pa\u00eds, no ser\u00eda obligatorio y su implementaci\u00f3n depender\u00e1 de la situaci\u00f3n en el terreno en cada regi\u00f3n por separado.Las gu\u00edas de la Casa Blanca est\u00e1n dise\u00f1adas para ejecutarse en tres etapas. Cada una de ellas con un grupo de condiciones que deber\u00edan cumplirse antes de poder ejecutarse.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. alcanza m\u00e1s de 32.000 muertos; Nueva York alarga aislamiento) Para poder entrar en la fase uno, el documento plantea que primero se debe cumplir con un per\u00edodo de 14 d\u00edas consecutivos de reducci\u00f3n de contagios y el retorno a la demanda hospitalaria que exist\u00eda antes de la irrupci\u00f3n del coronavirus.As\u00ed mismo, los estados deber\u00e1n establecer mecanismos r\u00e1pidos y eficientes para diagnosticar la enfermedad y garantizar que cuentan con suficientes m\u00e1scaras, guantes y otro tipo de art\u00edculos necesarios para asegurar la protecci\u00f3n de m\u00e9dicos (equipos de protecci\u00f3n personal o PPE, por su sigla en ingl\u00e9s).Una vez se cumplan esos requisitos, la fase prev\u00e9 un regreso paulatino a los sitios de trabajo, pero con ciertos par\u00e1metros de distanciamiento social, como mediciones a la temperatura de todos los empleados y altos est\u00e1ndares de higiene.Recomiendan, adem\u00e1s, que todos aquellos que puedan teletrabajar lo contin\u00faen haciendo y que los grupos m\u00e1s vulnerables al virus, como los ancianos, permanezcan en cuarentena.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 pretende Trump cuando amenaza con cerrar el Congreso de EE. UU.?)Sugieren, tambi\u00e9n, evitar eventos sociales o congregaciones de m\u00e1s de 10 personas donde no se pueda mantener un distanciamiento entre personas de m\u00e1s de un metro con ochenta cent\u00edmetros y minimizar viajes de todo tipo que no sean esenciales.Las gu\u00edas permiten en esta fase la reapertura de restaurantes, cines, iglesias y eventos deportivos o musicales donde se pueda mantener un estricto distanciamiento social.As\u00ed mismo, da luz verde para el reinicio de cirug\u00edas electivas y gimnasios, pero tambi\u00e9n bajo altos controles sanitarios.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed se preparan los pa\u00edses para volver a la normalidad tras pandemia)Los colegios, no obstante, deber\u00e1n permanecer cerrados, al igual que el acceso de visitas a hogares geri\u00e1tricos, hospitales, bares y clubes nocturnos.En general, las gu\u00edas recomiendan para esta etapa mantener pr\u00e1cticas de higiene, como el lavado constante de manos y el uso de mascarillas en p\u00fablico. En la segunda fase se sugiere que las personas mantengan su distancia en lugares p\u00fablicos y pide evitar congregaciones de m\u00e1s de 50 personas donde estas distancias no se puedan mantener.Se permiten, adem\u00e1s, los viajes no esenciales, y se autoriza la reapertura de colegios; mientras que las restricciones para restaurantes, cines, iglesias y eventos musicales y deportivos pasan de ser estrictas a moderadas.Las personas vulnerables, no obstante, deber\u00e1n seguir resguardadas durante esta etapa y seguir\u00edan prohibidas las visitas a los ancianatos y hospitales.Se insiste, igualmente, en continuar con el teletrabajo si es posible.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nueva York extiende medidas de confinamiento hasta el 15 de mayo) En la tercera etapa se levantan la mayor\u00eda de restricciones pendientes, entre ellas la reapertura de bares y la visita a hospitales y ancianatos, con ciertas precauciones.Es en este momento, adem\u00e1s, cuando las personas m\u00e1s vulnerables podr\u00edan salir de la cuarentena, pero manteniendo el distanciamiento f\u00edsico cuando se encuentren en lugares p\u00fablicos donde hay mucha gente, o evit\u00e1ndolos si no es posible lograrlo.A pesar de que el presidente Trump insisti\u00f3 al comienzo de esta semana en que sus gu\u00edas ser\u00edan obligatorias para los estados, pues su poder es \"absoluto\", el documento deja claro que cada estado tendr\u00e1 libertad de ejecutarlas como les convenga.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 critican a Trump por firmar los cheques de ayuda econ\u00f3mica?)Eso luego de que una mayor\u00eda de esos gobernadores le recordaran a Trump que la constituci\u00f3n no le otorgaba poderes para imponer este tipo de mandatos a nivel nacional.Muchos de ellos, de hecho, han realizado sus propias alianzas interestatales con gu\u00edas propias para el restablecimiento de la actividad econ\u00f3mica y el relajamiento del distanciamiento social.SERGIO G\u00d3MEZ MASERICorresponsal de EL TIEMPOWashington", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/cual-es-el-plan-de-estados-unidos-para-reactivar-la-economia-durante-la-pandemia-485532", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfQuiere saber qu\u00e9 tan vulnerable es su barrio al covid-19?", "contenido": " El Departamento de Planeaci\u00f3n Nacional y el Dane lanzaron una herramienta de georreferenciaci\u00f3n en la que puede detectar la vulnerabilidad que hay en su barrio, e inclusive, en su manzana, con llegar a tener m\u00e1s complicaciones en caso de contagiarse con el coronavirus.En el mapa podr\u00e1 ubicar su ciudad y su zona para encontrar los resultados, los cuales se realizaron cruzando las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas: edad de la poblaci\u00f3n, nivel de pobreza, entre otros.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Este es el paso a paso para hacer pagos por PSE en cuarentena) Seg\u00fan el director del Dane, Juan Daniel Oviedo, \"el mapa hay que mirarlo como un escenario de prevenci\u00f3n frente a la vulnerabilidad\". \"No se trata de identificar el  riesgo de contagio pues este no es un modelo epidemiol\u00f3gico, es de salubridad y composici\u00f3n sociodemogr\u00e1fica\".Para ilustrar la forma en que realizaron la georreferenciaci\u00f3n para focalizar los puntos m\u00e1s vulnerables, tomemos como ejemplo la caracterizaci\u00f3n del barrio Metr\u00f3polis en la ciudad de Bogot\u00e1.Est\u00e1 ubicado en estrato 4, es decir, la mayor parte de la poblaci\u00f3n pertenece a\u00a0 la clase media, por lo general, los que est\u00e1n insertos en el mercado laboral, teletrabajan. Hay varios centros comerciales cercanos y supermercados, lo que podr\u00eda llevar a estimar que existen puntos de alta concentraci\u00f3n, que, sin embargo, est\u00e1n restringidos en la cuarentena por medidas como el pico y g\u00e9nero. A\u00fan as\u00ed, la zona aparece en rojo, lo que, seg\u00fan explica el director del Dane, permite entender la forma en que se cruzaron los datos para permitir la georreferenciaci\u00f3n de la vulnerabilidad en caso de contagio en la zona con covid-19. \"Una alta participaci\u00f3n de los hogares es intergeneracional. Esto implica que hay hogares con\u00a0personas entre 20 y 39 a\u00f1os conviviendo con personas de m\u00e1s de 65 o 70 a\u00f1os\".En tal caso, el factor edad ser\u00eda predominante para aumentar la vulnerabailidad de la zona ante el coronavirus. Vea aqu\u00ed la vulnerabilidad de su barrio Consulte el mapa haciendo clic aqu\u00ed.\u00a0 ECONOM\u00cdA", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/como-saber-el-riesgo-de-contagio-de-coronavirus-en-mi-barrio-485650", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Que todos pasen el a\u00f1o: \u00bfla alternativa educativa ante la pandemia?", "contenido": " Italia y Espa\u00f1a tomaron recientemente la decisi\u00f3n de decretar el aprobado general para sus estudiantes a fin de que no pierdan el a\u00f1o por culpa de la emergencia sanitaria del coronavirus. El debate sobre esta medida reci\u00e9n empieza en Colombia y, para algunos, es una alternativa a tener en cuenta.El aprobado general consiste en permitir que todos los estudiantes de los colegios pasen de manera autom\u00e1tica el grado actual, sin que se tengan en cuenta sus resultados acad\u00e9micos. Esto se hace con el fin de que los problemas de acceso a la educaci\u00f3n generados por la pandemia no afecten el proceso de los estudiantes. La decisi\u00f3n fue pol\u00e9mica en los pa\u00edses en los que ya se tom\u00f3. Si bien con esto se busca garantizar el a\u00f1o escolar, muchos sectores se opusieron al considerar que se estar\u00eda dejando de lado la calidad del sistema. Otros se mostraron a favor al se\u00f1alar que las malas notas, en esta ocasi\u00f3n, no son cuesti\u00f3n de mal desempe\u00f1o, sino de poco acceso a las plataformas.De acuerdo con Francisco Cajiao, quien ha sido asesor del Ministerio de Educaci\u00f3n, no solo es importante tener en cuenta esta medida en el pa\u00eds, sino que tambi\u00e9n el Gobierno debe discutir sobre el tema desde ya.\"Este es uno de los puntos prioritarios que debe empezar a asumir desde ya el ministerio en sus an\u00e1lisis. As\u00ed como es tan importante atender lo m\u00e1s eficazmente el momento de la emergencia, es muy importante estar preparados para el momento de regresar\", asegur\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Espa\u00f1a, segundo pa\u00eds con aprobado general para sus estudiantes)De acuerdo con el experto, el verdadero problema con la actual emergencia es que se cambi\u00f3 por completo el modelo educativo, y el sistema virtual trajo problemas en el avance de los estudiantes, ya sea porque no est\u00e1n acostumbrados o por falta de acceso a internet o a herramientas tecnol\u00f3gicas.\"Esta emergencia deja muchas secuelas y una de ellas es que se genera una desigualdad muy grande. Pensar en reprobaciones significa pr\u00e1cticamente un castigo a quienes tienen menos posibilidades econ\u00f3micas, como un castigo a la vulnerabilidad\", coment\u00f3 Cajiao.As\u00ed las cosas, ser\u00eda necesario tomar el ejemplo europeo que asumi\u00f3 esta medida pese a que la brecha digital es mucho menor que la que presenta un pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica. Sin embargo, de acuerdo a Mariano Orjuela, maestro espa\u00f1ol que actualmente dicta clases en Colombia, la situaci\u00f3n es diferente: \u201cEn Italia y Espa\u00f1a estaban ya en el final del per\u00edodo acad\u00e9mico, pudieron adelantar gran parte del curso de manera presencial\".En cambio, en Colombia \"el calendario se cort\u00f3 un poco m\u00e1s de un mes despu\u00e9s de iniciar. No se debe descartar el aprobado general, pero debe tenerse en cuenta para aplicarlo en caso de que la restricci\u00f3n se ampl\u00ede, incluso para despu\u00e9s de mitad de a\u00f1o\u201d, explic\u00f3 Orjuela.Para Cajiao, en contraste, no debe aplazarse la discusi\u00f3n, dado que no solo no se puede garantizar por completo el seguimiento del curr\u00edculo actual, sino que se genera una sensaci\u00f3n de inestabilidad y preocupaci\u00f3n en las familias. Eso s\u00ed, se\u00f1ala que antes de cualquier decisi\u00f3n es necesario pensar en c\u00f3mo ponerse al d\u00eda al regreso a clases presenciales.\"Lo que debe pensarse cuidadosamente antes de dar cualquier instrucci\u00f3n son las condiciones en que van a regresar. Debe haber cambios curriculares, incluso si no hubiera estado esta emergencia. Habr\u00e1 que buscar f\u00f3rmulas de compensaci\u00f3n que centren la atenci\u00f3n en puntos b\u00e1sicos como lenguaje o matem\u00e1ticas\", dijo Cajiao.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Plataforma Colombia Aprende no gastar\u00e1 datos m\u00f3viles) Andr\u00e9s Mosquera tiene un hijo en cuarto de primaria y es miembro de una asociaci\u00f3n de padres de familia de su instituci\u00f3n. Asegura que las clases hasta el momento han sido complicadas: \u201cLe cuesta poner atenci\u00f3n en clase, a veces no podemos enviar los trabajos a tiempo porque me toca ayudarle, pero al tiempo debo trabajar. La verdad, no s\u00e9 si le est\u00e1n ense\u00f1ando todo lo que ense\u00f1aban antes o si est\u00e1n aprendiendo igual que antes\u201d.Al preguntarle sobre la posibilidad de un aprobado general mencion\u00f3 que lo que m\u00e1s le preocupa es que su hijo aprenda: \u201cSon muchas cosas. Claramente no queremos perder dinero, y si pierde el a\u00f1o, no ser\u00e1 solo porque no sepa o no sea aplicado, sino porque en estas condiciones es dif\u00edcil. Pero si pasa el a\u00f1o por decreto o por una ley que apruebe el Gobierno, quiero que me garanticen que se va a completar su proceso de aprendizaje\u201d.Por su parte, Rosal\u00eda Chonto, una madre desplazada que vive en Ciudad Bol\u00edvar, sur de Bogot\u00e1, cree que esta medida ser\u00eda la correcta, en especial para casos como el de su hija, de doce a\u00f1os y estudiante de grado sexto en un colegio distrital.\u201cNo tenemos computador. No ha podido estudiar casi y ser\u00eda muy injusto una mala nota para ella, porque no es que no queramos ayudarla ni que ella no quiera estudiar, sino que no se ha podido\u201d.MATEO CHAC\u00d3NEducaci\u00f3n", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/coronavirus-colombia-hoy-alternativa-educativa-ante-pandemia-ultimas-noticias-485208", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Se reactivan las apuestas para apoyar a hospitales durante covid-19", "contenido": " El Gobierno Nacional levant\u00f3 la suspensi\u00f3n y reactiv\u00f3 la operaci\u00f3n de los juegos de suerte y azar a trav\u00e9s del decreto 576, que adem\u00e1s incluye alivios para las empresas que han visto disminuida su actividad, incluyendo las loter\u00edas tradicionales a las que se les permitir\u00e1 redireccionar recursos para asegurar su supervivencia. De acuerdo al art\u00edculo 2 del decreto \u201clos operadores de juegos de suerte y azar en coordinaci\u00f3n con las entidades administradoras del monopolio y las autoridades de salud adoptar\u00e1n protocolos de prevenci\u00f3n de contagio y propagaci\u00f3n del covid-19, para la realizaci\u00f3n de los sorteos; para la reactivaci\u00f3n de la venta de tiquetes o cr\u00e9ditos para la participaci\u00f3n en los puntos de venta; y para la apertura de locales comerciales de juegos de suerte y azar, los cuales dar\u00e1n apertura de acuerdo con la capacidad de los establecimientos y las medidas de aforo y distanciamiento social que para el efecto se definan por parte de Coljuegos y el Ministerio Salud y Protecci\u00f3n Social\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Si situaci\u00f3n de salud se estabiliza, Colombia liderar\u00eda la regi\u00f3n: FMI)La normativa tambi\u00e9n indica que \"con el fin de mejorar el flujo de recursos hacia el sector salud, a partir del mes de mayo y hasta el 31 de diciembre de 2020, la distribuci\u00f3n y transferencia de recursos de juegos suerte y azar novedosos se realizar\u00e1 en mes siguiente a su recaudo\".La llegada del covid-19 sac\u00f3 de circulaci\u00f3n esta actividad que le aport\u00f3  al sector salud en 2019 cerca de dos billones de pesos con destino a sus hospitales y centros de salud  en todo el pa\u00eds.Solo el chance, uno de los juegos m\u00e1s apreciados por muchas comunidades genera cerca de 50 mil empleos indirectos.Las medidas responden ante los graves efectos generados por el coronavirus en el pa\u00eds y teniendo en cuenta que durante marzo la industria de apuestas present\u00f3 un comportamiento at\u00edpico luego de las medidas de suspensi\u00f3n de eventos deportivos, cierres y toques de queda adoptadas por las diferentes autoridades.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tercer fallecido de la c\u00e1rcel de Villavicencio por coronavirus)En ese sentido, desde Coljuegos se impuls\u00f3 la adopci\u00f3n de una serie de medidas para que los operadores puedan suscribir acuerdos de pago, sin intereses moratorios, para las cuotas causadas o que se deb\u00edan pagar en los meses de marzo y abril y para que todas las modalidades de juegos cuenten con unas condiciones de operaci\u00f3n ajustadas a las nuevas realidades que la situaci\u00f3n actual le impone a la industria, de aislamiento y distanciamiento social y de una gran reducci\u00f3n en las posibilidades de oferta.Por su parte, el presidente de Supergiros, \u00c9dgar P\u00e1ez, una de las empresas m\u00e1s grandes de distribuci\u00f3n de este sector en sus puntos a nivel nacional, sostiene que esta decisi\u00f3n demuestra la importancia de la actividad y el compromiso asumido por sus funcionarios para proteger la salud de los usuarios.En los puntos de atenci\u00f3n que permanecen abiertos en medio de la pandemia en el pa\u00eds se activaron protocolos estrictos de seguridad sanitaria que han permitido entregar los subsidios del gobierno sin afectar a los ciudadanos.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/se-reactivan-las-apuestas-para-apoyar-a-hospitales-durante-covid-19-485676", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'Vivarachos' y gente buscando provecho pol\u00edtico en la crisis: Duque", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque, en di\u00e1logo con la emisora la Voz de Bogot\u00e1, se refiri\u00f3 en la ma\u00f1ana de este viernes a las protestas que se han generado en algunas ciudades por parte de personas que est\u00e1n reclamando ayudas del Gobierno.Dijo que no se van a permitir los desmanes ni los actos de vandalismo y que si bien se est\u00e1 trabajando con\u00a0 un sentido de solidaridad, no se puede perder el sentido de autoridad. El jefe de Estado resalt\u00f3 que\u00a0 todos est\u00e1n trabajando para tratar de atender a la mayor poblaci\u00f3n vulnerable que se pueda, no solo por parte del Gobierno Nacional sino tambi\u00e9n con los gobiernos locales.\u00a0\"Aqu\u00ed no puede haber ning\u00fan vivaracho que pretenda salir a generar odio de clases y tratar de generar exacerbaci\u00f3n con fines pol\u00edticos. Que hay personas que tengan dificultades, si se\u00f1or y tenemos que trabajar unidos con las autoridades locales para ver c\u00f3mo llegamos. Pero que eso no sea un veh\u00edculo para que a trav\u00e9s de la politiquer\u00eda se pretenda cabalgar en el odio de clases\".Adem\u00e1s, enfatiz\u00f3 en que no van a permitir saqueos o actos de vandalismo.\u00a0\"Si se van a presentar saqueos y desmanes y actos de vandalismo, aqu\u00ed tambi\u00e9n tenemos que ser claros que eso no lo podemos\u00a0 permitir. Se tiene que trabajar con un sentido de solidaridad pero sin perder el sentido de autoridad y el entorno de legalidad\", destac\u00f3 el jefe de Estado.(Le puede interesar:\u00a0Si situaci\u00f3n de salud se estabiliza, Colombia liderar\u00eda la regi\u00f3n: FMI)Pero el mandatario no se qued\u00f3 esto sino que\u00a0 advirti\u00f3 que\u00a0 \"no puede haber nadie que pretenda sacarle provecho pol\u00edtico o politiquero a una desgracia.y que est\u00e9 apost\u00e1ndole a prenderle la rabia a la gente porque eso en el marco de una situaci\u00f3n tan compleja lo \u00fanico que termina es conduciendo a la destrucci\u00f3n del orden social\". \"Todos estamos tratando de manera extraordinaria de conseguir recursos y de atender, pero me parece grav\u00edsimo que haya  personas que pretenden generar rabia, odio para tratar de pertrechar la permeabilidad de su discurso pol\u00edtico\", dijo DuquePara el mandatario, esa no debe ser un actitud permitida y debe tener el rechazo social. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-duque-habla-de-gente-buscando-provecho-politico-485534", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Tercer fallecido de la c\u00e1rcel de Villavicencio por coronavirus", "contenido": " Este viernes se confirm\u00f3 el fallecimiento por coronavirus de una tercera persona que estaba privada de la libertad en la c\u00e1rcel de Villavicencio. Se trata de un interno que, por su estado de salud, ya estaba siendo tratado en Unidad de Cuidados Intensivos. Esta muerte se suma a las que se registraron a inicios de mes. Primero, la de un hombre que qued\u00f3 en libertad el 1\u00b0. de abril y falleci\u00f3 d\u00edas despu\u00e9s, y luego la de un privado de la libertad que tambi\u00e9n muri\u00f3 a causa de la enfermedad. Ambos eran adultos mayores. El primero, fallecido el 5 de abril, ten\u00eda 63 a\u00f1os. El segundo, quien muri\u00f3 el 7 de abril, ten\u00eda 78.(Le puede interesar:\u00a0Confirman seis nuevos casos de coronavirus en c\u00e1rcel de Villavicencio)El Inpec inform\u00f3 que est\u00e1 a la espera de ampliaci\u00f3n de la informaci\u00f3n por parte de la Secretar\u00eda de Salud sobre las circunstancias de la muerte de esta persona.Por lo pronto, se sabe que, incluidos los tres fallecidos, han sido 22 las personas que han resultado contagiadas por el virus en ese establecimiento. De estas, 15 personas privadas de la libertad y siete unidades de guardia del Inpec.En el Establecimiento Carcelario y Penitenciario de Mediana Seguridad de Villavicencio est\u00e1n aislados los adultos mayores, pero tambi\u00e9n los privados de la libertad que han presentado s\u00edntomas respiratorios en las \u00faltimas semanas. JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/tercer-muerto-por-coronavirus-en-carcel-de-villavicencio-485602", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "En medio de cr\u00edticas, China corrige balance de muertes por coronavirus", "contenido": " La ciudad de Wuhan, foco de la pandemia de coronavirus que asola al mundo, sorprendi\u00f3 este viernes con una revisi\u00f3n de las cifras de muertos y contagios registrados en la urbe, incrementando en 1.290 -m\u00e1s de un 50 por ciento- el n\u00famero de muertos, pero solo en 325 el de casos contabilizados. Hasta el momento, todas las v\u00edctimas mortales contabilizadas por China engrosaban directamente el total de casos registrados, algo que, a todas luces, no ha sucedido con esta revisi\u00f3n y sobre lo que las autoridades chinas no han ofrecido todav\u00eda explicaci\u00f3n.\u00a0(Vea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed est\u00e1n hoy los mercados chinos se\u00f1alados de origen del coronavirus) Los casos a\u00f1adidos tras la revisi\u00f3n deber\u00edan ser al menos iguales a las cifras de nuevos muertos, si, como hasta ahora, a quien se da por fallecido se le incluye tambi\u00e9n en los contagiados.Sea como sea, la agencia estatal Xinhua inform\u00f3 este viernes que el centro municipal de control y prevenci\u00f3n de la pandemia de Wuhan a\u00f1adi\u00f3 1.290 v\u00edctimas mortales a las 2.579 que se hab\u00edan anunciado en la ciudad hasta el momento, hasta alcanzar un total de 3.869. (Vea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed est\u00e1n viviendo en Wuhan una semana despu\u00e9s de salir de cuarentena)Apenas tres horas antes, la Comisi\u00f3n Nacional de Salud, que ofrece cada d\u00eda el balance de casos y fallecimientos, no hab\u00eda incluido, sin embargo, en su recuento esa revisi\u00f3n de muertes y casos en la capital de la provincia de Hubei. El centro de control de la municipalidad donde comenz\u00f3 la pandemia anunci\u00f3 igualmente que el total de casos en la ciudad se elevaba tras la revisi\u00f3n a 50.333, tras sumarle los 325 nuevos detectados.\u200b(Le puede interesar:\u00a0Presidente de Filipinas ordena matar a quienes violen cuarentena) En una notificaci\u00f3n remitida a la agencia estatal, el centro de control municipal indic\u00f3 que \"las revisiones se han hecho de acuerdo a las leyes y regulaciones, as\u00ed como al principio de ser responsables ante la historia, el pueblo y los fallecidos\". Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 cuatro razones para las \"discrepancias\" por las que se ha tenido que hacer la revisi\u00f3n. La primera explica que \"un creciente n\u00famero de pacientes al principio de la epidemia desbord\u00f3 los recursos m\u00e9dicos y la capacidad de admisi\u00f3n de las instituciones m\u00e9dicas\" por lo que \"algunos pacientes murieron en su casa sin ser tratados en los hospitales\".\u00a0La segunda argumenta que durante el apogeo de la epidemia en Wuhan los hospitales operaron \"m\u00e1s all\u00e1 de sus capacidades\" y el personal m\u00e9dico \"estaba absorto por salvar y tratar a los pacientes\", lo que result\u00f3 en que se informase de forma \"tard\u00eda, con omisiones y de forma err\u00f3nea\". La tercera raz\u00f3n asegura que, debido al r\u00e1pido crecimiento de los hospitales designados para tratar a los pacientes de covid-19 -incluidos provinciales, municipales, privados y centros de campa\u00f1a construidos temporalmente-, \"unas pocas instituciones m\u00e9dicas no se vincularon a la red de informaci\u00f3n epid\u00e9mica y fallaron en informar de sus datos a tiempo\". Y el cuarto argumento es que la informaci\u00f3n registrada sobre los pacientes fallecidos \"fue incompleta y hab\u00eda repeticiones y errores\" en los reportes suministrados. Lo cierto es que durante los d\u00edas m\u00e1s cr\u00edticos de la pandemia en Wuhan, el personal sanitario trabajaba en jornadas de 12 horas, sin poder comer o ir al ba\u00f1o por la falta de trajes protectores de recambio, y los hospitales no dispon\u00edan de camas suficientes para atender a todos los enfermos por lo que mucha gente era enviada de vuelta a sus casas. Seg\u00fan Xinhua, un funcionario del centro de control de la epidemia le dijo a los medios que un grupo de tratamiento de datos sobre la enfermedad fue establecido a finales de marzo. Este grupo utiliz\u00f3 informaci\u00f3n de sistemas en l\u00ednea y \"recopil\u00f3 toda la informaci\u00f3n de todos los lugares relacionados\" con la epidemia para \"asegurar que los hechos sobre cada caso son precisos y que cada n\u00famero es objetivo y correcto\", seg\u00fan ese funcionario, citado de forma an\u00f3nima por la agencia estatal. \"Lo que queda detr\u00e1s de la epidemia son las vidas y la salud de las personas, as\u00ed como la credibilidad del gobierno\", dijo el mismo empleado, quien a\u00f1adi\u00f3 que la \"oportuna\" revisi\u00f3n de los n\u00fameros, entre otras cosas, muestra respeto para cada vida\". Por su parte, el portavoz del Ministerio de Exteriores chino Zhao Lijian recalc\u00f3 que China tiene \"una responsabilidad ante la historia, ante el pueblo y ante los fallecidos\" para asegurar que los n\u00fameros son precisos. \"Los trabajadores m\u00e9dicos en algunos centros pueden haber estado preocupados en salvar vidas y haber dado informaci\u00f3n tard\u00eda, inexacta o err\u00f3nea, pero nunca ha habido una ocultaci\u00f3n, nosotros no permitimos ocultaciones\", afirm\u00f3 Zhao. Las rumores sobre que el n\u00famero de v\u00edctimas en China y especialmente en Wuhan y la provincia de Hubei podr\u00eda ser mayor del anunciado tomaron fuerza en EE. UU. El presidente de EE. UU., Donald Trump, se pregunt\u00f3 incluso el pasado mi\u00e9rcoles si alguien se cre\u00eda \"realmente\" las cifras de v\u00edctimas mortales ofrecidas por China. \u00a0 Adem\u00e1s, seg\u00fan\u00a0Fox News, el nuevo coronavirus habr\u00eda brotado de un laboratorio en Wuhan debido a un error involuntario. Pero no solo hay comentarios en EE. UU. En una entrevista con el Financial Times, el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, tambi\u00e9n estim\u00f3 que hab\u00eda zonas oscuras en la gesti\u00f3n china y que \"hay cosas que sucedieron que no sabemos\". En la misma l\u00ednea, el ministro brit\u00e1nico de Relaciones Exteriores, Dominic Raab, asegur\u00f3 que habr\u00eda que \"hacer preguntas complicadas sobre la aparici\u00f3n del virus y sobre por qu\u00e9 no pudo ser frenado a tiempo\".EFE y AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-china-corrige-su-numero-de-muertos-por-485614", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Denuncian a hombre que se estar\u00eda haciendo pasar por trabajador de ONU", "contenido": " A trav\u00e9s de su cuenta de Twitter el abogado Julio Jos\u00e9 Orozco\u00a0denunci\u00f3 que ha sido supuestamente v\u00edctima de suplantaci\u00f3n por parte de un hombre que se identifica como funcionario de Naciones Unidas, ONU.Orozco, en di\u00e1logo con EL TIEMPO, afirm\u00f3 que hace un mes lo contact\u00f3 la fundaci\u00f3n que maneja los bienes del empresario Jos\u00e9 Mar\u00eda Sierra, para informarle que \u201ctiene unos documentos donde aparece su fotograf\u00eda y su nombre \"para cobrar unas facturas a la Fundaci\u00f3n por parte de\u00a0 Andr\u00e9s Guti\u00e9rrez\u201d. De acuerdo con el abogado, las personas de la Fundaci\u00f3n se dieron cuenta que podr\u00edan estar siendo v\u00edctimas de una estafa y que por eso lo hab\u00edan contactado.(Le puede interesar:\u00a0Corte Suprema precluye proceso de ex-para denunciado por Uribe)Orozco se\u00f1al\u00f3 que en su momento se interpuso la demanda. Dijo que hace unas horas lo contact\u00f3 otra persona que indic\u00f3 que Guti\u00e9rrez se presenta como un alto funcionario de Naciones Unidas, y que utilizando su nombre y cara, falsea su condici\u00f3n laboral. \"Para dar credibilidad utiliza nuevamente mi nombre\u00a0 y me involucra como un alto funcionario de ONU\", dijo.De acuerdo con el jurista, dentro de la din\u00e1mica, el presunto estafador empez\u00f3 a solicitar altas sumas de dinero.\u201cComo estamos en plena crisis del Covid -19 y la administraci\u00f3n de justicia no est\u00e1 disponible en el vigor que uno la necesitar\u00eda en este momento, pues tuve que hacer las denuncias en mi cuenta de Twitter\u201d, se\u00f1al\u00f3 el reconocido abogado. El abogado asegur\u00f3\u00a0 que a ra\u00edz de su publicaci\u00f3n se han conocido otro tipo de denuncias contra Andr\u00e9s Guti\u00e9rrez: \u201cm\u00e1s de 40 ni\u00f1as de una reconocida universidad lo han denunciado por presunto acoso sexual\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Polic\u00eda alerta sobre estafas a trav\u00e9s de internet por coronavirus)Orozco dijo que aparentemente el hombre se present\u00f3 como profesor y estuvo realizando algunas monitorias en una\u00a0 Universidad el a\u00f1o pasado.De acuerdo con el abogado, en la ma\u00f1ana de este viernes se conocieron varios videos en los que aparece en la Presidencia de la Rep\u00fablica, \u201cpresent\u00e1ndose como un alto funcionario de la ONU\u201d. Inlcuso, seg\u00fan dijo Orozco, Guti\u00e9rrez tiene fotos con el presidente Iv\u00e1n Duque para avalar sus actividades.Al abogado Orozco, quien afirma que no conoce a Guti\u00e9rrez, le llama la atenci\u00f3n que \u201cel hombre se ve en los videos y fotos muy joven, aparte de ser un estafador y suplantador de un gran talante\u201d, puntualiz\u00f3.EL TIEMPO estableci\u00f3 que varias personas, que se declaran afectadas por las presuntas actividades de Andr\u00e9s Guti\u00e9rrez abrieron un grupo de WhatsApp donde est\u00e1n compartiendo informaci\u00f3n y alertando a trav\u00e9s de sus redes sociales de las actividades del supuesto estafador.De acuerdo con la informaci\u00f3n brindada a este diario por algunos presuntos afectados, en conversaciones de WhatsApp Guti\u00e9rrez afirma desde 2016: \u201cyo represento al UN Major Children and Youth en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, este es el espacio oficial de la ni\u00f1ez y juventud en las Naciones Unidas\u201d.Bajo esa cortina, Guti\u00e9rrez particip\u00f3 en  varias conferencias en universidades de Bogot\u00e1.    En sus redes sociales Andr\u00e9s Guti\u00e9rrez ha publicado fotos con personajes de la vida nacional, como el presidente Iv\u00e1n Duque y funcionarios de la pasada alcald\u00eda de Bogot\u00e1.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Polic\u00eda advierte sobre p\u00e1ginas web usadas para estafar por covid-19)Camila Fierro, ingeniera civil, quien dirige la fundaci\u00f3n 'Ya Tengo Donde Escribir' -donde se hacen cuadernos con cajas de cereales y hojas recicladas, y quien adem\u00e1s es embajadora de OYW y Emprendete, y\u00a0 Global Shaper dej\u00f3venes del foro econ\u00f3mico mundial-, relat\u00f3 a este diario su experiencia con Andr\u00e9s Guti\u00e9rrez. \"Lo conoc\u00ed en noviembre del a\u00f1o pasado, coincidimos por mi labor y despu\u00e9s de unos d\u00edas de trato me ofreci\u00f3 trabajo. Ser directora de ONU en el tema de ni\u00f1ez y juventud, ofrecimiento que me alegr\u00f3 e ilusion\u00f3 mucho\".Camila, se\u00f1al\u00f3 que ella le hab\u00eda insistido en que la\u00a0 llevar\u00e1 a su oficina, y \"un d\u00eda, me llev\u00f3 a la sede norte de ONU. Al mediod\u00eda, entr\u00f3 sin ning\u00fan problema, firmamos unos papeles de amistad, pero nunca me llev\u00f3 a su puesto de trabajo\", puntualiz\u00f3.Dijo que con dos amigos en com\u00fan, que conocen a Guti\u00e9rrez, empezaron a unir cabos y llegaron a la conclusi\u00f3n \"de que es un mit\u00f3mano. Pero con un poder de convicci\u00f3n, el a\u00f1o pasado lo acompa\u00f1\u00e9 a una conferencia que dict\u00f3 ante 300 personas en una empresa y fue sorprendente su manera de expresarse\".Este diario sigue buscando una respuesta de Naciones Unidas y de dos universidades, donde Guti\u00e9rrez dict\u00f3 conferencias para contrarrestar la informaci\u00f3n.\u00a0De igual forma, se le ha marcado en varias ocasiones a Andr\u00e9s Guti\u00e9rrez para conocer su posici\u00f3n frente a las denuncias en su contra, pero su n\u00famero de celular se encuentra apagado.JUSTICIAEn Twitter:@JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/denuncian-a-presunto-estafador-que-se-presenta-como-funcionario-de-onu-485640", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Aplazan audiencia de imputaci\u00f3n al alcalde de Popay\u00e1n", "contenido": " La audiencia de imputaci\u00f3n de cargos de Juan Carlos L\u00f3pez, alcalde de Popay\u00e1n, qued\u00f3 aplazada para el 23 de abril a las 2 de la tarde. La diligencia estaba programa para llevarse a cabo este viernes 17 de abril. Sin embargo, todas las partes hab\u00edan sido citadas para que fuera celebrada de manera presencial en las instalaciones del Complejo Judicial de Paloquemao.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alcaldes piden a la Corte que Gobierno no use sus fondos por pandemia)Seg\u00fan declaraciones de Iv\u00e1n Cancino, abogado del mandatario local, a la citaci\u00f3n que se hab\u00eda solicitado de manera presencial, no pod\u00edan acudir y por lo tanto estaban a la espera de que la Fiscal\u00eda tomara una decisi\u00f3n para corregir dicha citaci\u00f3n y poder adelantar la diligencia por otros medios.  La solicitud de la audiencia hecha por la Fiscal\u00eda fue notificada el 6 de abril. En la misma se incluye que se solicitar\u00e1 medida de aseguramiento por haber incurrido en los delitos de falsedad ideol\u00f3gica en documento p\u00fablico por supuestamente haber omitido informaci\u00f3n sobre su estad\u00eda en Marruecos y en Espa\u00f1a al momento de ingresar a la Casa de Nari\u00f1o para una reuni\u00f3n con otros alcaldes y gobernadores, adem\u00e1s de los funcionarios del Gobierno nacional incluido el presidente Duque, el pasado  14 de marzo. Una vez se supo que Juan Carlos L\u00f3pez era positivo para coronavirus, se le practicaron las pruebas a varios mandatarios, incluido el presidente y la alcaldesa de la capital, Claudia L\u00f3pez, pero para ambos los resultados fueron negativos. El abogado del mandatario payan\u00e9s se\u00f1al\u00f3 en d\u00edas anteriores que L\u00f3pez no aceptar\u00e1 cargos y adem\u00e1s demostrar\u00e1 que no incurri\u00f3 en el delito mencionado.  (Le puede interesar: Imputar\u00e1n cargos a exreina de belleza por incumplir la cuarentena.) Seg\u00fan lo afirm\u00f3 el alcalde en un video, cuando \u00e9l lleg\u00f3 al pa\u00eds  \u201cno estaban vigentes las normas relacionadas con el aislamiento preventivo\u201d y, efectivamente, dicha medida empez\u00f3 a regir el 12 de marzo, cuando L\u00f3pez ya se hab\u00eda reunido por primera ver con Iv\u00e1n Duque. JUSTICIA\u00a0En Twitter:@JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/audiencia-de-imputacion-del-alcalde-de-popayan-quedo-aplazada-485632", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Despidieron a un m\u00e9dico por exigir equipos de protecci\u00f3n para trabajar", "contenido": " El martes pasado, el m\u00e9dico Francisco Ruiz L\u00f3pez lleg\u00f3 a la cl\u00ednica donde labora en Neiva a practicar una cirug\u00eda de ves\u00edcula, pero decidi\u00f3 no hacerla, pues la entidad no le suministr\u00f3 los elementos de protecci\u00f3n que exigi\u00f3 para evitar un posible contagio con el virus de la covid-19. Por la negativa del cirujano el centro m\u00e9dico lo despidi\u00f3. \"Cuando ingres\u00e9 al quir\u00f3fano ped\u00ed el tapabocas N95 y las gafas recomendadas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, pero me ofrecieron un tapabocas que no era N95 y gafas no indicadas para este tipo de procedimientos\", afirm\u00f3 el cirujano egresado de la Universidad Surcolombiana de Neiva y con 30 a\u00f1os de experiencia.De inmediato le comunic\u00f3 al paciente que, por prevenci\u00f3n de los dos y de los trabajadores de la cl\u00ednica ante un posible contagio, decidi\u00f3 no hacer el procedimiento quir\u00fargico. Le propuso que se har\u00eda posteriormente. Tras ello dialog\u00f3 con una directiva de la cl\u00ednica, quien le dijo que \"si no operaba con los elementos que me suministraban, deb\u00edan prescindir de mis servicios profesionales; y al d\u00eda siguiente me cancelaron el contrato de trabajo\".Ruiz se\u00f1al\u00f3 que el tapabocas N95 viene dise\u00f1ado con microfibras agrupadas especiales de protecci\u00f3n,  mientras que las gafas acertadas producen un ajuste perfecto sobre la piel para que los virus aerolizados no entren en contacto con la c\u00f3rnea y se origine un contagio.Considera que en esta situaci\u00f3n el problema no es su empleo, y afirm\u00f3 que lo m\u00e1s delicado \"es que muchas entidades del pa\u00eds y del mundo no suministran a su personal de salud los elementos de protecci\u00f3n necesarios en esta crisis de contagios por la covid-19\". \"Si no nos dan a los m\u00e9dicos, ni hablar de las enfermeras y auxiliares, y ni hablar de los estudiantes de \u00faltimos semestres de medicina que realizan pr\u00e1cticas, pues ellos s\u00ed que se encuentran desprotegidos\", asegur\u00f3 y le pidi\u00f3 al Gobierno una soluci\u00f3n pronta a este problema.Inclusive, por estos d\u00edas ha habido protestas del personal de salud del Hospital Universitario de Neiva, que exige vinculaci\u00f3n laboral ajustada a la ley, pues son vinculados mediante contratos de prestaci\u00f3n de servicios y en condiciones salariales catalogadas por ellos como \"indignantes e injustas\". FABIO ARENASPara EL TIEMPONEIVA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-colombia-medico-que-despidieron-por-pedir-elementos-de-seguridad-para-trabajar-485562", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Duras cr\u00edticas en Medell\u00edn por concierto que se har\u00e1 en helic\u00f3ptero", "contenido": " La iniciativa de realizar un concierto en helic\u00f3ptero en Medell\u00edn este domingo 19 de abril para recoger fondos para los m\u00e1s necesitados por la cuarentena en la ciudad ha causado revuelo. La campa\u00f1a, llamada #SoyPositivo, tambi\u00e9n fue criticada por el nombre.En este concierto, que ser\u00e1 transmitido por televisi\u00f3n, radio y canales virtuales, estar\u00e1n artistas como Pipe Pel\u00e1ez, Jessi Uribe, Greeicy y Mike Bah\u00eda.  El alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, agradeci\u00f3 esta iniciativa. \u201cQuiero felicitar y resaltar la solidaridad del pueblo antioque\u00f1o, as\u00ed como nos unimos en la Donat\u00f3n, hoy se unen ellos para darle este regalo a la ciudad. Gracias\u201d. Sin embargo, fueron m\u00e1s las voces en contra de este 'aeroconcierto' asegurando que los altos costos de log\u00edstica, cobro de gasolina, entre otros, podr\u00edan tener un mejor uso.(Le puede interesar:\u00a0Despidieron a un m\u00e9dico por exigir equipos de protecci\u00f3n para trabajar)#SoyPositivo es una iniciativa privada e indic\u00f3 que esta campa\u00f1a comprende dos conciertos, uno por aire y otro por tierra. Este \u00faltimo, explicaron los gestores, durar\u00e1 tres d\u00edas, donde varios artistas se presentar\u00e1n en un tarima ubicada en el centro de eventos La Macarena. Este festival ser\u00e1 transmitido en Streaming.\"A cambio te pediremos que ingreses de forma voluntaria a www.latiquetera.com y compres tu entrada, que realmente va a ser tu donaci\u00f3n (100%) a la causa que selecciones dentro del men\u00fa de opciones. No es necesaria la boleta para disfrutar del evento, creemos que es algo de que debe hacerse por iniciativa propia\", dice el comunicado.Las categor\u00edas son: bienestar animal, h\u00e9roes de la salud, nutrici\u00f3n primera infancia, Ayuda violencia intrafamiliar, Aporte educativo y poblaci\u00f3n vulnerable (c\u00e1ncer de mama). Si bien es un evento privado, en la publicidad aparecen los logos de entidades como la alcald\u00eda de Medell\u00edn y medios de comunicaci\u00f3n entre los que est\u00e1 Telemedell\u00edn.Sobre esto, la gerente Mabel L\u00f3pez, aclar\u00f3 que el canal solo se vincular\u00e1 con la transmisi\u00f3n y que todos los gastos log\u00edsticos como gasolina, sonido, artistas, pantalla, el helic\u00f3ptero y todo lo relacionado con el evento estar\u00e1 a cargo de los organizadores.\"El canal no incurre en ning\u00fan costo adicional\", expres\u00f3 la gerente.MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/duras-criticas-en-medellin-por-concierto-que-se-hara-en-helicoptero-485566", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfEs viajero de Avianca? Esto es lo que pasar\u00e1 con las millas", "contenido": " Teniendo en cuenta las restricciones de movilidad implementadas por distintos gobiernos alrededor del mundo para mitigar el impacto de la pandemia del coronavirus, y la imposibilidad de viajar, el programa de viajero frecuente LifeMiles de Avianca Holdings, defini\u00f3 una serie de ajustes en sus requisitos y condiciones, para beneficio de sus socios.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Inversi\u00f3n extranjera creci\u00f3 29 % en el primer trimestre de 2020) Los ajustes ser\u00e1n los siguientes: \u201cLa mayor\u00eda de los 9,5 millones de socios LifeMiles no pueden viajar en este momento por los cierres de fronteras de varios pa\u00edses. Por eso queremos que est\u00e9n tranquilos frente a sus millas y su estatus y mantengan sus beneficios actuales para que puedan disfrutarlos cuando est\u00e9n listos para viajar de nuevo\u201d, afirm\u00f3 Zwannee Linares, directora de Lealtad de Avianca Holdings.(Le puede interesar:\u00a0Si situaci\u00f3n de salud se estabiliza, Colombia liderar\u00eda la regi\u00f3n: FMI)La aerol\u00ednea indic\u00f3 que continuar\u00e1 monitoreando la evoluci\u00f3n y el impacto de la pandemia en la industria, el turismo global y su operaci\u00f3n, para evaluar la necesidad de implementar nuevas medidas que protejan y beneficien a sus clientes. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/coronavirus-esto-es-lo-que-pasara-con-las-millas-de-los-viajeros-de-avianca-485612", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Por amenazas, ni\u00f1o que tiene covid-19 en Nari\u00f1o fue desterrado", "contenido": " Un ni\u00f1o de 13 a\u00f1os, que result\u00f3 positivo para coronavirus, fue amenazado por grupos armados ilegales y desplazado de su tierra natal junto con su familia, seg\u00fan denuncian l\u00edderes sociales del departamento de Nari\u00f1o. El menor de edad result\u00f3 contagiado con la covid-19 el pasado 9 de abril en Cumbitara, un lejano municipio enterrado en la cordillera Occidental, donde pronto comenz\u00f3 a ser el comentario de todos porque padec\u00eda la enfermedad.(Lea tambi\u00e9n: Muere menor ind\u00edgena en medio de combates en Toribio, Cauca)\u201cAll\u00e1 los grupos al margen de la ley lo que dicen es que la persona que est\u00e9 contagiada con covid-19 va a ser asesinada para evitar que contagie al resto de la poblaci\u00f3n\u201d, dijo la exalcaldesa del municipio de Policarpa y ahora lideresa en la zona de la cordillera Occidental, Claudia Cabrera Tarazona, Desde el a\u00f1o pasado, en esa regi\u00f3n se han presentado enfretamientos por dominio territorial entre miembros del Eln y el Clan del Golfo.Seg\u00fan versiones en la zona, la amenaza que recibi\u00f3 el ni\u00f1o y su familia se dio a trav\u00e9s de un panfleto que lleg\u00f3 a la puerta de su casa por parte de un grupo armado ilegal.\u201cEllos est\u00e1n buscando al menor para asesinarlo a \u00e9l y a todos los miembros de su familia\u201d, advierte Cabrera. Adem\u00e1s, seg\u00fan la lideresa, la comunidad cumbitarense se encuentra asustada, a tal punto que el pueblo pareciera vivir\u00a0 las 24 horas del d\u00eda en toque de queda. Las calles permanecen solitarias y nadie se atreve a salir por el temor al contagio con el virus y a ser blanco de los grupos al margen de la ley.\u201cAhora la poblaci\u00f3n tiene mucho susto, ya nadie quiere ir donde el m\u00e9dico, nadie quiere ir a comprar un medicamento a la droguer\u00eda, nadie quiere decir nada\u201d, apunta Cabrera. Y agrega que \"los pobladores prefieren morir con los s\u00edntomas del covid-19 en sus casas antes que ir donde el m\u00e9dico, piensan que es mejor morir con el virus que morir con una bala de un fusil\u201d.La lideresa Claudia Cabrera se\u00f1ala que visit\u00f3 al alcalde del municipio con el fin de saber qu\u00e9 acciones hab\u00eda adelantado, pero la \u00fanica respuesta que recibi\u00f3 es que se realiz\u00f3 un consejo de seguridad para hablar sobre el tema.(Le puede interesar: Trapos rojos y bloqueos, protestas por hambre en varias zonas del pa\u00eds) Otro caso particular fue el que le ocurri\u00f3 a la exreina de Nari\u00f1o Mayeli Valencia Calder\u00f3n,  quien desde Cali, donde\u00a0vive actualmente, denunci\u00f3 que en Cumbitara se hab\u00eda regado el rumor de que presuntamente su sobrino tambi\u00e9n se hab\u00eda infectado con el peligroso virus, lo que no era cierto.Valencia aclar\u00f3 a trav\u00e9s de las redes sociales: \u201custedes saben que Cumbitara es zona roja, all\u00ed hay grupos al margen de la ley que han enviado mensajes en los que dicen que van a tomar represalias contra las personas que est\u00e9n infectadas. Mi sobrino est\u00e1 bien, est\u00e1 sano, no tiene absolutamente nada, ni mi familia tampoco\u201d. Para Claudia Cabrera, es muy cr\u00edtica la situaci\u00f3n que hoy vive no solo el municipio de Cumbitara sino tambi\u00e9n Policarpa, Leiva y El Rosario, todos enclavados en la Cordillera Occidental.Este escenario, seg\u00fan dice, la oblig\u00f3 a pedir desde finales del mes de marzo la ayuda de la Fuerza P\u00fablica, pero a\u00fan no tiene certeza de que hayan tomado medidas.Ahora, le solicita a la Defensor\u00eda del Pueblo que declare la alerta temprana en ese territorio, como una herramienta que le permita a las autoridades actuar con rapidez, con el fin de garantizar los derechos humanos y proteger la vida de todos los habitantes.\u201cEl Gobierno lastimosamente ha dejado solo a este territorio donde no hay Dios ni hay ley\u201d, dice con voz de angustia Claudia Cabrera.MAURICIO DE LA ROSAPara EL TIEMPOPasto", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/por-amenazas-destierran-a-nino-que-sufre-coronavirus-en-narino-485476", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Covid-19: mandatarios en la mira renegocian contratos con sobrecostos", "contenido": " C\u00e9sar Alonso Ladino Daza, un conocido comerciante de Acac\u00edas, Meta, acaba de aceptar que se reverse el millonario contrato que firm\u00f3 con la alcald\u00eda local para la \"adquisici\u00f3n de mercados b\u00e1sicos para personas en estado de vulnerabilidad en el marco de la emergencia sanitaria por causa del coronavirus de la covid-19\".Ladino Daza, quien en sus redes tiene la frase \"qu\u00e9 rico vivir en Acac\u00edas, carajo\", hab\u00eda cotizado en 225.000 pesos cada mercado, incluido el IVA, para un total de 1.125 millones de pesos. Pero tras las denuncias de los medios de comunicaci\u00f3n y la acci\u00f3n de la Contralor\u00eda, Fiscal\u00eda y Procuradur\u00eda, algo pas\u00f3 en Acac\u00edas. De hecho, al menos dos gobernadores est\u00e1n revisando millonarios contratos bajo la lupa por evidentes sobrecostos. En efecto, EL TIEMPO tiene en su poder un acta modificatoria del contrato inicial, en el que los precios de los mercados bajaron a 180.905 pesos.\"El contratista alleg\u00f3, mediante documento escrito el 8 de abril de 2020, una propuesta de reajuste de valores por \u00edtem conforme a lo contratado inicialmente\", dice uno de los documentos.Y se anexan los ajustes hechos por el comerciante que hab\u00eda recibido un jugoso anticipo de 400 millones de pesos.(Le puede interesar:\u00a0M\u00e1s sobrecostos: calabaza 1.700 veces m\u00e1s cara y alcohol al triple)As\u00ed las cosas, el contrato se redujo a 904'525.000 de pesos, significando un ajuste de 220'475.000 pesos.\u00a0Con ese dinero, el comerciante deber\u00e1 entregar 5.000 kits de mercados que incluyen 6 rollos de papel higi\u00e9nico a 1.439 pesos cada uno; dos jabones de barra, a 2.230 pesos cada uno; dos bloques de panela, a 4.800 cada uno, y una bolsa de leche en polvo, a 10.595 pesos, que todav\u00eda llaman la atenci\u00f3n de las autoridades. De hecho, a pesar del reajuste, el contrato y la administraci\u00f3n siguen en el listado de investigaciones de la Contralor\u00eda, la Fiscal\u00eda y la Procuradur\u00eda.EL TIEMPO encontr\u00f3 otro reversazo.En Cove\u00f1as, Carlos Miguel Moreno Orozco, representante legal de la Fundaci\u00f3n y Servicios del Caribe, tambi\u00e9n envi\u00f3 una carta, luego de que la propia administraci\u00f3n municipal lo invitara a revisar los precios de los mercados que se contrataron por 1.206 millones de pesos para el \"suministro de ayuda humanitaria alimentaria y no alimentaria de emergencia en el marco de la situaci\u00f3n de calamidad p\u00fablica declarada el 20 de marzo de 2020\".En esta empieza por asegurar que algunos productos han subido debido a la emergencia sanitaria.\u00a0\"Es de su conocimiento que la situaci\u00f3n de emergencia sanitaria, esa misma que serequiere atender, ha causado un incremento en el valor de algunos productos b\u00e1sicos de la canasta\u00a0familiar, por la cantidad de la demanda como el arroz, panela, lentejas, limones, huevos, entre muchos otros. Aunado con la urgencia con la que se requer\u00eda dicha oferta y ejecuci\u00f3n del contrato\", se\u00f1ala el empresario, cuya sede est\u00e1 en San Pelayo, C\u00f3rdoba.Sin embargo, asegur\u00f3 que \"atendiendo el sentido colaborativo al servicio del Estado y en particular de su\u00a0municipio, manifestamos nuestro acuerdo y voluntad en hacer una revisi\u00f3n y ajustes de precios que\u00a0conlleven a la ampliaci\u00f3n del alcance del objeto contratado\".As\u00ed las cosas, inicialmente ofreci\u00f3 6.000 kits con sardinas, arroz, az\u00facar, crema dental, at\u00fan, lentejas, fr\u00edjol, panela, leche en polvo, entre otros. Pero ahora entregar\u00e1 por el mismo monto 6.550 kits, beneficiando con el reajuste a 550 familias m\u00e1s.La Contralor\u00eda General tiene informaci\u00f3n de que ya hay gobernadores revisando jugosos contratos, pero las investigaciones contin\u00faan.\u00a0\"Ning\u00fan peso que se pueda usar para beneficio de la ciudadan\u00eda puede perderse. Ya hay gobernadores que est\u00e1n renegociando contratos\", advirti\u00f3 el contralor general, Felipe C\u00f3rdoba. Y agreg\u00f3 que se est\u00e1n revisando en tiempo real m\u00e1s de 8.000 contratos firmados bajo la emergencia sanitaria. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/coronavirus-noticias-hoy-mandatarios-en-la-mira-renegocian-contratos-con-sobrecostos-485536", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Cuarentena se mantendr\u00eda, con excepciones para ciertos sectores", "contenido": " El\u00a0ministro de Salud y Protecci\u00f3n Social, Fernando Ruiz G\u00f3mez, durante una sesi\u00f3n virtual de control pol\u00edtico por parte de la Comisi\u00f3n Primera del Senado, confirm\u00f3 que la cuarentena en Colombia no terminar\u00e1 el pr\u00f3ximo 27 de abril.Agreg\u00f3 que habr\u00e1 una apertura global sistem\u00e1tica, gradual y controlada de varios sectores de la econom\u00eda, pero en caso, de presentarse alguna eventualidad o riesgo se volver\u00eda a hacer un cierre, tal cual se contempla en los modelos del Instituto Nacional de Salud (INS).\u00a0 \"Nosotros tenemos que dar la posibilidad de generar mecanismos para que no se nos creen situaciones de hambre o riesgo por el desempleo y la pobreza, pero obviamente la salud es lo primordial\", a\u00f1adi\u00f3 Ruiz. Desde antes de aplicarse la medida, se ven\u00eda hablando de una 'estrategia de acorde\u00f3n', lo que se traduce en aislamientos preventivos obligatorios intermitentes. Es decir, despu\u00e9s de cada cuarentena general seguir\u00eda una apertura muy controlada (por sectores y eventualmente con horarios) y luego, una nueva cuarentena general en caso de que se dispare la velocidad de la epidemia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 OMS teme \u2018rebrote mortal\u2019 si se levanta confinamiento r\u00e1pido?)El ministro se\u00f1al\u00f3 que al hacer un an\u00e1lisis frente a otros pa\u00edses, en el caso de Colombia se logr\u00f3 tener la previsi\u00f3n de cerrar la econom\u00eda antes de la curva epid\u00e9mica. Por lo tanto,\u00a0se est\u00e1n buscando estrategias para abrirla con aislamiento y establecer esa apertura con gradualidad, pues una econom\u00eda cerrada a lo largo del a\u00f1o generar\u00eda problemas severos con desempleo, pobreza, hambre e implicaciones en la salud de las personas. \"Colombia opt\u00f3 por un modelo de cuarentena en el que tenemos parte de la econom\u00eda funcionando: servicios p\u00fablicos, agr\u00edcola, alimentos, transportes, servicios m\u00e9dicos y domicilios. Ese porcentaje de la econom\u00eda sustenta lo b\u00e1sico. Pero una sociedad no se puede mantener permanentemente cerrada\u201d, se\u00f1al\u00f3 el jefede esta cartera.Entre las evidencias recopiladas por la instituci\u00f3n se destaca el descubrir que la afectaci\u00f3n no es igual en todo el territorio nacional, pues hay \u00e1reas en el pa\u00eds que van adelante y otras que van detr\u00e1s en n\u00famero de casos y curva. Adem\u00e1s, existen\u00a0zonas rurales donde la cifra es mucho menor porque viven con un distanciamiento mayor, lo que hace la probabilidad de contagio menor.\u00a0\u00a0\u201cSe tendr\u00e1n que crear nuevos lineamientos que, de acuerdo con el decreto legislativo 539, se hacen de manera unificada desde el Ministerio de Salud porque lo que buscamos es que haya protocolos integrales para todos los colombianos\u201d, concluy\u00f3. Sobre el levantamiento de las cuarentenas, Tedros Adhanom Ghebreyesus, director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), recalc\u00f3 que esto debe hacerse con mucho cuidado para no correr el riesgo de un resurgimiento del virus que podr\u00eda ser incluso peor que el actual.  \"La OMS se compromete a trabajar con todos los pa\u00edses para encontrar soluciones personalizadas para detener la transmisi\u00f3n, al tiempo que garantiza que los servicios de salud esenciales contin\u00faen y mitigue los impactos sociales y econ\u00f3micos de la pandemia\", declar\u00f3 el directivo. Por lo tanto, anunci\u00f3 una actualizaci\u00f3n de la estrategia propuesta con seis puntos que se deben cumplir en las diferentes naciones antes de tomar la decisi\u00f3n de terminar sus confinamientos:1. Tener la transmisi\u00f3n del virus controlada.2. Que el sistema de salud est\u00e9 en la capacidad de detectar, hacer pruebas, aislar y rastrear los contactos de cada caso.3. Garantizar que se hayan minimizado los riesgos de brote en hospitales y residencias de ancianos.4. Tener medidas preventivas en los lugares de trabajo, las escuelas y otros sitios altamente concurridos. 5. Que los riesgos de importaci\u00f3n se puedan gestionar.6.  Tener a la comunidad educada, comprometida y capacitada para ajustarse a la 'nueva norma.UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-colombia-cuarentena-no-terminara-el-27-de-abril-segun-ministerio-de-salud-485234", "categoria": "salud"}, {"titulo": "'Volverte a ver': concierto virtual de Juanes y la Filarm\u00f3nica", "contenido": " Un recital sinf\u00f3nico por la esperanza de volverte a ver. Como la canci\u00f3n de Juanes: \u201cVolverte a ver es todo lo que quiero hacer. Volverte a ver para poderme reponer\u201d. Y es el lema del concierto que el propio Juanes y la Orquesta Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1 les regalar\u00e1n a sus seguidores dentro de una semana, por medio de YouTube y ELTIEMPO.COM. No es exagerado el lema, porque el confinamiento con el cual combatimos la epidemia ha servido para poner en perspectiva la importancia de las relaciones humanas. Volver a vernos en persona, abrazar a ni\u00f1os y abuelos, es un anhelo sublimado hoy por la m\u00fasica.Y es tambi\u00e9n el final de un viejo sue\u00f1o compartido, como lo revela el Director General de la Orquesta Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1, David Garc\u00eda: \u201cConversamos con Juanes en el 2015 para hacer un concierto con la orquesta y pens\u00e1bamos que pod\u00eda ser en el parque Sim\u00f3n Bol\u00edvar, pero las circunstancias no lo permitieron. Ahora, cuando quedamos todos en aislamiento, volvimos a entrar en contacto con la idea de hacer un concierto virtual, grabado con celulares, transmitido a trav\u00e9s del streaming, y llegamos a un acuerdo con las canciones, que son muy bellas\u201d.A su vez, Juanes destac\u00f3 el mensaje que entra\u00f1a esta actividad en medio de la cuarentena: \u201cNo saldremos a la calle siendo los mismos. Nuestras almas han pasado por reflexiones profundas. Cuidarnos los unos a los otros es y ser\u00e1 nuestra misi\u00f3n. Es momento de ser conscientes del otro. Es momento de preguntarnos \u00bfd\u00f3nde poner los valores? Es momento de darle importancia a lo esencial\u201d. De acuerdo con el director de la Filarm\u00f3nica, los cien m\u00fasicos de la entidad trabajaron al un\u00edsono, en un di\u00e1logo constante con Juanes y con su mano derecha musical, Emmanuel Brice\u00f1o (hijo del c\u00e9lebre compositor Arnulfo Brice\u00f1o). Durante m\u00e1s de tres semanas y casi las 24 horas de cada d\u00eda, se lograron unos arreglos \u00f3ptimos, en palabras de Garc\u00eda: \u201cNo estoy exagerando, realmente es una m\u00fasica muy conmovedora, sobre todo en este momento, cuando todos tenemos la sensibilidad a flor de piel. Lo que quisimos transmitir fue mucho amor, esperanza y m\u00fasica, para todos los colombianos y el resto del mundo\u201d.El concierto ser\u00e1 transmitido por el canal de YouTube de Juanes y por ELTIEMPO.COM, en simult\u00e1nea, el pr\u00f3ximo s\u00e1bado 25 de abril, a las 4 p. m. de Colombia. Antes del evento, el sitio web de EL TIEMPO ofrecer\u00e1 un especial sobre la m\u00fasica del cantante y cuando termine el concierto, el propio Juanes y el director general de la Filarm\u00f3nica contar\u00e1n intimidades del evento, en di\u00e1logo con el periodista de EL TIEMPO Julio C\u00e9sar Guzm\u00e1n. El artista antioque\u00f1o ha querido rendir homenaje con sus canciones a todos los colombianos que han enfrentado la peor pandemia en m\u00e1s de un siglo y transmitir un mensaje de solidaridad. \u201cMi pa\u00eds es resiliente y la esperanza nos une. Colombia, siempre quiero volverte a ver\u201d, afirm\u00f3.Por su parte, Garc\u00eda reflexiona sobre los reconocimientos comunes que han recibido y bromea al respecto: \u201cJuanes ha ganado numerosos premios Grammy y la orquesta tambi\u00e9n en un par de ocasiones, pero con seguridad no existe un Grammy para \u2018conciertos virtuales\u2019 como este. El resultado es tan bueno que ser\u00eda bueno sugerirle a la Academia que cree un galard\u00f3n para esta nueva modalidad. Probablemente, lo ganar\u00edamos\u201d. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/concierto-virtual-de-juanes-y-la-filarmonica-de-bogota-en-eltiempo-com-485500", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ejercicio para pasar la cuarentena en casa - d\u00eda 15 lumbar", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/ejercicio-para-pasar-la-cuarentena-en-casa-dia-15-lumbar-485526", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Los objetos que pueden tener m\u00e1s virus y bacterias que un inodoro", "contenido": " El inodoro es uno de los objetos que m\u00e1s g\u00e9rmenes y bacterias tiene. As\u00ed lo determin\u00f3 un estudio\u00a0sobre h\u00e1bitos de higiene en el hogar realizado por la Fundaci\u00f3n de Estudios para la Salud y la Seguridad Social (Fess) y la Universidad de Barcelona, en Espa\u00f1a.  Cuando una persona va al ba\u00f1o y jala la palanca del inodoro, miles de g\u00e9rmenes viajan en el aire y por eso el retrete se convierte en un foco de infecciones.Sin embargo, al ser el que con m\u00e1s frecuencia se limpia, son otros objetos de uso diario los que terminan acumulando m\u00e1s bacterias y microorganismos. El estudio resalta que existe una \"falta importante de desinfecci\u00f3n en zonas olvidadas\". Por tanto, si no se limpian, estos 7 objetos, probablemente, alberguen, gran cantidad de g\u00e9rmenes: La pantalla del celular o el teclado de la computadora puede tener hasta 30 veces m\u00e1s bacterias que una tapa de ba\u00f1o limpia, seg\u00fan el estudio de la Universidad de Barcelona. Lo mismo ocurre con cualquier objeto que est\u00e9 constantemente en contacto con nuestras manos: el control del televisor, los teclados en general, las tabletas y las consolas de videojuegos. Teniendo en cuenta que se manipulan muchos de estos objetos al mismo tiempo, que los llevamos a todas partes, los apoyamos en todo tipo de superficie y no nos lavamos las manos con una debida frecuencia, estos objetos pueden llegar a acumular hasta 450 g\u00e9rmenes diferentes, afirma el estudio. Adem\u00e1s, una investigaci\u00f3n del Reino Unido muestra que los tel\u00e9fonos m\u00f3viles son un anfitri\u00f3n ideal para las bacterias, principalmente debido al calor que generan. Para evitar esto lo ideal es desinfectar frecuentemente el tel\u00e9fono. Seg\u00fan un estudio de la Universidad de Nueva York, cada billete de un d\u00f3lar tiene en su superficie alrededor de 3.000 tipos de bacterias. La mayor\u00eda son inofensivos, sin embargo, el dinero tiene ADN de microbios resistentes a los medicamentos. Seg\u00fan le dijo a NPR la bi\u00f3loga Jane Carlton, quien lidera el proyecto 'Dinero sucio', en la Universidad de Nueva York, la moneda puede ser una de las formas en que los genes resistentes a los antibi\u00f3ticos se mueven por las ciudades.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bacteria en La Picota habr\u00eda obligado amputaciones en dos reclusos) Seg\u00fan un estudio\u00a0de la Universidad de Arizona, las manijas de los carritos del supermercado contienen m\u00e1s de un mill\u00f3n de g\u00e9rmenes coliformes. De los 85 carros examinados, el 72% result\u00f3 tener un marcador de bacterias fecales. En la mayor\u00eda se encontraban tambi\u00e9n m\u00e1s bacterias, saliva y materia fecal que en las escaleras mec\u00e1nicas, los tel\u00e9fonos p\u00fablicos e incluso los ba\u00f1os p\u00fablicos. \u201cEso se debe a que usan limpiadores desinfectantes en los ba\u00f1os. Nadie limpia y desinfecta rutinariamente los carritos de compras \u201d, dijo a NBC Charles Gerba, investigador principal del estudio y profesor de microbiolog\u00eda en la Universidad de Arizona. Gerba encontr\u00f3 la bacteria E. coli en la mitad de las manijas de los carritos de compras que prob\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Consejos sobre coronavirus: \u00bfcu\u00e1l es la mejor hora para ir a mercar?) El lavaplatos concentra hasta 100.000 veces m\u00e1s g\u00e9rmenes que el lavamanos del ba\u00f1o: un estudio de la NSF International encontr\u00f3 bacterias colifrome en un 45% de lavaplatos, frente a un 9% de lavamanos.Esto se debe a que en estos lavaderos se suelen acumular pilas y pilas de platos sucios, adem\u00e1s, los restos de jab\u00f3n tambi\u00e9n contribuyen a la creaci\u00f3n de una capa bacteriana. Seg\u00fan el estudio de la Fess y la Universidad de Barcelona, el 14% de estos alberga m\u00e1s de un mill\u00f3n de bacterias por metro cuadrado. Un cent\u00edmetro c\u00fabico de la esponja con la que lavamos los platos puede contener hasta 50 mil millones de bacterias, lo cual es una cifra similar a las heces. As\u00ed lo revel\u00f3 un estudio\u00a0llevado a cabo por la Universidad de Furtwangen, en Alemania. Seg\u00fan se\u00f1al\u00f3\u00a0 Maite Muniesa, miembro del Departamento de Microbiolog\u00eda de la Universidad de Barcelona, en el estudio de esta instituci\u00f3n, esto se debe a que las esponjas no se limpian a diario o se dejan sin escurrir: \"Los pat\u00f3genos pueden permanecer hasta dos semanas en una esponja h\u00fameda\".\u00a0El doctor\u00a0Neil Schachter, director m\u00e9dico de atenci\u00f3n respiratoria del Hospital Mount Sinai, de Nueva York, habl\u00f3 con Web MD y asegur\u00f3 que para eliminar las bacterias se puede humedecer la esponja y ponerla 2 minutos en el microondas. Los cientos de microrganismos que contiene la cavidad bucal (estafilococos, bacterias coliformes, pseudomonas, levadura, bacteria intestina y g\u00e9rmenes fecales) pueden transferirse al cepillo de dientes durante el uso. As\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 para 'BBC' la doctora Maria Geisinger, profesora de periodoncia de la Escuela de Odontolog\u00eda de la Universidad de Alabama (Estados Unidos).Por otro lado, el estudio de la Universidad de Barcelona y Fess asegura que el 80% de los cepillos de dientes examinados tienen millones de microorganismos. Adem\u00e1s, sus portavasos contienen bacteria colifrome, que incluye salmonella e E. Coli, por esto es aconsejable lavarlo constantemente. Estos son objetos que solemos olvidar en nuestra rutina de limpieza, sin embargo, se suelen tocar varias veces al d\u00eda\u00a0(para prender y apagar luces o cerrar y abrir puertas) despu\u00e9s de haber tenido contacto con varios objetos, entre esos los que hacen parte de este conteo.\u00a0Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/objetos-que-tienen-mas-virus-y-bacterias-que-un-inodoro-485344", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Que todos pasen el a\u00f1o: \u00bfla alternativa educativa ante la pandemia?", "contenido": " Italia y Espa\u00f1a tomaron recientemente la decisi\u00f3n de decretar el aprobado general para sus estudiantes a fin de que no pierdan el a\u00f1o por culpa de la emergencia sanitaria del coronavirus. El debate sobre esta medida reci\u00e9n empieza en Colombia y, para algunos, es una alternativa a tener en cuenta.El aprobado general consiste en permitir que todos los estudiantes de los colegios pasen de manera autom\u00e1tica el grado actual, sin que se tengan en cuenta sus resultados acad\u00e9micos. Esto se hace con el fin de que los problemas de acceso a la educaci\u00f3n generados por la pandemia no afecten el proceso de los estudiantes. La decisi\u00f3n fue pol\u00e9mica en los pa\u00edses en los que ya se tom\u00f3. Si bien con esto se busca garantizar el a\u00f1o escolar, muchos sectores se opusieron al considerar que se estar\u00eda dejando de lado la calidad del sistema. Otros se mostraron a favor al se\u00f1alar que las malas notas, en esta ocasi\u00f3n, no son cuesti\u00f3n de mal desempe\u00f1o, sino de poco acceso a las plataformas.De acuerdo con Francisco Cajiao, quien ha sido asesor del Ministerio de Educaci\u00f3n, no solo es importante tener en cuenta esta medida en el pa\u00eds, sino que tambi\u00e9n el Gobierno debe discutir sobre el tema desde ya.\"Este es uno de los puntos prioritarios que debe empezar a asumir desde ya el ministerio en sus an\u00e1lisis. As\u00ed como es tan importante atender lo m\u00e1s eficazmente el momento de la emergencia, es muy importante estar preparados para el momento de regresar\", asegur\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Espa\u00f1a, segundo pa\u00eds con aprobado general para sus estudiantes)De acuerdo con el experto, el verdadero problema con la actual emergencia es que se cambi\u00f3 por completo el modelo educativo, y el sistema virtual trajo problemas en el avance de los estudiantes, ya sea porque no est\u00e1n acostumbrados o por falta de acceso a internet o a herramientas tecnol\u00f3gicas.\"Esta emergencia deja muchas secuelas y una de ellas es que se genera una desigualdad muy grande. Pensar en reprobaciones significa pr\u00e1cticamente un castigo a quienes tienen menos posibilidades econ\u00f3micas, como un castigo a la vulnerabilidad\", coment\u00f3 Cajiao.As\u00ed las cosas, ser\u00eda necesario tomar el ejemplo europeo que asumi\u00f3 esta medida pese a que la brecha digital es mucho menor que la que presenta un pa\u00eds de Latinoam\u00e9rica. Sin embargo, de acuerdo a Mariano Orjuela, maestro espa\u00f1ol que actualmente dicta clases en Colombia, la situaci\u00f3n es diferente: \u201cEn Italia y Espa\u00f1a estaban ya en el final del per\u00edodo acad\u00e9mico, pudieron adelantar gran parte del curso de manera presencial\".En cambio, en Colombia \"el calendario se cort\u00f3 un poco m\u00e1s de un mes despu\u00e9s de iniciar. No se debe descartar el aprobado general, pero debe tenerse en cuenta para aplicarlo en caso de que la restricci\u00f3n se ampl\u00ede, incluso para despu\u00e9s de mitad de a\u00f1o\u201d, explic\u00f3 Orjuela.Para Cajiao, en contraste, no debe aplazarse la discusi\u00f3n, dado que no solo no se puede garantizar por completo el seguimiento del curr\u00edculo actual, sino que se genera una sensaci\u00f3n de inestabilidad y preocupaci\u00f3n en las familias. Eso s\u00ed, se\u00f1ala que antes de cualquier decisi\u00f3n es necesario pensar en c\u00f3mo ponerse al d\u00eda al regreso a clases presenciales.\"Lo que debe pensarse cuidadosamente antes de dar cualquier instrucci\u00f3n son las condiciones en que van a regresar. Debe haber cambios curriculares, incluso si no hubiera estado esta emergencia. Habr\u00e1 que buscar f\u00f3rmulas de compensaci\u00f3n que centren la atenci\u00f3n en puntos b\u00e1sicos como lenguaje o matem\u00e1ticas\", dijo Cajiao.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Plataforma Colombia Aprende no gastar\u00e1 datos m\u00f3viles) Andr\u00e9s Mosquera tiene un hijo en cuarto de primaria y es miembro de una asociaci\u00f3n de padres de familia de su instituci\u00f3n. Asegura que las clases hasta el momento han sido complicadas: \u201cLe cuesta poner atenci\u00f3n en clase, a veces no podemos enviar los trabajos a tiempo porque me toca ayudarle, pero al tiempo debo trabajar. La verdad, no s\u00e9 si le est\u00e1n ense\u00f1ando todo lo que ense\u00f1aban antes o si est\u00e1n aprendiendo igual que antes\u201d.Al preguntarle sobre la posibilidad de un aprobado general mencion\u00f3 que lo que m\u00e1s le preocupa es que su hijo aprenda: \u201cSon muchas cosas. Claramente no queremos perder dinero, y si pierde el a\u00f1o, no ser\u00e1 solo porque no sepa o no sea aplicado, sino porque en estas condiciones es dif\u00edcil. Pero si pasa el a\u00f1o por decreto o por una ley que apruebe el Gobierno, quiero que me garanticen que se va a completar su proceso de aprendizaje\u201d.Por su parte, Rosal\u00eda Chonto, una madre desplazada que vive en Ciudad Bol\u00edvar, sur de Bogot\u00e1, cree que esta medida ser\u00eda la correcta, en especial para casos como el de su hija, de doce a\u00f1os y estudiante de grado sexto en un colegio distrital.\u201cNo tenemos computador. No ha podido estudiar casi y ser\u00eda muy injusto una mala nota para ella, porque no es que no queramos ayudarla ni que ella no quiera estudiar, sino que no se ha podido\u201d.MATEO CHAC\u00d3NEducaci\u00f3n", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/aprobado-general-alternativa-educativa-en-colombia-ante-la-pandemia-485208", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez: el genio que nos devolvi\u00f3 la memoria", "contenido": " En una visita al diario EI Universal en 1995, en uno de los talleres de la Fundaci\u00f3n Nuevo Periodismo Iberoamericano, el escritor nos confes\u00f3 que estaba trabajando en sus memorias y que ten\u00eda que hacerlo pronto, \u201cAhora que a\u00fan lo recuerdo todo. Y no hacerlo cuando ya no me acuerde de nada\u201d.Lo dijo sonriente, \u00e9l, que toda su vida hab\u00eda sido un hombre con una memoria prodigiosa. Uno de sus libros de memorias que m\u00e1s le gustaban era el de Luis Bu\u00f1uel, que vivi\u00f3 el drama de la p\u00e9rdida de la memoria de su madre. \u201cLa memoria de mi infancia \u2013me dijo\u2013 est\u00e1 fresca y yo la recuerdo incluso desde los colores y los olores\u201d. Uno de los terrores personales de Garc\u00eda M\u00e1rquez era la enfermedad de Alzheimer y la demencia senil, flagelos que ha padecido su propia familia por v\u00eda materna, desde su abuela Tranquilina Iguar\u00e1n que muri\u00f3 ciega y demente, su madre Luisa Santiaga M\u00e1rquez, que perdi\u00f3 gradualmente su memoria, y tambi\u00e9n sus propios hermanos: Gustavo y Luis Enrique Garc\u00eda M\u00e1rquez.(Le puede interesar:\u00a0El pap\u00e1 de Gabo: una vida de novela)Cuando empez\u00f3 a sentir los s\u00edntomas de la enfermedad del olvido, el escritor, que ya ven\u00eda combatiendo el fantasma, tem\u00eda no culminar el primer tomo de tres que hab\u00eda previsto para sus memorias. La primera abarcar\u00eda desde 1927 hasta 1955, desde su nacimiento hasta el cubrimiento period\u00edstico en Ginebra. Luego, el segundo tomo abarcar\u00eda desde 1955 hasta la escritura de sus primeras novelas hasta la culminaci\u00f3n de Cien a\u00f1os de soledad, y m\u00e1s tarde, El oto\u00f1o del patriarca y El amor en los tiempos del c\u00f3lera. No quer\u00eda hacer estas memorias en sentido cronol\u00f3gico sino desde las epifan\u00edas y hechos m\u00e1s significativos de su existencia. El segundo tomo ser\u00eda la descripci\u00f3n de c\u00f3mo hab\u00eda escrito sus novelas y c\u00f3mo la escritura de ellas coincid\u00eda con momentos de su propia vida. A veces, los padecimientos de sus personajes eran los suyos propios, y a veces, los sufrimientos de sus personajes lo afectaban tanto a \u00e9l mismo, en un duelo de ida y vuelta. El tercer tomo ser\u00eda sobre los hombres del poder y las amistades pol\u00edticas que hab\u00eda tenido Garc\u00eda M\u00e1rquez a lo largo de su vida. El primer tomo lo escribi\u00f3 desafiando lagunas de fechas y lugares, pero prevaleci\u00f3 la memoria intacta de su infancia luminosa en Aracataca, su primer viaje a Bogot\u00e1 desde el r\u00edo Magdalena y a bordo del buque David Arango, sus estudios de bachillerato en Zipaquir\u00e1, la experiencia de vivir el 9 de abril de 1948 cuando era estudiante de derecho en la Universidad Nacional, su retorno al Caribe y a Cartagena, su iniciaci\u00f3n como periodista en El Universal, luego en El Heraldo y El Nacional, para luego, trabajar en El Espectador. Su viaje a Europa, su recorrido por Europa del Este, su visita a los mausoleos de Lenin y Stalin en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, su viaje a Caracas que coincidi\u00f3 con la ca\u00edda del dictador Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez, sus reportajes en Venezuela que reuni\u00f3 en su libro 'Cuando era feliz e indocumentado', el viaje inesperado y sorpresivo en enero de 1959 a Cuba en el arribo de Fidel Castro al poder, la vinculaci\u00f3n period\u00edstica en la naciente Prensa Latina, el viaje a Estados Unidos y, finalmente, la partida incierta hacia M\u00e9xico, sin trabajo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Una joya: las cartas que escribi\u00f3 Garc\u00eda M\u00e1rquez cuando ten\u00eda 20 a\u00f1os)Poco despu\u00e9s de escribir y publicar Memorias de mis putas tristes, su \u00faltima novela, en 2004, Garc\u00eda M\u00e1rquez confes\u00f3 haberse tomado un a\u00f1o sab\u00e1tico, todo 2005, sin escribir una sola l\u00ednea, y abandon\u00f3 su rutina de escribir entre las nueve de la ma\u00f1ana y las tres de la tarde.\u201cHa sido el primer a\u00f1o de mi vida en que no he hecho nada\u201d, le confes\u00f3 a Xavi Ay\u00e9n. Hab\u00eda escrito tres cuentos que enlazados conformar\u00edan una breve novela titulada En agosto nos vemos, pero no result\u00f3 porque no estaba convencido con una de las tres historias. Consciente de que el fantasma lo estaba rodeando y \u00e9l lo conjuraba con un humor desacralizador: \u201cQu\u00e9 maravilla, lo estoy olvidando todo\u201d. Fue un juego obstinado que puso a prueba su optimismo irracional y sus virtudes de clarividente. Cuando vio que su bi\u00f3grafo ingl\u00e9s Gerald Martin se estaba demorando en la publicaci\u00f3n de su biograf\u00eda, le dijo con una claridad visionaria y dolorosa: \u201cMe quedan pocos a\u00f1os de memoria\u201d.El periodista Juan Gossain se encontr\u00f3 un d\u00eda con el escritor y volvi\u00f3 a preguntarle por el segundo tomo de las memorias, y Garc\u00eda M\u00e1rquez fue descarnado en su sinceridad: \u201cNo habr\u00e1 segundo tomo de memorias, porque me est\u00e1 fallando la memoria\u201d. Nada de eso hab\u00eda sido p\u00fablico y el escritor y su familia preservaron con sabia prudencia el drama que viv\u00eda \u00edntimamente Garc\u00eda M\u00e1rquez, el genio que nos devolvi\u00f3 la memoria a los colombianos. Una tarde de 2012, ante una legi\u00f3n de muchachos del mundo que ven\u00edan en la ruta Quetzal, con periodistas de agencias internacionales a bordo, su hermano Jaime Garc\u00eda M\u00e1rquez cont\u00f3 en tono de confidencia en el patio de las caballerizas del Palacio de la Inquisici\u00f3n, en Cartagena de Indias, aspectos de la vida de su hermano, hasta que uno de los muchachos le pregunt\u00f3 si cre\u00eda que Garc\u00eda M\u00e1rquez estaba escribiendo una nueva novela, y Jaime, que no es capaz de ocultar un secreto ni decir mentiras, solt\u00f3 aquella verdad que fue como agua helada en el alma y en el coraz\u00f3n del desierto. Dijo que no cre\u00eda que estuviera escribiendo nada despu\u00e9s del a\u00f1o sab\u00e1tico que se impuso, despu\u00e9s de estar escribiendo por m\u00e1s de sesenta a\u00f1os sin parar. \u201cNo vamos a tener m\u00e1s letras de Garc\u00eda M\u00e1rquez\u201d, dijo dram\u00e1ticamente Jaime, y revel\u00f3 que la enfermedad del olvido, la misma que hab\u00eda atacado a los habitantes de Macondo, tambi\u00e9n hab\u00eda arremetido con su familia, desde la abuelita materna Tranquilina Iguar\u00e1n a algunos de sus hermanos. La revelaci\u00f3n se convirti\u00f3 en la noticia m\u00e1s triste del mundo, aparecida el viernes 6 de julio de 2012. Y d\u00edas despu\u00e9s, su compadre y amigo Plinio Apuleyo Mendoza volvi\u00f3 a reconfirmarlo a trav\u00e9s de un mensaje de su propio hijo Rodrigo: \u201cSi alguien quiere hablar con mi pap\u00e1, que lo vea a la cara. Por tel\u00e9fono ya no reconoce\u201d. Dasso Sald\u00edvar, autor de El viaje a la semilla, se aventur\u00f3 a decir lo mismo que la agencia internacional de noticias: \u201cTiene amnesia senil, una variante de alzh\u00e9imer\u201d. \u201cCreo que Garc\u00eda M\u00e1rquez no volver\u00e1 a escribir nunca m\u00e1s\u201d, hab\u00eda dicho en 2009 Carmen Balcells, editora y agente. Y el escritor la desminti\u00f3: \u201cNo es cierto. No hago otra cosa que escribir\u201d. D\u00edas despu\u00e9s fui a visitar a Jaime en su apartamento en Bocagrande y le pregunt\u00e9 si no hab\u00eda previsto el impacto de sus confesiones en el mundo, y me respondi\u00f3 con l\u00e1grimas en los ojos que \u201chubiera querido equivocarme, hubiera preferido que mis palabras hubieran sido no una verdad sino un disparate que el tiempo lo desvaneciera al poco tiempo. Pero no s\u00e9 qu\u00e9 impulso me llev\u00f3 a dec\u00edrselo a aquellos muchachos. Nada puede consolarme porque yo tampoco soy infalible a esa suerte gen\u00e9tica\u201d.Jaime me dijo que nunca tuvo dudas de que su hermano era un genio de la literatura, mucho antes de que lo dijera G\u00fcnter Grass. \u201cMi hermano Gabito es un genio declarado cient\u00edficamente. Un genio como \u00e9l recibe m\u00e1s informaci\u00f3n en su cerebro y tiene mayor capacidad para procesar con velocidad todo lo que almacena. En la vida, un acto repetitivo produce la perfecci\u00f3n. La manera como \u00e9l relaciona la realidad y la describe como periodista y novelista es la de un genio. Otro rasgo que yo percibo en \u00e9l es que se anticipa a los acontecimientos. El Gabito que escribi\u00f3 'El amor en los tiempos del c\u00f3lera' era a\u00fan un hombre fuerte que no ten\u00eda ninguna se\u00f1al de vejez. Y sin embargo, a medida que pasan los a\u00f1os, la descripci\u00f3n de la vejez que narra \u00e9l en su novela es lo m\u00e1s parecido a \u00e9l mismo, contemplado con diez o m\u00e1s a\u00f1os de anticipaci\u00f3n\u201d.\u00a0A Garc\u00eda M\u00e1rquez las historias de olvido lo mortifican, y especula con la idea de que el olvido podr\u00eda crear otra forma de memoria ficticia. Le espant\u00f3 saber que esperanza Araiza, la muchacha que le transcribi\u00f3 \u2018Cien a\u00f1os de soledad\u2019, tambi\u00e9n perdiera la memoria.El periodista y escritor Gustavo Tatis Guerra presentar\u00e1 La flor amarilla del prestidigitador (Navona), cuya obra emerge de una minuciosa investigaci\u00f3n que el autor comenz\u00f3 en 1980 sobre el premio Nobel de Literatura y que culmina con este libro que se convierte en el retrato m\u00e1s \u00edntimo y humano de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez que en 17 cap\u00edtulos revela detalles sobre c\u00f3mo la genialidad del escritor se erigi\u00f3 en el seno de su familia. GUSTAVO TATISESCRITOR COLOMBIANO* Cortes\u00eda Editorial Navona", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/gabriel-garcia-marquez-y-los-seis-anos-de-su-muerte-con-libro-de-gustavo-tatis-350532", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el f\u00fatbol colombiano? / La ruta del doctor del Olaya", "contenido": " La cuarentena, que fue fijada por el Gobierno hasta el 27 de abril, no finalizar\u00e1 en esa fecha sino que empezar\u00e1 un proceso de retorno gradual a la normalidad que puede tomar mucho tiempo. Una de las decisiones m\u00e1s fuertes se centra en los eventos y lugares en los que hay aglomeraci\u00f3n de gente: 18 meses de suspensi\u00f3n de todas estas actividades. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el f\u00fatbol colombiano? Adem\u00e1s, en este episodio: los alivios de pagos a pensiones de independientes contrastan con el paso de 20.000 usuarios privados a Colpensiones; se enreda la historia del m\u00e9dico del Policl\u00ednico del Olaya, con un nuevo antecedente en el camino de contaminaci\u00f3n; \u00bfpodr\u00e1n suspenderles a pa\u00edses pobres el cobro de la deuda externa?, y al final 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.\u00a0'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-que-pasara-con-el-futbol-colombiano-485510", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el f\u00fatbol colombiano? / La ruta del doctor del Olaya", "contenido": " La cuarentena, que fue fijada por el Gobierno hasta el 27 de abril, no finalizar\u00e1 en esa fecha sino que empezar\u00e1 un proceso de retorno gradual a la normalidad que puede tomar mucho tiempo. Una de las decisiones m\u00e1s fuertes se centra en los eventos y lugares en los que hay aglomeraci\u00f3n de gente: 18 meses de suspensi\u00f3n de todas estas actividades. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con el f\u00fatbol colombiano? Adem\u00e1s, en este episodio: los alivios de pagos a pensiones de independientes contrastan con el paso de 20.000 usuarios privados a Colpensiones; se enreda la historia del m\u00e9dico del Policl\u00ednico del Olaya, con un nuevo antecedente en el camino de contaminaci\u00f3n; \u00bfpodr\u00e1n suspenderles a pa\u00edses pobres el cobro de la deuda externa?, y al final 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.\u00a0'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-que-pasara-con-el-futbol-colombiano-485510", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Corte Suprema precluye proceso de ex-para denunciado por Uribe", "contenido": " La Corte Suprema de Justicia precluy\u00f3 un proceso contra el exparamilitar Pablo Hern\u00e1n Sierra Garc\u00eda, quien hab\u00eda sido denunciado por el expresidente \u00c1lvaro Uribe y por su hermano Santiago, por calumnia.\u00a0Como primera medida, el tribunal anul\u00f3 un fallo del Tribunal Superior de Medell\u00edn que hab\u00eda absuelto en segunda instancia a Sierra por el delito de calumnia, lo que llevaba a que se debiera desarrollar de nuevo el caso y tomar de nuevo una decisi\u00f3n.  La Sala de Casaci\u00f3n Penal consider\u00f3 que se deb\u00eda anular el fallo de absoluci\u00f3n del Tribunal Superior de Medell\u00edn porque el tribunal hab\u00eda lesionado \"gravemente\" el derecho a la doble instancia y al debido proceso, porque en su fallo falt\u00f3 motivaci\u00f3n.\u00a0Seg\u00fan la Corte, el Tribunal que absolvi\u00f3 a Sierra \"no solo olvid\u00f3 dar efectiva respuesta -con independencia de su sentido- a los reparos hechos por los apelantes, sino que ninguna evaluaci\u00f3n o revisi\u00f3n hizo a los fundamentos exhibidos por el fallador de primera instancia para poder adelantar una verdadera confrontaci\u00f3n, como corresponde a la instancia superior en el proceso pena\".\u00a0La Corte reproch\u00f3 que el Tribunal no hizo una consideraci\u00f3n cr\u00edtica de los argumentos exhibidos por el juez que hab\u00eda tomado la primera decisi\u00f3n, ni tampoco contest\u00f3 las r\u00e9plicas hechas por la Fiscal\u00eda, el Ministerio P\u00fablico y los Uribe, quienes afirmaron que cuando el juez de primera instancia absolvi\u00f3 a Sierra, no valor\u00f3 todas las pruebas, dijo que sus testigos eran de o\u00eddas e incurrieron en contradicciones. Los Uribe tambi\u00e9n dijeron que por las afirmaciones de Sierra, se vio gravemente afectado su honra y buen nombre.\u00a0Es por esto que, para la Sala de Casaci\u00f3n Penal, independientemente de si los Uribe ten\u00edan o no raz\u00f3n, el tribunal de Medell\u00edn incumpli\u00f3 hacer el control judicial que le correspond\u00eda y emiti\u00f3 un nuevo fallo como si fuera la primera instancia, margin\u00e1ndose del contenido del fallo anterior y de los planteamientos del juez.\u00a0Sin embargo, como segunda medida, como ya pas\u00f3 el tiempo m\u00e1ximo (6 a\u00f1os, ya que es la pena m\u00e1xima en este caso) la Corte precluy\u00f3 el proceso contra Sierra.Los hermanos Uribe lo hab\u00edan denunciado porque en una entrevista rendida con el entonces representante a la C\u00e1mara Iv\u00e1n Cepeda, el 19 de agosto del 2011, en la c\u00e1rcel de Itag\u00fc\u00ed, Sierra le dijo a Cepeda que el expresidente y su hermano \"fueron los cofundadores de un grupo paramilitar denominado Bloque Metro\".(Le puede interesar:\u00a0Corte niega traslado de testigo contra Uribe pese a solicitud de Inpec)Cepeda fue hasta esa c\u00e1rcel ya que all\u00ed estaba recluido Sierra, quien era un exparamilitar del frente Cacique Pipint\u00e1 de las Autodefensas.\u00a0 En junio 15 del 2012, la Fiscal\u00eda le imput\u00f3 a Sierra el delito de calumnia, cargo que no acept\u00f3. Y en mayo del 2015, el juzgado lo absolvi\u00f3. Esa decisi\u00f3n fue confirmada en un fallo del 5 de junio del 2015 por el Tribunal Superior de Medell\u00edn.\u00a0Como la delegada del Ministerio P\u00fablico y el abogado de Uribe interpusieron recurso de casaci\u00f3n, el caso lleg\u00f3 a la Corte, que acaba de prescribir el caso.(Adem\u00e1s:\u00a0Abogado de Uribe le dio plata a un testigo en caso que indaga la Corte)Al prescribir el proceso de Sierra, el alto tribunal asegura que no se puede privilegiar la absoluci\u00f3n que ya se le hab\u00eda concedido en las dos instancias anteriores porque su responsabildiad a\u00fan estaba siendo debatir en la sede extraordinaria de casaci\u00f3n.\u00a0Esto en otras palabras significa que el caso de Sierra quedar\u00e1 archivado porque prescribi\u00f3 la acci\u00f3n penal en su contra porque se super\u00f3 el tiempo permitido, pero no porque se pueda decir judicialmente que fue absuelto.\u00a0La Corte tambi\u00e9n asegura que si bien es cierto que las presuntas v\u00edctimas de lo dicho por Sierra (los hermanos Uribe) han ganado un protagonismo relevante en el sistema penal, \"sus derechos a saber la verdad y a obtener justicia deben resguardarse desde la garant\u00eda del debido proceso\". (Adem\u00e1s:\u00a0Jal\u00f3n de orejas de la Corte a testigos y abogados de caso contra Uribe)Es as\u00ed como la obligaci\u00f3n del Estado de investigar lo sucedido \"ha de cumplirse dentro del marco de un proceso rodeado de todas las garant\u00edas\", y en este caso, ese tiempo ya se super\u00f3.\u00a0\u00a0 JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/corte-suprema-precluye-proceso-del-exparamilitar-pablo-hernan-sierra-denunciado-por-uribe-485570", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "'Rigo' Ur\u00e1n cambia de profesi\u00f3n, ahora es peluquero... \u00bfLe sienta?", "contenido": " Sin duda, Rigoberto Ur\u00e1n es uno de los ciclistas colombianos que m\u00e1s le ha sacado jugo al confinamiento debido a la pandemia del nuevo coronavirus.\u00a0 A la parte de sus entrenamientos, a las invitaciones a practicar con \u00e9l de forma virtual y a 'empujar' a la gente a hacer ejercicio y a colaborar con la gente m\u00e1s necesitada, pasa su cuarentena en casa y dedic\u00e1ndose a otros menesteres. \u00a0Por estos d\u00edas, como siempre, se le vio muy activo en la redes sociales y subi\u00f3 un video en el que se 'gradu\u00f3' de peluquero... \u00bfC\u00f3mo le fue? Juzguen ustedes. ", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/video-rigoberto-uran-cambio-el-ciclismo-por-la-peluqueria-485424", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Volvi\u00f3 a temblar en el Caribe colombiano pero no hay afectaciones", "contenido": " Un movimiento tel\u00farico con una magnitud de 4,4 grados se present\u00f3 en la noche de este jueves con epicentro en el municipio de Pinillos, sur del departamento de Bol\u00edvar.El sismo se present\u00f3 a las 11:49 de la noche y tuvo una profundidad de 52 kil\u00f3metros, report\u00f3 el Servicio Geol\u00f3gico Colombiano. Las autoridades de Gesti\u00f3n del riesgo de Bol\u00edvar no reportan personas heridas o da\u00f1os materiales de consideraci\u00f3n, pero aun as\u00ed en varias poblaciones la gente pas\u00f3 gran parte de la madrugada de este viernes en las calles. \u201cAmanecimos fuera de las casas como medidas de prevenci\u00f3n, con toda tranquilidad hicimos un recorrido con funcionarios y hay algunas viviendas averiadas, pero no hay viviendas destruidas. Esta situaci\u00f3n nos tiene preocupados, esta r\u00e9plica no la esper\u00e1bamos, ac\u00e1 no estamos preparados para una posible emergencia y no tenemos como atender un temblor mayor\u201d, dijo a la radio local el alcalde de Pinillos, Alcides Gulloso Garc\u00eda, quien asegur\u00f3 que la poblaci\u00f3n amaneci\u00f3 en las calles. \"En el 2013 una empresa hizo s\u00edsmica, el R\u00edo Magdalena fue desviado, y hoy el afluente no pasa por Pinillos, gran parte de lo que nos est\u00e1 sucediendo tiene sus or\u00edgenes en esos trabajos de s\u00edsmica\", agreg\u00f3 el mandatario local.\u00a0(Le puede interesar: Los da\u00f1os que caus\u00f3 el temblor en el Caribe colombiano)Hace menos de 48 horas la regi\u00f3n Caribe hab\u00eda vivido un primero movimiento tel\u00farico con epicentro en el municipio de Mompox, que dej\u00f3 gritas y da\u00f1os estructurales en una veintena de viviendas, y que se sinti\u00f3 en gran parte de la regi\u00f3n y el departamento de Santander.El Servicio Geol\u00f3gico Colombiano hab\u00eda informado que a las 05:59 a. m. del pasado 15 de abril se hab\u00eda registrado\u00a0 un sismo de magnitud 5,7, a 65 kil\u00f3metros de profundidad, en el municipio de Mompox, tambi\u00e9n en el departamento de Bol\u00edvar.CARTAGENA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/sismo-en-el-caribe-colombiano-hoy-jueves-16-de-abril-485512", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Abec\u00e9 de la operaci\u00f3n de los taxis de Bogot\u00e1 durante la cuarentena", "contenido": " Este es un abec\u00e9 elaborado por la Secretar\u00eda de Movilidad para que los usuarios de taxis y empresas que prestan este servicio sepan c\u00f3mo se est\u00e1 manejando el tema en Bogot\u00e1.\u00a0 Las empresas de taxi solo prestar\u00e1n el servicio solicitado a trav\u00e9s sus centros de atenci\u00f3n telef\u00f3nica (call center) o de plataformas tecnol\u00f3gicas. Las empresas deber\u00e1n consolidar la informaci\u00f3n (nombre, origen-destino y datos de contacto) de los pasajeros transportados.(Le puede interesar:\u00a0Taxistas se quejan por supuestos abusos de polic\u00edas en la cuarentena) Esta informaci\u00f3n ser\u00e1 reportada por las empresas a solicitud de la Secretar\u00eda Distrital de Movilidad, con el fin de contar con los datos requeridos para llevar a cabo el cerco epidemiol\u00f3gico en caso de contagio y el respectivo aislamiento. Los datos recopilados ser\u00e1n utilizados por las Secretar\u00edas Distritales de Salud y Movilidad \u00fanicamente para fines de atender la emergencia sanitaria, por causa del coronavirus covid- 19. De esta manera, se garantiza la protecci\u00f3n de datos personales, de acuerdo con el art\u00edculo 3 literal e, del Decreto 106 de 2020 y siguiendo todos los protocolos la Ley de Protecci\u00f3n de Datos 1581 de 2012. La Administraci\u00f3n Distrital tom\u00f3 esta medida como una estrategia para controlar el cerco epidemiol\u00f3gico en caso de contagio y manejar el respectivo aislamiento. Con los datos se buscar\u00e1 hacer un seguimiento con mayor detalle de los casos de contagio y los contactos que pudo tener la persona y, de esta forma, evitar m\u00e1s contagios. La implementaci\u00f3n de la medida empez\u00f3 el 8 de abril de 2020, fecha de publicaci\u00f3n del Decreto Distrital 106 de 2020.(Adem\u00e1s:\u00a0Cuarentena se mantendr\u00eda, con excepciones para ciertos sectores) Los taxistas no deben recopilar datos de los pasajeros, pues las centrales telef\u00f3nicas y las plataformas tecnol\u00f3gicas al servicio de las empresas lo hacen. Esta informaci\u00f3n deber\u00e1 ser consolidada por las Empresas de taxi de la ciudad y remitida a solicitud de la Secretar\u00eda Distrital de Movilidad a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico sivoyentaxi@movilidadbogota.gov.co En otras ciudades de Colombia, por el momento no se han implementado este tipo de medidas. BOGOT\u00c1 Con informaci\u00f3n de Secretar\u00eda de MovilidadEscr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/como-es-la-operacion-de-los-taxis-de-bogota-durante-la-cuarentena-485580", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "U. Libre grad\u00faa de manera anticipada a 140 profesionales de la salud", "contenido": " La Universidad Libre realiza este viernes 17 de abril la ceremonia de graduaci\u00f3n de al menos 140 estudiantes de los programas de pregrado de Medicina (81) y Enfermer\u00eda (42) y de las especializaciones Medicina Interna (2), Ginecolog\u00eda y Obstetricia (8) y Psiquiatr\u00eda (7), seg\u00fan inform\u00f3 la m\u00e9dica Diana Milena Mart\u00ednez, decana de la Facultad de Ciencias de la Salud de la seccional Cali.\u00a0Estos nuevos profesionales ayudar\u00e1n al fortalecimiento de los servicios de salud, que se prestan en Colombia para el manejo de la pandemia por el nuevo coronavirus.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Despidieron a un m\u00e9dico por exigir equipos de protecci\u00f3n para trabajar) Esta ceremonia at\u00edpica, que se da en el marco del Decreto 538 del 12 de abril de 2020 de la Presidencia de la Rep\u00fablica, implica para la instituci\u00f3n un importante avance por lo que conlleva en t\u00e9rminos de recursos t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos y el enlace de un buen n\u00famero de personas. El evento acad\u00e9mico ser\u00e1 realizado por medio de la plataforma Teams de Microsoft, la misma que se ha utilizado para la reanudaci\u00f3n de clases en pregrado y posgrados. Estar\u00e1 presidida por el doctor Fernando Dejan\u00f3n Rodr\u00edguez, rector nacional, quien estar\u00e1 desde la ciudad de Bogot\u00e1 y contar\u00e1 con la participaci\u00f3n del rector seccional, doctor Jos\u00e9 Hoover Salazar R\u00edos y las autoridades acad\u00e9micas de la Facultad. La m\u00e9dica y decana de la Facultad de Ciencias de la Salud, Diana Milena Mart\u00ednez Buitrago, asegur\u00f3 que \u201ces un esfuerzo institucional que nos permite mantener el estatus de alta calidad, tras este esfuerzo no solo para la realizaci\u00f3n de la ceremonia en las circunstancias actuales, sino tambi\u00e9n cuando le entreguemos a nuestros graduados el diploma por medio de un protocolo digital\u201d.Si bien para los estudiantes es importante la realizaci\u00f3n de la ceremonia presencial, entienden las condiciones adversas para hacerlo y en general, creen que este momento in\u00e9dito para todos, no puede ser superior a la felicidad de ver realizado el sue\u00f1o de ser profesionales y especialistas para entrar al servicio de la comunidad cuando verdaderamente urge la aplicaci\u00f3n de su conocimiento en los centros m\u00e9dicos del pa\u00eds.\u00a0EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/u-libre-gradua-de-manera-anticipada-140-profesionales-de-la-salud-485624", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Mujer declarada muerta despert\u00f3 antes de ser velada", "contenido": " A Gladys Rodr\u00edguez, de 46 a\u00f1os, la declararon muerta en un hospital de Paraguay y, al llegar a la funeraria, funcionarios del lugar se dieron cuenta que a\u00fan se mov\u00eda. La mujer se encontraba internada en el hospital San Fernando, de la ciudad de Coronel Oviedo, departamento de Caaguaz\u00fa, a 134 kil\u00f3metros de Asunci\u00f3n, la capital paraguaya. El hecho se conoci\u00f3 despu\u00e9s de que el esposo de la mujer, Maximino Duarte, pusiera una denuncia ante la polic\u00eda. En el reporte se informa que Rodr\u00edguez ingres\u00f3 el s\u00e1bado 11 de abril al centro m\u00e9dico a causa de una elevaci\u00f3n en su presi\u00f3n arterial. Siendo las 11:20 de la noche del mismo d\u00eda, los m\u00e9dicos declararon el deceso. En el acta de defunci\u00f3n se estableci\u00f3 que hab\u00eda muerto por un \u201cc\u00e1ncer de \u00fatero\u201d que padec\u00eda la paciente. Tras la supuesta muerte de Rodr\u00edguez llamaron a una funeraria para que su cuerpo fuera trasladado. Los trabajadores de la Funeraria Duarte e Hijos notaron peque\u00f1os movimientos de la mujer y, por esa raz\u00f3n, anunciaron que no pod\u00edan retirarla del hospital. Enfermeras del centro m\u00e9dico respondieron que se deb\u00eda a los efectos del ox\u00edgeno, pues todav\u00eda se encontraba dentro de ella. \"Ellos ten\u00edan ya el certificado de defunci\u00f3n y ac\u00e1 ella mov\u00eda la cabeza, no estaba muerta, estaba inconsciente. La verdad yo me asust\u00e9 demasiado\", narra Marcial Duarte, propietario de la funeraria, en entrevista con radio Monumental 1080 AM, de Paraguay. Tras ser entregada en una bolsa mortuoria, fue llevada a la funeraria. Cuando los funcionarios la estaban preparando para introducirla en formol, se dieron cuenta que todav\u00eda ten\u00eda signos vitales.  Decidieron llevarla al hospital del Instituto de Previsi\u00f3n Social (IPS). Desde all\u00ed fue trasladada a la unidad de terapia intensiva del hospital Regional Coronel Oviedo. La mujer fue atendida, en el lugar en donde dijeron que hab\u00eda fallecido, por el doctor Heriberto Vera, quien firm\u00f3 el acta de defunci\u00f3n de la paciente n\u00famero 28.881. Duarte, esposo de la mujer, narr\u00f3 para el diario 'La Naci\u00f3n', de Paraguay, que una vez estuvo de vuelta en el hospital, el m\u00e9dico Vera se neg\u00f3 a atenderlos. La hija de la paciente, Sandra Duarte, tambi\u00e9n declar\u00f3 para radio Monumental 1080 AM que el m\u00e9dico se apresur\u00f3 a desconectarla a pesar de que ella le dijo que su madre todav\u00eda respiraba . La mujer afirm\u00f3 que\u00a0\u201cel m\u00e9dico dec\u00eda que no hab\u00eda nada por hacer, prepar\u00f3 el acta de defunci\u00f3n y al poco tiempo aparecen los de la funeraria\u201d. El doctor explic\u00f3 que se hab\u00eda tratado de una catalepsia, es decir, un estado biol\u00f3gico del ser humano que en su m\u00e1ximo nivel produce que las funciones vitales, card\u00edaca, respiratoria y neurol\u00f3gica, est\u00e9n en una actividad m\u00ednima y sean casi imperceptibles. Vera tambi\u00e9n indic\u00f3 que nunca, en sus a\u00f1os de ejercicio de la medicina, hab\u00eda tenido un caso como este.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/paraguay-mujer-declarada-muerta-desperto-antes-de-ser-velada-485386", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "CO-SAVING STAY, una oportunidad de negocio en medio de la pandemia", "contenido": " Un nuevo concepto est\u00e1 cogiendo fuerza en el pa\u00eds, y m\u00e1s espec\u00edficamente, en el sector del turismo colombiano. Se trata de CO-SAVING STAY,  un modelo que se basa en la econom\u00eda colaborativa y que, desde su llegada, se ha encargado de transformar la forma de rentar inmuebles para uso tur\u00edstico; facilitando los procesos, y generando mayor valor a sus usuarios y propietarios. CO-SAVING STAY, va m\u00e1s all\u00e1 de ser un tipo de vivienda tur\u00edstica, en la cual el beneficio est\u00e1 en los ingresos, que son m\u00e1s del doble de una vivienda tradicional. Inclusive, va m\u00e1s all\u00e1 de tener un apartamento vacacional para rentar por unos d\u00edas -y evitar los tan frecuentes conflictos en las famosas asambleas de copropietarios-, gracias al reglamento \u00fanico de propiedad horizontal, que permite el arriendo como vivienda tur\u00edstica.Pero para nadie es un secreto, que varios de los problemas del alquiler de la vivienda tur\u00edstica tradicional, son el mantenimiento, la operaci\u00f3n y la administraci\u00f3n del mismo, al igual que la entrega de llaves, el aseo, mantenimiento de equipos dom\u00e9sticos, y gastos fijos que implica el sostenimiento de la propiedad. Como una soluci\u00f3n a las dificultades anteriormente mencionadas, se puede apreciar el CO-SAVING STAY, al nacer de la necesidad de los propietarios, de aplicar esa econom\u00eda colaborativa para el ahorro en los gastos fijos y servicios, que demanda la propiedad mes a mes. Asimismo, se busca disminuir los dolores de cabeza que se presentan cuando se reciben llamadas a cualquier hora del d\u00eda, con reclamos de los inquilinos porque falta el mantenimiento del aire acondicionado, entre otros.  Sin embargo, para entender el concepto de CO-SAVING STAY, es necesario plantear el siguiente ejemplo: un condominio de 100 apartamentos donde cada propietario alquila su unidad 20 d\u00edas del mes, y contrata una mucama para que le haga aseo por 15 d\u00edas del mes a un costo de $30.000 d\u00eda; los propietarios, pagar\u00edan $540 millones anuales, solo por este concepto; con el CO-SAVING STAY, pagar\u00edan nada m\u00e1s el 15 por ciento de esa cifra. Igual ocurre con la televisi\u00f3n e internet, ya que la propiedad contar\u00eda con un canal dedicado para toda la copropiedad, pagando solo $40.000 mensuales (por apartamento), a diferencia de un inmueble tradicional, que pagar\u00eda $250.000 por estos dos servicios. Lo interesante del concepto, es la facilidad de administraci\u00f3n desde el celular, y desde cualquier parte del mundo, ya que se puede rentar a trav\u00e9s de plataformas como Airbnb; coordinar la entrega de llaves con el conserje del edificio; o colocar cerradura digital que se podr\u00e1 activar o desactivar desde un tel\u00e9fono con una clave cada vez que se alquile. Por otro lado, servicios como el lavado de s\u00e1banas y toallas, se manejan a trav\u00e9s de outsourcing de lavander\u00eda dentro del mismo edificio, donde el costo para la copropiedad, es de cero, porque la dotaci\u00f3n y el mantenimiento, corren por cuenta de dicha compa\u00f1\u00eda; solo se paga por las veces que el inquilino desee usar el servicio. Sin lugar a dudas, esta modalidad, marcar\u00e1 la tendencia del 2020 - 2021, y su crecimiento, ser\u00e1 exponencial a medida que pasen los a\u00f1os, pues es la fusi\u00f3n perfecta entre ingresos, ahorro, mantenimiento y seguridad, para los inversionistas que buscan maximizar sus ingresos de la manera m\u00e1s simple, al aplicar el sistema de econom\u00eda colaborativa, que permite a los propietarios tener un inmueble autosostenible, no solo en la parte monetaria, y log\u00edstica, sino en todo sentido. \u201cEl potencial del CO-SAVING STAY es enorme en Colombia, sobre todo en ciudades tur\u00edsticas como Santa Marta, donde su poblaci\u00f3n flotante es todo el a\u00f1o y los ingresos en este tipo de vivienda, son superiores al sector hotelero y comercial\u201d, afirma Rub\u00e9n Jim\u00e9nez, CEO de Jim\u00e9nez Constructores, y pionero en la creaci\u00f3n de este concepto. Jim\u00e9nez, lanz\u00f3 su segundo proyecto bajo esta idea en diciembre del a\u00f1o pasado. Salinas del Mar, est\u00e1 ubicado en la zona de Pozos Colorados, con vista al mar y a la reserva natural urbana m\u00e1s grande de la ciudad con 35 hect\u00e1reas. Este proyecto, est\u00e1 dise\u00f1ado para que el inversionista, pueda rentar su suite o apartamento desde la ciudad o el pa\u00eds donde se encuentre, sin ning\u00fan inconveniente. Los m\u00e1s beneficiados en medio de la situaci\u00f3n, y la pandemia que acosa a todas las naciones del mundo, son las personas o empresas que generan ingresos en d\u00f3lares por la tasa de cambio actual, que en comparaci\u00f3n a 3 a\u00f1os atr\u00e1s, hoy la propiedad le costar\u00eda un 40 por ciento menos. Comprando una suite o apartamento sobre planos, podr\u00edan llegar a tener una valorizaci\u00f3n en 3 a\u00f1os no menor de un 20 por ciento, siendo esta, una inversi\u00f3n extremadamente rentable para los compradores. Adem\u00e1s, al ser el CO-SAVING STAY, la evoluci\u00f3n y uni\u00f3n entre la segunda vivienda, la vivienda tur\u00edstica y el hotel, se genera un ahorro, se obtiene una mejor renta, y mayor simplicidad en su operaci\u00f3n, pero igualmente, se exige un n\u00famero importante de amenidades y servicios para que esa propiedad, sea la m\u00e1s apetecida por los viajeros, 'millennials', y se\u00f1ores de la tercera edad, y en ese sentido, Salinas del Mar es una excelente opci\u00f3n, que contar\u00e1 con m\u00e1s de 20 amenidades y servicios como co-working, cabina de masajes, sal\u00f3n de lectura, piscinas, club de ni\u00f1os, y guarder\u00eda de mascotas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/co-saving-stay-una-oportunidad-de-negocio-en-medio-de-la-pandemia-484828", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Este ser\u00eda el formato de la eliminatoria si se juega en dos grupos", "contenido": " En una reuni\u00f3n virtual con los clubes afiliados a la Dimayor, el presidente de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol, Ram\u00f3n Jesur\u00fan, desliz\u00f3 la posiblidad de que la eliminatoria para el Mundial de Catar 2022 no se juegue en el formato todos contra todos, como se ha hecho desde Francia-98, sino que se podr\u00eda pasar a dos grupos de cinco selecciones.\u00a0 El cambio de formato tendr\u00eda que hacerse si la pandemia del covid-19 impide que se jueguen partidos de f\u00fatbol en el continente. Hoy, todas las ligas de Suram\u00e9rica est\u00e1n paradas. La primera fecha de la eliminatoria, prevista para la \u00faltima semana de marzo, se aplaz\u00f3, inicialmente, para septiembre, y la idea inicial es que se siga jugando con el calendario de 18 jornadas.\u00a0(Le puede interesar: Detalles del protocolo que presentar\u00e1 el f\u00fatbol para reanudar competencias)La \u00fanica vez que la eliminatoria se jug\u00f3 en dos grupos fue en la ruta hacia el Mundial de Estados Unidos-94, con la salvedad de que en esa edici\u00f3n no particip\u00f3 Chile, sancionada por la Fifa por el esc\u00e1ndalo del portero Roberto Rojas en la \u00faltima fecha de la eliminatoria para el Mundial de Italia-90, cuando simul\u00f3 un corte.\u00a0De tomarse la decisi\u00f3n de jugar la eliminatoria en dos grupos, los dos equipos mejor ubicados en la clasificaci\u00f3n mundial de la Fifa ser\u00edan cabeza de serie: Brasil, tercero, y Uruguay, quinto.Las dem\u00e1s casillas ser\u00edan sorteadas por posici\u00f3n en el escalaf\u00f3n. As\u00ed, Argentina, novena, y Colombia, d\u00e9cima, ir\u00edan en grupos diferentes. Las otras parejas de sorteo ser\u00edan Chile (17) y Per\u00fa (21), Venezuela (25) y Paraguay (41), y Ecuador (63) y Bolivia (75).\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Magnus Carlsen encabeza el primer torneo oficial virtual de ajedrez)Los dos primeros de cada grupo clasificar\u00edan a Catar 2022 y los dos terceros se enfrentar\u00edan en un repechaje.\u00a0Sin embargo, el hecho de reducir el n\u00famero de partidos de la eliminatoria podr\u00eda tener el inconveniente de que todas las federaciones ya tienen vendidos los derechos de televisi\u00f3n del certamen y eso implicar\u00eda problemas contractuales.\u00a0Este viernes, los presidentes de las federaciones de Conmebol se re\u00fanen para estudiar ese tema y otros como las posibles fechas de reanudaci\u00f3n de las Copas Libertadores y Suramericana.\u00a0DEPORTES\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/como-se-jugaria-la-eliminatoria-suramericana-en-el-formato-de-dos-grupos-485592", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La joven que demand\u00f3 a l\u00edder de iglesia tras servir como 'reclutadora'", "contenido": " Una \"sirviente sexual\" para un l\u00edder religioso. Sochil Martin, una californiana de 33 a\u00f1os, afirma que el llamado \"ap\u00f3stol\" de la iglesia La Luz del Mundo, Naas\u00f3n Joaqu\u00edn Garc\u00eda, no solo la agredi\u00f3 sexualmente en repetidas ocasiones sino que la forz\u00f3 a reclutar a menores de edad para que fuesen explotadas y abusadas sexualmente por \u00e9l. En conversaci\u00f3n con BBC Mundo, Martin comparti\u00f3 que fue su t\u00eda quien la present\u00f3 a los 9 a\u00f1os ante Samuel Joaqu\u00edn Flores, el padre de Naas\u00f3n y antiguo \"ap\u00f3stol\", para que participara en \"bailes er\u00f3ticos\" para el entonces l\u00edder de la iglesia. Lo que sigui\u00f3, contin\u00faa, fueron m\u00e1s de veinte a\u00f1os de agresiones f\u00edsicas y explotaci\u00f3n laboral como asistente de Naas\u00f3n Garc\u00eda y empleada, sin recibir pago, del departamento de comunicaciones de la iglesia. Desde los 16 a\u00f1os, asegura, \"Naas\u00f3n comenz\u00f3 a abusar de m\u00ed en todos los aspectos\". Garc\u00eda est\u00e1 bajo prisi\u00f3n preventiva sin derecho a fianza desde junio del a\u00f1o pasado, cuando fue arrestado junto a otras dos miembros de la iglesia se\u00f1aladas como supuestas c\u00f3mplices. Entonces fue acusado ante la Corte Superior de Los \u00c1ngeles por cargos de abuso sexual de menores, pornograf\u00eda infantil, tr\u00e1fico de personas y extorsi\u00f3n. El proceso judicial, sin embargo, ha avanzado con tropiezos. Y, de momento, Garc\u00eda ha resultado favorecido. El pasado 7 de abril, un tribunal de apelaciones de California determin\u00f3 que la Corte Superior incurri\u00f3 en fallos t\u00e9cnicos de procedimiento al no realizar a tiempo la vista preliminar del caso y orden\u00f3 desestimarlo. La fiscal\u00eda respondi\u00f3 a BBC Mundo al d\u00eda siguiente que estaba revisando la decisi\u00f3n de la corte y que dicho fallo \"no es definitivo hasta pasados 30 d\u00edas desde que fue emitido\". Confirm\u00f3 adem\u00e1s que Garc\u00eda sigue bajo custodia y que planean volver a acusarlo ya que la decisi\u00f3n \"no limita nuestra capacidad de hacerlo\". Garc\u00eda niega las acusaciones, al igual que las otras dos mujeres se\u00f1aladas. La iglesia de La Luz del Mundo asegura tener unos 5 millones de seguidores en 58 pa\u00edses del mundo, de los cuales 1,5 millones est\u00e1n en M\u00e9xico. Los datos oficiales que existen en el pa\u00eds son del censo de 2010, donde se registraron 188.326 como sus seguidores. En octubre de 2018, Sochil Martin comenz\u00f3 a trabajar con las autoridades estadounidenses y mexicanas en la investigaci\u00f3n contra Garc\u00eda y se convirti\u00f3 en testigo clave. Le siguieron cuatro mujeres, incluidas tres menores, que alegan ser v\u00edctimas de abusos y sobre sus testimonios trabaj\u00f3 la fiscal\u00eda de California para introducir la querella contra el \"ap\u00f3stol\" a principios de junio pasado. Martin introdujo una demanda civil por su lado a principios de febrero en un tribunal de Los \u00c1ngeles en la que acusa a la Luz del Mundo, a Naas\u00f3n Joaqu\u00edn Garc\u00eda y a al menos 12 personas m\u00e1s relacionadas con Garc\u00eda y con la instituci\u00f3n religiosa de trabajo forzado, tr\u00e1fico de personas, agresi\u00f3n sexual y otros delitos. \"Me consta que Naas\u00f3n y las personas que est\u00e1n en esa demanda son los abusadores, los que callaron, ayudaron, le trajeron (v\u00edctimas). (Esas v\u00edctimas) son ni\u00f1os y j\u00f3venes que no pod\u00edan decir nada y lo s\u00e9 porque una era yo\", dice Martin. Con la demanda, la joven de 33 a\u00f1os exige que se le pague una compensaci\u00f3n por da\u00f1os por una suma a ser acordada en un juicio. La vocer\u00eda de La Luz del Mundo envi\u00f3 un comunicado a este medio en el que condena las acusaciones de Martin. \"Es absolutamente falso que la Iglesia La Luz del Mundo se practique el convencimiento a ni\u00f1os y ni\u00f1as de la comunidad para que se dejen abusar por los l\u00edderes religiosos de esta instituci\u00f3n, o de cualquier persona, categ\u00f3ricamente negamos estos se\u00f1alamientos\", dice el escrito. Tambi\u00e9n se\u00f1alan que \"las aportaciones econ\u00f3micas se emplean en el prop\u00f3sito para el cual son destinadas, y no para el enriquecimiento de los l\u00edderes religiosos de nuestra comunidad\". Sobre Martin, dicen \"anticipar\" que la demandante persigue \"un inter\u00e9s econ\u00f3mico\". Sochil Martin creci\u00f3 en una familia en la que por generaciones hab\u00eda seguidores de la iglesia La Luz del Mundo. Fue criada por su t\u00eda y desde ni\u00f1a, cuenta, trabaj\u00f3 para la instituci\u00f3n. \"Para uno es algo normal. Te ponen desde muy chiquita a vender tamales, a vender tu ropa. Cada vez que hab\u00eda una fiesta o que visitaba Samuel era comprarle un carro nuevo o darle una ofrenda\", describe. Esas \"ofrendas\", a\u00f1ade, pod\u00edan ser de US$10.000 o hasta US$100.000. \"Depend\u00eda de cu\u00e1nto lo amabas y de cu\u00e1nta es tu fe. Entre m\u00e1s das, m\u00e1s son las bendiciones\", dice. Seg\u00fan Martin, familias que no ten\u00edan dinero suficiente para las ofrendas, \"ten\u00edan que prestar sus nombres para que la familia de (Naas\u00f3n) Joaqu\u00edn comprara propiedades\". Adem\u00e1s, comenta, conoci\u00f3 a una familia cuyos padres \"daba a sus hijas\" para que participaran en bailes en la casa del antiguo \"ap\u00f3stol\" Samuel, fallecido en 2014. El documento de la demanda indica que la t\u00eda de Martin le dijo que ella \"hab\u00eda sido escogida\" por el \"ap\u00f3stol\" Samuel a los 9 a\u00f1os y que esto era una \"bendici\u00f3n maravillosa y especial\", adem\u00e1s de compartirle que ella hab\u00eda hecho lo mismo cuando era m\u00e1s joven. Los \"reclutadores\" de ni\u00f1os los entrenaban para que bailaran \"de forma er\u00f3tica\" ante \u00e9l, indica la querella. Seg\u00fan el testimonio de Martin, durante cuatro a\u00f1os bail\u00f3 de manera privada para Samuel \"acarici\u00e1ndolo como la hab\u00edan entrenado y permitiendo que \u00e9l la tocara como quisiera\". Martin ten\u00eda 16 a\u00f1os cuando Naas\u00f3n Joaqu\u00edn Garc\u00eda asumi\u00f3 el ministerio de la iglesia del este de Los \u00c1ngeles. Desde ese momento, empez\u00f3 a trabajar con \u00e9l como productora de la programaci\u00f3n radial de la estaci\u00f3n de la iglesia, describe la demanda. La joven \"trabajaba m\u00e1s de cuarenta horas a la semana mientras todav\u00eda iba a la escuela, sin recibir ning\u00fan pago por su trabajo\", se\u00f1ala el documento. Las agresiones sexuales por parte de Garc\u00eda, de acuerdo a Martin, comenzaron cuando este empez\u00f3 a tocarla en su oficina privada. Cuando Martin se quej\u00f3 con su t\u00eda sobre estos incidentes, \"me dijo que yo estaba mal, que estaba teniendo pensamientos de Satan\u00e1s\". A los 20 a\u00f1os, seg\u00fan indica la demanda, Martin tuvo relaciones sexuales con el l\u00edder religioso durante meses, hasta que a los 21 a\u00f1os intent\u00f3 abandonar la iglesia y\u00e9ndose a vivir con sus hermanos, quienes no eran miembros del culto, a otra ciudad de California. Pero la joven acab\u00f3 volviendo a la iglesia bajo presi\u00f3n, detalla la querella. Al regresar a Los \u00c1ngeles, los abusos sexuales por parte de Garc\u00eda se tornaron \"m\u00e1s agresivos\" e hirieron a la supuesta v\u00edctima. \"Las violaciones eran vistas como salvaciones\", dice Martin. \"Si no hac\u00eda cosas muy fuertes que \u00e9l me ped\u00eda, no solo \u00e9l me rega\u00f1aba. Mi t\u00eda me dec\u00eda: 'Dios te perdone si le causas esa tristeza al siervo de Dios. Si \u00e9l te pide algo t\u00fa lo haces\", describe. Martin se mud\u00f3 a Ensenada, M\u00e9xico, donde se cas\u00f3 en un matrimonio arreglado con otro miembro de la iglesia y por \u00f3rdenes del entonces \"ap\u00f3stol\" Samuel, seg\u00fan indica la demanda. Continu\u00f3 trabajando para la iglesia sin recibir pago y tuvo una hija, detalla el texto judicial. Fue en el a\u00f1o 2015, que Martin describe como \"el peor de mi vida\", que la joven se convirti\u00f3 en \"reclutadora\" de ni\u00f1os y j\u00f3venes para satisfacer las demandas sexuales del director de la iglesia, seg\u00fan su testimonio. La joven describe que, por \u00f3rdenes del \"ap\u00f3stol\", fue trasladada a Guadalajara, donde la iglesia tiene su sede principal, por periodos de varios meses y se separ\u00f3 de su esposo e hija. All\u00ed conoci\u00f3 a Azalea Rangel Mel\u00e9ndez, se\u00f1alada en la acusaci\u00f3n como \"reclutadora\" y \"principal secretaria\" de Garc\u00eda, quien se encuentra pr\u00f3fuga de la justicia de EE. UU. La demanda describe de manera expl\u00edcita supuestos eventos de abusos sexuales durante este a\u00f1o. En una ocasi\u00f3n, indica el documento, Garc\u00eda grab\u00f3 el momento en que violaba a Martin. El l\u00edder religioso ped\u00eda a las \"reclutadoras\" \"fotograf\u00edas de los ni\u00f1os en ropa interior\" una vez que aprobaba que los menores fueran \"presentados ante \u00e9l\", se\u00f1ala la acusaci\u00f3n. Seg\u00fan el testimonio de Martin, miembros del \"consejo de obispos\" y algunas de sus esposas participaban tambi\u00e9n en el llamado \"reclutamiento\" y a cambio \"eran premiados con ministerios en mejores sedes de la iglesia o premios como carteras y joyer\u00eda\". En este tiempo, Martin dice haber sido forzada a mantener relaciones sexuales con Garc\u00eda y Mel\u00e9ndez, adem\u00e1s de haber sido golpeada al negarse a mantener frente a \u00e9l un intercambio sexual con un ni\u00f1o de 14 a\u00f1os. \"Lo que vi y viv\u00ed fue el abuso sexual a la ni\u00f1ez\", dice la demandante. \"Y c\u00f3mo tantas personas estaban de acuerdo: padres, ministros, tu familia, tantas personas que estaban de acuerdo y que no hab\u00eda nada que yo pod\u00eda hacer\", describe. De acuerdo a la demanda, Martin regres\u00f3 a Ensenada e intent\u00f3 suicidarse. Martin justifica sus acciones al decir que no ten\u00eda noci\u00f3n de lo que viv\u00eda y pasaba en la iglesia. \"Crees que sirves como una doncella y que eres pura y buena. Te dicen que vas a ser santa si te quedas callada, si traes, haces y pones\", explica. Fue su esposo, cuenta, quien la hizo caer en cuenta tras leer unos mensajes que la joven hab\u00edan intercambiado con Garc\u00eda por celular. \"En los mensajes habl\u00e1bamos de cosas que hab\u00edamos hecho, de lo que \u00e9l quer\u00eda hacer, lo que \u00e9l me mandaba a hacer que involucraba a otras mujeres, a las que est\u00e1n acusando\", dice. De acuerdo a su testimonio, el l\u00edder religioso procuraba que se mantuviera alejada de su esposo con viajes fuera de Ensenada, donde viv\u00eda con su familia. \"No solo a m\u00ed me hac\u00eda esto sino tambi\u00e9n a otras muchachas casadas. Manten\u00edan a sus esposos ocupados en la pol\u00edtica o en Berea [el departamento de comunicaciones de la iglesia]\". Aunque, dice, por momentos \"sigui\u00f3 creyendo\" en la iglesia, su marido la influenci\u00f3 para que la familia abandonara el culto hace tres a\u00f1os. Martin dice que un mes despu\u00e9s de hacerlo, se comunic\u00f3 con los padres \"que empezaron a llevar a sus hijas a la casa pastoral de Naas\u00f3n\". \"A esos padres les ped\u00ed disculpas y perd\u00f3n, pero tambi\u00e9n les ped\u00ed que declararan a las autoridades. A m\u00ed no me import\u00f3 en el momento si tambi\u00e9n me llevaban entre las patas. Pero no lo aceptaron y ah\u00ed se quedaron\", dice. En octubre de 2018, Martin comenz\u00f3 a cooperar con las autoridades de M\u00e9xico y Estados Unidos y se convirti\u00f3 en testigo clave de la investigaci\u00f3n contra Garc\u00eda. La joven sostiene que recibi\u00f3 amenazas y fue acosada por varios allegados a la iglesia el a\u00f1o pasado. Ahora residente en California, Martin dice que ha asistido a terapia para tratar el trauma y que le ayuda mucho \"escuchar las historias de las sobrevivientes\". Mientras tanto, Garc\u00eda ya lleva casi un a\u00f1o detenido en un proceso penal demorado y por el que han pasado cuatro jueces. Se le neg\u00f3 la posibilidad de fianza (establecida inicialmente en US$50 millones) en julio del a\u00f1o pasado, despu\u00e9s de que dos agentes del orden testificaran haber hallado videos sexuales de Garc\u00eda en los que aparec\u00eda junto a un menor, as\u00ed como pornograf\u00eda infantil en un tel\u00e9fono del acusado. La iglesia dijo entonces en un comunicado que la decisi\u00f3n del juez de negar la fianza \"no implica culpabilidad, mucho menos que el caso se haya perdido, antes bien su defensa sigue\". A la espera de conocer si Garc\u00eda saldr\u00e1 de prisi\u00f3n y si se presentar\u00e1n nuevos cargos en su contra, los abogados de Martin se manifestaron tras conocer la decisi\u00f3n de la corte de apelaciones a favor del pastor y aseguraron que Martin \"sigue comprometida a continuar en la lucha contra estas injusticias y en continuar con su caso contra Naas\u00f3n\". Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=BsXdeTlTQ7c https://www.youtube.com/watch?v=Y36en98lbNw https://www.youtube.com/watch?v=FJNcyvjV304", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/la-luz-del-mundo-joven-que-demando-al-lider-de-la-iglesia-tras-ser-reclutadora-485524", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El mensaje de adi\u00f3s de una enfermera con coronavirus antes de morir", "contenido": " La pandemia del coronavirus ha cobrado la vida de miles de personas a nivel mundial. Los que est\u00e1n m\u00e1s expuestos a contraer este virus son los mismos \u2018h\u00e9roes\u2019 que est\u00e1n tratando de combatirlo y curarlo, el personal m\u00e9dico. Madhvi Aya es una enfermera, de 61 a\u00f1os y originaria de India, quien ayud\u00f3 a los pacientes que llegaban con coronavirus a un hospital de Brooklyn, en Nueva York (EE. UU.), hasta que ella misma contrajo el virus y falleci\u00f3. Esta mujer se mud\u00f3 a EE. UU en el a\u00f1o 1994, tras ir detr\u00e1s de su esposo, quien hab\u00eda emigrado a ese pa\u00eds un a\u00f1o antes. Comenz\u00f3 a trabajar en el hospital p\u00fablico Woodhull, ubicado en Brooklyn, en el 2008. Desde ese tiempo se convirti\u00f3 en enfermera del sector de urgencias. Colegas del centro m\u00e9dico afirmaron que fue una mujer que siempre les colabor\u00f3 a todos y cumpli\u00f3 de la mejor manera su profesi\u00f3n.\"Esto ha sido un duro golpe para todos nosotros\", afirm\u00f3 el doctor Robert Chin, director del departamento de emergencias de Woodhull, al diario \u2018The New York Times\u2019. Madhvi era quien recib\u00eda en urgencias a los pacientes que ven\u00edan con los diferentes s\u00edntomas que se relacionaban con el coronavirus, ordenaba realizar los diagn\u00f3sticos para detectar el virus y era quien asignaba los tratamientos primarios mientras un m\u00e9dico revisaba personalmente a cada paciente. La mujer hizo su \u00faltimo turno el 12 de marzo. Debido a que empez\u00f3 a toser descontroladamente\u00a0fue puesta en cuarentena en su casa ubicada en Long Island, Nueva York.(Le puede interesar:\u00a0EE. UU. supera los 30.000 muertos por coronavirus)\u201cElla siempre estuvo all\u00ed para nosotros, cuando quisimos. Pero cuando se enferm\u00f3, nadie estaba a su lado\u201d, afirm\u00f3 al mismo diario Raj, esposo de la enfermera y quien tuvo que dejarla en un centro m\u00e9dico a m\u00e1s de 3 km de distancia de su casa. Desde ese momento, la familia se separ\u00f3 y no sab\u00edan que iba a ser para siempre. Su comunicaci\u00f3n solo se dio por medio de mensajes de texto. Poco a poco, Madhvi se fue deteriorando, ella m\u00e1s que nadie sab\u00eda perfectamente c\u00f3mo el virus le estaba haciendo tanto da\u00f1o a su cuerpo. La enfermera le pidi\u00f3 a su esposo cuidar a su hija Minnoli y a su madre, quien es una persona de la tercera edad. \u201c\u00a1Buen d\u00eda, mami! \u00a1Es un nuevo d\u00eda! Todav\u00eda estoy rezando para que vuelvas a casa y a m\u00ed a salvo. Necesito a mi mami. Necesito que vuelvas a m\u00ed\u201d, fue el \u00faltimo mensaje que la joven, de 19 a\u00f1os, le envi\u00f3 a su mam\u00e1, a lo que ella le contest\u00f3: \u201cTe amo. Mam\u00e1 volver\u00e1\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Joven, de 19 a\u00f1os y con c\u00e1ncer de cerebro, vence al coronavirus)La comunicaci\u00f3n entre la familia siempre fue constante. La enfermera mantuvo al tanto a sus familiares de todos los procedimientos a los que fue sometida, para saber c\u00f3mo ella se encontraba respecto a lo que estaba viviendo.  El 29 de marzo los m\u00e9dicos llamaron al esposo de la enfermera para avisarle que la mujer iba a ser puesta en un ventilador debido a que se estaba complicando gravemente su estado de salud. Con profundo dolor, el hombre le expres\u00f3 al diario estadounidense que tom\u00f3 la decisi\u00f3n de no ir al centro m\u00e9dico por el temor a contagiarse del virus, ya que tiene 64 a\u00f1os y no quiere dejar a su hija sola en este mundo. En la tarde de ese d\u00eda, nuevamente el hospital se comunic\u00f3 con la familia para avisarles que Madhvi hab\u00eda fallecido.La familia ni siquiera pudo expresar su tristeza con un abrazo, ya que el contacto f\u00edsico en estos tiempos no es permitido. Despidieron a la mujer desde su hogar, la enfermera fue cremada. Minnoli a\u00fan escribe en el chat de su mam\u00e1 para sentir que ella est\u00e1 presente: \u201cTe extra\u00f1o. Gracias por venir anoche en mis sue\u00f1os. Mi coraz\u00f3n est\u00e1 roto por ti\", fue uno de los \u00faltimos mensajes que la joven le mostr\u00f3 al diario \u2018The New York Times\u2019.La crisis sanitaria del coronavirus ha contagiado a m\u00e1s de dos millones de personas en el mundo y ha cobrado la vida de m\u00e1s de 138.000. EE. UU es el pa\u00eds m\u00e1s afectado por esta pandemia.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/ultimo-mensaje-de-enfermera-que-fallecio-de-coronavirus-485240", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "EE. UU. insin\u00faa sin pruebas que coronavirus se origin\u00f3 en laboratorio", "contenido": " Sin ofrecer pruebas, miembros del Gobierno de Estados Unidos insinuaron este jueves que el nuevo coronavirus se origin\u00f3 en un laboratorio de Wuhan y acusaron al Partido Comunista de China de haber ocultado informaci\u00f3n sobre la enfermedad cuando comenzaron los contagios.El secretario de Estado de EE.UU., Mike Pompeo, y el responsable de Defensa, Mark Esper, aparecieron este jueves en la televisi\u00f3n para opinar sobre una teor\u00eda que ha promovido la cadena conservadora Fox, que citando \"m\u00faltiples fuentes\" afirma que la pandemia comenz\u00f3 cuando el virus se escap\u00f3 por accidente de un laboratorio en Wuhan. En una entrevista con Fox, Pompeo afirm\u00f3 que el Ejecutivo chino \"sab\u00eda del virus antes de que se decidieran a dar informaci\u00f3n al p\u00fablico\" y le acus\u00f3 de ocultar datos.\"Lo que sabemos -asever\u00f3- es que este virus se origin\u00f3 en Wuhan, China. Sabemos que el Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan est\u00e1 solo a unas pocas millas de donde estaba el mercado. Hay todav\u00eda muchas cosas por saber. Pero deben saber que el Gobierno de EE.UU. est\u00e1 trabajando diligentemente para resolver esto\". Por su parte, Esper se mostr\u00f3 m\u00e1s prudente y dijo que hasta ahora \"no hay pruebas concluyentes\" que indiquen que el virus se origin\u00f3 en un laboratorio, aunque prometi\u00f3 que se investigar\u00e1.En las \u00faltimas semanas, una de las teor\u00edas conspirativas que m\u00e1s se han difundido es que el virus fue fabricado en un laboratorio, pero de momento no hay pruebas que indiquen que esto es as\u00ed.Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \"hasta la fecha se desconoce la fuente del SARS-CoV-2, el coronavirus (CoV) que causa la COVID-19\".Todos los datos disponibles sugieren que el SARS-CoV-2 tiene un origen animal, y probablemente en el murci\u00e9lago, y \"no es un virus creado en laboratorio\", de acuerdo a la OMS.No obstante, el Gobierno de EE.UU. ha culpado repetidamente al gigante asi\u00e1tico de la pandemia y, de hecho, el presidente estadounidense, Donald Trump, al principio se refiri\u00f3 al coronavirus como \"el virus chino\".Ya este mi\u00e9rcoles, en una rueda de prensa, Trump afirm\u00f3 que \"cada vez m\u00e1s y m\u00e1s se est\u00e1 oyendo la historia\" del laboratorio chino, pero no ofreci\u00f3 m\u00e1s informaci\u00f3n.\"Estamos haciendo una un examen exhaustivo de esta horrible situaci\u00f3n para saber qu\u00e9 sucedi\u00f3\", se limit\u00f3 a decir el mandatario.Los primeros casos de coronavirus fueron reportados por China a la OMS el 31 de diciembre de 2019, y muchos de esos pacientes hab\u00edan visitado un mercado de marisco, pescado y animales ex\u00f3ticos en esa ciudad a orillas del r\u00edo Yangts\u00e9, en Wuhan, que fue clausurado. Desde hace semanas, Pek\u00edn y Washington han intercambiado acusaciones sobre el origen del virus. Ahora el Gobierno de EE.UU. insin\u00faa que se origin\u00f3 en un laboratorio, mientras que algunas autoridades chinas han promovido la teor\u00eda falsa de que soldados estadounidenses introdujeron la enfermedad durante una visita a Wuhan.En todo el mundo, m\u00e1s de 2 millones de personas se han infectado y casi 140.000 han muerto por el virus, de acuerdo a la Universidad Johns Hopkins. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/ee-uu-insinua-sin-pruebas-que-coronavirus-se-origino-en-laboratorio-485490", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed quieran, algunos no pueden cumplir con la cuarentena", "contenido": " Estas son solo cuatro de las miles de historias similares que hay en Bogot\u00e1 y en todo el pa\u00eds. Hay muchas personas que siguen trabajando bajo las excepciones que la normatividad de la cuarentena permite, pero hay otras tantas que no tienen un trabajo estable y tambi\u00e9n necesitan comer.\u00a0 Para Daniela Castro, incluso antes de la pandemia era dif\u00edcil conseguir trabajo en Bogot\u00e1. \u201cPor el lunar que tengo en la cara, en muchos negocios de atender al p\u00fablico me rechazaban\u201d, explica. Conseguir trabajo era una sola de las motivaciones que tuvo para dejar Venezuela hace ocho meses. Lo que m\u00e1s le preocupaba era tener una atenci\u00f3n m\u00e9dica suficiente para su problema de salud. Apenas lleg\u00f3 a Colombia, logr\u00f3 afiliarse al Sisb\u00e9n y tuvo varias citas. Luego lleg\u00f3 el coronavirus, que oblig\u00f3 al sistema de salud a darles prioridad a otros casos. Por estos d\u00edas le preocupa m\u00e1s la salud de su mam\u00e1, que tiene asma. \u201cCuando llego de trabajar, me lavo muy bien las manos y limpio mi ropa, porque me da miedo contagiar a mi mam\u00e1. Por su problema respiratorio, ser\u00eda grav\u00edsimo que se infecte\u201d, dice Castro. Andre\u00edna S\u00e1nchez camina desde su casa en Cantalejo hasta un garaje en San Cipriano, en el que guarda la carretilla de aguacates que vende en Victoria Norte. Antes repet\u00eda esa rutina todos los d\u00edas, pero ahora solo sale cuando el \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 se lo permite. Eso reduce sus ventas a la mitad, y la poca afluencia de personas hace que termine ganando una cuarta parte de lo que ganaba hace tres meses. \u201cPor estos d\u00edas estoy vendiendo muy poco: normalmente vend\u00eda 160.000 o 180.000 pesos. Ahora me toca irme a la casa con 80.000 o 90.000 pesos\u201d, explica S\u00e1nchez. Adem\u00e1s, le tiene que pagar el alquiler de la carretilla y los aguacates al due\u00f1o del negocio. De todas formas, entre tanta p\u00e9rdida, sigue valiendo la pena salir a trabajar. \u201cMe da miedo contagiarme del virus. Intento tener el menor contacto posible con los clientes y nunca me quito el tapabocas. Pero igual tengo que salir a trabajar, as\u00ed no quiera, porque con lo que gano cada d\u00eda me mantengo\u201d, explica mientras se refriega gel antibacterial en las manos, pues acaba de tocar algunas monedas. Cargado con una maleta de bolsas de basura y protegido por un tapabocas gastado y un par de guantes, \u00c1ngel Mar\u00eda Fuentes, un vendedor informal de 60 a\u00f1os, sale de su casa todas las ma\u00f1anas y recorre decenas de cuadras de la ciudad de Villavicencio. Quedarse en casa no es una opci\u00f3n, pues debe alimentar a su esposa, de 58 a\u00f1os, y a sus dos hijos, de 14 y 17 a\u00f1os. \u201cNo tengo quien me ayude ni quien me d\u00e9 de comer, y este ha sido mi trabajo siempre, as\u00ed que tengo que salir a buscarme la papita, el sustento y ponerme en manos de Dios\u201d, asegura. En un d\u00eda normal vende aproximadamente 10 paquetes de bolsas, que son 20 mil pesos, que divide entre la comida, el ahorro para el arriendo y las bolsas del otro d\u00eda. Ahora tambi\u00e9n est\u00e1 reuniendo dinero para comprar un medicamento que necesita su esposa, a la que tuvo que llevar a la cl\u00ednica por bronquitis el s\u00e1bado 11 de abril, y a\u00fan no lo ha podido conseguir. \u201cSoy consciente de que puedo contagiarme en la calle, pero por obligaci\u00f3n debo hacerlo; si no, nos vamos a morir de hambre\u201d, dice Fuentes. Rainer y Estefan\u00eda Bosque almorzaron ayer unas lentejas que les regal\u00f3 una se\u00f1ora del sector de Mazur\u00e9n, en el norte de Bogot\u00e1. \u201cComemos as\u00ed, de lo que la gente nos regala\u201d, comenta Rainer. Antes, \u00e9l trabajaba en un lavadero de carros, pero el negocio cerr\u00f3 por la cuarentena nacional y se qued\u00f3 sin formas de llevarle comida a su hermana, su mam\u00e1 y sus hijos, que viven en una pensi\u00f3n del barrio Santaf\u00e9. Normalmente, cada noche tienen que pagar 30.000 pesos para dormir all\u00ed, pero por estos d\u00edas les est\u00e1n cobrando la mitad. Y para reunir esa cifra, sale con Estefan\u00eda todos los d\u00edas y recogen comida, ropa o dinero. \u201cNos montamos en el TransMilenio e intentamos no tocar nada. Cuando llegamos a casa, ambos nos ba\u00f1amos antes de saludar a los ni\u00f1os y a mi mam\u00e1. Hoy les llevamos estos juguetes a los ni\u00f1os\u201d, dice Rainer. Ayer, cuando solo pod\u00edan salir las mujeres en la ciudad, \u00e9l sali\u00f3 de todas formas, para ayudar a su hermana, que habla poco. Solamente, dice a manera de queja: \u201cLlegamos a esta ciudad hace dos meses: en el peor momento posible\u201d. MATEO ARIAS ORTIZ Y MAR\u00cdA PAULA GARZ\u00d3NREDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1En Twitter: @Bogot\u00e1ET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-historias-de-personas-que-no-pueden-cumplir-con-la-cuarentena-485486", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "La alcaldesa se excusa por retraso en 80.000 giros a hogares pobres", "contenido": " Bogot\u00e1 vivi\u00f3 nuevamente una jornada de protestas y cacerolazos. En la noche del mi\u00e9rcoles y durante casi todo el d\u00eda de ayer, en varios barrios del suroriente de la capital grupos de ciudadanos salieron a reclamar por la falta de ayudas, alimentos y subsidios del Distrito y del Gobierno Nacional.Seg\u00fan los manifestantes, les es imposible mantenerse en cuarentena debido a que, en su mayor\u00eda, sus fuentes de ingresos proven\u00edan de empleos informales o ventas ambulantes y hoy no reciben ning\u00fan recurso. Pero las protestas no fueron lo \u00fanico que marc\u00f3 estas jornadas. Un intento de saqueo en un minisupermercado en Ciudad Bol\u00edvar hizo que la Fuerza P\u00fablica tuviera que intervenir; sin embargo, esto caus\u00f3 confusi\u00f3n entre la ciudadan\u00eda, que exigi\u00f3 una explicaci\u00f3n, pues, al parecer, el uso del Esmad fue para dispersar a quienes se estaban manifestando por la falta de alimentos.Ante este panorama, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez reconoci\u00f3 ayer que hay un atraso en la entrega de 80.000 bonos, pues de las 350.000 familias que ya tendr\u00edan que haber recibido la ayuda, apenas 262.561 han sido beneficiadas.Seg\u00fan L\u00f3pez, \u201cBogot\u00e1 no ha tenido ning\u00fan inconveniente con c\u00e9dulas o nombres que no existen; desafortunadamente, en el programa (Ingreso Solidario) del Gobierno Nacional s\u00ed hubo estas irregularidades, las autoridades ordenaron parar los giros, revisar todas las bases de datos, apenas ayer terminaron las revisiones y esta es la raz\u00f3n del retraso\u201d, explic\u00f3 la mandataria.Si bien L\u00f3pez pidi\u00f3 excusas por la tardanza en la entrega de estas ayudas, asegur\u00f3 que hay presi\u00f3n de algunos sectores pol\u00edticos: \u201cyo no voy a permitir que nadie se aproveche de la necesidad de la gente, lo que quieren es que ellos nos den unos listados para beneficiar a sus amigos, y eso es clientelismo\u201d.  Adem\u00e1s, respondi\u00f3 a los cuestionamientos de la ciudadan\u00eda frente a la intervenci\u00f3n del Esmad. \u201cLamento mucho el incidente en Ciudad Bol\u00edvar, pero ni el Esmad ni la Polic\u00eda est\u00e1n interviniendo por gente que protesta por necesidades, han intervenido porque hay intento de atraco, no porque hay una protesta\u201d. La Secretar\u00eda de Seguridad tambi\u00e9n se refiri\u00f3 al incidente y asegur\u00f3 que por \u201cla agresividad y la violencia de un grupo de personas que intent\u00f3 entrar a saquear un supermercado, fue necesaria la intervenci\u00f3n de personal del Esmad\u201d. La entidad desminti\u00f3 el uso de gases lacrim\u00f3genos lanzados desde helic\u00f3pteros de la Fuerza P\u00fablica y pidi\u00f3 disculpas a quienes se vieron afectados. En cuanto a la entrega de los mercados retrasados, EL TIEMPO consult\u00f3 a la secretaria de Integraci\u00f3n Social, Xinia Navarro, quien explic\u00f3 que el programa \u2018Bogot\u00e1 solidaria en casa\u2019 sigue funcionando con tres canales: transferencia monetaria, transferencias en bonos canjeables y transferencias en especie. Navarro explic\u00f3 que de las 262.561 familias que ya han sido beneficiadas, los aportes para 171.683 fueron entregados por el Gobierno Nacional y 90.878 por el Distrito. Adem\u00e1s aclar\u00f3 que con los 2.468 millones de pesos que han recibido en donaciones han beneficiado a 15.468 familias. Adicionalmente, se han destinado m\u00e1s de 18.000 millones de pesos para atender a los hogares m\u00e1s vulnerables de Bogot\u00e1. Navarro anunci\u00f3 que \u201cel canal de entregas en especie tiene algo novedoso: estamos haciendo focalizaci\u00f3n territorial e identificamos los 100 barrios m\u00e1s pobres de Bogot\u00e1\u201d. Seg\u00fan la secretaria, en estos lugares se identificaron los \u2018pagadiario\u2019, los sectores establecidos por la Defensor\u00eda de Pueblo con alertas tempranas y los pol\u00edgonos de alto riesgo. \u201cEn estos lugares hay 72.000 familias que van a recibir canasta alimentaria\u201d, afirm\u00f3 la funcionaria.El Distrito espera que de hoy al lunes pr\u00f3ximo se pongan al d\u00eda con la entrega retrasada de mercados, lo cual beneficiar\u00e1 a la comunidad de M\u00e1rtires, Santa Fe, Ciudad Bol\u00edvar, Rafael Uribe Uribe, Kennedy y Usme. Adem\u00e1s de estas entregas, la Administraci\u00f3n anunci\u00f3 una \u2018donat\u00f3n\u2019 al programa \u2018Bogot\u00e1 solidaria en casa\u2019 este domingo.BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/claudia-lopez-se-excusa-por-retraso-en-80-000-giros-a-hogares-pobres-485454", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Mujer pag\u00f3 millones para viajar en una ambulancia y que no la multaran", "contenido": " A pocos metros de su objetivo y despu\u00e9s de haber recorrido 1.172 kil\u00f3metros desde el corregimiento nari\u00f1ense de Llorente hasta el municipio de Vegach\u00ed, nordeste antioque\u00f1o, integrantes de la Polic\u00eda Nacional descubrieron a una mujer con sus tres hijos en la parte trasera de una ambulancia. La mujer, de 30 a\u00f1os, fue encontrada minutos despu\u00e9s de que los policiales detuvieran el automotor en el que se movilizaban el conductor y un auxiliar de enfermer\u00eda, quienes no ten\u00eda la documentaci\u00f3n de la remisi\u00f3n para estar circulando.El coronel Jorge Miguel Cabra D\u00edaz, comandante del Departamento de Polic\u00eda de Antioquia, cont\u00f3 que, al notificar a la mujer sobre lo que estaba haciendo, procedi\u00f3 a llevarla junto con sus hijos al hospital de la localidad para verificar su estado de salud.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0En funeraria de Medell\u00edn atendieron sin saber a v\u00edctima de coronavirus)Durante el interrogatorio se pudo establecer que hab\u00eda pagado $ 4 millones de pesos para que la trasladaran hasta el departamento de Antioquia. Se supo que lo hizo porque se hab\u00eda quedado sin empleo y es oriunda del municipio de Vegach\u00ed. Al conductor y su acompa\u00f1ante, inform\u00f3 el coronel, se les impuso una sanci\u00f3n por la violaci\u00f3n al art\u00edculo 368 del C\u00f3digo Penal, mientras que a la mujer se le interpuso un comparendo por el C\u00f3digo Nacional de Seguridad y Convivencia Ciudadana. Fue dejada en aislamiento preventivo en su residencia.\u201cLa Polic\u00eda Nacional invita a todos los colombianos a quedarse en casa, a que acaten todas las recomendaciones de las autoridades, es en pro de la salud de todos\u201d, concluy\u00f3 el comandante. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/mujer-pago-millones-para-viajar-en-una-ambulancia-y-que-no-la-multaran-485340", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Factores que valoran los gobiernos para levantar o mantener cuarentena", "contenido": " Son dos de los pa\u00edses m\u00e1s golpeados por el coronavirus y, adem\u00e1s, son vecinos. Sin embargo, Francia y Espa\u00f1a adoptaron esta semana estrategias antag\u00f3nicas sobre el confinamiento de personas para luchar contra el covid-19. El lunes 13 de abril, el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, anunci\u00f3 la extensi\u00f3n hasta el 11 de mayo de las medidas que restringen la libertad de movimiento de los ciudadanos. Ese mismo d\u00eda, millones de trabajadores de servicios no esenciales como la industria y la construcci\u00f3n volv\u00edan a sus labores en Espa\u00f1a tras una suspensi\u00f3n de actividades de dos semanas. Parad\u00f3jicamente, Francia, el pa\u00eds que ha sufrido comparativamente menos por el embate de la pandemia, asum\u00eda una postura m\u00e1s conservadora que Espa\u00f1a. El primero sumaba hasta este jueves unos 134.000 contagios confirmados y unas 17.000 muertes, mientras que el segundo superaba los 182.000 casos y las 19.000 muertes, de acuerdo con datos de la Universidad Johns Hopkins de EE.UU. Espa\u00f1a no es, sin embargo, el \u00fanico pa\u00eds que empieza a flexibilizar la cuarentena. Italia, Austria, Dinamarca y la Rep\u00fablica Checa han iniciado medidas para ir reanudando las actividades econ\u00f3micas de forma progresiva. India y Reino Unido, por contraste, acaban de extender sus medidas de confinamiento. Y el gobierno de Donald Trump anunci\u00f3 este jueves unos lineamientos para orientar a los gobernadores en Estados Unidos sobre cu\u00e1ndo reanudar las actividades. En Am\u00e9rica Latina, Paraguay, Uruguay y Per\u00fa han esbozado una posible flexibilizaci\u00f3n. Pero \u00bfc\u00f3mo deciden los gobiernos cu\u00e1ndo es hora de poner fin a las restricciones? La posibilidad de poner en peligro m\u00e1s vidas y de perder los avances que se han logrado en la lucha por controlar la pandemia del nuevo coronavirus es uno de los elementos centrales de cualquier estrategia. \"No podemos estar apurados para poner las cosas en marcha de nuevo porque si nos movemos muy r\u00e1pido para levantar estos controles, todo lo que estamos haciendo ahora podr\u00eda haber sido para nada y nos encontraremos en otro brote igual o peor que el actual\", dijo este mi\u00e9rcoles el primer ministro de Canad\u00e1, Justin Trudeau, al justificar la continuaci\u00f3n de las restricciones. Se trata de una postura extendida. La Organizaci\u00f3n Mundial para la Salud (OMS) ha advertido que levantar las restricciones demasiado pronto podr\u00eda ocasionar un \"resurgimiento letal\" de la pandemia. En el caso de Am\u00e9rica Latina, la directora de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Carissa F. Etienne, recomend\u00f3 este martes \"extrema cautela\" a los gobiernos a la hora de flexibilizar las normas de distanciamiento social y alert\u00f3 de que el covid-19 a\u00fan \"no ha golpeado con toda su fuerza\". Para minimizar los peligros de una reca\u00edda severa, la OMS divulg\u00f3 este mi\u00e9rcoles una nueva estrategia frente al covid-19 en la cual incluye seis recomendaciones a tomar en cuenta por los gobiernos que quieran empezar a hacer el tr\u00e1nsito hacia el levantamiento de las restricciones. Seg\u00fan el documento, el primer factor a considerar es que el contagio del virus est\u00e9 controlado al punto que solamente se presenten casos espor\u00e1dicos y en lugares espec\u00edficos, y que su origen sea claramente identificable tanto si se trata de infectados importados como si son producto de contactos locales. En el caso de los pacientes que llegan infectados desde fuera del territorio, la OMS considera importante que se haga un an\u00e1lisis de la ruta por la que llegaron y que haya la capacidad para detectar y gestionar todos los casos existentes entre los viajeros. La Comisi\u00f3n Europea (CE), por su parte, advirti\u00f3 en un documento interno enviado a los gobiernos que incluso una reapertura paulatina podr\u00eda \"llevar inevitablemente a un aumento inevitable de nuevos casos\", por lo que recomendaba que el levantamiento de las medidas deb\u00eda hacerse cuando el contagio del virus se hubiera reducido durante un tiempo significativo. Esa ca\u00edda de los contagios durante un periodo extendido tambi\u00e9n es uno de los criterios de los lineamientos presentados por Trump este jueves para la reanudaci\u00f3n de actividades por etapas. All\u00ed se establece que debe haber una ca\u00edda de los contagios durante 14 d\u00edas continuos para pasar de una fase a otra. Disponer de un sistema de salud bien dotado que pueda detectar los casos sospechosos, someterlos a pruebas diagn\u00f3sticas y proceder al aislamiento efectivo es otro de los requisitos que seg\u00fan la OMS debe valorarse antes de levantar las restricciones. Esto incluye tambi\u00e9n el ser capaces de ubicar a todos los contactos cercanos de los contagiados y de ponerlos en cuarentena bajo supervisi\u00f3n durante 14 d\u00edas. El covid-19 ha desbordado los sistemas de salud de muchos pa\u00edses que carec\u00edan de la cantidad necesaria de respiradores y de unidades de cuidados intensivos para atender al elevado n\u00famero de pacientes. En ese sentido, la OMS se\u00f1ala que es importante que las capacidades hospitalarias sean suficientes para tratar todos los casos de coronavirus, al tiempo que mantienen una capacidad de reserva sustancial. Este es uno de los elementos que ha llevado a Uruguay, por ejemplo, a contemplar la posible flexibilizaci\u00f3n de sus medidas de confinamiento que, en el caso de ese pa\u00eds, son recomendaciones a la poblaci\u00f3n y no prohibiciones. Las autoridades de ese pa\u00eds consideran que su sistema no corre riesgo de colapsar pues cuentan con unas 900 camas de cuidados intensivos y para que el sistema llegue a su m\u00e1xima capacidad har\u00eda falta que tengan unos 8.700 casos de contagio, seg\u00fan afirm\u00f3 en una conferencia de prensa el presidente Luis Lacalle Pou. Hasta este martes, el pa\u00eds registraba unos 493 casos confirmados, seg\u00fan la Universidad Johns Hopkins. Minimizar la exposici\u00f3n de las poblaciones m\u00e1s vulnerables, los riesgos de nuevos brotes y la transmisi\u00f3n hospitalaria es el tercer elemento que menciona en sus recomendaciones la OMS. Esto prev\u00e9 que todo el personal sanitario que trabaja en centros de salud pero tambi\u00e9n que ofrece cuidados m\u00e9dicos en lugares residenciales est\u00e9 provisto de equipamiento de protecci\u00f3n personal. Muchos expertos consideran que ese ha sido uno de los factores que ha incidido en la elevada tasa de contagio de los trabajadores de la salud en muchas partes del mundo. En Am\u00e9rica Latina, la carencia de equipamiento de seguridad fue la raz\u00f3n esgrimida recientemente por el gobierno de Mario Abdo Ben\u00edtez para dar marcha atr\u00e1s con la flexibilizaci\u00f3n del confinamiento en Paraguay, pues estaban esperando un cargamento que a\u00fan no hab\u00eda llegado al pa\u00eds. Aunque las repercusiones econ\u00f3micas del confinamiento no parecen haber sido un factor que tom\u00f3 en consideraci\u00f3n la OMS al momento de elaborar sus recomendaciones, no cabe duda de que al menos algunos gobiernos en el mundo lo est\u00e1n colocando sobre la balanza. \"No podemos dejar que el remedio sea peor que la enfermedad\", escribi\u00f3 en may\u00fasculas el 22 de marzo el presidente Trump en un tuit muy criticado. https://twitter.com/realDonaldTrump/status/1241935285916782593 El mandatario estadounidense expresaba as\u00ed su preocupaci\u00f3n por efecto que las medidas de confinamiento tendr\u00edan sobre la econom\u00eda. En las tres semanas transcurridas desde entonces, el n\u00famero de desempleados en Estados Unidos ha escalado hasta los 22 millones de personas. Y las cosas no lucen mucho mejor en otros pa\u00edses. En su m\u00e1s reciente informe de perspectivas econ\u00f3micas, el FMI (Fondo Monetario Internacional) prev\u00e9 que en Italia, uno de los pa\u00edses m\u00e1s golpeados por el coronavirus, el PIB (Productor Interno Bruto) se desplome un 9,1%. La ca\u00edda no ser\u00e1 mucho menos en las otras econom\u00edas grandes de Europa: Espa\u00f1a (8%), Francia (7,2 %), Alemania (7 %) o Reino Unido (6,5%) En el caso de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, el FMI estima que la ca\u00edda promedio de la econom\u00eda ser\u00e1 de 5,2%, la peor en medio siglo. Previendo este panorama, algunos expertos han alertado sobre la importancia de reactivar las econom\u00edas lo m\u00e1s pronto posible y de encontrar medidas alternativas a la cuarentena absoluta. En un art\u00edculo publicado en The New York Times a finales de marzo, el doctor David L Katz, director fundador del Yale-Griffin Prevention Research Center, un centro de investigaci\u00f3n sobre salud p\u00fablica de la Universidad de Yale, advert\u00eda sobre los graves efectos que un confinamiento prolongado pod\u00eda tener sobre las sociedades. \"Estoy profundamente preocupado porque las consecuencias sociales, econ\u00f3micas y de salud p\u00fablica de este casi absoluto colapso de nuestra vida normal (...) ser\u00e1n duraderas y calamitosas\", escribi\u00f3. \"Posiblemente m\u00e1s graves que el efecto directo del virus mismo. La bolsa de valores se recuperar\u00e1 pero muchos negocios nunca lo har\u00e1n. El desempleo, el empobrecimiento y la desesperaci\u00f3n probables ser\u00e1n flagelos sanitarios de primer orden\", escribi\u00f3. Y es que los efectos econ\u00f3micos del confinamiento tambi\u00e9n pueden tener consecuencias duraderas sobre la salud de las personas. \"El ingreso es un factor importante para predecir nuestra salud. La p\u00e9rdida de empleos, dejar de cobrar el salario y el aislamiento social que muchas familias viven ahora muy probablemente tendr\u00e1n efecto sobre otros problemas de salud\", se\u00f1al\u00f3 Steven Woolf, director em\u00e9rito del Centro sobre Sociedad y Salud de la Virginia Commonwealth University, en conversaci\u00f3n con BBC Mundo. As\u00ed, los gobiernos se enfrentan a la flexibilizaci\u00f3n de las medidas de confinamiento como a un acto de equilibrismo, como se\u00f1al\u00f3 recientemente en una rueda de prensa la primera ministra de Dinamarca, Mette Frederiksen. \"En realidad, ser\u00e1 un poco como caminar sobre la cuerda floja. Si nos detenemos, nos podemos caer. Si avanzamos muy r\u00e1pido, otra cosa puede salir mal. Y por eso es que tenemos que tomar un paso a la vez con cuidado\", dijo. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=Y36en98lbNw https://www.youtube.com/watch?v=B_Gzc2Z7uQY&t=27s", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/factores-que-valoran-los-gobiernos-para-levantar-o-mantener-las-cuarentenas-485520", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Ancianato de EE. UU. tiene m\u00e1s de 120 adultos enfermos de coronavirus", "contenido": " La Alcald\u00eda de Baltimore, la ciudad m\u00e1s poblada del estado de Maryland, en EE. UU., inform\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles 15 de abril que en el ancianato\u00a0Futurecare-Lochearn hubo un contagio masivo con coronavirus. Seg\u00fan reportaron, un total de 129 ancianos y 41 miembros del personal resultaron infectados. Mediante un comunicado de prensa la oficina del alcalde\u00a0Bernard C. Young comunic\u00f3 el brote del coronavirus e inform\u00f3 que la empresa Futurecare hab\u00eda actuado de forma \"proactiva\" para contrarrestar la propagaci\u00f3n del virus. La oficina tambi\u00e9n registr\u00f3 que en el ancianato se implementaron unas pruebas denominadas 'test de vigilancia generalizada'.Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que muchas de las personas que dieron positivo en las pruebas del nuevo coronavirus no estaban presentando s\u00edntomas. Sin embargo, los test que estaban usando les permitieron a los profesionales de la salud identificarlas, monitorearlas y aislarlas.\u00a0 \"El Departamento de Salud de Baltimore est\u00e1 al tanto de los casos positivos de covid-19 (enfermedad producida por el nuevo coronavirus) en la sede de\u00a0Futurecare-Lochearn y est\u00e1 trabajando diligentemente con su administraci\u00f3n\", dijo el alcalde Young.Seg\u00fan la doctora Letitia Dzirasa, comisionada de Salud de la ciudad de Baltimore, el primer caso que se detect\u00f3 en el ancianato fue registrado el pasado 31 de marzo. Mientras tanto, la mayor\u00eda de personas que dieron positivo fueron diagnosticadas el domingo 12 de abril.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfEn qu\u00e9 consiste el plan de Trump para 'descongelar' a EE. UU.?). Dzirasa asegur\u00f3 que es muy posible que en los siguientes d\u00edas se encuentren m\u00e1s casos positivos. \"Estamos evaluando la disponibilidad de camas con nuestros hospitales locales para estar seguros de que est\u00e1n preparadas para cualquier posible aumento de infecciones. Anticipo que continuaremos viendo m\u00e1s casos\", explic\u00f3 la comisionada.La cadena de televisi\u00f3n 'Wbal-Tv' report\u00f3 que las autoridades movilizaron a un gran equipo de personas a las instalaciones de\u00a0Futurecare-Lochearn despu\u00e9s de registrar el brote de contagios. Al lugar acudieron enfermeros, doctores, t\u00e9cnicos en emergencias m\u00e9dicas y hasta miembros de la Guardia Nacional.El contagio masivo fue noticia nacional en EE. UU., donde la crisis por el coronavirus ya deja m\u00e1s de 670.000 personas contagiadas y m\u00e1s de 33.000 muertes, seg\u00fan los datos de la universidad Johns Hopkins. EE. UU. es el pa\u00eds con m\u00e1s muertes e infecciones relacionadas con el nuevo coronavirus en todo el mundo.\u00a0 Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/hallan-170-casos-de-coronavirus-en-ancianato-de-estados-unidos-485560", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy los mercados chinos se\u00f1alados de origen del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/asi-lucen-los-mercados-mojados-en-wuhan-tras-su-reapertura-485272", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Todero' de conjunto bogotano lleva aer\u00f3bicos a vecinos en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/vecinos-hacen-aerobicos-en-cuarentena-en-bogota-484818", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n viviendo en Wuhan una semana despu\u00e9s de salir de cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/fotos-asi-vive-wuhan-despues-de-levantar-la-cuarentena-484366", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los vergonzosos casos de m\u00e9dicos y enfermeras discriminados en el pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/los-vergonzosos-casos-de-medicos-y-enfermeras-discriminados-en-el-pais-482358", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El futbolista de la fiesta sexual y famosos que violaron la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/celebridadades-que-no-cumplen-con-la-cuarentena-482598", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ezra Miller y otros famosos que agredieron a personas en p\u00fablico", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/ezra-miller-y-otros-famosos-que-han-agredido-a-sus-fans-482710", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfFosas o cementerios? As\u00ed entierran a los fallecidos por coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-entierros-y-funerales-durante-el-coronavirus-484072", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'\u00a1Tenemos hambre!\u2019: las fotos de bogotanos protestando en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-protestas-en-ciudad-bolivar-en-bogota-hoy-jueves-16-de-abril-485080", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Fox", "contenido": "  Nada de lo humano deber\u00eda tomarnos por sorpresa. Y, sin embargo, c\u00f3mo suenan de involuntarias e imp\u00fadicas e imposibles las frases \u201cyo soy trumpista\u201d y \u201cyo quiero armar el Fox News colombiano\u201d: \u00bfno? En repetidas ocasiones, o sea demasiadas veces, se las dijo el due\u00f1o de la mitad derecha de la revista 'Semana' al periodista Daniel Coronell, echado hace unas semanas, por WhatsApp, luego de a\u00f1os de servicio a los lectores. Pero, a\u00fan en un planeta que ha dado traficantes de escamas de pangolines, comerciantes de tigres secuestrados y coleccionistas de patitos de hule de todos los tama\u00f1os, esas frases siguen sonando a desatino: a confesi\u00f3n de encorbatado c\u00e1ndido e irreflexivo que \u2013de tanto tener la vida por el mango\u2013 no entiende ya nada de nada de nada. Es que c\u00f3mo puede uno estereotiparse as\u00ed: \u201cSoy trumpista\u201d. Es que c\u00f3mo puede uno montar semejante gringada en la desangrada Colombia: un \u201cFox News colombiano\u201d.Ser un trumpista \u2013no un republicano, ni un conservador, ni un derechista: un trumpista\u2013 es creer seriamente en un embaucador disfrazado de magnate que hizo su fortuna enga\u00f1ando a los bancos, fingi\u00f3 la voz de \u201cun asistente nuevo\u201d para confiarles a los diarios sensacionalistas la mentira de que la Madonna de los ochenta quer\u00eda salir con \u00e9l, se reencauch\u00f3 entre la ciudadan\u00eda sin memoria como una estrella de reality show, se ceb\u00f3 en la noticia falsa de que Barack Obama no era norteamericano, prometi\u00f3 un muro en la frontera para posicionarse como un candidato imperioso, gan\u00f3 la presidencia en noviembre de 2016 \u2013y una vez all\u00ed, seg\u00fan el conteo de 'The Washington Post', ha mentido 18.000 veces en 1,170 d\u00edas\u2013 como encarnando no s\u00f3lo la decadencia de una cultura que termin\u00f3 apost\u00e1ndoselo todo a la explotaci\u00f3n de los \u00eddolos falsos, sino la cumbre de un contramovimiento que ha saboteado las promesas democr\u00e1ticas de las \u00faltimas d\u00e9cadas.Ser trumpista es ovacionar a un negacionista capaz de suspender la contribuci\u00f3n de su pa\u00eds a la OMS en plena pandemia, pero es mucho peor si uno no s\u00f3lo no es un gringo con los \u00e1nimos azuzados, sino que adem\u00e1s es colombiano: si uno es colombiano ser trumpista es desfasado e inveros\u00edmil por decir lo menos.Por otra parte, \u201carmar un Fox News\u201d aqu\u00ed quiere decir, si estamos hablando de replicar la astuta jugada de la derecha gringa, exacerbar los odios de los ciudadanos que se sienten relegados por los nuevos tiempos, hacerle propaganda a la idea de un Estado reducido a garante de los negocios de unos pocos, desconocer la valiosa historia de nuestros medios de comunicaci\u00f3n, repetir con sevicia el fallido experimento partidista de 'Noticias RCN', desconocer la lucha de un periodismo que de verdad ha querido que su ideolog\u00eda sea la defensa de la democracia, confirmarle la necesidad de \u201cmano dura\u201d a esa clase de gente que en sus redes anima a no salir de la mansi\u00f3n en tiempos de confinamiento, servirle a aquel contramovimiento que ha querido normalizar el machismo, el racismo, el clasismo, la homofobia, pero que aqu\u00ed en Colombia adem\u00e1s ha sido c\u00f3mplice de una guerra degradada y redundante.Por supuesto, en el mundo ha habido peores ideas que montar un Fox criollo: cr\u00e9anme que hubo una vez el cigarrillo con paraguas, el colch\u00f3n a prueba de infidelidades, la m\u00e1quina que investiga el dolor de los vegetales. Y, sin embargo, s\u00ed que suena obsoleto \u2013a audacia fallida de persona que ha tenido siempre la pen\u00faltima palabra\u2013 eso de reducir un medio de comunicaci\u00f3n hecho y derecho a aparato propagand\u00edstico en estos d\u00edas alargados y determinantes en los que cada vez resulta m\u00e1s evidente que es necesario ganarse a pulso los lectores y ha estado quedando claro que ya no es posible abusar impunemente de la vida de nadie, ni de la vida de nada.Ricardo Silva Romerowww.ricardosilvaromero.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/ricardo-silva-romero/fox-columna-de-ricardo-silva-romero-485368", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfEl fin de la confianza?", "contenido": " Hace unos d\u00edas Anthony Fauci, el asesor del presidente Trump para la pandemia (el \u00fanico que lo contradice p\u00fablicamente y sigue de asesor), afirm\u00f3 que la actual crisis iba a acabar con la costumbre de estrechar las manos. El apret\u00f3n de manos no se invent\u00f3 recientemente. Hay evidencias, en jerogl\u00edficos egipcios de 5.000 a\u00f1os, de tratos que se cerraban con ese gesto de confianza. En Grecia, seg\u00fan dicen, era la forma como dos desconocidos que se encontraban para hacer un intercambio mostraban que estaban desarmados.Estrechar las manos es expresi\u00f3n de un instinto humano esencial, es una declaraci\u00f3n de confianza en el otro. Seguramente se desarroll\u00f3 cuando viv\u00edamos en peque\u00f1as tribus para las que el trabajo cooperativo era ventajoso. Uno puede imaginar que en la caza de un mamut nadie se arriesgar\u00eda a lanzar la primera lanza si no se sintiera respaldado por sus compa\u00f1eros.Tan b\u00e1sico ha sido el desarrollo de la confianza que se han podido definir mecanismos bioqu\u00edmicos que la soportan. La oxitocina (que llaman la hormona del amor) est\u00e1 relacionada con algunos aspectos de las relaciones humanas, entre ellos la confianza. Neurobi\u00f3logos han demostrado que aumenta en la sangre de personas que est\u00e1n en situaciones que les exigen confiar. M\u00e1s a\u00fan, han mostrado que en un juego, quienes recib\u00edan oxitocina sint\u00e9tica confiaban, y arriesgaban m\u00e1s, que quienes hab\u00edan recibido un placebo.En las sociedades modernas, casi todas las interacciones se construyen sobre la confianza. Cuando pagamos por un producto confiamos en que estamos recibiendo lo prometido, creemos que la plata que tenemos en el banco es nuestra y creemos en las buenas intenciones del m\u00e9dico que nos receta y del maestro que nos instruye. El nivel de confianza en una sociedad es un indicador de qu\u00e9 tan bien funciona. Hasta hace poco, el ciudadano cre\u00eda en sus instituciones y en la informaci\u00f3n que recib\u00eda de la prensa y de las fuentes oficiales.Pero algo ha sucedido. La confianza est\u00e1 pasando de moda. Cada vez menos gente cree en los gobiernos. No se conf\u00eda en el Congreso ni en los jueces. No creemos en las noticias (a menos que sean muy malas), y menos a\u00fan en las estad\u00edsticas. No trato de promover una ingenuidad excesiva; con frecuencia la desconfianza no es gratuita, pero est\u00e1 llegando a niveles irracionales que terminar\u00e1n minando nuestra capacidad para trabajar por un proyecto colectivo. La confianza es dif\u00edcil de mantener por una asimetr\u00eda suya muy particular. Basta con unas pocas an\u00e9cdotas negativas para perderla, mientras que para volverla a ganar se necesita una serie larga e ininterrumpida de experiencias positivas.Algunos pol\u00edticos oportunistas se aprovechan de esto y basan sus campa\u00f1as en la generaci\u00f3n de desconfianza. Eso es f\u00e1cil de lograr y les da r\u00e9ditos, pero solo temporales, en ese ambiente nadie saldr\u00e1 bien librado.Parad\u00f3jicamente, al mismo tiempo empez\u00f3 a crecer la confianza en totales desconocidos. Se desechan los informes de los periodistas profesionales y se repiten acr\u00edticamente noticias de las que no se puede saber de d\u00f3nde, de qui\u00e9n ni para qu\u00e9 surgieron. Se desconf\u00eda de los bancos, pero se invierte en \u2018pir\u00e1mides\u2019 an\u00f3nimas. Se desconf\u00eda de la ciencia y de los expertos, mientras se acogen supercher\u00edas de fuentes no reconocidas.No se trata de confiar en todo. La cr\u00edtica es el mejor mecanismo para acercarse a la verdad si se contrastan las afirmaciones con hechos. Pero no se puede caer en el otro extremo, aquel en el que solo lo an\u00f3nimo y lo no verificable es digno de credibilidad, en el que la ausencia de pruebas se constituye en prueba reina.Ojal\u00e1 en el futuro se recupere la confianza en la palabra del otro, y que se contagie (ella s\u00ed) con un renovado apret\u00f3n de manos.Mois\u00e9s Wasserman@mwassermannl", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/moises-wasserman/el-fin-de-la-confianza-columna-de-moises-wasserman-485438", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "A pensar de nuevo", "contenido": " Esta crisis marca un \u201cpunto de inflexi\u00f3n en la historia\u201d, observa el fil\u00f3sofo brit\u00e1nico John Gray en un ensayo reciente (New Statesman, 3/4/2020). No estamos viviendo una ruptura temporal. Lo que nos espera es bien diferente de lo que hab\u00edamos conocido, hasta hace pocas semanas. A ratos, el texto de Gray parece un ejercicio primitivo de futurolog\u00eda: la era de la globalizaci\u00f3n lleg\u00f3 a sus fines. En cambio, los sistemas econ\u00f3micos estar\u00e1n menos interconectados, ser\u00e1n m\u00e1s autosuficientes. Si no se desintegra, la Uni\u00f3n Europea ser\u00e1 una especie de fantasma con muchos de sus pa\u00edses dominados por la extrema derecha. Las sociedades estar\u00e1n forjadas por comunicaciones m\u00e1s virtuales que f\u00edsicas. Debemos prepararnos para vivir bajo gobiernos posliberales.Le\u00eddo con detenimiento, sin embargo, el ensayo de Gray invita a mayores reflexiones, m\u00e1s all\u00e1 de simples mensajes en frases sueltas.Consid\u00e9rense sus predicciones sobre la \u201cdesglobalizaci\u00f3n\u201d, nada novedosas. Es muy posible que, en algunos sectores como el de medicamentos, los pa\u00edses querr\u00e1n asegurarse de no depender de uno o muy pocos abastecedores \u2013algo que desde hace mucho prevalece en buena parte del mundo\u2013. Pero es iluso pensar, como lo reconoce Gray, en econom\u00edas aut\u00e1rquicas.Es tambi\u00e9n iluso creer que desaparecer\u00e1 el principio b\u00e1sico del intercambio comercial: que unos pa\u00edses son m\u00e1s eficientes que otros en la producci\u00f3n de ciertos bienes. En materia de alimentos, por ejemplo, algunos no tienen condiciones clim\u00e1ticas apropiadas para cultivarlos. \u00bfReemplazar\u00e1 el t\u00e9 de Cornall el importado de Kenia en la mesa de los ingleses? \u00bfDejar\u00e1n de tomar t\u00e9? \u00bfBananas? Cierto, se puede vivir sin guineo \u2013alimento simb\u00f3lico de mejoras en las condiciones de las clases trabajadoras en Estados Unidos y en Europa a fines del siglo XIX\u2013. Gray se pregunta si es posible reemplazar la preocupaci\u00f3n por el progreso material como meta social. Su respuesta no es sencilla. Sin ella seguir\u00edamos como en el Medioevo. Gray acepta que, gracias a la globalizaci\u00f3n, millones de personas han salido de la pobreza.No obstante, el progreso, seg\u00fan \u00e9l, est\u00e1 lleno de \u201ciron\u00edas\u201d, incluidas las ra\u00edces de su propia destrucci\u00f3n (evidente adem\u00e1s, por si hiciere falta, desde la invenci\u00f3n de la bomba at\u00f3mica). \u00bfPero estamos ad portas del fin de una era? La pandemia que nos azota ser\u00eda, al tiempo, producto de la globalizaci\u00f3n y el anticipo del futuro desglobalizado que nos espera.Gray cuestiona a Gordon Brown, expremier brit\u00e1nico, por sugerir que un problema global como el del coronavirus exige soluciones globales. Desprecia las posibilidades de la cooperaci\u00f3n internacional para resolver la crisis como \u201cpensamiento m\u00e1gico en su forma m\u00e1s pura\u201d. Y reivindica los Estados nacionales: solo estos podr\u00edan movilizar el esfuerzo colectivo que exigen las circunstancias.Pero si algo ense\u00f1a esta pandemia es la universalidad de la condici\u00f3n humana y la urgente necesidad de respuestas globales para contenerla con \u00e9xito. Redes cient\u00edficas traspasan barreras nacionales en la esperanza de dar con una pronta vacuna. Salir de la recesi\u00f3n requerir\u00eda tambi\u00e9n una labor concertada mundial. Hacia el futuro, cualquier pol\u00edtica preventiva aislada est\u00e1 condenada al fracaso, a menos que vayamos todos a vivir bajo un r\u00e9gimen como el de Corea del Norte.Y este, claro, es el gran interrogante: \u00bfnos condenar\u00e1 la pandemia a renunciar al sue\u00f1o de ser libres, sometidos entonces a los mayores controles de la biovigilancia hasta la eternidad? En vez de una respuesta, Gray invita a reconocer las debilidades de las sociedades liberales para \u201cpreservar sus valores m\u00e1s esenciales\u201d. Hay que pensar de nuevo.Eduardo Posada Carb\u00f3", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/eduardo-posada-carbo/a-pensar-de-nuevo-columna-de-eduardo-posada-carbo-485376", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El enigma mexicano", "contenido": " Hay que escarbar mucho, en medio de un paisaje tan desolador, para encontrar algo bueno que decir sobre el brote de covid-19. El pasado 2 de abril, sin embargo, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, presidente de M\u00e9xico, dijo que esta pandemia le hab\u00eda venido \u201ccomo anillo al dedo\u201d a su pol\u00edtica de transformaci\u00f3n. La declaraci\u00f3n es desafortunada, desde cualquier punto de vista. Pero es tambi\u00e9n problem\u00e1tica en tanto que resume su actitud indolente frente a la debacle mundial. Hay que recordar que M\u00e9xico tiene 130 millones de habitantes, un territorio densamente poblado y enormes problemas de salud, servicios b\u00e1sicos e higiene. Al escenario catastr\u00f3fico hay que sumar un conflicto alimentado por el narcotr\u00e1fico que ha desangrado al pa\u00eds por m\u00e1s de diez a\u00f1os. Las salidas en falso de Amlo ya hacen parte de la tr\u00e1gica historia de esta pandemia. Primero sorte\u00f3 las dudas con frases del tipo \u201cAqu\u00ed no pasa nada\u201d, \u201cEsta no es una emergencia\u201d o \u201cTenemos todo bajo control\u201d, que intentaban calmar los \u00e1nimos, pero tuvieron el efecto contrario.Luego, en un gesto desafiante, sali\u00f3 de gira por algunos de los estados m\u00e1s pobres; all\u00ed abraz\u00f3 gente y bes\u00f3 ni\u00f1os. Cancel\u00f3 algunos eventos deportivos y reuniones, pero permiti\u00f3 que se celebrara un enorme festival de m\u00fasica. Asegur\u00f3 que su gobierno se ha anticipado \u201cal derrumbe del modelo neoliberal que provoc\u00f3 el coronavirus\u201d. Enseguida, cuando se sinti\u00f3 m\u00e1s arrinconado, explic\u00f3 que a \u00e9l lo proteg\u00eda su \u201cfuerza moral\u201d y mostr\u00f3 sus escudos: dos estampas religiosas.En los \u00faltimos d\u00edas acept\u00f3, a rega\u00f1adientes, pedir a los mexicanos que se quedaran en casa. Aunque la cuarentena no es obligatoria. A\u00fan hoy est\u00e1n abiertos los aeropuertos y las carreteras. En la Ciudad de M\u00e9xico, una de las m\u00e1s pobladas del planeta, hasta hace un par de semanas los restaurantes, gimnasios y peluquer\u00edas ten\u00edan las puertas abiertas. El presidente no habla otros idiomas, y tal vez no ve noticieros ni revisa sus redes sociales. Pero alguien le tendr\u00e1 que informar que ya han muerto m\u00e1s de 130.000 personas.Como algunos de sus colegas \u2013en especial, Donald Trump, a quien se parece cada vez m\u00e1s\u2013, L\u00f3pez Obrador ha medido la cat\u00e1strofe con sus par\u00e1metros pol\u00edticos. Es imposible no hacerlo, claro: hay pocas cosas m\u00e1s pol\u00edticas que una crisis de esta magnitud. Amlo lleva treinta a\u00f1os recorriendo su tierra y la conoce como pocos. Cuando fue elegido \u2013y durante la campa\u00f1a\u2013 sostuvo que el centro de su gobierno ser\u00eda el cambio, la famos\u00edsima Cuarta Transformaci\u00f3n. Todas sus fuerzas vitales y su capital pol\u00edtico est\u00e1n destinados a lograr este objetivo. Y, al mismo tiempo, obtener el puesto que siempre ha deseado en el pedestal de la historia mexicana.Es posible que, en sus c\u00e1lculos, esta crisis no amerite mayor inversi\u00f3n de tiempo ni de recursos, pues la transformaci\u00f3n que lidera ya encamin\u00f3 bien a M\u00e9xico. \u201cSu mensaje fue claro: la crisis m\u00faltiple (sanitaria, econ\u00f3mica y laboral) que enfrentan M\u00e9xico y el mundo como consecuencia de la pandemia de covid-19 es menor comparada con la importancia del proyecto que \u00e9l encabeza. Varias veces mencion\u00f3 durante su discurso que la epidemia de coronavirus ser\u00e1 una crisis transitoria\u201d, escribi\u00f3 Ricardo Fuentes-Nieva en 'The Washington Post'.Aunque la mayor\u00eda de los mexicanos tomaron las precauciones mucho antes de las instrucciones oficiales, buena parte ha aprovechado el caos para no cumplir la cuarentena. Y, como en toda Latinoam\u00e9rica, millones de pobres no se pueden dar el lujo del aislamiento. La respuesta de Amlo, de nuevo, ha sido fantasiosa: M\u00e9xico es un pa\u00eds fuerte donde no se necesita disciplina y habr\u00e1 recursos para todos. Es comprensible su estrategia de apelar a la tranquilidad y la solidaridad. Pero en otros pa\u00edses ya quedaron claros los riesgos de no tomar medidas responsables a tiempo: ignorar las se\u00f1ales puede llevar a lugares muy oscuros. Ojal\u00e1 que ese no sea el camino que M\u00e9xico tenga que transitar.Felipe Restrepo Pombo@felres", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/felipe-restrepo-pombo/el-enigma-mexicano-columna-de-felipe-restrepo-pombo-485370", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/con-pandemia-y-en-la-olla-caricatura-de-matador-sobre-coronavirus-y-pobreza-485400", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/los-hombres-hacen-mercado-caricatura-de-matador-485402", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/respaldo-al-presidente-caricatura-de-guerreros-485408", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Falleci\u00f3 el humorista venezolano Carlos Donoso", "contenido": " El humorista y ventr\u00edlocuo venezolano Carlos Donoso, reconocido en toda Am\u00e9rica Latina por personajes como 'Kini' y 'Lalo', falleci\u00f3 este jueves a los 72 a\u00f1os en Bogot\u00e1 tras sufrir un c\u00e1ncer en los bronquios, informaron sus allegados. \"Se nos adelant\u00f3 un gran amigo, compa\u00f1ero y gran persona: Carlos\u00a0 Donoso. El mundo del humor pierde al h\u00e9roe de la ventriloqu\u00eda; Kini, Lalo y m\u00e1s de 20 creaciones silencian la risa... Buen viaje, m\u00e1ster\", dijo el humorista\u00a0 Carlos \"El mono' S\u00e1nchez en Twitter.  Donoso se populariz\u00f3 con 'Kini' y 'Lalo', dos mu\u00f1ecos que cobraban jocosa vida en sus manos y en el imperceptible movimiento de sus labios.Luego de la crisis econ\u00f3mica que hab\u00eda comenzado a sentirse en su pa\u00eds natal, Donoso estableci\u00f3 su centro de operaciones en la capital colombiana, desde hace casi una d\u00e9cada.El reconocido ventr\u00edlocuo dec\u00eda que pod\u00eda pasar largas temporadas con sus mu\u00f1ecos, en su casa que ten\u00eda en el barrio Recreo de los Frailes, como se lo cont\u00f3 a EL TIEMPO, en una oportunidad que, con la calidez que siempre lo caracteriz\u00f3, le abri\u00f3 su puerta a este medio.Dentro de una maleta negra, sus inolvidables mu\u00f1ecos han recorrido el mundo. De su interior un par de tenis blancos se asomaron en ese d\u00eda, y m\u00e1gicamente el mono 'Kini' cobr\u00f3 vida. Camin\u00f3 por el parque El Recreo y mientras se columpi\u00f3 critic\u00f3 la pol\u00edtica, la patria y el concepto de ciudadano.De la maleta tambi\u00e9n apareci\u00f3 el sobrino de 'Kini': 'Chipingo' y el mu\u00f1eco 'Lalo'. Las personas que estaban a su alrededor, ese d\u00eda, no pudieron evitar re\u00edrse con sus comentarios y mirar asombrados a sus particulares vecinos.Colombia fue muy importante para el artista venezolano, en donde cre\u00f3 la fundaci\u00f3n Humor sin Fronteras que buscaba proporcionarles una vejez digna a los humoristas, creando centros culturales en los que pudieran seguir trabajando o darles el derecho a una pensi\u00f3n. De manera parad\u00f3jica, sus \u00faltimos d\u00edas no fueron los mejores en materia econ\u00f3mica.En febrero pasado, David\u00a0 Donoso, hijo del humorista fallecido, public\u00f3 que su padre sufr\u00eda \"s\u00edntomas que resultaron ser una tumoraci\u00f3n maligna de alto grado en el pulm\u00f3n derecho\". Por ello, \u00e9l y sus hermanos organizaron una recaudaci\u00f3n de fondos para ayudar a su padre, a quien la enfermedad no le permit\u00eda trabajar. \"Si donas nos estar\u00edas ayudando no solo a cubrir su tratamiento sino tambi\u00e9n todos los gastos que se devienen de esta condici\u00f3n. Adicionalmente estaremos publicando actualizaciones y entrevistas en video con mi pap\u00e1 que iremos publicando en YouTube donde nos contar\u00e1 sus an\u00e9cdotas y c\u00f3mo se est\u00e1 sintiendo con los tratamientos\", dijo entonces David en el mensaje que public\u00f3 en una plataforma para recaudar dinero. El lunes pasado y ante la crisis que vive el mundo por el Covid-19, los cuatro hijos de Donoso pidieron ayuda a las autoridades competentes para \"identificar alg\u00fan mecanismo humanitario\" que permitiera el viaje de uno de ellos que est\u00e1 radicado en Santiago a Bogot\u00e1. \"El motivo de este viaje forma parte de las recomendaciones por el personal m\u00e9dico tratante, para brindar asistencia y compa\u00f1\u00eda durante una etapa m\u00e9dica determinante\", aseguraron en un comunicado.  Donoso consideraba que \"Colombia siempre ha sido un pa\u00eds de puro humor, chiste y f\u00fatbol -y agregaba- que era muy cultural, con muchos eventos. Por eso hab\u00eda artistas que ven\u00edan y se quedaban\". De hecho, alguna vez le confes\u00f3 a este diario  que despu\u00e9s de terminar todos sus proyectos contemplaba vivir sus \u00faltimos d\u00edas ac\u00e1.Desde ni\u00f1o le llam\u00f3 la atenci\u00f3n ser ventr\u00edlocuo, sus padres le regalaron sus primeros mu\u00f1ecos. \"Casi todos los he hecho yo\", cont\u00f3. Al primero que dio vida fue a 'Kini', quien se convirti\u00f3 en su compa\u00f1ero inseparable.Recordaba con agrado cuando en una oportunidad casi pierde sus mu\u00f1ecos y el humor lo salv\u00f3. Ten\u00eda 7 a\u00f1os y a su hermano le gustaba botar, a la casa del vecino, por la ventana, muchos objetos; un d\u00eda arroj\u00f3 sus mu\u00f1ecos. Carlos fue a pedirle al se\u00f1or que se los devolviera, pero \u00e9l no quiso. Los polic\u00edas que patrullaban cerca a su casa lo conoc\u00edan y \u00e9l les coment\u00f3 lo que hab\u00eda pasado, lo acompa\u00f1aron hasta el lugar y le exigieron al hombre devolverle los mu\u00f1ecos. \"No lo pod\u00eda creer\u201d, cont\u00f3. Entonces cuando \u00e9l fue a agradecer a las autoridades su gesto de ayuda, ellos contestaron: \u201cNo, gracias no, camine y nos cuenta chistes\".Su ni\u00f1o interior siempre estuvo vivo, as\u00ed fuera un adulto. Por eso, Donoso dec\u00eda que le divert\u00eda jugar con harina y mu\u00f1ecos.Sin embargo, siempre aprovech\u00f3 su posici\u00f3n de hombre p\u00fablico para ser un gran cr\u00edtico de la pol\u00edtica y la inequidad social. Confesaba que tambi\u00e9n era un ferviente creyente de los sucesos paranormales y de la justicia divina.\"Soy abogado pero me di cuenta que las cosas que aprend\u00ed en la universidad son distintas a la realidad\", coment\u00f3 Donoso cuando recibi\u00f3 este diario en su casa. Ten\u00eda las manos llenas de harina, mientras preparaba varias empanadillas chilenas. \"Esta receta me la preparaba mi mam\u00e1, se las quiero cocinar a mis hijos cuando vaya a visitarlos\", coment\u00f3 ese d\u00eda.Sus cuatro hijos siguieron la vena art\u00edstica del padre. Se inclinaron por la m\u00fasica y han hecho parte de bandas de rock como 'Randalls Project' y 'The Asbestos'.El padre de Kini y Lalo tambi\u00e9n tuvo tiempo de incursionar en el cine -otra de sus pasiones-, en 2012, cuando particip\u00f3 en la pel\u00edcula La Vuelta. All\u00ed actu\u00f3 por primera vez, interpretando un divertido papel como 'sensei' del protagonista.En alguna oportunidad, abri\u00f3 un restaurante, junto a otros comediantes, que se Humor Planet, donde el p\u00fablico pod\u00eda divertirse viendo sus shows privados, en los que los chistes sol\u00edan subir de temperatura y dejar a m\u00e1s de uno sonrojado.Pero sin duda, su imagen quedar\u00e1 clavada en la memoria de millones de colombianos en sus tradicionales participaciones en programas humor\u00edsticos como \u2018S\u00e1bados felices\u2019 o \u2018El festival Internacional del humor\u2019, de canal Caracol.Hoy, el p\u00fablico querido que lo disfrut\u00f3, al igual que sus queridos \u2018Kini\u2019 y \u2018Lalo\u2019 lloran la partida de uno de los grandes humoristas latinoamericanos de las \u00faltimas d\u00e9cadas.Cultura con informaci\u00f3n de EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/carlos-donoso-murio-el-famoso-humorista-venezolano-carlos-donoso-485256", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Futbolista compr\u00f3 un mill\u00f3n de pesos en empanadas para donarlas", "contenido": " La actual se\u00f1orita Santander, Paula Gualdr\u00f3n, public\u00f3 un tuit ofreciendo empanadas vallunas que hace su suegra, argumentando que su familia ya no ten\u00eda ingresos y que se hab\u00edan acabado sus ahorros. Ante este trino, que se volvi\u00f3 viral en Bucaramanga, el futbolista profesional\u00a0Michael Ortega, quien actualmente juega en\u00a0el Omonia Nicosia, de Chipre, respondi\u00f3 que le iba a comprar un mill\u00f3n de pesos en empanadas con la condici\u00f3n de que se las donara a las personas vulnerables de Bucaramanga.\u00a0 Con este gesto solidario, ser\u00e1n donadas 666 empanadas a personas en condici\u00f3n de vulnerabilidad de la capital Santandereana.\u00a0Otro de los futbolistas profesionales que se uni\u00f3 a esta causa fue el actual jugador del Tolima Real Jhonat\u00e1n Guzm\u00e1n, quien asegur\u00f3 que comprar\u00e1 200 mil pesos en empanadas para que tambi\u00e9n sean donadas en Bucaramanga.\u00a0 Michael Ortega ya hab\u00eda hecho un gesto solidario en esta cuarentena al donar m\u00e1s de mil mercados en Barranquilla.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/michael-ortega-compro-un-millon-de-pesos-en-empanadas-para-donarlas-485426", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Evaluna Montaner aclar\u00f3 rumores sobre embarazo con Camilo Echeverry", "contenido": " Los cantantes\u00a0Camilo Echeverry y Evaluna Montaner conforman una de las parejas m\u00e1s estables de la far\u00e1ndula. Se casaron en febrero pasado y son constantemente tendencia en redes sociales.\u00a0El \u00faltimo rumor se desat\u00f3 por unas historias en Instagram de Evaluna, hija menor del cantante Ricardo Montaner, en las que dijo una frase que puso a especular a sus millones de seguidores sobre un posible embarazo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Me vas a tener que aguantar para siempre', escribi\u00f3 Camilo Echeverry) La joven, quien est\u00e1 compartiendo esta cuarentena junto con su familia y esposo, asegur\u00f3 que retom\u00f3 el ejercicio y que, despu\u00e9s de haber realizado una rutina en casa, sinti\u00f3 un s\u00edntoma, el cual muchos relacionaron con un posible embarazo. \u201cSolo quer\u00eda contarles que hice ejercicio el lunes 13 de abril y vomit\u00e9\u201d, dijo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a05 herramientas para hacer ejercicio desde la comodidad de su casa) En cuesti\u00f3n de segundos, el video se viraliz\u00f3 en redes sociales y el rumor inund\u00f3 internet. 'La tribu', como suele describir la pareja a sus millones de seguidores, no tard\u00f3 en insistirles a los cantantes que confirmaran la informaci\u00f3n. Por esta raz\u00f3n, Evaluna decidi\u00f3 pronunciarse y aclarar los rumores.A trav\u00e9s de la herramienta de preguntas en Instagram,\u00a0asegur\u00f3 en sus historias que no est\u00e1 embarazada. \u201cDicen que est\u00e1s embarazada, \u00bfes verdad?\u201d, le preguntaron, a lo que ella respondi\u00f3 cantando: \u201cNo, no\u201d, poniendo fin a las especulaciones.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Confirmado: Luisa Fernanda W y Pipe Bueno esperan un beb\u00e9) As\u00ed las cosas, muchos seguidores que admiran a la pareja seguir\u00e1n a la espera de que Camilo y Evaluna decidan agrandar su familia. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/evaluna-montaner-aclaro-rumores-sobre-embarazo-con-camilo-echeverry-485366", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Justin Timberlake responde video de su ex Britney Spears", "contenido": " Justin Timberlake enloqueci\u00f3 este jueves internet luego de responderle a Britney Spears -quien fue su novia hace 18 a\u00f1os- un video en el que la estrella baila una de las canciones del m\u00fasico, lo que gener\u00f3 que miles de fans rogaran por una reuni\u00f3n entre los dos artistas.Aunque Spears y Timberlake rompieron su noviazgo hace casi dos d\u00e9cadas, millones de personas en la red parecen haberse contagiado con el esp\u00edritu de Carlos Gardel y est\u00e1n convencidas de que de verdad \"20 a\u00f1os no es nada\". Todo comenz\u00f3 cuando Spears public\u00f3 hace dos d\u00edas en su cuenta de Instagram un video, que grab\u00f3 originalmente para Tik Tok, en el que aparece bailando la canci\u00f3n \"Filthy\" de su exnovio. \"Esta es mi versi\u00f3n de Snapchat o Tik Tok o lo que sea 'cool' que se supone que uno haga hoy en d\u00eda. Como ven no estoy realmente bailando... solo estoy muy aburrida. PD: Ya saben que tuvimos hace 20 a\u00f1os una de las mayores rupturas de la historia... Pero, bueno, el tipo es un genio. Gran canci\u00f3n JT\", escribi\u00f3 la artista. De inmediato, los fans de Spears comenzaron a dar 'me gusta' a la publicaci\u00f3n con comentarios pidiendo, al menos, una colaboraci\u00f3n. En menos de dos d\u00edas, el v\u00eddeo ha superado los 2,3 millones de corazones. Cuando todo se estaba calmando, apareci\u00f3 Timberlake, con los emoticones de risas y admiraci\u00f3n en la secci\u00f3n de comentarios y los seguidores enloquecieron de nuevo y declararon la interacci\u00f3n como: \"justo lo que necesit\u00e1bamos en estos tiempos de cuarentena\". La situaci\u00f3n ha avanzado tanto que la hermana de Spears, Jamie Lee Spears, le escribi\u00f3 este jueves: \"Los blogs ya est\u00e1n maquinando sus historias descabelladas... t\u00fa s\u00edguete divirtiendo y luciendo hermosa\". El actual novio de Spears, Sam Asghari, tambi\u00e9n agreg\u00f3: \"T\u00fa fuiste la que inspiraste Snapchat, Instagram, TikTok, Facebook y hasta Myspace\". Eso s\u00ed, hasta ahora Jessica Biel, la esposa de Timberlake, ha guardado silencio. Spears y Timberlake fueron pareja desde 1999 hasta 2002, despu\u00e9s de ser amigos desde ni\u00f1os, cuando se conocieron como parte del elenco de la versi\u00f3n estadounidense del Mickey Mouse Club. En esa \u00e9poca eran dos de los artistas m\u00e1s famosos del planeta y tanto su noviazgo como su separaci\u00f3n caus\u00f3 un gran revuelo entre sus fans, que en su mayor\u00eda, eran adolescentes.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cruce-de-mensajes-entre-britney-spears-y-justin-timberlake-despues-de-20-anos-485482", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed es Batwoman, la nueva hero\u00edna de la TV", "contenido": " \u201c\u00bfLa gente piensa que este es un programa feminista, o piensan que es un programa gay?... Solo m\u00edralo y decide por ti mismo, y si no te gusta, entonces probablemente no sea para ti. Y seguro haya un mill\u00f3n de series que no son para ti que han existido durante mucho tiempo y t\u00fa vas a estar bien\u201d. Con esa frase, la actriz y modelo Ruby Rose rompi\u00f3 el hielo durante una entrevista al presentar la serie Batwoman, producci\u00f3n que se centra en Kate Kane, una mujer que en las noches se convierte en una luchadora contra el crimen. Un aspecto que se conecta con su apellido, ya que en la ficci\u00f3n televisiva es la prima de Bruce Wayne, mejor conocido como Batman. Pero en este caso Batwoman no est\u00e1 a la sombra o a un lado del famoso h\u00e9roe de Ciudad G\u00f3tica. Ella tiene en realidad el dominio y total protagonismo en esta serie que se estrena el 17 de abril a las 8 p. m. por HBO y por la plataforma HBO Go. Eso s\u00ed, comparte esa naturaleza gris que la hace una luchadora por el bien, pero que est\u00e1 curando heridas y actitudes no tan santas en el pasado; un elemento que define todo el universo de Batman y ahora, el de su prima.Desde que se desarroll\u00f3 este proyecto, se ten\u00eda claro que iba a romper algunos esquemas alrededor del personaje. Tomando como base un perfil de la saga de c\u00f3mics que dieron un nuevo aire de identidad al personaje en el 2006, la Batwoman televisiva no solo era un personaje de la comunidad LGBTI, sino que proporciona a una hero\u00edna con otros matices y algunas sensibilidades que antes no afloraban por la insistencia de un modelo en el que este personaje respond\u00eda m\u00e1s como un rol secundario que apoyaba el brillo de su alter ego masculino.\u201cMucha gente enfatiza en el hecho de que ella es gay y yo soy gay\u201d, record\u00f3 la protagonista, de 34 a\u00f1os, que es recordada por su trabajo en la serie Orange is the New Black, de Netflix, entre otras producciones.Pero insisti\u00f3 que se trata en realidad de un personaje que se perfila dentro de la sensibilidad y mentalidad de esta \u00e9poca, sin perder los elementos de acci\u00f3n y sabor que viene impregnado de las vi\u00f1etas y los c\u00f3mics. \u201cEsto es diferente (...) Tiene emoci\u00f3n, romance, drama y mucha acci\u00f3n\u201d, dijo Ruby Rose, que consigue un balance de fuerza en escena y una cierta fragilidad que potencia su interpretaci\u00f3n.Sus aventuras tienen ese elemento de oscuridad que us\u00f3 el director Christopher Nolan en su trilog\u00eda de filmes acerca de Batman, pero a la vez con un ritmo y un estilo m\u00e1s cercano a las producciones televisivas, como Supergirl, Flash, Gotham o Arrow.De hecho, el personaje interpretado por Ruby Rose ya hab\u00eda sido parte de episodios especiales en los que se un\u00edan esos superh\u00e9roes.Batwoman apareci\u00f3 en el episodio Elseworlds, emitido hace dos a\u00f1os, d\u00e1ndola a conocer a sus colegas de ese universo televisivo. Desde ese momento se sinti\u00f3 que ten\u00eda el potencial para no ser solo una invitada a la exitosa fiesta que consigui\u00f3 la compa\u00f1\u00eda DC Comics cuando quiso apostar con sus personajes de una manera m\u00e1s arriesgada y cercana al p\u00fablico en la televisi\u00f3n y el a\u00f1o pasado se comenz\u00f3 a perfilar el arco argumental de la nueva Batwoman.\u201cSe trata de una visi\u00f3n directa, sombr\u00eda y decente de la historia de origen cl\u00e1sica (...), Ofrece giros de guion poco sorprendentes pero bastante gratificantes\u201d, escribi\u00f3 Caroline Framke en la revista Variety.Mientras que Delia Harrington, de la revista especializada Den of Geek, fue mucho m\u00e1s entusiasta: \u201cEs una digna sucesora de la familia del murci\u00e9lago y encaja en el impresionante linaje televisivo de DC Comics\u201d. El contraste lo dio Jesse Schedeen en IGN, al decir: \u201cA pesar de arrojar un poco de frescura, la serie gira en torno a demasiados t\u00f3picos en su estreno\u201d.CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/las-razones-por-las-que-batwoman-es-una-heroina-revolucionaria-485428", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Angelina Jolie\u2019 iran\u00ed, al borde de la muerte en c\u00e1rcel por covid-19", "contenido": " A Sahar Tabar, la mujer iran\u00ed que salt\u00f3 a la fama en Instagram por someterse a m\u00e1s de 50 cirug\u00edas est\u00e9ticas para asemejarse a la actriz estadounidense Angelina Jolie, le dio covid-19, la enfermedad producida por el coronavirus, mientras se encuentra en prisi\u00f3n.El a\u00f1o pasado, la 'influencer' fue acusada de incitar a la violencia, inducir a los j\u00f3venes a sobornar, incumplir el c\u00f3digo de vestimenta nacional, cometer blasfemia y obtener ingresos por medios inadecuados. Por lo que fue encarcelada por orden del Tribunal de orientaci\u00f3n de Teher\u00e1n (Ir\u00e1n).(Le puede interesar:\u00a0Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez: el genio que nos devolvi\u00f3 la memoria) Seg\u00fan el medio brit\u00e1nico 'The Sun', el Centro de Derechos Humanos en Ir\u00e1n (Chri) denunci\u00f3 que la mujer se encuentra conectada a un respirador artificial en el Hospital Sina, en Teher\u00e1n. As\u00ed mismo, el diario inform\u00f3 que los abogados de Tabar solicitaban al r\u00e9gimen iran\u00ed que se permitiera su liberaci\u00f3n debido a su delicado estado de salud. A pesar que,\u00a0recientemente, en la rep\u00fablica isl\u00e1mica fueran puestos en libertad temporal  unos 85.000 reclusos para contener la propagaci\u00f3n del virus\u00a0en ese pa\u00eds. Payam Derafshan, uno de los abogados de la joven, se\u00f1al\u00f3 que el juez Mohammad Moghiseh rechaz\u00f3 varias veces la solicitud de liberar a Tabar bajo fianza.   (Lea tambi\u00e9n: \u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo) \u201cNos parece inaceptable que haya contra\u00eddo el coronavirus en estas circunstancias mientras su orden de detenci\u00f3n se ha extendido durante todo este tiempo en la c\u00e1rcel\u201d coment\u00f3 Derafshan al Chri. Tambi\u00e9n agreg\u00f3 que a lo largo del proceso las autoridades han tratado de negar que la joven haya contra\u00eddo el coronavirus y se niegan a reconocer su hospitalizaci\u00f3n. Adem\u00e1s del caso de Sahar Tabar, el abogado ha solicitado la liberaci\u00f3n de otros reclusos detenidos por cargos no violentos. \u201cMuchas mujeres en la prisi\u00f3n de Shahr nos han contactado para comunicarnos la terrible situaci\u00f3n que viven dentro y el temor que existe entre los internos debido al coronavirus\u201d explic\u00f3 el abogado a la organizaci\u00f3n de derechos humanos. Ir\u00e1n es el pa\u00eds que tiene el peor brote de coronavirus en el Medio Oriente. Hasta el momento se han registrado 79.494 casos de personas infectadas y 4.958 muertes.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/angelina-jolie-irani-al-borde-de-la-muerte-por-covid-19-en-carcel-485604", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Gmail bloquea correos maliciosos relacionados con covid-19", "contenido": " La tecnolog\u00eda estadounidense Google dijo este jueves que cada d\u00eda puede llegar a bloquear m\u00e1s de 18 millones de correos electr\u00f3nicos maliciosos en Gmail relacionados \u00fanicamente con la coyuntura del nuevo coronavirus. Por medio de su blog la compa\u00f1\u00eda manifest\u00f3 que diariamente bloquea aproximadamente 100 millones de correos, de los cuales el 20 por ciento contienen malware y phishing relacionado con el virus.\"A esto se suman los m\u00e1s de 240 millones de mensajes de spam diarios que est\u00e1n relacionados con la pandemia\", asegura Google.\u00a0 Los correos electr\u00f3nicos utilizan tanto el miedo como los incentivos financieros para crear urgencia y de esta forma incitar a los usuarios a responder.(Le puede interesar:\u00a0La transformaci\u00f3n educativa va m\u00e1s all\u00e1 de las videoconferencias) Seg\u00fan Google \u201cel phishing sigue siendo uno de los m\u00e9todos m\u00e1s efectivos que usan los atacantes para comprometer las cuentas y obtener acceso a los datos y recursos de la empresa. De hecho, los malos actores est\u00e1n creando nuevos ataques y estafas todos los d\u00edas que intentan aprovechar el miedo y la incertidumbre que rodean la pandemia\u201d. Un ejemplo dado por la compa\u00f1\u00eda es el de cibercriminales que se hacen pasar por organizaciones gubernamentales autorizadas como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para solicitar donaciones fraudulentas o distribuir malware.\u201cEsto incluye mecanismos para distribuir archivos descargables que pueden instalar puertas traseras\u201d. Google recomienda a los usuarios usar la vista previa de los documentos dentro del propio correo electr\u00f3nico, para verificar el contenido de los mails y evitar que se descarguen programas maliciosos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed podr\u00e1 crear una p\u00e1gina web gratis para su negocio en 15 minutos)\u00a0 Tambi\u00e9n es importante comprobar que los enlaces que aparecen en los correos sean reales y no sean una r\u00e9plica, o en el mejor de los casos acudir al sitio web por su cuenta. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/gmail-bloquea-correos-maliciosos-relacionados-con-coronavirus-485606", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Encuentra a Jumbito", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/participa-y-encuentra-a-jumbito-371470", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Laura Tob\u00f3n: en la cuarentena he valorado lo realmente importante", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/laura-tobon-haba-sobre-como-pasa-la-cuarentena-nacional-por-el-coronavirus-485442", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "M\u00e1s de 1.000 marineros dan positivo a covid-19 en portaaviones franc\u00e9s", "contenido": " Un total de 1.081 marineros dieron positivo por covid-19 en el portaaviones Charles de Gaulle y el grupo aeronaval que lo acompa\u00f1a, de un total de 2.300 personas, seg\u00fan cifras provisionales suministras este viernes por el ministerio de Defensa. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0\u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo)\"Se han realizado un total de 2.010 pruebas\" y \"1.081 marineros\" han dado positivo de\u00a0 covid-19 hasta ahora, dijo la ministra de Defensa, Florence Parly, que compareci\u00f3 ante la comisi\u00f3n de Defensa del parlamento. Entre ellos, \"545 marineros presentan s\u00edntomas\" y \"24 marineros est\u00e1n hospitalizados\" en el hospital militar Sainte-Anne de Toulon, uno de ellos en reanimaci\u00f3n. Los marineros que dieron negativo est\u00e1n en cuarentena en un recinto militar. No todos los tests han dado un resultado. (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed prepara Alemania el regreso a clase de 2,6 millones de estudiantes)La directora central del Servicio de Salud del Ej\u00e9rcito (SSA), la doctora Marilyne Gygax G\u00e9n\u00e9ro, que compareci\u00f3 ante una comisi\u00f3n del Senado, dijo todos los miembros de la tripulaci\u00f3n han sido sometidos a pruebas de diagn\u00f3stico. \"Somos y seremos transparentes\", dijo la directora, citada en un comunicado de la comisi\u00f3n. \"El contagio en el portaaviones es un acontecimiento absolutamente importante (...). Sin duda, habr\u00e1 consecuencias que extraer al t\u00e9rmino de esta crisis, independientemente de que se trate de especialidades m\u00e9dicas del SSA o del material\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Repudio por mensaje de odio pintado en el carro de una m\u00e9dica) Christian Cambon, presidente de la comisi\u00f3n, dijo que pedir\u00e1 a la ministra de Defensa pruebas de diagn\u00f3stico sistem\u00e1ticas a los militares antes de cualquier operaci\u00f3n. \"No es l\u00f3gico que los militares no se beneficien de tests antes de iniciar una misi\u00f3n, por su seguridad pero tambi\u00e9n por la eficacia de la operaci\u00f3n\", dijo. Seg\u00fan el comunicado, la directora reconoci\u00f3 que es imposible actualmente someter a diagn\u00f3stico al conjunto de las unidades militares, ni la generalizaci\u00f3n de mascarillas. \"El SSA responde a la altura de sus medios, que no est\u00e1n concebidos para responder a una situaci\u00f3n de salud p\u00fablica a escala de la naci\u00f3n\", agreg\u00f3. El\u00a0portaaviones nuclear lleg\u00f3 al puerto de Toul\u00f3n (sur) el domingo dos semanas antes de lo previsto. El origen de los contagios es un enigma. La tripulaci\u00f3n, en misi\u00f3n durante tres meses, no ha estado en contacto con el exterior desde una escala en Brest (oeste) del 13 al 16 de marzo.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/mas-de-1-000-marineros-dan-positivos-a-coronavirus-en-portaaviones-frances-485698", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "36,59% de hogares en Colombia tienen d\u00e9ficit habitacional", "contenido": " Un nuevo estudio en conjunto elaborado por el DANE, el Ministerio de Vivienda, el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n y el Acompa\u00f1amiento de ONU-H\u00e1bitat, determin\u00f3 que Colombia presenta un d\u00e9ficit habitacional del 36,6%,\u00a0bien por razones cuantitativas o de calidad. El estudio, con datos del 2018, se compone por dos indicadores (cualitativo y cuantitativo) que funcionan para medir las condiciones de vivienda.\u00a0 El d\u00e9ficit de vivienda cuantitativo identifica los hogares por su estructura o tipo de vivienda, por el material de las paredes exteriores, por la cohabitaci\u00f3n (vivienda con varios hogares) y por el hacinamiento no mitigable (viviendas con m\u00e1s de cuatro personas por habitaci\u00f3n).\u00a0 Por otra parte, el d\u00e9ficit de vivienda cualitativo identifica los hogares que si bien no cumplen con condiciones adecuadas de habitabilidad, pueden ser objeto de ajustes o intervenciones que solucionen esos problemas de habitabilidad, como el material de los pisos, el acueducto, alcantarillado, o la energ\u00eda el\u00e9ctrica.\u00a0 El estudio que utiliz\u00f3 estos dos componentes, revel\u00f3 que con 94,5%, Vichada es el departamento con el mayor porcentaje de hogares con d\u00e9ficit habitacional. Le siguen San Andr\u00e9s con 92,8%, el departamento de Choc\u00f3 con 91,2%, Vaup\u00e9s con 88,7%, Gua\u00ednia con 88,8% y Amazonas con 86,2%. Los resultados determinaron que Puerto Carre\u00f1o, San Andr\u00e9s, Quibd\u00f3, Mit\u00fa y Leticia son las capitales que m\u00e1s presentan un d\u00e9ficit habitacional.\u00a0 (Le puede interesar: '\u00bfPor qu\u00e9 protestan en las localidades de Bogot\u00e1?') De 14.060.645 hogares colombianos (excluyendo los hogares que viven en viviendas \u00e9tnicas o ind\u00edgenas), el 9,8% que corresponde a 1.378.829, se encuentra en d\u00e9ficit cuantitativo de vivienda, y el 26,78% (3.765.616) est\u00e1n en d\u00e9ficit cualitativo de vivienda.\u00a0 En contraste con estas cifras, los departamentos que registraron el menor porcentaje de hogares con d\u00e9ficit fueron Quind\u00edo con 20,2 por ciento,  Risaralda (23,5 por ciento) y Valle del Cauca (24,5 por ciento).\u00a0Por su parte, Bogot\u00e1 D.C. tiene un d\u00e9ficit habitacional del 14,1 por ciento. A nivel municipal, los  que obtuvieron los n\u00fameros m\u00e1s bajos en el d\u00e9ficit cuantitativo   fueron Tota (Boyac\u00e1) con 0,3 por ciento, Sabaneta (Antioquia) con 0,5 por ciento, y Envigado (Antioquia) con 0,7 por ciento y los que presentaron el d\u00e9ficit cualitativo de vivienda  m\u00e1s bajo fueron Puerto Arica y Santander (Amazonas) con 1,4 por ciento. Estos resultados fueron de acuerdo a diversos criterios en cada uno de los indicadores. Por otro lado, del total de personas que viven el d\u00e9ficit habitacional en el pa\u00eds que corresponde a 18.236.098, de ellos,  9.118.790 son hombres y 9.117.308,  mujeres. (Tambi\u00e9n puede leer: 'Por inconstitucional, piden revocar consulta previa virtual')ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/desigualdad-y-disparidad-de-vivienda-en-colombia-485296", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Petro se va lanza en ristre contra Claudia L\u00f3pez", "contenido": " El senador Gustavo Petro la emprendi\u00f3 en la ma\u00f1ana de este jueves contra la alcaldesa mayor de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez. La calific\u00f3 de \u201cirresponsable\u201d y de \u201ctirana\u201d al se\u00f1alarla de responder con gases lacrim\u00f3genos sobre los habitantes de Ciudad Bol\u00edvar, sur de la capital, donde muchas personas reclaman alimentos por la crisis creada por la pandemia. Los ataques del dirigente de la Colombia Humana, en una seguidilla de trinos, van en l\u00ednea de la feroz oposici\u00f3n emprendida por \u00e9l contra la mandataria. \"Usted, Claudia @ClaudiaLopez, no puede responderle a las banderas rojas y las cacerolas con gases. Responda con comida. Con gratuidad de servicios p\u00fablicos. Bogot\u00e1 puede hacerlo\", escribi\u00f3 el senador. Petro y L\u00f3pez han protagonizado fuertes enfrentamientos desde la contienda electoral en 2019. El decidi\u00f3 no apoyarla en su intenci\u00f3n de llegar al Palacio Li\u00e9vano, sino que, por el contrario, no ha cesado en cuestionarla.Tras su posesi\u00f3n, ella opt\u00f3 por evitar la confrontaci\u00f3n. Sin embargo, hubo dos hechos de salud que cambiaron la agenda de cada uno.(Le puede interesar:\u00a0Petro ha estado 'muy tranquilo' y su regreso depende de otros ex\u00e1menes)Primero, la pandemia del coronavirus que oblig\u00f3 a la mandataria a enfocarse en semejante desaf\u00edo.\u00a0La estrategia desarrollada por ella le ha reportado el agradecimiento de los ciudadanos.\u00a0En la m\u00e1s reciente encuesta polim\u00e9trica publicada por la firma Cifras & Conceptos, que se ocupa del tema del manejo de la crisis por el coronavirus que causa la covid-19, se pregunt\u00f3 a los colombianos por su calificaci\u00f3n al desempe\u00f1o de las figuras p\u00fablicas (alcaldes y gobernadores) en estos momentos.Entre los mandatarios locales y regionales, la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, fue la mejor calificada, con un puntaje de 82,2 sobre 100.En medio de esta situaci\u00f3n se produjo la revelaci\u00f3n de Petro, en la Semana Santa, de que ten\u00eda c\u00e1ncer. Claudia L\u00f3pez le envi\u00f3 un fraternal saludo, pero \u00e9l no lo respondi\u00f3.Para este mi\u00e9rcoles estaba previsto que se conocieran los ex\u00e1menes hechos en La Habana. Petro, sin embargo, opt\u00f3 por tomar sus redes para lanzar severos juicios no solo contra la alcaldesa, sino tambi\u00e9n contra el presidente Iv\u00e1n Duque. Claudia L\u00f3pez ha dicho que ella se enfrenta a un doble desaf\u00edo: la pandemia y la mentira. Solo en algunas ocasiones, Claudia L\u00f3pez ha dejado de esquivar los ataques de Petro y se ha defendido.  En una de ellas le dijo:\u201cEst\u00e1 claro que Petro es nuestra oposici\u00f3n, lo hizo toda la campa\u00f1a y tambi\u00e9n est\u00e1 claro que lo derrotamos contundentemente, derrotamos tanto a la derecha como a la izquierda, porque lo que Bogot\u00e1 quiere es salir adelante; sacar adelante la red de metro, sacar adelante la educaci\u00f3n para los j\u00f3venes, generar mucho m\u00e1s empleo\u201d.Para L\u00f3pez, \u201ces en la realidad\u201d con lo ella puede defenderse, porque en las redes sociales, insinu\u00f3, \u00e9l impone las condiciones: \u201cBueno, en Twitter ser\u00e1 otro mundo\u201d, dijo.\u201cLo que queda claro por el Twitter es que una cosa es la bancada y otra cosa es Gustavo, Gustavo Petro tiene la decisi\u00f3n de destruir la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1, decidi\u00f3 que la destrucci\u00f3n es parte de su proyecto pol\u00edtico;\u00a0bueno, esa es su posici\u00f3n y la lidiaremos con todo respeto a lo largo de estos cuatro a\u00f1os\u201d, dijo en su momento. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/petro-lanza-fieros-ataques-desde-la-habana-cuba-contra-claudia-lopez-485078", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo funciona el per\u00edodo de gracia para planes de telefon\u00eda y datos?", "contenido": " Que algunos planes de telefon\u00eda e internet ya no tengan IVA y que ahora haya un per\u00edodo de gracia para los servicios pospago son algunas de las medidas que ha anunciado recientemente el\u00a0Gobierno en una serie de decretos de emergencia.\u00a0Sin embargo, no se trata de decisiones infinitas y tienen sus condiciones. Le explicamos todo lo que est\u00e1 contemplado y lo que no, y c\u00f3mo funcionar\u00e1n estos beneficios durante los pr\u00f3ximos meses.\u00a0 La medida del descuento del IVA, contemplada en el Decreto 540 del 13 de abril de 2020, establece el no recaudo del impuesto para planes por valores inferiores a 71.214 pesos (2 unidades de valor tributario - UVT).\u00a0Este beneficio significa una reducci\u00f3n del 19 % en los planes y aplica no solo para telefon\u00eda m\u00f3vil y datos, sino tambi\u00e9n para los planes de conexi\u00f3n fija. As\u00ed mismo, los planes prepago (antiguos y nuevos) que realicen recargas inferiores a 2 UVT tambi\u00e9n quedar\u00e1n sin IVA.\u00a0Sin embargo, el beneficio no aplica para planes (fijos o m\u00f3viles) por montos superiores a ese valor, ni para adquisici\u00f3n de tel\u00e9fonos celulares o dispositivos. Los beneficios son solo para personas naturales, no para empresas.\u00a0 Al igual que la anterior medida, por medio del Decreto 555 del 15 de abril del 2020, el Mintic estableci\u00f3 un per\u00edodo de gracia (de mora sin penalidad) espec\u00edficamente para planes que cumplan con el requisito de ser inferiores a 2 UVT.\u00a0En ese sentido, como lo aclara\u00a0Samuel Hoyos, presidente de Asom\u00f3vil (gremio que re\u00fane a los operadores), \"en ning\u00fan momento se exime a las personas de pagar sus obligaciones\".\u00a0Como tal, el per\u00edodo de gracia contempla un plazo extra de 30 d\u00edas para cancelar las obligaciones monetarias. Aunque no se le corte el plan durante ese tiempo, el usuario queda disfrutando de algo aproximado a la mitad del plan contratado (por 1 GB en mora recibe 500 mb). Adem\u00e1s de que el plazo solo aplica para planes m\u00f3viles (no internet fijo) y por los montos inferiores a los 71.214 pesos. Si por alguna raz\u00f3n los usuarios beneficiados con la medida tampoco logran ponerse al d\u00eda en los 30 d\u00edas extras, el servicio ser\u00e1 cortado, pero\u00a0el decreto contempla un servicio m\u00ednimo vital de comunicaciones.\u00a0 Este beneficio contemplado por el decreto se aplica tanto a planes prepago como pospago (solo m\u00f3viles) durante el lapso que dure el estado de emergencia.\u00a0En el caso de la telefon\u00eda m\u00f3vil pospago, nuevamente solo para planes inferiores a 2 UVT, las personas que no logren cumplir con sus obligaciones tras el per\u00edodo de gracia quedar\u00e1n con un m\u00ednimo de 200 mensajes de texto (SMS) sin costo para comunicarse, capacidad ilimitada de recibir mensajes SMS y acceso a navegaci\u00f3n sin costo a 20 URL especificadas por el Gobierno y a la versi\u00f3n m\u00f3vil de Colombia Aprende. As\u00ed mismo, se le habilitar\u00e1 la posibilidad de realizar recargas como si fuera una l\u00ednea prepago.\u00a0En el caso de la telefon\u00eda prepago, seg\u00fan Asom\u00f3vil, tambi\u00e9n tendr\u00e1n 200 SMS sin costo, capacidad ilimitada de recibir SMS y acceso gratuito a la p\u00e1gina Colombia Aprende en su versi\u00f3n m\u00f3vil. La medida beneficia a millones de usuarios en Colombia en un mercado donde una amplia mayor\u00eda (cerca de un 80 % de l\u00edneas) son prepago.\u00a0Sin embargo, para quienes tienen planes de m\u00f3viles que son superiores al valor tope indicado no habr\u00e1 posibilidad de incurrir en el proceso de m\u00ednimo vital ni tampoco en el per\u00edodo de gracia. No necesita realizar ning\u00fan tr\u00e1mite ni entregar su informaci\u00f3n personal a nadie para verse beneficiado. Los operadores son los encargados de autom\u00e1ticamente realizar los descuentos del IVA pertinentes en sus facturas, as\u00ed como en sus ofertas de recargas prepago.\u00a0Igualmente, si usted est\u00e1 en el rango del beneficio, de forma autom\u00e1tica el operador deber\u00e1 habilitarle los 30 d\u00edas de gracia si no cumple el pago o el m\u00ednimo vital en caso de necesitarlo.\u00a0 No obstante, el m\u00ednimo vital rige para l\u00edneas prepago preexistentes antes del estado de emergencia.\u00a0 Desde que\u00a0 se inici\u00f3 la estrategia de prevenci\u00f3n y contenci\u00f3n de la covid-19 en el pa\u00eds, el Gobierno declar\u00f3 un estado de emergencia que le ha permitido tomar medidas excepcionales con ocasi\u00f3n de la coyuntura de salud p\u00fablica.\u00a0Entre esas, uno de los primeros movimientos que hizo el Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (Mintic) fue declarar las telecomunicaciones como un servicio p\u00fablico indispensable durante el estado de emergencia.\u00a0Gracias a ello, y a trav\u00e9s de diversos decretos, el Mintic ha flexibilizado procesos claves en el sector para mantener la infraestructura operando y tambi\u00e9n ha creado incentivos para las poblaciones vulnerables en una coyuntura sin precedentes en la industria de telefon\u00eda e internet. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/coronavirus-como-funciona-medida-de-no-pago-de-planes-de-celular-e-internet-485172", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Coronavirus golpea la econom\u00eda de China: cae 6,8 % en primer trimestre", "contenido": " La econom\u00eda china se contrajo por primera vez en su historia en el primer trimestre, con una ca\u00edda del 6,8 % interanual, debido sobre todo a la epidemia de covid-19 que pr\u00e1cticamente detuvo la actividad del pa\u00eds, seg\u00fan las estad\u00edsticas oficiales publicadas.Esta ca\u00edda es menos pronunciada que la previsi\u00f3n de un grupo de analistas consultados (-8,2%). Sin embargo es el peor resultado desde que comenzaron las publicaciones trimestrales del PIB al inicio de los a\u00f1os 1990. En el \u00faltimo trimestre de 2019, el crecimiento fue del 6 % interanual. En t\u00e9rminos anuales, China no ha experimentado una contracci\u00f3n del PIB desde 1976. (Le puede interesar:\u00a0EE. UU. alcanza m\u00e1s de 32.000 muertos; Nueva York alarga aislamiento)La cifra del PIB de China suscita inter\u00e9s debido al peso del pa\u00eds en la econom\u00eda global. En plena propagaci\u00f3n del virus en todo el mundo, China \"se enfrenta a nuevas dificultades y desaf\u00edos para reiniciar la actividad y la producci\u00f3n\", reconoci\u00f3 ante la prensa un portavoz de la Oficina Nacional de Estad\u00edsticas, Mao Shengyong.En un esfuerzo por frenar la propagaci\u00f3n del virus, que ha causado oficialmente m\u00e1s de 3.300 muertos en el pa\u00eds, China ha adoptado medidas de confinamiento sin precedentes a finales de enero que han paralizado la actividad.Las ventas minoristas se desplomaron de nuevo en marzo al 15,8 % interanual. La producci\u00f3n industrial sin embargo solo ha ca\u00eddo el 1,1 %. En los dos meses anteriores (\u00fanica estad\u00edstica disponible), las ventas al por menor disminuyeron 20,5 %, y la producci\u00f3n industrial cedi\u00f3 13,5 %. Pese a la mejora de las condiciones sanitarias en las \u00faltimas semanas, cientos de millones de chinos siguen limitando sus desplazamientos por miedo a contraer el nuevo coronavirus. Entre abril y junio se prev\u00e9 que China vuelva al crecimiento tras registrar en el primer trimestre su \"desaceleraci\u00f3n m\u00e1s severa desde la revoluci\u00f3n cultural\", que termin\u00f3 en 1976, considera el analista Julian Evans-Pritchard, del gabinete Capital Economics.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0M\u00e1s de 22 millones de solicitudes del subsidio de desempleo en EE. UU.)Esto no significa que vayan a terminarse sus problemas. Las dificultades incluso se intensificar\u00e1n, apunta Evans-Pritchard: aumento del desempleo, demanda interna d\u00e9bil y condiciones econ\u00f3micas dif\u00edciles en el extranjero, que conducir\u00e1n a una ca\u00edda de las exportaciones.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/coronavirus-golpea-la-economia-de-china-cae-6-8-en-primer-trimestre-485496", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Juan Manuel Santos pide respaldar al presidente Duque", "contenido": " No es el momento de abrir heridas ni de recordar rencillas del pasado. El expresidente Juan Manuel Santos pidi\u00f3 rodear plenamente al Jefe del Estado, Iv\u00e1n Duque, otrora uno de sus m\u00e1s f\u00e9rreos cr\u00edticos. \u201cDejemos que los que mandan, manden\u201d, dijo Santos en la ma\u00f1ana de este jueves en una charla con W Radio.\u201cDesde el comienzo, el presidente Duque sabe que me tiene a su entera disposici\u00f3n. En estas circunstancias lo que hay que hacer es rodear a las autoridades, al Gobierno, y cuando me necesite, ah\u00ed me tendr\u00e1. Son situaciones en las que uno tiene que hacer caso omiso a cualquier diferencia pol\u00edtica o conceptual\u201d, argument\u00f3.\u201cEn estas circunstancias, a los gobiernos hay que rodearlos. Lo mejor que los que mandan manden, sean responsables y acatarlos. No opinar\u201d, indic\u00f3, entre tanto, en una entrevista con Blu Radio.En esta emisora, el expresidente y premio Nobel de la Paz, insisti\u00f3 en que es necesario ser solidario y revel\u00f3 que est\u00e1 a \u201centera disposici\u00f3n\u201d del presidente Duque en lo que pueda ayudar en las actuales circunstancias.\u201cLo \u00fanico que podemos hacer es no interferir\u201d, puntualiz\u00f3.As\u00edmismo, en conversaci\u00f3n con RCN Radio, Santos dijo que Duque puede contar con \u00e9l en medio de la actual coyuntura.\u201cDuque sabe que en estas circunstancias me tiene a su lado\u201d, dijo. Y\u00a0a\u00f1adi\u00f3 que \"si me necesita ah\u00ed estar\u00e9, porque cualquier opini\u00f3n m\u00eda sobre el Gobierno va a ser malinterpretada y ahora hay una incertidumbre inmensa. Entre menos complicaciones se generen pues mejor, porque no queremos ahondar en problemas. El expresidente Santos es noticia por una carta abierta publicada en las \u00faltimas horas en la cual le que pide a la comunidad internacional mirar a Am\u00e9rica Latina en esta pandemia.\u00a0\u201cSi la pandemia no es abordada adecuadamente, podr\u00eda convertirse en uno de los episodios m\u00e1s tr\u00e1gicos de la historia de Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d.\u200bEl crudo presagio fue hecho ayer por el expresidente Santos y otros l\u00edderes de la regi\u00f3n quienes le pidieron al Fondo Monetario Internacional (FMI) fondos masivos para evitar una cat\u00e1strofe econ\u00f3mica en Latinoam\u00e9rica.Adem\u00e1s de Santos, el documento est\u00e1 firmado por los tambi\u00e9n expresidentes Fernando Henrique Cardoso (Brasil), Ricardo Lagos (Chile) y Ernesto Zedillo (M\u00e9xico). Por Colombia tambi\u00e9n est\u00e1 el exministro de Hacienda Mauricio C\u00e1rdenas.\u200bEn una carta titulada \u2018Imperativos \u00e9ticos y econ\u00f3micos de la lucha contra la covid-19: una perspectiva latinoamericana\u2019, los cuatro expresidentes y una decena de exministros de Econom\u00eda y otras personalidades ponen el foco en el Fondo al que le piden que profundice su implicaci\u00f3n \u201ctanto para abordar las necesidades fiscales y cambiarias de los pa\u00edses en el corto plazo como para seguir apoyando a las econom\u00edas en el futuro\u201d.\u201cEl FMI tiene un papel esencial que desempe\u00f1ar, tanto para abordar las necesidades fiscales y cambiarias de los pa\u00edses en el corto plazo como para seguir apoyando a las econom\u00edas en el futuro, a trav\u00e9s de una crisis de duraci\u00f3n incierta. El FMI necesita m\u00e1s recursos y la capacidad de desembolsarlos r\u00e1pidamente\u201d.Pero \u00bfcu\u00e1l es el camino por seguir? Los l\u00edderes plantean la emisi\u00f3n de un bill\u00f3n de Derechos Especiales de Giro (DEG). Se trata de un activo creado en 1969 por el FMI para apoyar las reservas de los pa\u00edses miembros que se puede intercambiar por divisas corrientes como el d\u00f3lar o el euro.El valor de un DEG es en estos momentos de 1,3 d\u00f3lares. Y, aunque estos fondos se asignan a los Estados en funci\u00f3n de sus cuotas, la situaci\u00f3n por la que atraviesa el continente justifica ahora \u201cuna asignaci\u00f3n no proporcional a trav\u00e9s de un fondo que acelere el apoyo fiscal a los gobiernos m\u00e1s necesitados\u201d.Los l\u00edderes latinoamericanos, dice tambi\u00e9n el texto, deben hacer un llamado en\u00e9rgico a la cooperaci\u00f3n internacional para enfrentar la crisis, condenando los controles a la exportaci\u00f3n de suministros m\u00e9dicos y dem\u00e1s recursos cr\u00edticos, y exigiendo un incremento de fondos para la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, al contrario de la temeraria decisi\u00f3n del Gobierno de Estados Unidos.\u201cSe necesita una coordinaci\u00f3n global m\u00e1s s\u00f3lida entre las autoridades de la salud para mejorar la capacidad de realizar pruebas, tratar y aislar a los pacientes, y desarrollar una vacuna que ser\u00e1 la \u00fanica soluci\u00f3n definitiva para la pandemia de covid-19\u201d.Las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas deben ayudar a los pa\u00edses con materiales reactivos para ampliar el n\u00famero de testeos y con acceso libre a la tecnolog\u00eda para producirlos, aseguran. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/santos-pide-un-respaldo-absoluto-para-el-presidente-ivan-duque-485180", "categoria": "politica"}]