[{"titulo": "Posible vacuna contra el coronavirus genera anticuerpos y es 'segura'", "contenido": " La vacuna contra el coronavirus que desarrolla la universidad brit\u00e1nica de Oxford parece \"segura\" y \"entrena\" el sistema inmunol\u00f3gico, seg\u00fan revelan los hallazgos de las primeras fases del estudio, divulgados este lunes. (Lea tambi\u00e9n: Hay 220 nuevas muertes por covid-19 en el pa\u00eds y 91.793 recuperados)Durante los ensayos cl\u00ednicos realizados por expertos del prestigioso centro acad\u00e9mico, 1.077 voluntarios mostraron que una inyecci\u00f3n les llevaba a producir anticuerpos y c\u00e9lulas blancas de la sangre que pueden combatir el virus. Estos descubrimientos, difundidos en la revista m\u00e9dica 'The Lancet', se consideran \"muy prometedores\", si bien todav\u00eda es necesario llevar a cabo ensayos a mayor escala a fin de determinar si los anticuerpos son suficientes para ofrecer protecci\u00f3n a largo plazo contra la enfermedad. La vacuna denominada ChAdOx1 nCoV-19, que est\u00e1 siendo desarrollada a una velocidad sin precedentes, est\u00e1 hecha a base de un virus gen\u00e9ticamente fabricado que ocasiona el resfriado com\u00fan en chimpanc\u00e9s. Los cient\u00edficos lo han modificado en gran manera de forma que no pueda ocasionar infecciones en personas y para que se asemeje m\u00e1s al coronavirus. Lo han hecho transfiriendo las instrucciones gen\u00e9ticas para la llamada \"prote\u00edna del pico\" del coronavirus, la herramienta clave que este emplea para invadir las c\u00e9lulas de humanos, a la\u00a0vacuna que est\u00e1n desarrollando. De esta manera, esta vacuna se parece al coronavirus y el sistema inmune puede aprender la manera de luchar contra \u00e9l. Pese a la relevancia de estos primeros descubrimientos, los expertos han alertado de que el estudio no lleva operativo el tiempo suficiente como para comprender si ofrece inmunidad a largo plazo. En cuanto a los efectos secundarios, los cient\u00edficos determinaron que existen si bien no se consideran peligrosos. (De su inter\u00e9s:\u00a0El coronavirus tambi\u00e9n afecta al cerebro, demuestran estudios)En sus ensayos detectaron que un 70 % de las personas que participaron en el estudio desarrollaron fiebre o dolor de cabeza aunque esos s\u00edntomas pudieron ser tratados con paracetamol. \"Todav\u00eda hay mucho trabajo por hacer antes de que podamos confirmar si nuestra vacuna ayudar\u00e1 a controlar la pandemia de la COVID-19, pero estos resultados preliminares son prometedores\", resalt\u00f3 hoy Sarah Gilbert, de la Universidad de Oxford. Por su parte, el primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, dijo en un mensaje en Twitter que estos hallazgos constituyen \"una noticia muy positiva\" y elogi\u00f3 a los \"brillantes y pioneros cient\u00edficos e investigadores de la universidad de Oxford\". \"No hay garant\u00edas, a\u00fan no estamos ah\u00ed y ser\u00e1n necesarios m\u00e1s ensayos, pero esto es un paso importante en la direcci\u00f3n correcta\", subray\u00f3 el l\u00edder conservador. Gran parte de la atenci\u00f3n en el desarrollo de los ant\u00eddotos al coronavirus hasta la fecha ha versado en los anticuerpos, que son solo una parte del sistema de defensa inmunol\u00f3gico. Las vacunas que se consideran efectivas inducen a la vez tanto a los anticuerpos como la respuesta de las c\u00e9lulas T, un tipo de c\u00e9lulas blancas de la sangre que ayudan a coordinar el sistema inmunol\u00f3gico y pueden detectar qu\u00e9 c\u00e9lulas han sido infectadas y destruirlas. El estudio mostr\u00f3 que el 90 % de las personas desarroll\u00f3 anticuerpos neutralizadores tras serles inyectados una dosis y se dio dos dosis a tan solo diez personas, de las cuales todas produjeron m\u00e1s anticuerpos neutralizadores. Andrew Pollard, del grupo investigador, dijo hoy a la BBC que si bien los resultados son \"extremadamente prometedores\", la pregunta \"clave\" ahora es \"si la vacuna funciona\" como ant\u00eddoto y, en este sentido, hay que esperar.Dos proyectos de\u00a0vacuna contra la covid-19, uno brit\u00e1nico y el otro chino, mostraron ser seguros para los pacientes y produjeron respuesta inmunitaria, seg\u00fan resultados de los ensayos cl\u00ednicos, publicados este lunes en la revista m\u00e9dica The Lancet. El primero, desarrollado por la Universidad de Oxford en asociaci\u00f3n con AstraZeneca, gener\u00f3 \"una fuerte respuesta inmunitaria\" en un ensayo con m\u00e1s de 1.000 pacientes, y el segundo, apoyado por Cansino Biologics, provoc\u00f3 una fuerte reacci\u00f3n de anticuerpos en otro ensayo en la mayor\u00eda de los aproximadamente 500 participantes, se\u00f1al\u00f3 la revista.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-hoy-posible-vacuna-contra-el-covid-19-genera-anticuerpos-520076", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El primer desfile virtual del 20 de julio en la historia de Colombia", "contenido": " Este lunes se conmemoran 210 a\u00f1os de la independencia de Colombia, en un 20 de Julio at\u00edpico que quedar\u00e1 marcado en la historia del pa\u00eds. Los uniformados no desfilaron por las calles de las principales ciudades y estuvieron acuartelados o apoyando las medidas para enfrentar la pandemia.Por las normas del aislamiento, esta vez no se sinti\u00f3 el redoblar de las cajas (tambores), que marcan el paso de los uniformados que van detr\u00e1s de las bandas de guerra, que a\u00f1o tras a\u00f1o, en la historia reciente han engalanado el imponente desfile militar del d\u00eda patrio. (Lea tambi\u00e9n: La conmemoraci\u00f3n de los 210 a\u00f1os de independencia ser\u00e1 virtual). Mientras que el a\u00f1o pasado, solo en Bogot\u00e1, desfilaron 10.800 hombres y mujeres de las Fuerzas Militares y la Polic\u00eda Nacional que mostraron el potencial armado de los aviones de combate, tanques de guerra y la tecnolog\u00eda que los rodea, este 2020, la conmemoraci\u00f3n de la independencia se har\u00e1 de manera virtual desde la Plaza de Armas de la Casa de Nari\u00f1o.Por primera vez en m\u00e1s de 50 a\u00f1os, no se celebrar\u00e1 en la catedral Primada el tedeum, que cuenta con la bendici\u00f3n del cardenal primado, y en cambio, sobre las 10 de la ma\u00f1ana, el presidente Iv\u00e1n Duque, la c\u00fapula de las Fuerzas Militares y el director de la Polic\u00eda Nacional encabezar\u00e1n desde Palacio la ceremonia, que podr\u00e1 ser observada por el Canal Institucional y las redes sociales.Guardando la tradici\u00f3n, el comandante de la Quinta Divisi\u00f3n del Ej\u00e9rcito, el general Luis Mauricio Ospina, le pedir\u00e1 autorizaci\u00f3n al Presidente para dar inicio a los actos protocolarios, en los que se rendir\u00e1 un homenaje a los integrantes de la Fuerza P\u00fablica que han ofrendado su vida en cumplimiento del deber y a los ciudadanos que han fallecido por el covid-19.En su intervenci\u00f3n, el presidente Duque resaltar\u00e1 que los uniformados, sin dejar de cumplir con la defensa y el cuidado de la soberan\u00eda, est\u00e1n volcados en la atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afectada por la pandemia.(M\u00e1s noticias de inter\u00e9s: Ocho procesos al d\u00eda se abrieron este a\u00f1o por abuso policial).En tal sentido, se escogieron cinco servidores p\u00fablicos que en medio de su labor se convirtieron en un ejemplo de servicio, por lo que ser\u00e1n condecorados. La doctora Lilian Mu\u00f1oz Marrugo es intensivista de la unidad de cuidados intensivos (UCI) del Hospital Militar, adem\u00e1s es madre cabeza de familia. En el ejercicio de su trabajo, ella result\u00f3 contagiada y sostuvo una batalla por salvar su vida en la UCI. Recuperada, regres\u00f3 al hospital a luchar por la vida de sus pacientes.Otro condecorado ser\u00e1 el intendente de la Polic\u00eda Luis Leonardo L\u00f3pez Colmenares, quien lider\u00f3 junto con la comunidad un programa de recolecci\u00f3n de alimentos y ayudas para la poblaci\u00f3n m\u00e1s necesitada de Pacho, Cundinamarca, en medio de la pandemia.Adem\u00e1s de la coronel del Ej\u00e9rcito Clara Patricia M\u00e9ndez, quien logr\u00f3 el permiso de las autoridades m\u00e9dicas para desarrollar pruebas de covid -19 en los laboratorios de la instituci\u00f3n; la capit\u00e1n de nav\u00edo Giovanna Bresciani Otero, quien estableci\u00f3 los protocolos de bioseguridad para evitar la propagaci\u00f3n del virus en la fuerza, y el mayor de la Fuerza A\u00e9rea Andr\u00e9s Correa Gonz\u00e1lez, quien ha llegado en un avi\u00f3n C-295 llevando ayudas humanitarias y m\u00e9dicas a las zonas m\u00e1s apartadas del pa\u00eds.(Vea: En seis ciudades se libra la mayor batalla contra el coronavirus).La ceremonia concluir\u00e1 con una revista a\u00e9rea a cargo de la Fuerza A\u00e9rea, que sobrevolar\u00e1 Bogot\u00e1, Ibagu\u00e9, Neiva, Medell\u00edn y Valle del Cauca, para rendir un sentido homenaje al pueblo colombiano.El coronel Juan Fernando Rodr\u00edguez, jefe de la Direcci\u00f3n de Memoria Hist\u00f3rica del Ej\u00e9rcito, le dijo a EL TIEMPO que este 20 de Julio se conmemoran, adem\u00e1s, los 200 a\u00f1os de haberse realizado la primera fiesta en homenaje a la independencia. \u201cEl 20 de julio de 1820, el vicepresidente Francisco de Paula Santander asisti\u00f3 al primer tedeum por la independencia de Colombia y en horas de la noche hubo un gran baile. Pero el pueblo celebr\u00f3 la independencia con mucha comida y chicha en Fusagasug\u00e1\u201d. El historiador se\u00f1al\u00f3 que el primer desfile militar del 20 de julio se desarroll\u00f3 en la plaza de Bol\u00edvar de Bogot\u00e1 en 1907, y que no hay anotaciones exactas de su continuidad, pero que seguramente en 1933, cuando Colombia libr\u00f3 la guerra contra Per\u00fa, y en 1951, cuando particip\u00f3 en la de Corea, \u201cpor falta de personal no hubo desfile militar\u201d. JUSTICIATwitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/20-de-julio-en-vivo-celebracion-virtual-del-dia-de-la-independencia-de-colombia-519660", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Covid: violando topes, donantes de campa\u00f1as obtienen $6.000 millones", "contenido": " La entrega de millonarios contratos, bajo la sombrilla de la emergencia sanitaria del covid-19, sigue arrojando anomal\u00edas.La Procuradur\u00eda General acaba de finalizar un nuevo chequeo que concluye que en 3 gobernaciones y 15 alcald\u00edas les entregaron a 18 financiadores de sus campa\u00f1as pol\u00edticas contratos por cerca de 6.000 millones de pesos. Pero los hallazgos del ente de control van m\u00e1s all\u00e1. El informe, en poder de este diario, se\u00f1ala que la adjudicaci\u00f3n se hizo a pesar de que los contratistas estaban inhabilitados por haber hecho aportes por encima de los topes establecidos.Y hay un dato a\u00fan m\u00e1s llamativo. Tras cruzar los 172.000 contratos vinculados con la pandemia, publicados en el Sistema Electr\u00f3nico de Contrataci\u00f3n P\u00fablica (Secop), con los 23.207 aportantes a las campa\u00f1as electorales de 2015, 2018 y 2019, el Ministerio P\u00fablico estableci\u00f3 que lograron un retorno de dinero del 935 por ciento.(Le puede interesar: Procuradur\u00eda conmina a BanAgrario a entregar informaci\u00f3n de pol\u00e9mico proceso).Para entender mejor esa cifra, los investigadores explican que la suma de los contratos entregados a los aportantes alcanzan los 5.831 millones de pesos, frente a los 620,74 millones que entregaron en 2019 a las campa\u00f1as de 3 gobernadores y 15 alcaldes En la pr\u00e1ctica, esto significa que est\u00e1n violando la Directiva 024, en la que la Procuradur\u00eda alert\u00f3 a los gobernadores, alcaldes y ordenadores del gasto de entidades descentralizadas sobre la inhabilidad de contratar con financiadores de campa\u00f1as pol\u00edticas que hayan superado el tope del 2 por ciento, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 33 de la ley 1778 de 2016.La doble condici\u00f3n de contratista y aportando (con topes por encima de lo establecido) se registra en las gobernaciones de Vichada y Atl\u00e1ntico, as\u00ed como en municipios de Antioquia, Valle, Caquet\u00e1 y Buga.En el caso de Vichada, se suscribi\u00f3 un contrato con Jorge Forero Gait\u00e1n, por 1.714 millones de pesos, y la de Atl\u00e1ntico, que firm\u00f3 dos, con la compa\u00f1\u00eda Tasset S. A. S. por 1.074 millones.(Adem\u00e1s: Los mandatarios en la mira por despilfarro con contratos para el covid).\u00a0Otros de los casos que aparecen en el informe de la Procuradur\u00eda es el del Instituto de Tr\u00e1nsito de Boyac\u00e1, que tiene un contrato con Cayo Nixon Rinc\u00f3n Velandia (Transporte Los Muiscas S. A.), por 24 millones de pesos. En el cap\u00edtulo de los contratos en municipios, el listado lo encabeza la ESE Hospital del Sur Gabriel Jaramillo Piedrahita, en Itag\u00fc\u00ed, Antioquia, que firm\u00f3 9 contratos por un total de 1.053,8 millones con la empresa Ascolsa, que la Procuradur\u00eda tambi\u00e9n encontr\u00f3 en el cruce que hicieron sus investigadores.As\u00ed mismo, figuran la ESE Hospital Divino Ni\u00f1o de Buga, Valle, que suscribi\u00f3 cuatro contratos con Orthox Servicios M\u00e9dicos, por 689,57 millones; y la alcald\u00eda de Puerto Rico, Caquet\u00e1, que firm\u00f3 4 contratos con Nubia L\u00f3pez (Fundaci\u00f3n Un Ma\u00f1ana Mejor) por 495,3 millones. Por los lados de Antioquia, los investigadores destacan cinco contratos firmados en Argelia, con Carlos Arcila (Granera Carlos y Oliva), por un total de 293,25 millones de pesos; otros dos en T\u00e1mesis, con Juan Carlos Coronado Cardona (Granero La Prender\u00eda), por $ 63,11 millones.Y la lista contin\u00faa. Maceo otorg\u00f3 un contrato de 7,05 millones con Jorge Alberto Cata\u00f1o Orrego; la alcald\u00eda de Barbosa contrat\u00f3 a Silvia Ruth G\u00f3mez Garc\u00eda (Catering Santa M\u00f3nica) por 24,5 millones, y la E. S. P. Domiciliarios de Carmen de Viboral, Antioquia, suscribi\u00f3 cuatro acuerdos con Bibiana Astrid Garc\u00eda Tob\u00f3n (Distribuciones Distrimax), por 20,81 millones. El listado tambi\u00e9n incluye casos en otros cinco departamentos, incluido el Cauca. All\u00ed, en Piamonte, se encontraron cuatro contratos con Manuel Guti\u00e9rrez Ramos, por $ 172,3 millones.Y al otro lado del pa\u00eds, en Pueblo Bello, Cesar, hay uno m\u00e1s, con la Asociaci\u00f3n de Productores Agroecol\u00f3gicos de la Sierra Nevada de Santa Marta, por 93,5 millones. En esa misma zona, la Procuradur\u00eda ubic\u00f3 el desembolso que se le hizo a la ESE Hospital Local de Montel\u00edbano, la E. S. P. Jaguazul S. A. y la Alcald\u00eda de Montel\u00edbano, C\u00f3rdoba, con 3 contratos con SON Impresores S. A. S., por 32,9 millones de pesos. Con montos m\u00e1s peque\u00f1os, pero con las mismas caracter\u00edsticas est\u00e1 el contrato firmado en Villa de Leyva, Boyac\u00e1, que le otorg\u00f3 cinco contratos a Luis Jorge Castillo, por 39,3 millones. Y en el sur del pa\u00eds figura la alcald\u00eda de Consac\u00e1, Nari\u00f1o, con dos contratos con Lorena Elizabeth Guarnica G\u00f3mez, por 14,77 millones. Tambi\u00e9n clasifica en la indagaci\u00f3n Repel\u00f3n, Atl\u00e1ntico, con dos contratos con Diego Alberto Arteaga Lagarez, por 16 millones, y la Empresa de Acueducto, Alcantarillado y Aseo de Espinal E. S. P., con un contrato con Crisp\u00edn Ariel Cartagena G\u00f3mez, por 2,99 millones.La Procuradur\u00eda alista una compulsa de copias a otras autoridades para que, adem\u00e1s de la indagaci\u00f3n disciplinaria, avancen las penales y fiscales a las que haya lugar. As\u00ed mismo, se eval\u00faa qu\u00e9 casos se deber\u00e1n ir al Consejo Nacional Electoral por la presunta violaci\u00f3n de topes.La que ya hab\u00eda adelantado la Contralor\u00eda. En rueda de prensa, el contralor Felipe C\u00f3rdoba advirti\u00f3 que \u201cla financiaci\u00f3n de campa\u00f1as no se puede volver la cuota inicial de futuros contratos con los que retribuyen indebidamente esa inversi\u00f3n\u201d. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter:\u00a0@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/covid-aportantes-a-campanas-recibieron-6-000-millones-y-violaron-topes-520018", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Lo que Duque dir\u00e1 este lunes en la instalaci\u00f3n del Congreso", "contenido": " Por primera vez en la historia del pa\u00eds, un presidente de la Rep\u00fablica instalar\u00e1 las sesiones del Congreso de manera virtual.Desde la Casa de Nari\u00f1o, el presidente Iv\u00e1n Duque pronunciar\u00e1 su tradicional discurso a trav\u00e9s de internet, que ser\u00e1 visto y escuchado por los legisladores e invitados especiales.(Lea tambi\u00e9n: Los principales proyectos que van a mover los partidos). En su intervenci\u00f3n virtual, el mandatario tiene previsto hacer un balance de las principales ejecutorias de su administraci\u00f3n durante los dos a\u00f1os de gobierno, que justamente se cumplen el pr\u00f3ximo 7 de agosto. Por supuesto que una parte central de su intervenci\u00f3n ante el Legislativo se va a centrar en informar lo que ha hecho su administraci\u00f3n en lo que tiene que ver con la lucha contra el coronavirus.(Le puede interesar: Por primera vez, el Congreso tendr\u00e1 voto secreto virtual).Les hablar\u00e1 a los congresistas sobre lo realizado en materia de protecci\u00f3n de la vida y la salud y de los programas sociales para las poblaciones m\u00e1s vulnerables. Adem\u00e1s de esto, se referir\u00e1 a los apoyos para los distintos sectores y sobre c\u00f3mo avanza el proceso de recuperaci\u00f3n de la vida productiva. El tema econ\u00f3mico ser\u00e1 un asunto que el jefe de Estado piensa abordar.Tambi\u00e9n\u00a0 Duque entregar\u00e1 un balance con los logros de la agenda legislativa y va a explicar el contenido de algunos proyectos que el Gobierno radicar\u00e1 este 20 de julio, cuando se inicia el periodo de sesiones del Congreso.(Vea tambi\u00e9n: Encuesta: cae imagen de Duque y L\u00f3pez; sube popularidad de Quintero).Est\u00e1 previsto que hable de iniciativas para el emprendimiento, crecimiento y consolidaci\u00f3n de las mipymes; de la reglamentaci\u00f3n del acto legislativo de regal\u00edas y de la modificaci\u00f3n del sistema de seguridad social y salud. Tambi\u00e9n se referir\u00e1 a la reglamentaci\u00f3n del trabajo en casa.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/lo-que-duque-dira-este-lunes-en-la-instalacion-del-congreso-519950", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Los argumentos de la Contralor\u00eda sobre el contrato de los tapabocas", "contenido": " La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica respondi\u00f3 a la pol\u00e9mica generada en los \u00faltimos d\u00edas alrededor del contrato por el que adquiri\u00f3 400.000 tapabocas y otros elementos de protecci\u00f3n para los funcionarios de la entidad en todo el pa\u00eds. La Contralor\u00eda contrat\u00f3 con la firma Bon Sante S.A.S la compra de los tapabocas y otros elementos\u00a0 necesarios para enfrentar la crisis sanitaria provocada por el coronavirus por valor de $722 millones. El proceso se realiz\u00f3 por contrataci\u00f3n directa, acudiendo a la urgencia manifiesta decretada por el Gobierno nacional.(Lea tambi\u00e9n: La vergonzosa radiograf\u00eda de los elefantes blancos en el pa\u00eds).Un informe de 'Caracol Radio' se\u00f1al\u00f3 que esa firma\u00a0 tambi\u00e9n fue contratada por la Fiscal\u00eda y que en su direcci\u00f3n registrada, en el norte de Bogot\u00e1, funciona un taller de motocicletas. Tambi\u00e9n, que su objeto principal de actividades comerciales era la comercializaci\u00f3n de\u00a0productos de belleza y suplementos nutricionales. Sandra Boh\u00f3rquez, la gerente administrativa y financiera de la Contralor\u00eda, se\u00f1al\u00f3 que la contrataci\u00f3n se hizo atendiendo todos los requisitos que impone la ley y que Bon Sante ten\u00eda, para el momento de la contrataci\u00f3n con la entidad, decenas de procesos similares con entidades del orden nacional y regional para proveer elementos de protecci\u00f3n frente al coronavirus.(Vea tambi\u00e9n: Lupa a 78 proyectos para atender la pandemia, pagados con regal\u00edas).La firma, constituida en el 2018, registra cerca de 70 contratos con entidades como la Secretar\u00eda de Seguridad de la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1, el Instituto Agust\u00edn Codazzi, la Armada Nacional, el municipio de Buga, el Ej\u00e9rcito nacional y la Gobernaci\u00f3n de Sucre, entre otras. Todos, para el suministro de elementos de bioprotecci\u00f3n.Seg\u00fan Boh\u00f3rquez, al realizar la selecci\u00f3n, la Contralor\u00eda verific\u00f3 que la firma que ofrec\u00eda sus servicios estaba registrada en Colombia Compra Eficiente, que hab\u00eda realizado y cumplido contratos similares con otras entidades y que los elementos del cat\u00e1logo de Bon Sante llenaban los requerimientos del Invima.(Le puede interesar: Encuesta revela precarias condiciones laborales del personal m\u00e9dico).Tambi\u00e9n dijo que la oferta por los tapabocas de Bon Sante estaba en 1.600 pesos, es decir, por debajo del promedio de la Tienda Virtual del Estado colombiano,\u00a0 y que la empresa garantizaba el suministro de otros art\u00edculos requeridos por la Contralor\u00eda, adem\u00e1s de tiempos de entrega favorables. Agreg\u00f3 que el registro que ten\u00eda Bon Sante en el momento del contrato le permit\u00eda el suministro de los elementos requeridos por la entidad y que la Contralor\u00eda considera que su proveedor ha cumplido a cabalidad.\u00a0(Recomendado: Contralor\u00eda advierte sobrecostos de 506.000 millones en pandemia).ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/contraloria-y-fiscalia-defienden-contratos-de-suministro-de-tapabocas-519936", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "'Alianza de Eln y Maduro dificulta la paz y es traici\u00f3n a la patria'", "contenido": " Miguel Ceballos, alto comisionado para la Paz del Gobierno colombiano, calific\u00f3 como grave y preocupante el video en el que un emisario de la guerrilla del Eln le jura lealtad a Nicol\u00e1s Maduro.Las im\u00e1genes fueron reveladas por EL TIEMPO y en ellas se plantea unir tropas y una estrategia de frontera, lo que desencaden\u00f3 la reacci\u00f3n del presidente interino de Venezuela, Juan Guaid\u00f3 y de miembros de la Asamblea de ese pa\u00eds.Ceballos le dijo a EL TIEMPO En Vivo que el Eln \u2013que sigue enviando mensajes de cese del fuego\u2013 le debe explicar al pa\u00eds por qu\u00e9 reconocen a Maduro como su comandante, en un claro acto de traici\u00f3n a la patria.(Lo invitamos a leer: Los videos del emisario del Eln jurando lealtad total a Nicol\u00e1s Maduro). \u00bfQu\u00e9 piensa usted de ese apoyo y juramento de lealtad a Maduro, que incluye adem\u00e1s la propuesta de fusionar sus tropas?Lo primero que hay que decir es que se confirma lo que ya hab\u00eda denunciado internacionalmente el presidente Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez ante la Asamblea General de las Naciones Unidas, donde con toda claridad, demostr\u00f3 que hay una connivencia entre el r\u00e9gimen dictatorial de Nicol\u00e1s Maduro y la guerrilla del Eln. Eso preocupa much\u00edsimo porque, de acuerdo con lo que EL TIEMPO ha publicado, el emisario alias Edward, tambi\u00e9n conocido como alias Fujimori, le dice a Nicol\u00e1s Maduro que es su jefe y su comandante. Maduro nos debe una explicaci\u00f3n y tambi\u00e9n el Eln. Si esta guerrilla considera como comandante al dictador Maduro, necesita explic\u00e1rselo al pueblo colombiano y tiene la responsabilidad de asumir estas consecuencias. El hecho de que est\u00e9 afirmando que Nicol\u00e1s Maduro es el comandante del Eln resulta un obst\u00e1culo gigantesco para la paz.  (Le puede interesar: As\u00ed fue la cacer\u00eda a los responsables del bombazo a la General Santander). Quien le jura lealtad a Maduro es un hombre que se identifica con el alias de Edward. \u00bfUstedes lo tienen ubicado como parte del Frente de Guerra Oriental y de la supuesta misi\u00f3n internacional del Eln?As\u00ed es. Los organismos de inteligencia de Colombia vienen haciendo un an\u00e1lisis que se llama an\u00e1lisis cr\u00edtico de las capacidades de la amenaza. En este caso, del Eln. Hacen seguimiento al organigrama del frente oriental. Efectivamente, como lo afirma el propio video, hay una estructura que depende de alias Lenin, el jefe militar de alias Pablito, quien controla toda la frontera desde la Guajira hasta el Amazonas. En ese sentido, hace parte de una estructura importante del Eln.\u00bfQu\u00e9 consecuencias hay en el hecho de que estos emisarios que le juran lealtad al r\u00e9gimen de Maduro sean de la estructura directa de alias Pablito, teniendo en cuenta que estamos hablando del comandante m\u00e1s beligerante del Eln que se ha opuesto de manera sistem\u00e1tica a cualquier acercamiento con el gobierno Duque? En esa zona opera efectivamente alias Pablito quien se adjudic\u00f3 el terrible atentado a la Escuela General Santander donde murieron 22 inocentes. Esa zona es controlada por alias Pablito y por alias Ariel. No es conocido por la opini\u00f3n p\u00fablica pero quiero denunciar que alias Ariel, que es una de las personas que hace parte del comando central, tambi\u00e9n controla esa zona. Es muy preocupante que el Eln tenga un doble discurso. Por un lado, Pablo Beltr\u00e1n habla de ceses al fuego. Por otro lado, como lo demuestra el propio peri\u00f3dico EL TIEMPO, est\u00e1n en una alianza para conformar un mismo ej\u00e9rcito con la dictadura de Nicol\u00e1s Maduro. Esos ceses al fuego con un doble juego que generar\u00eda, por supuesto y todos entendemos, una ventaja militar no solamente al Eln sino a cualquier eventualidad en la que sea afectada nuestra soberan\u00eda, no son una muestra clara de libertad de paz. (Lo invitamos a leer: La verdadera identidad del mayor asesino del Eln)\u00a0 \u00bfQu\u00e9 significa o qu\u00e9 alcance puede tener una alianza de este tenor no solo en t\u00e9rminos pol\u00edticos, sino en el terreno militar? Estamos hablando de un video que data de marzo de 2019. Es decir, ya podemos hacer una evaluaci\u00f3n de qu\u00e9 ha venido pasando en t\u00e9rminos de frontera entre el Eln y el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro...\u00a0Efectivamente. Insisto, ya lo hab\u00eda denunciado el se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica ante Naciones Unidas y nuestro ministro Carlos Holmes Trujillo. Ese video es de marzo y quiere decir dos cosas. Lo primero es que esa oferta de unidad del Eln con el ej\u00e9rcito de Venezuela se produce despu\u00e9s del terrible atentado que fue en enero del a\u00f1o pasado contra la Escuela General Santander. Lo segundo es que ha pasado m\u00e1s de un a\u00f1o y los hechos comprueban esa alianza. Nosotros hemos visto que hay una gran movilidad en la frontera con Venezuela. Eso hace imposible cualquier verificaci\u00f3n de un cese al fuego, quiero insistir en eso. El Eln habla internacionalmente y dice que estar\u00eda dispuesto a hacer un cese bilateral. Usted entiende que un cese bilateral implicar\u00eda tambi\u00e9n el cese de operaciones de nuestra fuerza p\u00fablica. Con esta situaci\u00f3n tan riesgosa y delicada en la cual es el propio Eln que busca unirse con el ej\u00e9rcito de la dictadura de Maduro, por supuesto genera una desconfianza enorme frente a un espacio de paz. Ac\u00e1 es el momento en el que el Eln nos tiene que decir la verdad. Si realmente quiere paz y si realmente quiere un cese definitivo y no parcial al fuego, tiene que mover sus tropas desde Venezuela a Colombia y concentrarlas como hizo en su momento las Farc. De otra manera, esto ser\u00eda un enga\u00f1o.EL TIEMPO ha revelado tambi\u00e9n que alias Lenin ha tenido contacto y reuniones con generales del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro. Incluso, con la llamada carcelera del r\u00e9gimen. Tambi\u00e9n hemos contado que est\u00e1n ubicados en el llamado arco minero, en donde explotan oro. Incluso, trascendieron algunas fotos en donde el Eln utiliza las llamadas cajas CLAP (con las que est\u00e1 involucrado \u00c1lex Saab) para llegar a las comunidades en\u00a0 pueblos fronterizos y para reclutar menores. \u00bfUstedes m\u00e1s evidencia sobre esos nexos?La evidencia la ha dado la propia prensa libre, o la que queda libre, en Venezuela. Ha habido una serie de denuncias soportadas por el propio diputado Am\u00e9rico de Grazia que hace parte del congreso de Venezuela. El diputado de Grazia ha mostrado con toda claridad esa connivencia y presencia activa del Eln en el conocido arco minero, especialmente en el estado de Bol\u00edvar. Ah\u00ed hay denuncias muy graves de la prensa internacional sobre la explotaci\u00f3n que hace la dictadura de Nicol\u00e1s Maduro con la ayuda y apoyo de el Eln, donde hay mas de 30 barcazas que se ven en los r\u00edos. Lo pueden ver los televidentes en internet. El Eln controla poblaciones especialmente relacionadas con indigenas venezolanos inocentes que vienen siendo presionados para la explotaci\u00f3n del oro. En el otro aspecto, alias Lenin efectivamente es una persona que ha venido actuando en toda la frontera. El mismo video que ustedes publican lo corrobora. Es una de las personas que militarmente ha sido definitiva. Incluso, se habla que es parte de la direcci\u00f3n nacional del Eln, lo cual har\u00eda mucho mas grave la denuncia que ustedes hoy publican. En el video se ve claramente y tambi\u00e9n en la carta que alias Edward entrega a nombre de \u2018Lenin\u2019, que ese puente tiene el visto bueno del Comando Central (Coce). \u00bfC\u00f3mo se explica que est\u00e9n mandando esos mensajes y que mientras tanto miembros de la c\u00fapula del Eln sigan enviando desde Cuba mensajes al gobierno de acercamientos y cese al fuego?Esto preocupa mucho. Como le dec\u00eda al comienzo de esta conversaci\u00f3n. Pablo Beltr\u00e1n, en una muy reciente entrevista, dice que quien fue responsable de toda la acci\u00f3n terrorista y criminal contra la Escuela de Cadetes fue Antonio Garc\u00eda. Hoy est\u00e1 siendo mencionado como tal en el video que publican con nombre propio. Alias Edward menciona a Antonio Garc\u00eda como quien quisiera reunirse de nuevo con Nicol\u00e1s Maduro para corroborar esta alianza que a nosotros nos parece un doble discurso. Para responder, eso es lo que m\u00e1s preocupa. Parece que no hubiera unidad de criterios y de mando en el grupo guerrillero. Por un lado, Pablo Beltr\u00e1n habla de voluntad de paz. Por otro lado, Antonio Garc\u00eda y la l\u00ednea de \u2018Pablito\u2019 y \u2018Lenin\u2019 est\u00e1n haciendo una alianza contra Colombia. Quiero decirlo con nombre propio. Nuestro C\u00f3digo Penal establece un delito muy grave que se llama delito de traici\u00f3n a la patria. A la larga lista de conductas criminales que el Eln ha venido cometiendo durante tantos a\u00f1os, se le junta algo que ustedes demuestran en el video que es una acci\u00f3n militar contra nuestra democracia. Eso lo debemos denunciar internacionalmente. Aqu\u00ed el delito que se ve con toda claridad es el de traici\u00f3n a la patria y debe haber una aclaraci\u00f3n por parte de la propia jefatura del Eln. Como usted lo menciona, es el propio comando central el que busca o ya tiene una alianza con Maduro. El dictador Maduro tendr\u00e1 que aclarar si, como lo dice alias Edward, es el jefe y comandante del Eln. \u00bfQu\u00e9 otras consecuencias va a tener esta revelaci\u00f3n del diario EL TIEMPO de cara a los acercamientos que se han venido planteando con el Eln a trav\u00e9s de pa\u00edses que han servido de mediadores? Lo primero es que esa denuncia ya se hab\u00eda hecho. Insistiremos en ella. Fue el propio Presidente de la Rep\u00fablica quien denunci\u00f3 esta alianza y connivencia. Lo segundo es que cualquier acercamiento y posibilidad de paz no va a ser posible si el Eln no toma una decisi\u00f3n clara de una vez por todas. Cesar plenamente en los secuestros, devolver a todos los secuestrados, cesar todas las acciones criminales, cesar el reclutamiento de los menores, la instalaci\u00f3n de minas antipersonas y cesar la afectaci\u00f3n de nuestra infraestructura. Aqu\u00ed hay algo fundamental relacionado con la denuncia que hoy presenta el peri\u00f3dico EL TIEMPO. En donde m\u00e1s se vuela el oleoducto Ca\u00f1olim\u00f3n Cove\u00f1as es precisamente en la frontera con Venezuela. Por supuesto, si hay una connivencia con al dictadura de Nicol\u00e1s Maduro, es mucho m\u00e1s f\u00e1cil que atenten contra nuestra infraestructura. Entonces, ac\u00e1 lo importante es que para que haya avances, hay unas condiciones claras. Por supuesto, no debe haber enga\u00f1o. Aqu\u00ed hay un enga\u00f1o. Cuando se les pregunta a los voceros del Eln si tienen relaci\u00f3n con Venezuela, dicen que simplemente se trata de una frontera porosa. Hoy vemos que no se trata de moverse en una frontera porosa, sino es el propio Eln que busca una alianza con un ej\u00e9rcito extranjero que constituye una traici\u00f3n a la patria. (Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO). En la entrevista que usted mencion\u00f3 de Pablo Beltr\u00e1n, en donde habla de su inter\u00e9s de acercamientos al gobierno Duque y un posible cese al fuego, tambi\u00e9n\u00a0 habla de pol\u00edtica. Si no estoy mal, mencionan un candidato a la presidencial: Gustavo Petro. \u00bfQu\u00e9 consecuencia tiene en el terreno militar y de cara a las elecciones de 2022 este tipo de alianzas con un r\u00e9gimen de Maduro?Lo que realmente preocupa es que el Eln le haga el juego a una dictadura. Tanto que hablan de democracia, cambios y transformaciones. Deber\u00eda estar acompa\u00f1ado de una voluntad real de no apoyar a un r\u00e9gimen que esta afectando tan seriamente al pueblo venezolano. Ac\u00e1 debemos decir con toda claridad que a quien debemos nosotros cuidar es a nuestra democracia. Cuando un grupo anuncia una alianza de esta manera, es nuestra democracia la que est\u00e1 en juego. Para responderle a usted, los valores democr\u00e1ticos, la libertad y la posibilidad de vivir en una sociedad abierta en donde la libertad de expresi\u00f3n, f\u00edsica y del desarrollo econ\u00f3mico permanezcan es lo que est\u00e1 en juego. En ese sentido, cualquier espacio para la paz debe estar basado en el respeto al estado de derecho y de nuestra democracia.El Departamento de Estado, de Estados Unidos, incluy\u00f3 a Cuba en el listado de pa\u00edses que apoyan al terrorismo. Este enlistamiento est\u00e1 relacionado con el hecho de que miembros de la c\u00fapula del Eln est\u00e1n en la isla a pesar de la ruptura de los di\u00e1logos con el gobierno colombiano, el bombazo a la Escuela General Santander y ahora los v\u00ednculos con la dictadura de Nicol\u00e1s Maduro. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando en este momento entre Cuba y Colombia?Las relaciones entre Cuba y Colombia, como lo ha expresado nuestra se\u00f1ora Canciller, son relaciones de vieja data. Reconocemos el esfuerzo que hizo Cuba facilitando el proceso de paz con la guerrilla de las Farc, pero seguimos insistiendo en la importancia de que Cuba responda oficialmente a esa solicitud de extradici\u00f3n solicitada por los jueces de la Rep\u00fablica. Quer\u00eda aprovechar su pregunta para recordar algo importante. El Departamento de Estado de los Estados Unidos toma la decisi\u00f3n de manera aut\u00f3noma. Es una decisi\u00f3n que, como lo dice nuestra Canciller, se explica precisamente porque es de p\u00fablico conocimiento que estas personas se encuentran en la isla y que no han sido extraditadas. No hay ninguna otra raz\u00f3n que la propia evidencia de que no hay una respuesta formal y nosotros realmente confiamos en que la va a haber. Vemos que el gobierno de Cuba tiene una actitud proactiva y esperamos que se refleje en decisiones prontas. Una alianza de este tenor entre un grupo guerrillero criminal del Eln con una dictadura como la de Nicol\u00e1s Maduro, \u00bfqu\u00e9 tanto pone en riesgo la democracia de Colombia?Es bastante preocupante que exista un testimonio tan claro y evidente como el que EL TIEMPO publica y estoy seguro que todo el mundo est\u00e1 viendo. Cuando hay una alianza que anuncia un grupo guerrillero con un ej\u00e9rcito de una dictadura, el riesgo que uno intuye es un riesgo grande. Por eso el llamado y la exigencia de nuevo. Si hay una verdadera voluntad de paz, tenemos que tener claridad tanto del Eln como del r\u00e9gimen de Maduro. Si hay o no esta alianza demostrada por el propio Eln. Nosotros los colombianos merecemos tener absolutamente claro. Si hay un doble discurso, el Eln tiene que unificarlo y tiene que ser responsable porque no hay proceso de paz posible si no hay una unidad en la contraparte. Si la contraparte est\u00e1 dividida, ser\u00e1 muy dif\u00edcil avanzar en la paz. Usted a qu\u00e9 le apuesta m\u00e1s, \u00bfal doble discurso o a la divisi\u00f3n en la c\u00fapula del Eln?Es una respuesta que tiene que dar el Eln de una forma clara y pronta.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/gobierno-de-colombia-dice-que-video-de-alianza-entre-eln-y-maduro-dificulta-la-paz-520006", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "La respuesta de Alpina a ganaderos en pelea por precios de la leche", "contenido": " El pasado 14 de julio, la Federaci\u00f3n Colombiana de Ganaderos (Fedegan) public\u00f3 un comunicado, junto a la Asociaci\u00f3n Nacional de Productores de Leche (Analac), en el que se aseguraba que eran inexplicables \u201clas decisiones arbitrarias que han tomado las empresas procesadoras de leche\u201d sobre los precios del producto. \u201cHan reducido hasta en un 5% el precio final de compra a los ganaderos y fijan cupos de entrega un 10% por debajo de su volumen habitual, disminuyendo as\u00ed, en m\u00e1s de un 14,5%, el ingreso neto de al menos 300.000 peque\u00f1os productores\u201d, dec\u00edan las organizaciones.(Le puede interesar: \u2018El encierro obligatorio nos elev\u00f3 las ventas\u2019: l\u00e1cteos Pomar).Tambi\u00e9n se\u00f1alaron que, en los primeros cinco meses del 2020, las empresas procesadoras importaron 40 000 toneladas de leche en polvo y \u201chan dejado de comprar m\u00e1s del 50% de la leche fresca producida por los ganaderos nacionales\u201d.\u200bPuntualmente, Analac se refiri\u00f3 a la multinacional Alpina, de la que dijo que \u201canunci\u00f3 la reducci\u00f3n del precio por litro pagado a los productores y la disminuci\u00f3n de un 10% en la compra total de leche al productor, poniendo como excusa la pandemia para conseguir la consolidaci\u00f3n de sus intereses econ\u00f3micos y generando una enlechada totalmente artificial\u201d. \u201cEs evidente que la jugada de la industria no obedece a la realidad del sector y pone en riesgo la estabilidad laboral en el campo. Se trata de una jugada que pone en jaque a los productores de leche\u201d, sostuvo.Cinco d\u00edas despu\u00e9s de esas afirmaciones, este domingo 19 de julio, Alpina respondi\u00f3 y desminti\u00f3 algunas de las aseveraciones que se realizaron.(Lea tambi\u00e9n: 140.000 empresas en Colombia est\u00e1n en riesgo de cerrar: Cepal).Primero, \u201ccomo el segundo comprador de leche en Colombia\u201d, la empresa manifest\u00f3 que no es cierto que se haya importado, en lo que va de a\u00f1o, \u201cla absurda cantidad de 40.000 toneladas de leche en polvo. Lo que se import\u00f3 fueron 1.800 toneladas\u201d.\u201cEsta cantidad representa menos del 4% del total de la leche usada por nosotros y se adquiri\u00f3 para abastecer en \u00e9pocas de sequ\u00eda y utilizarla en f\u00f3rmulas que requieren de leche en polvo\u201d. Alpina afirm\u00f3 que les compra leche a 3.500 ganaderos y que, a diario, adquiere cerca de 1,2 millones de litros de leche para sus procesos.\u201cNo entendemos por qu\u00e9 se habla de una cifra que distorsiona por completo la realidad de nuestro compromiso con los ganaderos\u201d, agreg\u00f3.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Consejos de expertos para superar la incertidumbre por el coronavirus). Finalmente, la multinacional inform\u00f3 que, seg\u00fan datos de Nielsen, el consumo de l\u00e1cteos ha ca\u00eddo entre 10 y 15% en el pa\u00eds, por lo que el mercado se ha afectado.\u201cCon el prop\u00f3sito de mantener a todos nuestros ganaderos, tuvimos que reducir la compra de materia prima. Como consecuencia de dicha reducci\u00f3n, algunos de los ganaderos de la sabana de Bogot\u00e1 y Boyac\u00e1 decidieron dejar de vendernos su leche\u201d, concluy\u00f3. Las marcas de ropa que m\u00e1s venden en ColombiaEl \u2018probador de jugos\u2019 y las \u2018colombianadas\u2019 que indignan al pa\u00edsEstas son las marcas m\u00e1s valiosas del mundo en medio del coronavirusTendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/alpina-responde-a-ganaderos-sobre-precios-de-la-leche-520042", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Quito, al borde de un colapso del sistema de salud por covid-19", "contenido": " Con 10.599, de los 74.013 infectados de covid-19 en Ecuador, Quito es ahora el epicentro de la pandemia en el pa\u00eds. El sistema hospitalario est\u00e1 colapsado, centenares de pacientes esperan atenci\u00f3n m\u00e9dica, diagn\u00f3sticos, resultados de pruebas o una cama de hospitalizaci\u00f3n. A\u00fan m\u00e1s grave, hay una larga lista de espera para el ingreso a una unidad de cuidados intensivos (UCI).  El alcalde de la ciudad, Jorge Yunda, le dijo a EL TIEMPO que Quito vive una dura realidad \u201ccon un sistema sanitario totalmente repleto. No hay disponibilidad de camas, ni en los hospitales p\u00fablicos ni privados, no hay disponibilidad de unidades de cuidados intensivos; esa es la realidad que hoy estamos enfrentando\u201d. La crisis sanitaria se incrementa d\u00eda a d\u00eda. El 3 de junio, en la transici\u00f3n de sem\u00e1foro rojo a amarillo, la provincia de Pichincha, cuya capital es Quito, registraba el 13 por ciento de contagios a nivel nacional. Actualmente el porcentaje es 18,08 por ciento. Alrededor de 50 instituciones p\u00fablicas que retomaron parcialmente las actividades registran contagios entre sus empleados y otras han decidido volver al teletrabajo para evitar la propagaci\u00f3n. Quito, con 2,8 millones de habitantes, ha iniciado un pico de contagios cuya explosi\u00f3n m\u00e1xima se registrar\u00eda en agosto con un incremento del 100 al 150 por ciento de los casos actuales, a decir de expertos como el m\u00e9dico epidemi\u00f3logo Alberto Narv\u00e1ez, que pide a las autoridades retornar a Quito al sem\u00e1foro rojo, por tres semanas, \u201cpara evitar el genocidio\u201d. En di\u00e1logo con este medio, el especialista, que dirige brigadas de b\u00fasquedas activas de casos en los barrios con mayor n\u00famero de infectados en la ciudad, insiste en tomar alternativas urgentes como regresar a un estricto sem\u00e1foro rojo por tres semanas, el control intensivo, cuarentena de los infectados y sus entornos familiares y de contacto, y el aislamiento selectivo de parroquias y barrios m\u00e1s afectados.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Mi esposo muri\u00f3 de covid y su cad\u00e1ver me lo dieron 4 meses despu\u00e9s')Fernando Cornejo Le\u00f3n relata que un familiar cercano regres\u00f3 a laborar el 3 de junio, cuando se decret\u00f3 el cambio de sem\u00e1foro de rojo a amarillo para la ciudad. Pocos d\u00edas despu\u00e9s present\u00f3 s\u00edntomas de la pandemia. Se realiz\u00f3 las pruebas en un hospital p\u00fablico, pero han pasado 12 d\u00edas y los resultados no llegan. Se realiz\u00f3 el test en un laboratorio privado, donde los costos fluct\u00faan entre 110 y 130 d\u00f3lares, para confirmar un diagn\u00f3stico predecible: paciente positivo de coronavirus, y adopt\u00f3 medidas sanitarias y de aislamiento porque nunca lleg\u00f3 el apoyo sanitario.Este parecer\u00eda ser un testimonio de los muchos que hoy se difunden en pantallas y peri\u00f3dicos ecuatorianos, pero Fernando Cornejo fue viceministro de Salud, es reconocido m\u00e9dico psiquiatra, investigador y acad\u00e9mico. En di\u00e1logo con EL TIEMPO relata la cercana vivencia y cuestiona el manejo sanitario que se ha dado a la pandemia en Ecuador. \u201cNo se han tomado suficientes pruebas, no se han realizado cercos epidemiol\u00f3gicos, se han delegado decisiones parciales a los municipios del pa\u00eds que, en muchos casos, no son aprobadas por el Comit\u00e9 de Operaciones de Emergencia (COE). En definitiva, no hay control de la enfermedad como se plantea desde el oficialismo\u201d, puntualiz\u00f3.Quito tiene 600 fallecidos por la pandemia. 133 cuerpos han sido levantados por criminal\u00edstica en casas, autos y calles, hechos que evidencian el lento pero progresivo contagio, relacionado, en la mayor\u00eda de casos, con movilizaciones y concentraciones en barrios populares de la ciudad, lo que oblig\u00f3 a patrullajes con el apoyo de las Fuerzas Armadas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sistema de salud en Quito est\u00e1 al borde del colapso por el coronavirus) El director del Sistema de Emergencias ECU-911, Juan Zapata, cuestiona la actitud ciudadana como un ingrediente peligroso para el incremento del contagio. La capital ocupa los primeros lugares en aglomeraciones, fiestas, libadores, esc\u00e1ndalos, entre otros indicadores que evidencian desacato, irresponsabilidad ciudadana, falta de conciencia al no usar mascarilla o irrespeto al distanciamiento social. MAGGY AYALA SAMANIEGOCorresponsal de EL TIEMPOQuito (Ecuador)", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-hoy-en-ecuador-quito-se-convierte-en-epicentro-del-covid-19-519970", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El coronavirus tambi\u00e9n afecta al cerebro, demuestran estudios", "contenido": " Casi el 50% de los pacientes que se contagia con el nuevo coronavirus y es hospitalizado registra alg\u00fan s\u00edntoma neurol\u00f3gico relacionado con el virus.As\u00ed lo dieron a conocer estudios realizados en Europa por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda y la Asociaci\u00f3n Europea de Neurolog\u00eda, entre otras, y que fueron citados por el Ministerio de Salud colombiano.(Lea tambi\u00e9n: Consejos de expertos para superar la incertidumbre por el coronavirus). \u201cLos hallazgos hacen referencia a un amplio conjunto de afectaciones tanto en la estructura como en la funcionalidad del cerebro y del sistema nervioso perif\u00e9rico, tales como los trastornos del desarrollo, la epilepsia, las enfermedades neurodegenerativas, las demencias, las secuelas de eventos cerebrovasculares o de traumas cr\u00e1neoencef\u00e1licos, entre muchas otras\u201d, asegur\u00f3 Nubia Esperanza Bautista, subdirectora (e) de Enfermedades no Transmisibles del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQui\u00e9nes podr\u00edan ser los \u2018superpropagadores\u2019 del coronavirus?).Walter Gonz\u00e1lez Salazar, neur\u00f3logo y miembro de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Neurolog\u00eda y presidente de la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica de la Liga Colombiana contra la Epilepsia, explic\u00f3 las afectaciones que registraron algunos pacientes que ten\u00edan el virus y que les fueron detectadas antes que los s\u00edntomas respiratorios, los m\u00e1s relacionados con la pandemia. \u201cEl 60% present\u00f3 p\u00e9rdida del olfato y p\u00e9rdida del sentido del gusto\u201d, dijo.Sobre los problemas de salud de quienes han sido hospitalizados, Gonz\u00e1lez inform\u00f3: \u201cEl 80% de los pacientes tuvo p\u00e9rdida de olfato y gusto, y el 57% present\u00f3 problemas neurol\u00f3gicos asociados, como infarto cerebral (20%), dolores musculares generalizados (20%), dolores de cabeza (15%), mareos y v\u00e9rtigo (6%) y alteraci\u00f3n de conciencia (30%, sobre todo en adultos mayores)\u201d.Adem\u00e1s, se supo que el virus ocasion\u00f3 que pacientes \u201csin antecedentes de epilepsia convulsionaran\u201d.(Vea tambi\u00e9n: Los seis errores que pueden resultar mortales en la pandemia).Otro dato importante de las investigaciones, dijeron los expertos, es que el virus ha afectado incluso a quienes no han sido hospitalizados. \u201cEl 17% de los contagiados que no ingresaron a un hospital ha presentado mareo; el 13%, dolores de cabeza; el 8%, cuadros de confusi\u00f3n; y el 5%, alteraciones en el gusto y el olfato\u201d, manifest\u00f3 Gonz\u00e1lez. Asintom\u00e1tica en ascensor caus\u00f3 brote de 71 casos de covid-19 en ChinaNaya Rivera y j\u00f3venes actores que murieron tr\u00e1gicamenteEllos son los ricos que piden pagar m\u00e1s impuestos en esta crisisTendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-afecta-al-cerebro-segun-estudios-520036", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Por primera vez, el Congreso tendr\u00e1 voto secreto virtual", "contenido": " Todo est\u00e1 listo para que esta tarde el Senado elija, por primera vez en la historia, el presidente del Congreso de manera virtual, modalidad con la que, seguramente, se sesionar\u00e1 todo el semestre.La hist\u00f3rica elecci\u00f3n de la nueva cabeza del Legislativo y la del presidente de la C\u00e1mara se realizar\u00e1 una vez haya sido instalado el tercer a\u00f1o de legislatura del actual Congreso, lo cual har\u00e1 el presidente Iv\u00e1n Duque, pasadas las 3 de la tarde.(Lea tambi\u00e9n: Se agita el pulso por la Direcci\u00f3n Administrativa de la C\u00e1mara). Entonces, de manera virtual y con base en los acuerdos entre los partidos pol\u00edticos, la presidencia del Senado la debe ocupar Cambio Radical, que desde hace varios meses escogi\u00f3 al senador Arturo Char.El congresista tiene abierta en la Corte Suprema de Justicia una investigaci\u00f3n previa por presuntas irregularidades electorales en la costa Caribe y por supuestamente haber colaborado en la fuga de la excongresista Aida Merlano, hoy pr\u00f3fuga en Venezuela.Si nada extraordinario sucede, Char ser\u00e1 elegido esta tarde en esa dignidad.\u200bMientras tanto, en la C\u00e1mara todo est\u00e1 listo para que de manera virtual sea elegido Germ\u00e1n Blanco (conservador) como su presidente.(Vea tambi\u00e9n: Los cuatro retos del Congreso en medio de la pandemia).Esta circunstancia har\u00e1 que la sesi\u00f3n inaugural de hoy sea bastante diferente a los 20 de julio tradicionales. No habr\u00e1 abrazos entre los parlamentarios, no habr\u00e1 saludos al Presidente. Tampoco ning\u00fan parlamentario podr\u00e1 aprovechar la ocasi\u00f3n para llevar a su familia a conocer el Capitolio.Lo que seguramente s\u00ed seguir\u00e1 siendo igual ser\u00e1n las reuniones de las bancadas, las cuales suelen afinar detalles de \u00faltima hora antes de la instalaci\u00f3n de la sesi\u00f3n inaugural. Estos encuentros, por obvias razones, tendr\u00e1n que realizarse de manera virtual.(Le puede interesar: \u00bfQui\u00e9n es el senador acusado de ofrecerle soborno a un juez?). Precisamente, la modalidad virtual sigue sin convencer a un peque\u00f1o grupo de parlamentarios, a tal punto que m\u00e1s de 20 de ellos, la mayor\u00eda de sectores de oposici\u00f3n a Gobierno, anunciaron que asistir\u00e1n al Capitolio, donde las mesas directivas del Senado y la C\u00e1mara tienen todo dispuesto para que puedan estar presentes.Si bien en lo formal se habla de 11 legisladores contagiados de covid-19, EL TIEMPO supo que los afectados podr\u00edan pasar de 20.Para el representante a la C\u00e1mara por Cambio Radical C\u00e9sar Lorduy, el debate jur\u00eddico entre presencialidad y virtualidad es algo ya superado. \u201cNo hay duda alguna, mucho menos ahora que, con el pronunciamiento de la Corte Constitucional, se expresa que, con base en su propio reglamento, el Congreso puede sesionar y votar de manera remota\u201d, afirm\u00f3 el congresista.(Aqu\u00ed le contamos sobre Arturo Char, un hombre discreto en tiempos del ruido). Lorduy se refiere a la reciente decisi\u00f3n del alto tribunal que indic\u00f3 que el Congreso es aut\u00f3nomo para citar de manera virtual y que no debi\u00f3 esperar a que alguna norma oficial, como sucedi\u00f3 en el pasado, habilitara el trabajo remoto.Pero desde el otro lado tambi\u00e9n hay argumentos, los cuales, para algunos observadores, son m\u00e1s pol\u00edticos que jur\u00eddicos. El senador de izquierda Gustavo Petro afirm\u00f3 que \u201cno puede ser que el pueblo, sin ayudas, tenga que salir a trabajar y los congresistas, de doble moral, se queden en cuarentena\u201d. Yann Basset, acad\u00e9mico de la Universidad del Rosario, cree que lo m\u00e1s importante es que el Legislativo funcione y encuentre \u201cuna forma segura\u201d de sesionar dentro de la virtualidad. \u201cNecesitamos el control pol\u00edtico del Congreso, pero adem\u00e1s necesitamos que este se haga con una seguridad jur\u00eddica suficiente, que las decisiones que se tomen no sean despu\u00e9s revertidas por temas de procedimientos, de presencialidad, acceso remoto y dem\u00e1s\u201d, afirm\u00f3 el analista.(Recomendado: Piedad C\u00f3rdoba: \u2018Uribe y Petro deber\u00edan retirarse como yo\u2019).Para Patricia Mu\u00f1oz Yi, acad\u00e9mica de la Universidad Javeriana, \u201cindudablemente\u201d uno de los primeros temas por resolver, \u201cde una manera r\u00e1pida y efectiva\u201d, es la manera de sesionar en medio de la pandemia. \u201cEsa es una prioridad para que puedan optimizar el tiempo de la legislatura\u201d, afirm\u00f3 la experta en temas pol\u00edticos.Y la seguridad en las votaciones es algo en lo que m\u00e1s han trabajado las mesas directivas del Congreso. De hecho, para la elecci\u00f3n de presidente del Congreso hoy, no solo se hicieron varios simulacros a fin de asegurar el secreto del voto, sino que tambi\u00e9n se pidi\u00f3 un acompa\u00f1amiento especial a la Procuradur\u00eda. La idea es que, si todo sale como se espera, no solamente esta votaci\u00f3n sea remota, sino tambi\u00e9n otras que se vienen este semestre que ser\u00e1n claves, como, por ejemplo, la elecci\u00f3n del defensor del Pueblo y del procurador general, y las que tendr\u00e1n que hacerse en proyectos de ley de trascendencia como el del Presupuesto Nacional.As\u00ed las cosas, hoy comenzar\u00e1 un semestre legislativo hist\u00f3rico y de sus resultados depender\u00e1 que el Congreso le cumpla al pa\u00eds en momentos en que necesita que expida normas para atender la crisis sanitaria y econ\u00f3mica que se vive.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/por-primera-vez-el-congreso-tendra-voto-secreto-virtual-519948", "categoria": "politica"}, {"titulo": "As\u00ed era la higiene en la Edad Media, en tiempos de peste bub\u00f3nica", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/asi-era-la-higiene-en-la-edad-media-en-tiempos-de-peste-bubonica-519472", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Dosis m\u00ednima puede portarse con condiciones: Consejo de Estado", "contenido": " Una de las primeras decisiones del gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque fue atacar el porte de la dosis m\u00ednima, como hab\u00eda prometido en la campa\u00f1a presidencial. As\u00ed lo hizo en el decreto 1844 del 2018, en el que se establec\u00eda la facultad de la Polic\u00eda para confiscar y destruir estas dosis despu\u00e9s de mediar proceso verbal con el portador. El Consejo de Estado se pronunci\u00f3 sobre esta norma y condicion\u00f3 cu\u00e1ndo ser\u00e1 v\u00e1lido que la Polic\u00eda efectivamente lo haga. El alto tribunal fall\u00f3 en respuesta a dos demandas de nulidad, presentadas por la congresista del partido verde Katherine Miranda y por el abogado Andr\u00e9s Felipe Yepes Guzm\u00e1n. Sin embargo, deneg\u00f3 sus pretensiones de anular la norma.(Lea tambi\u00e9n: Por qu\u00e9 no se suspendi\u00f3 decreto sobre dosis m\u00ednima, pese a demanda). Aunque no declar\u00f3 nulo el decreto presidencial, \u201cen lo referente a la prohibici\u00f3n de poseer, tener, entregar, distribuir o comercializar drogas o sustancias prohibidas\u201d, s\u00ed decidi\u00f3 condicionar su validez. As\u00ed, la Secci\u00f3n Primera de la Sala de lo Contencioso Administrativo dej\u00f3 claro que se puede confiscar y destruir la dosis m\u00ednima cuando su porte, tenencia o posesi\u00f3n \u201ctraspasa la esfera \u00edntima del consumidor\u201d.A rengl\u00f3n seguido, la decisi\u00f3n de la cual fue ponente el consejero Roberto Augusto Serrato Valdez, aclara cu\u00e1ndo se traspasa esa esfera. En primer lugar, dice, cuando el porte de la dosis m\u00ednima est\u00e1 relacionado con la comercializaci\u00f3n o distribuci\u00f3n de sustancias psicoactivas. El segundo escenario en que se traspasa es cuando esto \u201cafecta los derechos de terceros y/o colectivos\u201d.En su decisi\u00f3n, el Consejo de Estado establece que los miembros de la Polic\u00eda Nacional \u201char\u00e1n uso del proceso verbal inmediato al que hace referencia la norma acusada \u00fanicamente cuando se requiera verificar que la dosis personal est\u00e1 siendo utilizada para fines distintos al consumo de quien la tiene en su poder, ante la existencia de evidencias en torno a que se est\u00e1 atentando contra los derechos de terceros o de la colectividad\u201d, y no en cualquier caso.(M\u00e1s de su inter\u00e9s: \u00bfSe deber\u00eda regular la coca\u00edna? El debate llega al Congreso).Al hacer esta modulaci\u00f3n del decreto presidencial, el alto tribunal concluy\u00f3 que la norma no desconoce los principios del Estado Social de Derecho, ni la jurisprudencia que al respecto ha emitido la Corte Constitucional en varias decisiones. Esta \u00faltima, de hecho, ya se hab\u00eda pronunciado el a\u00f1o pasado sobre la constitucionalidad del decreto. En su decisi\u00f3n, consider\u00f3 excesivo que se impusieran multas a quienes portan la dosis m\u00ednima y tumb\u00f3 esa parte, pero mantuvo en firme el resto del decreto, que reglamento parcialmente el C\u00f3digo Nacional de Polic\u00eda y Convivencia.Tras esta decisi\u00f3n qued\u00f3 claro que quien portara una dosis personal de alguna sustancia psicoactiva deb\u00eda demostrar su adicci\u00f3n a la misma, pero con la decisi\u00f3n del Consejo de Estado se acota la aplicaci\u00f3n del decreto, pues solo se debe demostrar que la finalidad no es la comercializaci\u00f3n o distribuci\u00f3n, sino el consumo, y que este no afecta derechos ajenos. (M\u00e1s de su inter\u00e9s: \u2018Seguiremos enfrentando a los j\u00edbaros y cerrando 'ollas'\u2019: Duque).Al condicionar la aplicaci\u00f3n de la norma, el Consejo de Estado concluy\u00f3 que era necesario ponderar, por un lado, que cuando el Estado act\u00fae a trav\u00e9s de la Polic\u00eda debe partir de la premisa de que usar las sustancias psicoactivas \u201cpertenece a la esfera privada del consumidor\u201d en el libre desarrollo de su personalidad, pero al mismo tiempo, que esta persona debe respetar, con su conducta y su consumo, los derechos ajenos y el orden p\u00fablico.Asimismo, dej\u00f3 claro que si bien las autoridades de Polic\u00eda necesitan herramientas para combatir la tenencia y el consumo cuando incurren en \u201clesividad\u201d y \u201cantijuridicidad\u201d, no se puede desconocer la \u00f3rbita de los derechos a la intimidad de los consumidores cuando no afecten a terceros.En su demanda, la representante Miranda dec\u00eda que el decreto contraviene el rol del Estado para tratar la dependencia a sustancias psicoactivas. (Lea tambi\u00e9n: \u2018Investigu\u00e9 a mi hijo y descubr\u00ed que era un j\u00edbaro\u2019).Aseguraba que el Gobierno estaba trasladando la responsabilidad del abordaje del problema del consumo de drogas a la Polic\u00eda, y que esta instituci\u00f3n \u201cno se encuentra capacitada para cumplir con los est\u00e1ndares (\u2026) para el tratamiento a las personas que se encuentran en procesos de adicci\u00f3n\u201d. La congresista hab\u00eda pedido al Consejo de Estado que, de no encontrar motivo para la nulidad, interpretara la aplicaci\u00f3n de la norma.Por su parte, Yepes consideraba que se desconoc\u00eda el Acto Legislativo 02 de 2009 \u201cal establecer como infracci\u00f3n el porte y la tenencia de cantidades de sustancias psicoactivas il\u00edcitas que se determinan como dosis personal\u201d, citando la jurisprudencia que al respecto ha emitido la Corte Constitucional en decisiones de 1994, 2011 y 2012.El demandante consideraba que se hab\u00edan puesto l\u00edmites excesivos, desproporcionados e innecesarios a los derechos consagrados cuando hay medios alternativos \u201cmenos lesivos del derecho al libre desarrollo de la personalidad\u201d. Argument\u00f3 que con la incautaci\u00f3n y destrucci\u00f3n de la dosis no se garantizaba la convivencia en el espacio p\u00fablico. \u201cSe incaute o no la dosis personal, esto solo afecta a quien la consume, en tanto que es para s\u00ed mismo\u201d, dijo.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/dosis-minima-se-puede-portar-para-consumo-personal-dice-consejo-de-estado-519916", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018Yo pongo mi bandera\u2019: Primera Dama de Colombia", "contenido": " Este lunes, 20 de julio de 2020, cuando hemos vivido gran parte del a\u00f1o en estado de reflexi\u00f3n colectiva, he comprobado que, en medio de la adversidad, nos hemos reencontrado con la esencia de nuestra identidad. (Lea tambi\u00e9n: El concierto del 20 de julio tendr\u00e1 a m\u00e1s de 40 m\u00fasicos).Ante las necesidades de cercanos o desconocidos, los colombianos hemos acudido a la unidad nacional. Me emociona esa amplia respuesta que tuvo nuestra invitaci\u00f3n a abrigarnos bajo nuestro tricolor y convencernos de que cada acto propio beneficia a alguien m\u00e1s, que con peque\u00f1os detalles podemos cambiar la conversaci\u00f3n a una m\u00e1s positiva que toque las fibras de nuestra humanidad; \u201c\u00e1nimo\u201d, \u201cgracias\u201d, \u201cac\u00e1 estoy\u201d, \u201cte estoy pensando\u201d son mensajes que han abrazado a muchos en la distancia y nos han demostrado el verdadero valor de estar conectados.Es as\u00ed como ha florecido la solidaridad, se ha multiplicado la generosidad, se ha afianzado la resiliencia, hemos evidenciado la urgencia de la corresponsabilidad en el cuidado hacia el otro y hemos entendido el profundo significado de hacer patria con gestos aut\u00e9nticos de bondad, amor y desprendimiento. (Le puede interesar: Los 210 a\u00f1os de independencia: una celebraci\u00f3n at\u00edpica por la pandemia).Desde nuestros hogares, y atendiendo ese sentir fraterno que emerge por el hecho de ser colombianos, encontramos alternativas para compartir, ayudar, acoger y apoyarnos. En mi caso, tuve la posibilidad de visitar el territorio nacional en el marco de la iniciativa \u2018Ayudar nos hace bien\u2019 que presentamos a finales de marzo, llevando alimentos y art\u00edculos de primera necesidad, para salvaguardar la nutrici\u00f3n de miles de compatriotas durante esta pandemia y me he conmovido en cada uno de esos recorridos, por olas de gratitud, por muestras de cari\u00f1o que he podido identificar en las miradas de adultos y ni\u00f1os, en este nuevo lenguaje visual que exhibe nuestros genuinos sentimientos.Han sido tiempos de incertidumbre y sobre todo de infinito dolor y p\u00e9rdida para muchos. Aun as\u00ed, en el arraigo de quienes somos, de quienes nos formaron y de lo que hemos aprendido, encontramos los pilares para levantarnos, para consolarnos los unos a los otros, para no desfallecer, para conservar la ilusi\u00f3n y aceptar con nobleza grandes lecciones de vida. (Vea: El equipo detr\u00e1s de las creativas Instagram \u2018stories\u2019 del bicentenario).Cada d\u00eda aportamos nuestro pedacito de patria, materializando la uni\u00f3n como nunca antes en nuestra historia, enalteciendo los principios de orden y libertad, dejando un ejemplo sin precedentes para las nuevas generaciones que han vivido este aislamiento interiorizando que la salud f\u00edsica y la salud mental son un bien invaluable, que la familia es un apoyo incondicional y el ser solidarios es un valor intr\u00ednseco a nuestra nacionalidad.En este d\u00eda en que conmemoramos la Independencia, pongamos nuestra bandera como una expresi\u00f3n de honra; como un voto de confianza en los j\u00f3venes y su potencial para ser agentes positivos de transformaci\u00f3n social; como un reconocimiento a la sabidur\u00eda de quienes nos han precedido; y como una expresi\u00f3n de esperanza, alegr\u00eda y grandeza siempre notables en nuestro pa\u00eds, Colombia.MAR\u00cdA JULIANA RUIZ SANDOVALPara EL TIEMPO* Primera Dama de la Naci\u00f3n", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/mensaje-de-maria-juliana-ruiz-sandoval-la-primera-dama-para-el-20-de-julio-520032", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Plata y poder: la \u2018nueva Liga\u2019 es una vieja pugna (Meluk le cuenta)", "contenido": " Mientras los puritanos y los \u2018opinadores vac\u00edos de opini\u00f3n\u2019 reclaman \u201cunidad\u201d en el f\u00fatbol colombiano como las reinas de belleza que piden la paz mundial y el fin del hambre en Etiop\u00eda, hay una realidad indiscutible: el balompi\u00e9 profesional necesita una reforma radical que va desde el obvio cambio de rostros y de estilo de gobierno de los dirigentes hasta los temas m\u00e1s gruesos del reparto de los ingresos de TV, la distribuci\u00f3n de ganancias por patrocinio y resultados deportivos, pasando, claro est\u00e1, por la administraci\u00f3n del poder, la gerencia, el organigrama y los sistemas de los torneos. A eso se le llama ahora la \u201creforma estructural\u201d del f\u00fatbol nacional. El anuncio de crear una \u2018nueva Liga\u2019 impulsada por un grupo de 16 equipos liderados por Nacional, Millonarios y Am\u00e9rica, los tres m\u00e1s grandes del pa\u00eds, es un viejo y leg\u00edtimo reclamo, m\u00e1s all\u00e1 del anuncio de cisma y de ese torneo paralelo sin reconocimiento de la Federaci\u00f3n, la Conmebol y la Fifa.(Lea tambi\u00e9n: El verdadero ganador es Zidane (\u00faltimo tango)\u00a1La idea viene desde el 2016!, cuando el por ese entonces famoso \u2018G8\u2019 (Nacional, Millonarios, Am\u00e9rica, Cali, Junior, DIM, Once Caldas y Tolima) plante\u00f3 recibir m\u00e1s dinero de la TV y crear una junta directiva en la Dimayor para la toma de decisiones. No hay nada nuevo. La idea, que tiene su coherencia y su l\u00f3gica, sigue siendo la misma. Sin embargo, si el cometido de los 16 equipos era patear el tablero y reacomodar las fichas del poder y la plata como est\u00e1n puestas en las ligas de Europa (el primer mundo del f\u00fatbol), pues se quedaron corticos. Si se quiere dar un \u2018golpe de estadio\u2019, pues se da y ya. No se avisa. En este caso, \u00a1si se ladra, se muerde! El jueves pasado, esos 16 equipos gru\u00f1eron y mostraron los dientes, que, por ahora, no les alcanzan para pegar el mordisco. La v\u00eda r\u00e1pida y menos dolorosa para hacer esa \u201creforma estructural\u201d sin amenazas separatistas est\u00e1 en los propios estatutos vigentes: necesitan 24 de los 36 clubes para hacer los cambios. Hoy les faltar\u00edan entre seis y ocho.  Armar rancho aparte bajo la premisa de que por el peso de su audiencia televisiva y su capacidad de atraer patrocinios har\u00e1 que qui\u00e9n sabe cu\u00e1ndo reciban los reconocimientos de la Federaci\u00f3n, la Conmebol y la Fifa tiene algo de pueril y de ingenuidad: \u00a1no los dejar\u00edan ni jugar, no podr\u00edan negociar ni un guayo de un jugador con ning\u00fan equipo internacional! (Le puede interesar: \u00bfCristiano y Zapata juntos? Juventus alistar\u00eda oferta por el colombiano)La amenaza de excluir a Santa Fe y los dem\u00e1s de la cuerda opositora es el claro rechazo que les tienen por los modos, maneras y estilos con los que han expresado su desacuerdo e intentado mantener el poder, incluso llegando a plantear no jugar en la reanudaci\u00f3n de la actual Liga, suspendida por la pandemia de la covid-19. Es imposible desconocer la grandeza y el peso que tienen en la industria Santa Fe y su hinchada. Vender la idea de que hay que crear una nueva gerencia moderna, innovadora y efectiva para el f\u00fatbol colombiano es f\u00e1cil. Y se compra igual. No hay que temerle a la divisi\u00f3n. Por el contrario, no hay nada m\u00e1s peligroso que el unanimismo. Los llamados \u201ccambios estructurales\u201d en el f\u00fatbol colombiano son indispensables para dar el famoso salto de calidad que tanto se reclama, pero por m\u00e1s envalentonados que est\u00e9n los 16 equipos liderados por los m\u00e1s grandes, no parece la mejor opci\u00f3n crear esa \u2018nueva Liga\u2019 marginal que los sacar\u00e1 de entrada no solo de competencias internacionales, sino del mercado mundial de transferencias.Es por la v\u00eda de la pol\u00edtica, de la negociaci\u00f3n (dando, recibiendo y cediendo), que se podr\u00e1n conseguir los seis u ocho votos que hacen falta para adelantar las reformas necesarias, sin perder de vista el curso que tome la investigaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda por el caso de la reventa de boleter\u00eda de la pasada eliminatoria, que ya gener\u00f3 una multimillonaria sanci\u00f3n institucional de 16.000 millones de pesos de la Superintendencia de Industria y Comercio. Partiendo de la hip\u00f3tesis de que hay dos grupos, los 16 equipos de la \u2018nueva Liga\u2019 y los 12 de la oposici\u00f3n, y que lograr que alguno de ellos cambie de bando ser\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil, la clave est\u00e1, de entrada, en conseguir el apoyo de estos ocho equipos: Cali, Junior, Barranquilla, Bucaramanga, Boyac\u00e1 Chic\u00f3, Bogot\u00e1, Fortaleza y Real Cartagena. (En otras noticias: El 'vuelo del deporte' ya va rumbo a Europa)Que los equipos grandes y que producen m\u00e1s ingresos a la industria del f\u00fatbol y que los que obtengan mejores resultados deportivos ganen proporcionalmente m\u00e1s dinero tiene toda la l\u00f3gica. Que los grandes tengan, adem\u00e1s y por lo mismo, mayor poder de decisi\u00f3n tampoco es un disparate. \u00a1Eso es lo que pasa en las Naciones Unidas con el Consejo de Seguridad! No hay que preocuparse por la falta de unidad. Por el contrario, los grandes cambios que implican plata y poder se logran, a veces, sacudiendo el \u00e1rbol, as\u00ed se quiebren unas ramas\u2026Meluk le cuenta...Gabriel MelukEditor de Deportes@MelukLeCuenta", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/opinion-de-gabriel-meluk-sobre-la-propuesta-de-una-nueva-liga-de-futbol-519966", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Bogot\u00e1 amaneci\u00f3 con la mayor ocupaci\u00f3n de UCI\u00a0", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/emision-de-citynoticias-del-29-de-julio-de-2020-520094", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Listo piloto para vuelos / 20 de julio: Pasiones y polarizaci\u00f3n", "contenido": " Un vuelo de pasajeros viajar\u00e1 de C\u00facuta a Bucaramanga, ese ser\u00e1 el piloto de la reactivaci\u00f3n del transporte a\u00e9reo en Colombia y de ellos depende que se pueda volver a viajar en avi\u00f3n. Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la decisi\u00f3n de Trump de despedir a su director de campa\u00f1a?; los ventiladores nacionales tendr\u00e1n su primera prueba en humanos, una luz de esperanza al borde de la ocupaci\u00f3n total de las UCI; mirar el D\u00eda de la Independencia, con otros ojos, sin apasionamientos, permite ver en contexto la realidad nacional, 210 a\u00f1os despu\u00e9s. Al final, 'La greca', con caf\u00e9s para superh\u00e9roes y tambi\u00e9n para cascarrabias. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/piloto-de-vuelos-y-celebracion-20-de-julio-temas-de-el-primer-cafe-519064", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Listo piloto para vuelos / 20 de julio: Pasiones y polarizaci\u00f3n", "contenido": " Un vuelo de pasajeros viajar\u00e1 de C\u00facuta a Bucaramanga, ese ser\u00e1 el piloto de la reactivaci\u00f3n del transporte a\u00e9reo en Colombia y de ellos depende que se pueda volver a viajar en avi\u00f3n. Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la decisi\u00f3n de Trump de despedir a su director de campa\u00f1a?; los ventiladores nacionales tendr\u00e1n su primera prueba en humanos, una luz de esperanza al borde de la ocupaci\u00f3n total de las UCI; mirar el D\u00eda de la Independencia, con otros ojos, sin apasionamientos, permite ver en contexto la realidad nacional, 210 a\u00f1os despu\u00e9s. Al final, 'La greca', con caf\u00e9s para superh\u00e9roes y tambi\u00e9n para cascarrabias. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/piloto-de-vuelos-y-celebracion-20-de-julio-temas-de-el-primer-cafe-519064", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "El equipo detr\u00e1s de las creativas Instagram 'stories' del Bicentenario", "contenido": " Todos los martes, los seguidores de la cuenta de Instagram Banrepcultural (de la Red Cultural del Banco de la Rep\u00fablica) saben que tienen una cita con Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Manuela S\u00e1enz, Francisco de Paula Santander, Antonio Nari\u00f1o, Policarpa Salavarrieta y con todos los pr\u00f3ceres y ciudadanos del siglo XIX que fueron parte del proceso de independencia. (Le puede interesar: Manuel H., el fot\u00f3grafo de Bogot\u00e1, cumple 100 a\u00f1os y se estrena en Instagram) Una vez por semana, los recordados personajes de la historia colombiana reviven en forma de Instagram stories y recrean, con divertidos di\u00e1logos, memes y referencias culturales, los momentos claves de la independencia de Colombia. Desde el inicio de la estrategia, ya suman una buena colecci\u00f3n de stories en la barra de \u2018Historias destacadas\u2019 y han conseguido miles de seguidores con esta nueva estrategia que ya es comentada en redes sociales y en c\u00edrculos de amigos.Este lunes festivo, 20 de julio, por ejemplo, ya est\u00e1 al aire en Instagram Stories en relato de lo que ocurri\u00f3 ese d\u00eda de 1810. El hilo de stories comienza en la cuenta Banrepcultural y contin\u00faa por otras cuentas de instituciones vinculadas al Banco de la Rep\u00fablica.\u00a0 \u201cPorque si un venezolano logr\u00f3 reconciliar a Betty a Don Armando, no se imaginan lo que podr\u00edan hacer Bol\u00edvar y su gente\u201d, dice la primera story de la octava historia destacada con la imagen de uno de los \u00faltimos episodios de la novela Betty, la Fea, para luego \u2018ponerse serios con la historia\u2019: \u201cY no era para menos, la campa\u00f1a libertadores Bol\u00edvar en 1819 contuvo las fuerzas realistas. Y evit\u00f3 que Fernando VII enviara una segunda expedici\u00f3n en 1820\u201d, dice la segunda story, que tiene de fondo al libertador. Esa escena permiti\u00f3 hablar de la campa\u00f1a libertadora y del papel de Francisco de Paula Santander con el ej\u00e9rcito libertador en los Llanos Orientales.\u200b\u201cEl \u00e9xito de proyecto radica en la capacidad que han tenido los j\u00f3venes para hacerlo llegar a la gente y poner unos hechos que de otra manera se contar\u00edan de modo solemne y acad\u00e9mico. Esa pudo ser la manera de contar la historia hace 50 a\u00f1os, la tradicional, pero esta es la forma de contarla hoy, d\u00e1ndoles ese car\u00e1cter de humanizaci\u00f3n. Es pensar que los eventos y las historia son hechos por seres humanos, que se pueden equivocar y tienen multiplicidad de facetas\u201d, dice Efra\u00edn S\u00e1nchez, historiador y asesor de la Red de Bibliotecas.Precisamente, entre los relatos hist\u00f3ricos que se presentan en stories de 15 segundos dan pistas de un Bol\u00edvar coqueto, una Manuelita que se resiste a sus encantos y de otra cantidad de sentimientos que invaden a los personajes. \u201cEl objetivo es quitar un poco esa solemnidad que nos han vendido a trav\u00e9s de los a\u00f1os para que tambi\u00e9n la gente se sienta identificada con ellos. Claro, sin dejar de ser rigurosos\u201d, anota Andr\u00e9s Osorio, community manager de la Red Cultural del Banco de la Rep\u00fablica, y agrega: \u201cEl objetivo es construir nuevas lecturas y narrativas con la historia de Colombia. Por ejemplo, el papel de las mujeres ha sido invisibilizado durante estos 200 a\u00f1os; entonces, la idea es darles el tono no de accesorio, porque ellas realmente han sido claves en estos procesos pol\u00edticos y sociales\u201d. Osorio recuerda que detr\u00e1s de las risas, los memes y los personajes hechos humanos hay un riguroso trabajo que implica resumir parte del libro Bicentenario de la independencia de Colombia: 1810-1830 y la fundaci\u00f3n de la Rep\u00fablica, que re\u00fane una serie de art\u00edculos de acad\u00e9micos que muy juiciosamente documentaron y registraron la historia.Para llegar a cada serie de historias, el equipo lee el art\u00edculo programado para publicarse, saca las ideas principales y empieza a montar, intercalando el relato con recursos que lo hagan m\u00e1s desenfadado y le den ese toque que ha encantado a las audiencias. Y la gente ha respondido bien. Seg\u00fan cuentas del community manager, a principios de la cuarentena la cuenta de Instagram ten\u00eda 80.000 seguidores y al cierre de esta edici\u00f3n iba en 123.000. Tambi\u00e9n reporta que el carrete de stories comenzaba con 5.000 espectadores y terminaba con 1.000 en su \u00faltimo slide. Ahora, dice, empiezan 25.000 y terminan entre 8.000 y 10.000 espectadores. Aunque las stories comenzaron en febrero, se enmarcan dentro de la gran celebraci\u00f3n del bicentenario que comenz\u00f3 en 2010. \u201cSe llama \u2018Bicentenario de una Naci\u00f3n en el mundo\u2019 y es el proyecto cultural nacional con el que el banco quiso celebrarlo\u201d, afirma Tatiana Torres, coordinadora de estrategia digital, y recuerda que la cuenta de Instagram es apenas una de las puntas de lanza de este ejercicio de memoria con audiencias. Cuenta que la aventura de la nueva narrativa comenz\u00f3 hace un a\u00f1o con un video en YouTube que cuenta en 5 minutos la independencia. A la fecha, es el video con m\u00e1s reproducciones de su canal.  \u201cEl resultado nos dio pie para contarle la historia a los ni\u00f1os. Entonces, sacamos el glosario de la independencia en un ejercicio con nuestras sucursales regionales y que se hizo con \u2018Se lo explico con plastilina\u2019 en videos de un minuto\u201d, relata Torres y asegura que entre estas y m\u00e1s estrategias terminaron dando con las stories. \u201cApuntamos a crear puentes de comunicaci\u00f3n efectivos para que los p\u00fablicos lleguen, conozcan el contenido, se apropien y ayuden a construir conocimiento y procesos culturales. Queremos que estos videos, glosarios y stories las use alg\u00fan maestro en sus clases en alg\u00fan lugar de Colombia, ponga a sus alumnos a seguir hilos de historias y repliquen y apropien\u201d, dice, con anhelo, la estratega.  Por su parte, S\u00e1nchez espera que con estos relatos las luces apunten a otros personajes. \u201cLos protagonistas del bicentenario est\u00e1n en todo el pa\u00eds, son todo el pueblo colombiano de ese entonces, con su extraordinaria diversidad de grupos \u00e9tnicos y sociales particip\u00f3 en la gesta de la independencia. No es el esfuerzo de una alta sociedad bogotana, hay que reconocer otros procesos y batallas distribuidos por el pa\u00eds\u201d, dice el historiador, y cree que para alcanzar a los herederos de los h\u00e9roes de la independencia, ocultos en el anonimato y dispersos por las regiones, este mundo digital puede ser la mejor arma. Con\u00e9ctese aqu\u00ed este 20 de julio con el Banco de la Rep\u00fablica en una nueva celebraci\u00f3n de la fiesta nacional. H - La historia del 'arque\u00f3logo de marcas' que conquista Instagram-\u00a0El fot\u00f3grafo que captura \u2018letras\u2019 en Bogot\u00e1 desde las alturas ANA PUENTESEn Twitter: @soypuentes", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/historias-del-banco-de-la-republica-sobre-el-bicentenario-y-la-independencia-de-colombia-519988", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Muri\u00f3 de covid uno de los fabricantes de la maleta ABC", "contenido": " Esta semana, Manuel Antonio Moreno agarr\u00f3 su malet\u00edn ABC y se fue para el cielo. Su familia confirm\u00f3 que el fabricante y vendedor del ic\u00f3nico art\u00edculo que se populariz\u00f3 en los a\u00f1os 60 falleci\u00f3 este mi\u00e9rcoles 15 de julio por covid-19. \u201cMi pap\u00e1 estaba bien, pero, desafortunadamente, la causa de muerte fue el virus. Yo fui el primero en contagiarme en la familia, estuve hospitalizado ocho d\u00edas en la Cl\u00ednica Shaio y, paralelo a eso, mi pap\u00e1 se enferm\u00f3\u201d, cuenta Manuel Moreno, hijo del fallecido. Manuel hijo sigue con el virus y, junto con toda la familia, guarda cuarentena en casa. La pandemia los alcanz\u00f3 a todos y no los dej\u00f3 ni siquiera decir adi\u00f3s. (Le puede interesar: Manuel H., el fot\u00f3grafo de Bogot\u00e1, cumple 100 a\u00f1os y se estrena en Instagram) \u201cSe fue deteriorando como en cuatro o cinco d\u00edas. Reaccion\u00f3 el 14 de julio y falleci\u00f3 el 15. Parece que el covid-19 tiene un componente neurol\u00f3gico que nos afect\u00f3 a los dos\u201d, relata Manuel. Manuel padre ten\u00eda 86 a\u00f1os y hasta los 80 estuvo activamente vinculado a la f\u00e1brica Maletas ABC, ubicada en el occidente de Bogot\u00e1. Este objeto es el reflejo de una tradici\u00f3n marroquinera y artesanal. Muchos bogotanos y colombianos usaron la suya y, si no la tienen, saben de qu\u00e9 les est\u00e1n hablando. El malet\u00edn ABC es una especie de \u2018sello bogotano\u2019 que no conoce de generaciones, estratos ni obst\u00e1culos. Hoy, incluso, se consigue por internet.\u201cLa f\u00e1brica empieza por Gustavo Castro. Como toda buena sociedad termin\u00f3 divida... Gustavo muri\u00f3 y mi pap\u00e1 sigui\u00f3 con el dise\u00f1o\u201d, dice su hijo y sostiene que el modelo original viene de manos de un jud\u00edo. La fabricaci\u00f3n, a\u00f1ade, estuvo en manos de Castro y de su pap\u00e1. Manuel ahora tiene 48 a\u00f1os y, aunque es m\u00e9dico veterinario de profesi\u00f3n, se dej\u00f3 encantar por los maletines y continu\u00f3 con el legado del padre junto con toda la familia. Ahora es gerente de la empresa Maletas ABC.  Con la publicaci\u00f3n en ELTIEMPO.COM de la noticia de la muerte de Manuel, lleg\u00f3 un nuevo personaje. Jorge Alberto Rodr\u00edguez Vel\u00e1squez se comunic\u00f3 por correo electr\u00f3nico con este diario.Jorge asegura que su padre, Jos\u00e9 de Jes\u00fas Rodr\u00edguez Forero, es el creador del malet\u00edn ABC. Rodr\u00edguez Forero es originario de La Aguadita, Cundinamarca, est\u00e1 vivo y tiene 90 a\u00f1os.Jorge dice que su padre lamenta la muerte de Manuel Antonio, y que recuerda ese malet\u00edn de cuero que fue parte de su vida. \u201cPara\u00a0 1951 Jes\u00fas Rodr\u00edguez Forero, de 21 a\u00f1os, ten\u00eda un negocio de fabricaci\u00f3n de art\u00edculos de cuero en el local 7 del pasaje La Macarena entre carreras 8 y 9 y calles 19 y 20 en Bogot\u00e1, Colombia. En los locales 3 y 4 el se\u00f1or Gustavo Castro (joven tambi\u00e9n), ten\u00eda otro taller, este de marroquiner\u00eda.\u201d, dice su hijo y explica que, casi por accidente, terminaron haciendo grabados sobre el material hasta dar con los dibujos. \"Por el camino, busc\u00f3 un fotograbado para ver c\u00f3mo escalar al Pato Donald con sus sobrinos, Porky y Bugs Bunny, que eran los que m\u00e1s le gustaban, seleccionados de un \u00e1lbum de figuritas\", relata Jorge y asegura que el primer ABC \"fue vendido el 19 de julio de 1951 al se\u00f1or Horacio Ospina en su almac\u00e9n de la avenida Jim\u00e9nez No. 9-69, pidi\u00f3 6 portalibros\".Finalmente, Gustavo Castro muri\u00f3 y ni su familia ni la de Rodr\u00edguez siguieron con el negocio. Este \u00faltimo, dice su hijo, encontr\u00f3 un pr\u00f3spero negocio en el sector de muebles. \"Pero, mi pap\u00e1 persiste a los 90 a\u00f1os en su idea de volver a hacer maletines\", cuenta Jorge.\u00a0 De todas formas, reconoce que su padre, Gustavo Castro y Manuel Antonio se conoc\u00edan y son parte, de distintas maneras, de la historia del art\u00edculo. Manuel hijo tambi\u00e9n confirma que los tres personajes se conocieron. Lo cierto en medio de todo es que el fallecido Manuel Antonio, finalmente, es quien los hizo tan populares con su f\u00e1brica. As\u00ed, entre unas y otras, y con la participaci\u00f2n de varios personajes y artistas del cuero, los maletines se volvieron uno de los s\u00edmbolos capitalinos por excelencia. Aunque inicialmente la maleta se pens\u00f3 para los ni\u00f1os escolares de los 50, 60, con el pasar de los a\u00f1os conquist\u00f3 corazones de todas las edades. Adem\u00e1s, fueron adaptados para las nuevas generaciones. Los maletines ahora cuentan con las medidas para llevar computadores port\u00e1tiles de distintos tama\u00f1os, tambi\u00e9n se han llegado a hacer portacelulares y hasta carcazas con el recordado grabado de Bugs Bunny, el Puerco Porky y el Pato Donald y sus sobrinos asom\u00e1ndose por las letras A B C. Por el virus, la f\u00e1brica de Manuel Antonio est\u00e1 cerrada, aunque a\u00fan hay stock. Desde su aislamiento, la familia env\u00eda cada 15 d\u00edas un carro que recoge los maletines vendidos para enviarlos por correo certificado. Desde marzo, los mesones, sillas, cuchillas, prensas y cosedores dejaron de sonar. Su pap\u00e1, el 'bogotano de pura cepa', nacido en el barrio La Perseverancia en los a\u00f1os 30, se fue, pero dej\u00f3 unas de las placas de cobre con los que Bogot\u00e1 qued\u00f3 marcada para siempre con el sello: ABC. (Adem\u00e1s:\u00a0La historia del 'arque\u00f3logo de marcas' que conquista Instagram) Ante el art\u00edculo de EL TIEMPO, varios ciudadanos compartieron sus recuerdos con el ic\u00f3nico malet\u00edn.\u00a0\u00a0 Mary Reyes:\u00a0Este es mi esposo con su maleta cuando era ni\u00f1o. Carlos Li\u00e9vano: A\u00fan la llevo con orgullo Adriana Barrera: Mi recuerdo con la maleta Abc quiz\u00e1s era ef\u00edmero. Pasaron los a\u00f1os, lleg\u00f3 el momento de ser madre y en una de esas caminatas decembrinas nocturnas, llevando a mi hijo con tan solo 4 a\u00f1os de la mano, vimos de lejos a Pap\u00e1 Noel. Aquel hombre barbado, recib\u00eda las cartas de los ni\u00f1os y eran depositadas en su Maleta ABC. La expresi\u00f3n de mi hijo fue \u00fanica al reconocer la aquella Maleta \"Se\u00f1or, mi mam\u00e1 tiene una maleta como la tuya y la vi en las fotos del \u00e1lbum en casa de mis abuelitos\". Son las mejores que han existido, le respondi\u00f3, y se termin\u00f3 la corta charla debido a tantos ni\u00f1os que se le acercaron con la ilusi\u00f3n de entregar su carta.Pens\u00e9 que las cosas hab\u00edan quedado hasta ah\u00ed. S\u00f3lo hasta que inici\u00f3 su a\u00f1o escolar, cuando se le estaba comprando sus \u00fatiles, yo esperaba que pidiera la maleta de rueditas o con el mu\u00f1eco de moda, pero me equivoqu\u00e9. Pidi\u00f3 una maleta como la de Santa y como la que alguna vez tuvo su mam\u00e1.\u00a0 Eduardo Sol\u00f3rzano: Buen viaje, don Manuel.\u00a0 Olga Luc\u00eda Anzola:\u00a0Fuimos de las afortunadas de usar una maleta ABC, implemento necesario para la escuela. Juan Pablo Pe\u00f1a:\u00a0Present\u00f3 mi malet\u00edn muy colombiano, al cual le a\u00f1ad\u00ed algunos potenciadores dise\u00f1ados por ProColombia, convirti\u00e9ndolo en \u00fanico.Cada persona que lo ve, recuerda de manera instant\u00e1nea momentos de su infancia. Decid\u00ed comprarlo, ya que fue una pieza utilizada por mis abuelos y mis padres. William Rojas:\u00a0Mi historia con esta maleta fue diferente. En mi \u00e9poca de estudios de primaria en una escuela rural, mis padres nunca me la pudieron regalar.Muchos a\u00f1os despu\u00e9s, cuando estudiaba una especializaci\u00f3n, mi esposa dentro de los implementos que adquirimos me la regal\u00f3 y tuve la oportunidad de volver con mi maleta nueva y acompa\u00f1ado por mi madre a la concentraci\u00f3n rural en la cual inici\u00e9 mis estudios. Vereda la Uni\u00f3n, municipio de Sibat\u00e9, departamento de Cundinamarca. -\u00a0Mercados de pulgas, una lucha contra el virus y el olvido-\u00a0Ecos del pasado: clases por radio y trueque en Cundinamarca-\u00a0La bicicleta es un muy buen negocio y aqu\u00ed le explicamos por qu\u00e9-\u00a0Ciudades m\u00e1s flexibles, la lecci\u00f3n que deber\u00eda quedarnos del covid-19 ANA PUENTES\u00a0En Twitter: @soypuentes *Este art\u00edculo tom\u00f3 elementos de la cr\u00f3nica \u2018Conozca al fabricante original de los maletines ABC\u2019, escrita por Felipe Motoa en 2016.", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/bogota-fallecio-el-creador-de-los-maletines-abc-manuel-antonio-moreno-519852", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "'El tercer d\u00eda sin IVA estaba condenado al fracaso', dice Fenalco", "contenido": " El tercer d\u00eda sin IVA, previsto para este domingo 19 de julio, estaba condenado al fracaso, y no porque los hogares colombianos hubiesen agotado su capacidad de gasto con las dos primeras jornadas de compras exentas de dicho impuesto, sino porque con los toques de queda, las restricciones a la movilidad y dem\u00e1s medias adoptadas por las autoridades en distintas ciudades del pa\u00eds, ser\u00eda imposible que siquiera la mitad de los colombianos pudiera visitar los comercios. Le puede interesar: Con empuje del d\u00eda sin IVA, gasto de hogares volvi\u00f3 a terreno positivoEse temor aumentaba a medida que se acercaba la fecha y los mandatarios locales anunciaban controles para contener la tendencia creciente de contagios del covid-19, seg\u00fan lo dijo Jaime Alberto Cabal, presidente de Fenalco, en entrevista con EL TIEMPO.De hecho, en las primeras cuentas y proyecciones del gremio de los comerciantes sobre lo que esperaban de esa jornada, los n\u00fameros no cuadraban.\u201cEst\u00e1bamos previendo una ca\u00edda del 60 por ciento en las ventas en esta jornada. Por eso acudimos al Gobierno para que se moviera esta fecha para otro d\u00eda\u201d, se\u00f1al\u00f3 Cabal.Esa nueva fecha, seg\u00fan lo propuesto por los comerciantes al Gobierno, estar\u00eda bien que se fijara entre la \u00faltima semana de agosto y la primera de octubre, aprovechando que el 14 de septiembre se celebra el D\u00eda del Amor y la Amistad en el pa\u00eds, y, preferiblemente, que sea un d\u00eda h\u00e1bil o un s\u00e1bado, indicaron.Conf\u00edan en que para entonces haya bajado la curva de contagios en el pa\u00eds, que las medidas restrictivas a la movilidad sean mucho m\u00e1s moderadas y que exista m\u00e1s tranquilidad entre los colombianos y confianza para asistir a los establecimientos comerciales.Pero \u00bfasegurar\u00e1 esto el \u00e9xito de la tercera jornada sin IVA del a\u00f1o? El presidente de Fenalco conf\u00eda en que s\u00ed.\u00a0\u00a0Es m\u00e1s, sin dudarlo responde que cree que se superar\u00e1 en ventas a las del 19 de junio y el 3 de julio pasados.\u201cUn nuevo d\u00eda sin IVA programado con tiempo, sin tantas restricciones, con una ca\u00edda en la curva de contagio generar\u00e1 un mayor furor por acudir al comercio. Creemos que bajo esas condiciones ser\u00e1 mucho mejor que el primero\u201d, subraya Cabal. Con los buenos resultados de las dos jornadas anteriores, el optimismo de los comerciantes era evidente. En esos dos d\u00edas, las ventas superaron los 9,5 billones de pesos, seg\u00fan reportes de la Dian.Alejandro Estupi\u00f1\u00e1n, gerente del centro comercial Plaza Imperial, dijo que para el tercer d\u00eda sin IVA esperaban un aumento de entre 15 y 25 por ciento de ventas comparado con fechas normales desde cuando se inici\u00f3 el aislamiento preventivo.\u201cLos resultados en las dos jornadas (anteriores) fueron positivos en Plaza Imperial. Nuestras marcas generaron ventas entre 35 y 50 por ciento m\u00e1s frente a las vistas desde el inicio del aislamiento. Adem\u00e1s, las estrategias con descuentos adicionales permitieron que los clientes y visitantes asistieran al centro comercial de manera activa, controlada y cumpliendo las medidas de bioseguridad impuestas\u201d, agreg\u00f3 el directivo. Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a0\u2018Jornada hist\u00f3rica en ventas virtuales en segundo d\u00eda sin IVA\u2019Similares expectativas ten\u00edan en las plataformas de pago, que han demostrado ser un veh\u00edculo clave en estas jornadas, en especial para aquellos que han optado por hacer sus compras en l\u00ednea. Francisco Le\u00f3n, director de Operaci\u00f3n de PayU para Latinoam\u00e9rica, dijo que, luego de los resultados positivos de los dos primeros d\u00edas sin IVA, para el tercero esperaban un nivel de transacciones importante, dado que el n\u00famero de comercios que est\u00e1n incursionando en su plataforma segu\u00eda creciendo cada d\u00eda.\u201cEn el segundo d\u00eda sin IVA hubo un incremento en ventas del 40 por ciento con respecto al primer d\u00eda y un aumento de casi cuatro veces del mismo valor respecto a un d\u00eda promedio con IVA\u201d, precis\u00f3 Le\u00f3n.De hecho, tal como lo se\u00f1al\u00f3 el Gobierno al presentar el balance de la segunda jornada sin IVA, ese fue un d\u00eda r\u00e9cord en la historia del comercio electr\u00f3nico colombiano, pues los consumidores hicieron compras por unos 380.000 millones de pesos por ese canal. Un reciente an\u00e1lisis del sistema de pagos Credibanco indica que \u201cdurante la primera semana de julio, el 37 por ciento del total de las ventas realizadas en Colombia fueron a trav\u00e9s de plataformas digitales\u201d.Lo mismo sucede, agrega el informe, con la participaci\u00f3n de las transacciones del comercio electr\u00f3nico en la primera semana de ese mismo mes, cuando lleg\u00f3 a 27 por ciento, desde un 17 por ciento del primer semestre de 2020.Lo que indica Credibanco, adem\u00e1s, es que julio se convirti\u00f3 en el punto de inflexi\u00f3n en materia de pagos electr\u00f3nicos, pues en los primeros cinco d\u00edas ya hab\u00eda una ligera reacci\u00f3n de la facturaci\u00f3n con esos medios de pago frente al mismo mes de 2019.\u201cSe volvieron a ver cifras positivas, con un crecimiento del 2 por ciento en la facturaci\u00f3n, apalancado por el segundo d\u00eda sin IVA, en el que sobresalieron compras de alto valor\u201d, advierte el estudio.Lo anterior, teniendo en cuenta que las ventas fueron inferiores a las de la primera jornada. Mientras en esta sumaron 5,4 billones de pesos, en la segunda rondaron los 4,8 billones.Seg\u00fan la firma Raddar, los d\u00edas sin IVA lograron reactivar el consumo de los hogares, que se hab\u00eda contra\u00eddo muy fuerte debido al covid-19.\u00a0En junio, cuando se llev\u00f3 a cabo el primer d\u00eda sin IVA, el gasto de los hogares retorn\u00f3 a terreno positivo al registrar un crecimiento de 0,97 por ciento, que se aproxima al 1 por ciento, al totalizar compras por 58,4 billones de pesos, seg\u00fan la consultora.Dicho valor implic\u00f3 un crecimiento del 3,2 por ciento en pesos corrientes frente a junio de 2019, y el repunte va en l\u00ednea con la din\u00e1mica de la colocaci\u00f3n en tarjetas de cr\u00e9dito y muy por encima de la din\u00e1mica del comercio (formal e informal), que decrece a\u00fan m\u00e1s.Algunos hogares en junio compraron muchas de las cosas que no adquirieron en abril y mayo, al tiempo que en el sexto mes se sinti\u00f3 el empuj\u00f3n por el primer d\u00eda sin IVA (19 de junio), que llev\u00f3 a un aumento en el gasto de ciertas categor\u00edas.Almacenes por departamento con supermercado es una de las categor\u00edas con m\u00e1s crecimiento. Solo en la primera jornada sus ventas subieron m\u00e1s de 40,6 por ciento; tecnolog\u00eda y comunicaciones, 15,6 por ciento; vestuario, 9,7 por ciento; servicios a veh\u00edculos, 8,9 por ciento y droguer\u00edas y servicios m\u00e9dicos, 4,4 por ciento.En la segunda jornada, categor\u00edas como calzado y vestuario repuntaron un 2.983 por ciento; equipos y aparatos de sonido y video, 191 por ciento; elementos escolares, 66 por ciento y otros electrodom\u00e9sticos, 69 por ciento. CARLOS ARTURO GARC\u00cdA M.Econom\u00eda y Negocios - EL TIEMPOEn Twitter: @CarlosGarc\u00edaM66", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/tercer-dia-sin-iva-por-que-iba-a-fracasar-segun-comerciantes-519938", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica acecha a m\u00e1s de la mitad de Colombia", "contenido": " Los estudios demuestran que un ni\u00f1o que sufre esta enfermedad antes de los dos a\u00f1os puede llegar a tener 14 puntos menos de coeficiente intelectual en su edad adulta, acumular cinco a\u00f1os menos de educaci\u00f3n y ganar menos de la mitad del salario de una persona que nunca la padeci\u00f3; por eso las alertas se prendieron hace unos d\u00edas cuando se conoci\u00f3 la noticia. (Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0El grave panorama del hambre en Am\u00e9rica Latina y el Caribe).El \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica 2020, creado por la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, evidenci\u00f3 que el 26 por ciento de los municipios del pa\u00eds est\u00e1 en situaci\u00f3n cr\u00edtica y baja y 36 por ciento en media, con un alto riesgo de caer a los niveles inferiores por los efectos de la pandemia. Para llegar a estos resultados, la herramienta examin\u00f3 los 12 factores que son considerados como los \u2018ingredientes\u2019 perfectos para que se presente la enfermedad. Entre ellos est\u00e1n bajo peso al nacer, nacimientos de madres entre los 10 y 19 a\u00f1os, bajo nivel educativo de las mam\u00e1s y falta de acceso a agua potable. El 96 por ciento de los municipios de Colombia, un total de 1.076, cuenta con informaci\u00f3n a 2018 de esas variables, lo dem\u00e1s no disponen de los datos lo que lleva a pensar que pueden estar peor. Es el caso de Choc\u00f3, donde solo se pudieron evaluar ocho de los 22 municipios porque carecen de informaci\u00f3n y de los analizados, 75 por ciento est\u00e1 en grave riesgo.\u201cLa categorizaci\u00f3n del \u00edndice se defini\u00f3 de 1 a 5, en la que 1 es el estado cr\u00edtico y 5, el sobresaliente. En las categor\u00edas 1 y 2 son m\u00e1s kil\u00f3metros cuadrados de territorio con altas tasas de pobreza, PIB per c\u00e1pita bajo y altos \u00edndices de desigualdad. As\u00ed mismo, es donde habita la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y afrocolombiana con un patrimonio cultural inmenso y amenazado, un entorno natural de dif\u00edcil acceso, azotado durante d\u00e9cadas por la presencia del conflicto armado, con una din\u00e1mica de fronteras, de econom\u00eda extractiva y en ocasiones de cultivos il\u00edcitos. En estos territorios las deficiencias de cobertura, infraestructura y acceso a educaci\u00f3n y servicios de salud con calidad son muy grandes\u201d, explica Escobar Paula Escobar, directora de la Fundaci\u00f3n \u00c9xito.(Lea tambi\u00e9n: Alerta por riesgo de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en Colombia). La descripci\u00f3n que hace Escobar corresponde con los municipios de Amazonas, Vaup\u00e9s, Guaviare y Vichada donde el 92 por ciento de los examinados quedaron en las categor\u00edas cr\u00edtica y baja. Entre todos ellos el m\u00e1s cr\u00edtico es Cumaribo en Vichada. El municipio m\u00e1s extenso de Colombia, tanto que es m\u00e1s grande que decenas de pa\u00edses en el mundo, por ejemplo, Sri Lanka. Seg\u00fan el Dane (2020) en sus 65.674 kil\u00f3metros cuadrados habitan 78.863 personas, de las cuales el 13,37 por ciento son menores de 5 a\u00f1os, es decir, 10.543. Una poblaci\u00f3n en alto riesgo porque el municipio tiene todos los factores para que surja la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. A su alcalde, Juan Carlos Cordero, lo entristeci\u00f3 la noticia, pero para nada lo sorprendi\u00f3. Asegura que los resultados evidencian lo alejados que \u00e9l y sus coterr\u00e1neos est\u00e1n de las mieles del desarrollo por cuenta del \u201cabandono estatal hist\u00f3rico y del tama\u00f1o del territorio que lo hacen tan singular\u201d. Una realidad que les impide tener saneamiento b\u00e1sico (solo el 11 por ciento de la poblaci\u00f3n tiene acueducto), servicios de salud eficientes (solo el 56 por ciento tiene afiliaci\u00f3n al sistema de salud) y acceso vial (v\u00edas terciarias en regular y mal estado). \u201cOtro factor agravante es la incidencia que tuvo el conflicto armado en todo el territorio, que ha llevado a la violencia y al desplazamiento forzado interno. A partir de la bonanza cocalera que se estableci\u00f3 en el municipio durante m\u00e1s de 25 a\u00f1os, muchos ind\u00edgenas abandonaron la producci\u00f3n tradicional de sus alimentos a cambio de trabajar en la recolecci\u00f3n de la hoja de coca debido a que les representaba mayores ganancias.(Le puede interesar:\u00a0Drama en el campo: no hay quien compre y las cosechas se pierden).Con el pasar de los a\u00f1os, las acciones gubernamentales en contra de los cultivos il\u00edcitos, el declive de estos, sumado a los combates entre el Ej\u00e9rcito y los grupos armados ilegales, generaron desplazamientos forzados que dejaron en riesgo la integridad \u00e9tnica, su tejido sociocultural y la seguridad alimentaria. La crisis humanitaria causada lleg\u00f3 a tal nivel que fue declarado en alto grado de vulnerabilidad el pueblo sikuani, el de mayor presencia en el territorio; lo fue a tal punto que se declar\u00f3 etnia en riesgo de extinci\u00f3n\u201d, agrega el mandatario.La radiograf\u00eda de Cumaribo, con unas pocas particularidades, es la misma de los otros municipios que est\u00e1n en nivel cr\u00edtico y bajo del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica 2020. La mayor\u00eda est\u00e1n ubicados en Nari\u00f1o, Cauca, La Guajira, Cesar, Magdalena y C\u00f3rdoba. En el caso del Valle del Cauca son los que est\u00e1n en el litoral pac\u00edfico. Sucre tiene el 20 por ciento de los municipios analizados en situaci\u00f3n cr\u00edtica y baja y Bol\u00edvar, el 48,9 por ciento. \u201cEs un lastre para el desarrollo de los ni\u00f1os y, en general, para el desarrollo econ\u00f3mico y social de las regiones. Por eso esta situaci\u00f3n es bastante preocupante, m\u00e1s si tenemos en cuenta la emergencia actual dada por la pandemia que acent\u00faa los factores que llevan a la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica\u201d, agrega Escobar. Lo parad\u00f3jico es que la inversi\u00f3n en nutrici\u00f3n es altamente costo-efectiva, pues expertos en econom\u00eda (Hoddinott, Alderman, Behrman, Haddad, & Horton, 2013) estiman que invertir un d\u00f3lar en programas enfocados a reducir la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica genera en promedio beneficios de alrededor 18 d\u00f3lares, gracias al incremento de la productividad en la adultez que logran los ni\u00f1os que superan este estado. Mientras que no invertir significa reducir el PIB, ya que la malnutrici\u00f3n lo disminuye en aproximadamente 11 por ciento.(Adem\u00e1s:\u00a0La directora de la Fundaci\u00f3n \u00c9xito responde tres preguntas sobre el \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica).\u201cEl mensaje a los dirigentes es que los impactos sobre la primera infancia no son solo los impactos que se tienen hoy, b\u00e1sicamente lo que les pasa a los ni\u00f1os determina su futuro, por eso hay que invertir en ellos de una manera decidida y consciente, para lo cual se deben focalizar las acciones. Infortunadamente no tenemos todos los recursos que quisi\u00e9ramos para invertir, entonces es muy importante encontrar a las personas que m\u00e1s la necesitan y el \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica 2020 es una buena manera de hacerlo\u201d, se\u00f1ala Ib\u00e1\u00f1ez. -Mayor acompa\u00f1amiento del nivel nacional para estructurar sus pol\u00edticas de primera infancia, salud y seguridad alimentaria.-Mayor asistencia t\u00e9cnica y concurrencia de recursos para implementarlas. Servicios b\u00e1sicos de saneamiento, agua potable o segura, acceso a salud y a educaci\u00f3n de manera m\u00e1s generalizada.-Tejido social y acci\u00f3n comunitaria, ya que han sido fracturados por las din\u00e1micas recientes de la guerra y la ilegalidad. Se puede lograr con actividades de acompa\u00f1amiento familiar y redes de apoyo que tengan como eje el cuidado de la ni\u00f1ez, su salud y su nutrici\u00f3n. -Estrategias flexibles de telemedicina, atenci\u00f3n extramural, medicina intercultural, entre otras, que sean respetuosas de las culturas, generen adherencia y resultados efectivos en la protecci\u00f3n de la salud y la nutrici\u00f3n.-Para las otras categor\u00edas las recomendaciones b\u00e1sicas son enfocar sus intervenciones directamente a las mujeres gestantes con bajo peso y a los ni\u00f1os y ni\u00f1as con riesgo o con desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. Tambi\u00e9n apoyar la lactancia materna exclusiva y complementaria.(Le recomendamos:\u00a0El alquimista del bienestar, entrevista con el doctor Carlos Jaramillo). \u00c1NGELA CONSTANZA JEREZ*Para EL TIEMPO* Coordinadora de Ni\u00f1ezYA, magister y especialista en desarrollo, y periodista. ", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/desnutricion-cronica-acecha-a-mas-de-la-mitad-de-colombia-519906", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El verdadero ganador es Zidane (\u00faltimo tango, opini\u00f3n)", "contenido": " \u201cNo toque nada m\u00e1s; descanse, Bartomeu\u2026\u201d Ese fue el t\u00edtulo, el pasado 3 de julio, de la columna del prestigioso periodista Ram\u00f3n Besa, de El Pa\u00eds, de Madrid, dedicada al presidente del FC Barcelona. Una fina iron\u00eda para calificar la desastrosa gesti\u00f3n de Josep Mar\u00eda Bartomeu, quien con persistencia fue llevando al que fuera el mejor equipo de la historia a su decadencia actual. En la vereda de enfrente, un tigre de los llanos: Florentino P\u00e9rez. El T\u00edo Floren, con humanos defectos y virtudes, es la extraordinaria cabeza del madridismo. Hace todo lo que est\u00e9 a su alcance (y un poquito m\u00e1s\u2026) por el \u00e9xito de su club. Cuyo ADN, insuflado por Di St\u00e9fano, se traduce en \u201cGanar, ganar y ganar\u201d. All\u00ed, el c\u00f3mo no es tan relevante. En los presidentes radica una de las razones primordiales del 34\u00b0 t\u00edtulo de liga logrado por el Real Madrid (que cuando lo gana el Bar\u00e7a no sirve, cuando corona el Madrid es un ba\u00f1o de gloria).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Donde hagan otra liga, Santa Fe asegurar\u00eda cupos a copas y t\u00edtulos', dice Eduardo M\u00e9ndez) Barcelona lleg\u00f3 al pand\u00e9mico receso con dos puntos m\u00e1s, pero jugando cada vez peor. Y en tanto el club catal\u00e1n se autoincendiaba en denuncias y malestares, el Madrid calladito, tranqui, cualquier problemita se arregla en casa. A entrenar bien, a intentar descontar esos dos puntos y ganar la liga. Zidane y los jugadores deb\u00edan hacer el resto. Lo hicieron. Mientras el cuadro azulgrana se reflej\u00f3 ante el Osasuna en el pat\u00e9tico espejo de su autodestrucci\u00f3n, el blanco fue d\u2019artagnanesco, todos para uno y uno para todos. Empecemos por Zinedine Zidane. Nunca ganar\u00e1 el Bal\u00f3n de Oro al estratega del a\u00f1o, el juego de su equipo es de una simpleza b\u00e1sica, pero es el t\u00e9cnico perfecto para ese club. Habla lo m\u00ednimo, odia el lleva y trae, quiere implicaci\u00f3n m\u00e1xima, sus futbolistas muestran temperamento y un estado f\u00edsico excepcional. El jefe que domina la tropa con pocas palabras y en tono bajito es un l\u00edder notable. La actitud la transmite el comandante: no hay equipos valientes con t\u00e9cnicos pusil\u00e1nimes. Serena aguas, maneja bien el vestuario y las ruedas de prensa. \u201cYo de eso no voy a hablar, estamos bien, estamos juntos, todos pueden jugar\u201d. Usa el mismo discurso en la fecha 2 y en la 31. Descomprime.De los jugadores, adem\u00e1s de un torneo redondo, exquisito de Benzema (un acierto rotundo del Madrid, que siempre supo comprar bien) merece resaltarse la fuerza mental y f\u00edsica de Sergio Ramos, otro fichaje fabuloso visto su rendimiento en estos quince a\u00f1os. Si volviera a filmarse Doce del Pat\u00edbulo, Ramos debiera integrar el elenco. Y Mendy, que se quedar\u00e1 con el puesto de Marcelo. La exuberancia atl\u00e9tica del franc\u00e9s impresiona: una locomotora. El resto, a tono. No obstante, salvo el ponderado Mendy, los \u00faltimos refuerzos no rindieron lo esperado. Desilusion\u00f3 Hazard. Acaso Vinicius y Rodrygo aprobaron. El \u00e9xito volvi\u00f3 a cimentarse en las columnas hist\u00f3ricas: Varane, Carvajal, Casemiro, Kroos, Modric y los nombrados Benzema y Ramos. Menci\u00f3n para Valverde. El t\u00edtulo es un premio a la unidad, al deseo, a la ambici\u00f3n, a la lucha. Est\u00e1 en las mejores manos. No soslayaremos el tema de los jueces, muy parciales a favor del Madrid. Ning\u00fan equipo del mundo, ni la Juventus, recibe las ventajas arbitrales del Madrid, y a veces indigna, enfurece. Desde la invenci\u00f3n de este juego, en todo partido de f\u00fatbol hay dos, tres acciones pol\u00e9micas. En un torneo de 38 fechas, un club puede verse involucrado en 60, 70 jugadas discutibles, las 70 se saldan siempre a favor del Madrid. Es un promedio demasiado afortunado. Y el f\u00fatbol no es como el rugby, donde los partidos terminan 43 a 7, 29 a 8. Ah\u00ed no se puede culpar al refer\u00ed. Ac\u00e1 es 1-0, 1-1, 2-1\u2026 Un penal mal sancionado cambia el resultado. Y fueron demasiados penales y goles dudosos. Sin contar las agresiones de Ramos que pasan de largo o la segunda amarilla para Casemiro que nunca llega. Fue tan flagrante a veces que los arbitrajes le mancharon el traje de campe\u00f3n. Los jueces est\u00e1n para fallar, pero al Madrid no le fallan nunca.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfZapata y Ronaldo juntos?, Juventus alistar\u00eda oferta por el colombiano)Luego est\u00e1 el tema James Rodr\u00edguez. Fue la \u00fanica nota discordante del campe\u00f3n desde el momento en que pidi\u00f3 no ser convocado para jugar en Bilbao. Un desacato que Zidane no perdona, como no tolera la vergonzosa displicencia de Gareth Bale, durmiendo en una butaca mientras el equipo dejaba todo en pos del objetivo. No los reprender\u00e1 en p\u00fablico ni en privado, son grandes, saben lo que hacen. Pero Bale no juega m\u00e1s. Y James fue enviado a Siberia. Es un tema futbol\u00edstico, no personal. Ni como jugador ni como entrenador Zidane ha mostrado nunca anteponer un capricho suyo al bien grupal. Y no existe t\u00e9cnico que vaya contra sus propios intereses: si un jugador rinde, juega.El Madrid posee un plantel ampl\u00edsimo y calificado de 23 jugadores de campo utilizables. Si sacamos los 7 defensas (Carvajal, Militao, Ramos, Varane, Nacho, Marcelo y Mendy), quedan 16 para el mediocampo y el ataque, las dos posiciones en las que podr\u00eda jugar James, o como volante por izquierda o como mediapunta. Hay 6 en la l\u00ednea media: Kroos, Casemiro, Modric, Valverde, Isco y James. \u00c9se es el orden. Los cuatro primeros son indiscutibles en su funci\u00f3n, y no ha demostrado ser m\u00e1s que Isco.En ofensiva son 10: Benzema, Hazard, Bale, Vinicius, Asensio, Rodrygo, Lucas V\u00e1zquez, Mariano, Brahim y Jovic. Si lo incluy\u00e9ramos en esta grilla estar\u00eda s\u00e9ptimo. S\u00f3lo podr\u00edamos decir que aventaja a los cuatro \u00faltimos, aunque estos son delanteros netos y James no. M\u00e1s all\u00e1 del deseo de verlo jugar y de su innegable calidad, el an\u00e1lisis fr\u00edo determina que no es alineado porque no tiene c\u00f3mo entrar en el once. Ni por esquema ni por superioridad individual frente a sus compa\u00f1eros. Zidane no lo incluye porque no le puede dar lo que otros s\u00ed. James tiene tres d\u00e9ficits muy limitantes para el f\u00fatbol actual de alta competencia: no es veloz, carece de uno contra uno y le falta din\u00e1mica natural. Los DT europeos prefieren gente con permanente movilidad. El \u00fanico que juega paradito es Kroos, porque lo reemplaza con inteligencia. Al mismo tiempo, el juego de James parece haber involucionado desde aquella tarde gloriosa ante Uruguay en Brasil 2014 a hoy. Perdi\u00f3 explosi\u00f3n, se ha tornado invisible cada vez que le toc\u00f3 entrar. Y el d\u00eda que se vaya no podr\u00e1 decir que le faltaron oportunidades: 125 entradas al campo ha tenido en toda su aventura madridista. Son 125 oportunidades. Si uno hace algo grande de verdad, se nota, se ve. En ese Mundial lo hizo. Y lo compr\u00f3 el Real Madrid.(En otras noticias:\u00a0Parti\u00f3 el 'vuelo del deporte' con los atletas colombianos)Mucha gente habla de indisciplina, de vida disipada. Error. La vida privada es eso: privada. No le compete al periodismo. El periodista debe remitirse a lo que ve del protagonista en el campo. Y en el campo se le ve poquito. James acaba de cumplir 29 a\u00f1os, una edad todav\u00eda buena para el f\u00fatbol, pero los a\u00f1os no lo mejoraron futbol\u00edsticamente. No es m\u00e1s sabio ahora. Y en lo f\u00edsico, a los 29 -con casi 14 de carrera- la par\u00e1bola ya no es ascendente, apunta hacia abajo. Sin contar con que se invierte la ecuaci\u00f3n. Ocho a\u00f1os atr\u00e1s, \u00e9l ten\u00eda 21 y enfrentaba a rivales de 29, ahora los 29 son suyos y muchas veces debe rebasar a defensas de 21, plenos de vigor, velocidad y reflejos.Su etapa en el Madrid llega a su fin. James tiene al representante n\u00famero uno del mundo, el m\u00e1s influyente, Jorge Mendes. \u00c9l debiera poder encontrarle un buen destino donde juegue y retome confianza. Sucede que, en su caso, deben confluir demasiadas variantes: un club dispuesto a pagar una millonada por el pase, que adem\u00e1s quiera afrontar su alto contrato y un t\u00e9cnico que lo ponga. No es f\u00e1cil. James tambi\u00e9n debe encontrar algo: a James.Jorge BarrazaPara EL TIEMPO@JorgeBarrazaOK", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/opinion-de-jorge-barraza-sobre-un-nuevo-titulo-del-real-madrid-519952", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Parti\u00f3 el 'vuelo del deporte' con los atletas colombianos", "contenido": " Este domingo, a las cinco de la tarde, sali\u00f3 del aeropuerto El Dorado, de Bogot\u00e1, el \u2018vuelo del deporte\u2019, en el que cerca de 120 personas se desplazaron a Europa para retomar sus entrenamientos para las competencias que vienen y en las que muchos de ellos volver\u00e1n a su preparaci\u00f3n para los Ol\u00edmpicos de Tokio. Entre los deportistas que viajaron est\u00e1n el campe\u00f3n del Tour de Francia, Egan Bernal; y otros ciclistas como Nairo Quintana, Rigoberto Ur\u00e1n, Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez y Daniel Felipe Mart\u00ednez. Tambi\u00e9n la doble medallista de oro ol\u00edmpica Mariana Paj\u00f3n, la judoca Yuri Alvear y el nuevo t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Emiratos \u00c1rabes, Jorge Luis Pinto.(lea adem\u00e1s:\u00a0Egan y Nairo lideran el 'vuelo del deporte')Sin embargo, el vuelo tuvo ahora una baja muy importante. Anthony Zambrano, medalla de plata en 400 metros en el Mundial de Atletismo, no pudo ir a Madrid, destino final del viaje. La raz\u00f3n: no recibi\u00f3 a tiempo los resultados de su prueba de covid-19.Solo hubo 8 cupos en primera clase: Egan Bernal, Esteban Ch\u00e1vez, Fernando Gaviria, \u00c1lvaro Hodeg, Miguel \u00c1ngel L\u00f3pez, Daniel Mart\u00ednez, Nairo Quintana y Rigoberto Ur\u00e1n.\u00a0Van dos tripulaciones, la de ida y la que pilotea el vuelo de regreso.\u00a0Hacia las 3 de la tarde los deportistas\u00a0 recibieron el Pabell\u00f3n Nacional, que le fue entregado a Sergio Higuita, luego de escuchar la despedida del presidente Iv\u00e1n Duque.\u00a0\u00a0 DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/minuto-a-minuto-cubrimiento-en-vivo-de-la-partida-del-vuelo-del-deporte-519886", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Las fotos que muestran c\u00f3mo son los lujosos hoteles de Lionel Messi", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-asi-son-los-lujosos-hoteles-de-lionel-messi-518480", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Novio trans de Danna Sultana dio a luz a su primer hijo", "contenido": " Este domingo 19 de julio, en Bayamon, Puerto Rico, Esteban Landrau, el novio trans de la modelo colombiana Danna Sultana, dio a luz al primer hijo de la pareja.Tanto \u00e9l como ella dieron a conocer la noticia con publicaciones en sus perfiles de Instagram.\u201cY llegaste a mi vida para ense\u00f1arme a amar sin condiciones\u201d, escribi\u00f3 Sultana.Junto con el mensaje, poste\u00f3 una foto en la que se ve la mano del peque\u00f1o \u2018abrazando\u2019 uno de los dedos de su madre.(Lea tambi\u00e9n: As\u00ed lucia la barriga de embarazado del novio trans de Danna Sultana). Landrau, por su parte, coment\u00f3: \u201cEl verdadero amor ha llegado a nuestras vidas. Ahora, a disfrutar cada momento a su lado\u201d.La imagen de su publicaci\u00f3n es un \u2018collage\u2019 en el que se ve la misma foto de Sultana m\u00e1s otra del pie del reci\u00e9n nacido y una con un mensaje de bienvenida: \u2018Welcome, baby\u2019. Varios usuarios, entre ellos algunos famosos como Carolina Cruz, los felicitaron por la llegada de Ariel Landrau P\u00e9rez, como se llama su hijo.(Lea tambi\u00e9n: Sexo, g\u00e9nero y orientaci\u00f3n sexual no son lo mismo / Sexo con Esther).\u201cToda la luz y el amor para ese hermoso bebito\u201d, \u201cmil bendiciones para ese tierno angelito\u201d y \u201cfelicidades a los nuevos papis, son un ejemplo para muchos\u201d han sido algunos de los mensajes que les han dejado sus seguidores.Sultana y Landrau hicieron oficial su noviazgo en julio del 2019 y, desde ese momento, aseguraron que quer\u00edan ser padres.En febrero del 2020, contaron que estaban esperando a su primer hijo y compartieron todo el proceso en redes sociales.Desde algunos meses estaban en Puerto Rico, de donde es originario Landrau y all\u00e1 hicieron el \u2018baby shower\u2019.(Le puede interesar: As\u00ed fue el 'baby shower' virtual de Danna Sultana y su novio). Danna naci\u00f3 en Medell\u00edn, el 20 de abril de 1984. Se describe as\u00ed misma como 'show girl', actriz y modelo. Ha participado en diferentes producciones de televisi\u00f3n, entre ellas un 'reality show'.Sobre su pareja, se sabe que se desempe\u00f1a como entrenador personal. 'No ha sido un proceso doloroso f\u00edsico, pero si emocional': Lina TejeiroMaite Perroni y el elenco de 'Oscuro deseo', serie er\u00f3tica de NetflixKanye West registra finalmente su campa\u00f1a a la Presidencia de EE. UU.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/danna-sultana-nacio-el-primer-hijo-de-la-colombiana-y-su-novio-trans-520040", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los colombianos que han roto fronteras con Netflix", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/actrices-y-actores-colombianos-que-rompieron-fronteras-con-netflix-519918", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los 90 a\u00f1os de Julio E. S\u00e1nchez Vanegas, visionario de la TV", "contenido": " En la foto del primer d\u00eda de la televisi\u00f3n colombiana, el 13 de junio de 1954, el protagonista como maestro de ceremonias es \u00e9l: Julio E. S\u00e1nchez Vanegas. \u201c\u00c9l fue quien dijo: \u2018Y con ustedes\u2026 la televisi\u00f3n\u2019. As\u00ed comenz\u00f3 toda una carrera de primicias y de hechos trascendentales que repercutieron siempre en beneficio de nuestra naci\u00f3n\u201d, dice Hilda Strauss, periodista de radio y televisi\u00f3n, que trabaj\u00f3 con Julio E. S\u00e1nchez Vanegas. Sigui\u00f3 apareciendo por d\u00e9cadas en la llamada \u2018caja m\u00e1gica\u2019, donde hizo grandes aportes no solo en formatos sino en estilos de presentaci\u00f3n, en creaci\u00f3n de escenograf\u00edas (\u201ccon lo que hubiera a la mano\u201d, como dice Strauss) y d\u00e1ndoles a los colombianos la oportunidad de ver, en vivo y en directo, eventos internacionales como Miss Universo y los premios \u00d3scar.Por eso, la celebraci\u00f3n de sus 90 a\u00f1os, cumplidos el 19 de julio, es m\u00e1s que un motivo para recordar su trayectoria. (Lea tambi\u00e9n: El concierto del 20 de julio tendr\u00e1 a m\u00e1s de 40 m\u00fasicos)\u201cMi padre tiene muchos logros \u2013dice Julio S\u00e1nchez Cristo, su hijo y director de la emisora La W\u2013: en la radio cre\u00f3 las emisoras elegantes con m\u00fasica y periodismo del mundo entero; en el cine... imagine en los a\u00f1os 50 ser actor de una pel\u00edcula hecha en la mina de Zipaquir\u00e1, 'El milagro de la sal', e invertir todo su capital en una unidad m\u00f3vil de televisi\u00f3n, as\u00ed como fundar con Carlos Pinz\u00f3n la Asociaci\u00f3n Colombiana de Locutores; transmitir el \u00d3scar, inaugurar las emisiones satelitales de gran distancia con Miss Universo, meterse a la OTI (Organizaci\u00f3n de Televisi\u00f3n Iberoamericana) con RCN y ser socio del Mundial de F\u00fatbol, hacer un programa de TV con Uri Geller (un ilusionista brit\u00e1nico israel\u00ed que doblaba cucharas en vivo), hacer un concurso como 'Conc\u00e9ntrese'... la lista es larga\u201d. S\u00ed, el poder de S\u00e1nchez Vanegas es muy grande y sus m\u00e1s cercanos siempre lo reconocen, as\u00ed como varias generaciones de colombianos que crecieron viendo sus programas. Y no solo eso, acu\u00f1\u00f3 varias frases c\u00e9lebres en la televisi\u00f3n, \u201cConc\u00e9ntrese, para que no se le olvide\u201d, que dec\u00eda en este espacio que tuvo varias etapas, y \u201cHoy desde (Mosc\u00fa, Manila, Nueva York o desde donde emitiera) y ma\u00f1ana desde cualquier lugar del mundo\u201d. Nacido en Guaduas, Cundinamarca, el 19 de julio de 1930, est\u00e1 casado desde hace m\u00e1s de 60 a\u00f1os con Lili Cristo y es el pap\u00e1 de Julio, Jaime, Alberto y Gerardo, todos en el mundo radial y audiovisual. En 1964 cre\u00f3 su programadora, Producciones JES, con la que, adem\u00e1s, hizo telenovelas famosas como 'Sangre de lobos' (1992) y 'La maldici\u00f3n del para\u00edso' (1993), as\u00ed como el programa 'Panorama', uno de los m\u00e1s recordados de la TV antes de los canales privados, con noticias internacionales y tendencias.(Le puede interesar: \u2018Colombia es el pa\u00eds de las buenas historias en televisi\u00f3n\u2019: Paola Rey)\u00c9dgar Hozzman, colombiano y hombre de m\u00fasica, residente en Estados Unidos, lo resalta como \u201cel primero de la radio y la televisi\u00f3n, muy grande como productor. Lo conoc\u00ed muy joven y fuimos haciendo una gran relaci\u00f3n, un ser sencillo, bondadoso, que hizo la programadora mejor estructurada en su momento\u201d.En el medio era conocido como Cachariles, \u201cpero lejos de m\u00ed llamarlo por su sobrenombre\u201d, dice Hozzman. \u201cPese a nuestra cercan\u00eda, siempre he tenido por \u00e9l un gran respeto, por las utop\u00edas que convirti\u00f3 en realidad. Fue un h\u00e9roe en todo lo que se propuso\u201d.Strauss agrega que lo considera \u201cun mago de los comerciales, un ide\u00f3logo, un generador de desarrollo, una gran figura legendaria de la radio, un empresario de arrojo y de inventiva. Un personaje que se aventur\u00f3 para beneficio de todos. Form\u00f3 una familia de genios, todos dedicados a oficios relacionados con su ilustre padre\u201d.Y con un gran humor. Su hijo Julio recuerda una de sus muchas historias: \u201cNunca olvidar\u00e9 cuando lo robaron en un callej\u00f3n oscuro en Nueva York y logr\u00f3 convencer a los ladrones de que era estudiante. Estos le devolvieron parte de lo que le hab\u00edan quitado, sin saber que en otro bolsillo \u00e9l llevaba m\u00e1s dinero del que le hab\u00edan sacado\u201d.Otro de sus amigos cercanos es Jorge Bar\u00f3n, tambi\u00e9n hombre de televisi\u00f3n, que conoci\u00f3 a S\u00e1nchez Vanegas en 1967. \u201cFue mi primer jefe en 'La Voz de Colombia', donde \u00e9l era el gerente. Con su ejemplo aport\u00f3 mucho a mi carrera y yo puedo decir que fue mi inspirador, mi maestro, para que yo siguiera sus pasos\u201d. Incluso, todav\u00eda se ven. Bar\u00f3n lo visita con frecuencia, aunque en estos d\u00edas de pandemia y emergencia no ha podido ir. En su momento fueron competencia, pues en la televisi\u00f3n nacional de la \u00e9poca hab\u00eda tres programas musicales: 'Espectaculares JES', 'El show de las estrellas', de Bar\u00f3n, y 'El show de Jimmy', de Jimmy Salcedo, que en su \u00e9poca era los YouTube y las vitrinas de artistas nacionales e internacionales para mostrar sus nuevas producciones. \u201cTen\u00edamos un trabajo muy cordial y nos ced\u00edamos los artistas de manera armoniosa\u201d, cuenta Bar\u00f3n.\u00a0(Lea adem\u00e1s: Pel\u00edculas recomendadas para revivir la ni\u00f1ez) Por su parte, Armando Plata Camacho, locutor colombiano y residente en Estados Unidos, afirma que puede decir que gracias a Julio E. S\u00e1nchez Vanegas su carrera despeg\u00f3 mucho m\u00e1s r\u00e1pido. \u201cEra 1969 y yo llevaba dos d\u00edas trabajando en Caracol Radio. Otto Greiffenstein, que deb\u00eda viajar al Miss Universo en Miami como apoyo de Julio S\u00e1nchez Vanegas, se enferm\u00f3 y \u00e9l estaba buscando un locutor que hablara bien ingl\u00e9s, tuviera visa, se supiera mover en Estados Unidos y estuviera disponible para viajar a Miami al d\u00eda siguiente\u201d. Plata las reun\u00eda y pese a su corta edad en ese momento (19 a\u00f1os), se hizo amigo de S\u00e1nchez Vanegas. \u201cNunca import\u00f3 la diferencia de edad, tengo la suerte y el privilegio de hacer parte de su gente m\u00e1s cercana. Pero m\u00e1s que mi amigo es como mi pap\u00e1, mi mentor y una gran persona\u201d, dice. Emilio S\u00e1nchez Salamanca es nieto de S\u00e1nchez Vanegas y ha seguido sus pasos en la radio. En una entrevista en este diario cont\u00f3 que siente una gran admiraci\u00f3n por su abuelo. \u201c\u00c9l levant\u00f3 una familia donde no hab\u00eda dinero en esa \u00e9poca. Y esa familia tiene un muy buen nombre, es respetada y querida. Yo lo admiro, pero lo que m\u00e1s me honra es que \u00e9l admira tambi\u00e9n lo que yo hago, pues me ha dicho que me considera muy serio y preparado\u201d.Adelantado para su \u00e9poca, su hijo Julio afirma que \u201csiempre sus proyectos fueron ambiciosos, elegantes y me atrevo a decir que sofisticados para el momento. Su eje no estaba anclado en Colombia, su mente estaba en el mundo y sus cambios\u201d. Por eso y por muchas otras cosas m\u00e1s, cada d\u00eda, cuando abre los ojos, da gracias por ser su hijo, porque,\u00a0adem\u00e1s, su padre siempre\u00a0ha sido un gran defensor de la familia, una herencia que ya est\u00e1 clara en tres generaciones.OLGA LUC\u00cdA MART\u00cdNEZ ANTEEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/perfil-de-julio-e-sanchez-vanegas-quien-cumple-90-anos-520016", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Chile empieza proceso de desconfinamiento gradual y por sectores", "contenido": " Sin fijar plazos precisos, el mandatario Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era anunci\u00f3 desde el palacio presidencial La Moneda el plan \u2018Paso a paso\u2019 que \u201cser\u00e1 gradual, cauteloso y flexible\u201d y que fija cinco par\u00e1metros. La fecha de inicio y avance por etapas depender\u00e1 de la situaci\u00f3n de cada comunidad y regi\u00f3n del pa\u00eds. La presentaci\u00f3n se hizo al cumplirse cinco semanas de cifras alentadoras con un descenso en el n\u00famero de contagios y muertes y aumento en la capacidad de asistencia sanitaria. Este domingo se registraron 2.082 nuevos casos y 58 muertos, con lo que totalizan 330.930 los contagiados y 8.503 los fallecidos. Seg\u00fan el \u00faltimo reporte semanal del informe epidemiol\u00f3gico, suman 12.435 los fallecidos considerando los confirmados con PCR (hisopado) y las muertes probables por el virus.(Lea tambi\u00e9n: Diputados de Chile aprueban retiro anticipado de pensiones por covid)El anuncio se produjo casi 140 d\u00edas despu\u00e9s del primer caso de coronavirus en el pa\u00eds, y al cumplirse 60 d\u00edas de cuarentena total en Santiago, donde varias comunas han estado con confinamiento selectivo desde el 16 de marzo.Las cinco etapas que definen la salida gradual del confinamiento obligatorio y restricciones de movimiento son: \u201cCuarentena\u201d con movilidad limitada; \u201ctransici\u00f3n\u201d, que disminuir\u00e1 el grado de confinamiento, pero evitando una apertura brusca, y \u201cpreparaci\u00f3n\u201d, donde se levanta la cuarentena, pero con excepci\u00f3n de grupos de riesgo. Le siguen \u201capertura inicial\u201d, que implica el retorno a ciertas actividades sin aglomeraciones, y por \u00faltimo \u201capertura avanzada\u201d, con m\u00e1s actividades. En la capital, donde vive casi la mitad de los 18 millones de habitantes de Chile, la apertura gradual depender\u00e1 de decisiones con los respectivos alcaldes y sus estad\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas, de manera progresiva. \u201cEste plan tambi\u00e9n nos permitir\u00e1 volver a poner en plena marcha nuestra econom\u00eda y nuestro pa\u00eds\u201d, dijo Pi\u00f1era.La econom\u00eda chilena cay\u00f3 en mayo 15,3 % por la pandemia, con un desempleo por encima del 11 % y atraviesa la peor crisis econ\u00f3mica en 35 a\u00f1os, sumado al inmenso descontento social que se ha acrecentado por la falta de ayudas directas del Estado, sobre todo a la clase media. Sobre el plan de reapertura, Pi\u00f1era enfatiz\u00f3: en todos los casos \u201ctenemos que aprender a convivir con el coronavirus y no descuidar las medidas de autocuidado\u201d. Por su lado, el ministro de Salud, Enrique Paris, dijo que \u201cavanzar o retroceder de un paso particular a otro depender\u00e1 de los indicadores epidemiol\u00f3gicos, red asistencial y trazabilidad\u201d de cada comunidad, y la informaci\u00f3n estar\u00e1 disponible en un sitio oficial en l\u00ednea. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-hoy-en-chile-se-inicia-proceso-de-desconfinamiento-519974", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los tres pilares del Gobierno para lograr la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica", "contenido": " \u201c\u00bfPor qu\u00e9 personas como usted y como yo no pagamos IVA en todos los productos y servicios que consumimos?\u201d. Con esa pregunta, el viceministro de Hacienda, Juan Alberto Londo\u00f1o, considera que las personas de m\u00e1s ingresos deber\u00edan pagar IVA sobre todas las compras que hacen, dentro de la reforma tributaria que se prepara. (Le puede interesar:\u00a0\u00a0\u2018No habr\u00e1 discusi\u00f3n sobre reforma tributaria hasta que pase pandemia\u2019). Sobre la reforma descarta que se vayan a crear nuevas cargas tributarias a las empresas, pero anuncia que la base tributaria ser\u00e1 ampliada y se extender\u00e1 principalmente a las personas naturales. El viceministro Londo\u00f1o inicia su di\u00e1logo revelando cifras sobre los c\u00e1lculos del Gobierno para este a\u00f1o en decrecimiento, d\u00e9ficit fiscal e inflaci\u00f3n.Sin duda, el pa\u00eds est\u00e1 afrontando una de las peores crisis de nuestra historia\u2026 Las restricciones a la actividad econ\u00f3mica para contener el ritmo de propagaci\u00f3n de la pandemia han tenido diversos efectos sobre la econom\u00eda. Con relaci\u00f3n al producto interno bruto, las estimaciones que tenemos proyectan una ca\u00edda del 5,5 %; respecto del d\u00e9ficit fiscal del Gobierno central observamos que el a\u00f1o pasado se ubic\u00f3 en 2,5 % y ,seg\u00fan nuestros c\u00e1lculos, este a\u00f1o ascender\u00e1 a 8,2 %. En empleo tenemos tasas de desocupaci\u00f3n superiores al 20 %. Sin embargo, nuestra sociedad tiene las herramientas para superar esta situaci\u00f3n y nuestra solidez institucional, la confianza de los mercados y las pol\u00edticas fiscales que hemos adoptado nos permitir\u00e1n tener un rebote en nuestra econom\u00eda y llegar a tasas de crecimiento superiores al 6 % el pr\u00f3ximo a\u00f1o.(Tambi\u00e9n le recomendamos:\u00a0\u2018Segundo trimestre podr\u00eda ser el peor de la historia\u2019: Banrep\u00fablica\u00a0)Si la pandemia se extiende hasta fin de a\u00f1o, \u00bfhabr\u00e1 nuevas medidas?Tenemos asegurados los recursos para atender las necesidades en salud, y para que las ayudas a la poblaci\u00f3n vulnerable se extiendan hasta final de a\u00f1o. De igual manera, contin\u00faan vigentes todas las l\u00edneas de cr\u00e9dito con garant\u00eda de la Naci\u00f3n. El se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica anunciar\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas un programa de reactivaci\u00f3n para impulsar el crecimiento y la generaci\u00f3n de nuevos empleos. \u00bfCu\u00e1les ser\u00e1n los ejes de la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica?El Gobierno Nacional viene trabajando en la estructuraci\u00f3n de un programa de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica que se ver\u00e1 reflejado en el proyecto de presupuesto para 2021, que presentaremos a finales de este mes a consideraci\u00f3n del Congreso de la Rep\u00fablica. El presupuesto, puedo adelantar, tendr\u00e1 un aumento en la inversi\u00f3n p\u00fablica en sectores claves para la reactivaci\u00f3n, que generen empleo y que contribuyan al crecimiento de nuestra econom\u00eda. Asimismo, se est\u00e1 haciendo un esfuerzo importante consistente en que, a pesar de la ca\u00edda de los ingresos, se d\u00e9 una inversi\u00f3n que garantice la financiaci\u00f3n de los programas sociales y que, adicionalmente, genere inversi\u00f3n del sector privado que ser\u00e1 el dinamizador de nuestra econom\u00eda. Igualmente, continuaremos por dos meses m\u00e1s con el subsidio a la n\u00f3mina con el fin de colaborar en la protecci\u00f3n de los empleos. \u00bfEn qu\u00e9 medidas a corto plazo se est\u00e1 pensando?El 91 por ciento de nuestras actividades productivas est\u00e1n autorizadas y en los municipios no covid ya se pueden desarrollar casi todas las actividades, reiterando que se deben dinamizar las actividades productivas con los protocolos de bioseguridad. Adicionalmente, agilizar la ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas y destrabar los proyectos de iniciativa del sector privado permitir\u00e1n el r\u00e1pido rebote de nuestra econom\u00eda. Y, finalmente, debemos trabajar en profundizar el mercado de capitales para dotar de nuevas fuentes de financiamiento a las empresas del pa\u00eds.\u00bfY en qu\u00e9 medidas de mediano y corto plazo se piensa?El se\u00f1or Presidente anunciar\u00e1 el programa de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica que tendr\u00e1 un gran componente de inversi\u00f3n en infraestructura de transporte, construcci\u00f3n de vivienda, telecomunicaciones, agua potable y saneamiento b\u00e1sico, entre otros sectores. La generaci\u00f3n de empleo es el principal objetivo del plan de reactivaci\u00f3n. La pandemia oblig\u00f3 al pa\u00eds a endeudarse. \u00bfEn cu\u00e1nto vamos?El nivel de deuda del Gobierno Nacional central ha aumentado por la necesidad de atender la emergencia y por los menores ingresos que se han presentado. El a\u00f1o pasado termin\u00f3 con una deuda cercana al 50 por ciento del PIB y este a\u00f1o se estima que pueda llegar a niveles superiores al 60 por ciento. \u00bfY seguiremos endeud\u00e1ndonos? \u00bfY el d\u00e9ficit fiscal?El d\u00e9ficit fiscal disminuir\u00e1 considerablemente a niveles de 5,1 por ciento el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Esto debido a que la naturaleza transitoria del gasto que ha sido requerido para la atenci\u00f3n de la emergencia desaparecer\u00e1 en su gran mayor\u00eda el pr\u00f3ximo a\u00f1o y, a partir de 2022, el Gobierno retomar\u00e1 la senda de d\u00e9ficit fiscal coherente con la regla fiscal, garantizando la disminuci\u00f3n de la deuda en el mediano plazo. Sin embargo, dado el balance del Gobierno, seguiremos acudiendo a los mercados financieros para financiar los d\u00e9ficits. No obstante, lo importante es que el crecimiento de las fuentes, as\u00ed como de la actividad econ\u00f3mica, ser\u00e1 m\u00e1s r\u00e1pido. Esto asegura que seremos capaces de repagar lo que pedimos prestado. (Lea tambi\u00e9n: FMI llama a limitar elusi\u00f3n y revisar reg\u00edmenes especiales en Colombia).\u00bfQu\u00e9 tipo de activos proyectan vender?El Gobierno Nacional analiza la totalidad de los mismos con el fin de establecer su importancia, su valor, as\u00ed como el apetito que presente el mercado. El plan financiero para 2021 s\u00ed contempla la enajenaci\u00f3n de activos, pero previamente debe analizarse cu\u00e1l podr\u00eda representar mayor rentabilidad social de los activos. Hemos adelantado mucho en esa materia. El Grupo Bicentenario es un ejemplo de ese plan. La consolidaci\u00f3n de las empresas financieras nos permitir\u00e1 ampliar la gama de servicios, la facilidad para acceder a los mismos, a la vez que optimizamos costos y somos m\u00e1s competitivos. Aclaro que no se piensa enajenar el Grupo Bicentenario.\u00bfCu\u00e1les son las empresas del Grupo Bicentenario?El Grupo Bicentenario es la apuesta que est\u00e1 haciendo el Estado por consolidar el tercer grupo financiero en el pa\u00eds, es la creaci\u00f3n de una matriz que recoja todas nuestras entidades financieras bajo un liderazgo centralizado que permita ampliar la gama de servicios, a menores costos para los usuarios y siendo m\u00e1s competitivos frente al sector privado. Del grupo hacen parte el Banco Agrario, Banc\u00f3ldex, la Financiera de Desarrollo Nacional, Findeter, Enterritorio, Fiduc\u00f3ldex, Fiduprevisora, Positiva Compa\u00f1\u00eda de Seguros, Seguros La Previsora, el Fondo Nacional del Ahorro, Fiduagraria y Finagro, entre otros.\u00bfEl Gobierno est\u00e1 pensando en enajenar m\u00e1s acciones de Ecopetrol?Desde que se expidi\u00f3 la ley 1118 de 2006 se determin\u00f3 que en el proceso de capitalizaci\u00f3n de Ecopetrol se garantizar\u00e1 que la Naci\u00f3n conserve, como m\u00ednimo, el 80 por ciento de las acciones.Hoy somos propietarios de cerca del 89 por ciento, es decir, que desde la expedici\u00f3n de la mencionada ley se previ\u00f3 la enajenaci\u00f3n de acciones de la compa\u00f1\u00eda y, como le mencion\u00e9 anteriormente, hoy no puedo asegurar que esta enajenaci\u00f3n se vaya a dar.Antes de tomar una decisi\u00f3n debemos analizar la rentabilidad de la empresa, entre otros aspectos. As\u00ed mismo, se analizar\u00e1 la necesidad de los recursos que requiere el Estado para financiar la inversi\u00f3n significativa que vamos a efectuar.(Lea tambi\u00e9n: Contracci\u00f3n de la econom\u00eda ser\u00e1 de 5,5 % este a\u00f1o, estima el Gobierno).\u00bfPara financiar programas piensan acudir a un cr\u00e9dito del Banco de la Rep\u00fablica?No se ha contemplado acudir a cr\u00e9dito con el Banco de la Rep\u00fablica. Fenalco ha pedido que el Gobierno extienda el subsidio a la n\u00f3mina hasta finales de a\u00f1o. \u00bfLo ve posible?Legalmente en este momento no podemos extender el subsidio a la n\u00f3mina teniendo en cuenta que esta medida se tom\u00f3 en medio de la emergencia econ\u00f3mica por el t\u00e9rmino de cuatro meses, siendo importante aclarar que su ampliaci\u00f3n requerir\u00eda la aprobaci\u00f3n de una ley por parte del Congreso. En agosto comienzan los vencimientos para el pago de renta de las personas naturales. \u00bfSe tiene previsto aplazar los plazos ante la dif\u00edcil situaci\u00f3n de hoy? El impuesto de renta que se debe pagar este a\u00f1o corresponde al causado bajo las reglas de la ley de financiamiento de 2018. En esa ley incluimos un ajuste a la retenci\u00f3n en la fuente, especialmente pensado a que en el momento de hacer la declaraci\u00f3n no tuviesen que pagar o que el saldo fuera lo m\u00e1s peque\u00f1o posible. En este sentido, no hemos pensado en una medida adicional. \u00bfLa dif\u00edcil situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds impone una nueva reforma tributaria?Con el fin de mantener la sostenibilidad de las finanzas p\u00fablicas tendremos que efectuar, una vez superada la pandemia y analizados los impactos tanto en las finanzas p\u00fablicas como en las personas, una reforma fiscal que conlleve a un aumento en el recaudo, a una mayor y mejor focalizaci\u00f3n del gasto p\u00fablico, as\u00ed como a una reducci\u00f3n del tama\u00f1o del Estado. En materia de ingresos debe atacarse la elusi\u00f3n y la evasi\u00f3n de impuestos y analizar la eliminaci\u00f3n de algunas exenciones tributarias. Vemos que en los llamados \u2018impuestos verdes\u2019 existe un espacio de cerca de un punto del PIB, aclarando que en Colombia este tipo de impuestos representan menos del 0,6 % del PIB, mientras en pa\u00edses desarrollados alcanzan en promedio el 2,17 %, en los pa\u00edses de la Ocde alcanzan el 1,56 %, y en Am\u00e9rica Latina, cerca del 1,11 %. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfC\u00f3mo aprovechar las oportunidades de la nueva normalidad?).Es sumamente importante manifestar que las empresas no pueden seguir soportando la carga tributaria del pa\u00eds; las reformas introducidas en la ley de crecimiento, en cuanto a la disminuci\u00f3n de la renta corporativa, no pueden perderse y tenemos que mantener y profundizar la capacidad competitiva de nuestras empresas para lograr un crecimiento sostenible en el mediano plazo. Usted dijo en un foro esta semana que los colombianos tributan poco y afirm\u00f3 que las personas naturales tributan muy poco. \u00bfEso qu\u00e9 significa? Significa que un n\u00famero muy reducido de personas paga impuestos en el pa\u00eds. La gran mayor\u00eda de los colombianos no son contribuyentes del impuesto sobre la renta, raz\u00f3n por la cual tendremos que tener una discusi\u00f3n alrededor de ampliar la base de contribuyentes. Los pa\u00edses desarrollados concentran el pago de renta en las personas naturales y no en las empresas. Por el contrario, en Colombia las empresas soportan un porcentaje cercano al 80 por ciento del pago de ese impuesto. Debemos tener claro que en Colombia el 97 % de las empresas son mipymes y que estas tienen una carga impositiva demasiado alta. Adicionalmente, este a\u00f1o hemos visto la efectividad en el mecanismo de devoluci\u00f3n del IVA para los m\u00e1s vulnerables. Finalmente, este asunto puede abrir la discusi\u00f3n de por qu\u00e9, personas como usted o como yo, no pagamos este impuesto en todos los productos y servicios que consumimos.\u00bfPersonas como usted o como yo debemos alistarnos para pagar IVA en todos los productos y servicios que consumimos?Dentro de los principios de solidaridad y progresividad que deben tener los impuestos, yo aspiro a que personas como usted y como yo no tengamos ese tipo de exenciones en los impuestos y podamos contribuir a que el Estado pueda atender las necesidades b\u00e1sicas de los m\u00e1s necesitados.Durante los \u00faltimos dos meses, la inflaci\u00f3n ha sido negativa. \u00bfEstamos en riesgo de deflaci\u00f3n? No vemos en este momento un riesgo de deflaci\u00f3n. De acuerdo con los estimativos del Gobierno, la inflaci\u00f3n para este a\u00f1o se estima alrededor del 2,4 %.Usted habl\u00f3 de reducir la capacidad del Estado. \u00bfEso supone m\u00e1s despidos?No. Hablo de hacerlo m\u00e1s eficiente, de no duplicar competencias y de ser absolutamente conscientes de que los recursos deben enfocarse en la inversi\u00f3n y no en el funcionamiento.\u00bfQu\u00e9 grandes reformas contiene el presupuesto que se va a presentar al Congreso para el a\u00f1o pr\u00f3ximo?El presupuesto tendr\u00e1 un aumento en los recursos destinados a los sectores de salud, infraestructura, educaci\u00f3n, as\u00ed como en los dem\u00e1s sectores sociales con el prop\u00f3sito de atender a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable del pa\u00eds.\u00bfEn qu\u00e9 porcentaje bajar\u00e1 el de funcionamiento? El presupuesto va a crecer frente al que se ten\u00eda este a\u00f1o antes de la pandemia; se har\u00e1 un esfuerzo importante por reducir la adquisici\u00f3n de bienes y servicios. En cuanto a las transferencias al Sistema General de Participaciones, que son los recursos que la Naci\u00f3n entrega a los entes territoriales, estas se ver\u00e1n incrementadas dando un parte de tranquilidad a los municipios y departamentos del pa\u00eds. La reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica aumentar\u00e1 considerablemente la inversi\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: Bogot\u00e1 se endeudar\u00eda con $ 10 billones para superar la crisis). YAMID AMATEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-colombia-hoy-plan-de-reactivacion-de-la-economia-del-gobierno-519652", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Las 4 formas de prestarle dinero a un amigo en tiempos de coronavirus", "contenido": " La pandemia de covid-19 provocar\u00e1 en Am\u00e9rica Latina la \"peor recesi\u00f3n de los \u00faltimos 100 a\u00f1os\", seg\u00fan las estimaciones de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) difundidas a mediados de julio. La proyecci\u00f3n estima una ca\u00edda del crecimiento econ\u00f3mico de 9,1%, que tendr\u00e1 un impacto directo en el alza del desempleo y la pobreza. La ca\u00edda en picada del sector tur\u00edstico, junto a una baja en las exportaciones y la llegada de remesas, est\u00e1n creando serias dificultades que poco a poco se hacen visibles en el presupuesto familiar. Se espera que el desempleo escale a m\u00e1s del 13% este a\u00f1o, mientras que los trabajadores informales -que viven al d\u00eda y no tienen ninguna protecci\u00f3n social- seguir\u00e1n levant\u00e1ndose en las ma\u00f1anas sin saber c\u00f3mo van a generar recursos para subsistir. Mientras bajan los ingresos, las deudas se van acumulando en los distintos estratos sociales. Y aunque la Federaci\u00f3n Latinoamericana de Bancos, FELABAN, a\u00fan no tiene los datos consolidados sobre el alza en los niveles de morosidad de los pr\u00e9stamos comerciales desde que comenz\u00f3 la pandemia, no es un secreto que se est\u00e1 haciendo cada vez m\u00e1s dif\u00edcil cumplir con las obligaciones financieras. \"Esta pandemia es un tsunami a las finanzas personales\", le dice a BBC Mundo B\u00e1rbara Mainzer, acad\u00e9mica de la Universidad Torcuato Di Tella, consultora y economista experta en finanzas y educaci\u00f3n financiera. \"Muy pocas familias est\u00e1n preparadas para quedarse sin ingresos\". Por eso, agrega, los gobiernos tuvieron que implementar planes de est\u00edmulo fiscal sin precedentes. El problema es que las medidas de apoyo han permitido amortiguar el shock inicial, pero subterr\u00e1neamente siguen acumul\u00e1ndose las deudas de las personas y de las empresas. Mientras la econom\u00eda cae en picada, las personas tienen que seguir pagando la renta, la hipoteca, el supermercado, los servicios b\u00e1sicos, adem\u00e1s de otros compromisos como los gastos de salud y la educaci\u00f3n superior. Si en tiempos prepand\u00e9micos siempre fue bastante habitual que un familiar o un amigo te pidiera dinero prestado frente a circunstancias adversas, en estos tiempos de coronavirus, es mucho m\u00e1s probable que te ocurra. Y es dif\u00edcil decir que no, si te encuentras en una mejor situaci\u00f3n que la del que te est\u00e1 pidiendo ayuda financiera. \"No tenemos los datos, pero yo estimo que han aumentado las solicitudes de pr\u00e9stamo a las personas m\u00e1s cercanas\", dice Mainzer. \"Este es un tema muy delicado\", dice, porque la mora de cr\u00e9ditos personales con las instituciones financieras es bastante alta. En Uruguay, por ejemplo, supera el 20%. \"Imagino que cuando le pides a un amigo, esa tasa de mora puede ser mucho mayor\", apunta. En otras partes del mundo existen algunos indicadores para estimar la morosidad en estos cr\u00e9ditos entre amigos. En Estados Unidos, por ejemplo, el 35% de quienes le han prestado a un conocido aseguran que perdieron dinero, seg\u00fan una encuesta hecha por la empresa de asesor\u00eda financiera Bankrate en 2019. Entonces, \u00bfc\u00f3mo prestarle dinero a ese familiar o amigo sin arriesgarte a una pelea, dado que la probabilidad de no pago es bastante alta en este contexto de incertidumbre econ\u00f3mica? Estos son cinco consejos que pueden ayudarte a disminuir las posibilidades de un conflicto y, en definitiva, mantener la relaci\u00f3n en buenos t\u00e9rminos, seg\u00fan la economista uruguaya B\u00e1rbara Mainzer. 1. Para qu\u00e9 es el dinero El primer paso es preguntar para qu\u00e9 necesita el dinero. Si es una urgencia m\u00e9dica o alguna situaci\u00f3n de car\u00e1cter extremo, hay una mayor justificaci\u00f3n para entregarle los fondos. Sin embargo, no es poco com\u00fan que algunas personas pidan dinero para gastos que no son de primera necesidad, como podr\u00eda ser cambiar el auto, por ejemplo. Luego est\u00e1 el caso de personas que simplemente no quieren bajar su nivel de gasto para no afectar su estatus. En este contexto, es m\u00e1s f\u00e1cil decir simplemente que no. Y lo \u00faltimo es poner atenci\u00f3n al tema de las adicciones. Hay compradores compulsivos, adictos al juego o a determinadas sustancias, que se ven constantemente en situaciones de crisis y que recurren una y otra vez a los amigos para salir del apuro. 2. Prestar una cantidad que est\u00e9s dispuesto a perder Si es un monto peque\u00f1o, las probabilidades de que afecte la relaci\u00f3n en caso de no pago son bajas. Y en \u00faltimo caso, lo puedes asumir como una especie de regalo a una persona en un mal momento de su vida. Pero si es un monto considerable (en relaci\u00f3n a tu nivel de ingresos), entonces se trata de algo m\u00e1s complejo. Aqu\u00ed el punto es hacerte la pregunta, \u00bfqu\u00e9 pasar\u00eda si no me lo puede devolver?. \u00bfPuedo asumir esa p\u00e9rdida?, \u00bfpondr\u00e1 en riesgo mis propias finanzas?, \u00bfle puedo ofrecer una parte de lo que me est\u00e1 pidiendo? Como par\u00e1metro, se recomienda prestar una cantidad que est\u00e1s dispuesto a perder, sin que eso afecte tus finanzas. Porque ayudar a alguien para luego verte en medio de un l\u00edo, es la receta perfecta para el fin de esa relaci\u00f3n. 3. Poner el acuerdo por escrito Este es el consejo m\u00e1s pr\u00e1ctico. Los acuerdos de palabra -de todo tipo- suelen ser una fuente de conflictos por la propia complejidad de las relaciones humanas y la manera en que nos comunicamos. \u00bfCu\u00e1ntas veces has estado en una situaci\u00f3n en que la otra persona entendi\u00f3 algo y t\u00fa entendiste otra cosa y ambos est\u00e1n seguros de estar en lo cierto?. Peor a\u00fan cuando estamos hablando de dinero. Entonces, la clave est\u00e1 en poner el acuerdo por escrito en un papel simple y que cada uno se quede con una copia. De esa manera, evitas las interpretaciones confusas o los malentendidos. Lo que est\u00e1 escrito en el papel, son los t\u00e9rminos del acuerdo. Ahora bien, estamos hablando de un papel simple, no de un documento legal, aunque tambi\u00e9n puedes averiguar c\u00f3mo se podr\u00eda formalizar ese compromiso de acuerdo a las leyes locales. Con todo, hay pa\u00edses donde un papel simple puede servir como medio de prueba en un juicio, pero cuando se trata de pr\u00e9stamos a amigos o familiares, muy pocas veces las cosas terminan en tribunales. \"Hacer un juicio para que te devuelvan poca plata es totalmente antiecon\u00f3mico\", apunta Mainzer. Eso porque la judicializaci\u00f3n del conflicto suele resultar extremadamente costosa y puedes terminar perdiendo una parte importante de lo que est\u00e1 tratando de recuperar. 4. Hacer un plan de pago Mainzer dice que es importante acordar la modalidad de pago y establecer plazos. Tambi\u00e9n se puede prestar una parte del dinero solicitado y, si la persona demuestra que tiene la capacidad de cumplir con su compromiso financiero, entonces prestarle el resto del monto. Entonces en el acuerdo por escrito deber\u00eda ir la cantidad, los plazos y alg\u00fan tipo de inter\u00e9s aplicado sobre el monto, en caso de que hayan llegado a esa conclusi\u00f3n. Si el per\u00edodo de pago es breve, como podr\u00edan ser unos meses, entonces es probable que no se requiera el cobro de ning\u00fan inter\u00e9s, si se trata de ayudar a un amigo. Pero si el monto es grande y la devoluci\u00f3n puede tomar m\u00e1s de un a\u00f1o, entonces ese tema podr\u00eda tambi\u00e9n formar parte del acuerdo. Pese a todas las precauciones que puedas tomar cuando te piden dinero prestado, no deja de ser un terreno pantanoso que tiene un doble riesgo: perder tus fondos y perder un amigo. Sin embargo, algunas de estas recomendaciones pueden ayudarte a mitigar el impacto. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=lWEnII1bIOQ https://www.youtube.com/watch?v=QkzsUZOK6-0&t=29s", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/4-maneras-de-prestarle-dinero-a-un-amigo-en-tiempos-de-coronavirus-si-entrar-en-peleas-517282", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Guaid\u00f3, la carta secreta de EE. UU. para acelerar extradici\u00f3n de Saab", "contenido": " El r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro se ha empe\u00f1ado, en las \u00faltimas horas, en dilatar la extradici\u00f3n a Estados Unidos del barranquillero \u00c1lex Saab desde Cabo Verde. Incluso, sac\u00f3 de su convalecencia al exjuez espa\u00f1ol Baltasar Garz\u00f3n (afectado por el covid-19), al que tent\u00f3 para que defendiera a su \u2018agente especial\u2019 ante La Haya.Pero Washington prepara una nueva carta diplom\u00e1tica para lograr que Cabo Verde env\u00ede a Miami casi de inmediato al se\u00f1alado testaferro de Maduro. (Lo invitamos a leer: \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de las maniobras de Saab para dilatar su extradici\u00f3n?). EL TIEMPO estableci\u00f3 en exclusiva, con fuentes federales, que el presidente interino, Juan Guaid\u00f3, estar\u00eda dispuesto a entrar en escena. La jugada, diplom\u00e1tica-legal, consistir\u00e1 en comunicarle al Gobierno de Cabo Verde que Guaid\u00f3 es el presidente leg\u00edtimo de Venezuela y que no reconoce a Saab como \u2018agente especial\u2019 y mucho menos como diplom\u00e1tico, con fuero.Tambi\u00e9n recordar\u00e1n que m\u00e1s de 60 pa\u00edses democr\u00e1ticos han reconocido a Guaid\u00f3, como Espa\u00f1a, Francia, Estados Unidos, el Reino Unido, Alemania, adem\u00e1s de la OEA y el Parlamento Europeo.(Le puede interesar: Saab contrata a Baltasar Garz\u00f3n para demandar a EE. UU. y a Cabo Verde) .Y si bien para algunos se trata de una figura de papel \u2013que sali\u00f3 mal librado en el libro del exasesor en seguridad de la Casa Blanca John Bolton\u2013, no se debe perder de vista que Guaid\u00f3 se anot\u00f3 hace un par de semanas un triunfo indiscutible. El 2 de julio, el Tribunal Superior de Londres le neg\u00f3 el acceso a Maduro a m\u00e1s de 1.100 millones de d\u00f3lares en oro almacenado en las b\u00f3vedas del Banco de Inglaterra, y dictamin\u00f3 que el Gobierno brit\u00e1nico reconoci\u00f3 \u201cinequ\u00edvocamente\u201d al l\u00edder opositor como presidente leg\u00edtimo.Y si bien Cabo Verde no ha tomado una postura oficial a ese respecto, la semana pasada trascendi\u00f3 que el Ejecutivo no reconoce a Venezuela como actor leg\u00edtimo dentro del proceso de extradici\u00f3n. Adem\u00e1s, Thomas Kwesi Quartey, vicepresidente de la Uni\u00f3n Africana, pidi\u00f3 rectificar un comunicado de Venezuela en el que dec\u00edan que hab\u00edan hecho un pronunciamiento a favor de Maduro.(Lo invitamos a leer: Nuevas im\u00e1genes de Saab lo muestran custodiado por hombres con fusil).Para Washington, la evidencia en contra del se\u00f1alado testaferro de Maduro es contundente y los procedimientos para su captura, el pasado 12 de junio, han sido impecables. Por eso ya le tienen una celda reservada en el Federal Detention Centers (FDC) de Miami. \u201cSaab viene. Y tendr\u00e1 que responder primero por caso que le abrimos en la corte del Distrito Sur de Miami, por blanqueo de m\u00e1s de 350 millones de d\u00f3lares a trav\u00e9s de las casas subsidiadas por el r\u00e9gimen. Pero hay otros procesos en curso que involucran a m\u00e1s gente, incluidos ciudadanos colombianos que est\u00e1n hasta el cuello\u201d, le dijo a EL TIEMPO una fuente federal. Y prefiri\u00f3 no confirmar la versi\u00f3n de que Saab, de 48 a\u00f1os, ya envi\u00f3 un mensaje sobre su intenci\u00f3n de colaborar con la DEA.Lo que s\u00ed le revel\u00f3 a EL TIEMPO en exclusiva es que Saab busc\u00f3 contactos hace 3 a\u00f1os. Pero no cumpli\u00f3 con ninguno de los ofrecimientos que hizo y sigui\u00f3 facturando con el r\u00e9gimen.(Adem\u00e1s: \u2018Boliche\u2019, el hombre que le dio la estocada a \u00c1lex Saab).De hecho, se especula que la dilaci\u00f3n de su extradici\u00f3n tambi\u00e9n buscar\u00eda llegar a acuerdos m\u00ednimos con Maduro sobre qu\u00e9 hablar\u00e1, circunscribiendo su colaboraci\u00f3n al tema de los contratos oscuros de las casas subsidiadas, y dejando a salvo lo que sabe sobre el oro y los d\u00f3lares que han salido desde Venezuela hacia Turqu\u00eda, Rusia a Ir\u00e1n. Ese es un seguro de vida para Saab y para su n\u00facleo familiar, que no pudo salir de Venezuela por la pandemia. Y EL TIEMPO estableci\u00f3 que su pareja, la modelo italiana Camila Fabri, estuvo en Cartagena el 7 de marzo.Documentos oficiales en poder de este diario se\u00f1alan que lleg\u00f3 con cuatro personas a bordo de un jet privado de una empresa hoy bajo la lupa.Sin embargo, la modelo regres\u00f3 a Caracas y no pudo volver a salir por la pandemia. Fuentes en Caracas aseguran que est\u00e1n cuidando al entorno de Saab, su \u2018agente especial\u2019, con estatus diplom\u00e1tico. Pero para los investigadores, se trata de una clara presi\u00f3n para que el colombiano, ahora con ciudadan\u00eda venezolana, no hable.Por ahora, Cabo Verde revisa un documento, de 60 p\u00e1ginas, con el que la defensa de Saab impugn\u00f3 la autorizaci\u00f3n del Ejecutivo de extraditarlo. (Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigariva de EL TIEMPO).Y a\u00fan les queda un recurso de amparo ante el constitucional, para ganar tiempo mientras Baltasar Garz\u00f3n entra en acci\u00f3n.Mientras tanto, Baltasar Garz\u00f3n, que a\u00fan no se ha recuperado del todo de covid-19, y los otros abogados siguen estudiando el caso en busca de una medida cautelar ante La Haya que frene en seco la extradici\u00f3n.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter:\u00a0@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-juan-guaido-seria-la-carta-de-ee-uu-para-acelerar-extradicion-519734", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Un orgullo de todos los d\u00edas es ser colombiano", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/un-orgullo-de-todos-los-dias-es-ser-colombiano-519762", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Estas son las razas de perros m\u00e1s caras del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mascotas-las-razas-de-perros-mas-caras-del-mundo-517538", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los trucos que la gente usa para fingir en Instagram que es perfecta", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/instagram-trucos-de-una-modelo-para-salir-perfecta-en-fotos-en-redes-sociales-viral-imagenes-518478", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El \u2018probador de jugos\u2019 y las \u2018colombianadas\u2019 que indignan al pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-imprudencia-de-colombianos-durante-la-pandemia-518028", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Imprudencias de portadores de coronavirus que han disparado contagios", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-casos-de-portadores-imprudentes-que-han-disparado-contagios-474470", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El 'top' de las marcas de ropa que m\u00e1s compran los colombianos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/leonisa-arturo-calle-y-marcas-de-ropa-que-mas-venden-en-colombia-518368", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Maite Perroni y el elenco de 'Oscuro deseo', serie er\u00f3tica de Netflix", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/maite-perroni-y-los-actores-de-oscuro-deseo-serie-de-netflix-519070", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Naya Rivera y j\u00f3venes actores que murieron tr\u00e1gicamente", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/actores-jovenes-que-han-muerto-tragicamente-518008", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Consejos de expertos para superar la incertidumbre por el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/empresas-como-superar-la-incertidumbre-generada-por-el-coronavirus-516644", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Pel\u00edculas recomendadas para revivir la ni\u00f1ez", "contenido": " El cineasta colombiano Juan David Blanco, realizador audiovisual de EL TIEMPO, propone estos t\u00edtulos, entre los muchos que est\u00e1n en la plataforma de pago para ver cine, que ofrece ahora ELTIEMPO.COM. Como todas las semanas, les traemos recomendaciones cinematogr\u00e1ficas para ver en nuestra plataforma en l\u00ednea de EL TIEMPO. En esta ocasi\u00f3n, se trata de historias que permiten revivir la \u00e9poca de ni\u00f1ez. La cinta del director colombiano Rub\u00e9n Mendoza narra la historia de cuatro hermanas que se conocen tras la muerte de su padre. Las tres mayores deben encargarse de llevar a la menor a su nueva casa, en donde vivir\u00e1 con una t\u00eda lejana.Es una mirada bastante remota al descubrimiento femenino y al hecho de reconocerse dentro de una familia que nunca se ha considerado como propia; es una historia sensible que intenta reconstruir los lazos de cuatro mujeres que parecieran no tener nada en com\u00fan.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula\u2026 Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. Y de cuatro hermanas pasamos a cuatro hermanos. 'Siempre juntos', de Gustavo Pizzi, cuenta la vida de Irene, una madre que lleva las riendas de toda su familia, m\u00e1s all\u00e1 de la presencia de su marido.La historia se centra en la lucha de esta mujer que ve alejarse a su hijo mayor, quien debe enfrentar un nuevo camino. Ella tambi\u00e9n emprende su propia b\u00fasqueda de trabajo luego de que finalmente termina la secundaria. Es una pel\u00edcula bastante emotiva que resalta, entre muchas otras cosas, la fortaleza de las madres. Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula\u2026 Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. Y de cuatro hermanos pasamos a la familia completa: 'Familia sumergida', de la argentina Mar\u00eda Alch\u00e9. Protagonizada por Mercedes Mor\u00e1n, esta historia retrata el duelo de Marcela por la muerte de su hermana. Y a la vez, c\u00f3mo este duelo sumerge de lleno a los hijos.Lo novedoso de esta cinta es la manera que usa para representar el duelo y las p\u00e9rdidas. Casi que pone al espectador entre la realidad y la ficci\u00f3n que transitan la mente de los protagonistas. Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula\u2026 Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. Ver cada una de estas cuatro pel\u00edculas le costar\u00e1 entre 5.000 y 10.000 pesos.Recuerde suscribirse al canal de YouTube de EL TIEMPO y seguirnos en nuestras redes sociales.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/peliculas-recomendadas-para-revivir-la-ninez-518430", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Goldine, belleza al alcance de todos", "contenido": " El objetivo de la compa\u00f1\u00eda es inculcar una vida saludable basada en h\u00e1bitos y disciplinas. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de su diversa gama de productos, buscan hacer que hombres y mujeres se cuiden a s\u00ed mismos. Goldine ha venido mejorando e innovando las f\u00f3rmulas para brindar la mejor calidad y precio en el mercado, respaldando a sus consumidores con apoyo, capacitaci\u00f3n y experiencia.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.\u00a0Tambi\u00e9n los puede seguir en Instagram como @goldinecolombia o en Facebook como @Goldineltda", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/goldine-belleza-al-alcance-de-todos-513586", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "iFood, en alianza con Mcdonald\u2019s ofrece opciones para saciar el hambre", "contenido": " La aplicaci\u00f3n de domicilios de comida, iFood, se ali\u00f3 con Mcdonald\u2019s para ofrecer env\u00edos de ese restaurante a excelentes precios. Para hacerlo, los consumidores deben descargar la aplicaci\u00f3n de iFood y elegir su men\u00fa favorito, as\u00ed de f\u00e1cil.\u00a1Descarga la app en este link\u00a0y pide solo por iFood! ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ifood-en-alianza-con-mcdonald-s-ofrece-opciones-para-saciar-el-hambre-513590", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mascotag, la aplicaci\u00f3n de las mascotas", "contenido": " Apoyar el comercio de cada localidad es posible comprando productos y servicios para las mascotas por medio de la aplicaci\u00f3n Mascotag. La \u2018app\u2019 acerca a due\u00f1os con comercios y prestadores de servicios especializados, promoviendo una relaci\u00f3n de mutuo beneficio.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/mascotag-el-app-de-las-mascotas-513582", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transefi brinda mayor rendimiento a equipos el\u00e9ctricos", "contenido": " A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico y mantenimiento preventivo a subestaciones el\u00e9ctricas, transformadores, seccionadores, tableros y celdas, as\u00ed como a plantas el\u00e9ctricas, cortacircuitos y pararrayos, entre otros, Transefi promueve un manejo eficiente de la energ\u00eda y la protecci\u00f3n del medioambiente. Este tema es vital puesto que, realizando mantenimiento por lo menos una vez al a\u00f1o, se pueden evitar fallas inesperadas y onerosas, fugas de energ\u00eda y el deterioro de la vida de los equipos, al tiempo que se identifican y corrigen riesgos que atenten contra la seguridad de las personas, la infraestructura y los bienes.Para mayor informaci\u00f3n visita www.transefi.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/transefi-brinda-mayor-rendimiento-a-equipos-electricos-517502", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 Tug\u00f3 Fest con grandes ofertas", "contenido": " Desde el pasado 4 de julio y hasta el 5 de agosto, se adelanta el #Tug\u00f3Fest, el aniversario con miles de productos en oferta para renovar los espacios del hogar. Visita las tiendas Tug\u00f3 del pa\u00eds o encu\u00e9ntralos en tugo.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/llego-tugo-fest-con-grandes-ofertas-516754", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ecoambiente, expertos en consultor\u00eda integral", "contenido": " Cuidar el medioambiente es un tema que est\u00e1 latente en la agenda actual. Por esta raz\u00f3n, contar con la asesor\u00eda de compa\u00f1\u00edas como Ecoambiente es fundamental para disminuir y controlar los impactos ambientales. Dicha empresa realiza, entre otros, estudios, dise\u00f1os y obras de ingenier\u00eda ambiental y sanitaria para prevenci\u00f3n y control de impactos ambientales, an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de problemas tipo en la industria, toma de muestras y an\u00e1lisis de laboratorio de par\u00e1metros ambientales de la matriz aire y, adem\u00e1s, se destaca en la gesti\u00f3n ambiental y en la consultor\u00eda de gesti\u00f3n integral de residuos.Para m\u00e1s informaci\u00f3n, contacte al whatsApp +57 311 7892308", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ecoambiente-expertos-en-consultoria-integral-517504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los descuentos se toman Muebles y Accesorios", "contenido": " Conoce las tendencias para transformar cada uno de los espacios de la casa en Muebles y Accesorios. Aprovecha las rebajas y conoce m\u00e1s en www.mueblesyaccesorios.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-descuentos-se-toman-muebles-y-accesorios-517398", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Con Woden Pro repara tu celular sin salir de casa", "contenido": " \u00bfSe te rompi\u00f3 la pantalla? \u00bfLa bater\u00eda cumpli\u00f3 su vida \u00fatil? Para solucionar estos y otros problemas est\u00e1 Woden Pro, un servicio respaldado por una empresa multilatina, con 19 a\u00f1os de experiencia en servicios posventa para equipos tecnol\u00f3gicos.Adem\u00e1s, Woden Pro cuenta con el respaldo de las marcas fabricantes, por lo que la reparaci\u00f3n es realizada por t\u00e9cnicos certificados y con repuestos originales. Solo ingresa a www.woden.com.co/woden-pro, solicita el servicio y tu equipo ser\u00e1 recogido a domicilio, reparado y devuelto a casa en menos de 72 horas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/con-woden-pro-repara-tu-celular-sin-salir-de-casa-517566", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lander, 55 a\u00f1os llevando calidad, ahora a trav\u00e9s de canales digitales", "contenido": " Durante la pandemia, esta marca se ha acercado m\u00e1s a sus consumidores a trav\u00e9s de redes sociales como Instagram y Facebook, en las cuales ofrece tips y recomendaciones para el cuidado personal en casa. Por medio de ellas, tambi\u00e9n se han canalizado parte de los esfuerzos para activar la venta digital en su p\u00e1gina web www.lander.com.co y, de esta forma, evitar que las personas salgan de sus casas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lander-55-anos-llevando-calidad-ahora-a-traves-de-canales-digitales-518042", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Negocios se adaptan a la virtualidad con Se\u00f1or T", "contenido": " Se\u00f1or T ofrece desarrollo de APPS, sitios y aplicaciones web, servicios de marketing\u2019 digital, \u2018landing pages\u2019, \u2018hosting\u2019, Adem\u00e1s, ofrece capacitaciones en tecnolog\u00eda para que las empresas se adapten a la coyuntura actual y puedan sacarle mayor provecho al mundo digital. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consulte www.senort.co o escriba al whatsapp +57 350 2889191", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/negocios-se-adaptan-a-la-virtualidad-con-senor-t-518060", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Viviana la valerosa", "contenido": " Que m\u00e1s de 60 ni\u00f1as cada d\u00eda sean sometidas a violencia sexual en Colombia es una cifra que nos deber\u00eda llenar de verg\u00fcenza como sociedad y deber\u00eda conducir a una revisi\u00f3n integral de las estrategias para prevenir estos delitos y castigar a los responsables.Eso quiere decir que nuestra sociedad est\u00e1 tolerando estas conductas criminales y est\u00e1 conviviendo con los abusadores en todos los estratos de la vida colombiana. Con frecuencia, trata de simplificarse esta barbarie atribuy\u00e9ndola a precarias condiciones de habitabilidad en viviendas de hogares de escasos recursos, donde padrastros, hermanastros, abuelos y otros parientes abusan de ni\u00f1as indefensas en colchones comunes y camas francas. Nada m\u00e1s equivocado. Ni es cierto que en todos los hogares donde las condiciones de habitabilidad son precarias ocurren estos actos atroces, ni mucho menos que este es un problema ajeno al estrato 6. Ni al estrato 5, ni 4, ni 3\u2026 ocurren actos sexuales abusivos contra menores de edad en el estrato 6, y en esos casos es pan de cada d\u00eda el encubrimiento que termina premiando con impunidad social y penal a sus perpetradores. Justamente por eso es que la denuncia p\u00fablica reciente de la valiente Viviana Vargas ha sacudido tan profundamente los altos c\u00edrculos sociales de Barranquilla y de Colombia. Porque le puso rostro al estrato 6. Porque, independientemente del derecho de defensa y la presunci\u00f3n de inocencia, record\u00f3 con su propio testimonio que esos actos infames se escudan en la inocencia de los ni\u00f1os y en su incapacidad para comprender lo que les ha ocurrido. La perversidad es doble. No solamente abusan del ni\u00f1o o la ni\u00f1a, sino que adem\u00e1s los intimidan, los confunden, los asustan.Al igual que en decenas de casos documentados de ni\u00f1os v\u00edctimas de sacerdotes, o maestros o mandamases pederastas, solo cuando pasan los a\u00f1os y tienen sus propios hijos, sienten y entienden la magnitud de la ofensa criminal que se cometi\u00f3 contra ellos. Y es ah\u00ed cuando toman la decisi\u00f3n de denunciar. Y de exponer p\u00fablicamente su caso. Y de revelar, como Viviana y su familia, el nombre de quien fuera su depredador, a quien se le han abierto y se le mantienen abiertos todos los espacios para responder a los se\u00f1alamientos y no ha querido hacerlo. El caso de Viviana ilustra con toda claridad por qu\u00e9 es insuficiente la aprobaci\u00f3n de la cadena perpetua para los violadores de menores si no se acompa\u00f1a de una norma que consagre la imprescriptibilidad de esos delitos. El paso del tiempo no puede aniquilar la acci\u00f3n penal. El paso del tiempo no puede premiar a los violadores de menores. El delito es tan atroz y tan infame que ninguna figura jur\u00eddica, ni la prescripci\u00f3n ni un proceso de paz, se\u00f1ores de las Farc, puede acabar con los efectos jur\u00eddicos de estos delitos.Y es que adem\u00e1s de las acciones sistem\u00e1ticas de grupos armados contra los menores, estamos en una verdadera emergencia nacional frente a la violencia sexual contra las ni\u00f1as y los ni\u00f1os. La pandemia y su confinamiento derivado se han convertido en un escalofriante multiplicador de casos de agresi\u00f3n sexual contra menores.De puertas para adentro de los hogares est\u00e1 ocurriendo una monstruosidad sin precedentes, y todos esos ni\u00f1os y todas esas ni\u00f1as est\u00e1n conviviendo con sus victimarios, algunos sin entenderlo bien, otros comprendi\u00e9ndolo mejor, algunos sin el conocimiento de sus mayores, otros con pleno conocimiento de sus mayores, en fin.Los datos del trabajo del Dane con la Fundaci\u00f3n Plan, publicados por este diario, no pueden pasar desapercibidos. Dicen que las ni\u00f1as abusadas antes de la pandemia en un a\u00f1o eran cerca de 25.000, como toda la poblaci\u00f3n de Tenjo, 62 cada d\u00eda, 3 de cada mil. \u00bfA cu\u00e1nto se ha disparado hoy? Da escalofr\u00edo de solo pensarlo. Acompa\u00f1emos a todas las ni\u00f1as y mujeres que quieren hacer estas denuncias y presionemos la acci\u00f3n de la justicia.Como dice la gran Jineth Bedoya, no es hora de callar.JUAN LOZANO", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-lozano/viviana-la-valerosa-columna-de-juan-lozano-519990", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "La desnudez del emperador", "contenido": " La euforia oficial generada por unos resultados aparentemente positivos de favorabilidad del gobierno Duque, aparecidos en una encuesta, se le sinti\u00f3 bastante forzada. Se entiende. No les queda f\u00e1cil a los funcionarios p\u00fablicos tapar el sol con las manos. Los resultados objetivos y cuantitativos, en todos los frentes, no dan demasiado espacio para pintar pajaritos de oro. Las pol\u00edticas para enfrentar el coronavirus han fracasado estrepitosamente. Hoy se superar\u00e1 la cifra de los cien mil casos. En la gente solo queda una sensaci\u00f3n generalizada de confusi\u00f3n, caos, desespero, desamparo y desgobierno. Y, m\u00e1s peligroso a\u00fan, de ira, rabia e impotencia. Un malestar de esa naturaleza en un entorno de recorte de libertades p\u00fablicas y de silencio e indiferencia de los actores pol\u00edticos crea inevitablemente severos riesgos para la paz social y la estabilidad institucional.Es precisamente ese contexto el que induce a quienes tienen una agenda pol\u00edtica de oposici\u00f3n al sistema y aquellos que luchan por su transformaci\u00f3n por la v\u00eda armada, que no es lo mismo, a aprovechar al m\u00e1ximo la coyuntura para avanzar en sus intereses. El fracaso al enfrentar un desaf\u00edo que parad\u00f3jicamente no tuvo origen en las falencias hist\u00f3ricas del Estado abre las puertas para que los enemigos del \u2018statu quo\u2019 utilicen las circunstancias para asestar golpes a la continuidad del r\u00e9gimen y a la estabilidad de la democracia.El Gobierno se equivoca en creer que su principal desaf\u00edo es la oposici\u00f3n. El problema real es que la gente, el pueblo, la sociedad, las clases populares \u2013escojan ustedes la definici\u00f3n\u2013 ya no tienen ning\u00fan incentivo para respetar a un gobierno, para creerle a un presidente o para acatar a un Estado que les ha fallado de una manera tan catastr\u00f3fica durante la pandemia. Es ese sentimiento, que avanza como una marea incontenible, el verdadero riesgo para las instituciones. No lo son ni Petro ni el Eln.El Presidente tiene dos opciones, como las tuvo el famoso emperador a quien convencieron de que quien no viera su costos\u00edsimo vestido nuevo era un ignorante o un incompetente. O acepta que lo est\u00e1n enga\u00f1ando sus sastres de confianza con el oscuro objetivo de mantenerse en el poder y que en realidad se encuentra totalmente desnudo, o desconoce la realidad y se comporta convencido de que est\u00e1 ci\u00f1endo elegantes prendas y, por lo tanto, quienes se\u00f1alen su ausencia de vestiduras, sus empelotes, son unos ignorantes. Hasta ahora ha escogido a sus perversos sastres. Y cada vez m\u00e1s colombianos se percatan, perplejos, de su desnudez.Ante la gravedad de la situaci\u00f3n y la magnitud de las amenazas al reino, sin duda los s\u00fabditos recibir\u00edan con j\u00fabilo un reconocimiento a sus equivocaciones. Su majestad deber\u00eda arroparse en otros trajes, en otras texturas, en otros hilos menos finos y m\u00e1s abrigadores, aconsejado por sastres solidarios que, sin duda, correr\u00edan en su ayuda si as\u00ed lo permitiera esa corte cerrada, autosuficiente y arrogante que lo rodea. Y que lo mantiene expuesto.En vez de buscar que los nobles y las \u00e9lites lo protejan, con la poca autoridad que hoy pueden esgrimir los mercaderes, el emperador debe acudir al pueblo y a sus voceros. La nueva legislatura, en la pr\u00e1ctica la \u00faltima de este gobierno, y el hecho de que ya se enfrenta al dilema de definir cu\u00e1l ser\u00e1 su legado para la historia, indicar\u00eda que el emperador tiene una oportunidad excepcional de cambiar de rumbo. Y estoy seguro de que la inmensa mayor\u00eda de los colombianos, hoy amedrentados y refugiados en sus casas y en su desconcierto, acoger\u00edan ese llamado como un b\u00e1lsamo. No hay que tener consideraciones con aquellos sastres que lo han dejado expuesto, con sus verg\u00fcenzas al aire.\u2018Dictum\u2019. La vacuna contra el covid es un bien p\u00fablico de la humanidad que no puede ser usado como arma geopol\u00edtica. Esa debe ser prioridad de la pol\u00edtica exterior.GABRIEL SILVA LUJ\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gabriel-silva-lujan/la-desnudez-del-emperador-columna-de-gabriel-silva-lujan-519986", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Dictadores de papel", "contenido": " A todo se\u00f1or, todo honor: Ricardo Calder\u00f3n, periodista estrella de la revista \u2018Semana\u2019, recibi\u00f3 esta semana el premio Maria Moors Cabot. Uno de los galardones de periodismo m\u00e1s importantes del mundo para un incansable reportero que, con un extraordinario arte detectivesco y el incomparable olfato de los buenos perros sabuesos, ha arriesgado su vida destapando esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n que han sacudido al pa\u00eds. Sus investigaciones audaces y escabrosas han puesto el dedo en la llaga en las pr\u00e1cticas del Ej\u00e9rcito y otras esferas de enorme influencia y poder, desatando un singular combate por la verdad entre uniformes y l\u00e1pices inquisidores. Y es justamente en la misma semana de ese premio, cuando se produce un interesant\u00edsimo debate en la prensa mundial sobre la obsolescencia de la objetividad en el periodismo. Una discusi\u00f3n apasionante que est\u00e1 originando una aut\u00e9ntica rebeli\u00f3n en varias de las salas de redacci\u00f3n m\u00e1s prestigiosas del mundo y que tiene a directores, editores y reporteros en medio de una caliente pol\u00e9mica sobre la naturaleza y los verdaderos valores del oficio. Mientras el viejo m\u00e9todo reclamaba objetividad, ahora el nuevo exige parcialidad. En lugar de dos puntos de vista, una \u00fanica l\u00ednea editorial.La causa m\u00e1s inmediata de semejante rebeli\u00f3n est\u00e1 en los temas raciales y la manera como son abordados por las salas de redacci\u00f3n. M\u00e1s de 150 periodistas del diario \u2018The Wall Street Journal\u2019 firmaron una carta diciendo que encuentran problem\u00e1tica la manera de presentarle a la opini\u00f3n p\u00fablica los asuntos raciales. M\u00e1s de 500 periodistas de \u2018The Washington Post\u2019 endosaron una demanda para combatir el racismo y la discriminaci\u00f3n dentro de las p\u00e1ginas del peri\u00f3dico. Y una serie de periodistas de \u2018The New York Times\u2019 creen que la seguridad de sus periodistas negros est\u00e1 en riesgo cada vez que, en aras del equilibrio y la objetividad, se les da voz a personas con posturas abiertamente racistas.Toda una nueva generaci\u00f3n de periodistas est\u00e1 exigiendo recoger la bandera de la imparcialidad como uno de los ideales del periodismo. Como lo dijo el ganador del premio Pulitzer Wesley Lowery: \u201cLa obsesi\u00f3n por la objetividad, por presentar dos puntos de vista, es un modelo fallido y un experimento en contra de la claridad\u201d.Y es que, curiosamente, la objetividad no fue nunca el punto de partida del periodismo. Desde Benjamin Franklin con su \u2018Pennsylvania Gazette\u2019 y Alexander Hamilton con su \u2018Gazette of the United States\u2019, la prensa escrita naci\u00f3 como una criatura abiertamente partidista. Solo hasta 1920 \u2014dos siglos despu\u00e9s\u2014, la objetividad se convirti\u00f3 en un baluarte por motivos estrictamente comerciales: los anunciantes no quer\u00edan ver m\u00e1s sus marcas ligadas a asuntos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos junto a sus mensajes.Un inesperado giro que cambi\u00f3 el curso de los medios de comunicaci\u00f3n en el mundo y que oblig\u00f3 a los periodistas a interiorizar \u2014como si se tratara de un mandamiento universal\u2014 la consigna de presentar siempre dos caras de una misma moneda, dos puntos de vista de todo, dos posturas de cualquier cosa, blanco y negro, fr\u00edo y caliente, gordo y flaco, as\u00ed como el uso frecuente de los dos m\u00e1s antip\u00e1ticos giros del lenguaje en pos de la equidad: el no obstante y el sin embargo.La nueva tendencia apunta a todo lo contrario: a eliminar la ambig\u00fcedad en la manera de cubrir y presentarle las noticias a la opini\u00f3n p\u00fablica. El nuevo ideal del periodismo ya no es la objetividad, sino la claridad moral. Una expresi\u00f3n que comienzan a acu\u00f1ar las salas de redacci\u00f3n del primer mundo que abogan por un periodismo menos plano y m\u00e1s directo; un periodismo m\u00e1s transparente en el uso del lenguaje y con menos eufemismos en el cubrimiento de asuntos como los conflictos raciales. Al pan hay que decirle pan y al queso hay que llamarlo queso. Un senador que se cita con ni\u00f1as en un hotel es un senador ped\u00f3filo y no un senador en apuros.\u201cLa objetividad se ha convertido en una caricatura del periodismo\u201d, dijo esta semana el director de \u2018The New York Times\u2019, Dean Baquet. Una frase contundente a la que le agregar\u00eda otra m\u00e1s: lo importante de una noticia no es de d\u00f3nde viene, sino a d\u00f3nde va a llegar. Pues lo importante no es lo que pas\u00f3, sino lo que tiene que cambiar.El debate est\u00e1 abierto y debe comenzar.PAOLA OCHOAEn Twitter: @PaolaOchoaAmaya", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/paola-ochoa/dictadores-de-papel-columna-de-paola-ochoa-520000", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Hoy m\u00e1s que nunca: orgullosos de nuestra bandera", "contenido": " El 20 de julio es la fecha en la que se conmemora la gesta libertadora, el d\u00eda en el que como naci\u00f3n nos levantamos ante el yugo espa\u00f1ol y cuando sellamos nuestra libertad con la firma de la independencia.Este hecho hist\u00f3rico a pesar de haber ocurrido hace m\u00e1s de 200 a\u00f1os, y el cual celebramos anualmente, es una oportunidad para resaltar nuestro patriotismo, nuestros valores y el orgullo de ser colombianos. La fiesta patria no es una festividad cualquiera, es una fecha que se debe traducir en un compromiso genuino por ser cada vez mejores, para unirnos como pa\u00eds y juntos superar las adversidades, como lo hicieron en su momento nuestros pr\u00f3ceres.Este a\u00f1o viviremos un 20 de julio diferente, desde nuestras casas, cuid\u00e1ndonos. No obstante, a pesar de la distancia y en las circunstancias actuales, cobra mayor relevancia la verdadera esencia de este d\u00eda: el orgullo por nuestra bandera, la unidad para superar los desaf\u00edos y los valores que nos representan como naci\u00f3n.Siempre he cre\u00eddo que la grandeza de un pa\u00eds no solo se mide por indicadores, sino por su capacidad de resiliencia, optimismo y por ver oportunidades en medio de los momentos dif\u00edciles, cualidades con las que cuenta Colombia.Es por esto que desde ProColombia y nuestra Marca Pa\u00eds queremos promover el mensaje #OrgullososDeNuestraBandera. Buscamos resaltar en esta fecha una bandera que se resignifica en medio de la coyuntura, que exalta los valores que la hicieron \u00fanica hace m\u00e1s de 200 a\u00f1os y que se repiten en los actos diarios de millones de colombianos, donde se hace visible lo nuestro y lo que nos caracteriza como pa\u00eds luchador, pujante y resiliente.Hoy, m\u00e1s que nunca, estamos llamados a una gran misi\u00f3n: seguir trabajando para superar este momento y recuperar la senda de crecimiento por la que ven\u00edamos.Queremos tambi\u00e9n extender un reconocimiento a todos los que han demostrado con solidaridad y responsabilidad su compromiso con nuestro amado pa\u00eds.Los invito a que alcemos nuestra voz y celebremos un a\u00f1o m\u00e1s de nuestra independencia de Colombia, el territorio que nos ha brindado infinidad de oportunidades.FLAVIA SANTOROPresidenta de ProColombia", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/flavia-santoro/hoy-mas-que-nunca-orgullosos-de-nuestra-bandera-columna-de-flavia-santoro-520004", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/el-problema-es-el-pulgar-caricatura-de-matador-520022", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/un-pais-de-elefantes-blancos-caricatura-de-guerreros-520024", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/en-el-tobogan-de-la-impopularidad-caricatura-de-matador-520020", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El se\u00f1or Barriga vende saludos por internet para obtener ingresos", "contenido": " La crisis econ\u00f3mica ocasionada por la pandemia que se vive a nivel mundial por causa del nuevo coronavirus, ha afectado a gran parte de los sectores econ\u00f3micos, entre ellos a la industria del entretenimirnto; artistas, camar\u00f3grafos, escen\u00f3grafos, productores y todos aquellos que trabajan en el mundo del espect\u00e1culo, qui\u00e9nes se han visto obligados a pausar su actividad econ\u00f3mica dada la emergencia sanitaria. Recientemente Edgar Vivar, m\u00e1s conocido por su participaci\u00f3n en la comedia familiar 'El Chavo del Ocho', en la que interpret\u00f3 al se\u00f1or Barriga y \u00d1o\u00f1o,\u00a0se uni\u00f3 a una aplicaci\u00f3n mexicana llamada 'Hola mi fan', al parecer, como una alternativa para obtener ingresos\u00a0en medio de la pandemia, as\u00ed lo manifest\u00f3 el diario El Universal\u00a0de M\u00e9xico.(Lea tambi\u00e9n: La pandemia afect\u00f3 la econom\u00eda de la \u2018Chilindrina\u2019)'Hola mi fan' es una plataforma incluyente y diversa en la que artistas, deportistas, presentadores, comediantes, influenciadores, entre otras personalidades env\u00edan videos con consejos, mensajes o saludos personalizados a sus seguidores. As\u00ed mismo, las celebridades tienen la opci\u00f3n, si as\u00ed lo desean, de\u00a0donar una parte de los ingresos que reciben por este medio para apoyar causas sociales, que pueden ser propuestas por ellos mismo o por la plataforma. Por ejemplo, actualmente la herramienta est\u00e1 apoyando a M\u00e9dicos sin Fronteras para ayudar en la lucha contra la covid-19 en M\u00e9xico, uno de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina m\u00e1s afectados por la pandemia.(Lea tambi\u00e9n: La nost\u00e1lgica foto que public\u00f3 el 'Se\u00f1or Barriga') Un v\u00eddeo con un saludo o mensaje del inolvidable se\u00f1or Barriga, cuesta alrededor de 500 pesos mexicanos, pero si se trata de un mensaje para un negocio o empresa el costo puede ser de aproximadamente 10 mil pesos, moneda mexicana.(Vea el video\u00a0aqu\u00ed)Hasta el momento, el actor ha recibido muy buenos comentarios por esta iniciativa, de hecho, tiene una calificaci\u00f3n de cinco estrellas y entre los comentarios, resaltan lo feliz que ha hecho con su mensaje a quienes adquirieron el servicio para un amigo o familiar.\u00a0(Le puede interesar: Una tierna foto de 'Don Ram\u00f3n' con sus nietas)De acuerdo con la plataforma una vez se solicite el mensaje, el actor tiene tres d\u00edas para responder y adem\u00e1s, se puede comprar un saludo desde cualquier parte del mundo, pues aunque la herramienta est\u00e1 programada en pesos mexicanos, ofrece diferentes modalidades de pago.En meses pasados Vivar apoy\u00f3 una campa\u00f1a que buscaba recaudar donaciones en especie para todas las personas que trabajan en la industria de la organizaci\u00f3n de eventos y de la producci\u00f3n audiovisual en Guadalajara.Tendencias EL TIEMPO 'No ha sido un proceso doloroso f\u00edsico, pero si emocional': Lina TejeiroC\u00e1rcel para exreina de EE. UU. por 'sexting' en Snapchat con menorReina Isabel se va de matrimonio de su nieta para nombrar un caballero", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/el-senor-barriga-vende-saludos-por-internet-519828", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Kanye West no es el u\u0301nico: la bipolaridad y la mu\u0301sica", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/kanye-west-y-artistas-que-luchan-por-la-salud-mental-519534", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El concierto del 20 de julio tendr\u00e1 a m\u00e1s de 40 m\u00fasicos", "contenido": " El concierto nacional del 20 de julio este a\u00f1o cambia. Ya no ser\u00e1 desde un solo escenario, sino desde varios lugares emblem\u00e1ticos del pa\u00eds, como los teatros Col\u00f3n (Bogot\u00e1), Adolfo Mej\u00eda (Cartagena) y Municipal Enrique Buenaventura (Cali).Y tambi\u00e9n en bellos espacios de los territorios, en Puerto Carre\u00f1o, Valledupar, Quibd\u00f3, Tumaco, Barranquilla, Medell\u00edn, Miranda y la isla de San Andr\u00e9s. Se llama \u2018Colombia crea talento\u2019 y comenzar\u00e1 a las 5 p. m. de este 20 de julio. Se podr\u00e1 ver por las redes del Ministerio de Cultura y sus entidades aliadas, as\u00ed como por Se\u00f1al Colombia. Tambi\u00e9n se oir\u00e1 por Radi\u00f3nica. El listado de artistas es grande y poderoso. Incluye a reconocidos y consagrados como Carlos Vives, Ma\u00eda, Paola Jara, Sebasti\u00e1n Yatra, Cali y el Dandee, ChocQuibTown, Jessi Uribe, Pipe Pel\u00e1ez, Fanny Lu, Cabas, Jorge Celed\u00f3n y Morat, entre otros, y a un grupo importante de creadores que son referentes en sus territorios y hacen parte del grupo de emergentes, como Las \u00c1\u00f1es, Plu con Pla, Alexis Play, Santamar\u00eda, Emje Rose, Lucio Feuillet, Monta\u00f1era, Meridiano 74, Julio Siniva y Keke Minowa.(Lea tambi\u00e9n: Se leen cuentos por tel\u00e9fono a mayores y menores)Ponerlos en un mismo lugar y en una presentaci\u00f3n que se puede ver en todo el pa\u00eds \u201ces una oportunidad. Estar, por decirlo as\u00ed, en un mismo escenario artistas consagrados con emergentes es un s\u00edmbolo de apoyo para estos \u00faltimos y, de este modo, darles mayor visibilidad\u201d, dice Carmen In\u00e9s V\u00e1squez, ministra de Cultura. Para V\u00e1squez es una buena opci\u00f3n para que todos los invitados \u201cse den cuenta de qu\u00e9 intereses hay para conectar. Este es un momento donde cada artista se puede detener a apreciar lo que est\u00e1n haciendo sus colegas y conocer a otros que no ten\u00eda en el radar\u201d.El concierto tendr\u00e1 tambi\u00e9n a la Banda Asociativa Acordemus, un proyecto que uni\u00f3 a 55 j\u00f3venes estudiantes de escuelas de m\u00fasica de Dari\u00e9n, Valle del Cauca; Concordia, Ciudad Bol\u00edvar, Ciudad Jard\u00edn; Sons\u00f3n, Antioquia; Comarca, de Ap\u00eda; Cofaba, en Balboa, Risaralda, y a los ni\u00f1os de la Escuela de M\u00fasica de Miranda, Cauca. Esta \u00faltima ha generado cambios importantes en el tejido social de este municipio, y ha llevado a que muchos ni\u00f1os tengan la m\u00fasica como opci\u00f3n de vida. (Le puede interesar: ChocQuibTown regresa a lo b\u00e1sico a trav\u00e9s de los 'beats')Del mismo modo, el concierto permitir\u00e1 ver a grupos como Plu con Pla, una oferta de Tumaco, Nari\u00f1o, que en el 2017 ocup\u00f3 el primer puesto en la modalidad libre del Festival de M\u00fasica del Pac\u00edfico Petronio \u00c1lvarez. Dirigido por Harold Tenorio, sus integrantes conjugan el bambuco viejo con ritmos como el reggae y el bunde callejero. Es uno de los grupos m\u00e1s interesantes que ha pasado por el Petronio cale\u00f1o. De paso, en el concierto se har\u00e1 promoci\u00f3n a la lista de 100 canciones de \u2018Colombia crea talento\u2019, una colecci\u00f3n dividida en cuatro apartados con sonidos emergentes: \u2018Territorios sonoros\u2019, \u2018Rock, pop y rap\u2019, \u2018Nueva m\u00fasica colombiana\u2019 y \u2018M\u00fasica bailable\u2019. \u201cEste movimiento emergente se ve fortalecido con esta iniciativa\u201d, sigue V\u00e1squez. Por eso que algunos de los artistas que aparecen en este listado hagan parte del concierto es otra forma de promoverlos.(Lea adem\u00e1s: Un cancionero latinoamericano de la pandemia)A este listado se puede acceder a trav\u00e9s de plataformas como Spotify, Deezer, YouTube, Apple Music y Amazon Music, y as\u00ed tener las propuestas sonoras de Amazonas, los Montes de Mar\u00eda, Choc\u00f3, los Llanos y Valle, entre otros. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/artistas-invitados-al-concierto-colombia-crea-talento-del-20-de-julio-519998", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Maite Perroni y las oscuras consecuencias del erotismo", "contenido": " Alma Solares es el tercer personaje que Maite Perroni interpreta en una serie producida para plataformas. Alma no se parece a Maite: es una abogada que lucha por los derechos de las mujeres; madre de una adolescente que batalla por hallar su lugar en el mundo, y est\u00e1 casada con un juez.  \u201cUna vida muy estructurada\u201d, dice Perroni. \u201cTrabaj\u00e9 mucho en la preparaci\u00f3n para entender muy bien esa parte femenina, entender el peso que tiene Alma en la vida porque tiene una profesi\u00f3n, una familia, una energ\u00eda...todo muy diferente a m\u00ed\u201d.La actriz mexicana es la protagonista de 'Oscuro deseo', una producci\u00f3n original de Netflix que ya se encuentra disponible en la plataforma. Alma es el personaje principal de este 'thriller' dram\u00e1tico en el que su vida se convertir\u00e1 en un infierno despu\u00e9s de un desliz de fin de semana.(En otras noticias:\u00a0\u00bfMaldici\u00f3n en iglesias de Francia? Incendio en la catedral de Nantes) \u201cUna noche de sexo desencadena un conflicto que llevar\u00e1 a su familia al l\u00edmite y la pondr\u00e1 en riesgo\u201d, adelanta Perroni, la inolvidable Lupita de RBD, que convers\u00f3 desde su casa en Ciudad de M\u00e9xico.'Oscuro deseo' es su tercera incursi\u00f3n en el universo de las plataformas de contenido digital, despu\u00e9s de sus participaciones en 'Herederos por accidente', de Claro Video, y 'El juego de las llaves', producci\u00f3n que protagoniza en Amazon Prime Video.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Conozca el impactante mensaje de la serie 'La jaur\u00eda') \u201cLos tres proyectos que he hecho son diferentes, y eso me ha permitido crecer como actriz, enriquecer mi aprendizaje y experiencia en el set. Ha sido un viaje afortunado el que he tenido, me ha retado, me ha ense\u00f1ado y me ha permitido ser parte de este cambio en el entretenimiento que se ha dado en este tiempo\u201d, comenta la actriz y cantante.Para meterse en la piel de Alma Solares, en la serie de Netflix, Perroni cont\u00f3 con el apoyo incondicional de Kenya M\u00e1rquez (codirectora junto a Pedro P. Ybarra), quien le ayud\u00f3 a encontrar \u201cel tono, el tiempo, la velocidad. Yo hablo superr\u00e1pido, soy inquieta y en\u00e9rgica, todo se me cae, me tropiezo; con Alma ten\u00eda que ser con mesura y bajarle la revoluci\u00f3n a todo ser lenta, pausada. Era un trabajo que deb\u00eda hacer muy consciente\u201d, recuerda.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0V\u00edctor V\u00edctor, un caballero de la bachata) Perroni comparte cr\u00e9ditos con la colombiana Mar\u00eda Fernanda Yepes, que interpreta a Brenda, su mejor amiga, en la serie que se estren\u00f3 en 190 pa\u00edses.\u201cHoy tenemos la fortuna de que si no viste una serie hace un a\u00f1o la puedes ver ahora, puedes organizar y consumir la oferta como quieras. Para m\u00ed es algo enriquecedor\u201d, agrega.El a\u00f1o pasado, Maite particip\u00f3 en la pel\u00edcula 'Doblemente embarazada', en la que tambi\u00e9n se involucr\u00f3 en la producci\u00f3n. \u201cQuer\u00eda aprender c\u00f3mo funciona todo esto, porque el cine es otra historia. Es un proceso muy diferente concebir, filmar, producir, editar, llevarla a los cines. Sin duda, he sido muy afortunada de poder hacer lo que me gusta\u201d, dice. CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-maite-perroni-habla-de-la-serie-oscuro-deseo-519760", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El club de la pelea period\u00edstica / El otro lado", "contenido": " Los periodistas estamos habitando el club de la pelea entre nosotros, dando un espect\u00e1culo bochornoso, cuando deber\u00edamos habitar el club de la democracia, ese donde todos los periodismos deben convivir.Los periodistas decidimos llevar la bronca a niveles de 'Game of Thrones'. Todos hacemos parte de una saga que nos hace \u00fanicos y queremos imponer como es el periodismo que hay que hacer. Los antiuribistas solo ven verdad y periodismo en lo que ataque al se\u00f1or; los uribistas, en lo que ataque al se\u00f1or Petro; los que hacen periodismo clic atacan a los de periodismo lento; los de periodismo de investigaci\u00f3n, a los de periodismo de opini\u00f3n; los de medios cl\u00e1sicos, a los de periodismo de redes; los periodistas del Gobierno, a los periodistas de medios\u2026, y as\u00ed sigue la adjetivaci\u00f3n del colega.(Lea tambi\u00e9n: La noticia de la pandemia)El espect\u00e1culo es deprimente: periodistas comiendo periodistas para decir: \u201cYo soy la ley del periodismo\u201d. Y todo en 'Game of Twitter'. Lamentable juego del club de egos sin ciudadanos, ni respeto por el colega ni convivencia democr\u00e1tica. Y todo porque hacemos un periodismo de adjetivos para enmascarar la falta de reporter\u00eda.Perdimos el respeto de los ciudadanos porque los estamos expulsando por nuestra peleadera, por la falta de belleza en el narrar y por estar tan pendientes de pol\u00edticos y gobernantes y no de la sociedad.Los periodistas deber\u00edamos ser autocr\u00edticos. Y si lo fu\u00e9ramos, sabr\u00edamos que hay que pasar a contar desde los ciudadanos y sus agendas y necesidades; pasar del club de la pelea al club de los sentidos. Recordar que el periodismo tiene reglas claras: diversidad de fuentes, datos, documentos, contextos, criterios de interpretaci\u00f3n, narrar bien. Y que hay un campo abierto para innovar en las formas de contar.(Lea adem\u00e1s: Uribe, el genio de la comunicaci\u00f3n)La belleza de la libertad de prensa es que es tan potente que admite todos los periodismos, que todos tienen su posibilidad. Todos los periodismos (el s\u00fabdito, el mascota, el militante, el de izquierda, el de derecha, el de clic, el del amo, el del dios, el del diablo\u2026) deben y pueden existir, a condici\u00f3n de que primero se haga periodismo (fuentes, datos, documentos, contextos) y, segundo, que se respete la diversidad de pensares y sentires que constituyen la democracia.Todos los periodismos suman con la condici\u00f3n de que se basen en el oficio, la transparencia y el respeto. Lo primero que debemos hacer como gremio es dejar de matarnos con los adjetivos entre nosotros mismos. Recordar que somos los narradores de la democracia, hag\u00e1mosla mejor.(Le puede interesar: El periodismo libre no necesita tarjeta)La iron\u00eda: RCN hace la campa\u00f1a de sana distancia y tapabocas con Diomedes D\u00edaz. Y se volvi\u00f3 chiste nacional. En las redes se preguntaban si RCN no sab\u00eda que Diomedes no sab\u00eda de distanciamiento social sino de promiscuidad; que si no era capaz de usar cond\u00f3n, menos iba a usar tapabocas, y que adem\u00e1s su mejor \u00e9xito se llama 'Sin medir distancias', que es un mensaje peligroso en estos tiempos. \u00d3MAR RINC\u00d3NCr\u00edtico de televisi\u00f3norincon61@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/el-club-de-la-pelea-periodistica-columna-de-omar-rincon-520008", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La importancia del cuidado de los pies durante la cuarentena", "contenido": " Los pies juegan un papel fundamental en la vida del ser humano, y aunque muchas veces son olvidados e ignorados, son los responsables de proveer la coordinaci\u00f3n, el equilibrio y el desplazamiento. Al considerarse indispensables para el desarrollo de una gran parte de las tareas diarias que realizan las personas, hay que tener en cuenta que estos necesitan de un especial cuidado, inclusive en la \u00e9poca en la que Colombia y el mundo entero est\u00e1 viviendo a ra\u00edz de la crisis por el COVID-19.Y es que el hecho de que un gran porcentaje de la poblaci\u00f3n se encuentre en casa, hace necesario que se inculque una cultura de prevenci\u00f3n y del cuidado de los pies, ya que es posible que estos hayan sido descuidados por estos d\u00edas.Dentro de los principales problemas que se pueden presentar en los pies, aparecen los dolores repentinos por el mal uso del calzado; las bacterias y hongos; la sudoraci\u00f3n; y la resequedad. Para empezar, seg\u00fan el doctor Carlos Fern\u00e1ndez, jefe m\u00e9dico de pa\u00edses andinos y Centroam\u00e9rica de Consumer Health de Bayer S.A., \u201clas personas deben buscar un sitio c\u00f3modo para trabajar y hacer pausas activas cada dos horas, ya que hacer ejercicios suaves de extensi\u00f3n y contracci\u00f3n de las piernas y pies, contribuye a mantenernos sanos y activos\u201d. De igual manera, masajearlos con frecuencia especialmente en los puntos de presi\u00f3n, ayuda a mejorar la circulaci\u00f3n de la sangre, permitiendo que tanto la piel como los m\u00fasculos, tendones y articulaciones, reciban buen aporte de ox\u00edgeno y nutrientes.Pero el encontrarse en casa, da paso a que la mayor\u00eda de las personas caminen descalzas dentro de ella, o est\u00e9n en medias, pantuflas o chancletas, y en ese sentido, tambi\u00e9n hay que anotar algunas recomendaciones. \u201cLo ideal es que solo caminen descalzos los beb\u00e9s que est\u00e1n aprendiendo a caminar (\u2026) Aunque la casa pueda estar muy limpia, el riesgo de lesiones, heridas, golpes e infecciones por g\u00e9rmenes tra\u00eddos del exterior, puede estar a la orden del d\u00eda especialmente en las edades extremas de la vida, es decir, los ni\u00f1os o los ancianos, por lo tanto, se recomienda el uso de calzado suave y con agarre en los ni\u00f1os por su rapidez y velocidad, y en los ancianos por la falta de reflejos, estar siempre calzados con zapatos anti resbalones\u201d, continua el doctor Fern\u00e1ndez.En cuanto al uso de las medias, y las pantuflas o chancletas anteriormente mencionadas, las primeras deben ser c\u00f3modas, y las segundas, por lo general, no son ideales para usarlas todo el tiempo en casa o durante largas jornadas de pie, porque usualmente no son ergon\u00f3micas y modifican la forma del pie que se apoya, provocando dolores, generando lesiones por el roce, o engrosamiento de la piel (callos). En caso de que estos aparezcan, se deben cambiar los h\u00e1bitos, y si estos persisten, hay que consultar a un especialista.Las bacterias y los hongos tambi\u00e9n son protagonistas de esta \u00e9poca. Los pies sucios, mal cuidados o sudorosos, sin cambio de medias o de zapatos, con u\u00f1as largas y mal cuidadas, favorecen la aparici\u00f3n de los mismos, produciendo r\u00e1pidamente mal olor, ardor, rasqui\u00f1a, y hasta despellejamiento de la planta del pie. Para evitarlos o eliminarlos, \u201cse deben secar muy bien los pies despu\u00e9s del ba\u00f1o, no andar descalzos en pisos h\u00famedos o sucios, y aplicar talcos y antibacteriales, ya sea en polvo o en spray, para acabar con los g\u00e9rmenes que se adhieren a la piel, y la sudoraci\u00f3n de los pies producto de la actividad diaria\u201d, agrega el doctor Fern\u00e1ndez.Es garant\u00eda de buena salud y cuidado para los pies, mantenerlos libres de humedad generada por factores ambientales o por sudor. Aunque el sudor es normal, cuando sudan m\u00e1s de la cuenta, y no se tiene cuidado, se convierte en un factor de riesgo para enfermedades. La sudoraci\u00f3n puede evitarse teniendo calzado limpio, fresco y c\u00f3modo; empleando medias para ayudar a absorber el sudor y permitir su r\u00e1pida evaporaci\u00f3n; y utilizando talcos medicados o formulados con alcanfor, avena o un antibacterial que ayude a eliminar los g\u00e9rmenes, o impedir que se adhieran a la piel h\u00fameda.\u201cEn climas fr\u00edos hay que mantenerlos abrigados empleando medias y aplicando talco antes de las medias, ayudando as\u00ed a mejorar la temperatura y la circulaci\u00f3n de la sangre, disminuyendo la sudoraci\u00f3n y evitando que se resequen o generen callos por roce inadecuado. En los climas c\u00e1lidos, hay que mantenerlos con calzado abierto para evitar que suden, recordando aplicar alg\u00fan talco con avena o similar, que los mantenga libres de sudor y muy frescos, o emplear medias muy cortas para evitar el contacto directo con el zapato, y posible lesiones por sudoraci\u00f3n y reblandecimiento de la piel\u201d, puntualiza el doctor Fern\u00e1ndez.Por \u00faltimo, ponerle atenci\u00f3n a la resequedad de los pies, es otro de los puntos clave al momento de cuidarlos. Lo recomendable es mantenerlos frescos, secos e hidratados y lavarlos con agua limpia y jab\u00f3n suave; aplicando un talco desodorante con propiedades antibacteriales y antisudorales que adem\u00e1s ofrezcan frescura; y de vez en cuando, una crema humectante y suavizante principalmente en las \u00e1reas de roce con el calzado. La marca n\u00famero uno en el cuidado de los piesLos pies se deben cuidar todos los d\u00edas, y en ese sentido, para cada necesidad y tipo de pie, existe un producto Mexsana, la marca n\u00famero uno en el cuidado de los pies, cuenta con un amplio portafolio fabricado por Bayer S.A., que ofrece los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de calidad, y previene el 99,9 por ciento de los hongos y las bacterias que producen el sudor y el mal olor. A continuaci\u00f3n, conocer\u00e1 las opciones para que descubra la que m\u00e1s se adapta a sus pies:1. Cl\u00e1sico:Mexsana\u00ae Cl\u00e1sico es perfecto para quienes est\u00e1n en constante movimiento. Gracias a su acci\u00f3n propelente, se necesita menos dosificaci\u00f3n para cubrir la zona afectada; y proporciona una agradable frescura para todo el d\u00eda. Es de uso diario, y no deja huella.2. Lady:Mexsana\u00ae Lady contiene beneficios para inhibir el crecimiento de microorganismos que causan el mal olor, ofreciendo protecci\u00f3n con un delicado aroma. Es de uso diario, y adem\u00e1s, de r\u00e1pido secado.3. Ultra:Mexsana\u00ae Ultra fue desarrollado para quienes se exigen m\u00e1s, y buscan m\u00e1xima protecci\u00f3n para sus pies. Su f\u00f3rmula antibacterial y antitranspirante, ofrece extrema frescura y protecci\u00f3n contra el sudor y el mal olor hasta por 48 horas. Es de uso diario, y no deja huella.4. Avena:Mexsana\u00ae Avena es ideal para los que buscan productos con ingredientes naturales. Gracias a la sustancia emoliente y propelente, este producto tiende a perdurar en la piel y su extracto ayuda mantenerla humectada por m\u00e1s tiempo. Adicionalmente, el extracto de avena brinda mayor suavidad a los pies creando una barrera protectora contra las agresiones externas. Es de uso diario, y no deja huella.Cabe resaltar, que los productos anteriormente mencionados \u2013aquellos que vienen en spray- son amigables con el medio ambiente, ya que no da\u00f1an la capa de ozono, y su empaque es reciclable, lo que quiere decir, que son ideales para tener unos #PiesValientes.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-importancia-del-cuidado-de-los-pies-durante-la-cuarentena-509078", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Perfil: Marcelo Bielsa, un 'loco' inadaptado y maltratado", "contenido": " \u00bfPor qu\u00e9 'Loco'? Porque algunas respuestas que doy no coinciden con las que normalmente se dan. Es un apodo que est\u00e1 justificado y obedece a exageraciones de mi comportamiento\", respondi\u00f3. Lo que lo vuelve extravagante a Marcelo Bielsa es su fidelidad bajo la fusta de la humillaci\u00f3n. Resisti\u00f3 la tentaci\u00f3n de la perversi\u00f3n. El perdedor serial no compr\u00f3 indulgencia ni revisti\u00f3 de pragmatismo su ideal, traicionera plegaria detr\u00e1s de una alegr\u00eda. Luego de cada derrota, y han sido tantas, subi\u00f3 el umbral: inolvidable o nada. Aspirar a la excelencia lo aprendi\u00f3 de su bisabuelo Pedro, carpintero, que rehac\u00eda un trabajo si el cliente no hab\u00eda quedado conforme. (Le puede interesar:\u00a0Lo logr\u00f3 Marcelo Bielsa: regres\u00f3 al Leeds a la primera divisi\u00f3n)Por supuesto que no volv\u00eda a cobrarlo. 'El trabajo no solo hay que hacerlo, hay que hacerlo bien', repet\u00eda. Pasi\u00f3n por la excelencia. 'No importa cu\u00e1nto te lleva, importa la calidad de tu producto', cuentan que repet\u00eda Pedro. Marcelo Bielsa lo persigui\u00f3 siempre, pero no gan\u00f3 casi nunca. Y sin victoria, no hay valoraci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo convencer siendo un fracasado? Esa es la magia de Bielsa.Cuando Leeds perdi\u00f3 la categor\u00eda en 2004, ni se imaginaba el largo invierno que se avecinaba. Cuando Bielsa gan\u00f3 la medalla dorada en los Juegos Ol\u00edmpicos de Atenas 2004, tampoco sospechaba que nunca m\u00e1s iba a ganar un t\u00edtulo. C\u00f3mplice encuentro para dos desahuciados. Leeds, el m\u00e1s grande detr\u00e1s del Big-Six en Inglaterra, campe\u00f3n de primera en 1969, 1974 y 1992, no iba a detener su derrumbe y por desmanejos financieros, desde 2007 y por las siguientes tres temporadas, deambul\u00f3 por la English Football League One, la tercera divisi\u00f3n. De Bielsa, se sabe, a su vitrina le sobra espacio. Perdi\u00f3 cuatro finales: la Libertadores 92 con Newell's ante San Pablo; la Copa Am\u00e9rica 2004 frente a Brasil, y la Copa del Rey y la vieja Copa UEFA con Athletic Bilbao. Llevaba cinco puntos de ventaja en la cima de la Liga francesa con Marsella y se le escap\u00f3, como se le escurri\u00f3 el a\u00f1o pasado el ascenso a la Premier con Leeds. Sin saltear esa eliminaci\u00f3n de hondura insondable: la anticipada despedida en la primera rueda en Jap\u00f3n 2002. \"Fui maltratado de manera incre\u00edble, no lo super\u00e9 m\u00e1s a eso\", confi\u00f3. Un buen d\u00eda se autodefini\u00f3 como un 'especialista en fracasos'. Eligi\u00f3 flagelarse.Entonces eligi\u00f3 cargar culpas y angustias sin apartarse de una propuesta volc\u00e1nica, exuberante. Tantos fracasos lo podr\u00edan haber recubierto de miedos, le hubiesen abierto una hendija a la especulaci\u00f3n. No. Bielsa ataca hasta la extenuaci\u00f3n. Ataca hasta cuando no parece necesario. Como ante Swansea, de visitante el domingo pasado, cuando el empate sin goles ya era un buen resultado. Para \u00e9l, no. Para los suyos, tampoco, y esa es la clave: sus jugadores creen en lo que buena parte del mundo -cr\u00edtica, medios, aficionados- se\u00f1ala como inconveniente. Frente a Swansea, en el minuto 89, siete futbolistas se volcaron sobre el campo rival. Y fue gol, victoria y el 95% del ascenso. Bielsa lo intent\u00f3 siempre, aun sin recompensa. Eso lo hace heroico. \"Es Tom\u00e1s Moro, alguien que por concepci\u00f3n sue\u00f1a una utop\u00eda, y por convicci\u00f3n no teme\", lo defini\u00f3 un d\u00eda su hermano Rafael.Pero su mayor dolor siempre ha sido defraudar. El ascenso a la Premier League que se le escabull\u00f3 el a\u00f1o pasado result\u00f3 otro mazazo. Le ard\u00eda la deuda emocional. Sufre la decepci\u00f3n, pero no la \u00edntima, sino el desconsuelo que desata el sue\u00f1o popular hecho a\u00f1icos. Se sent\u00eda responsable por activar la esperanza de una ciudad olvidada. Lo asfixiaba el desenga\u00f1o. Que haya utilizado en estos d\u00edas la palabra alivio no result\u00f3 accidental ni fortuito. (Lea adem\u00e1s:\u00a0Emocionante mensaje de actor de Game of Thrones a Marcelo Bielsa)Entonces, como todas las cosas que obligan a pensar, es dif\u00edcil entenderlo a Bielsa. \"Un ser humano que trata de derogar a Newton. Y, s\u00ed, va a mantener una pluma en el aire un tiempo, despu\u00e9s le va a agarrar tort\u00edcolis y se le va a caer. Por supuesto. Pero lo extraordinario, es que lo intenta\", agreg\u00f3 Rafael aquella vez. So\u00f1ador, un hombre contra el azar, la l\u00f3gica, las burlas, los imponderables... 'Encantadoramente est\u00fapido', se le escapa al periodista. \"Bueno, ah\u00ed tiene el final de su nota si lo desea\", propone Rafael. A Marcelo Bielsa le caben los cuestionamientos, claro, pero convendr\u00eda no desperdiciar su profundidad. Hay entrenadores que le hacen bien a un equipo, entrenadores que le hacen bien al f\u00fatbol y entrenadores que le hacen bien a un pa\u00eds. Y efectivamente el rigor \u00e9tico de Bielsa siempre es saludable como mensaje social\", cont\u00f3 Jorge Valdano. Leeds, los \"Dirty Leeds\" (la fama de sucios que se ganaron por su rudeza), hoy celebran a su redentor. El hombre que los reubic\u00f3 en el mapa. Futbol\u00edstico y mundial. El hombre que propuso una cultura. Un estilo, una identidad. El ascenso lo celebra una ciudad que, el a\u00f1o pasado, en la angustia de otra decepci\u00f3n, se sinti\u00f3 orgullosa por el premio fair play que le otorg\u00f3 la FIFA cuando Bielsa, desde su liderazgo moral, le orden\u00f3 a Leeds que se dejara hacer un gol por el rival.A Bielsa nunca le falt\u00f3 trabajo en sus a\u00f1os de perdedor. \u00bfClubes menores? S\u00ed. Don Quijote y el poder nunca se entendieron. Necesita un campo propicio para la revoluci\u00f3n. Necesita que ese lugar sue\u00f1e con la reconquista, con la liberaci\u00f3n. Chile, Bilbao, Marsella, Lille, Leeds. Nada ha sido casual. As\u00ed avanz\u00f3 Bielsa, siempre sin t\u00edtulos. Entre tanto canibalismo resultadista, toda una conquista.(Lea tambi\u00e9n: Fifa da a conocer el calendario con horarios para el Mundial de Catar)El fracaso es formativo, nos vuelve s\u00f3lidos, nos acerca a las convicciones, nos vuelve coherentes\", ha enarbolado. Como se sabe desde la Inquisici\u00f3n, el obst\u00e1culo produce extraordinarios autores, como Francisco de Quevedo. Bielsa ha sido mejor desde la derrota. Y tal vez, con una pizca de rencor. S\u00ed. Bielsa es humano, claro. Una vez acept\u00f3: \"Generalmente, trabajamos m\u00e1s para enojar a quienes nos atacan, que para alegrar a quienes nos apoyan\". Bielsa es extremo y contracultural. Para algunos, incomprensible, caprichoso; para otros, un noble de brutal honestidad. Bajo cualquiera de las acepciones, un \"inadaptado social\" en tiempos bastante ruinosos. \"En la adversidad hay dos opciones: abandonar el camino y demostrar que las convicciones est\u00e1n atadas a los efectos, o reforzar el convencimiento apostando a que el camino elegido es el correcto\", dicta. Imperturbable, mantuvo a salvo del desprecio sus conceptos, en los \u00faltimos 16 a\u00f1os vac\u00edos de victorias.\"No presumo de ser poderoso, pero en la adversidad es cuando mayor fuerza reconozco dentro m\u00edo\". Se avecina una nueva normalidad en la vida de Bielsa: no deformarse con el \u00e9xito. Tal vez porque siempre combati\u00f3 su veneno -\"nos enamoramos excesivamente de nosotros cuando ganamos\"-, la diosa fortuna casi nunca toc\u00f3 a su puerta. Acaba de visitarlo para ponerlo a prueba, pero ya se sabe la reacci\u00f3n: huir\u00e1 de la adulaci\u00f3n.\"Nos acercamos al que huele bien y el \u00e9xito siempre mejora el aroma del que lo protagoniza. Y nos alejamos del que huele mal, y la derrota hace que seamos malolientes\", resumi\u00f3 sobre una mec\u00e1nica casi coercitiva. Hay una cita que se le atribuye a Einstein, aunque no existen pruebas de que sea suya. Tambi\u00e9n se la adjudicaron a Mark Twain y a Benjamin Franklin, sin registro confiable. Dice: \"Locura es hacer lo mismo una y otra vez esperando obtener resultados diferentes\". Bielsa acaba de demoler esa frase martillando desde sus convicciones. Gan\u00f3 con la f\u00f3rmula demonizada. \"El horizonte es para seguir caminando...\", escrib\u00eda Eduardo Galeno. Lo seguir\u00e1 haciendo Bielsa, sin prestarle atenci\u00f3n a la vitrina.(Le puede interesar:\u00a0Atenci\u00f3n, proponen hist\u00f3rico revolc\u00f3n en la Dimayor: nueva liga)CRISTIAN GROSSOLA NACI\u00d3N (ARGENTINA)GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/perfil-de-marcelo-bielsa-que-logro-el-ascenso-del-leeds-519610", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Colombia, edici\u00f3n de orgullo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/colombia-edicion-de-orgullo-519412", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "La triste historia del le\u00f3n J\u00fapiter que termin\u00f3 con \u00e9l como cenizas", "contenido": " Fue cremado el cuerpo del le\u00f3n J\u00fapiter, el mam\u00edfero que hace 19 a\u00f1os fue entregado a Ana Julia Torres. La se\u00f1ora lo tuvo en el refugio Villa Lorena para animales silvestres con se\u00f1ales de maltrato o por abandono en Cali hasta que fue cerrado y el animal fue llevado al Zooparque Los Caimanes, en C\u00f3rdoba, en 2019. Las cenizas de J\u00fapiter fueron entregadas por funcionarios del Departamento Administrativo de Gesti\u00f3n del Medio Ambiente (Dagma) a la se\u00f1ora Torres.\u00a0(Aqu\u00ed le contamos: Estas son las razas de perros m\u00e1s caras del mundo).Sin embargo, Ana Julia quer\u00eda enterrar el cuerpo completo de J\u00fapiter en Villa Lorena. \"No tienen coraz\u00f3n, no tuvieron en cuenta mi dolor, no me respetaron. No tuvieron en cuenta que yo quer\u00eda enterrarlo all\u00e1. Era lo \u00faltimo, ante tanto dolor, ante tanta tristeza. Yo quer\u00eda enterrarlo, me siento atropellada. Recibo dos bolsas (con las cenizas).\u00bfSi llevaba cuatro meses congelado, si hubiese tra\u00eddo el congelador? Ten\u00eda el transporte, pero no, ellos siempre hacen lo que quieren\", manifest\u00f3 la se\u00f1ora.Dijo, adem\u00e1s, que\u00a0 ella quer\u00eda hacerle una necropsia, adicional a los estudios que hizo la Fiscal\u00eda: \"Quer\u00eda saber qu\u00e9 hab\u00eda pasado. Puede que haya tenido c\u00e1ncer, que ten\u00eda de todo. Pero yo quer\u00eda hasta las \u00faltimas consecuencias mirar qu\u00e9 era lo que hab\u00eda pasado\", dijo Ana Julia. Anot\u00f3: \"Yo les dije a ellos, si lo iban a cremar por qu\u00e9 no tuvieron la delicadeza de avisarme, d\u00edganme (...), pero debieron haberme avisado, al menos, que lo iban a cremar y nunca lo hicieron. Simplemente me llamaron que para entregarme dos bolsas con las cenizas\".\u00a0\u00a0(En video: ni\u00f1os nadan y juegan con un cocodrilo como si nada pasara).Ana Julia Torres sostuvo que se quedar\u00e1 un tiempo con las cenizas de J\u00fapiter y luego las enterrar\u00e1 en Villa Lorena, \"de donde no ha debido salir\".\u00a0La cremaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo por parte del Dagma, luego de que el jueves se inform\u00f3 que la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, la cual hab\u00eda anunciado una investigaci\u00f3n tras la muerte del le\u00f3n, hab\u00eda terminado los estudios que ven\u00eda realizando.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Esta fue la verdadera causa de la muerte del le\u00f3n J\u00fapiter). De acuerdo con los mismos estudios, el le\u00f3n, cuya historia conmocion\u00f3 a todo el pa\u00eds por todo su deterioro, traslad\u00e1ndolo desde el zool\u00f3gico Los Caimanes hasta Cali, \"muri\u00f3 por un fallo multisist\u00e9mico, provocado por una cardiopat\u00eda, una enfermedad renal cr\u00f3nica y un c\u00e1ncer multic\u00e9ntrico con da\u00f1o hep\u00e1tico cr\u00f3nico\".Igualmente, se comunic\u00f3 con funcionarios del Departamento Administrativo de Gesti\u00f3n del Medio Ambiente de Cali (Dagma) para definir el procedimiento adecuado a seguir con respecto a la disposici\u00f3n final del cuerpo del mam\u00edfero.\u00a0 Ana Julia Torres hab\u00eda viajado el 20 de febrero de este a\u00f1o al Zooparque Los Caimanes y all\u00ed vio que el le\u00f3n que sol\u00eda abrazarla y cuyas fotos circularon hace m\u00e1s de 19 a\u00f1os, al ser publicada en medios como EL TIEMPO, estaba casi en huesos. Por ello empez\u00f3 toda una cruzada para traerlo de regreso a Cali y cont\u00f3 con la intervenci\u00f3n del ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, para que con la Fuerza A\u00e9rea se hiciera el traslado.\u00a0Ya en Cali, Ana Julia encabez\u00f3 jornadas de vigilia y oraci\u00f3n, esperando la recuperaci\u00f3n de J\u00fapiter, un le\u00f3n longevo y cuyas garras se las hab\u00edan quitado hace m\u00e1s de 19 a\u00f1os. El alcalde de Cali, Jorge Iv\u00e1n Ospina, fue una de las personas en se\u00f1alar la importancia de una investigaci\u00f3n para determinar por qu\u00e9 J\u00fapiter lleg\u00f3 a ese estado de deterioro. Por este motivo, la Fiscal\u00eda hab\u00eda anunciado la investigaci\u00f3n, tras la muerte del le\u00f3n, el 18 de marzo de este a\u00f1o.\u00a0El veterinario Delio Orjuela, quien ayud\u00f3 a J\u00fapiter a venir al mundo, estuvo pendiente, en los \u00faltimos d\u00edas de vida del le\u00f3n. El cuerpo estuvo a baja temperatura, en custodia del Dagma, desde finales de marzo hasta esta tercera semana de julio.\u00a0(Le puede interesar: Ni\u00f1o h\u00e9roe recibi\u00f3 ataque de un perro para salvar vida de su hermana). J\u00fapiter empez\u00f3 a luchar por su vida desde el vientre de su madre, una leona de aquel circo que hab\u00eda llegado a Cali hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas.El veterinario Orjuela recuerda que fue hace 20 a\u00f1os cuando estaba en el Zool\u00f3gico de la ciudad, recibi\u00f3 el llamado para asistir un parto complicado de la felino que ya hab\u00eda perdido uno de sus primeros cachorros en dar a luz.J\u00fapiter a\u00fan segu\u00eda en el vientre y con el tiempo en su contra, el veterinario Orjuela con el tambi\u00e9n veterinario Jorge Alberto Gardeaz\u00e1bal, como su mentor, sab\u00eda que deb\u00eda intervenir a la leona, a trav\u00e9s de una ces\u00e1rea para salvar al resto de la cr\u00eda.\u00a0No pes\u00f3 m\u00e1s de 2 kilogramos y dio sus primeros gemidos en una camilla especial en el Zool\u00f3gico de Cali a donde, anestesiada, la leona fue llevada para finalizar el delicado parto.(Vea el\u00a0aterrador encuentro que tres mujeres vivieron con un oso negro).Fue as\u00ed que empez\u00f3 la historia del \u2018Rey Le\u00f3n de Cali\u2019, como el alcalde Ospina se refiri\u00f3 a J\u00fapiter desde el 27 de febrero pasado, cuando el animal ya no ten\u00eda suficiente melena y su cuerpo dejaba ver los huesos a su regreso a la ciudad, luego de toda una cruzada que conmovi\u00f3 al pa\u00eds para su desplazamiento y que incluy\u00f3 al mismo Ministerio de Defensa al ordenar a la Fuerza A\u00e9rea disponer de una aeronave para traerlo desde el Zooparque Los Caimanes, en Buenavista (C\u00f3rdoba).J\u00fapiter, bautizado as\u00ed por Orjuela porque le gustaban los nombres mitol\u00f3gicos y el veterinario quer\u00eda que el mam\u00edfero tuviera uno tan significativo por lo que pens\u00f3 en el padre de los dioses, solo resisti\u00f3 los \u00faltimos 21 d\u00edas luchando por su vida, al tiempo que el veterinario Orjuela, casi como un padre para el animal, estuvo todo el tiempo pendiente de su estado de salud. Mientras tanto, se realizaban velatones y cadenas de oraci\u00f3n en la capital del Valle del Cauca para que hubiera un milagro.El animal que en sus a\u00f1os de juventud lleg\u00f3 a pesar m\u00e1s de 200 kilos y a su regreso a Cali no superaba los 100. Los primeros an\u00e1lisis m\u00e9dicos en el transcurso de marzo\u00a0 dieron cuenta de hemopar\u00e1sitos, anemia, hipoalbuminemia, ascitis (acumulaci\u00f3n de l\u00edquido en \u00f3rganos del abdomen) y edema pulmonar. Pero tambi\u00e9n padec\u00eda fallas renal y hep\u00e1tica, adem\u00e1s de caquexia (se caracteriza por deterioro org\u00e1nico), encefalopat\u00eda hep\u00e1tica y tumoraciones en el h\u00edgado.Todo esto ocurr\u00eda, mientras Orjuela y otros especialistas con funcionarios del Dagma buscaban la manera de que el le\u00f3n subiera los niveles de hemoglobina y que comiera, pero los tumores y todo el cuadro cl\u00ednico le fueron dificultando cada vez m\u00e1s a J\u00fapiter que se pudiera mover y alimentar.Es as\u00ed que durante esos 21 d\u00edas, J\u00fapiter no sali\u00f3 de su agon\u00eda hasta que su coraz\u00f3n se detuvo en la noche del mi\u00e9rcoles 18 de marzo, pese adem\u00e1s de los ruegos de Ana Julia Torres, la animalista que lo recibi\u00f3 y lo cri\u00f3 desde que era un cachorro hace casi dos d\u00e9cadas. Ella ten\u00eda un refugio para animales silvestres que funcion\u00f3 en el barrio Floralia en el nororiente cale\u00f1o. Este sitio era conocido como Villa Lorena y Ana Julia empez\u00f3 a tratar a J\u00fapiter como un beb\u00e9, aliment\u00e1ndolo a punta de teteros.\u201cNosotros tuvimos a J\u00fapiter en el Zool\u00f3gico hasta los cuatro meses de edad, cuando ya no necesitaba m\u00e1s cuidados cr\u00edticos, porque ya com\u00eda carne y estaba bastante crecidito. En ese momento, el Zool\u00f3gico termin\u00f3 su labor de atenci\u00f3n al circo. Despu\u00e9s, la se\u00f1ora Ana Julia lo recibi\u00f3\u201d, coment\u00f3 el veterinario Orjuela, quien tambi\u00e9n estuvo en la necropsia realizada al animal.\u201cLo cri\u00e9 con pa\u00f1alera, con el termo, el tetero, todo lo que se hace con un beb\u00e9, lo sub\u00eda al carro. Fueron 19 a\u00f1os en los que lo vi convertirse en un ni\u00f1o, un joven, un adulto, en un anciano, al que cuid\u00e9 durante su enfermedad\u201d, dijo Ana Julia.\u00a0Por la cuarentena causada por el coronavirus en el pa\u00eds, la Fiscal\u00eda tard\u00f3 en la finalizaci\u00f3n de los estudios para determinar de qu\u00e9 muri\u00f3 el mam\u00edfero m\u00e1s querido y cuyo estado de salud conmovi\u00f3 a todo un pa\u00eds.\u00a0CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/el-cuerpo-del-recordado-leon-jupiter-ya-fue-cremado-en-cali-519650", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los videos del emisario del Eln jurando lealtad total a Nicol\u00e1s Maduro", "contenido": " \u201cCompa\u00f1ero, comandante y jefe,\u00a0Nicol\u00e1s Maduro Moro, cuente con el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional hasta la muerte. Somos leales a Venezuela y queremos que tengan confianza en nuestras tropas, en nuestra fuerza militar que tenemos, que seamos una sola para defender la patria de Sim\u00f3n Bol\u00edvar\u201d.En un video, obtenido de manera exclusiva por EL TIEMPO, alias Edward, uno de los miembros m\u00e1s antiguos y poderosos del beligerante Frente de Guerra Oriental del Eln, le jura lealtad absoluta a Nicol\u00e1s Maduro (vea el video en www.eltiempo.com).(Le puede interesar: La poderosa mujer se\u00f1alada de ser el enlace entre el Eln y Maduro). El mensaje data de marzo de 2019, pero fue ubicado recientemente por oficiales de inteligencia, y en uno de los dos anexos que grab\u00f3 el veterano guerrillero \u2013cuya verdadera identidad es \u00c1lvaro D\u00edaz Tarazona\u2013 da m\u00e1s detalles del prop\u00f3sito de sus mensajes. (Lo invitamos a leer: As\u00ed fue cacer\u00eda de los responsables del bombazo a la General Santander)\u201cSoy delegado para hablar con el gobierno venezolano (sic) el cual vengo en este momento a pedir una entrevista, con unos compa\u00f1eros del comando central Antonio Garc\u00eda y un compa\u00f1ero del Frente de Guerra Oriental, del mando militar, Lenin, que maneja todo lo militar de toda la frontera, desde el Amazonas hasta La Guajira\u201d, dice.(Le puede interesar: Las evidencias de la alianza del Eln con Maduro).El \u2018Lenin\u2019 del que habla es el cabecilla del llamado Frente de Guerra Oriental encargado de las finanzas y extorsiones de esa organizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, es la mano derecha de alias Pablito, el m\u00e1s beligerante miembro del autodenominado Comando Central (Coce) del Eln, cerebro del brutal atentado contra la Escuela General Santander (2019) y opositor a los di\u00e1logos exploratorios con el Gobierno (ver recuadro). Tras advertir que ten\u00eda en sus manos una carta y un libro de alias Lenin para Maduro, entr\u00f3 en materia e intent\u00f3 congraciarse con el r\u00e9gimen alert\u00e1ndolos sobre una traici\u00f3n en las entra\u00f1as del Ej\u00e9rcito bolivariano.\u201c(\u2026) Ellos (los emisarios el Eln)quieren venir a plantearle al gobierno venezolano sobre la seguridad, sobre los filtros que tiene el gobierno venezolano (\u2026) hay unas grabaciones de altos mandos que est\u00e1n y hablan en unas grabaciones que ellos est\u00e1n es esperando que el gobierno se caiga para ellos dar la vuelta al imperio. Eso lo dicen en la grabaci\u00f3n. Y tambi\u00e9n nombran ah\u00ed, en la grabaci\u00f3n, que en el Tribunal Supremo de Justicia tambi\u00e9n hay otro que estamos (\u2026)\u201d, dice el emisario, conocido en agencias de inteligencia de Colombia con los alias de Fujimori y Ojitos, por el rasgo caracter\u00edstico de su rostro. En la tercera parte de la grabaci\u00f3n, el emisario hace un segundo saludo fraterno directamente a Maduro y agrega que est\u00e1n listos a confrontar de manera conjunta a lo que llaman el imperialismo, a los paramilitares y al narcotr\u00e1fico. \u201cDe parte del Frente de Guerra Oriental y del Eln le damos un fraterno saludo al presidente Nicol\u00e1s Maduro, presidente de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. Estoy por ac\u00e1 con el fin de acordar un nuevo enlace entre el gobierno y el Eln para comunicar para confrontar al enemigo imperialista y confrontar a los paramilitares y narcotr\u00e1fico\u201d, dice pausadamente el guerrillero.(Adem\u00e1s: La verdadera identidad del mayor asesino del Eln).Y agrega: \u201cEstamos dispuestos a dar la vida por la patria de Bol\u00edvar. Vengo de parte del compa\u00f1ero Lenin Torres, el cual le mand\u00f3 una nota a nuestro presidente de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro y un libro\u201d.Altas fuentes del Gobierno le dijeron a este diario que \u2018Fujimori\u2019 o \u2018Edward\u2019 figura en los organigramas que agencias del Estado han ido armando con nombres, fotos y alias de l\u00edderes del Eln.\u201cSe inici\u00f3 en el llamado frente de guerra \u2018Dar\u00edo Ram\u00edrez\u2019, pero en 2008 lo trasladaron al Oriental y lo encargaron del trabajo de frontera. All\u00e1 se acerc\u00f3 a alias Lenin y a \u2018Pablito\u2019. En 2012, lo delegaron en el llamado Frente de Trabajo Internacional, con sede en Venezuela. Por eso tiene c\u00e9dula y ciudadan\u00eda venezolana desde 2017\u201d, explic\u00f3 la fuente oficial.  EL TIEMPO tambi\u00e9n accedi\u00f3 de manea exclusiva a la carta que \u2018Lenin\u2019 le envi\u00f3 a Maduro, que confirma las denuncias que el gobierno Duque hizo a finales de 2019.En efecto, 9 meses despu\u00e9s de los videos de alias Edward, el entonces canciller y hoy ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, dijo que \u2018Lenin\u2019 era el enlace del Eln con Venezuela.Adem\u00e1s, en documentos en poder de este diario, la dirigencia del Eln reafirm\u00f3, en 2015, durante su V Congreso, \u201cratificar la determinaci\u00f3n, en cuanto a la disposici\u00f3n del Eln para defender la revoluci\u00f3n bolivariana de Venezuela, en caso de una agresi\u00f3n violenta por parte del imperialismo\u201d.EL TIEMPO document\u00f3 varias reuniones con generales y con Mar\u00eda Iris Varela, ministra del Poder Popular para el Servicio Penitenciario de Venezuela.La carta de \u2018Lenin\u2019 a Maduro tiene fecha del 15 de marzo de 2019. Adem\u00e1s de decirle que cuenta con el visto bueno del Coce, le plantea a Maduro sostener di\u00e1logos con miras a una lucha conjunta y a tratar otros temas.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO).\u201cCompatriota bolivariano, saludo. El di\u00e1logo es la base del entendimiento y es a trav\u00e9s de ese instrumento que se conocen caminos de humanidad y unidad\u201d, dice.Y a\u00f1ade: \u201cEl momento actual amerita la b\u00fasqueda de mecanismos que posibiliten la proyecci\u00f3n encaminada en la confrontaci\u00f3n en contra del enemigo de los pueblos que luchamos por la libertad y autodeterminaci\u00f3n. Estamos dispuestos a dialogar para avanzar en varios asuntos, camarada. El portador ampliar\u00e1 detalles. El Coce tiene conocimiento pleno de gesti\u00f3n. Con aprecio y consideraci\u00f3n: Lenin Torres\u201d.Pese a esta evidencia, voceros del Eln siguen hablando de su inter\u00e9s en dialogar con el Gobierno. Ramiro Torres Rodr\u00edguez, alias Lenin, es el segundo jefe y responsable militar del llamado Frente de Guerra Oriental. Entr\u00f3 al Eln en los 90, como miembro de milicias, y siete a\u00f1os despu\u00e9s ya lideraba misiones para el Domingo La\u00edn. Es calificado como uno de los l\u00edderes m\u00e1s influyentes y mano derecha de alias Pablito. Est\u00e1 a cargo de las finanzas y las extorsiones en la frontera, con la protecci\u00f3n de la Guardia Bolivariana. Se han documentado encuentros del general Noel Mart\u00ednez \u2013cabeza de la Corporaci\u00f3n Venezolana de Guyana\u2013 con \u2018Lenin\u2019 y con otros elenos, como \u2018Ariel\u2019 y \u2018Pablito\u2019.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/eln-los-videos-de-su-emisario-jurando-lealtad-a-nicolas-maduro-519742", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Rectificaciones a Claudia L\u00f3pez: \u00bfcensura o justicia?", "contenido": " La Agencia Nacional de Defensa Jur\u00eddica afina un documento para responder la demanda que Claudia L\u00f3pez, actual alcaldesa de Bogot\u00e1, interpuso contra el Estado.L\u00f3pez alega que su derecho fundamental de opinar libremente est\u00e1 siendo cercenado \u2013v\u00eda judicial\u2013 a trav\u00e9s de 18 denuncias por injuria y calumnia y por 5 tutelas, con las cuales se ha buscado que rectifique varias de las posiciones que ha sentado p\u00fablicamente sobre diversos temas y personajes.(Le puede interesar:\u00a0Por presunto soborno, senador Pulgar ya no presidir\u00e1 comisi\u00f3n clave). La demanda, ante la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), est\u00e1 fechada del 4 de marzo del 2018, cuando era senadora de la Alianza Verde.Pero la notificaci\u00f3n oficial al Estado \u2013que recibi\u00f3 con \u201cextra\u00f1eza\u201d\u2013 lleg\u00f3 hace dos semanas.Si bien L\u00f3pez no pide, hasta ahora, indemnizaci\u00f3n, s\u00ed habla de una violaci\u00f3n expl\u00edcita a sus derechos fundamentales, que incluye el de ser elegida v\u00eda voto popular. Esto \u00faltimo, dice, se relaciona con una demanda de p\u00e9rdida de investidura que afront\u00f3 en el 2018.(Le invitamos a leer:\u00a0La tanqueta no tripulada que la Polic\u00eda patent\u00f3 para el Esmad).Por eso solicita medidas cautelares para proteger su libertad de expresi\u00f3n. \u201c(...) No solo se me intenta acallar mediante la acumulaci\u00f3n de denuncias penales incompatibles con los est\u00e1ndares interamericanos en materia de libertad de expresi\u00f3n, (\u2026) sino que tambi\u00e9n se busca destituirme del cargo para el cual fui elegida (senadora en ese entonces) por el pueblo colombiano\u201d, se\u00f1ala en su recurso.  Como es de esperarse, las pretensiones de la hoy alcaldesa ser\u00e1n rechazadas por la defensa de la Agencia de Defensa Jur\u00eddica del Estado, que tocar\u00e1 en su respuesta la diferencia entre libertad de expresi\u00f3n y los delitos de injuria y calumnia.\u201cColombia tiene un ordenamiento jur\u00eddico claro. Adem\u00e1s, se respeta la independencia de poderes. Por eso, las decisiones de los jueces se deben acatar y no por estar en contra de las mismas se puede arg\u00fcir que hay un intento de censura\u201d, enfatiza una fuente oficial.Pero m\u00e1s all\u00e1 de la independencia de poderes, a partir de este y de otros casos expertos opinan sobre hasta d\u00f3nde va la libertad de expresi\u00f3n que L\u00f3pez reclama.  El exministro Luis Felipe Henao le gan\u00f3 la primera tutela para que rectificara luego de que lo acus\u00f3 sin sustento alguno de ser corrupto. \u201cGan\u00e9 en dos instancias, y as\u00ed ha pasado con otras personas, porque ella no pudo probar lo que dijo. Que ahora busque llegar a la CIDH, donde se ha reconocido el derecho al buen nombre, es intentar derogar nuestro C\u00f3digo Penal y nuestra Constituci\u00f3n\u201d, asegura.Al respecto, el coordinador de Derecho Penal de la Universidad del Rosario, \u00c1lvaro Garz\u00f3n, advierte que si bien la libertad de expresi\u00f3n es lo que debe primar \u2013como alega L\u00f3pez\u2013, esta va hasta donde comienzan los derechos de los otros. (Lo invitamos a leer:\u00a0As\u00ed operan tres bandas venezolanas que se disputan crimen en Colombia)\u201cEl l\u00edmite se sobrepasa jur\u00eddicamente cuando hay un impacto significativo y relevante a la honra y el buen nombre, lo que s\u00ed implica que la administraci\u00f3n de justicia se mueva por un acto perjudicial\u201d, dice el jurista.  Jacques Simhon, experto en derecho penal, agrega que para que se configuren la injuria o la calumnia se debe comprobar que hubo da\u00f1o expl\u00edcito e injustificado con la opini\u00f3n emitida.Adem\u00e1s, dijo que Colombia tiene lineamientos jur\u00eddicos claros con los que se puede o no estar de acuerdo, pero que se deben acatar sin necesidad de acudir a instancias internacionales.A la luz de la jurisprudencia vigente, para que se configuren la injuria o la calumnia debe haber un impacto relevante sobre el buen nombre o la honra de una persona, sin importar si es a trav\u00e9s de redes sociales o de medios, como ha pasado con los casos de los que L\u00f3pez se queja.En todo caso, para el decano del periodismo, Juan Gossain, no hay duda de que los l\u00edmites entre la opini\u00f3n y la injuria se sobrepasaron cuando mucha gente se sinti\u00f3 con el derecho de tener su propio espacio en las redes, sin ning\u00fan control.  \u201cSin esos l\u00edmites, cualquiera se siente con derecho a difamar al otro\u201d, dice Gossain. Y agrega, sin referirse a ning\u00fan caso, que en esos espacios cualquiera puede manipular y tergiversar lo que all\u00ed se publica.Yolanda Ruiz, directora de RCN Radio, advierte que hay que tener cuidado de hablar de regulaci\u00f3n, porque podr\u00eda derivar en censura. \u201cDebemos cuidarnos de que solo se puede publicar lo que digan los jueces. La verdad judicial es una, pero la realidad puede ser otra. Pablo Escobar nunca fue condenado, pero era un delincuente\u201d, enfatiza la periodista. Tambi\u00e9n precisa que hasta el insulto se puede y se debe defender en democracia, y jam\u00e1s se puede acudir a v\u00edas que terminen cercenando la libertad de opinar.(Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO).EL TIEMPO consult\u00f3 a la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 sobre este tema, y desde all\u00ed se inform\u00f3 que Claudia L\u00f3pez present\u00f3 su requerimiento ante la Cidh antes de llegar al Palacio de Li\u00e9vano y que, hasta este momento \u2013ya como alcaldesa\u2013, no se ha pronunciado al respecto.UNIDAD INVESTIGATIVA\u00a0En Twitter:\u00a0@UinvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/rectificaciones-a-claudia-lopez-censura-o-justicia-519728", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Declaran 'libre de coronavirus' la c\u00e1rcel de Villavicencio", "contenido": " Al rededor de 900 casos de coronavirus registr\u00f3 la c\u00e1rcel de Villavicencio, Meta, en su pico de contagios. Ese centro penitenciario lleg\u00f3 a representar m\u00e1s del 90 por ciento de todos los contagios de covid-19 en todo el departamento. M\u00e1s de tres meses despu\u00e9s de que se conociera el primer caso, este fin de semana la c\u00e1rcel fue declarada libre de coronavirus por las autoridades de salud departamentales.(Lea tambi\u00e9n: Demoras en las pruebas preocupan a Supersalud). \"Tras realizar una visita y revisar los casos que quedaban en el penal, se determina el cierre del brote en el centro carcelario y la recuperaci\u00f3n de todos los privados de la libertad\", inform\u00f3 por su parte el Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec).La c\u00e1rcel de Villavicencio present\u00f3 el primer caso a comienzos de abril, con una persona que qued\u00f3 en libertad y falleci\u00f3. Despu\u00e9s. Aparecieron m\u00e1s enfermos, por lo que\u00a0se estableci\u00f3 como la hip\u00f3tesis m\u00e1s probable el que se hubieran contagiado al asistir a citas m\u00e9dicas por fuera del penal.Adem\u00e1s, esta c\u00e1rcel fue el inicio para que se presentaran casos en otras, debido a los traslados que hubo antes de que estos fueran prohibidos y que significaron contagios en centros de reclusi\u00f3n de Guaduas, Ibagu\u00e9 y La Picota.(Lea tambi\u00e9n: Hacinamiento carcelario est\u00e1 en su punto m\u00e1s bajo desde el 2011).Los reclusos enfermos fueron tratados en un pabell\u00f3n aislado, seg\u00fan inform\u00f3 el Inpec, pero los controles no fueron suficientes y el brote que estaba concentrado en un pabell\u00f3n se extendi\u00f3 por los dos pabellones, con lo que cerca de la mitad de las m\u00e1s de 1.700 personas privadas de la libertad dieron positivo para coronavirus.El virus tambi\u00e9n afect\u00f3 al personal del cuerpo de guarda y custodia y a sus familias. Incluso, se registr\u00f3 el fallecimiento de la esposa de uno de ellos a causa del coronavirus.(Vea: Las UCI enfrentan la batalla m\u00e1s fuerte contra la covid-19).El alcalde de Villavicencio, Felipe Harman, asegur\u00f3 que la recuperaci\u00f3n de todas las personas en la c\u00e1rcel es \"una gran noticia para nuestra ciudad. Seguiremos haciendo frente a la situaci\u00f3n, para aumentar control y mitigar a futuro, posibles contagios.\"El gobernador de Meta, Juan Guillermo Zuluaga, incluso dijo que el manejo que se dio al virus era \"un modelo a seguir\" en el pa\u00eds. Seg\u00fan el m\u00e1s reciente reporte de la gobernaci\u00f3n de Meta, en ese departamento se han registrado 1.895 casos de covid-19.El 16 de junio, el Inpec hab\u00eda informado que 829 personas ya se hab\u00edan recuperado en la c\u00e1rcel de Villavicencio, por lo cual faltaba un \u00faltimo centenar de casos para verificar su estado de salud con segundas pruebas.La otra c\u00e1rcel que inicialmente fue foco del virus y donde la mayor\u00eda se recuperaron es la de Leticia, Amazonas.\u00a0(Le puede interesar: Los seis errores que pueden resultar mortales en la pandemia).Ahora, el principal foco carcelario del coronavirus est\u00e1 en la c\u00e1rcel de Espinal, Tolima, con cerca de 600 casos, seguida de los centros penitenciarios de Cali, Tulu\u00e1 y Cartagena, que registraban esta \u00faltima semana m\u00e1s de 100 casos.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/carcel-de-villavicencio-declarada-libre-de-coronavirus-519856", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Los argumentos de la Contralor\u00eda sobre el contrato de los tapabocas", "contenido": " La Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica respondi\u00f3 a la pol\u00e9mica generada en los \u00faltimos d\u00edas alrededor del contrato por el que adquiri\u00f3 400.000 tapabocas y otros elementos de protecci\u00f3n para los funcionarios de la entidad en todo el pa\u00eds. La Contralor\u00eda contrat\u00f3 con la firma Bon Sante S.A.S la compra de los tapabocas y otros elementos\u00a0 necesarios para enfrentar la crisis sanitaria provocada por el coronavirus por valor de $722 millones. El proceso se realiz\u00f3 por contrataci\u00f3n directa, acudiendo a la urgencia manifiesta decretada por el Gobierno nacional.(Lea tambi\u00e9n: La vergonzosa radiograf\u00eda de los elefantes blancos en el pa\u00eds).Un informe de 'Caracol Radio' se\u00f1al\u00f3 que esa firma\u00a0 tambi\u00e9n fue contratada por la Fiscal\u00eda y que en su direcci\u00f3n registrada, en el norte de Bogot\u00e1, funciona un taller de motocicletas. Tambi\u00e9n, que su objeto principal de actividades comerciales era la comercializaci\u00f3n de\u00a0productos de belleza y suplementos nutricionales. Sandra Boh\u00f3rquez, la gerente administrativa y financiera de la Contralor\u00eda, se\u00f1al\u00f3 que la contrataci\u00f3n se hizo atendiendo todos los requisitos que impone la ley y que Bon Sante ten\u00eda, para el momento de la contrataci\u00f3n con la entidad, decenas de procesos similares con entidades del orden nacional y regional para proveer elementos de protecci\u00f3n frente al coronavirus.(Vea tambi\u00e9n: Lupa a 78 proyectos para atender la pandemia, pagados con regal\u00edas).La firma, constituida en el 2018, registra cerca de 70 contratos con entidades como la Secretar\u00eda de Seguridad de la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1, el Instituto Agust\u00edn Codazzi, la Armada Nacional, el municipio de Buga, el Ej\u00e9rcito nacional y la Gobernaci\u00f3n de Sucre, entre otras. Todos, para el suministro de elementos de bioprotecci\u00f3n.Seg\u00fan Boh\u00f3rquez, al realizar la selecci\u00f3n, la Contralor\u00eda verific\u00f3 que la firma que ofrec\u00eda sus servicios estaba registrada en Colombia Compra Eficiente, que hab\u00eda realizado y cumplido contratos similares con otras entidades y que los elementos del cat\u00e1logo de Bon Sante llenaban los requerimientos del Invima.(Le puede interesar: Encuesta revela precarias condiciones laborales del personal m\u00e9dico).Tambi\u00e9n dijo que la oferta por los tapabocas de Bon Sante estaba en 1.600 pesos, es decir, por debajo del promedio de la Tienda Virtual del Estado colombiano,\u00a0 y que la empresa garantizaba el suministro de otros art\u00edculos requeridos por la Contralor\u00eda, adem\u00e1s de tiempos de entrega favorables. Agreg\u00f3 que el registro que ten\u00eda Bon Sante en el momento del contrato le permit\u00eda el suministro de los elementos requeridos por la entidad y que la Contralor\u00eda considera que su proveedor ha cumplido a cabalidad.\u00a0(Recomendado: Contralor\u00eda advierte sobrecostos de 506.000 millones en pandemia).ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/contraloria-y-fiscalia-defienden-contratos-de-suministro-de-tapabocas-519936", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Alcalde de Quinch\u00eda, segundo mandatario de Risaralda con covid-19", "contenido": " Este domingo la administraci\u00f3n municipal de Quinch\u00eda (Risaralda) inform\u00f3 que su alcalde, Absalon Trejos, result\u00f3 positivo para covid-19. Junto con otro miembro de su equipo de trabajo, son los dos primeros casos que se presentan en este municipio, el cual era uno de los cuatro de Risaralda que no contaba con casos. \u201cEl Alcalde se encuentra en cuarentena desde que supimos que el Gobernador, con quien tuvo contacto cercano a inicios de semana, es portador del virus. Al momento est\u00e1 asintom\u00e1tico, no tiene dificultad respiratoria, solo un poco de malestar,  pero con excelentes condiciones generales\u201d, se\u00f1ala el informe.Jorge Mauricio Ortiz, coordinador local de Salud, indic\u00f3 que todas las personas que tuvieron contacto directo con el mandatario local deben entrar en cuarentena de forma inmediata.\u201cYa se inici\u00f3 el cerco epidemiol\u00f3gico cercano y dem\u00e1s intervenciones pertinentes\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Ortiz. De acuerdo a lo informado por el funcionario, de las 21 pruebas tipo PCR que se realizaron en los \u00faltimos d\u00edas en el municipio ya llegaron resultado de 12 m\u00e1s, las cuales eran todas de personas trabajadoras del Hospital Nazaret y salieron negativas.Cabe resaltar que el pasado jueves se conoci\u00f3 que el Gobernador de Risaralda, V\u00edctor Manuel Tamayo, se contagi\u00f3 del virus y, seg\u00fan inform\u00f3 el Secretario de Salud departamental, su proceso de recuperaci\u00f3n avanza de manera satisfactoria.PEREIRA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/alcalde-de-quinchia-risaralda-da-positivo-para-coronavirus-519894", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Mujeres viven aterrador encuentro con un oso negro", "contenido": " Un grupo de mujeres que caminaba por un sendero del parque ecol\u00f3gico Chipinque, en Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico, pasaron un gran susto por cuenta de un inesperado encuentro con un oso negro, el cual deambulaba por la misma zona. El animal, de aproximadamente dos metros de altura, fue acerc\u00e1ndose lentamente hacia las tres mujeres, quienes se quedaron inm\u00f3viles mientras este las rodeaba y olfateaba.(Vea tambi\u00e9n: Estas son las razas de perros m\u00e1s caras del mundo).El oso se mostr\u00f3 interesado particularmente en una de las caminantes, a quien intimid\u00f3 par\u00e1ndose en sus dos patas traseras y olfate\u00e1ndola constantemente, incluso intent\u00f3 morderla y agarrarla con sus patas en dos ocasiones, sin mayores consecuencias. Incre\u00edblemente la mujer mantuvo siempre la calma durante el incidente.(Le puede interesar: Pol\u00edticos hacen el \u2018baile del ata\u00fad\u2019 en discoteca en plena pandemia).Algunas personas que presenciaron el hecho les ped\u00edan a las mujeres que no se movieran, a la vez que trataban de espantar infructuosamente al oso. Tras casi 50 segundos de tensi\u00f3n, el animal se alej\u00f3 y las mujeres pudieron seguir su camino.Estos avistamientos y encuentros se vuelven frecuentes en ciertas \u00e9pocas del a\u00f1o, se\u00f1alaron algunos usuarios de redes sociales que conocen y frecuentan la zona del parque Chipinque. -\u00a0Consejos de expertos para superar la incertidumbre por el coronavirus-\u00a0Ellos son los ricos que piden pagar m\u00e1s impuestos en esta crisisTendencias\u00a0EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/encuentro-de-un-oso-y-tres-mujeres-en-mexico-519958", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El torneo Logitech G Challenge Latinoam\u00e9rica est\u00e1 de regreso", "contenido": " Seg\u00fan anunci\u00f3 la marca tecnol\u00f3gica Logitech, por s\u00e9ptimo a\u00f1o consecutivo, se llevar\u00e1 a cabo el Logitech G Challenge Latinoam\u00e9rica, en el que los jugadores de League of Legends (LOL), Counter Strike: Global Offensive (CS:GO) y Playerunknown's Battlegrounds (PUBG), y los m\u00e1s destacados corredores de Project Cars 2 de la regi\u00f3n participan por 80.000 d\u00f3lares en premios.(Adem\u00e1s: Valorant, esto es lo que debe saber del nuevo 'shooter' de Riot Games) Seg\u00fan informan, ya se abrieron las inscripciones para que los participantes de Colombia, que en esta ocasi\u00f3n har\u00e1n parte del grupo de Cono Norte, se registren en la p\u00e1gina oficial de Logitech G Challenge Latinoam\u00e9rica 2020 y compitan por los premios que podr\u00e1n ser en efectivo o productos de la compa\u00f1\u00eda.\"Quienes se inscriban, medir\u00e1n su talento frente a representantes de Argentina, Brasil, Costa Rica, Chile, Ecuador, El Salvador, Guatemala, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay\", a\u00f1aden.(Adem\u00e1s: El torneo virtual, Estrellas PES, llega a su recta final)Por la pandemia, esta versi\u00f3n se realizar\u00e1 completamente de manera virtual para las modalidades de LOL, CS:GO y PUBG, con finales regionales para Cono Norte, M\u00e9xico, Brasil y Cono Sur entre junio y noviembre de 2020.Adem\u00e1s, se\u00f1alaron que para este a\u00f1o, una gran novedad es que los participantes tendr\u00e1n la oportunidad de enfrentarse a Equipos Leyenda (equipos profesionales) de su regi\u00f3n, \"pues los jugadores experimentados recibir\u00e1n una invitaci\u00f3n para incorporarse en la fase de eliminatorias o cuartos de final. La competici\u00f3n tendr\u00e1 como cierre un Juego de las Estrella en cada pa\u00eds: dos referentes de la comunidad 'gamer' organizar\u00e1n un 'dream team' de CS:GO, LOL o PUBG para realizar partidas de exhibici\u00f3n\".Por otro lado, en el caso de Project Cars 2, los 'gamers' podr\u00e1n participar del Logitech McLaren G Challenge que se divide en cuatro regiones: Norteam\u00e9rica, Latinoam\u00e9rica, Europa y Asia Pac\u00edfico. Las clasificatorias 'online' y los eventos con invitaci\u00f3n especial se llevar\u00e1n a cabo tambi\u00e9n entre junio y noviembre de 2020.De acuerdo con Logitech, las inscripciones al torneo ya est\u00e1n abiertas y cualquier jugador que desee participar deber\u00e1 consultar las fechas de cierre en el sitio o la 'fanpage' oficial del torneo. Todas las partidas se transmitir\u00e1n en vivo a trav\u00e9s del canal de Twitch del Logitech G Challenge. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERAEn Twitter: @TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/videojuegos/abren-inscripciones-para-el-torneo-logitech-g-challenge-latinoamerica-510740", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "\u00bfEliminatoria suramericana en Europa?, el rumor que toma fuerza\u00a0", "contenido": " La dificultad que hay en Suram\u00e9rica para disputar las eliminatorias al Mundial de Catar abri\u00f3 la posibilidad para que estas inicien en Europa, seg\u00fan un fuerte rumor de prensa que ya recorre el continente.\u00a0 Ya la Fifa anunci\u00f3 que la eliminatoria no arrancar\u00e1 en septiembre, sino en octubre. Pero no hay garant\u00edas de que en ese mes se pueda dar inicio, por la crisis que se vive por el covid-19 que ha dificultado la reanudaci\u00f3n de los campeonatos locales. De hecho se especula que ya se piensa en noviembre.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0El Atalanta de Zapata y Muriel, el equipo que enamora en Europa)La versi\u00f3n que empieza a sonar, en medios como El Pa\u00eds de Uruguay,\u00a0 es la de trasladar el arranque a Europa, donde ya se normalizaron las ligas.Al parecer la Fifa pretende de que la eliminatoria arranque este a\u00f1o, y ante la dificultad, esa ser\u00eda una alternativa. Sobre todo si se tiene en cuenta que los clubes europeos no ver\u00edan con buenos ojos ceder a sus futbolistas a los seleccionados suramericanos aunque es obligaci\u00f3n. Y eso sumado a los vuelos y las dificultades a\u00e9reas que se mantienen en Suram\u00e9rica.\u00a0Se dice que as\u00ed se aprovechar\u00eda que los futbolistas ya est\u00e1n, en un buen n\u00famero, en territorio europeo, casi en la mayor\u00eda de las selecciones.\u00a0\u00a0 (Lea adem\u00e1s:\u00a0De coronavirus, muere presidente de la Federaci\u00f3n Boliviana de F\u00fatbol)El antecedente es la final de la Copa Libertadores que disputaron Boca y River en el Santiago Bernab\u00e9u.\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/eliminatoria-sudamericana-a-catar-2022-podria-jugarse-en-europa-520026", "categoria": "deportes"}]