[{"titulo": "\u00bfQu\u00e9 debo hacer si tengo inconvenientes con mis vecinos?", "contenido": " EL TIEMPO y la Universidad Libre se aliaron para brindarles a los usuarios asesor\u00eda legal con los expertos de la Facultad de Derecho. En esta entrega de Consultorio Jur\u00eddico le contamos sobre los pasos a seguir en caso de que tenga alg\u00fan conflicto de convivencia con sus vecinos.\u00a0Al final del art\u00edculo encontrar\u00e1 el formulario donde puede dejar su pregunta sobre este o cualquier otro tema legal. Toda vez que viviendo en un barrio o en una unidad residencial sometida al r\u00e9gimen de propiedad horizontal (conjunto residencial) se presenta un sin n\u00famero de situaciones que terminan afectando la convivencia o interacci\u00f3n pac\u00edfica, respetuosa y arm\u00f3nica entre las personas, con los bienes y con el ambiente en el marco del ordenamiento jur\u00eddico. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 debo hacer en caso de cobro excesivo de servicios p\u00fablicos?)En estos casos debe:a) Acudir a la v\u00eda del di\u00e1logo y la persuasi\u00f3n para que el vecino cese las causas que originan la molestia y afecta la tranquilidad;b) Acudir al comit\u00e9 de convivencia de la unidad residencial o a la junta de acci\u00f3n comunal del barrio, para lograr acuerdos de convivencia.c) Si el comportamiento persiste la alternativa es comunicarse con la estaci\u00f3n de polic\u00eda del lugar o el cuadrante o CAI, para que la autoridad de polic\u00eda desactive temporalmente la fuente del ruido, en caso de que el residente se niegue a desactivarlo;d) La autoridad de polic\u00eda puede actuar como mediador (mediaci\u00f3n policial), para suscribir acuerdos de convivencia.Trat\u00e1ndose de comportamientos contrarios a la posesi\u00f3n o mera tenencia de bienes inmuebles por causa de da\u00f1os materiales o hechos que la alteren, o por no reparar las aver\u00edas o da\u00f1os en el propio inmueble que pongan en peligro, perjudiquen o molesten a los vecinos se debe acudir al inspector de polic\u00eda a trav\u00e9s de querella de polic\u00eda; esto para que mediante el proceso verbal abreviado, se imponga una medida correctiva consistente en reparaci\u00f3n de da\u00f1os materiales por perturbaci\u00f3n a la posesi\u00f3n y tenencia de inmuebles o mueble. (Le puede interesar: Si estaba en mora antes de la pandemia, \u00bfme pueden embargar?) Cuando se trate de los comportamientos contrarios a la convivencia se puede ejercer la acci\u00f3n de polic\u00eda a trav\u00e9s de la querella de polic\u00eda, que se tramitar\u00e1 por el proceso verbal inmediato, de competencia del personal uniformado de la Polic\u00eda Nacional, los comandantes de estaci\u00f3n o subestaci\u00f3n de Polic\u00eda y los comandantes del Centro de Atenci\u00f3n Inmediata de Polic\u00eda.Para estos tr\u00e1mites no se requieren de abogado.En caso de que no se cumpliere la orden de Polic\u00eda, o que el infractor incurra en reincidencia, se impondr\u00e1 una medida correctiva de multa, mediante la aplicaci\u00f3n del proceso verbal abreviado ante inspectores, alcaldes o autoridades de polic\u00eda especiales. (De su inter\u00e9s: \u00bfPuedo terminar un contrato de arrendamiento sin pagar multa?)Quienes incurran en los comportamientos que afecten la convivencia ser\u00e1n acreedores a medidas correctivas, sin perjuicio de las dem\u00e1s acciones que en derecho corresponda y son las autoridades de polic\u00eda dentro del \u00e1mbito de su competencia otorgada por el C\u00f3digo Nacional de Seguridad y Convivencia( Ley 1801 de 2016), a quienes les corresponde adelantar las acciones a que haya lugar conforme a la competencia establecida en dichas normas.La sanci\u00f3n para imponer por parte de la autoridad de polic\u00eda ser\u00e1 multa general tipo 3 (16 smld) ($468.162). (Tambi\u00e9n puede consultar: \u00bfPuedo retractarme de compra de vivienda por la crisis actual?)", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/que-hacer-en-caso-de-tener-problemas-con-vecinos-520994", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Cargos a Petro por presuntas irregularidades en la campa\u00f1a de 2018", "contenido": " El Consejo Nacional Electoral (CNE) formul\u00f3 pliego de cargos al excandidato presidencial y senador Gustavo Petro por supuestas irregularidades en la financiaci\u00f3n de su campa\u00f1a a la Presidencia, en 2018.El auto de la decisi\u00f3n tiene fecha del 18 de febrero pasado, pero solamente se conoci\u00f3 este jueves.(Adem\u00e1s:\u00a0'Gustavo Petro publica por ah\u00ed tres noticias falsas por d\u00eda': L\u00f3pez)En la misma decisi\u00f3n, el tribunal electoral remiti\u00f3 el caso a la Corte Suprema de Justicia para que que act\u00fae en lo pertinente, tomando en cuenta que esa instancia es la encargada de procesar a los congresistas. De acuerdo con el auto conocido este jueves, el Consejo Electoral abri\u00f3 \"investigaci\u00f3n administrativa y formul\u00f3 \"pliego de cargos\" a Petro por presuntamente haber recibido \"contribuci\u00f3n o donaciones de fuente de financiaci\u00f3n prohibida\" en la primera vuelta presidencial, en 2018.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 ha pasado un a\u00f1o despu\u00e9s de la 'jugadita' de Mac\u00edas?)El proceso, seg\u00fan el auto, tiene que ver con una informaci\u00f3n ciudadana que indicar\u00eda que la campa\u00f1a de Petro habr\u00eda recibido financiaci\u00f3n de empresas venezolanas, lo cual, por tratarse de una compa\u00f1\u00eda extranjera, est\u00e1 prohibido por las normas electorales.La posible sanci\u00f3n a Petro en el CNE ser\u00eda una multa que ascender\u00eda a los 134 millones de pesos, seg\u00fan reza uno de los apartes del auto. Y el otro proceso que tendr\u00eda que enfrentar el excandidato presidencial y ahora senador ser\u00eda en la Corte Suprema de Justicia.(Le sugerimos:\u00a0\u00bfChar ser\u00e1 quien aplique silla vac\u00eda a curul que fue de A\u00edda Merlano?) POL\u00cdTICAEnvi\u00e9 sus comentarios de esta noticia a\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/investigan-presuntas-irregularidades-en-campana-presidencial-de-gustavo-petro-521314", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Caso Saab: Cabo Verde dice que debe cooperar en casos de lavado", "contenido": " Cabo Verde acaba de dar otra se\u00f1al en tono al proceso de extradici\u00f3n del barranquillero \u00c1lex Saab, se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro Moro.Su ministra de Justicia, Janine L\u00e9lis, entreg\u00f3 declaraciones en las que ratific\u00f3 el deber de su gobierno de cooperar en casos de delitos relacionados con el tr\u00e1fico de drogas y lavado de dinero.L\u00e9lis, quien firm\u00f3 en nombre del Ejecutivo\u00a0 la extradici\u00f3n de Saab, agreg\u00f3 que el pa\u00eds responde a una solicitud de cooperaci\u00f3n internacional, en este caso con Estados Unidos.(Lo invitamos a leer: Petro toma distancia de su concu\u00f1ado, por menci\u00f3n en caso \u00c1lex Saab)\u00a0 Sin embargo, se\u00f1al\u00f3 que se trata de un proceso que se definir\u00e1 en el Tribunal de Apelaciones de Barlavento, en el campo judicial.(Le puede interesar:\u00a0 \u00c1lex Saab: los tent\u00e1culos y fortuna del agente de Maduro en 7 pa\u00edses)\u00a0Una corte de Miami requiere a Saab por blanqueo de capitales, superior a los 350 millones de d\u00f3lares, ligados a la construcci\u00f3n de casas subsidiadas para el r\u00e9gimen, a trav\u00e9s de pago de sobornos. \u201cRespondimos a una solicitud de cooperaci\u00f3n, pero estamos en un estado de derecho y Cabo Verde es conocido por el funcionamiento de la democracia y la independencia de los tribunales\u201d, afirm\u00f3 L\u00e9lis. Tambi\u00e9n, dijo que el pa\u00eds garantiza el debido proceso del se\u00f1alado testaferro de Maduro y asegura que el tribunal decidir\u00e1 sobre la base de la evidencia. Desde la captura del colombiano el 12 de junio, el gobierno de Cabo Verde ha guardado silencio frente al tema y enfatiza la independencia de sus tribunales. El presidente, Jorge Carlos Fonseca, ha expresado respeto al poder judicial del pa\u00eds y no ha comentado sobre el proceso.Por otrolado, se supo este jueves que la defesna de Saab prrsent\u00f3\u00a0\u00a0un recurso de amparo en el Tribunal Constitucional de Cabo Verde contra su extradici\u00f3n a Estados Unidos, que avala el Gobierno del pa\u00eds africano, seg\u00fan explic\u00f3 hoy a Efe su abogado, Jos\u00e9 Manuel Pinto Monteiro.(Ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)\u00a0Esta diligencia procesal, interpuesta ante el Supremo Tribunal de Justicia (STJ), busca poner\u00a0 los derechos de Saab bajo la protecci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Cabo Verde. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-cabo-verde-dice-que-debe-cooperar-en-casos-de-lavado-521350", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "'Gustavo Petro publica por ah\u00ed tres noticias falsas por d\u00eda': L\u00f3pez", "contenido": " Este jueves, el senador Gustavo Petro, en su ya habitual columna, asegur\u00f3 que \"el 62% de los muertos por covid en Bogot\u00e1 no pudieron llegar a una Unidad de Cuidado Intensivo\". Y en un trino agreg\u00f3: \"Eso se llama colapso. Una omisi\u00f3n total al derecho a la salud\".\u00a0(Puede leer:\u00a0Estas son las reglas de la cuarentena por localidades en Bogot\u00e1) Sin embargo, la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, tiene una cifras que demuestran lo contrario. Seg\u00fan L\u00f3pez, ya est\u00e1n instaladas las 5 mil camas que se necesitar\u00edan, y est\u00e1 asegurado que se tengan a finales de agosto las 2 mil UCI. En esa fecha, espec\u00edficamente, L\u00f3pez asegura que es cuando llegar\u00e1 el pico de contagios en la capital, pero se\u00f1ala que esta semana fue la primera cr\u00edtica para la capital.\u00a0En entrevista con Semana, la alcaldesa asegur\u00f3 que el \"recurso m\u00e1s escaso que tiene la ciudad no son los hospitales, ni los ventiladores, ni las UCI, son los m\u00e9dicos\", a pesar de que el personal m\u00e9dico ya creci\u00f3 un 40 por ciento para enfrenar la pandemia.\u00a0\"Con esa capacidad nos decidimos a enfrentar el primer pico de la pandemia, lo estamos enfrentando y lo empezamos a pasar\", enfatiz\u00f3.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Cinco localidades entran hoy, 23 de julio, en cuarentena estricta)Debido a que los casos van a subir, se decret\u00f3 la cuarentena focalizada por localidades con el fin de bajar la velocidad del contagio y aliviar la presi\u00f3n de loa m\u00e9dicos, ya que una de cuatro personas que se realizan la prueba est\u00e1n dando positivo.\u00a0La alcaldesa tambi\u00e9n ofreci\u00f3 un parte de tranquilidad para los capitalinos, ya que actualmente la ciudad no est\u00e1 colapsada, como asegura uno de sus principales contradictores, Gustavo Petro.\u00a0Claudia L\u00f3pez, adem\u00e1s, neg\u00f3 las cifras de Petro sobre el acceso a las UCI. Seg\u00fan dijo en Semana en vivo \u201cno es cierta\u201d la afirmaci\u00f3n. \u201cGustavo publica por ah\u00ed tres noticias falsas por d\u00eda, f\u00e1cil\u201d, asever\u00f3.\"El 96 por ciento de los pacientes que desafortunadamente han fallecido estaban donde su m\u00e9dico determin\u00f3 que deb\u00edan estar: en hospitalizaci\u00f3n, UCI o en casa. La gente no est\u00e1 falleciendo en Bogot\u00e1 porque no pueda ser hospitalizada, o porque no pueda ingresar a una UCI\", puntualiz\u00f3 la mandataria en Semana.(Le sugerimos:\u00a0M\u00e9dicos: \u2018Soluci\u00f3n est\u00e1 en diagn\u00f3sticos y no en m\u00e1s UCI\u2019)\"Eso no ha pasado, y mientras yo sea alcaldesa no vamos a dejar que pase\", enfatiz\u00f3.\u00a0La mandataria, adem\u00e1s, argument\u00f3 que una de las pruebas de que el sistema no ha colapsado es la baja ocupaci\u00f3n de\u00a0Corferias, que tiene 600 camas.\u00a0\u201cQue tenga muy baja ocupaci\u00f3n es prueba que no ha colapsado el sistema, es una prueba de \u00e9xito. Porque es un seguro (...) es como cuando usted compra un seguro de vida, porque de pronto le pasa algo\u201d, explic\u00f3.De este modo, la alcaldesa se\u00f1al\u00f3 que la tendencia diaria est\u00e1 estable y hacia la baja y con esto se esperar\u00eda que disminuyera la necesidad de hospitalizaci\u00f3n lo cual evitar\u00eda el colapso de los hospitales..Por otra parte, la alcaldesa asegura que hay que preparase para vivir con esta pandemia durante, por lo menos, un a\u00f1o m\u00e1s.Finalmente, la alcaldesa les envi\u00f3 un mensaje a sus detractores: \"Ellos est\u00e1n pensando en la presidencia de 2022 y yo estoy pensando en c\u00f3mo cuidar a 8 millones de personas, son dos preocupaciones muy distintas. Y all\u00e1 ellos est\u00e1n en su pelea del poder, y su ambici\u00f3n y dem\u00e1s, y eso a m\u00ed me tiene sin cuidado\".\u00a0POL\u00cdTICA -\u00a0Comercios de barrio arrasan en el negocio de las comidas a domicilio-\u00a0Completan la terna para elegir a magistrado de la Corte Constitucional-\u00a0Graves denuncias de acoso sexual contra profesores de la U. Nacional Escriba sus comentarios en\u00a0@PoliticaET\u00a0o luimer@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/claudia-lopez-dice-que-gustavo-petro-publica-tres-noticias-falsas-por-dia-521192", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Petro toma distancia de su concu\u00f1ado, por menci\u00f3n en caso \u00c1lex Saab", "contenido": " Gustavo Petro es el segundo pol\u00edtico colombiano que sale a tomar distancia del caso de \u00c1lex Saab, se\u00f1alado testaferro del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro. Primero fue Piedad C\u00f3rdoba, quien le admiti\u00f3 a EL TIEMPO que conoc\u00eda a Saab pero neg\u00f3 que ella lo hubiera presentado con Hugo Ch\u00e1vez o con Maduro. Y agreg\u00f3 que era falso que fuera t\u00eda de \u00c1lvaro Pulido, c\u00f3mplice de Saab, y que los hubiera ayudado a cobrar una millonaria cuenta al r\u00e9gimen.Ahora, luego de que EL TIEMPO revel\u00f3 que agentes federales verifican los nexos empresariales de Carlos Guti\u00e9rrez Robayo (concu\u00f1ado de Petro) con Saab, el senador emiti\u00f3 un comunicado.(Le puede interesar: 'Yo no present\u00e9 a Saab ni con Ch\u00e1vez ni con Maduro': Piedad C\u00f3rdoba) \"Si ese se\u00f1or se cas\u00f3 con una persona que es mi cu\u00f1ada, ese tipo de relaci\u00f3n no es familiar, 'concu\u00f1ado' no es ning\u00fan tipo de parentesco registrado en la ley colombiana\", dice Petro.Y agrega: \"Esa figura no representa ning\u00fan tipo de parentesco con Gustavo Petro ni por afinidad ni por consanguinidad ni civil, por tal raz\u00f3n, no tiene ning\u00fan parentesco o familiaridad\".\u00a0La aclaraci\u00f3n de Petro se produce luego de que, citando al diario EL TIEMPO, el portal 'Cuesti\u00f3n P\u00fablica' asegur\u00f3 que \"en 2014, la Unidad Investigativa de El Tiempo denunci\u00f3 que Carlos Guti\u00e9rrez Robayo mantuvo negocios con los hermanos Nule, en la \u00e9poca del Carrusel de la Contrataci\u00f3n de Bogot\u00e1. Seg\u00fan un an\u00e1lisis de la Contralor\u00eda General de la Naci\u00f3n sobre la contabilidad de la firma Manuel Nule Velilla, se registraron 26 transacciones entre Guti\u00e9rrez y varias empresas del grupo, por $30.299 millones, la mayor\u00eda en 2009. De acuerdo con el medio, Carlos Guti\u00e9rrez reconoci\u00f3 solamente haberles otorgado un pr\u00e9stamo por $1.600 millones\".(Lo invitamos a leer:\u00a0Baltasar Garz\u00f3n destapa sus cartas para defender a \u00c1lex Saab)El portal tambi\u00e9n menciona que, como lo inform\u00f3 EL TIEMPO el 11 de abril (y luego lo retomaron otros medios) el nombre de Guti\u00e9rrez sali\u00f3 a relucir en el caso del narcolaboratorio encontrado en la finca del exembajador Fernando Sanclemente, del que tambi\u00e9n es concu\u00f1ado. El mayordomo capturado dentro de ese proceso fue enganchado porque sab\u00eda de inseminaci\u00f3n. Adem\u00e1s, que ellos estaban al servicio del empresario Carlos Alberto Guti\u00e9rrez Robayo, que maneja la empresa CGR Biotecnolog\u00eda Reproductiva.El propio Sanclemente le hizo saber a EL TIEMPO que Guti\u00e9rrez lo asesora de manera legal en el tema de la ganader\u00eda. De hecho, en documentos de C\u00e1mara de Comercio figura como su referencia comercial. \"En 2020 el portal InsightCrime dio a conocer la relaci\u00f3n de Carlos Guti\u00e9rrez con Guillermo Le\u00f3n Acevedo Giraldo, alias Memo Fantasma, miembro del Cartel de Medell\u00edn y acusado de financiar el narcotr\u00e1fico en Colombia. Seg\u00fan la investigaci\u00f3n, en 2008 Guti\u00e9rrez y Acevedo constituyeron un fideicomiso con familiares y empresas de Acevedo, y la empresa Hitos Urbanos, cuyos accionistas al momento de la constituci\u00f3n de la sociedad (2003) eran Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, hoy vicepresidenta de Colombia, su esposo \u00c1lvaro Rinc\u00f3n y su hija. Carlos Guti\u00e9rrez presuntamente fue quien present\u00f3 a \u00c1lvaro Rinc\u00f3n con Guillermo Acevedo\", recuerda el portal.(Le puede interesar:\u00a0Datos ocultos del narcolaboratorio que tumb\u00f3 al embajador Sanclemente) (Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Este mi\u00e9rcoles se cerr\u00f3 en Cabo Verde otra de las etapas dentro del proceso de extradici\u00f3n de Saab, solicitado por una corte de Miami por lavado de activos superior a los 350.000 millones de d\u00f3lares, ligado a la construcci\u00f3n de casas subsidiadas por el r\u00e9gimen. A la par con el pronunciamiento de Petro, este jueves tambi\u00e9n se conoci\u00f3 una resoluci\u00f3n del Consejo Nacional Electoral (CNE), con la cual el organismo le abri\u00f3 una investigaci\u00f3n formal al hoy senador.El caso hace referencia, de acuerdo con el documento conocido por EL TIEMPO, a una posible financiaci\u00f3n irregular de la campa\u00f1a presidencial del Petro, en el 2018, de cara a la primera vuelta.El documento del CNE indica que el proceso administrativo tiene sustento en una denuncia presentada ante la Superintendencia de Sociedades -y trasladada al tribunal electoral-, en la que se pide indagar por el posible apoyo econ\u00f3mico de la firma Mon\u00f3meros a campa\u00f1as presidenciales en el 2018. Se a\u00f1ade en el escrito que dicha empresa pertenece en su mayor\u00eda accionaria a la estatal venezolana de petr\u00f3leos PDVESA y que, de confirmarse los aportes a las campa\u00f1as, eso podr\u00eda configurarse en financiaci\u00f3n extranjera, lo cual est\u00e1 prohibido en las leyes colombianas.EL CNE, con fecha del 18 de febrero pasado, decidi\u00f3 abrir investigaci\u00f3n administrativa y formular cargos por estos hechos a Petro, y a su entonces gerente de campa\u00f1a, Blanca In\u00e9s Dur\u00e1n (actual directora del IDRD), y a Dylan Fabi\u00e1n Fragua Laverde, en ese momento auditor. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/gustavo-petro-toma-distancia-de-su-concunado-carlos-gutierrez-por-mencion-en-caso-de-alex-saab-521268", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Los candidatos que tiene Duque para la Procuradur\u00eda y la Defensor\u00eda", "contenido": " En los pr\u00f3ximos d\u00edas el Congreso deber\u00e1 escoger a los nuevos titulares para la\u00a0 Procuradur\u00eda y la Defensor\u00eda del Pueblo. Y en esta escogencia, la Casa de Nari\u00f1o juega un papel clave, pues en lo que tiene que ver con la Defensoria, es el presidente Iv\u00e1n Duque quien define los tres nombres que ser\u00e1n enviados al Legislativo para que decida. Mientras tanto en el Ministerio P\u00fablico, el jefe de Estado manda uno de los tres nombres que integran la terna. \u00bfPero en qui\u00e9nes est\u00e1 pensando el Gobierno para candidatizar?En lo que tiene que ver con la Defensor\u00eda del Pueblo, si bien la terna tiene su origen en el Ejecutivo, el partido de \u2018La U\u2019 espera que ese cargo se le mantenga como cuota suya. No en vano esa colectividad se declar\u00f3 como partido de Gobierno.(Le puede interesar: \u00bfChar ser\u00e1 quien aplique silla vac\u00eda a curul que fue de Aida Merlano?)En ese sentido, \u2018La U\u2019 le ha enviado varios nombres al presidente Duque. A la Casa de Nari\u00f1o han enviado las hojas de vida de su secretario general \u00c1lvaro Echeverri, la de la exdirectora administrativa de la C\u00e1mara Carolina Carrillo; y la del exmagistrado Angelino Lizcano.Tambi\u00e9n a \u00faltima hora envi\u00f3 el nombre de Elizabeth Mart\u00ednez, secretaria de la Comisi\u00f3n Tercera del Senado. Pero una cosa piensa \u2018La U\u2019 y otra el Gobierno.(Le sugerimos:\u00a0'Gustavo Petro publica por ah\u00ed tres noticias falsas por d\u00eda': L\u00f3pez)Por eso en la Casa de Nari\u00f1o tambi\u00e9n est\u00e1n mirando sus propios nombres. Con insistencia se escucha el del director ejecutivo de la Federaci\u00f3n de Departamentos, Carlos Camargo.\u00c9l exmagistrado del Consejo Nacional Electoral goza del aprecio del Partido Conservador y tiene amigos en el Congreso. Inicialmente, se hab\u00edan mencionado los nombres de la ministra de Cultura, Carmen V\u00e1squez, y de la consejera Nancy Patricia Guti\u00e9rrez. Sin embargo, las dos les han asegurado a personas cercanas que al asunto, por ahora, no es de su inter\u00e9s.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 ha pasado un a\u00f1o despu\u00e9s de la 'jugadita' de Mac\u00edas?)Pero tambi\u00e9n trascendido que el presidente Duque est\u00e1 muy interesado en tener mujeres en la terna. La ley obliga a que no todos los integrantes de la terna sean del mismo g\u00e9nero.El defensor del pueblo es elegido de una terna presentada por el presidente de la Rep\u00fablica a la C\u00e1mara de Representantes.Pero hasta ahora el presidente Duque todav\u00eda no ha decidido. El Procurador general es elegido por el Senado de una terna integrada por un candidato del Consejo de Estado, otro de la Corte Suprema de Justicia y otro del presidente de la Rep\u00fablica.Las altas cortes esperan tener definidos sus integrantes de la terna a m\u00e1s tardar la segunda semana de agosto. El presidente todav\u00eda no ha dado puntadas al respecto, pero es un hecho que se conocer\u00e1 posterior a los de las cortes.(Recomendado: Vuelve y juega: Se reabre debate por listas cerradas para elecciones)Insistentemente se ha mencionado el nombre de la actual ministra de Justicia, Margarita Cabello, quien ser\u00eda la persona con el gui\u00f1o presidencial.Ella fue presidenta de la Corte Suprema, viene de la costa Atl\u00e1ntica y tiene amigos en el Congreso.De todas maneras, quienes conocen a Duque saben que \u00e9l se sentar\u00e1 a examinar las hojas de vida de los aspirantes y tras una revisi\u00f3n minuciosa enviar\u00e1 sus candidatos, pero todo indica que solo cuando falte poco tiempo para que se cumpla el plazo. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/los-candidatos-que-tiene-duque-para-la-procuraduria-y-la-defensoria-521282", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Se volc\u00f3 otro cami\u00f3n en Tasajera y as\u00ed reaccionaron sus habitantes", "contenido": " Menos de 20 d\u00edas despu\u00e9s de la tragedia ocurrida en la carretera Ci\u00e9naga-Barranquilla, que ya deja 45 muertos, por tercera ocasi\u00f3n, un cami\u00f3n perdi\u00f3 el control y se accident\u00f3 a la altura del corregimiento de Tasajera, Magdalena. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de saqueos en carreteras del pa\u00eds? Expertos analizan) El veh\u00edculo de carga de propiedad de la tienda D1 se sali\u00f3 de la v\u00eda y colision\u00f3 contra un poste de energ\u00eda. Las autoridades investigan si la causa fue un microsue\u00f1o del conductor, exceso de velocidad o alguna otra.La colisi\u00f3n del cami\u00f3n con la estructura el\u00e9ctrica gener\u00f3 un fuerte ruido que fue acompa\u00f1ado con la interrupci\u00f3n del fluido de energ\u00eda en el pueblo. Debido a que el accidente se registr\u00f3 en el kil\u00f3metro 51, cerca del sector residencial de Tasajera, las personas salieron de sus casas a ver lo que pasaba. Fred Jim\u00e9nez, l\u00edder del corregimiento, dijo que este tipo de hechos inevitablemente le recuerdan a la poblaci\u00f3n lo que pas\u00f3 el 6 de julio, cuando un cami\u00f3n se incendi\u00f3 y dej\u00f3 un saldo fatal que sigue creciendo.\"El temor que una situaci\u00f3n similar se repita, mantiene prevenida a la comunidad. En esta ocasi\u00f3n, solo unos pocos se acercaron para auxiliar al conductor, que qued\u00f3 bastante golpeado\", manifest\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0Las hip\u00f3tesis detr\u00e1s del crimen de la profesora en Barrancabermeja) Jim\u00e9nez y otros dirigentes c\u00edvicos se encargaron de dar aviso a las autoridades, mientras le advert\u00edan a la gente que no se aproximara al veh\u00edculo para prevenir alguna emergencia.Hasta el sitio del accidente llegaron la Polic\u00eda de Carreteras y operarios de la Ruta del Sol II, que activaron los protocolos de seguridad y prevenci\u00f3n vial. Igualmente, en una ambulancia fue trasladado el conductor, identificado como Elkin Medina, hasta la cl\u00ednica de Ci\u00e9naga. Este mi\u00e9rcoles, en horas de la tarde, se presentaron bloqueos en la troncal del Caribe. Familiares de las v\u00edctimas del incendio del cami\u00f3n protestaron exigiendo la entrega de los cuerpos por parte de Medicina Legal.Seg\u00fan los manifestantes, hay demoras en los tr\u00e1mites y la identificaci\u00f3n de por lo menos ocho de los fallecidos, lo cual ha hecho m\u00e1s grande su dolor y angustia.\"Como si no fuera suficiente saber que est\u00e1n muertos, ahora tenemos que soportar que nos los entreguen cuando ellos quieran. Parece que no fueran conscientes del sufrimiento que estamos pasando. Ahora lo \u00fanico que queremos es despedirlos como se merecen\", manifest\u00f3 una de las familiares. (Le recomendamos:\u00a0Despiden a instrumentadora por negar atenci\u00f3n a paciente con covid-19) El secretario de Interior del departamento, Jos\u00e9 Humberto Torres, explic\u00f3 que por ley las personas que mueren de forma tr\u00e1gica o aparatosa deben identificarse plenamente.En este caso, el proceso ha sido lento en algunas de las v\u00edctimas, pues no tienen huellas dactilares y es necesario reconocerlos por la caja dental y pruebas de ADN, lo cual retrasa su entrega. Roger UrielesPara EL TIEMPO Santa Marta@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/tasajera-nuevo-accidente-de-camion-en-el-corregimiento-noticias-de-hoy-colombia-521242", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Demandan ley de cadena perpetua para violadores ante la Corte", "contenido": " Apenas un d\u00eda despu\u00e9s de que el presidente de la Rep\u00fablica, Iv\u00e1n Duque, promulgara la ley que aprueba la cadena perpetua para violadores de menores en el pa\u00eds, comenzaron a llegar las demandas de inconstitucionalidad a la Corte Constitucional.Los congresistas Roy Barreras, Iv\u00e1n Cepeda y \u00c1ngela Mar\u00eda Robledo, junto con abogados de la Comisi\u00f3n Colombiana de Juristas (CCJ), presentaron una acci\u00f3n p\u00fablica de inconstitucionalidad contra el acto legislativo 1 de 2020, que modifica el art\u00edculo 34 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica para que la prisi\u00f3n perpetua sea posible.(Informe de contexto:\u00a0\u00bfSe caer\u00e1 la cadena perpetua para violadores?) Seg\u00fan los demandantes, la norma aprobada y sancionada contravierte los principios constitucionales desde el pre\u00e1mbulo mismo de la Carta Pol\u00edtica. Tambi\u00e9n, dicen, va en contra de los art\u00edculos 1, 2, 12, 28, 93, 114, 188 y 375 de la Constituci\u00f3n.Adem\u00e1s, tambi\u00e9n ir\u00eda en contra del reglamento interno del Congreso, por lo que la demanda no solo dice que la norma se debe caer por asuntos de fondo, sino tambi\u00e9n por vicios de forma.(De su inter\u00e9s: Cadena perpetua: retos y riesgos para la justicia y la sociedad)En los asuntos de fondo, plantean que la reforma no ataca el problema estructural, es decir, la impunidad de los cr\u00edmenes contra ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, que seg\u00fan cifras de la Fiscal\u00eda y el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, ronda entre el 95 y el 98 por ciento.\"Le estamos proponiendo a la Corte Constitucional y a la sociedad un debate integral sobre la respuesta del Estado a las violencias contra los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, y sobre la necesidad de buscar medidas realmente efectivas para prevenirlas y luchar contra la impunidad\", inform\u00f3 la CCJ. Los autores de la demanda argumentan que la norma no responde a la protecci\u00f3n de los menores y deja sin respuestas varias preguntas: \"\u00bfCu\u00e1les son las medidas para promover y facilitar la denuncia? \u00bfC\u00f3mo debe ser la atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n para las v\u00edctimas, a cargo del Estado? \u00bfC\u00f3mo reducir la impunidad? \u00bfCu\u00e1les son las acciones concretas que deben emprenderse para prevenir los cr\u00edmenes?\"(Le puede interesar:\u00a0Cadena perpetua: \u00bfjusticia que funcione o que solo asuste?)Dicen tambi\u00e9n que el aumento de penas genera \"una falsa sensaci\u00f3n de justicia\" que, en vez de combatir la impunidad, permite su continuidad. Esto porque no da respuesta profundas ni integrales, ni a las necesidades de las v\u00edctimas ni a las de la sociedad.En cuanto a los vicios de forma, le dicen a la Corte que el Congreso incumpli\u00f3 el procedimiento de expedici\u00f3n de la norma, porque no se tramitaron las recusaciones en s\u00e9ptimo y octavo debate. Adem\u00e1s, aseguran que un tema que se considera de tal importancia no deb\u00eda tramitarse sin garant\u00edas democr\u00e1ticas.(Le recomendamos:\u00a0\u00bfChar ser\u00e1 quien aplique silla vac\u00eda a curul que fue de Aida Merlano?)JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/demandan-ley-de-cadena-perpetua-para-violadores-de-menores-521368", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Las hip\u00f3tesis detr\u00e1s del crimen de la profesora en Barrancabermeja", "contenido": " Mar\u00eda Ang\u00e9lica Polanco Miranda, de 38 a\u00f1os, sali\u00f3 de su casa ubicada en el barrio Torcoroma, en el distrito de Barrancabermeja,\u00a0el viernes 17 de julio, a las seis de la tarde. Esa fue la \u00faltima vez que sus familiares la vieron con vida. (Le puede interesar:\u00a0La importante regi\u00f3n de Santander que pide auxilio porque no tiene UCI)Durante cuatro d\u00edas, las denuncias de su desaparici\u00f3n rondaron por las redes sociales, y su cuerpo fue hallado el pasado martes 21 de julio en zona rural del corregimiento El Llanito, en el puerto petrolero. Por el avanzado estado de descomposici\u00f3n en el que se encontraba el cuerpo, las autoridades lo trasladaron a Medicina Legal de Bucaramanga para hacer la identificaci\u00f3n con ADN y corroborar que se trataba de Polanco. En las \u00faltimas horas, el gobernador de Santander, Mauricio Aguilar, expres\u00f3 en su cuenta de Twitter: \"Recibo la informaci\u00f3n del dictamen de Medicina Legal\u00a0que esclarece que el cuerpo encontrado en Barrancabermeja corresponde al de la profesora Ang\u00e9lica Polanco\".El mismo martes del hallazgo, el cuerpo fue identificado por familiares de Polanco, quienes reconocieron sus facciones y la ropa que ten\u00eda el cad\u00e1ver, la cual coincide con la que vest\u00eda Mar\u00eda Ang\u00e9lica el viernes que sali\u00f3 de su casa.(Le recomendamos leer:\u00a0Confirman hallazgo del cuerpo de profesora desaparecida en Santander) Mar\u00eda Ang\u00e9lica era docente del colegio Santa Teresita y ten\u00eda tres hijos, uno de ellos con tan solo seis meses de edad, y nunca lo dejaba solo tanto tiempo, por lo que su prolongada ausencia hizo que los familiares supieran que algo malo hab\u00eda sucedido. Con el padre de sus hijos mayores ya hab\u00eda terminado la relaci\u00f3n, incluso estaban en medio de un proceso por demanda de alimentos. Su expareja es un trabajador del sector petrolero, perteneciente a la Uni\u00f3n Sindical Obrera (USO). \"\u00c9l (su exesposo) llam\u00f3 a los cinco minutos de que ella sali\u00f3 de la casa a decir que la estaba esperando abajo\", indic\u00f3 uno de los familiares de la v\u00edctima, quien pidi\u00f3 reserva de su identidad.Un testigo dice haberla visto subirse a un veh\u00edculo, hecho que qued\u00f3 grabado en un video que ya tienen las autoridades, seg\u00fan le indic\u00f3 dicho familiar a EL TIEMPO.El abogado del exesposo de la v\u00edctima, Mario Le\u00f3n Arciniegas, indic\u00f3 al portal local Barrancabermeja Virtual: \"Yo tengo entendido que se encontraron y que se vieron (\u2026) su veh\u00edculo lo tiene la Fiscal\u00eda haci\u00e9ndole las pesquisas respectivas\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alcaldesa de municipio minero se uni\u00f3 a la defensa de Santurb\u00e1n)Desde la USO rechazaron este crimen y su presidente, Edwin Palma, lo calific\u00f3 de feminicidio.\"Creemos que este caso re\u00fane todos los requisitos para ser calificado de feminicidio, por eso hacemos un llamado a las autoridades para que act\u00faen r\u00e1pidamente para individualizar a el o los responsables de este atroz crimen\", indic\u00f3. Las autoridades realizaron un consejo de seguridad en la tarde del mi\u00e9rcoles 22 de julio con el fin de unir esfuerzos para dar con los responsables del crimen.\"Nos encontramos recopilando la informaci\u00f3n junto con la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n que nos pueda llevar al esclarecimiento del crimen par dar con los agresores de esta mujer\", indic\u00f3 el coronel \u00d3scar Landazabal, comandante operativo de la Polic\u00eda del Magdalena Medio. BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/las-hipotesis-detras-del-crimen-de-la-profesora-en-barrancabermeja-521210", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Consejo de Estado admiti\u00f3 demanda que busca anular elecci\u00f3n de Fiscal", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este jueves, el Consejo de Estado emiti\u00f3 un comunicado en el que confirma que estudiar\u00e1 \"la demanda por medio de la cual se persigue la nulidad del aparte del acto de elecci\u00f3n del fiscal general Francisco Barbosa\". El tribunal decidir\u00e1 si Barbosa cumple un periodo propio de cuatro a\u00f1os desde el momento de su elecci\u00f3n, o si culmina el de su antecesor, N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez, el pr\u00f3ximo 31 de julio. La demanda fue instaurada por dos estudiantes de derecho, que consideran que Francisco Barbosa solo puede estar al frente del ente acusador hasta el 31 de julio, porque de no separarse del cargo, se estar\u00eda vulnerando el equilibrio de poderes.Mart\u00ednez dimiti\u00f3 del cargo el 15 de mayo de 2019, por estar en desacuerdo con el manejo de la situaci\u00f3n del exjefe guerrillero 'Jes\u00fas Santrich'.\u00a0Fabio Espitia fue designado como fiscal general encargado, hasta enero de este a\u00f1o, cuando fue nombrado en propiedad Barbosa.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Fiscal General renuncia ante decisi\u00f3n de JEP sobre Santrich).El Consejo de Estado considera que la demanda cumple con los t\u00e9rminos legales para ser estudiada y contestada. De acuerdo con el Consejo de Estado, pese a que en la solicitud de nulidad, los demandantes no presentaron \"copia aut\u00e9ntica del acto confirmatorio de elecci\u00f3n ni de las respectivas constancias de comunicaci\u00f3n y de su ejecutoria, cuyas fechas de expedici\u00f3n constituyen el punto de partida para contabilizar los 30 d\u00edas de plazo legal previsto para demandar este tipo de actos\", la corporaci\u00f3n no encontr\u00f3 que afecte el proceso.(Le sugerimos leer:\u00a0Detalles in\u00e9ditos de c\u00f3mo se destrab\u00f3 elecci\u00f3n del Fiscal en la Corte).Y se\u00f1alan que en su momento, la Corte Suprema de Justicia hab\u00eda determinado que \"cuando hay dudas respecto a la caducidad de la acci\u00f3n y ante la imposibilidad de los accionantes de acceder al acto de confirmaci\u00f3n de la designaci\u00f3n que se est\u00e1 demandando, lo que corresponde es avocar conocimiento de la acci\u00f3n\", que en este caso es verificar \"si la demanda se present\u00f3 o no dentro de los 30 d\u00edas posteriores al acto de confirmaci\u00f3n de la elecci\u00f3n de Francisco Barbosa como fiscal general de la Naci\u00f3n\".Otras noticias del d\u00eda:-\u00a0Helic\u00f3pteros, los que m\u00e1s se accidentan en misiones de orden p\u00fablico.-\u00a0Corte Constitucional avala sin muchos cambios el decreto de c\u00e1rceles.-\u00a0Menciones en casos judiciales a exc\u00f3nsul de audios del senador Pulgar.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/consejo-de-estado-admite-demanda-por-eleccion-de-fiscal-barbosa-521252", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 ha pasado un a\u00f1o despu\u00e9s de la 'jugadita' de Mac\u00edas?", "contenido": " Un a\u00f1o ha pasado desde el episodio que protagonizaron el expresidente del Congreso, Ernesto Mac\u00edas, y los partidos de oposici\u00f3n al Gobierno Nacional, en la instalaci\u00f3n de las sesiones ordinarias de 2019.El pol\u00e9mico hecho, recordado por la expresi\u00f3n 'la jugadita', sucedi\u00f3 cuando comenzaba el pasado a\u00f1o legislativo, es decir el 20 de julio de 2019, y el presidente Iv\u00e1n Duque instalaba las sesiones ordinarias.En esa sesi\u00f3n, los partidos de oposici\u00f3n, en cabeza del senador por el Polo Jorge Enrique Robledo, reclamaron el derecho a intervenir en presencia del mandatario, como lo estipulan algunas normas que cobijan su posici\u00f3n pol\u00edtica. (En contexto:\u00a0Mac\u00edas tuvo que explicar en el Senado por qu\u00e9 fue la \u2018jugadita\u2019)Ese d\u00eda, Mac\u00edas le explicaba a alguien por qu\u00e9 se hab\u00eda modificado el orden del d\u00eda para escuchar la intervenci\u00f3n de la oposici\u00f3n, explicaci\u00f3n que dio sin percatarse que el micr\u00f3fono estaba abierto.(Le puede interesar:\u00a0Los c\u00e1lculos de los partidos pol\u00edticos para este congreso virtual)\u201cNos toca por obligaci\u00f3n que ellos hablen despu\u00e9s del Presidente\u2026 y entonces le pido a la comisi\u00f3n que acompa\u00f1e al Presidente y los sac\u00f3 de aqu\u00ed\u2026 Esta es mi \u00faltima jugadita de presidente\u201d, se le escuch\u00f3 decir a Mac\u00edas ese d\u00eda.Ese audio gener\u00f3 duras cr\u00edticas de los partidos de oposici\u00f3n contra Mac\u00edas y deriv\u00f3 en indagaciones de organismos como la Procuradur\u00eda General de la Naci\u00f3n. Sin embargo, el Consejo de Estado conceptu\u00f3 en febrero pasado que la competencia para investigar el hecho era de la Comisi\u00f3n de \u00c9tica del Senado, la cual, al menos p\u00fablicamente, no se ha pronunciado sobre ese proceso.(Recomendado:\u00a0\u00bfChar ser\u00e1 quien aplique silla vac\u00eda a curul que fue de A\u00edda Merlano?)M\u00e1s all\u00e1 de las sanciones, las palabras de Mac\u00edas derivaron en que instancias como el Consejo Nacional Electoral ampararan el derecho de la oposici\u00f3n a intervenir en las sesiones inaugurales del Congreso, lo cual sucedi\u00f3 el pasado lunes. POL\u00cdTICAEnv\u00ede sus comentarios a\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/que-ha-pasado-con-la-jugadita-de-ernesto-macias-en-el-congreso-521234", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La valiente mujer que luch\u00f3 contra atracador para evitar robo de bolso", "contenido": " \u201c\u00a1Valiente!\u201d, en eso coinciden los internautas que conocieron el video en el que se ve a una mujer que luch\u00f3 contra un atracador para evitar que le robara su bolso en el barrio Bellavista, en el norte de Barranquilla. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las hip\u00f3tesis detr\u00e1s del crimen de la profesora en Barrancabermeja) El intento del hurto qued\u00f3 grabado en una c\u00e1mara de seguridad de un inmueble del sector.\u00a0El video se dio a conocer p\u00fablicamente en la ma\u00f1ana de este jueves, a trav\u00e9s de las redes sociales.En la grabaci\u00f3n se ve a la mujer caminar sin af\u00e1n por la calle y cuando una motocicleta se parquea cerca de ella. Luego, el hombre se baja del veh\u00edculo y corre hacia la mujer para arrebatarle el bolso que lleva sobre el hombro izquierdo. (Le puede interesar:\u00a0La importante regi\u00f3n de Santander que pide auxilio porque no tiene UCI) A simple vista, el atracador no llevaba arma, hecho que fue aprovechado por su v\u00edctima para forcejear e impedir que el motociclista se fuera en el veh\u00edculo con su bolso. (Le recomendamos:\u00a0Fotos de paseo de Procurador y Personero levantan pol\u00e9mica en el Cauca) Cuando recuper\u00f3 la prenda, la mujer corri\u00f3 y el hombre intent\u00f3 seguirla, pero ella se devolvi\u00f3 y continu\u00f3 su camino. Ante esto, el motociclista desisti\u00f3 y se march\u00f3 a gran velocidad. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/video-de-una-mujer-que-no-dejo-que-le-robaran-el-bolso-521274", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Impactantes im\u00e1genes: as\u00ed robaron a una mujer en barrio Nuevo Country", "contenido": " Un nuevo hecho de inseguridad se report\u00f3 la tarde de este mi\u00e9rcoles\u00a0 22 de julio en la localidad de Usaqu\u00e9n, sector en el que han sido constantes las denuncias por hechos delictivos como este en las \u00faltimas semanas. En una calle tranquila del barrio Parque Nuevo Country, una mujer que estaba en un and\u00e9n, al parecer esperando a alguien, es sorprendida por un autom\u00f3vil gris que pasaba por el sitio. El carro se detuvo casi al frente de esta persona, quien intent\u00f3 huir al percatarse de que la iban a robar.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Vigilante result\u00f3 herido en intento de hurto en edificio de Usaqu\u00e9n)No obstante, el criminal la sigui\u00f3 y r\u00e1pidamente la alcanz\u00f3. Despu\u00e9s de forcejear con ella, y al encontrar resistencia en su v\u00edctima, el asaltante se torn\u00f3 violento y la arroj\u00f3 con fuerza al piso, donde la golpe\u00f3 y arrastr\u00f3 buscando quitarle sus pertenencias. Tras lograr su cometido, subi\u00f3 de nuevo al autom\u00f3vil, y desapareci\u00f3 con su c\u00f3mplice, que conduc\u00eda el automotor. Este tipo de hechos han sido recurrentes en esta localidad del norte de la ciudad en las \u00faltimas semanas. \"En el video se identifican las placas del veh\u00edculo. Solicito a la Secretar\u00eda de Seguridad investigar este hecho y tomar las medidas respectivas\", coment\u00f3 la concejal del partido Conservador, Gloria D\u00edaz.Seg\u00fan datos de la Secretar\u00eda de Seguridad, entre enero y junio de este a\u00f1o se presentaron 3.172 hurtos a personas en la localidad de Usaqu\u00e9n, 2.103 menos que en el mismo periodos del 2019, cuando se registraron 5.275 hechos. -\u00a0Rompevidrios vuelven a robar en Usaqu\u00e9n.-\u00a0Amenazan a Hugo Acero, secretario de Seguridad de Bogot\u00e1.BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaETSi tiene denuncias por hechos de inseguridad en su sector, escr\u00edbanos a oscmur@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/bogota-asi-robaron-a-una-mujer-en-barrio-nuevo-country-521272", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Estos son los lujosos bienes de \u00c1lex Saab incautados por la Fiscal\u00eda", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/lujosos-bienes-incautados-por-la-fiscalia-a-alex-saab-en-barranquilla-521354", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Las chuzadas: en la mira de Washington / \u00a1Con el ajiaco no se metan!", "contenido": " Las escuchas ilegales en Colombia, conocidas como chuzadas, que condujeron tambi\u00e9n a los llamados perfilamientos a periodistas, entre ellos cinco internacionales reconocidos, y que habr\u00edan sido realizados con dineros de cooperaci\u00f3n de Estados Unidos, encienden la ira en Washington \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 la consecuencia? Adem\u00e1s, en este episodio: El porqu\u00e9 no se har\u00e1n segundas pruebas de covid-19 a los asintom\u00e1ticos y los casos leves; as\u00ed es volar en un avi\u00f3n de combate Super tucano, contado por una periodista que lo vivi\u00f3 (cr\u00f3nica); un documental en Netflix llam\u00f3 al ajiaco \u2018comida callejera\u2019 y se arm\u00f3 la de troya\u2026 esta es la historia. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/chuzadas-en-colombia-y-el-ajiaco-temas-de-el-primer-cafe-521174", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Las chuzadas: en la mira de Washington / \u00a1Con el ajiaco no se metan!", "contenido": " Las escuchas ilegales en Colombia, conocidas como chuzadas, que condujeron tambi\u00e9n a los llamados perfilamientos a periodistas, entre ellos cinco internacionales reconocidos, y que habr\u00edan sido realizados con dineros de cooperaci\u00f3n de Estados Unidos, encienden la ira en Washington \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 la consecuencia? Adem\u00e1s, en este episodio: El porqu\u00e9 no se har\u00e1n segundas pruebas de covid-19 a los asintom\u00e1ticos y los casos leves; as\u00ed es volar en un avi\u00f3n de combate Super tucano, contado por una periodista que lo vivi\u00f3 (cr\u00f3nica); un documental en Netflix llam\u00f3 al ajiaco \u2018comida callejera\u2019 y se arm\u00f3 la de troya\u2026 esta es la historia. Al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/chuzadas-en-colombia-y-el-ajiaco-temas-de-el-primer-cafe-521174", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Graves denuncias de acoso sexual contra profesores de la U. Nacional", "contenido": " Un reciente informe elaborado por la Comisi\u00f3n Feminista de Asuntos de G\u00e9nero del departamento de Antropolog\u00eda de la Universidad Nacional recopil\u00f3 un elevado n\u00famero de denuncias de acoso sexual en contra de siete profesores de la instituci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os.En total, son 30 testimonios de varias mujeres y un hombre, quienes sostienen haber sido, de una u otra manera, v\u00edctimas o testigos de agresiones por parte de los docentes del programa de Antropolog\u00eda.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tutela contra la Fiscal\u00eda por 'estigmatizar' a la Universidad Nacional) Todas las personas que dieron su testimonio lo hicieron a nombre propio ante los realizadores del informe. Sin embargo, su identidad se encuentra protegida con el fin de garantizar su seguridad.De acuerdo con el informe, \u201cen la mayor parte de los testimonios se evidencia el posible aprovechamiento de la relaci\u00f3n de superioridad en edad, sexo y posici\u00f3n laboral de parte de estos docentes con fines sexuales no consentidos\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Falta un paso para garantizar gratuidad a estudiantes de U. Distrital)Ante estas denuncias, la Universidad Nacional se pronunci\u00f3 por medio de un comunicado y asegur\u00f3:\u00a0\u201cLos hechos y quejas que se presentan en el documento fueron puestos en conocimiento de las autoridades disciplinarias de la universidad para realizar la investigaci\u00f3n correspondiente\u201d. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cAs\u00ed mismo, se activ\u00f3 la ruta del protocolo para prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de casos de violencia basada en g\u00e9nero y violencias sexuales\u201d.De igual manera, se inform\u00f3 que, debido a la normativa actual, la rectora de la instituci\u00f3n,\u00a0Dolly Montoya, debe abstenerse de realizar cualquier pronunciamiento al respecto. El documento re\u00fane uno por uno los testimonios de las supuestas v\u00edctimas y testigos.\u00a0Tambi\u00e9n menciona los que ser\u00edan los principales comportamientos comunes en los relatos con respecto al accionar de estos docentes.Por ejemplo, se sostiene que las supuestas afectadas de uno de los maestros \u201cse\u00f1alan que son usuales sus comentarios no deseados sobre su apariencia, sus observaciones de doble sentido y su acercamiento f\u00edsico no consentido. Varias de las v\u00edctimas manifiestan haber sido objeto de tocamientos indeseados en las manos, la cintura, el rostro, los hombros, incluso durante las clases, que les han generado incomodidad sexual. Todas estas conductas reiteradas pueden ser consideradas como actos de acoso sexual\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pese a reducci\u00f3n, llaman a no bajar guardia por suicidios infantiles)En otro caso se menciona que en salidas de campo es com\u00fan que \u201chaya consumo de alcohol, incluso promovido e incentivado por el mismo docente, que resultan un buen escenario para realizar tocamientos y acercamientos sexuales no consentidos. Todo lo sucedido en estos \u00e1mbitos \u2018recreativos\u2019 queda como parte de la borrachera y no es inmediatamente identificado como abuso\u201d.Otro aparte del informe expresa: \u201cSe evidencian tambi\u00e9n efectos negativos sobre la formaci\u00f3n acad\u00e9mica de las posibles agraviadas y de la poblaci\u00f3n femenina que est\u00e1 alerta frente a las violencias ejercidas por los profesores se\u00f1alados. Las mujeres expresaron en sus testimonios que tuvieron que dejar de lado las l\u00edneas de estudio de su inter\u00e9s\u2026 . En otros casos, las presiones econ\u00f3micas, laborales y acad\u00e9micas obligaron a las posibles v\u00edctimas a continuar el trabajo, proyecto o la materia en los que deb\u00edan estar en contacto con los presuntos agresores mientras afrontaban el malestar que esto les produc\u00eda\u201d. -\u00a0Tres meses sin respuestas por el feminicidio de Luisa Fernanda-\u00a0Hombre que asesin\u00f3 a su expareja en Ibagu\u00e9 estar\u00e1 50 a\u00f1os en prisi\u00f3n-\u00a0En libertad el feminicida de Brenda P\u00e1jaroREDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N En Twitter: @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/acoso-sexual-en-la-universidad-nacional-denuncias-contra-siete-profesores-520976", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfChar ser\u00e1 quien aplique silla vac\u00eda a curul que fue de Aida Merlano?", "contenido": " Una de las primeras decisiones que tendr\u00e1 que tomar el nuevo presidente del Congreso, Arturo Char, ser\u00e1 si aplica o no la silla vac\u00eda en la curul en el Senado que perteneci\u00f3 a la excongresista y pr\u00f3fuga de la justicia Aida Merlano.As\u00ed qued\u00f3 claro este mi\u00e9rcoles luego de que la Corte Suprema de Justicia le enviara un oficio a Char en el cual le record\u00f3 su decisi\u00f3n de ratificar la condena contra la excongresista y determinar que el Senado debe aplicar el castigo en su esca\u00f1o.El interrogante surge tomando en cuenta que Char ha sido mencionado por Merlano como supuesto part\u00edcipe de su fuga, sucedida en octubre del a\u00f1o pasado, y como autor de presuntas irregularidades electorales. La curul de Aida Merlano en el Senado, obtenida en los comicios legislativos de marzo de 2018, pertenece ahora a Soledad Tamayo, quien se posesion\u00f3 luego de que el Consejo de Estado anulara la elecci\u00f3n de Merlano, en marzo de 2019.Sin embargo, en opini\u00f3n de la Corte Suprema, ese esca\u00f1o debe sufrir el castigo de la silla vac\u00eda ya que Merlano fue condenada por delitos electorales, los cuales, seg\u00fan la norma, est\u00e1n dentro de las causales para esa sanci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 tiene que ver el senador Arturo Char con Aida Merlano?)Y aunque varios sectores dicen que la silla vac\u00eda para Merlano ya se aplic\u00f3 en la C\u00e1mara de Representantes, a la que ella pertenec\u00eda cuando fue capturada por las autoridades, lo cierto es que el alto tribunal insisti\u00f3 en que ese castigo se debe imponer en el Senado, el cual encabeza el senador Arturo Char.Lo primero que hay que decir es que la sanci\u00f3n en realidad ser\u00eda para el Partido Conservador, que, en principio, es el due\u00f1o de ese esca\u00f1o. Aida Merlano ya no tiene derecho a esa curul ya que el Consejo de Estado anul\u00f3 su elecci\u00f3n, el a\u00f1o pasado. Este hecho provocar\u00eda que la decisi\u00f3n, jur\u00eddicamente, cobijara al Partido Conservador y a Soledad Tamayo, quien la ocupa actualmente a nombre de esa colectividad, y no a la excongresista, pr\u00f3fuga de la justicia y quien permanecer\u00eda en Venezuela.(Recomendado:\u00a0\u00bfQu\u00e9 busca la propuesta para regular la marihuana en Colombia?)No obstante, algunos sectores amanecieron pregunt\u00e1ndose el impacto pol\u00edtico que tendr\u00eda la decisi\u00f3n de Char, tomando en cuenta que su nombre y el de su familia fueron mencionados por Aida Merlano.Hasta el momento no se conocen pruebas de las menciones que la excongresista hizo contra la familia Char \u2014y otros miembros de la clase pol\u00edtica colombiana\u2014, raz\u00f3n por la cual la mayor\u00eda de los partidos pol\u00edticos sigue firme en su apoyo a la respetada familia de la costa Caribe. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/que-hara-arturo-char-con-la-silla-vacia-de-aida-merlano-521198", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Corte no admite demanda contra el estatuto tributario", "contenido": " La Corte Constitucional no admiti\u00f3 la demanda presentada por un grupo de ciudadanos contra el Estatuto Tributario, que, seg\u00fan los demandantes, va contra el principio de progresividad, es decir establece tributos de manera inequitativa. Sin embargo, la Corte da tres d\u00edas h\u00e1biles, contados a partir de la notificaci\u00f3n del auto, para que los demandantes procedan a corregir la demanda en los t\u00e9rminos anotados por el tribunal, con la advertencia de que si no lo hacen, la misma se rechazar\u00e1.(Le sugerimos: Comercios de barrio arrasan en el negocio de las comidas a domicilio)Los demandantes alegaban que \"los recursos con los cuales cuenta el Estado para disminuir la pobreza y financiar bienes y servicios p\u00fablicos para igualar las oportunidades de los colombianos son muy pocos, especialmente en tiempos de pandemia\".As\u00ed mismo, que los sistemas tributarios y, en este caso el de Colombia, tiene el principio constitucional de asegurar una redistribuci\u00f3n del ingreso de manera que se genere equidad y eficiencia a la hora de recaudar.Seg\u00fan expresaron los demandantes, con la acci\u00f3n interpuesta ante la Corte buscaban adem\u00e1s que el Congreso y el Gobierno pusieran la atenci\u00f3n en el manejo econ\u00f3mico de la crisis generada por el covid-19, \"con criterios de justicia distributiva y progresividad tributaria\".(Adem\u00e1s: 4 errores que se pueden cometer al hacer la declaraci\u00f3n de renta)No obstante, de acuerdo con lo expuesto por el Magistrado sustanciador, Luis Guillermo Guerrero, la Corte puede incidir sobre los problemas normativos, pero no debe sustituir el trabajo de deliberaci\u00f3n pol\u00edtica en el congreso, ni ordenarles en qu\u00e9 oportunidad y de qu\u00e9 forma deben desarrollar sus competencias. En ese sentido, la Corte Constitucional se\u00f1al\u00f3 que, en la demanda, m\u00e1s que la inconstitucionalidad del Estatuto Tributario, lo que buscan en realidad es obtener desde la Corte un mandato al Congreso para act\u00fae y para que lo haga en cierto tiempo, bajo ciertas condiciones y con controles dispuestos por la misma Corte, con el objeto de que expida una legislaci\u00f3n que sustituya el actual Estatuto Tributario. (Le puede interesar: \u2018En 100 d\u00edas se han perdido alrededor de $ 57 billones\u2019, dice Fenalco)Guerrero explica en el auto que, en la propuesta de los accionantes, este esquema desborda por mucho las competencias que le fueron asignadas al tribunal de la Corte Constitucional y \u201cdesnaturaliza su rol dentro del sistema pol\u00edtica enmarcado dentro del principio de separaci\u00f3n de poderes\u201d. \u201cAdmitir esta demanda, en las condiciones examinadas, implicar\u00eda trasladar a la Corte Constitucional un debate que debe darse en otros \u00f3rganos, como el Congreso de la Rep\u00fablica, al cual la propia Constituci\u00f3n ha atribuido competencia para realizar las valoraciones y ponderaciones que se proponen ahora, desde una base emp\u00edrica\u201d, se lee en el Auto.Y concluye explicando que la demanda no estructur\u00f3 una controversia normativa que muestre de qu\u00e9 forma los contenidos normativos de \u201c\u2026 la integralidad del Decreto 624 de 1989, por el cual se expide el Estatuto Tributario, junto con las leyes y decretos leyes que lo hayan modificado\u201d contravienen la Constituci\u00f3n. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/corte-constitucional-no-admitio-demanda-contra-el-estatuto-tributario-521286", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Esta es la comisi\u00f3n que investiga a los miembros de la FCF", "contenido": " El caso de la sanci\u00f3n a la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol y cuatro de sus actuales directivos por la reventa de boletas en la eliminatoria para Rusia 2018 tuvo este mi\u00e9rcoles un nuevo cap\u00edtulo, cuando el Ministerio del Deporte le pidi\u00f3 a la comisi\u00f3n disciplinaria de la FCF investigar el hecho. La Federaci\u00f3n respondi\u00f3 en un comunicado que esa investigaci\u00f3n ya est\u00e1 en curso, a pedido del propio comit\u00e9 ejecutivo. \u00bfQui\u00e9nes son los integrantes de esa comisi\u00f3n?(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Ram\u00f3n Jesur\u00fan deber\u00eda estar preso\u2019: Jos\u00e9 Luis Chilavert)Ese cuerpo est\u00e1 integrado por tres miembros: uno en representaci\u00f3n de la divisi\u00f3n profesional y uno de la divisi\u00f3n aficionada. El tercero fue elegido por el comit\u00e9 ejecutivo de la Federaci\u00f3n. \u201cSus fallos se dictar\u00e1n con base en la ley y en el c\u00f3digo disciplinario aprobado por la asamblea de afiliados de la federaci\u00f3n y una vez ejecutoriados ser\u00e1n de obligatorio cumplimiento\u201d, dicen los estatutos de la FCF. Estos son sus integrantes: Es abogado, especialista en Ciencias Penales y Criminol\u00f3gicas y mag\u00edster en Ciencias Penales y Criminol\u00f3gicas de la Universidad Externado de Colombia. Tiene adem\u00e1s un doctorado en Derecho de la Universidad de Salamanca (Espa\u00f1a). Es profesor en el Externado y abogado litigante.(Le puede interesar:\u00a0La historia de Marco Coll y el \u00fanico gol ol\u00edmpico de los Mundiales) Es magistrado de la Sala Jurisdiccional Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicatura (entidad ante la que la FCF present\u00f3 una acci\u00f3n de tutela contra la decisi\u00f3n de la SIC, la cual fue declarada improcedente). Adem\u00e1s, es catedr\u00e1tico en Derecho Constitucional General en la Universidad Jorge Tadeo Lozano y en Derecho Constitucional en la Universidad Libre de Colombia. Fue candidato a la gobernaci\u00f3n de Boyac\u00e1 en 2007. Es abogado penalista de la Universidad La Gran Colombia. Ejerce actualmente como abogado litigante. Fue juez \u00fanico especializado en Manizales. En su momento defendi\u00f3 a Juan Carlos Henao en el conflicto que tuvo el arquero con el club Santos, de Brasil, donde jug\u00f3 en 2005. (En otras noticias:\u00a080 millones por Duv\u00e1n Zapata... \u00bfc\u00f3mo se fija el valor de un jugador?)A las reuniones de esa comisi\u00f3n asist\u00eda normalmente, en calidad de secretario, Andr\u00e9s Tamayo Iannini, asesor jur\u00eddico de la Federaci\u00f3n. Tamayo est\u00e1 entre los sancionados por la Superintendencia de Industria y Comercio. Lo reemplaz\u00f3 Ana Mar\u00eda Lasprilla Steevens. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/los-miembros-de-la-comision-que-investigara-a-los-directivos-de-la-federacion-de-futbol-521226", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Subastar\u00e1n fotograf\u00edas de las honras f\u00fanebres de Frida Kahlo", "contenido": " Un conjunto de fotograf\u00edas de las honras f\u00fanebres de la ic\u00f3nica artista mexicana Frida Kahlo se subastar\u00e1 en M\u00e9xico este s\u00e1bado, con motivo de la conmemoraci\u00f3n de los 66 a\u00f1os de su muerte, inform\u00f3 la casa Morton Subastas. En las fotograf\u00edas, que dejan testimonio del funeral de la artista mexicana, fallecida en 1954, se puede observar detr\u00e1s de la carroza que lleva sus restos al que fue presidente de M\u00e9xico entre 1934 y 1940 L\u00e1zaro C\u00e1rdenas y al que fue su esposo y artista Diego Rivera. En otra de las im\u00e1genes se ve el f\u00e9retro de Kahlo cubierto con la bandera comunista, que se dice que fue puesta por Arturo Garc\u00eda Bustos, uno de sus alumnos, a pesar de que se hab\u00eda pedido que no hubiese manifestaciones pol\u00edticas.(Lea tambi\u00e9n: Manuel H: 100 a\u00f1os de un testigo de la historia con su c\u00e1mara de fotos) Al funeral asistieron, de acuerdo a la informaci\u00f3n aportada por Morton en un comunicado, personalidades como el pintor David Alfaro Siqueiros, el escritor y pol\u00edtico Carlos Pellicer, la fot\u00f3grafa Lola \u00c1lvarez Bravo o el arquitecto y pintor Juan O'Gorman, entre otros miembros de la vida cultural del M\u00e9xico de aquel entonces. El pasado 13 de julio se celebraron 66 a\u00f1os del fallecimiento de la emblem\u00e1tica pintora, que falleci\u00f3 en la Casa Azul de Coyoac\u00e1n, el mismo lugar donde naci\u00f3 y que ahora est\u00e1 convertida en un museo visitado por miles de personas cada a\u00f1o. Kahlo es una figura rodeada de un halo de misterio y su muerte, como no pod\u00eda ser menos, tambi\u00e9n re\u00fane datos desconocidos y atrae el inter\u00e9s de muchos. \"La prensa de la \u00e9poca se\u00f1ala que el acta de defunci\u00f3n certifica embolia pulmonar como causa. Sin embargo, hay autores que consideraron su muerte como consecuencia de una sobredosis de calmantes\", se puede leer en el comunicado de la casa de subastas. (Le puede interesar: 100 a\u00f1os de Alejandro Obreg\u00f3n, el pintor con olor a \u00f3leo, p\u00f3lvora y libros)El funeral tuvo lugar en el ic\u00f3nico Palacio de Bellas Artes, en el centro hist\u00f3rico de Ciudad de M\u00e9xico, el 13 de julio de 1954. Las siete fotograf\u00edas que recogen lo sucedido aquel d\u00eda son de autor desconocido, de 12,8 por 18,6 cent\u00edmetros, y cuentan con anotaciones en el reverso como \"Kahlo Frida despedida\" o \"Srio de L\u00e1zaro, hijo de L\u00e1zaro, hijo de Mugica y dem\u00e1s fichas comunistas\", entre otras. Los siete retratos est\u00e1n valuados entre 16.000 y 20.000 pesos (entre unos 716 y 895 d\u00f3lares).", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/subastaran-fotografias-de-las-honras-funebres-de-frida-kahlo-520960", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Se volc\u00f3 otro cami\u00f3n en Tasajera y as\u00ed reaccionaron sus habitantes", "contenido": " Menos de 20 d\u00edas despu\u00e9s de la tragedia ocurrida en la carretera Ci\u00e9naga-Barranquilla, que ya deja 45 muertos, por tercera ocasi\u00f3n, un cami\u00f3n perdi\u00f3 el control y se accident\u00f3 a la altura del corregimiento de Tasajera, Magdalena. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de saqueos en carreteras del pa\u00eds? Expertos analizan) El veh\u00edculo de carga de propiedad de la tienda D1 se sali\u00f3 de la v\u00eda y colision\u00f3 contra un poste de energ\u00eda. Las autoridades investigan si la causa fue un microsue\u00f1o del conductor, exceso de velocidad o alguna otra.La colisi\u00f3n del cami\u00f3n con la estructura el\u00e9ctrica gener\u00f3 un fuerte ruido que fue acompa\u00f1ado con la interrupci\u00f3n del fluido de energ\u00eda en el pueblo. Debido a que el accidente se registr\u00f3 en el kil\u00f3metro 51, cerca del sector residencial de Tasajera, las personas salieron de sus casas a ver lo que pasaba. Fred Jim\u00e9nez, l\u00edder del corregimiento, dijo que este tipo de hechos inevitablemente le recuerdan a la poblaci\u00f3n lo que pas\u00f3 el 6 de julio, cuando un cami\u00f3n se incendi\u00f3 y dej\u00f3 un saldo fatal que sigue creciendo.\"El temor que una situaci\u00f3n similar se repita, mantiene prevenida a la comunidad. En esta ocasi\u00f3n, solo unos pocos se acercaron para auxiliar al conductor, que qued\u00f3 bastante golpeado\", manifest\u00f3. (Le puede interesar:\u00a0Las hip\u00f3tesis detr\u00e1s del crimen de la profesora en Barrancabermeja) Jim\u00e9nez y otros dirigentes c\u00edvicos se encargaron de dar aviso a las autoridades, mientras le advert\u00edan a la gente que no se aproximara al veh\u00edculo para prevenir alguna emergencia.Hasta el sitio del accidente llegaron la Polic\u00eda de Carreteras y operarios de la Ruta del Sol II, que activaron los protocolos de seguridad y prevenci\u00f3n vial. Igualmente, en una ambulancia fue trasladado el conductor, identificado como Elkin Medina, hasta la cl\u00ednica de Ci\u00e9naga. Este mi\u00e9rcoles, en horas de la tarde, se presentaron bloqueos en la troncal del Caribe. Familiares de las v\u00edctimas del incendio del cami\u00f3n protestaron exigiendo la entrega de los cuerpos por parte de Medicina Legal.Seg\u00fan los manifestantes, hay demoras en los tr\u00e1mites y la identificaci\u00f3n de por lo menos ocho de los fallecidos, lo cual ha hecho m\u00e1s grande su dolor y angustia.\"Como si no fuera suficiente saber que est\u00e1n muertos, ahora tenemos que soportar que nos los entreguen cuando ellos quieran. Parece que no fueran conscientes del sufrimiento que estamos pasando. Ahora lo \u00fanico que queremos es despedirlos como se merecen\", manifest\u00f3 una de las familiares. (Le recomendamos:\u00a0Despiden a instrumentadora por negar atenci\u00f3n a paciente con covid-19) El secretario de Interior del departamento, Jos\u00e9 Humberto Torres, explic\u00f3 que por ley las personas que mueren de forma tr\u00e1gica o aparatosa deben identificarse plenamente.En este caso, el proceso ha sido lento en algunas de las v\u00edctimas, pues no tienen huellas dactilares y es necesario reconocerlos por la caja dental y pruebas de ADN, lo cual retrasa su entrega. Roger UrielesPara EL TIEMPO Santa Marta@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/tasajera-nuevo-accidente-de-camion-en-el-corregimiento-noticias-de-hoy-colombia-521242", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El nuevo panorama de protecci\u00f3n textil", "contenido": " Un accesorio que solo unos pocos utilizaban se convirti\u00f3 en el elemento de mayor demanda, pasando de un estilo b\u00e1sico y funcional a dise\u00f1os con tecnolog\u00edas de protecci\u00f3n en diferentes niveles. Sin embargo, la protecci\u00f3n, como bien se sabe, va m\u00e1s all\u00e1 de un tapabocas. El mundo pas\u00f3 de ser una sociedad desprevenida a una sociedad protegida. Las prendas ahora son pensadas no solo como elementos de cobertura, sino tambi\u00e9n de protecci\u00f3n y comodidad. Esto debido a que cuando una persona sale de casa quiere permanecer protegida, y al estar en ella debe llegar con protocolos de limpieza para evitar contaminar los espacios en los que habita. Ya no se trata \u00fanicamente de algod\u00f3n, lana o poli\u00e9ster, ahora se trata de antifluido, antimicrobial, impermeable y protecci\u00f3n solar. Y es que esta protecci\u00f3n no solo la deben tener las personas que est\u00e1n d\u00eda a d\u00eda en cl\u00ednicas y hospitales, en la etapa actual y en las venideras las personas tendr\u00e1n que contar con tecnolog\u00edas que les permitan regresar a la cotidianidad para cuidar de ellos mismos y de quienes los rodean. Un ejemplo de ello son las prendas exteriores que se han reiventado: enterizos, capotas, chaquetas, y gabardinas; y por otro lado en casa, prendas en textiles livianos, fibras recicladas y de tacto suave y c\u00f3modo. #ModaqueteprotegeGIF SPORTS https://www.instagram.com/p/B_ivE94jvam/ As\u00ed mismo, los espacios deportivos ahora son compartidos con tiempos de ejercicio en casa, por lo que las prendas deben brindar confort y versatilidad, adaptables a espacios externos e internos en donde las tecnolog\u00edas son protagonistas, garantizando protecci\u00f3n completa antes, durante y despu\u00e9s de la actividad deportiva. #Protecci\u00f3nDeportiva\u00a0\u200bCARRUSEL DECO https://www.instagram.com/p/CBHA_d6lZqL/ Tampoco podemos olvidar esos espacios a proteger, lugares a los que llegamos y en donde buscamos sentirnos seguros, ya sea nuestro lugar de descanso o de trabajo, estos deben contar con protocolos de higiene y limpieza, y deber\u00e1n ser escenarios transformardos con materiales antibacteriales y tecnolog\u00edas autodesinfectantes. #Interiorismodeconfianza Finalmente, las mismas empresas deber\u00e1n proveer a sus equipos de trabajo y clientes el material de protecci\u00f3n para el transporte de ellos o sus productos. #MarcasQueProtegenTodo un escenario de protecci\u00f3n se vislumbra desde ya, un escenario que se hizo realidad gracias a la presencia de tecnolog\u00edas textiles que Lafayette, con sus 78 a\u00f1os de experiencia ha logrado consolidar a trav\u00e9s de su un amplio portafolio.Conoce m\u00e1s de #TelasDeProtecci\u00f3n en lafayette.com o durante la semana digital de la moda #Colombiamoda2020", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/el-nuevo-panorama-de-proteccion-textil-520872", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Shakira demand\u00f3 a raperos alemanes por canci\u00f3n que insulta a Colombia", "contenido": " Por una canci\u00f3n que lleva su nombre y en la que se habla de coca\u00edna y de Colombia, la cantante Shakira demand\u00f3 a dos raperos alemanes.Los artistas contra quienes se tom\u00f3 acciones legales son\u00a0Kalazh44 y Samra,\u00a0y su sencillo se llama 'Shakira'.(Le puede interesar: Conozca cu\u00e1l es el talento oculto de Shakira). La canci\u00f3n se lanz\u00f3 hace poco m\u00e1s de un mes, pero, seg\u00fan 'Suelta la sopa', programa de 'Telemundo' especializado en entretenimiento y espect\u00e1culo, la barranquillera se enter\u00f3 de la misma hace poco.(Lea tambi\u00e9n: La supuesta burla de J Balvin a Shakira durante una entrevista).\"De inmediato, Shakira llam\u00f3 indignada a su equipo de abogados para tomar cartas en el asunto\", sostuvo el show televisivo.Puntualmente, lo que la indign\u00f3 es una frase de la canci\u00f3n que dice: \"Dibuja coca colombiana como Shakira\u201d.En redes, adem\u00e1s, se ha viralizado la supuesta portada de la canci\u00f3n. Se trata de una imagen editada en la que se ve a la cantante colombiana con un billete enrollado en su mano y, frente a ella, lo que parecen l\u00edneas de coca\u00edna.(Aqu\u00ed le contamos: Las burlas con el narcotr\u00e1fico que han ofendido a los colombianos).Esa misma imagen se ve en plataformas de 'streaming' musical, como Spotify y Deezer. Sin embaargo, la portada de la canci\u00f3n en YouTube es una de los dos raperos sentados en un carro de lujo rodeados por polvo blanco. (Recomendado: As\u00ed comenz\u00f3 el amor secreto de Shakira y Piqu\u00e9 hace 10 a\u00f1os).Como respuesta a la demanda, Kalazh44, seg\u00fan 'Suelta la sopa', public\u00f3 un video en las historias de Instagram al respecto.\"Mi querida Shakira, en caso de que veas esto o lo vea alguien de tu equipo, quiero que sepas que te admiramos mucho, nos gusta mucho tu m\u00fasica y no queremos ning\u00fan tipo de problemas. Y Piqu\u00e9 (el esposo de la colombiana), tambi\u00e9n juegas muy bien f\u00fatbol\u201d, dijo el rapero.Despu\u00e9s del video, public\u00f3 otro par de historias. En una muestra un pantallazo de un mensaje de un usuario en el que se lee: \"\u00bfTienes problemas con los colombianos?\".\"Esto sucede cuando la gente nada sabe, pero quiere opinar\", coment\u00f3\u00a0Kalazh44. Y en la otra se va contra los medios de comunicaci\u00f3n. \"Esto sucede cuando los peri\u00f3dicos escriben informes falsos\", manifest\u00f3, haciendo referencia a las cr\u00edticas que ha recibido por su canci\u00f3n. Este es el sencillo de la pol\u00e9mica: Tendencias EL TIEMPO\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/shakira-demando-a-raperos-kalazh44-y-samra-por-cancion-que-insulta-a-colombia-521306", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea el incre\u00edble parecido entre James y una arquera italiana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/rachele-baldi-arquera-italiana-que-se-parece-a-james-rodriguez-520836", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Impactante foto de un fallecido por coronavirus causa revuelo mundial", "contenido": " La portada de agosto de la revista cient\u00edfica estadounidense 'National Geographic' ya fue revelada. La foto que la ilustra se volvi\u00f3 viral poco despu\u00e9s de ser conocida y cre\u00f3 un \u00e1lgido debate en las redes sociales. La imagen, tomada por el fot\u00f3grafo documentalista Joshua Irwandi, apareci\u00f3 por primera vez en un reportaje del periodista Richard Coniff publicado el pasado 14 de julio por el medio estadounidense en su portal web.(Le puede interesar:\u00a0Conmovedor relato de joven que escal\u00f3 hospital para despedir a su mam\u00e1).En la publicaci\u00f3n, Coniff escribe acerca del impacto que han tenido las pandemias en la historia de los seres humanos. Reflexiona sobre las formas en las que se adaptan las sociedades a la aparici\u00f3n de nuevos virus y enfermedades.\u00a0Con un tono sombr\u00edo escribe sobre el final que, aunque la crisis del nuevo coronavirus ha golpeado al mundo con fuerza, esta seguramente no es la \u00faltima emergencia de salud a la que se enfrentar\u00e1 la civilizaci\u00f3n. \"En alg\u00fan lugar del planeta, la pr\u00f3xima gran pandemia, el pr\u00f3ximo \u00e1ngel destructor, ya est\u00e1 despegando\", sentencia. M\u00e1s tarde, la fotograf\u00eda de apertura cobr\u00f3 gran relevancia.\u00a0David Beard, otro periodista de 'National Geographic' escribi\u00f3 un art\u00edculo acerca de la situaci\u00f3n de Indonesia y cont\u00f3 la historia de la fotograf\u00eda tomada por\u00a0Irwandi.(Contin\u00fae leyendo:\u00a0\u00bfQui\u00e9nes podr\u00edan ser los \u2018superpropagadores\u2019 del coronavirus?).El momento que retrata es de una absoluta quietud: un cad\u00e1ver envuelto en pl\u00e1stico y con los brazos pegados al cuerpo est\u00e1 sobre una camilla de lo que parece ser un hospital. Al lado, tiene una ventana en la que se ve el cielo azul de la tarde en Indonesia.Seg\u00fan los periodistas de 'Natgeo', el cad\u00e1ver es de una presunta v\u00edctima de la covid-19, la enfermedad provocada por el nuevo coronavirus. \"Despu\u00e9s de la muerte del paciente, las enfermeras envolvieron el cuerpo en capas de pl\u00e1stico y aplicaron desinfectante para evitar la propagaci\u00f3n del virus\", reza el pie de foto que acompa\u00f1a la escena.(Siga leyendo:\u00a0La 'Atenea desnuda' que sorprendi\u00f3 al detener protestas en EE. UU.)M\u00e1s adelante, Beard habla de que el gobierno indonesio fue lento para tomar decisiones que le permitieran proteger a sus ciudadanos de la pandemia.Se\u00f1ala que en marzo el presidente de ese pa\u00eds,\u00a0Joko \"Jokowi\" Widodo promocion\u00f3 una especie de remedio de hierbas para contrarrestar el efecto del virus y de la enfermedad. Este tratamiento no ten\u00eda ning\u00fan asidero cient\u00edfico. En el reportaje tambi\u00e9n se aborda el impacto que tuvo la aparici\u00f3n de la imagen en el pa\u00eds del sudeste asi\u00e1tico y el \u00e1lgido debate que provoc\u00f3. \"Un cantante popular con muchos seguidores acus\u00f3 al fot\u00f3grafo de fabricar la noticia, dijo que la covid-19 no era tan peligrosa y opin\u00f3 que no se debe permitir que un fotoperiodista tome una imagen en un hospital si la familia no pudo ver a la v\u00edctima\", se\u00f1al\u00f3 el reportero.Sin embargo, en el resto del mundo, fot\u00f3grafos y periodistas han resaltado el valor que tuvo\u00a0Joshua Irwandi al retratar un momento tan descarnado de la pandemia. Algunos, incluso, se han atrevido a agradecerle por \"humanizar\" esta crisis mundial.(Contin\u00fae leyendo:\u00a0As\u00ed era la higiene en la Edad Media, en tiempos de peste bub\u00f3nica).El editor jefe del medio 'Billboard' en Indonesia, Adib Hidayat, comparti\u00f3 la foto en su cuenta de Twitter, que tiene\u00a0 m\u00e1s de 400.000 seguidores. En los comentarios de la publicaci\u00f3n, que ya cuenta con m\u00e1s de 6.600 retuits, se observa la divisi\u00f3n de opiniones que gener\u00f3 el reportaje y la foto que lo acompa\u00f1a.Adem\u00e1s de ser publicada en 'National Geographic', la imagen fue compartida por el fot\u00f3grafo Joshua Irwandi en su cuenta de Instagram, junto a un texto conmovedor. Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver la impresionante fotograf\u00eda aqu\u00ed.\"La foto se publica hoy aqu\u00ed como un recordatorio y una advertencia del peligro inminente. Para informarnos sobre el costo humano del coronavirus y c\u00f3mo los gobiernos mundiales han permitido que las cosas lleguen tan lejos. A medida que avanzamos hacia la segunda ola de la pandemia, las personas deben darse cuenta de que no pueden tomar este asunto a la ligera\", escribi\u00f3 Irwandi en la publicaci\u00f3n.\u00a0Adem\u00e1s, dijo que haber retratado esos momentos en Indonesia era lo m\u00e1s \"aterrador\" y \"desgarrador\" que hab\u00eda hecho en su carrera.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cient\u00edficos describen seis tipos diferentes de covid-19).Seg\u00fan los datos de la universidad Johns Hopkins, Indonesia registra m\u00e1s de 93.000 personas infectadas con el nuevo coronavirus y cerca de 4.500 muertes por esta misma causa. El d\u00eda con m\u00e1s casos nuevos registrados fue el pasado 9 de julio, cuando tuvo 2.700 infecciones. -13 monjas mueren de coronavirus en Michigan, Estados Unidos-Estudio muestra las probabilidades de contraer el coronavirus en casa.-La m\u00e1scara port\u00e1til que le da aire libre de coronavirus a quien lo use. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-foto-de-un-muerto-por-covid-19-de-national-geographic-521214", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "M\u00e9dicos: \u2018Soluci\u00f3n est\u00e1 en diagn\u00f3sticos y no en m\u00e1s UCI\u2019", "contenido": " \u201cHace un mes me hicieron la prueba y hasta ahora me llamaron a decirme que tuve covid-19, pero ahora no s\u00e9 cu\u00e1nta gente pude contagiar\u201d. Esta es la historia de una mujer de 75 a\u00f1os que resume lo que, para muchos expertos, ha ocasionado que hoy la ciudad est\u00e9 a un paso del colapso en su sistema de salud por enfermos que, al no ser tratados a tiempo, llegaron al l\u00edmite de necesitar una unidad de cuidados intensivos (UCI). (Le puede interesar:\u00a0Estas son las reglas de la cuarentena por localidades en Bogot\u00e1) Con corte al 21 de julio de 2020, el 32,1 % de los casos de covid-19 reportados en Colombia se encuentran en Bogot\u00e1, seg\u00fan Salud Data, de la Secretar\u00eda de Salud. Es decir, ya hay 67.843 positivos confirmados. Hoy, del total de UCI destinadas para covid-19, el 91,7 % est\u00e1n ocupadas. Al comparar Bogot\u00e1 con las principales ciudades de Am\u00e9rica Latina, Nueva York y Madrid, ocupamos el 9.\u00ba lugar, con 8.170 casos por 1 mill\u00f3n de habitantes.Pese a estas cifras, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez dijo:\u00a0\u201cNo hay ni habr\u00e1 colapso, habr\u00e1 alta ocupaci\u00f3n por el pico, pero a todos los pacientes que requieren hospitalizaci\u00f3n o UCI los referenciamos y atendemos oportunamente\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfDebo usar tapabocas en el carro? Vea lo que dice la Alcald\u00eda)No obstante este parte de tranquilidad, y luego de una semana de la cuarentena por localidades, otro es el punto de vista de los representantes m\u00e9dicos. Integrantes de agremiaciones le expresaron a la alcaldesa lo que est\u00e1n pasando en medio de la pandemia, la sobrecarga laboral, y le pidieron que detalle los lineamientos para trasladar a los pacientes a UCI. Y es que hoy solo hay 115 camas disponibles. Herman Bayona, presidente del Colegio M\u00e9dico de Bogot\u00e1, dijo que se est\u00e1 pidiendo una direcci\u00f3n \u00fanica que los gu\u00ede en la pandemia. \u201cQueremos saber c\u00f3mo priorizar a un paciente para que vaya a una UCI. Obviamente, hay unos elementos profesionales que nos competen y est\u00e1n establecidos en los tribunales de \u00e9tica m\u00e9dica, pero en este momento hay lineamientos que debe tomar el Distrito\u201d. Bayona tambi\u00e9n quiere dejar claro que muchos profesionales no est\u00e1n aguantando la carga laboral. \u201cAlgunos trabajan dos o tres d\u00edas y se van. Creemos, tambi\u00e9n, que hay gente sin experiencia en las UCI\u201d.Para esta agremiaci\u00f3n, la red de hospitales ya est\u00e1 colapsada y es necesaria una cuarentena general. \u201cLas ambulancias medicalizadas no dan abasto cuando se habla de traslados\u201d, dijo Bayona, y agreg\u00f3 que en las salas para atender emergencias respiratorias hay una situaci\u00f3n de hacinamiento. A su vez, mencion\u00f3 que se est\u00e1 dejando de atender otro tipo de enfermos y que esto tambi\u00e9n le genera al gremio una presi\u00f3n diaria. (Le puede interesar:\u00a0J\u00f3venes bogotanos sienten que la cuarentena los impacta negativamente) Carolina Corcho, vicepresidenta de la Federaci\u00f3n M\u00e9dica Colombiana, dijo que en los principales hospitales y cl\u00ednicas de tercer nivel de complejidad de la ciudad se evidencian llenos del 100 por ciento. \u201cLo m\u00e1s preocupante es que hay pacientes ventilados, intubados, en salas de reanimaci\u00f3n esperando ser remitidos a una UCI\u201d.Para la experta, no solo se debe tener en cuenta el porcentaje de ocupaci\u00f3n, sino el n\u00famero de pacientes en lista de espera. \u201cSolo as\u00ed vamos a tener una mirada realista de c\u00f3mo est\u00e1 el sistema de salud\u201d, dijo.De acuerdo con Corcho, con solo 115 camas disponibles, el colapso llegar\u00e1 en cualquier momento. \u201cCon 5 millones de personas circulando en las calles se desatan otras patolog\u00edas\u201d.(Adem\u00e1s lea:\u00a0El plan para conservar el Hospital San Juan de Dios)Dijo que es responsabilidad del Distrito aclarar cu\u00e1les son las barreras de acceso que se est\u00e1n presentando para que los pacientes en espera no est\u00e9n ocupando una de las 115 camas disponibles. \u201cEso lo tienen que aclarar no solo en Bogot\u00e1, sino en todo el pa\u00eds. Hemos presentado varias propuestas para enfrentar esta situaci\u00f3n, entre ellas una cuarentena quincenal en las ciudades del pa\u00eds en sitios donde haya inminencia de colapso para descongestionar los servicios; tambi\u00e9n, testeos masivos y una preparaci\u00f3n del recurso humano en salud, pues est\u00e1 agotado. Eso es urgente para atender la contingencia\u201d.F\u00e9lix Le\u00f3n Mart\u00ednez, presidente de la Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n y el Desarrollo de la Salud y Seguridad Social (Fedesalud), Bogot\u00e1 ya super\u00f3 los casos por mill\u00f3n de pa\u00edses como Italia, 4.046. \u201cAll\u00ed se desbord\u00f3 el sistema sanitario, y tuvo que pedir el apoyo de m\u00e9dicos cubanos y chinos. No podemos enfrentar la pandemia con un n\u00famero tan reducido de especialistas\u201d. (Adem\u00e1s:\u00a0Abec\u00e9 de la cuarentena por localidades en Bogot\u00e1). Para Le\u00f3n, la pol\u00edtica ha sido solo de atenuar la curva, pero no de una contenci\u00f3n real. Explic\u00f3 que eso se logra atendiendo cada caso y sus contactos y aisl\u00e1ndolos. Dijo que ya ocupamos el quinto puesto en el mundo en n\u00famero de ciudadanos muertos en un d\u00eda. \u201cNo se ha hecho un gran esfuerzo en salud p\u00fablica invirtiendo los recursos a nivel nacional para poner en marcha equipos para el diagn\u00f3stico oportuno de casos, sus contactos y su posterior aislamiento. Alemania propone uno para cada 4.000 habitantes; aqu\u00ed, las asociaciones m\u00e9dicas proponen un equipo para cada 10.000 personas. Tantos pilotos para evitar la propagaci\u00f3n, y por qu\u00e9 no se ha hecho uno en una poblaci\u00f3n cerrada o en municipios peque\u00f1os. Tenemos que entrar en contenci\u00f3n efectiva porque, entonces, el \u00fanico remedio es el confinamiento\u201d.Y esta realidad se est\u00e1 viviendo en cada hospital de Bogot\u00e1. David Ren\u00e9 Rodr\u00edguez Lima \u2013m\u00e9dico especialista en medicina de emergencias y cuidado intensivo del Rosario y del Hospital Universitario Mayor M\u00e9deri\u2013 dice que ellos tienen una capacidad para 64 pacientes, y ya hay 60 UCI ocupadas. \u201cEstamos trabajando casi al 100 % del m\u00e1ximo de nuestra capacidad instalada, incluyendo las \u00e1reas de expansi\u00f3n\u201d. Agreg\u00f3 que est\u00e1n cerca de estar desbordados. Para Rodr\u00edguez, la soluci\u00f3n tampoco es seguir aumentando UCI en sitios poco habilitados, sino realizar, desde la salud p\u00fablica, pruebas tempranas en los primeros tres d\u00edas de inicio de s\u00edntomas y controles epidemiol\u00f3gicos m\u00e1s efectivos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed es vivir la cuarentena siendo claustrof\u00f3bico). CAROL MALAVERSubeditora Bogot\u00e1 - EL TIEMPO@CarolMalaver - carmal@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-medicos-solucion-esta-en-diagnosticos-y-no-en-mas-uci-521100", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed avanzan las obras en la calzada Chirajara-Fundadores", "contenido": " La Concesionaria Vial Andina (Coviandina) indic\u00f3 que el proceso de construcci\u00f3n de m\u00e1s de 10 mil metros de t\u00faneles y 4 mil metros en puentes, contin\u00faa avanzando en la nueva calzada Chirajara-Fundadores, y se encuentra en el 74 por ciento de su progreso. Asimismo, la compa\u00f1\u00eda sigue encarg\u00e1ndose de implementar una v\u00eda a superficie, accesos veredales y retornos, entre otras obras.  Respecto a la construcci\u00f3n de t\u00faneles, el primero de ellos de 1.935 metros ya est\u00e1 terminado y en servicio de los usuarios; mientras que en el t\u00fanel 2 de 497 metros, finaliz\u00f3 su excavaci\u00f3n y revestimiento, se encuentra en ejecuci\u00f3n la instalaci\u00f3n de equipos de Sistemas Inteligentes de Transporte (ITS) y electromec\u00e1nicos con un 64 por ciento de avance.Respecto a la construcci\u00f3n de t\u00faneles, el primero de ellos de 1.935 metros ya est\u00e1 terminado y en servicio de los usuarios; mientras que en el t\u00fanel 2 de 497 metros, finaliz\u00f3 su excavaci\u00f3n y revestimiento, se encuentra en ejecuci\u00f3n la instalaci\u00f3n de equipos de Sistemas Inteligentes de Transporte (ITS) y electromec\u00e1nicos con un 64 por ciento de avance. (Le recomendamos: 'Los tres pilares del Gobierno para lograr la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica')En el t\u00fanel 3 de 1.441 metros culmin\u00f3 la excavaci\u00f3n y se encuentra en un 63 por ciento el proceso de revestimiento y la instalaci\u00f3n de equipos ITS y electromec\u00e1nicos; registra un 54 por ciento de avance. De igual forma, se termin\u00f3 la excavaci\u00f3n y revestimiento del t\u00fanel 5 de 1.655 metros y est\u00e1 en ejecuci\u00f3n la instalaci\u00f3n de equipos ITS y electromec\u00e1nicos con un 51 por ciento de avance. De la misma manera, el t\u00fanel 6 de 200 metros est\u00e1 terminado y el t\u00fanel 7 con 4.542 metros de longitud, cuenta con un 61 por ciento de avance de excavaci\u00f3n, 30 por ciento de avance de revestimiento y 40 por ciento de avance e instalaci\u00f3n de equipos ITS y electromec\u00e1nicos.\u00a0 Por su parte, sobre la construcci\u00f3n de puentes, Coviandina report\u00f3 que se han finalizado 20 con una longitud de 2.145 m.\u00a0En el mismo camino, se encuentran en ejecuci\u00f3n cinco estructuras con una longitud total de 2.586 m y est\u00e1n terminados los seis puentes peatonales del proyecto.Con respecto a las unidades funcionales, la UF1 y la UF4 est\u00e1n finalizadas en su totalidad, la UF2 va en un 95 por ciento, la UF3 se encuentra en un 93 por ciento, la UF5 en un 83 por ciento y la UF6 en un 60 por ciento.La constructora se\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s la vinculaci\u00f3n de 2.170 trabajadores de un total de 3.470, ninguno de ellos confirmado por coronavirus. (Le puede interesar: 'Caen las ganancias del sector financiero y del ahorro del p\u00fablico')Econom\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/avanzan-las-obras-en-la-calzada-chirajara-fundadores-521040", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Tres meses sin respuestas por el feminicidio de Luisa Fernanda", "contenido": " Madrid es uno de los principales municipios floricultores del pa\u00eds; por eso lo llaman \u2018la bella flor de la Sabana\u2019. Durante a\u00f1os, las flores, por las que han pasado miles de mujeres y hombres, han sostenido a este pueblo, ubicado a 21 kil\u00f3metros de Bogot\u00e1. Precisamente, una de sus trabajadoras era Luisa Fernanda Vel\u00e1squez Navarro, una joven madrile\u00f1a de 21 a\u00f1os quien desapareci\u00f3 el pasado 24 de abril.Sus familiares y amigos no acaban de entender qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3. (Le recomendamos leer:\u00a0'Pap\u00e1 me dijo que era un secreto': un indignante relato de abuso) El d\u00eda que Luisa Fernanda desapareci\u00f3 era un viernes, y la rutina era la misma de siempre. Ella terminaba su turno en la empresa de flores \u00c9lite, que queda en la v\u00eda Madrid-Facatativ\u00e1, a 15 minutos de distancia en carro del paradero de buses del municipio. Cuando termin\u00f3 su turno se dirigi\u00f3 all\u00ed y se encontr\u00f3 con su expareja Miguel Pineda, un muchacho con el que hab\u00eda salido hace dos meses. Lo que se sabe es que lo conoc\u00eda de hace poco.Sus familiares se\u00f1alan que ten\u00eda una cita con \u00e9l, algo que pudieron comprobar tiempo despu\u00e9s a trav\u00e9s de las c\u00e1maras de seguridad de la zona y algunos mensajes que hab\u00eda intercambiado con Miguel Pineda en sus redes sociales. Estuvieron en una pizzer\u00eda del pueblo, en la v\u00eda principal, donde comieron y hablaron un rato .Pero esa noche no lleg\u00f3 a su casa. Tampoco respondi\u00f3 su celular. Sus padres, en medio de la zozobra, decidieron esperar al d\u00eda siguiente para tener noticias de Luisa Fernanda, quien nunca acostumbraba a quedarse fuera de casa. El s\u00e1bado, cuando termin\u00f3 la hora del turno de trabajo, tampoco lleg\u00f3. (Lea tambi\u00e9n: Por vencimiento de t\u00e9rminos, en libertad el feminicida de Brenda P\u00e1jaro) \u201cElla siempre era responsable y se levantaba temprano para llegar a su trabajo\u201d, se\u00f1ala Sebasti\u00e1n D\u00edaz, el padre de su peque\u00f1o hijo Samuel y con quien mantuvo una relaci\u00f3n estable por cinco a\u00f1os. Hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o se hab\u00edan separado.El lunes, tras un largo fin de semana, decidieron denunciar su desaparici\u00f3n en la Unidad de Reacci\u00f3n Inmediata de Madrid. \u201cHay que ver si aparece viva o muerta; o eso debe estar con un man\u201d, esa fue la respuesta que uno de los funcionarios le dio a la mam\u00e1 de Luisa, cuando se acerc\u00f3 a informar que no ten\u00edan noticias de su hija desde hac\u00eda tres d\u00edas.Madrid se llen\u00f3 de mensajes busc\u00e1ndola. En medio de la cuarentena, sus familiares viajaron hasta Mosquera, Funza y Facatativ\u00e1, municipios cercanos, para preguntar por ella. Sus padres, en un video de cuatro minutos y medio, pidieron informaci\u00f3n que pudiera darles luces sobre su paradero. En la imagen, Carmen, con un rostro angustiado, hac\u00eda un llamado urgente: \u201cNo hay una noche que no la recordemos y es muy doloroso no saber d\u00f3nde est\u00e1\u201d.Los angustiosos d\u00edas siguieron pasando, pero la espera termin\u00f3 dos semanas despu\u00e9s, justo el D\u00eda de la Madre. Una persona que paseaba a su mascota, por uno de los cerros de Madrid, encontr\u00f3 el cuerpo de una mujer. (Le puede interesar:\u00a0\u2018El militar pag\u00f3, me abus\u00f3, y ni siquiera sabe que tuvimos una hijita\u2019) A trav\u00e9s de la identificaci\u00f3n dactilar, las autoridades pudieron verificar que se trataba de Luisa Fernanda. El lunes 11 de mayo, el comandante de la Polic\u00eda de Cundinamarca, coronel C\u00e9sar Ovidio Castro, le confirm\u00f3 la noticia a su familia.\"No se sab\u00eda bien si era ella, porque ya no ten\u00eda rostro. Todav\u00eda estamos esperando la necropsia para saber qu\u00e9 pas\u00f3\", dice Sebasti\u00e1n, antes de explicar pausadamente que tambi\u00e9n ten\u00eda el cabello cortado. \u00c9l relata que cerca del cuerpo encontraron trozos del pelo de Luisa Fernanda y no descartan que le hubieran podido arrojar algo en el rostro. Tanto Sebasti\u00e1n como Miguel Pineda fueron citados por las autoridades para rendir declaraci\u00f3n. De acuerdo con los familiares de la joven, las c\u00e1maras de seguridad que pudieron revisar muestran que Pineda, su expareja, fue la \u00faltima persona con la que tuvo contacto. Sin embargo, \u00e9l manifest\u00f3 que esa tarde se despidieron en el mismo lugar en donde se encontraron. Sebasti\u00e1n relata que Luisa Fernanda le hab\u00eda confesado que le ten\u00eda miedo al hombre con el que sali\u00f3 por dos meses porque era agresivo. Ese tal vez fue el motivo para terminar su relaci\u00f3n con \u00e9l. Sus familiares han manifestado que, adem\u00e1s, d\u00edas antes de su desaparici\u00f3n, Miguel Pineda y sus hermanos la hab\u00edan amenazado. Toda la evidencia que tienen, como el computador de Luisa Fernanda con las conversaciones y mensajes, la entregaron a la Fiscal\u00eda aunque no saben si la han tenido en cuenta. Temen que ni siquiera la hayan visto. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Graves denuncias de acoso sexual contra profesores de la U. Nacional) Lo cierto es que poco se ha avanzado en este caso. Nadie sabe d\u00f3nde puede estar Miguel Pineda y la Fiscal\u00eda no ha encontrado pruebas suficientes para vincularlo al proceso o pedir una medida de aseguramiento. \u201cDurante un mes y medio, la fiscal no quer\u00eda atender a la mam\u00e1 de Luisa y se hizo negar varias veces. Ahora dice que est\u00e1 esperando encontrar m\u00e1s pruebas\u201d, agrega Sebasti\u00e1n.Ahora, a todos, solo les quedan los recuerdos de lo que era y quer\u00eda ser esta hija, madre y amiga. Estaba cursando estudios t\u00e9cnicos en el Sena, en recursos humanos, pero quer\u00eda estudiar contadur\u00eda y as\u00ed conseguir un buen trabajo que le permitiera brindarle muchas cosas a su hijo, Samuel.A pesar de su separaci\u00f3n de Sebasti\u00e1n, segu\u00edan siendo buenos amigos y pasaba las fiestas de fin de a\u00f1o con \u00e9l y el ni\u00f1o. \u201cSiempre quiso mucho a Samuel, siempre le dio mucho amor\u201d, expresa Sebasti\u00e1n, con la voz apagada. (Le puede interesar:\u00a0La historia del doble feminicidio en Kennedy que enlut\u00f3 a Bogot\u00e1) El caso de Luisa Fernanda Vel\u00e1squez Navarro es uno de los 126 feminicidios ocurridos en lo que va corrido del 2020, y que la Fiscal\u00eda tiene en el grupo de \u201cno esclarecidos\u201d, es decir que ni siquiera se ha identificado al agresor. EL TIEMPO intent\u00f3 comunicarse con la Fiscal\u00eda de Madrid, pero no obtuvo respuesta. El 25 de junio, dos meses y un d\u00eda despu\u00e9s de su asesinato, familiares y amigoshicieron un plant\u00f3n frente a la oficina de la entidad, para exigir justicia. Tres meses despu\u00e9s, ni siquiera se conoce la causa de la muerte, pues en Medicina Legal tampoco ha dado respuesta sobre la autopsia. La \u00fanica certeza que hoy acompa\u00f1a a la familia de la joven Luisa es que van a hacer todo lo que est\u00e9 en sus manos para que su muerte no quede en la impunidad. (Adem\u00e1s:\u00a0Indignaci\u00f3n en Algarrobo tras abuso sexual contra cuatro ni\u00f1os) LAURA TORRESNO ES HORA DE CALLAR", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/feminicidio-en-cundinamarca-lleva-tres-meses-sin-avances-en-la-investigacion-521122", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Menciones en casos judiciales a exc\u00f3nsul de audios del senador Pulgar", "contenido": " Hace unos d\u00edas se conocieron audios que involucran al senador Eduardo Pulgar con el presunto intento de soborno a un juez para favorecer, seg\u00fan lo revel\u00f3 el periodista Daniel Coronell, a quien ser\u00eda uno de sus patrocinadores, Luis Fernando Acosta Os\u00edo, exc\u00f3nsul honorario de Polonia en Colombia.Pero lo cierto es que, adem\u00e1s de las grabaciones \u2013en una de las cuales se escucha al propio Acosta Os\u00edo\u2013, el nombre del exc\u00f3nsul y reconocido empresario barranquillero ha salido a relucir en varias diligencias judiciales relacionadas con una disputa por la millonaria herencia del excongresista Gabriel Acosta Bendek y su esposa, Sof\u00eda Acero de Acosta. La pugna es entre la \u00fanica hija de la pareja, Ivonne Acosta Acero, su medio hermano Alberto Acosta P\u00e9rez y sus primos \u2013entre los que est\u00e1 Luis Fernando Acosta Os\u00edo\u2013. Seg\u00fan los expedientes, el exc\u00f3nsul y sus primos, con cuestionadas actuaciones que hoy son debatidas en juzgados, lograron quedarse con el control de la herencia del exsenador: la Fundaci\u00f3n Acosta Bendek (FAB), que a su vez controla el Hospital Universitario Metropolitano de Barranquilla y la Universidad Metropolitana de Barranquilla.Adem\u00e1s de ese caso, Acosta Os\u00edo tambi\u00e9n est\u00e1 mencionado en un proceso de presunta corrupci\u00f3n judicial que involucra a Jorge Eli\u00e9cer Mola Capera, magistrado del Tribunal Superior de Barranquilla. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Magistrado, enredado en corrupci\u00f3n por herencia de un excongresista) Hace menos de un mes, el 24 de junio pasado, en una audiencia de autorizaci\u00f3n de b\u00fasqueda selectiva en bases de datos, la Fiscal\u00eda pidi\u00f3 indagar en bases de datos bancarias de Mola y su familia para ver si \u00e9l se enriqueci\u00f3 il\u00edcitamente por presuntamente favorecer, concediendo tutelas de forma irregular, a Luis Fernando Acosta y sus primos.\u201cDe acuerdo con las labores investigativas del ente acusador, las se\u00f1aladas tutelas fueron conocidas por el magistrado Mola debido a dineros recibidos por la familia Acosta\u201d, se lee en el acta de la audiencia. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 Soledad Tamayo sigue ocupando curul de Merlano en el Senado?) Adem\u00e1s, el 27 de febrero de este a\u00f1o, en la audiencia donde se ped\u00eda privar de su libertad al magistrado Mola, la fiscal\u00eda hizo fuertes se\u00f1alamientos contra Luis Fernando Acosta y dijo que \u00e9l era \u201cel protector y beneficiario\u201d del magistrado.Incluso el fiscal habl\u00f3 de una reuni\u00f3n que se habr\u00eda dado en la noche del viernes 17 de enero del 2020, a la que asisti\u00f3 Mola Capera \u201cen la inmobiliaria Arriendos del Norte, que es propiedad del se\u00f1or\u00a0Luis Fernando Acosta Os\u00edo, en donde al parecer y seg\u00fan informaci\u00f3n de un entrevistado, le entregaron $ 58 millones para presuntamente destinar ese dinero a realizar las acciones que considerara del caso\u201d, dijo el fiscal. (Adem\u00e1s:\u00a0Corrupci\u00f3n, mayor barrera que ven ciudadanos para acceder a justicia) Por otra parte, Acosta Os\u00edo y sus primos est\u00e1n denunciados en procesos civiles y penales por concierto para delinquir, fraude procesal, obtenci\u00f3n de documento p\u00fablico falso y falsedad en documento privado.Al exc\u00f3nsul le hab\u00edan archivado un proceso por estos hechos, pero la defensa de Ivonne Acosta analiza pedir el desarchivo con base en lo \u00faltimo que se ha conocido y en que Acosta Os\u00edo ya no tiene el fuero de misi\u00f3n consular que en su momento le hab\u00eda reconocido la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/casos-en-los-que-ha-sido-mencionado-exconsul-luis-fernando-acosta-osio-521130", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "C\u00f3mo Tik Tok qued\u00f3 en medio de la pelea entre China y Estados Unidos", "contenido": " Con una ecl\u00e9ctica mezcla de bailes que se vuelven virales y comiqu\u00edsimas parodias en las que se utiliza mucho playback, TikTok se ha convertido en un fen\u00f3meno entre los m\u00e1s j\u00f3venes. Pero sus fuertes v\u00ednculos con China han hecho que la empresa se vea perjudicada a medida que aumentan las tensiones entre el gigante asi\u00e1tico y Estados Unidos. Pa\u00edses occidentales como el propio Estados Unidos y Australia ahora est\u00e1n considerando prohibir la aplicaci\u00f3n e India ya ha hecho lo suyo retir\u00e1ndola de las tiendas de software de los tel\u00e9fonos inteligentes. TikTok es una aplicaci\u00f3n gratuita que se puede describir como un YouTube de videos cortos. Sus usuarios pueden publicar videos de hasta un minuto de duraci\u00f3n y tienen la opci\u00f3n de elegir dentro de una enorme base de datos de canciones y filtros. Tambi\u00e9n ofrece clips de comedia y citas c\u00e9lebres de pel\u00edculas que los usuarios suelen repetir en playback. Los usuarios de TikTok que tienen m\u00e1s de 1.000 seguidores pueden transmitir en vivo a sus fans y recibir regalos digitales que pueden posteriormente ser canjeados por dinero. La aplicaci\u00f3n muestra videos de las personas que un usuario sigue, as\u00ed como tambi\u00e9n una selecci\u00f3n de videos que se elige en funci\u00f3n de lo que se ha visto anteriormente. Sus usuarios tambi\u00e9n pueden intercambiar mensajes privados. Desde principios de 2019, la aplicaci\u00f3n ha aparecido regularmente muy cerca del top de las listas de descargas. Se cree que las medidas de confinamiento impuestas debido a la pandemia de coronavirus han provocado un aumento en el inter\u00e9s por la aplicaci\u00f3n y han ayudado a que TikTok y Douyin -su empresa hermana en China- hayan sido descargadas cerca de 2.000 millones de veces en todo el mundo, elevando el n\u00famero de usuarios activos en la plataforma a 800 millones de personas. La aplicaci\u00f3n era sumamente exitosa en India, pero la prohibici\u00f3n de las autoridades locales\u200b convirtieron autom\u00e1ticamente a China en su mercado n\u00famero uno, seguido de Estados Unidos. En sus inicios, TikTok no era una sola aplicaci\u00f3n, sino tres diferentes. La primera era una aplicaci\u00f3n estadounidense que se llamaba Musical.ly, que fue lanzada en 2014. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, el gigante tecnol\u00f3gico chino Bytedance lanz\u00f3 un servicio similar en China bautizado como Douyin. Posteriormente, ByteDance decidi\u00f3 expandirse en el resto del mundo bajo un nombre diferente: TikTok. En el a\u00f1o 2018, Bytedance compr\u00f3 Musical.ly y lo incluy\u00f3 en las operaciones de TikTok. ByteDance intent\u00f3 distanciarse de China, nombrando a Kevin Mayer, exdirector de estrategia de Disney, como director ejecutivo de TikTok. TikTok recopila una gran cantidad de datos sobre sus usuarios, estos incluyen: Algunos de los datos que recopila la empresa han despertado la atenci\u00f3n de muchos, como la reciente revelaci\u00f3n de que estaba leyendo de manera regular los portapapeles (que incluye todo lo que se copia y pega) de los usuarios. Pero igualmente se supo que es una acci\u00f3n que se repite en docenas de otras aplicaciones, como la de Reddit, la de LinkedIn, la del New York Times y la aplicaci\u00f3n de la BBC, por lo que muchos consideraron que no era una pr\u00e1ctica nefasta. Gran parte de los datos que TikTok recopila son comparables a los que guardan otras redes sociales sedientas de datos como Facebook. No obstante, la Oficina del Comisionado de Informaci\u00f3n de Reino Unido, que vela por la privacidad de los brit\u00e1nicos, actualmente est\u00e1 investigando a TikTok. El secretario de Estado de EE.UU., Mike Pompeo, dijo que los usuarios de TikTok corren el riesgo de que sus datos terminen \"en manos del Partido Comunista chino\". TikTok ha insistido en repetidas ocasiones en que los datos son recopilados y almacenados fuera de China. \"La sugerencia de que estamos de alguna manera bajo el control del gobierno chino es completamente falsa\", dijo a la BBC Theo Bertram, jefe de pol\u00edtica p\u00fablica de TikTok para Europa, Medio Oriente y \u00c1frica. Sin embargo, al igual que con Huawei, los argumentos en contra de TikTok parecen estar basados \u200b\u200ben la posibilidad te\u00f3rica de que el gobierno chino podr\u00eda obligar a ByteDance seg\u00fan las leyes locales a entregar datos sobre sus usuarios en el extranjero. La Ley de Seguridad Nacional de China de 2017 obliga a cualquier organizaci\u00f3n o ciudadano a \"apoyar, ayudar y cooperar con el trabajo de inteligencia estatal\" en conformidad con la ley. Bertram aleg\u00f3 que \"definitivamente\" le dir\u00edan que no \"a cualquier solicitud de datos\" de parte del gobierno de China. Pero ByteDance tendr\u00e1 en cuenta las consecuencias de molestar al Partido Comunista. La compa\u00f1\u00eda cuenta con una aplicaci\u00f3n de noticias muy popular llamada Toutiao y que fue desconectada durante 24 horas en 2017, seg\u00fan el South China Morning Post, despu\u00e9s de que la Oficina de Informaci\u00f3n de Internet local dijera que hab\u00eda estado difundiendo \"contenido pornogr\u00e1fico y vulgar\". Rechazar una orden directa de la inteligencia china podr\u00eda tener consecuencias para la compa\u00f1\u00eda en general y para su liderazgo. Otra preocupaci\u00f3n es la censura. El acceso a internet en China es uno de los m\u00e1s restringidos en todo el mundo, con su famoso Gran Cortafuegos que bloquea partes de la web en el pa\u00eds. El a\u00f1o pasado, el diario brit\u00e1nico The Guardian inform\u00f3 que el personal y los sistemas automatizados de TikTok hab\u00edan aplicado reglas de moderaci\u00f3n que censuraban todo material considerado pol\u00edticamente sensible. Las im\u00e1genes de las protestas en la Plaza Tiananmen, en Pek\u00edn, y las reclamaciones de independencia del T\u00edbet se encontraban dentro de este material presuntamente prohibido o restringido. Otros reportes del Washington Post, que habl\u00f3 con seis exempleados de TikTok, afirmaban que los moderadores en China ten\u00edan la \u00faltima palabra sobre la publicaci\u00f3n de algunos videos. ByteDance dijo que estas pautas se hab\u00edan eliminado gradualmente. Pero algunos argumentan que su cultura de moderaci\u00f3n a\u00fan puede estar sesgada a favor del estado chino. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=Op_reZynv3o https://www.youtube.com/watch?v=4GB0hAUrKks&t=59s", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/tiktok-6-claves-para-entender-como-la-compania-quedo-en-medio-de-la-pelea-entre-china-y-ee-uu-520524", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "La oportunidad para que Farc d\u00e9 la verdad sobre reclutamiento infantil", "contenido": " Hace un par de meses el partido Sinn F\u00e9in \u2013vinculado al Ej\u00e9rcito Republicano Irland\u00e9s Provisional, IRA- gan\u00f3 las elecciones en Irlanda derrotando a los partidos tradicionales que dominaban la pol\u00edtica de ese pa\u00eds. \u00bfCu\u00e1l fue la clave de tan in\u00e9dito \u00e9xito? Los analistas de ese pa\u00eds coincidieron en varios puntos: dejaron el viejo ideario de los tiempos de la guerra, se conectaron con los sectores m\u00e1s j\u00f3venes habl\u00e1ndoles de ecolog\u00eda, de animalismo, de aborto y, sobre todo, dici\u00e9ndoles la verdad.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Sandra Ram\u00edrez, primera ex-Farc en un cargo directivo del Congreso) \u201cEstas elecciones han sido las del cambio. El Sinn F\u00e9in ha logrado convencer a la gente, a mucha, mucha gente, de que somos la alternativa, el veh\u00edculo para lograr el cambio\u201d, dijo su l\u00edder Mary Lou McDonald, quien tom\u00f3 las riendas del partido en 2018 en sustituci\u00f3n del hist\u00f3rico Gerry Adams.A la segunda vicepresidencia del Senado, en Colombia, lleg\u00f3 este 20 de julio Sandra Ram\u00edrez, quien fue la compa\u00f1era sentimental de Manuel Marulanda V\u00e9lez.(Le puede interesar: Granadas antitanque incautadas a disidencias vendr\u00edan de Venezuela)Es el cargo m\u00e1s alto ocupado en la estructura de mando del Legislativo por un representante de la Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan (Farc), partido pol\u00edtico que surgi\u00f3 tras los Acuerdos de paz entre la guerrilla de quienes estaban al mando de \u2018Tirofijo\u2019 y el Estado colombiano.Ante el atroz delito de reclutamiento infantil, en sus primeras declaraciones, Ram\u00edrez no ha variado el discurso que tuvo el entonces m\u00e1ximo comandante de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) en tiempos del Cagu\u00e1n y cuando el pa\u00eds se acostumbr\u00f3 a verlo con la toalla sobre sus hombros, seguido de un ej\u00e9rcito de hombres y mujeres\u00a0 poderosamente armados, muchos de ellos bastante j\u00f3venes.\u00bfEn qu\u00e9 momentos les entregaron a esos j\u00f3venes un fusil? Aldair Charry Urrea, de 23 a\u00f1os de edad, es uno de los j\u00f3venes del partido Farc que hoy est\u00e1 dedicado al cultivo del caf\u00e9 en Gaitania, un corregimiento de Planadas, Tolima. En una entrevista con este diario, el muchacho habl\u00f3 con optimismo, con frases sencillas y una sonrisa que irradia vida.(Lea tambi\u00e9n: La m\u00e9dica de las Farc que hoy vela por la salud del proceso de paz)Cuesta trabajo creer que a los nueve a\u00f1os de edad militaba en la guerrilla de las Farc. \u00bfA los nueve? \u00bfA usted le dieron un arma a los nueve? \u201c\u00a1No!\u201d, exclam\u00f3 entonces en la entrevista con este diario. \u201cEra muy peque\u00f1o\u201d, dice. \u201cEso fue a los once porque ah\u00ed s\u00ed era m\u00e1s grande\u201d, argument\u00f3. Su nombre de guerra era \u2018Brayan\u2019. Hay que imaginarlo delgado, asustado, con un fusil al hombro patrullando esta cadena de imponentes monta\u00f1as que abrazan el espl\u00e9ndido Parque Nacional Natural Nevado del Huila. Una maravilla poco explorada precisamente porque durante a\u00f1os esta regi\u00f3n era sin\u00f3nimo de violencia.(Le recomendamos:\u00a0Uribe sale en defensa de elecci\u00f3n de Sandra Ram\u00edrez del partido Farc)Pablo Andr\u00e9s Escobar Mac\u00edas, nacido el 16 de agosto de 1997 en El Tambo, Cauca, otra regi\u00f3n de contrastes por su riqueza en recursos naturales y en biodiversidad, y por la desigualdad y los altos niveles de pobreza, tiene una historia similar. Prepara un delicioso caf\u00e9, ganador incluso de varios concursos internacionales por la calidad. A los 13 a\u00f1os fue reclutado por las Farc para el frente VIII. Hoy cultiva su caf\u00e9 en el ETCR de La Elvira.Los testimonios abundan. Sin embargo, Sandra Ram\u00edrez cree que ellos no son responsables de este grav\u00edsimo delito. \u201cNosotros, le dijo a Caracol Radio, no ten\u00edamos una pol\u00edtica de reclutamiento de menores\u201d.\u201cEn nuestro reglamento no ten\u00edamos ese tipo de pol\u00edtica y los compa\u00f1eros que de pronto incurrieron en eso, con toda seguridad lo digo, fueron sancionados porque a la guerrilla se llegaba voluntariamente, nosotros en eso \u00e9ramos estrictos. No se pod\u00eda concebir una persona que estuviera obligada en semejantes circunstancias de guerra\u201d, a\u00f1adi\u00f3 en Blu Radio.(Adem\u00e1s: Video: En combates entre Eln y Clan del Golfo muri\u00f3 ni\u00f1a de 9 a\u00f1os)\u201cEn el reglamento nunca figur\u00f3 el reclutamiento forzoso, eso no se pod\u00eda, era delicado. Yo no puedo decir mentiras, viv\u00ed en la guerrilla 35 a\u00f1os\u201d, agreg\u00f3 ella, sosteniendo el mismo discurso.Ahora, sin embargo, es diferente. No son un grupo armado ilegal que busca derrocar el Estado, sino que tienen la mirada escrutadora de toda la sociedad como grupo pol\u00edtico y de las instituciones creadas en el marco de los Acuerdos, como la JEP, donde est\u00e1n obligados a reconocer su responsabilidad. As\u00ed, por ejemplo, Jos\u00e9 Miguel Vivanco, director ejecutivo de Human Rights Watch, le dijo a ella que estren\u00f3 su cargo de segunda vicepresidente del Senado negando que las Farc reclutaron menores. \u201cGrave error y gran mentira\u201d, asegur\u00f3. \u201cLas Farc deben abandonar ese paso de insostenible relato\u201d insisti\u00f3 Vivanco y les record\u00f3 un art\u00edculo publicado en EL TIEMPO.Adem\u00e1s de esta autorizada voz, se han sumado los propios testimonios de las v\u00edctimas de este delito. En las \u00faltimas horas, ha sido tendencia en las redes sociales un v\u00eddeo de una joven, Lorena Murcia, que muestra su dolor por haber sido v\u00edctimas de reclutamiento forzado.(De inter\u00e9s: Excombatientes, desplazados por amenazas de grupos armados en Meta) Las Farc est\u00e1n ante una oportunidad hist\u00f3rica para empezar a acercarse a la gente. El Sinn F\u00e9in gan\u00f3 las elecciones convenciendo a los ciudadanos. Los tiempos en que el Ej\u00e9rcito Republicano Irland\u00e9s Provisional, IRA-, los movilizaba a base de amenazas qued\u00f3 en el pasado.ARMANDO NEIRAEDITOR DE POL\u00cdTICA DE EL TIEMPOTwitter: @armandoneira", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/la-oportunidad-para-que-farc-de-la-verdad-sobre-reclutamiento-infantil-521302", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Siempre es bueno volver, pero volver diferente es a\u00fan mejor", "contenido": " \u00bfT\u00fa vas a seguir estudiando? \u00bfCu\u00e1ndo volveremos a encontrarnos? \u00bfSeguiremos estudiando virtualmente? \u00bfAhora te gusta m\u00e1s estudiar virtual o presencial? \u00bfY c\u00f3mo vas a pagar la U? Son algunas de las inquietudes de miles de estudiantes en Colombia que a diario se escuchan (y se leen en redes sociales) en medio de esta situaci\u00f3n de incertidumbre generada por la pandemia del covid-19. Sentimientos de ansiedad, incertidumbre, en ocasiones de angustia, de desilusi\u00f3n, de miedo, pero tambi\u00e9n de esperanza, de deseos de seguir, de cumplir sue\u00f1os, de \u201cromperla\u201d se mezclan en los pensamientos y en los corazones de los j\u00f3venes que le apuestan a seguir transformando sus vidas, las de otros, las de su entorno, construyendo un mundo donde todos podamos volver, pero volver diferentes.  Pero, \u00bfqu\u00e9 significa volver diferente? Volver diferente significa no parar de aprender, volver diferente es adaptarse a las nuevas circunstancias, es apropiarse del nuevo conocimiento, es aprovechar estos aprendizajes, es entender la nueva realidad para seguir creciendo personal, profesional y socialmente. Y, \u00bfc\u00f3mo lo pueden hacer? los caminos son m\u00faltiples. Pero, para quienes quieren formarse o seguir form\u00e1ndose en un ambiente \u2018cool\u2019, con el respaldo de una instituci\u00f3n de amplia trayectoria, con una vasta experiencia acad\u00e9mica, profesores \u2018s\u00faper\u2019 preparados, equipada con todos los \u2018juguetes\u2019 tecnol\u00f3gicos, contenidos innovadores, y experiencias retadoras, una de las mejores alternativas es estudiar en el \u2018Poli\u2019, Y, \u00bfpor qu\u00e9 en el Polit\u00e9cnico Grancolombiano? Las razones son m\u00faltiples:  Para aquellas personas que prefieren la modalidad presencial, el \u2018Poli\u2019 les ofrece aprender en contextos reales, con retos reales, para un mundo real, desde el primer semestre. Adem\u00e1s, porque la instituci\u00f3n cuenta con tres campus que las acogen perfectamente, sin necesidad de grandes cambios y con todas las normas de bioseguridad. As\u00ed que pueden escoger entre el Campus principal, un espacio ubicado en el coraz\u00f3n de los cerros de Bogot\u00e1, rodeado de naturaleza y aire puro; el City Campus, una nueva sede en el barrio Chapinero de la capital colombiana, con un edificio inteligente con espacios adaptados y pensados para el aprendizaje; o el Campus Medell\u00edn, la sede en la capital antioque\u00f1a, que ofrece las mejores instalaciones e infraestructura necesarias para brindar una educaci\u00f3n de alt\u00edsima calidad y para \u2018gozarse\u2019 las actividades de bienestar universitario. Y quienes se inclinan por el aprendizaje virtual, en el \u2018Poli\u2019 encuentran una instituci\u00f3n l\u00edder, con una amplia trayectoria (m\u00e1s de 13 a\u00f1os de experiencia), consolidada (m\u00e1s de 70.000 estudiantes y egresados exitosos) preparada (con cerca de 1.100 docentes expertos) para ofrecer una de las mejores experiencias de aprendizaje bajo esta modalidad. Porque en el \u2018Poli\u2019, las clases van m\u00e1s m\u00e1s all\u00e1 de una conexi\u00f3n v\u00eda \u2018Zoom\u2019, estudiar virtualmente aqu\u00ed es sentir el acompa\u00f1amiento de \u2018profes duros\u2019 en esta modalidad, con una pedagog\u00eda virtual moderna y una metodolog\u00eda din\u00e1mica que facilita el aprendizaje de diversas maneras, creando fuertes lazos entre toda la comunidad acad\u00e9mica.  Adicionalmente, y entiendo las actuales y complejas circunstancias por las que atraviesa el mundo, en las cuales se ha visto impactado, entre otros, la econom\u00eda, los ingresos y el empleo, el \u2018Poli\u2019 quiere seguir apoyando a aquellas personas que quieren continuar sus procesos formativos y que sue\u00f1an con volver y cumplir sus metas. Para ello, ofrece diversos alivios financieros tanto a los estudiantes de pregrado como a los de posgrado, as\u00ed como para los actuales y nuevos alumnos, que van desde descuentos entre el 20% y 30% de la matr\u00edcula, dependiendo de las fechas de pago y niveles o modalidad, y alternativas de pago diversas como el 50/50, donde el estudiante paga el 50% hasta la fecha de matr\u00edcula y el otro 50% hasta una semana antes de inicio clases. S\u00ed, el mundo se detuvo un instante, hizo una pausa, pero los \u2018guerreros\u2019, los so\u00f1adores, los transformadores e innovadores no se detienen, porque esta situaci\u00f3n es solo el impulso para seguir construyendo un mundo mejor, para volver diferentes, para volver al \u2018Poli\u2019As\u00ed que \u00a1\u00c1nimo! Visiten poli.edu.co y denle \u2018play\u2019 a la vida. M\u00e1s Informaci\u00f3n", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/siempre-es-bueno-volver-pero-volver-diferente-es-aun-mejor-521036", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Objetos extra\u00f1os avistados en el pa\u00eds durante los \u00faltimos a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/fotos-avistamientos-de-presuntos-ovnis-en-colombia-520414", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfYa abrieron? \u00a1Ojo! Estas restricciones a\u00fan est\u00e1n vigentes en el pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/colombia-restricciones-que-aun-estan-vigentes-durante-la-cuarentena-519486", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed era la higiene en la Edad Media, en tiempos de peste bub\u00f3nica", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/asi-era-la-higiene-en-la-edad-media-en-tiempos-de-peste-bubonica-519472", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Naya Rivera y j\u00f3venes actores que murieron tr\u00e1gicamente", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/actores-jovenes-que-han-muerto-tragicamente-518008", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las fotos que muestran c\u00f3mo son los lujosos hoteles de Lionel Messi", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-asi-son-los-lujosos-hoteles-de-lionel-messi-518480", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Consejos de expertos para superar la incertidumbre por el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/empresas-como-superar-la-incertidumbre-generada-por-el-coronavirus-516644", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Las peores c\u00e1rceles que hay en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/las-10-peores-carceles-que-hay-en-el-mundo-520564", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Las telenovelas m\u00e1s vistas por los colombianos en los \u00faltimos a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/telenovelas-colombianas-mas-exitosas-de-los-ultimos-anos-519322", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 el cantante Santiago Cruz se aleja de sus redes sociales?", "contenido": " En un sorpresivo video colgado en su cuenta de Instagram, el cantante Santiago Cruz se despidi\u00f3 de sus m\u00e1s de 600 mil seguidores.En un acto de valent\u00eda, el artista confes\u00f3 que este v\u00e9rtigo de las cifras y los 'me gusta' y la necesidad apabullante de b\u00fasqueda de usuarios lo tiene realmente estresado. \"Y nada, me voy, me voy por mi bien\", dice el cantautor en su video.El artista explic\u00f3 que lleg\u00f3 a un punto de \"agotamiento\". \"Estamos viviendo momentos muy sensibles, las noticias, bombardeos de informaci\u00f3n, de opiniones, el maltrato, la intolerancia, la sinverg\u00fcencer\u00eda de nuestros pol\u00edticos. Es un consejo que le doy a todo el mundo: que se desconecten un poco de las redes sociales\", le dijo Cruz la noche del mi\u00e9rcoles al canal RCN Televisi\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n: En un documental, Bad Bunny habla de su repudio a la transfobia)A pesar de la insistencia de muchos de sus seguidores de que no lo hiciera, el artista tom\u00f3 esta decisi\u00f3n que para muchos es de aplaudir, en un momento en el que los artistas dependen tanto de este mundo digital, a veces tan superficial. \"Para m\u00ed la comunicaci\u00f3n puede y debe seguir a trav\u00e9s de las canciones, que creo que es lo importante en este momento. Lo que pasa es que ahorita estamos muy contaminados con el tema de los 'likes', los 'views', los 'comments', los 'hashtags', los 'challenges' y \u00bfla canci\u00f3n? y \u00bfla m\u00fasica?, que es al final el punto central de esto parece que pasa a un segundo plano. \u00bfno?\", coment\u00f3 el artista. Cultura EL TIEMPO@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/por-que-el-cantante-santiago-cruz-se-aleja-de-sus-redes-sociales-521344", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transefi brinda mayor rendimiento a equipos el\u00e9ctricos", "contenido": " A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico y mantenimiento preventivo a subestaciones el\u00e9ctricas, transformadores, seccionadores, tableros y celdas, as\u00ed como a plantas el\u00e9ctricas, cortacircuitos y pararrayos, entre otros, Transefi promueve un manejo eficiente de la energ\u00eda y la protecci\u00f3n del medioambiente. Este tema es vital puesto que, realizando mantenimiento por lo menos una vez al a\u00f1o, se pueden evitar fallas inesperadas y onerosas, fugas de energ\u00eda y el deterioro de la vida de los equipos, al tiempo que se identifican y corrigen riesgos que atenten contra la seguridad de las personas, la infraestructura y los bienes.Para mayor informaci\u00f3n visita www.transefi.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/transefi-brinda-mayor-rendimiento-a-equipos-electricos-517502", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 Tug\u00f3 Fest con grandes ofertas", "contenido": " Desde el pasado 4 de julio y hasta el 5 de agosto, se adelanta el #Tug\u00f3Fest, el aniversario con miles de productos en oferta para renovar los espacios del hogar. Visita las tiendas Tug\u00f3 del pa\u00eds o encu\u00e9ntralos en tugo.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/llego-tugo-fest-con-grandes-ofertas-516754", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ecoambiente, expertos en consultor\u00eda integral", "contenido": " Cuidar el medioambiente es un tema que est\u00e1 latente en la agenda actual. Por esta raz\u00f3n, contar con la asesor\u00eda de compa\u00f1\u00edas como Ecoambiente es fundamental para disminuir y controlar los impactos ambientales. Dicha empresa realiza, entre otros, estudios, dise\u00f1os y obras de ingenier\u00eda ambiental y sanitaria para prevenci\u00f3n y control de impactos ambientales, an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de problemas tipo en la industria, toma de muestras y an\u00e1lisis de laboratorio de par\u00e1metros ambientales de la matriz aire y, adem\u00e1s, se destaca en la gesti\u00f3n ambiental y en la consultor\u00eda de gesti\u00f3n integral de residuos.Para m\u00e1s informaci\u00f3n, contacte al whatsApp +57 311 7892308", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ecoambiente-expertos-en-consultoria-integral-517504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los descuentos se toman Muebles y Accesorios", "contenido": " Conoce las tendencias para transformar cada uno de los espacios de la casa en Muebles y Accesorios. Aprovecha las rebajas y conoce m\u00e1s en www.mueblesyaccesorios.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-descuentos-se-toman-muebles-y-accesorios-517398", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Con Woden Pro repara tu celular sin salir de casa", "contenido": " \u00bfSe te rompi\u00f3 la pantalla? \u00bfLa bater\u00eda cumpli\u00f3 su vida \u00fatil? Para solucionar estos y otros problemas est\u00e1 Woden Pro, un servicio respaldado por una empresa multilatina, con 19 a\u00f1os de experiencia en servicios posventa para equipos tecnol\u00f3gicos.Adem\u00e1s, Woden Pro cuenta con el respaldo de las marcas fabricantes, por lo que la reparaci\u00f3n es realizada por t\u00e9cnicos certificados y con repuestos originales. Solo ingresa a www.woden.com.co/woden-pro, solicita el servicio y tu equipo ser\u00e1 recogido a domicilio, reparado y devuelto a casa en menos de 72 horas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/con-woden-pro-repara-tu-celular-sin-salir-de-casa-517566", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lander, 55 a\u00f1os llevando calidad, ahora a trav\u00e9s de canales digitales", "contenido": " Durante la pandemia, esta marca se ha acercado m\u00e1s a sus consumidores a trav\u00e9s de redes sociales como Instagram y Facebook, en las cuales ofrece tips y recomendaciones para el cuidado personal en casa. Por medio de ellas, tambi\u00e9n se han canalizado parte de los esfuerzos para activar la venta digital en su p\u00e1gina web www.lander.com.co y, de esta forma, evitar que las personas salgan de sus casas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lander-55-anos-llevando-calidad-ahora-a-traves-de-canales-digitales-518042", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Negocios se adaptan a la virtualidad con Se\u00f1or T", "contenido": " Se\u00f1or T ofrece desarrollo de APPS, sitios y aplicaciones web, servicios de marketing\u2019 digital, \u2018landing pages\u2019, \u2018hosting\u2019, Adem\u00e1s, ofrece capacitaciones en tecnolog\u00eda para que las empresas se adapten a la coyuntura actual y puedan sacarle mayor provecho al mundo digital. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consulte www.senort.co o escriba al whatsapp +57 350 2889191", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/negocios-se-adaptan-a-la-virtualidad-con-senor-t-518060", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Becampo trae productos org\u00e1nicos y tradicionales hasta su mesa", "contenido": " Becampo es una iniciativa de la empresa Nopal Fertilizante Org\u00e1nico que busca ayudar a campesinos a vender sus productos org\u00e1nicos directamente a los hogares. Adem\u00e1s apoya a cultivadores locales y emprendedores que se han visto afectados por la situaci\u00f3n actual, generando de esta manera trabajo en el campo y en la ciudad.Ofrecen mercado fresco y comida t\u00edpica de alta calidad con todos los protocolos de seguridad para entregarlos en la puerta de la casa.\u00danete ingresando a\u00a0www.mercadobecampo.com, o escribe al 3506842629 y vive una experiencia de lo mejor que tiene Colombia para ofrecer.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/becampo-trae-productos-organicos-y-tradicionales-hasta-su-mesa-520554", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Cl\u00ednica Masculina, ayudando a los hombres desde 1989", "contenido": " Desde hace m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, la Cl\u00ednica Masculina atiende hombres con disfunci\u00f3n er\u00e9ctil (impotencia sexual y eyaculaci\u00f3n precoz) que a su vez pueden padecer otras enfermedades como diabetes, hipertensi\u00f3n arterial o que se hayan sometido a cirug\u00eda de la pr\u00f3stata. All\u00ed realizan un estudio cl\u00ednico completo de cada paciente de manera individual y ofrecen tratamiento inmediato. Para mayor informaci\u00f3n consulte www.clinicamasculina.com.co o comun\u00edquese al whatsapp +57 315 3938445.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/clinica-masculina-ayudando-a-los-hombres-desde-1989-520968", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Bajar La L\u00ednea", "contenido": " Pas\u00e9 buena parte de mi infancia recorriendo por tierra la ruta que de Bogot\u00e1 conduce a Cali o Popay\u00e1n y viceversa. La hac\u00eda todas las vacaciones, a veces en bus \u2013aunque esa es una historia aparte\u2013 o por lo general en el Chevette rojo de dos puertas de mis pap\u00e1s. Sal\u00eda uno de madrugada, siempre, y llegaba de noche, siempre. Con el carro a reventar de cosas que no serv\u00edan para nada, hasta un botiqu\u00edn. Y eso si el carro llegaba. He vuelto a hacer ese viaje en tiempos recientes, aunque un poco menos, y muchas de esas cosas se mantienen casi iguales: el paisaje agreste y g\u00e9lido del sur de Bogot\u00e1, nublado al amanecer, que muy pronto se va llenando de color y de luz por la salida hacia Silvania. En ese tramo suele haber un olor penetrante a azufre, como el vaho de alg\u00fan r\u00edo que se mezcla con las toses de las f\u00e1bricas de la regi\u00f3n.Luego uno siente que empieza a bajar de verdad: no solo el paisaje cambia de golpe, y se hace m\u00e1s verde y m\u00e1s vivo, tambi\u00e9n el clima es ahora ardoroso y sofocante. En una hora puede uno atravesar tres o cuatro pisos t\u00e9rmicos, desde el p\u00e1ramo de la Sabana (es un decir) hasta el valle del r\u00edo Magdalena, cuando los nombres de los sitios le hacen creer al viajero que ya casi va a llegar adonde sea: el Boquer\u00f3n, Melgar, Girardot...El rito de paso, antes, era la \u2018Nariz del Diablo\u2019: una especie de orgullo nacional, y con toda la raz\u00f3n: un pedazo de la monta\u00f1a que se sale y se lanza hacia el abismo. Ahora solo se ve de ida o de venida, no recuerdo bien hacia qu\u00e9 lado, porque en la otra direcci\u00f3n ya existe la \u2018doble calzada\u2019 y por ah\u00ed no se pasa. Tampoco volv\u00ed a ver en la carretera los quesillos del Espinal, aunque eso ya es en el Tolima.Ese del Tolima es quiz\u00e1s, junto con el del Valle, el mejor paisaje de la jornada: lo que \u00c1lvaro Mutis, que era de all\u00ed, llamaba \u2018la tierra caliente\u2019: el clima y la vida \u2013el para\u00edso\u2013 entre Ibagu\u00e9 y Calarc\u00e1 o La Tebaida o Sevilla. La zona cafetera atravesada por la cordillera Central: los r\u00edos que ba\u00f1an las guaduas y los guayabos, el rumor augural de esos r\u00edos transparentes que nacieron con el mundo. Basta o\u00edrlos cantar.Pero mientras eso hay que subir y bajar La L\u00ednea, la experiencia colombiana por excelencia. No solo una experiencia geogr\u00e1fica sino tambi\u00e9n, y sobre todo, sociol\u00f3gica, cultural, metaf\u00edsica. Dicen que ya casi est\u00e1 listo, por fin, el t\u00fanel que la atraviesa de un lado al otro; ojal\u00e1 haya luz al final de ese t\u00fanel, pero lo cierto es que nos vamos a sentir muy raros cuando lo inauguren: 500 a\u00f1os despu\u00e9s, por fin, parecer\u00e1 una ficci\u00f3n.Los carros recalentados y varados a la vera del camino, el v\u00f3mito de los ni\u00f1os y las t\u00edas, las caras de sufrimiento de todo el mundo, las \u2018mulas\u2019 siempre por el carril que no es, los pitos estridentes, el olor a freno quemado, los espont\u00e1neos que avisan del otro lado si viene carro o no y uno les tira una moneda, el radiador, el carburador, el relay: ah\u00ed, en esas dos horas, si no hay tranc\u00f3n, est\u00e1 Colombia entera y su destino.Eso le dije yo una vez a un amigo franc\u00e9s que ven\u00eda para ac\u00e1 y me pregunt\u00f3 por una experiencia de verdad colombiana. Vaya a La L\u00ednea y luego a una corraleja, le dije, y todav\u00eda no ha vuelto. Lo que me impresiona, cambiando de tema, es que esto de la mitigaci\u00f3n y la cuarentena por el coronavirus ha sido como los viajes por tierra de Bogot\u00e1 a Cali en mi infancia: en Ibagu\u00e9 uno ya no aguantaba m\u00e1s y todav\u00eda faltaba subir La L\u00ednea.Vamos apenas por Cajamarca y estamos agotados, c\u00f3mo no, y todav\u00eda nos falta La L\u00ednea. Ojal\u00e1 no haya tranc\u00f3n all\u00e1 arriba. Ojal\u00e1, sobre todo, se vea muy pronto a lo lejos el contorno de Armenia.Entonces faltar\u00e1n cinco horas para Cali, s\u00ed. Pero eso ya es como haber llegado. Siempre lo fue, ojal\u00e1.Juan Esteban Consta\u00edncatuloelperro@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-esteban-constain/bajar-la-linea-columna-de-juan-esteban-constain-521062", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Los laboratorios del Imperio", "contenido": " Menos mal la pandemia nos agarr\u00f3 en 2020 y no, digamos, en 1990 o 2000. Hace 30 a\u00f1os, o incluso 20, las cosas habr\u00edan sido muy distintas. El golpe econ\u00f3mico habr\u00eda sido mayor, pues, con el internet y las primitivas o inexistentes c\u00e1maras digitales de la \u00e9poca, habr\u00eda sido imposible el teletrabajo, que ha permitido que parte del mundo siga funcionando. No habr\u00eda existido la posibilidad de paliar la soledad y la distancia por medio de videollamadas. Y ni hablar de las opciones de aprendizaje y entretenimiento, como YouTube, Netflix y los libros digitales, que est\u00e1n disponibles, muchas veces gratis, para cualquiera que tenga acceso a la red. La tecnolog\u00eda salv\u00f3 hasta la democracia; m\u00e1s o menos. A trav\u00e9s de una videoconferencia se pudo instalar el Congreso a pesar de la cuarentena, aunque con m\u00faltiples patinazos que le quitaron toda seriedad a la sesi\u00f3n inaugural.Nada de eso habr\u00eda sido posible en 1990 o 2000. El mundo de hoy es mucho m\u00e1s rico en tecnolog\u00eda y conocimiento que el de entonces. Una pandemia como esta, de haber ocurrido hace apenas 20 a\u00f1os, habr\u00eda provocado una crisis global de proporciones incluso m\u00e1s graves que la actual, dejando detr\u00e1s m\u00e1s penuria y sufrimiento. Las comunicaciones tambi\u00e9n est\u00e1n revolucionando el trabajo de los doctores. Gracias a los smartphones, la telemedicina est\u00e1 al alcance de millones de pacientes que no pueden salir de sus casas, y los m\u00e9dicos de hoy tienen la posibilidad de difundir experiencias e ideas de tratamientos en cuesti\u00f3n de segundos.Pero el ejemplo m\u00e1s extraordinario, y m\u00e1s crucial, de progreso tecnol\u00f3gico no tiene que ver con las comunicaciones, sino con la vacuna contra el virus. Las vacunas que m\u00e1s r\u00e1pidamente se han desarrollado, la del \u00e9bola y la de las paperas, se han demorado alrededor de cinco a\u00f1os. Para el coronavirus, a menos de un a\u00f1o de que fuera detectado por primera vez, tenemos hallazgos preliminares que nos permiten so\u00f1ar con una vacuna para el a\u00f1o entrante. Faltan todav\u00eda varios meses para revalidar esos resultados, y otros m\u00e1s para poner en marcha la in\u00e9dita operaci\u00f3n manufacturera y log\u00edstica que se necesita para inmunizar en poco tiempo a buena parte de la humanidad. Pero, gracias a aportes como el de la Fundaci\u00f3n Bill y Melinda Gates, ambos procesos se est\u00e1n adelantando en paralelo, lo que acorta mucho el tiempo. En cualquier caso, meses m\u00e1s, meses menos, ser\u00e1 la vacuna m\u00e1s velozmente desarrollada y aplicada de la historia.\u00bfY de d\u00f3nde vendr\u00e1 la vacuna? Seguramente, de un laboratorio de Estados Unidos, Alemania, Inglaterra o China: tres pa\u00edses ricos y uno que se ha enriquecido a galope tendido en los \u00faltimos 40 a\u00f1os. Lo que comprueba que los beneficios del crecimiento econ\u00f3mico \u2013de ese sistema capitalista que tanta antipat\u00eda les despierta a algunos\u2013, incluso cuando est\u00e1n desigualmente repartidos, acaban favoreciendo a todo el mundo, a trav\u00e9s del efecto \u2018derrame\u2019 de la innovaci\u00f3n y el conocimiento. Si no fuera por la riqueza material y cient\u00edfica acumulada de esas naciones, no estar\u00edamos ni cerca de poder superar la pandemia en el plazo esperado.Esos beneficios, por cierto, cobijan incluso a los enemigos del sistema capitalista de producci\u00f3n. Dudo que los defensores del modelo cubano o venezolano rechacen la vacuna por haber salido de los laboratorios del Imperio.Aun con los errores que han cometido hasta las naciones m\u00e1s avanzadas, el impacto de esta pandemia habr\u00eda sido m\u00e1s catastr\u00f3fico hace 20 o 30 a\u00f1os. Si hoy podemos enfrentarla mejor, es gracias al enriquecimiento material de la humanidad en las \u00faltimas d\u00e9cadas, enriquecimiento que, a su vez, fue producto del comercio, la globalizaci\u00f3n y la econom\u00eda de mercado. Ojal\u00e1 logremos derrotar pronto el virus, para poder dedicarnos a volver a crecer.Thierry Ways@tways / tde@thierryw.net", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/thierry-ways/los-laboratorios-del-imperio-columna-de-thierry-ways-521054", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Si yo fuera quincea\u00f1era...", "contenido": " Aunque no se conoce a\u00fan el texto del proyecto de ley que radicar\u00e1 la senadora Mar\u00eda del Rosario Guerra para que, seg\u00fan versiones de medios de comunicaci\u00f3n no confirmadas por su oficina, se requiera el consentimiento del progenitor para que las mujeres puedan abortar en las tres causales despenalizadas por la Corte, una iniciativa de ese nivel evidenciar\u00eda una total desconexi\u00f3n con las necesidades de las ni\u00f1as y mujeres de Colombia. \u00bfEn qu\u00e9 podr\u00eda servir tal propuesta a solucionar problem\u00e1ticas como las recogidas en los informes de la Fundaci\u00f3n Plan y el Dane, explicadas con detalle en la m\u00e1s reciente edici\u00f3n dominical de este diario? Entre otras cosas, estos informes se\u00f1alan que cada d\u00eda, 15 ni\u00f1as menores de 14 a\u00f1os quedan embarazadas, y que 2 de cada 10 adolescentes tienen su segundo embarazo entre los 7 y los 17 meses posteriores al primer parto, o que el 31 % de las j\u00f3venes de 15 a 24 a\u00f1os ni estudian ni trabajan.Con ese panorama, lo que urgen son acciones contra la impunidad en los casos de abuso sexual, contra la insuficiente educaci\u00f3n sexual y limitado acceso a anticonceptivos y contra las inequidades estructurales que, como se\u00f1ala el m\u00e1s reciente informe del Estado de la Poblaci\u00f3n de la ONU, hacen que en muchos hogares todav\u00eda prefieran tener hijos hombres que hijas mujeres, pues las ni\u00f1as siguen siendo vistas como una carga. Pero el Congreso nos falla a las mujeres. No lo digo porque crea que el proyecto de la senadora Guerra tiene futuro, sino por lo ya obrado. Por ejemplo, en la legislatura pasada se cay\u00f3 el proyecto para impedir el matrimonio antes de los 18 a\u00f1os, que afecta, obviamente, m\u00e1s a ni\u00f1as que a ni\u00f1os.Y si por el Congreso llueve, por el Ejecutivo no escampa. El Gobierno de Colombia, hace solo una semana, en el 44.\u00ba Consejo de DD. HH. de la ONU, en Ginebra, le quit\u00f3 el apoyo a la resoluci\u00f3n para eliminar todo tipo de violencia y discriminaci\u00f3n contra las mujeres y las ni\u00f1as, a pesar de que el pa\u00eds fue coautor de esta. La raz\u00f3n: a Colombia no le bast\u00f3 que el documento dijera que el acceso al aborto seguro debe darse seg\u00fan la legislaci\u00f3n de cada pa\u00eds, sino que quer\u00eda que los pa\u00edses se comprometieran a desincentivar el aborto.Algunos dir\u00e1n que se puede avanzar en equidad de g\u00e9nero sin hablar de aborto; pero hay que estar muy ciegos para no darse cuenta de que ning\u00fan avance en este sentido ser\u00e1 contundente sin garantizar que las ni\u00f1as, adolescentes, j\u00f3venes y mujeres adultas tengan total control sobre sus cuerpos y su sexualidad. Por eso, las propuestas al respecto deben ser contundentes, adem\u00e1s porque est\u00e1 probada la tendencia de las mujeres a tener menos hijos y a retrasar el matrimonio o la convivencia en pareja cuando tienen plena libertad para decidir sobre su reproducci\u00f3n y su vida.Como las propuestas contundentes no saldr\u00e1n del Congreso ni de los gobiernos, que vengan de la sociedad civil. Aqu\u00ed va la m\u00eda... Cuando yo era quincea\u00f1era, la mayor\u00eda de mis amigas quer\u00edan una fiesta y un hermoso vestido; yo ped\u00ed, sin \u00e9xito, el pase para poder salir a callejear en la moto de mi familia; generaciones siguientes prefirieron cirug\u00edas para aumentarse el busto. Si hoy yo fuera quincea\u00f1era, pedir\u00eda un implante subd\u00e9rmico para poder vivir mi sexualidad sin riesgo de quedar embarazada antes de querer ser madre. Si todas las ni\u00f1as recibieran este regalo (y ojal\u00e1 hubiera uno para ni\u00f1os), quiz\u00e1 nuestros congresistas y algunos gobiernos, en vez de gastar energ\u00eda en lo que no tiene reversa, podr\u00edan concentrarse en qu\u00e9 hacer para que cerrar las brechas de g\u00e9nero no tome 257 a\u00f1os, como pronostica Unfpa. \u00bfY usted qu\u00e9 pedir\u00eda?Claudia Isabel Palacios", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/claudia-palacios/si-yo-fuera-quinceanera-columna-de-claudia-palacios-521034", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Vacuna", "contenido": " Muchos han profetizado, de manera ol\u00edmpica, que el covid-19 es un s\u00edntoma de la crisis estructural del capitalismo occidental y se atreven, incluso, a vaticinar que luego de la pandemia el sistema pol\u00edtico y econ\u00f3mico como lo conocemos no volver\u00e1 a ser el mismo. Es cierto que el flujo de personas y de mercanc\u00edas del capitalismo global es un factor de aceleraci\u00f3n en la propagaci\u00f3n del virus, pero tambi\u00e9n es cierto que en \u00e9pocas muy distintas han ocurrido pandemias. Incluso, el pa\u00eds donde se origin\u00f3 es comunista. El capitalismo no solo continuar\u00e1 como principal forma de organizaci\u00f3n de la econom\u00eda, sino que su propia din\u00e1mica va a ofrecer en un tiempo incre\u00edblemente corto una soluci\u00f3n. Ya varias firmas que compiten por el desarrollo de la vacuna han entrado en fases finales de estudios cl\u00ednicos. Es muy probable que est\u00e9 disponible en el mercado antes de Navidad.Nunca antes el mundo hab\u00eda dispuesto de una soluci\u00f3n tan r\u00e1pida a una peste. Pero, como siempre, el capitalismo necesita del Estado para las grandes decisiones de coordinaci\u00f3n social. La vacunaci\u00f3n de una sociedad para lograr la inmunidad de reba\u00f1o y salir de la cuarentena es una tarea tit\u00e1nica. Rebasa las posibilidades de las firmas y exige que los gobiernos intervengan.Hasta ahora se habla muy poco sobre c\u00f3mo Colombia va a competir, en un mercado mundial con la demanda desbordada, por acceder a las al menos treinta millones de dosis que se necesitan para lograr la inmunidad de reba\u00f1o. Tampoco se ha hablado de c\u00f3mo se van distribuir y aplicar a lo largo del pa\u00eds.En el Gobierno Nacional hay conciencia del desaf\u00edo, y ya hay gestiones para acceder a la vacuna. Pero el asunto no puede quedarse en la preocupaci\u00f3n de unos funcionarios. Debe ser parte del debate nacional porque implica que el pa\u00eds deber\u00e1 reunir una serie de recursos importantes, de varios billones de pesos, y lo m\u00e1s complicado: organizar un aparato log\u00edstico capaz de distribuir y aplicar la vacuna a todos los colombianos lo antes posible. Hay que decidir desde ya temas como qu\u00e9 vacuna se va a elegir, a quienes se debe vacunar primero o qu\u00e9 papel van a tener la Fuerza P\u00fablica, las EPS y los gobiernos locales.La tarea es apremiante. Cuanto m\u00e1s r\u00e1pido se inmunice la poblaci\u00f3n, m\u00e1s r\u00e1pido vuelve a ponerse en funcionamiento el aparato productivo, con el consecuente alivio de la situaci\u00f3n social y econ\u00f3mica, el mayor da\u00f1o causado por el virus.Gustavo Duncan", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gustavo-duncan/vacuna-columna-de-gustavo-duncan-521028", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/hora-de-los-impuestos-caricatura-de-matador-521084", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/esto-no-es-un-juego-caricatura-de-matador-sobre-las-muertes-por-covid-521086", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/giro-caricatura-de-mil-sobre-coronavirus-521082", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La actriz Demi Moore ahora est\u00e1 dedicada a un podcast er\u00f3tico", "contenido": " Demi Moore, considerada como una de las actrices m\u00e1s talentosas entre las d\u00e9cadas de los 80 y 90 y quien fue considerada como un s\u00edmbolo sexual gracias a pel\u00edculas como \u2018Striptease\u2019 y \u2018Una propuesta indecente', ahora es la protagonista de un podcast er\u00f3tico denominado \u2018Dirty Diana\u2019.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed se hizo el c\u00f3mic de la pel\u00edcula m\u00e1s famosa de Netflix) En este proyecto Moore se dedica a describir fantas\u00edas sexuales, en un formato con un cierto tono de ficci\u00f3n. La estrella de la famosa pel\u00edcula 'Ghost: la sombra del amor' interpreta a una ejecutiva que en sus ratos libres maneja un sitio web en el que registra las fantas\u00edas sexuales de mujeres reales.Moore, quien ha lidiado con el hecho de ser un referente er\u00f3tico en el cine por mucho tiempo, reconoci\u00f3 en la entrevista que \u2018Dirty Diana\u2019 le ha servido mucho no solo para reflexionar acerca de la sexualidad, sino para reencontrarse as\u00ed misma. (Lea adem\u00e1s:\u00a0\u00bfCierre de Hollywood amenaza con vaciar los cines del resto del mundo?)\u201cHay un esfuerzo inconsciente de aceptarme a m\u00ed misma y de lidiar con mis miedos e incomodidades\u201d, dijo en una entrevista a la revista Variety. El podcast fue creado por la realizadora Shana Feste, que tras pasar por un divorcio, se le ocurri\u00f3 la idea de hacer el programa. Desde el principio ella pens\u00f3 en Demi Moore y hubo un detalle muy interesante para que fuera la candidata ideal: su voz. \"Sab\u00eda que mi voz era quiz\u00e1s un poco m\u00e1s baja\", record\u00f3 Moore en la charla publicada en Variety. \"Yo, por supuesto, no lo consideraba sexy ni ten\u00eda ning\u00fan contexto para eso. Pens\u00e9 [que era] porque hab\u00eda sido porrista por un corto tiempo. Creo que es algo hereditario. Probablemente fueron esos Marlboro Reds que estaba fumando cuando era adolescente\u201d, brome\u00f3 Demi Moore, acerca del tono de su voz, que siempre fue considerado como un elemento importante de su sensualidad.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Sebasti\u00e1n Yatra se estrenar\u00e1 en su faceta de presentador)Para la actriz, la experiencia le ha abierto los ojos acerca de su propia idea de la sexualidad, del amor y de los l\u00edmites que hay que tener entre lo p\u00fablico y lo privado acerca del tema. \u201cRealmente si no nos animamos o a conocer nuestro cuerpo y c\u00f3mo funciona, habr\u00e1 entonces una desconexi\u00f3n\u201d, coment\u00f3. \u2018Dirty Diana\u2019 est\u00e1 disponible en Apple Podcasts y en la mayor\u00eda de las principales plataformas. Estrena episodios todos los lunes y se extender\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 17 de agosto.\u201cLo mejor es que en este momento tambi\u00e9n la demanda de podcasts es tan grande. Estamos entregando algo en un espacio que realmente tiene hambre. Pero tambi\u00e9n nos dio un lugar para explorar con un riesgo menor y movernos hacia d\u00f3nde queremos\u00a0 para obtener retroalimentaci\u00f3n y comentarios\u201d, explic\u00f3 Moore. Por ahora, han recibido muchos ya que el podcast no esconde nada para hablar del tema, pero con una mirada femenina con erotismo, pero sin caer en la pornograf\u00eda. \u201c(El porno) se siente muy fabricado donde el erotismo es mucho m\u00e1s aut\u00e9ntico. La pornograf\u00eda tiene como una perspectiva externa, y el erotismo es m\u00e1s profundo\u00a0 y luego se expresa externamente\u201d, recalc\u00f3 en el art\u00edculo de Variety.A finales de los 80 y principalmente en los 90,\u00a0 Demi Moore fue catalogada como una de las estrellas m\u00e1s exitosas del cine estadounidense. Tambi\u00e9n fue foco de muchas pol\u00e9micas,\u00a0 sobrevivi\u00f3 a esc\u00e1ndalos, divorcios y algunos altibajos en su carrera.(Le puede interesar:\u00a0Hija de Demi Moore dice que vivi\u00f3 un infierno por adicci\u00f3n de su mam\u00e1) Pero nadie olvida la fragilidad rom\u00e1ntica que revel\u00f3 en el papel de Molly Jensen, en 1990, en 'Ghost: la sombra del amor', como una mujer que perd\u00eda a su esposo, pero lograda una conexi\u00f3n sobrenatural con \u00e9l.(Le recomendamos:\u00a0Subastar\u00e1n fotograf\u00edas de las honras f\u00fanebres de Frida Kahlo) Tambi\u00e9n fue una jefe peligrosa la pel\u00edcula \u2018Propuesta indecente\u2019, en la que le hizo la vida imposible a Michael Douglas y sufri\u00f3 del escarnio p\u00fablico por una infidelidad en la pel\u00edcula 'La letra escarlata'. Adem\u00e1s de llamar mucho la atenci\u00f3n por su pel\u00edcula 'Striptease', en la que hizo el papel de Erin Grant (Demi Moore) que, tras perder su trabajo y la custodia de su hija, se ve obligada a trabajar como bailarina en un club para sobrevivir y luchar judicialmente para recuperar a su peque\u00f1a. (Tambi\u00e9n puede leer: Cancelan rodaje de una pel\u00edcula en la era del coronavirus) Ahora est\u00e1 trabajando en la pel\u00edcula \u2018Songbird\u2019, una trama postapocal\u00edptica en la que el mundo est\u00e1 sumido en una pandemia, junto a la actriz de origen colombiano Sofia Carson. Pero sue\u00f1a que en alg\u00fan momento \u2018Dirty Diana\u2019 pueda convertirse en una serie.  CULTURA@Cultura EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/la-actriz-demi-moore-esta-dedicada-a-un-podcast-erotico-521236", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se hizo el c\u00f3mic de la pel\u00edcula m\u00e1s famosa de Netflix", "contenido": " Me encanta que muchas veces esas personas que tienen un perfil bajo, que est\u00e1n vestidas muy simple (...) Y de repente te encontr\u00e1s que son extraordinarias y que han hecho algo que es digno de admirar\u201d, reflexiona el artista gr\u00e1fico argentino Leandro Fern\u00e1ndez, uno de los creadores de la novela gr\u00e1fica \u2018The Old Guard\u2019 (\u2018La vieja guardia\u2019) al guionista Greg Rucka, que sirvi\u00f3 de base e inspiraci\u00f3n para la pel\u00edcula hom\u00f3nima que estren\u00f3 recientemente Netflix. Posiblemente eso que describe se puede aplicar directamente a \u00e9l. Es un artista reconocido en el universo de los c\u00f3mics; ha trabajado con Marvel, con DC C\u00f3mics y es considerado uno de los m\u00e1s interesantes del medio por su manejo de las sombras, los contornos y las texturas. Sin embargo, Fern\u00e1ndez es un tipo tranquilo que adora dibujar y que prefiere estar a la sombra, aunque eso no sea algo tan sencillo desde que se estren\u00f3 \u2018The Old Guard\u2019 en la plataforma de streaming. La historia de un grupo de guerreros inmortales que no solo deben pelear para vivir, sino que asumen una serie de conflictos muy profundos por las consecuencias de sus dones y por estar batallando en un mundo que parece no aprender de sus errores y mantiene esa necesidad de aniquilarse, fueron los elementos tem\u00e1ticos que desarroll\u00f3 con Rucka en esa saga de historietas de cinco vol\u00famenes. Sin embargo, reconoce que cuando vio la pel\u00edcula pudo sentir las emociones que siempre busc\u00f3 en los bocetos. Theron interpreta a Andy, la l\u00edder de esos guerreros y el foco de los traumas que conlleva no morir, luchar sin parar y perder a seres queridos durante diferentes etapas de la historia.Le puede interesar: La C\u00f3mic-Con de San Diego se podr\u00e1 vivir desde casa\u00a0La pel\u00edcula ha sido n\u00famero uno de Netflix y tiene muchas posibilidades de convertirse en una saga. Ese nivel de exposici\u00f3n no atemoriza a Leandro Fern\u00e1ndez, ya que para calmar cualquier ansiedad est\u00e1n el papel y el l\u00e1piz. \u201cCuando encaramos \u2018The Old Guard\u2019 siempre tuvimos claro que iba a ser una apuesta de autor, sin concesiones y nosotros imponiendo las reglas. Soy un obsesivo del uso de la luz y las sombras en pro de la narrativa\u201d, recalca, revelando que siempre trabaja en blanco y negro, pero eso s\u00ed, tiene un contacto muy claro con la colorista Daniela Miwa. \u201cSomos muy estrictos en la elecci\u00f3n de la paleta de colores. El c\u00f3mic tiene una est\u00e9tica muy particular, no es realista y no me interesaba hacer una fotonovela, sino dibujos con los que he llegado hasta lo grotesco. Igualmente quer\u00eda que Andy como los otros personajes fueran f\u00e1ciles de reconocer y mostrarlos a la vez lo m\u00e1s simples posible, ya que no pretenden tampoco llamar la atenci\u00f3n\u201d, insiste. \u201cLa inmortalidad es algo que al principio se puede disfrutar, pero con el paso del tiempo qu\u00e9 pasa con los que est\u00e1n solos, los que est\u00e1n acompa\u00f1ados. \u00bfQu\u00e9 los motiva a seguir adelante?\u201d, reflexion\u00f3.\u201cTambi\u00e9n quer\u00edamos que los personajes fueran particulares, con una especie de voz tambi\u00e9n particular. Que de alguna manera pudiera sentir el lector de la novela gr\u00e1fica. No eran bellos realmente, su rostro reflejaba el hast\u00edo, el dolor y la soledad (\u2026) Fue una sorpresa cuando me dijeron que la protagonista ser\u00eda Charlize Theron\u201d, recuerda. Leandro Fern\u00e1ndez estudi\u00f3 dise\u00f1o gr\u00e1fico, pero desde peque\u00f1o tuvo un amor incondicional por las historietas y el cine. \u201cCuando ve\u00edamos una pel\u00edcula \u2013antes del VHS\u2013 en el mejor de los casos, lo pod\u00edas hacer solo una vez. Quedabas entusiasmado y no ten\u00edas nada m\u00e1s. Entonces, quer\u00edas volver a ella\u201d, explica. Y la mejor manera de lograr eso, era buscando unas revistas que emulaban la pel\u00edcula. \u201cAl tener esa historieta te dabas el tiempo en el que pod\u00edas avanzar, devolverte y ver algo con mayor atenci\u00f3n, eso era algo que me entusiasmaba\u201d, agrega el artista, que con los a\u00f1os pudo leer las historietas de \u2018\u00c1sterix\u2019 o de \u2018Lucky Luke\u2019 que guardaba su padre y una colecci\u00f3n de cl\u00e1sicos de la literatura, pero en c\u00f3mic.Tambi\u00e9n puede leer: Con 'Maldita' Netflix da un salto a la \u00e9pica con mirada femeninaAhora asimila toda la atenci\u00f3n por la pel\u00edcula. Pudo estar en el rodaje, conoci\u00f3 todo el equipo y fue de alguna manera asesor en muchos aspectos. \u201cEstuve involucrado, algo poco frecuente. Mi trabajo es dibujar historietas. Ellas tienen un valor propio como obra terminada y realmente no debemos esperar a que llegue la pel\u00edcula para conocerlas, pero si hay gente que va a descubrir el c\u00f3mic o la novela gracias a esto, a m\u00ed me encanta eso y me hace sentir orgulloso de hacerlo\u201d, finaliza.Andr\u00e9s Hoyos Vargas@AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/asi-se-hizo-el-comic-de-la-pelicula-de-netflix-the-old-guard-521152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las vacaciones con lujos y modelos de Vinicius, figura del Real Madrid", "contenido": " Tras el t\u00edtulo del Real Madrid en la Liga de f\u00fatbol espa\u00f1ola, la plantilla 'merengue' recibi\u00f3 unos d\u00edas de vacaciones antes de enfocarse en su siguiente objetivo: conquistar una vez m\u00e1s la Champions League, que regresa el 7 de agosto. Vinicius Junior es uno de los jugadores que m\u00e1s ha compartido sus actividades durante estos d\u00edas libres: el brasile\u00f1o se ha dedicado a disfrutar del clima mediterr\u00e1neo de Ibiza en compa\u00f1\u00eda de otras figuras conocidas en Europa.(Le puede interesar: La \u00faltima sentencia de Zidane sobre la ausencia de James). Las modelos Elif Aksu y Kinga Osinka son dos de sus compa\u00f1eras de vacaciones y tambi\u00e9n de labores, ya que los tres han protagonizado\u00a0una sesi\u00f3n de fotos en la isla para la exclusiva marca de relojes Gag\u00e1 Milano. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver los lujos de Vin\u00edcius aqu\u00ed). (Le puede interesar:\u00a0James, del sue\u00f1o a la pesadilla: tras 6 a\u00f1os de su llegada al Madrid). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver la foto de Vin\u00edcius y \u00c9der Militao aqu\u00ed).Otro compa\u00f1ero de descanso de Vinicius ha sido ha sido visto su compatriota Eder Militao, quien tambi\u00e9n juega en el Real Madrid.Lo m\u00e1s divertido del viaje parecen ser sus paseos en yate, en los que lo han acompa\u00f1ado fot\u00f3grafos profesionales que capturan los momentos. As\u00ed lo ha dejado ver el futbolista en los estados de Instagram, en los que ha \u2018reposteado\u2019 algunas de las im\u00e1genes. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a1Real Madrid es el campe\u00f3n de la Liga de Espa\u00f1a!). (Puede ver la foto de Vinicius aqu\u00ed, si nos lee desde la aplicaci\u00f3n). \u201cVitamina D\u201d, escribi\u00f3 el 19 de julio en la descripci\u00f3n de una fotograf\u00eda en la que se le ve con gafas de sol y los brazos bronceados.Vinicius Junior lleg\u00f3 al Real Madrid en el 2018, tras una inversi\u00f3n de 45 millones de euros.En la presente temporada 2019-2020, que finalizar\u00e1 con la definici\u00f3n de la Champions League, fue tenido en cuenta por su DT, el franc\u00e9s Zinedine Zidane, en varios encuentros: en total, contando todas las competiciones, ha disputado 38 partidos y marcado 5 tantos.Su gol m\u00e1s importante, sin duda, fue el que le anot\u00f3 al Barcelona, en el cl\u00e1sico espa\u00f1ol, en marzo pasado. Ese juego finaliz\u00f3 2-0 para los 'merengues'.Vinicius y el Madrid enfrentar\u00e1n al Manchester City ingl\u00e9s en la vuelta de los octavos de final de la Champions. El duelo ser\u00e1 el 7 de agosto y la serie est\u00e1 a favor de los 'citizens' 2-1. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/las-vacaciones-de-vinicius-en-ibiza-con-lujo-y-modelos-520822", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Conmovedor relato de joven que escal\u00f3 hospital para despedir a su mam\u00e1", "contenido": " La historia de Jihad Al-Suwaiti, el hombre que escal\u00f3 un\u00a0hospital para darle el \u00faltimo adi\u00f3s a su madre a trav\u00e9s de la ventana de la habitaci\u00f3n en la que se encontraba internada por contraer el nuevo coronavirus, ha cautivado a millones de corazones alrededor del mundo. Al-Suwaiti subi\u00f3 la fachada del hospital en Cisjordania, Palestina, todos los d\u00edas desde el 11 de julio, cuando su madre fue ingresada en la UCI, hasta el d\u00eda en que falleci\u00f3, el 16. Tras haber dado positivo por el nuevo coronavirus, su hijo la acompa\u00f1\u00f3 sentado en la ventana del hospital y se convirti\u00f3 en una imagen que representa a las victimas mortales de la pandemia que no pueden recibir visitas por estar contagiados. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Joven escal\u00f3 hospital para despedir a su madre enferma de covid-19). En dialogo con la emisora \u2018La\u00a0FM\u2019 el hombre cont\u00f3 su historia y explic\u00f3 que cuando el estado de salud de su madre, de 73 a\u00f1os, se agrav\u00f3, tuvo miedo de que falleciera y por eso decidi\u00f3 escalar la pared del hospital, ubicado en la localidad de Hebr\u00f3n.\u201cMe sub\u00ed a la ventana para ver a mi mam\u00e1 falleciendo afectada de coronavirus. Trat\u00e9 de subir varias veces y la ve\u00eda cuando estaba agonizando (\u2026) Los hijos siempre deben estar al lado de la mam\u00e1 y no pod\u00eda estar junto a ella por el virus. Fue el instinto de un hijo para poder ver a su mam\u00e1 y estar con ella en sus \u00faltimos d\u00edas de vida\u201d, indic\u00f3 a la emisora.(Le puede interesar:\u00a0Anexi\u00f3n de parte de Cisjordania, el gran desaf\u00edo de Netanyahu al mundo). Cont\u00f3 adem\u00e1s que, cuando su mam\u00e1 se enferm\u00f3, los m\u00e9dicos no creyeron que tuviera coronavirus y por eso no le prestaron una pronta atenci\u00f3n. \u201cFue un gran descuido de los m\u00e9dicos. Cuando se puso delicada la llev\u00e9 a la cl\u00ednica, ah\u00ed se agrav\u00f3 demasiado y muri\u00f3 el jueves (16 de julio) de coronavirus, pues le afect\u00f3 los pulmones\u201d, agreg\u00f3.De acuerdo con el medio local, \u2019Arabic Post\u2019, la mujer tambi\u00e9n padec\u00eda de leucemia cr\u00f3nica. La conmovedora imagen en la que se ve al hombre portando un tapabocas y observando al interior del hospital por medio de una venta fue publicada por el periodista Samer Khouira y empez\u00f3 a viralizarse cuando el representante de las Naciones Unidas, Mohamad Safa, la comparti\u00f3 en su perfil de Twitter.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Corea del Norte dice que est\u00e1 desarrollando vacuna contra coronavirus). (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n vea esta publicaci\u00f3n aqu\u00ed).\u201cSi he visto la foto y me siento muy sentimental porque trat\u00e9 de subir para poder despedir a mi mam\u00e1 que estaba agonizando\u201d, subray\u00f3. \u201cPor la ventana pude verla comer y beber, pero no pude verla el \u00faltimo d\u00eda, el de su fallecimiento\u201d, lament\u00f3.Sobre la situaci\u00f3n de Palestina por el virus, se\u00f1al\u00f3 que hasta ahora la gente est\u00e1 tomando conciencia de que \u201cese mal es tan fatal\u201d. Actualmente, en ese pa\u00eds hay m\u00e1s 10.000 contagios y m\u00e1s de 60 fallecidos a causa de la pandemia.(Le puede interesar:\u00a0'Hombre Caim\u00e1n' pide al Gobierno ayudas para su pueblo).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/conmovedor-relato-de-joven-que-escalo-hospital-para-despedir-a-su-mama-con-coronavirus-520940", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "En un documental, Bad Bunny habla de su repudio a la transfobia", "contenido": " Un documental de poco m\u00e1s de diez minutos de Bad Bunny, en el que el artista puertorrique\u00f1o repasa varias etapas de su vida, entre ellas, su sue\u00f1o de ni\u00f1o de convertirse en una estrella, su repudio a la transfobia y su fe en la juventud, ser\u00e1 ofrecido a partir de este mi\u00e9rcoles por YouTube.\"Mi sue\u00f1o siempre fue este: que la gente conociera mi m\u00fasica, que la gente disfrutara de mis creaciones, mis inventos e ideas\", expresa el cantante en los primeros minutos del proyecto de la serie 'Artist Spotlight Story', dirigido por el puertorrique\u00f1o Kristian Mercado.(Le recomendamos:\u00a0El coronavirus estar\u00e1 en Grey's Anatomy) \"Es como yo digo: hay que so\u00f1ar despierto. Si t\u00fa quieres alcanzar tus sue\u00f1os, tienes que so\u00f1ar despierto para poder alcanzarlo o tienes que trabajar por ello o tienes que crear o innovar\", ahonda Benito Mart\u00ednez, nombre verdadero del artista. El documental, filmado en un centro comercial abandonado en Miami, prosigue con Bad Bunny relatando sus primeros pasos en la m\u00fasica, la cual creaba en su casa tras salir de la escuela. \"Ese era mi diario vivir desde chamaquito, imaginar y dejar que la mente se manifieste y si tengo una idea de algo, al menos intentarlo\", rememora el joven de 26 a\u00f1os. Con m\u00e1s de 26 millones de suscriptores en su canal oficial de YouTube, Bad Bunny se cuestiona adem\u00e1s \"de d\u00f3nde sale tanta\" gente que escucha su m\u00fasica y que la mayor\u00eda son personas que no hablan espa\u00f1ol y que a pesar de ello lo apoyan. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sebasti\u00e1n Yatra se estrenar\u00e1 en su faceta de presentador) \"Se siente bien poder conectarse con personas que no hablan tu idioma, y all\u00ed se puede ver el poder que tiene la m\u00fasica, el arte y todo lo que he creado\", explica Bad Bunny. Reflexiona adem\u00e1s sobre el cambio de mentalidad que ha tenido al convertirse en una superestrella musical, despu\u00e9s de trabajar en un supermercado. Mientras, el artista resalta presentarse en algunos de los festivales musicales m\u00e1s importantes del mundo, as\u00ed como ubicar una gran mayor\u00eda de sus canciones en los primeros puestos de las listas de temas y discos m\u00e1s vendidos. (Le puede interesar:\u00a0El m\u00fasico bogotano que logra entonar a famosos que cantan destemplado) A su vez, el artista admiti\u00f3 que cada vez que sale de Puerto Rico para alguna gira de presentaciones, extra\u00f1a tanto la isla que el sentimiento lo compara con una enfermedad. En esta misma l\u00ednea, indic\u00f3 que de la isla \"todos los d\u00edas sale un nuevo talento con miras a ser grande\". \"Hay algo especial en esa isla que no tiene m\u00e1s nada en todo el mundo\", afirm\u00f3 el artista, al tiempo en que dijo que Puerto Rico han salido artistas \"de diferentes generaciones y g\u00e9neros\", pero en especial del reguet\u00f3n.En el documental, Bad Bunny tambi\u00e9n aprovecha la ocasi\u00f3n para contar el suceso en que unos desconocidos asesinaron a la mujer transg\u00e9nero Neulisa Alexa Luciano Ruiz, a quien el artista le honr\u00f3 con un mensaje reivindicativo durante su actuaci\u00f3n en el programa norteamericano 'The Tonight Show With Jimmy Fallon'. (Adem\u00e1s:\u00a0Ni\u00f1o que salv\u00f3 a hermana de mordida de perro ahora es campe\u00f3n de boxeo) Durante la presentaci\u00f3n de la canci\u00f3n 'Ignorantes', que forma parte de su nuevo disco, 'YHLQMDLG', el cantante puertorrique\u00f1o visti\u00f3 una falda y una camiseta blanca con un mensaje reivindicativo y de repulsa a este asesinato: \"Mataron a Alexa, no a un hombre con falda\". Bad Bunny, por otra parte, asegur\u00f3 que tiene fe en Puerto Rico, especialmente en los j\u00f3venes \"y en las nuevas generaciones que van creciendo\", tal y como lo vivi\u00f3 en carne propia en el verano del 2019, cuando se uni\u00f3 a otros artistas para exigir la renuncia del entonces gobernador de la isla, Ricardo Rossell\u00f3. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/en-un-documental-de-youtube-bad-bunny-habla-de-su-repudio-a-la-transfobia-520946", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "UNIMINUTO y sus posgrados en administraci\u00f3n, finanzas e innovaci\u00f3n", "contenido": " La Corporaci\u00f3n Universitaria Minuto de Dios \u2013 UNIMINUTO Bogot\u00e1, ofrece una gran variedad de programas acad\u00e9micos de alta calidad y al alcance de todos con el firme prop\u00f3sito de seguir aportando, no solo a la formaci\u00f3n de profesionales competentes, sino a la transformaci\u00f3n social y el desarrollo sostenible del pa\u00eds. A continuaci\u00f3n, conocer\u00e1 algunos de ellos: Maestr\u00eda en Administraci\u00f3nCursar la maestr\u00eda en Administraci\u00f3n de UNIMINUTO, le garantiza al estudiante avanzar en la carrera dentro de su organizaci\u00f3n, y a los emprendedores, les permite formular y desarrollar su proyecto empresarial. Obtener el t\u00edtulo de mag\u00edster en Administraci\u00f3n de UNIMINUTO trae consigo una serie de beneficios, que se extienden m\u00e1s all\u00e1 de las metas profesionales, el desarrollo de habilidades, y conocimientos cruciales, que le brindan las oportunidades de trabajo en red, que necesita para acelerar la carrera, ya sea como gerente dentro del sector privado o p\u00fablico. En la instituci\u00f3n, brindan asistencia personalizada para convertirse en un l\u00edder exitoso.Despu\u00e9s de todo, la mayor\u00eda de las organizaciones requieren l\u00edderes con conocimientos t\u00e9cnicos, y habilidades gerenciales para la toma de decisiones estrat\u00e9gicas, operativas, y t\u00e1cticas, responsables de inspirar la excelencia operativa para impulsar el crecimiento de las mismas; lo que se convierte en una labor imprescindible. Rasgos distintivos del programaLa maestr\u00eda en Administraci\u00f3n mediante las diferentes l\u00edneas de profundizaci\u00f3n, brinda estrategias para aplicar el potencial adquirido en la resoluci\u00f3n de problemas, creaci\u00f3n de alternativas innovadoras, incorporaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas, y en general, el direccionamiento de toda la organizaci\u00f3n hacia un progreso integral. En ese sentido, el programa ofrece una formaci\u00f3n que articula conocimientos te\u00f3ricos contempor\u00e1neos de gesti\u00f3n, y conceptualizaciones sobre el entorno en temas relevantes como la pol\u00edtica econ\u00f3mica, y entornos globales.Otros elementos diferenciadores son:-\tLa innovaci\u00f3n y responsabilidad social como rasgos distintivos.-\tEl inter\u00e9s y prioridad del programa para formar en la gesti\u00f3n de procesos, personas capaces de insertarse a los requerimientos propios de la globalizaci\u00f3n.-\tLa aplicaci\u00f3n del liderazgo en las organizaciones para el fomento del desarrollo general de la empresa.-\tAsumir la iniciativa innovadora de la gesti\u00f3n organizacional.-\tLa comprensi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas al interior de la organizaci\u00f3n.-\tPasant\u00eda internacional desarrollada a partir de los diversos convenios con universidades extranjeras.  Estructura del programaEl programa corresponde a una maestr\u00eda en profundizaci\u00f3n que se estructura a trav\u00e9s de los siguientes componentes:-\tComponente b\u00e1sico: Introducci\u00f3n a las finanzas, econom\u00eda para la gerencia, comunicaci\u00f3n en los negocios, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n.-\tComponente espec\u00edfico: Modelos de gesti\u00f3n organizacional, estrategia gerencial y prospectiva, gerencia de mercado, direcci\u00f3n de talento humano, legislaci\u00f3n empresarial, gerencia financiera, seminario internacional, gerencia de operaciones y log\u00edstica, \u00e9tica, empresa y sociedad.-\tComponente investigativo: Seminario de investigaci\u00f3n I, seminario de investigaci\u00f3n II, trabajo de grado.-\tComponente Electivo: Electiva I, II, III, IV.Inversi\u00f3n: $7.512.297 (20% de descuento por contingencia actual e inscripci\u00f3n gratuita) Maestr\u00eda en Gerencia de la Innovaci\u00f3nLa maestr\u00eda en Gerencia de la Innovaci\u00f3n de UNIMINUTO ense\u00f1a a sus estudiantes que la innovaci\u00f3n tiene el potencial de agregar valor de forma grandiosa pr\u00e1cticamente a todo. La innovaci\u00f3n y el esp\u00edritu empresarial, son impulsores clave en las organizaciones, el impulso de productos, servicios y tecnolog\u00edas sostenibles, que se necesitan ahora m\u00e1s que nunca. Desde corporaciones globales hasta peque\u00f1as empresas, la mayor\u00eda est\u00e1n buscando con af\u00e1n, formas de encontrar soluciones sostenibles para combatir los desaf\u00edos apremiantes.Cursar la maestr\u00eda en Gerencia de la Innovaci\u00f3n de UNIMINUTO garantiza al estudiante avanzar en la carrera dentro de su organizaci\u00f3n, y a los emprendedores, les permite formular y desarrollar su proyecto empresarial. El programa es el resultado de un di\u00e1logo cercano con diferentes sectores industriales, la experiencia de la Corporaci\u00f3n Minuto de Dios y la de UNIMINUTO, a trav\u00e9s del parque cient\u00edfico de innovaci\u00f3n social; es un programa interdisciplinario que permite captar las necesidades de todos y desarrollar soluciones.Rasgos distintivos del programaLa maestr\u00eda en Gerencia de la Innovaci\u00f3n se construye a partir de la experiencia de UNIMINUTO desde sus diversos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n en torno a la innovaci\u00f3n:-\tLas seis d\u00e9cadas de la Corporaci\u00f3n Minuto de Dios de reconocimiento nacional e internacional en innovaci\u00f3n social.-\tUNIMINUTO viene consolidando un modelo de formaci\u00f3n innovador para la educaci\u00f3n superior.-\tDesde el a\u00f1o 2013 hasta 2019, se ofert\u00f3 en la sede principal de UNIMINUTO, la maestr\u00eda en Gesti\u00f3n de la Innovaci\u00f3n en convenio con la UTB.-\tEl Parque Cient\u00edfico de Innovaci\u00f3n Social de UNIMINUTO iniciativa que sirve como plataforma para la dinamizaci\u00f3n de relaciones en torno a la observaci\u00f3n de problem\u00e1ticas sociales, y la co-creaci\u00f3n de soluciones efectivas para las mismas.-\tCon un enfoque basado en la gerencia, el programa se distingue de los dem\u00e1s programas de maestr\u00eda en innovaci\u00f3n porque considera el campo gerencial.-\tPasant\u00eda internacional desarrollada a partir de los diversos convenios con universidades extranjeras. Estructura del programaEl programa corresponde a una maestr\u00eda en profundizaci\u00f3n que se estructura a trav\u00e9s de los siguientes componentes:-\tComponente b\u00e1sico: Creatividad e innovaci\u00f3n, organizaci\u00f3n para la innovaci\u00f3n, sistemas de innovaci\u00f3n y emprendimiento, modelos de gesti\u00f3n organizacional.-\tComponente espec\u00edfico: Estrategia gerencial y prospectiva, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, gesti\u00f3n y trasferencia tecnol\u00f3gica, gesti\u00f3n y transferencia del conocimiento, sistemas de propiedad intelectual, innovaci\u00f3n social, seminario internacional, \u00e9tica, empresa y sociedad.-\tComponente investigativo: Seminario de investigaci\u00f3n I, seminario de investigaci\u00f3n II, trabajo de grado.-\tComponente Electivo: Electiva I, II, III, IV.Inversi\u00f3n: $ 6.332.100 (20% de descuento por contingencia actual e inscripci\u00f3n gratuita) Especializaci\u00f3n en FinanzasLa especializaci\u00f3n en Finanzas de UNIMINUTO forma a los estudiantes como especialistas en finanzas, poseedores de saberes y pr\u00e1cticas en lo cognitivo, socioafectivo y comunicativo, para asegurar la transparencia, utilidad y confiabilidad de la informaci\u00f3n financiera, a trav\u00e9s de procesos relacionados con la medici\u00f3n del desempe\u00f1o financiero de las organizaciones, su interpretaci\u00f3n, y posibles implicaciones. El especialista en Finanzas de UNIMINUTO cuenta con un gran campo de acci\u00f3n, potencial de ingresos, y opciones profesionales gratificantes en una amplia gama de industrias. Rasgos distintivos del programaLa especializaci\u00f3n en Finanzas se construye a partir de la experiencia de UNIMINUTO, desde sus diversos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n en torno a las ciencias empresariales:-\tEl especialista en Finanzas de UNIMINUTO est\u00e1 en la capacidad de responder a los retos trazados por una sociedad globalizada, con una s\u00f3lida formaci\u00f3n cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y human\u00edstica, capaz de afrontar y solucionar problemas complejos, comprometidos con el desarrollo empresarial, y caracterizados por su esp\u00edritu cr\u00edtico, fundamentado en la reflexi\u00f3n y autonom\u00eda personal con visi\u00f3n innovadora.-\tLa especializaci\u00f3n en Finanzas de UNIMINUTO considera primordial, que todos los esfuerzos est\u00e9n encaminados a contribuir en un impacto real y significativo en la mejora de la competitividad, productividad, rentabilidad y sostenibilidad, de los sectores productivos de las regiones y \u00e1reas de influencia en las cuales desarrolla sus actividades.-\tAsignaturas electivas que permiten su articulaci\u00f3n con los lineamientos misionales de UNIMINUTO al ofrecer tem\u00e1ticas como: finanzas sociales, microfinanzas, microseguros, entre otras, como factor diferenciador ante programas de otras instituciones del pa\u00eds. -\tPr\u00e1cticas y simulaciones que permiten al especialista apropiarse de los conocimientos requeridos para la toma de decisiones, y la valoraci\u00f3n de diferentes niveles de riesgo. Estructura del programaEl programa corresponde a una especializaci\u00f3n profesional y se encuentra estructurado a trav\u00e9s de los siguientes ciclos:-\tCiclo de fundamentaci\u00f3n: Matem\u00e1ticas financieras, diagn\u00f3stico y an\u00e1lisis financiero, contexto econ\u00f3mico y social, mercado de capitales, electiva I.-\tCiclo de profundizaci\u00f3n: Finanzas corporativas, valoraci\u00f3n de empresas, portafolio de inversi\u00f3n y gesti\u00f3n de riesgo, gerencia de proyectos, electiva II.-\tCiclo investigativo: Seminario de investigaci\u00f3n, proyecto de grado.Inversi\u00f3n: $ 4.445.100 (20% de descuento por contingencia actual e inscripci\u00f3n gratuita)Todos los programas tienen la opci\u00f3n de ser financiados por la Cooperativa Minuto de Dios. ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/uniminuto-y-sus-posgrados-en-administracion-finanzas-e-innovacion-517944", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los grandes enemigos que hay en el mundo de Hollywood", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/rivalidades-entre-estrellas-de-cine-454746", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Colombia, edici\u00f3n de orgullo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/colombia-edicion-de-orgullo-519412", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Capacitaci\u00f3n Proyecto \u2018Unisabana Herons\u2019 | Coronavirus en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/capacitacion-proyecto-unisabana-herons-coronavirus-en-colombia-521044", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las nuevas condiciones de la C\u00e1mara de EE. UU. para ayuda a Colombia", "contenido": " La C\u00e1mara de Representantes de EE. UU. incluy\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas cinco nuevas condiciones a la ayuda que este pa\u00eds anualmente le da a Colombia y que podr\u00edan complicar el desembolso de la asistencia.Las nuevas condiciones est\u00e1n incluidas en dos veh\u00edculos legislativos separados: el primero es en el presupuesto para las operaciones en el extranjero del Departamento de Estado, que ya fue aprobado a nivel de comit\u00e9 y solo le falta la plenaria.El segundo es el Acto de Autorizaci\u00f3n para la Defensa Nacional (NDAA), que fue aprobado por el pleno de la C\u00e1mara este martes y se relaciona con el presupuesto del Departamento de Defensa. En el caso del presupuesto del Departamento de Estado, que es donde se incluye parte de la ayuda que EE. UU. le da al pa\u00eds anualmente, la C\u00e1mara exige que se investigue y castigue a los responsables de espionaje dentro de las fuerzas armadas.Por otro lado, este mismo presupuesto amarra el desembolso del 20 por ciento de la ayuda antinarc\u00f3ticos a que primero se certifique que los programas de erradicaci\u00f3n que adelanta el Gobierno respetan los acuerdos del proceso de paz que se firm\u00f3 con las Farc y los lineamientos que d\u00e9 la Corte Constitucional en este sentido.Adicionalmente, los legisladores piden verificar que el Gobierno est\u00e1 tomando medidas eficaces para proteger a las comunidades afro e ind\u00edgenas y respetando sus derechos territoriales. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Con hist\u00f3rico acuerdo, la UE pone bases de la reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica) En el caso del NDAA, dos congresistas dem\u00f3cratas, Alexandria Ocasio-Cortez y Jim McGovern, incluyeron sendas enmiendas que ata\u00f1en al pa\u00eds. La de Ocasio-Cortez proh\u00edbe usar fondos del Departamento de Defensa para la fumigaci\u00f3n a\u00e9rea a menos que el \"Gobierno demuestre que se est\u00e1 adhiriendo a las leyes y regulaciones nacionales y locales\".La de McGovern pide un exhaustivo reporte que debe ser entregado 120 d\u00edas despu\u00e9s de que el proyecto se vuelva ley y en el que EE. UU. debe asegurar que ning\u00fan equipo de inteligencia donado o vendido a Colombia puede ser usado con el prop\u00f3sito de espiar a la poblaci\u00f3n civil. Y solicita, adem\u00e1s, que se revise el uso que el pa\u00eds les ha dado a estos equipos desde el 2002 y si fueron utilizados de manera ilegal.En esta ocasi\u00f3n, la C\u00e1mara incluye unos 457 millones de d\u00f3lares para el pa\u00eds dentro de su presupuesto para el Departamento de Estado durante el 2021. Un incremento de 9 millones si se compara con la ayuda aprobada para el 2020 y de 45 millones si se toma en cuenta lo que solicit\u00f3 la administraci\u00f3n del presidente Donald Trump a comienzos de este a\u00f1o.De ellos,\u00a0 146 millones son para el desarrollo econ\u00f3mico, mientras que 189 millones van para la lucha contra el narcotr\u00e1fico. Otros 38 millones son para las fuerzas armadas, 21 millones para desminado y lucha antiterrorista, y 1,4 millones para educaci\u00f3n militar.Los 9 millones de diferencia se adicionaron a la cuenta que financia la lucha contra las drogas. Como en a\u00f1os anteriores, el proyecto afirma que la plata debe ser invertida en la implementaci\u00f3n del acuerdo de paz, una campa\u00f1a unificada contra el narcoterrorismo, apoyo a las comunidades impactadas por el desplazamiento, respaldo a los campesinos en la erradicaci\u00f3n y sustituci\u00f3n de coca y la promoci\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico en \u00e1reas afectadas por el conflicto.As\u00ed mismo, para fortalecer y ampliar la gobernabilidad, el imperio de la ley, el acceso a la justicia, el respeto a los derechos humanos en toda Colombia y proveer seguridad a defensores de derechos humanos y comunidades afro e ind\u00edgenas.Igualmente pide dos informes al secretario de Estado en los que debe certificar que Colombia est\u00e1 cumpliendo con una serie de requisitos que son necesarios para la entrega de un porcentaje de la ayuda. Uno en materia de derechos humanos y el otro en la lucha contra las drogas.El relacionado con derechos humanos se contempla que el 20 por ciento de la ayuda para el Ej\u00e9rcito, que corresponde a unos 8 millones de d\u00f3lares, depende de que el secretario constate que la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz est\u00e1 castigando a los responsables de violaciones de derechos humanos, se est\u00e9n tomando pasos para reducir los ataques contra defensores, sindicalistas y periodistas y castigando a los miembros de las fuerzas armadas implicados en violaciones de derechos humanos. (Le puede interesar:\u00a0La m\u00e9dica de las Farc que hoy vela por la salud del proceso de paz) Y es all\u00ed mismo donde se adicionan dos de las nuevas condiciones. \"El Gobierno de Colombia ha investigado y est\u00e1 tomando las medidas para responsabilizar a los funcionarios de gobierno que de manera cre\u00edble y que presuntamente dirigieron, autorizaron o llevaron a cabo la vigilancia ilegal de opositores pol\u00edticos, funcionarios del gobierno, periodistas y defensores de derechos humanos, incluido el uso para tal fin de activos proporcionados por los Estados Unidos para combatir el terrorismo y el narcotr\u00e1fico\u201d, dice el texto en alusi\u00f3n a los esc\u00e1ndalos recientes que han sacudido a las fuerzas armadas.La segunda pide que se est\u00e9n \"tomando medidas eficaces para proteger a las comunidades afrocolombianas e ind\u00edgenas y se est\u00e1n respetando sus derechos y territorios\u201d.El informe de certificaci\u00f3n sobre la lucha contra las drogas tambi\u00e9n contempla congelar un 20 por ciento de la ayuda hasta que no se cumpla con ciertos requisitos. Pero ese 20 por ciento suma casi 40 millones de d\u00f3lares por que el monto antinarc\u00f3ticos es m\u00e1s alto que los recursos para militares.Como en a\u00f1os anteriores, para que esos fondos puedan ser entregados, el secretario primero debe certificar al Congreso que Colombia \"contin\u00faa implementando una estrategia nacional integral antinarc\u00f3ticos enfocada en la reducci\u00f3n del 50 % de los niveles de la producci\u00f3n de coca\u00edna y \u00e1reas cultivadas para el 2023\".Pero ahora a\u00f1ade que se debe verificar que \"dicho programa no constituye una violaci\u00f3n del acuerdo de paz de 2016 entre el Gobierno de Colombia y las Farc\".En el reporte que acompa\u00f1a el proyecto, en el cual se suele explicar en detalle la intenci\u00f3n de los legisladores, estos le piden al secretario asegurar que los programas de erradicaci\u00f3n que ser\u00e1n financiados con los fondos que Estados Unidos aporta est\u00e1n dise\u00f1ados y ser\u00e1n ejecutados \"en cumplimiento de los requisitos de la Corte Constitucional de Colombia\" y dentro del marco de los acuerdos de paz, \"incluyendo garantizar que las necesidades b\u00e1sicas de las comunidades sean atendidas, tales como titulaci\u00f3n de tierras, seguridad alimentaria y el establecimiento de una presencia estatal duradera y eficaz en zonas de cultivos de coca\".As\u00ed mismo, piden que los programas de erradicaci\u00f3n garanticen la protecci\u00f3n de reservas ind\u00edgenas, territorios de afrocolombianos, parques naturales y ecosistemas estrat\u00e9gicos. El proyecto de apropiaciones para el Departamento de Estado, vale anotar, a\u00fan debe ser aprobado por la plenaria y luego surtir un tr\u00e1mite semejante en el Senado, al cabo del cual ambos proyectos deben ser armonizados. Esto indica que su contenido final a\u00fan puede cambiar.El caso de NDAA, donde est\u00e1n incluidas las enmiendas de Ocasio-Cortez y McGovern, es un poco diferente porque no asigna recursos de manera directa, pero autoriza el monto que puede ser gastado y las pol\u00edticas que deben seguirse. En ese sentido, sus disposiciones tambi\u00e9n suelen ser de obligatorio cumplimiento.Su futuro, eso s\u00ed, es incierto porque el presidente Donald Trump ha dicho que lo vetar\u00e1 por incluir medidas que rechaza, entre ellas una que le pide al Pent\u00e1gono rebautizar bases militares que lleven el nombre de militares que defendieron a los estados confederados durante la guerra civil.En todo caso, las nuevas condiciones incluidas en ambos veh\u00edculos legislativos demuestran el inter\u00e9s de los dem\u00f3cratas \u2014que controlan la C\u00e1mara\u2014\u00a0tanto por los esc\u00e1ndalos de espionaje como por el futuro de la erradicaci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos en el pa\u00eds. SERGIO G\u00d3MEZ MASERICorresponsal de EL TIEMPOWASHINGTON\u200bTwitter: @sergom68", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/condiciones-de-ee-uu-para-ayudar-a-colombia-520682", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Tatequieto' de Estados Unidos a las chuzadas ilegales en Colombia", "contenido": " La historia de Colombia se repite en varios de sus cap\u00edtulos. Cada tanto, el pa\u00eds es sacudido por un nuevo esc\u00e1ndalo de 'chuzadas' ilegales contra opositores pol\u00edticos, defensores de derechos humanos, periodistas y organizaciones civiles que se han mostrado cr\u00edticos del Gobierno de turno. En el \u00faltimo episodio, ocurrido en los \u00faltimos meses, se detall\u00f3 que ha habido operaciones de espionaje en las que \u201cprobablemente se han utilizado recursos de la cooperaci\u00f3n de Estados Unidos en la lucha contra en narcotr\u00e1fico y que es muy probable que haya ciudadanos de Estados Unidos tambi\u00e9n en estas circunstancias\u201d. El asunto est\u00e1 en plena investigaci\u00f3n.(Relacionado: Las nuevas condiciones de la C\u00e1mara de EE. UU. para ayuda a Colombia)Las consecuencias, sin embargo, llegar\u00edan m\u00e1s temprano que tarde. \u00bfPor qu\u00e9? Es demasiado grave aqu\u00ed y a\u00fan m\u00e1s all\u00e1. Con impuestos de los ciudadanos estadounidenses que se destinaron para ayudas a Colombia con los que, a su vez, se pudieron obtener equipos de interceptaci\u00f3n para seguirles las pistas a los bandidos, se termin\u00f3 cometiendo un delito contra estadounidenses. Si en Colombia es grave porque saca a la luz las dificultades de nuestra democracia y muestra las falencias de nuestro de derechos, all\u00e1 el debate sobre el cumplimiento de la Ley es a otro precio.En este escenario, era natural que la situaci\u00f3n tuviera efectos como lo acaba de dictaminar Washington. \u201cNing\u00fan equipo o suministros militares o de inteligencia transferidos o vendidos al Gobierno de Colombia (\u2026) por Estados Unidos deben usarse para fines de vigilancia ilegal contra la poblaci\u00f3n civil, incluidos defensores de derechos humanos, personal judicial, periodistas o la oposici\u00f3n pol\u00edtica\u201d. La C\u00e1mara de Representantes de Estados Unidos aprob\u00f3 este mi\u00e9rcoles la enmienda del congresista, Jim McGovern, en donde se le imponen duras condiciones a Colombia para poder seguir recibiendo ayuda de la Casa Blanca. En lenguaje coloquial: Estados Unidos exige no m\u00e1s \u2018chuzadas\u2019.(Le puede interesar: Ciudades comienzan a ampliar sus cementerios ante el coronavirus)\u201cNing\u00fan equipo o suministros militares o de inteligencia transferidos o vendidos al Gobierno de Colombia en virtud de los programas de asistencia del sector seguridad de los Estados Unidos deben usarse para fines de vigilancia ilegal o recolecci\u00f3n de Inteligencia dirigida contra la poblaci\u00f3n civil, incluidos defensores de derechos humanos, personal judicial, periodistas o la oposici\u00f3n pol\u00edtica\u201d, dice el documento aprobado. Y eso no es todo. En el documento se exige, tambi\u00e9n, que las autoridades colombianas deber\u00e1n adelantar las investigaciones pertinentes que lleven al enjuiciamiento de los responsables de llevar a cabo vigilancia ilegal o recopilaci\u00f3n de Inteligencia no autorizada.La medida busca cortar de tajo es nociva pr\u00e1ctica de espiar a los ciudadanos. Y es que en el \u00faltimo episodio conocido como \u2018Las carpetas secretas\u2019, adem\u00e1s de un centenar de colombianos que estaban en la mira de una compleja operaci\u00f3n por parte del Ej\u00e9rcito, hab\u00eda tambi\u00e9n cinco estadounidenses.Los periodistas John Otis. De National Public Radio e investigador de la ONG estadounidense Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de los Periodistas y con amplia experiencia en la revista Time.Nick Casey: corresponsal de The New York Times que en 2019 escribi\u00f3 un explosivo informe que revelaba que comandantes militares deb\u00edan llenar formatos para proyectar el n\u00famero de bajas.Juan Forero, uno de los m\u00e1s experimentados y respetados reporteros de The Wall Street Journal.Lynsey Addario: fotoperiodista que retrat\u00f3 al ELN en el Choc\u00f3 para la prestigiosa National Geographic.(Lea tambi\u00e9n: Vicepresidenta explica el video del episodio de A\u00edda Avella)Y el galardonado Stephen Ferry, uno de los m\u00e1s serios y respetados fot\u00f3grafos.El documento resalta que en 120 d\u00edas a partir de hoy el secretario de Estado, Mike Pompeo, y el Departamento de Defensa de Estados Unidos deber\u00e1n hacer entrega directa al Congreso de ese pa\u00eds un informe detallado sobre el uso que se le ha dado y que se le est\u00e1 dando en Colombia a la asistencia en seguridad brindada por la Casa Blanca.Pero la cosa no es solo hacia delante. En el informe se exige que se debe especificar cualquier hallazgo con respecto a interceptaciones ilegales entre 2019 y 2020. Con la identificaci\u00f3n y lo que pas\u00f3 con los uniformados que participaron y las cadenas de mando que ten\u00edan en ese momento.Y algo m\u00e1s, hay que explicar la destinaci\u00f3n que tuvo la informaci\u00f3n obtenida por las unidades.Como lo inform\u00f3 en detalle Sergio G\u00f3mez, corresponsal de EL TIEMPO en Washington, la C\u00e1mara de Representantes de EE. UU. incluy\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas cinco nuevas condiciones a la ayuda que este pa\u00eds anualmente da a Colombia y que podr\u00edan complicar el desembolso de la asistencia.Las nuevas condiciones est\u00e1n incluidas en dos veh\u00edculos legislativos separados: el primero es en el presupuesto para las operaciones en el extranjero del Departamento de Estado, que ya fue aprobado a nivel de comit\u00e9 y solo le falta la plenaria.El segundo es el Acto de Autorizaci\u00f3n para la Defensa Nacional (NDAA) que fue aprobado por el pleno de la C\u00e1mara este martes y que se relaciona al presupuesto del Departamento de Defensa.(Adem\u00e1s: Uribismo propone un impuesto al salario de los congresistas)En el caso del presupuesto del departamento de Estado, que es donde se incluye parte de la ayuda que EE. UU. le da al pa\u00eds anualmente, la C\u00e1mara exige que se investigue y castigue a los responsables de espionaje dentro de las fuerzas armadas.Y, finalmente, hay otro elemento trascendental. Este mismo presupuesto amarra el desembolso del 20 por ciento de la ayuda antinarc\u00f3ticos a que primero se certifique que los programas de erradicaci\u00f3n que adelanta el gobierno respetan los acuerdos del proceso de paz que se firm\u00f3 con las Farc y los lineamientos que de la Corte Constitucional en este sentido.En conclusi\u00f3n, la C\u00e1mara de EE. UU. proh\u00edbe usar ayudas en aspersi\u00f3n a\u00e9rea y espionaje a civiles. -\u00a0Las dos pol\u00e9micas que dejan las chuzadas en el Ej\u00e9rcito-\u00a0Exalcalde de l\u00edo de biblioteca sin libros regir\u00e1 presupuesto de C\u00e1mara-\u00a0Proponen que para abortar sea obligatorio el concepto del padrePOL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/estados-unidos-prohibe-chuzar-a-los-civiles-periodistas-y-lideres-de-oposicion-en-colombia-520802", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Al\u00edstese con tiempo: en agosto se inician fechas para declarar renta", "contenido": " Aunque el Gobierno, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales (Dian), movi\u00f3 algunas fechas de pago de impuestos para empresas (renta e IVA), la presentaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n de renta de las personas naturales no ha tenido ning\u00fan cambio y los vencimientos comienzan dentro de tres semanas, el 11 de agosto, con los dos \u00faltimos d\u00edgitos de la c\u00e9dula (NIT), que para ese d\u00eda aplica para contribuyentes cuyos dos \u00faltimos n\u00fameros de su documento terminen en 99 y en 00.(Le puede interesar:\u00a04 errores que se pueden cometer al hacer la declaraci\u00f3n de renta) Como se recuerda, los vencimientos de la declaraci\u00f3n son cada d\u00eda h\u00e1bil en forma descendente para dos n\u00fameros de terminaci\u00f3n de la c\u00e9dula, y este a\u00f1o el per\u00edodo va del 11 de agosto al 21 de octubre, d\u00eda en que deben declarar quienes tienen c\u00e9dulas terminadas en 01 y 02.Adem\u00e1s, quienes viven en el exterior deben presentar su declaraci\u00f3n en forma electr\u00f3nica y tambi\u00e9n dentro de los mismos plazos que se muestran a continuaci\u00f3n, seg\u00fan el calendario vigente de la Dian. Seg\u00fan el decreto 2345 del 23 de diciembre del a\u00f1o pasado, expedido por el Ministerio de Hacienda, todas las personas naturales que cumplan cualquiera de las siguientes condiciones, deben declarar el impuesto sobre la renta 2020, sobre el a\u00f1o gravable 2019. (Le sugerimos leer:\u00a0Tras encierro, colombianos cancelaron m\u00e1s de medio mill\u00f3n de tarjetas)Es decir que\u00a0no estar\u00e1n obligados a declarar quienes al \u00faltimo d\u00eda del a\u00f1o gravable 2019 no excedieron de patrimonio bruto las 4.500 Unidades de Valor Tributario (UVT) ($ 154'215.000) o quienes sus ingresos totales no fueron superiores a 1.400 UVT ($ 47'978.000), lo que representar\u00eda un ingreso mensual total de $ 3\u2019998.166.Pero es importante recordar que a la Dian llega la informaci\u00f3n ex\u00f3gena remitida por las empresas o firmas que el a\u00f1o pasado les hicieron pagos a personas naturales, y que estos recursos tambi\u00e9n hacen parte de sus ingresos, en caso de que tengan un salario y realicen actividades adicionales puntuales o recurrentes para tener mejor ingreso. -Multinacional canadiense abre vacantes para 250 empleos en Bogot\u00e1-SIC impone millonaria multa a Postob\u00f3n por publicidad enga\u00f1osa-\u00bfC\u00f3mo es la \u2018reiniciada\u2019 de los aviones?-La respuesta de Alpina a ganaderos en pelea por precios de la leche", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/declaracion-de-renta-fechas-de-pago-y-vencimiento-2020-520768", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 EE. UU. cierra el consulado chino en Houston?", "contenido": " En una de las decisiones m\u00e1s agresivas desde que en 1979 se establecieron relaciones diplom\u00e1ticas, Estados Unidos orden\u00f3 el cierre del consulado chino en Houston, al que acusa de ser el \u201ccoraz\u00f3n\u201d de una red de espionaje, decisi\u00f3n que se conoce en medio de crecientes tensiones entre las dos potencias. La medida fue anunciada ayer por Pek\u00edn, que la consider\u00f3 una \u201cprovocaci\u00f3n\u201d y amenaz\u00f3 con \u201crepresalias\u201d, presagio de un deterioro a\u00fan mayor de las relaciones entre las dos potencias, enfrentadas por la pol\u00e9mica ley sobre la seguridad en Hong Kong, las acusaciones de espionaje o la situaci\u00f3n de la minor\u00eda uigur (musulmanes) en el noroeste de China, entre otras diferencias.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. acusa a dos 'hackers' chinos de robar datos de la vacuna )\u00a0 El consulado fue cerrado \u201cpara proteger la propiedad intelectual estadounidense y la informaci\u00f3n privada de los estadounidenses\u201d, explic\u00f3 la administraci\u00f3n de Trump sin dar m\u00e1s detalles. \u201cLa Convenci\u00f3n de Viena dice que los diplom\u00e1ticos de Estado deben \u2018respetar las leyes y reglas del pa\u00eds anfitri\u00f3n\u2019 y \u2018tienen el deber de no interferir en los asuntos internos de ese Estado\u2019\u201d, afirm\u00f3 en un comunicado la portavoz del departamento de Estado, Morgan Ortagus. En declaraciones, un portavoz del Departamento de Estado de EE. UU. denunci\u00f3 la existencia de un patr\u00f3n de espionaje y robo de propiedad intelectual por parte del Gobierno chino. \u201cLa Rep\u00fablica Popular de China ha participado durante a\u00f1os en operaciones masivas de espionaje ilegal en todo EE. UU. contra funcionarios y ciudadanos estadounidenses. Estas actividades han aumentado notablemente en escala y alcance en los \u00faltimos a\u00f1os\u201d, asegur\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0Sube tensi\u00f3n entre Estados Unidos y China por Hong Kong) Esa fuente, sin embargo, rechaz\u00f3 explicar cu\u00e1l fue el motivo por el que EE. UU. eligi\u00f3 esa sede diplom\u00e1tica. Hasta ahora, China ten\u00eda cinco consulados en EE. UU., localizados en Nueva York, Chicago, San Francisco, Los \u00c1ngeles y Houston. Este \u00faltimo cubr\u00eda ocho de los 50 estados del pa\u00eds: Alabama, Arkansas, Florida, Georgia, Luisiana, Misisipi, Oklahoma y Texas, seg\u00fan la web de la embajada china en Washington.Oficialmente, EE. UU. no ha aclarado por qu\u00e9 actu\u00f3 contra el consulado de Houston, pero un funcionario del Gobierno le dijo a Efe que Washington tiene informaci\u00f3n de que Pek\u00edn hab\u00eda intentado robar informaci\u00f3n de las compa\u00f1\u00edas del sector energ\u00e9tico y de la Nasa, que tienen sede en esa ciudad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Potencial vacuna china para la covid-19 tambi\u00e9n da buenas noticias)A pesar de que el movimiento estaba preparado, EE. UU. no anunci\u00f3 el cierre hasta despu\u00e9s de que China lo denunci\u00f3. La primera se\u00f1al de que EE. UU. hab\u00eda dado esa orden se produjo sobre las 8 p. m., hora local del martes, cuando la cadena local KPRC2 comenz\u00f3 a emitir im\u00e1genes de gente quemando documentos en el patio del consulado chino. La polic\u00eda local y los bomberos acudieron a las inmediaciones del edificio, alertados por la humareda y las llamadas de los vecinos, seg\u00fan la cadena KPRC2.Un polic\u00eda le dijo al diario Houston Chronicle que los vecinos aseguran haber visto a funcionarios chinos quemando documentos en lo que parec\u00edan ser cubos de basura. El personal del consulado, unas 60 personas, tienen que dejar el edificio antes del viernes 24 de julio. Por ser una legaci\u00f3n diplom\u00e1tica, ni la polic\u00eda ni los bomberos pueden acceder a ella.El cierre \u201ces una provocaci\u00f3n pol\u00edtica (...) que viola gravemente el derecho internacional\u201d, denunci\u00f3 un portavoz de la diplomacia china, Wang Wenbin. \u201cChina condena esta decisi\u00f3n escandalosa e injustificada\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el portavoz, y amenaz\u00f3 a Washington con \u201crepresalias\u201d.Adem\u00e1s de una embajada en Pek\u00edn, EE. UU. tiene cinco consulados en China continental y una representaci\u00f3n en Hong Kong.El Global Times, el peri\u00f3dico chino de l\u00ednea nacionalista, public\u00f3 el mi\u00e9rcoles un sondeo en Twitter para pedir a los inter-nautas extranjeros que elijan qu\u00e9 consulado estadounidense hay que cerrar en represalia.Aunque parece no tener relaci\u00f3n, la decisi\u00f3n de cerrar el consulado de Houston llega tras la inculpaci\u00f3n de dos chinos acusados de ataques inform\u00e1ticos contra empresas que trabajan en buscar una vacuna contra el nuevo coronavirus.(Le puede interesar:\u00a0Asintom\u00e1tica en ascensor caus\u00f3 brote de 71 casos de covid-19 en China) El secretario estadounidense de Justicia anunci\u00f3 el martes la inculpaci\u00f3n de Li Xiaoyu, de 34 a\u00f1os, y de Dong Jiazhi, de 33, \u201cdos piratas inform\u00e1ticos chinos que trabajaban con el ministro chino de Seguridad de Estado\u201d. Sin embargo, no fueron detenidos y en principio est\u00e1n en China.AFP y EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/estados-unidos-cierre-de-consulado-de-china-en-houston-520778", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u2018\u00bfPor qu\u00e9 no puedo enterrar a mi pap\u00e1 si \u00e9l no muri\u00f3 de covid-19? \u2019", "contenido": " Luis Eduardo Ram\u00edrez est\u00e1 desconsolado. Su pap\u00e1, Jos\u00e9 Otoniel Ram\u00edrez, de 72 a\u00f1os, muri\u00f3 de una forma intempestiva, por lo menos eso es lo que dicen sus hijos, quienes lo visitaban y cuidaban con amor.(Le puede interesar:\u00a0Cinco millones de bogotanos estar\u00e1n en cuarentena) Aunque sufr\u00eda de diabetes, cuentan que era un hombre saludable que viv\u00eda tranquilo en el barrio Yomasa en Usme y que estaba respetando el confinamiento. Sus hijos le llevaban el mercado y, gracias a un subsidio, pagaba su arriendo. Pero el domingo 12 de julio, una vecina lo hab\u00eda invitado a comer unas costillas de cerdo y eso lo enferm\u00f3. El hombre present\u00f3 dolor abdominal, v\u00f3mito, pero su dolencia fue calmada al principio con una Buscapina. \u201cEl viernes mi hermano lo llam\u00f3, y mi pap\u00e1 le dijo que se sent\u00eda muy mal. Entonces lo visit\u00f3 y decidi\u00f3 pasar la noche con \u00e9l, pero todo lo que com\u00eda lo devolv\u00eda\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nuevo cronograma de cuarentena por localidades en Bogot\u00e1)As\u00ed que decidieron llevarlo al hospital San Blas para que lo examinaran porque, aunque se sent\u00eda mejor, la dolencia persist\u00eda. \u201cCuando lo valoraron nos dijeron que no lo pod\u00edan ingresar porque no hab\u00eda camas ni ox\u00edgeno disponible\u201d, dijo Luis Eduardo.  Luego les dijeron que su saturaci\u00f3n estaba en 88 y que ten\u00eda taquicardia, por lo que procedieron a hacerle un electrocardiograma. \u201cAh\u00ed s\u00ed me dijeron que recogiera las cosas de mi padre porque \u00e9l iba a quedar hospitalizado porque estaba infartado, pero nos aclararon que lo hab\u00edamos llevado a tiempo\u201d. As\u00ed fue que lo canalizaron, le pusieron ox\u00edgeno, le subieron la glucometr\u00eda porque la ten\u00eda en 60 y luego le dijeron a la familia del paciente que con eso ya quedaba estable. \u201cLo dejaron hospitalizado, pero con ese diagn\u00f3stico nosotros quedamos tranquilos. Nos dijeron que para saber de \u00e9l llam\u00e1ramos despu\u00e9s de las 3 de la tarde\u201d. Pero cuando quisieron llamar fue casi que imposible. Los pasaban de una extensi\u00f3n a otra hasta que despu\u00e9s de muchas llamadas lograron comunicarse con una enfermera. \u201cElla nos dijo que fu\u00e9ramos que el doctor quer\u00eda hablar con nosotros. As\u00ed lo hice y fue cuando el doctor me dijo que mi pap\u00e1 hab\u00eda fallecido el domingo 19 de julio, a las 3:15 de la tarde\u201d.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Polic\u00edas agredidos en medio de una fiesta clandestina)La noticia cay\u00f3 muy mal en la familia. \u201cPrimero me dijeron que le hab\u00edan hecho una laparotom\u00eda en el est\u00f3mago y que no le hab\u00edan encontrado nada malo. Nunca nos avisaron que le iban a hacer ese procedimiento. Lo que pas\u00f3 despu\u00e9s fue que lo intubaron, le pusieron ox\u00edgeno y lo dejaron en una camilla para que se muriera\u201d, denuncia Luis Eduardo.  La familia est\u00e1 indignada porque nunca los llamaron a decirles qu\u00e9 ten\u00eda el adulto mayor. \u201cCuando le hice el reclamo al m\u00e9dico no dej\u00f3 grabar su respuesta, dur\u00e9 tres horas para tener su acta de defunci\u00f3n y me dijeron que lo m\u00e1s probable era que no me dejaran velar el cuerpo, que ten\u00eda que tener un aval de la Secretar\u00eda de Salud\u201d.(Le recomendamos:\u00a0Minsalud pide mantener cuarentena por localidades en Bogot\u00e1)Ayer les avisaron que solo les iban a entregar las cenizas. \u201cMire yo estoy peleando por dos cosas: primero, hubo muchas inconsistencias m\u00e9dicas, negligencia, y dos, por qu\u00e9 no nos dejan hacer un sepelio formal si mi pap\u00e1 no muri\u00f3 de covid-19.\u00a0 \u00bfSimplemente porque un m\u00e9dico decidi\u00f3 ponerle la palabra sospechoso? No voy a poder ver su cuerpo ni reconocerlo, no me quieren entregar su historia m\u00e9dica\u201d. Esta es una familia humilde que no tiene los recursos ni conocimientos para pagar un abogado, pero aseguran que van a radicar una queja formal. \u201cMi pap\u00e1 ten\u00eda diabetes y algo que comi\u00f3 le hizo da\u00f1o. No creo que tuviera nada m\u00e1s grave\u201d.EL TIEMPO se comunic\u00f3 con la Subred Sur\u00a0 quien explic\u00f3 que el paciente ingres\u00f3 el 18 de julio a las seis de la tarde con dolor abdominal intenso, fiebre, escalofr\u00edo y dificultad para respira.Dicen que en\u00a0 el electrocardiograma de ingreso se identifican signos compatibles con un infarto agudo de miocardio. Adem\u00e1s se le encuentran s\u00edntomas como coloraci\u00f3n en su piel y bilirrubina elevada, por lo que se sospecha una infecci\u00f3n de la ves\u00edcula biliar. Explicaron que este paciente se deterior\u00f3\u00a0 r\u00e1pidamente, por lo que se pas\u00f3 de inmediato a sala de cirug\u00eda como urgencia vital para ser intervenido. Despu\u00e9s del procedimiento el paciente permaneci\u00f3\u00a0 en vigilancia intensiva.A\u00f1aden que como ven\u00eda con otros s\u00edntomas se le practic\u00f3 una radiograf\u00eda de t\u00f3rax, en la que se encuentra evidencia de infecci\u00f3n pulmonar, por lo que se le da tratamiento como sospechoso para infecci\u00f3n por COVID-19. El paciente falleci\u00f3, seg\u00fan el hospital,\u00a0 a las 22 horas de su ingreso a la instituci\u00f3n. \"Seg\u00fan el lineamiento nacional, los fallecidos por Covid-19 o por sospecha o probaibilidad de tener el virus tienen el mismo tratamiento en disposici\u00f3n final del cuerpo \".\u00a0No obstante esta versi\u00f3n del hospital los familiares de la persona fallecida continuar\u00e1n con un proceso de demanda contra el personal m\u00e9dico.\u00a0 -\u00a0As\u00ed trocaron un cad\u00e1ver y se lo entregaron a otra familia -\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 atacaron a piedra un horno crematorio en Fontib\u00f3n? REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-familia-reclama-no-poder-enterrar-cuerpo-de-familiar-que-no-murio-por-covid-520830", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed es volar en un avi\u00f3n de combate de la FAC usado en bombardeos", "contenido": " Como periodistas de EL TIEMPO, la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda de la Independencia es un evento de primer orden en el peri\u00f3dico, as\u00ed que el grupo de fot\u00f3grafos y comunicadores en las diferentes ciudades nos preparamos para cubrir el imponente y tradicional desfile militar.Este a\u00f1o, por la pandemia, no se ten\u00eda claro qu\u00e9 iba a pasar con tan importante fecha, y una semana antes surgi\u00f3 la gran pregunta:\u00a0\u00bfqu\u00e9 tiene preparada la Fuerza P\u00fablica para ese d\u00eda?\u00a0 La respuesta desde la Casa de Nari\u00f1o fue que el presidente Iv\u00e1n Duque encabezar\u00eda una ceremonia virtual, mientras que\u00a0la Fuerza A\u00e9rea Colombiana (FAC) realizar\u00eda una revista para rendir homenaje al pueblo colombiano y los s\u00edmbolos patrios.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0El primer desfile virtual del 20 de julio en la historia de Colombia)Nunca imagin\u00e9 que tras m\u00e1s de 20 a\u00f1os de cubrir Fuerzas Militares, este 20 de julio surcar\u00eda los cielos como \u2018copiloto\u2019 de un avi\u00f3n de combate \u2013hoy de entrenamiento\u2013 T-27 Tucano.\u00a0Lo primero fue la llamada de la FAC, con la invitaci\u00f3n al cubrimiento de la revista a\u00e9rea, pero con una \u00f3ptica distinta: conociendo de cerca la preparaci\u00f3n de los pilotos, los previos a un vuelo, y lo mejor, haciendo parte del escuadr\u00f3n que volar\u00eda sobre Bogot\u00e1 y Villavicencio para conmemorar los 210 a\u00f1os de independencia. La idea me qued\u00f3 sonando, la emoci\u00f3n fue profunda, y la respuesta, obviamente fue una: claro que voy. Mauricio Moreno, comunicador social y fot\u00f3grafo, de los mejores de EL TIEMPO, fue designado a realizar conmigo la actividad sobre terreno, y con autorizaci\u00f3n de los jefes directos se coordin\u00f3 el desplazamiento a la base del Comando A\u00e9reo de Combate No 2, de Apiay, ubicada a unos 10 o 15 minutos de Villavicencio en Meta.(Le sugerimos leer:\u00a0As\u00ed se preparan los pilotos de la FAC para conmemorar este 20 de julio) Este comando es la casa de los aviones T-27 Tucano y el A-29 Super Tucano. Son aeronaves de fabricaci\u00f3n brasilera, con motor turboh\u00e9lice y dise\u00f1o para dos personas.\u200bLos Tucano\u00a0 han sido claves en las operaciones de alto valor, desde ellos se han concretado bombardeos contra los grupos armados, lo que contribuy\u00f3 a debilitar a varias estructuras criminales.(De seguro le interesa:\u00a0En bombardeo contra Eln cayeron 'Mocho Tierra' y tres de sus hombres).Precisamente, la primera advertencia que nos hicieron desde la FAC fue que tuvi\u00e9ramos cuidado con las im\u00e1genes del personal \u2013 para no dejar al descubierto sus identidades \u2013 y abstenernos de mostrar ciertos puntos que podr\u00edan hacer fr\u00e1gil la seguridad de la base. La llegada a Apiay fue el s\u00e1bado (18 de julio) sobre las 8 a. m. El objetivo era contar con el tiempo suficiente para conocer y adaptarse a los equipos, familiarizarse con el personal y conocer las aeronaves.Algo que nos infundi\u00f3 mucha confianza fue saber que el coronavirus no hab\u00eda llegado a este Comando, porque han sido muy estrictos con los temas de bioseguridad, el aislamiento, el uso del tapabocas, lavado de manos y el distanciamiento social. Ese d\u00eda, lo primero que se verific\u00f3 fue que los overoles para el vuelo fueran de nuestra talla, pues hay que estar muy c\u00f3modos. Adem\u00e1s de recibir el equipo personal de vuelo y la instrucci\u00f3n sobre la silla eyectora.Un especialista en equipos de vuelo se encarg\u00f3 de contarnos paso a paso la preparaci\u00f3n. En ese momento segu\u00eda sin creer que fuera a volar en un Tucano. Tanto Mauricio como yo, por el trabajo,\u00a0 nos hemos transportado en diferentes tipos de aviones y helic\u00f3pteros, pero jam\u00e1s en uno de combate. As\u00ed que la expectativa era grande.\u201cCada piloto tiene su equipo personal, se convierte en parte de su ser\u201d, dijo en tono enf\u00e1tico el experto, que es un suboficial de la FAC. Lo primero que nos hizo probar fue el casco de vuelo que, seg\u00fan afirm\u00f3, \u201ces el soporte vital\u201d porque viene recubierto con varias capas de fibras de Aramida o Kevlar, que lo blindan, y que protegen la cabeza en caso de un impacto o esquirla. (Podr\u00eda ser de su inter\u00e9s:\u00a0FAC traslad\u00f3 a Bogot\u00e1 a 9 de los heridos m\u00e1s graves de Tasajera).El segundo implemento es la m\u00e1scara que se une al casco, por ella ingresa el ox\u00edgeno para respirar con mayor tranquilidad sobre los 10.000 pies de altura. Adem\u00e1s, va ligado al equipo de comunicaciones. La primera recomendaci\u00f3n es practicar c\u00f3mo se retira y se conecta la m\u00e1scara al casco. Para m\u00ed fue muy importante haberlo hecho, m\u00e1s adelante les contar\u00e9 por qu\u00e9.Y nos probaron el chaleco de supervivencia que, como su nombre lo indica, lleva un peque\u00f1o pero completo equipo en caso de verse en una emergencia. El chaleco se convierte en un flotador y en cada bolsillo o compartimiento se\u00a0 encuentra: un kit de pesca, iniciadores de fuego, luces qu\u00edmicas, bengalas, br\u00fajula, un cuchillo de caza y un botiqu\u00edn. Todo suma aproximadamente 5 kilos, y s\u00ed, todo cabe en un chaleco. Como Mauricio iba a realizar el cubrimiento desde un Super Tucano, a \u00e9l le dieron un traje Anti G o \u00a0ropa antigravedad, que le cubre especialmente las piernas, y garantiza que la sangre no deje de circular.En ese momento, la verdad, prefer\u00ed mil veces ir en un Tucano. Y al final, nos entregaron la cinta bandolier, elemento vital que se cruza como una cartera de izquierda a derecha y que en la punta lleva un agarre. Ese agarre, al momento de volar, se une a la silla y garantiza que en caso de eyecci\u00f3n se cumpla con el proceso. Yo sab\u00eda qu\u00e9 era eyectarse, se ve en las pel\u00edculas, pero jam\u00e1s me imagin\u00e9 que la vida me pondr\u00eda frente a la posibilidad de tener que hacerlo. Pero algo muy dentro de m\u00ed me dec\u00eda: 'pon atenci\u00f3n para que aprendas, redactes un buen art\u00edculo, pero no lo tendr\u00e1s que hacer'. \u200bPero la idea rondaba, y m\u00e1s cuando nos explic\u00f3 el experto y el grupo de pilotos que nos acompa\u00f1aba, que cuando uno se eyecta siente la Fuerza G, que no es m\u00e1s que sentir una gran presi\u00f3n y compresi\u00f3n por unos segundos. En este caso ser\u00edan 15 gravedades lo que se traduce en sentir el propio peso por 15.El sistema de eyecci\u00f3n va ligado a la silla del piloto y copiloto. La silla tiene unas puntas que rompen el techo de la aeronave y la extracci\u00f3n se realiza a trav\u00e9s de un milim\u00e9trico sistema de gases bajo leyes de presi\u00f3n neum\u00e1tica.Este proceso dura tres segundos y ya en el aire se abre uno de tres paraca\u00eddas.\u00a0La idea es caer sin colocar la presi\u00f3n del cuerpo en los pies, dejarse caer de arrastre. Pens\u00e9: 'Estos aviones son seguros, los pilotos son expertos y de seguro solo voy a experimentar el vuelo'.Lo \u00fanico claro es que en la silla va una cuerda amarilla, que cuando uno se sienta queda entre las piernas, la cual deb\u00eda halar si mi piloto dec\u00eda tres veces: eyecci\u00f3n (para alertarme), eyecci\u00f3n (para tomar posici\u00f3n) y eyecci\u00f3n (para halar la cuerda).(Le sugerimos leer:\u00a0Coronavirus, avi\u00f3n presidencial llev\u00f3 insumos m\u00e9dicos a San Andr\u00e9s).El domingo se nos fue el d\u00eda en dos temas vitales: conocer cada uno su aeronave y al piloto que nos llevar\u00eda a esta experiencia, y aprender de los amarres.Con nosotros se tomaron todo el tiempo para explicarnos la importancia de cada punto de amarre, yo sab\u00eda que no deb\u00eda preocuparme porque no lo iba hacer sola, y as\u00ed fue. En este proceso siempre estuvo un oficial atento a cada paso.En tiempo real, los pilotos tienen 20 minutos, si reciben una alerta, para alistarse, amarrarse y volar. Los amarres llevan, entre otros, dos arn\u00e9s que van debajo de la rodilla, a los que se amarran dos cuerdas azules que en caso de eyecci\u00f3n le van a dar una determinada posici\u00f3n a los pies. Lunes 20 de julio, 7 a. m., sal\u00f3n de breafing. Durante la reuni\u00f3n, los pilotos recibieron las instrucciones claves y frecuencia de radio por donde se iban a comunicar.Las tres formaciones para la revista eran\u00a0Gran Diamante \u2013 figura a realizar durante gran parte del vuelo \u2013 Cabeza de Flecha y Escal\u00f3n, para aterrizar. A esa hora, se confirm\u00f3 que las condiciones clim\u00e1ticas en Bogot\u00e1 no iban a permitir la realizaci\u00f3n de la revista para la hora prevista, 11 a. m. El mayor que estaba a cargo de la operaci\u00f3n, utiliz\u00f3 todo el lenguaje propio de los pilotos, as\u00ed que no entend\u00ed mucho.Mauricio y yo supimos que \u00e9ramos parte del Escuadr\u00f3n Pegaso, nombre interno de la base, que nueve aeronaves participar\u00edan en la revista y que sobre la pista se juntar\u00edan los aviones, que despegar\u00edan con una diferencia de siete segundos.(Le recomendamos ver:\u00a0Las mejores im\u00e1genes de la revista a\u00e9rea de este 20 de julio).No me acuerdo de la hora, pero lleg\u00f3 el momento de abordar los aviones. Minutos antes nos hab\u00edan entregado los parches con nuestro callsing, el de Mauricio, Mao, y el m\u00edo, Ayito. Es el sobrenombre que de por vida llevan los pilotos. Nos despedimos, y cada uno a lo suyo.Inicialmente se iba a realizar la revista sobre Villavicencio, y ya hab\u00edan informado que en caso de emergencia se pod\u00eda aterrizar en Yopal o Bucaramanga. Tal y como lo esperaba, estuvieron atentos de que mi equipo personal estuviera bien, que quedara con los amarres completos, y estaba feliz porque mi piloto era una capit\u00e1n, una mujer, adem\u00e1s instructora. Iba sobresegura, pero, confieso,\u00a0tuve que hacer una parada t\u00e9cnica en la iglesia de la base: una oraci\u00f3n era necesaria.A m\u00ed me pareci\u00f3 muy c\u00f3modo el Tucano, la silla se puede adaptar a la altura de la tapa de cierre, carlinga. La idea es que a uno lo separe una mano cerrada en pu\u00f1o. No se pueden estirar los pies,\u00a0 pero lleva aire acondicionado, as\u00ed que la falta de ox\u00edgeno no era preocupaci\u00f3n.La capit\u00e1n me aviso que iba a cerrar la carlinga, probamos que nos pudi\u00e9ramos escuchar y comunicar. Prendi\u00f3 motores y el avi\u00f3n empez\u00f3 a moverse.En ese momento sent\u00ed que las manos me temblaban, estaba muy emocionada y no lo pod\u00eda creer. Mientras el avi\u00f3n iba avanzando para tomar posici\u00f3n sobre la pista, escuchaba a la piloto verificar cada uno de los equipos. Nosotras \u00e9ramos el avi\u00f3n n\u00famero 8. De acuerdo a lo que entend\u00ed, dependiendo de las \u00f3rdenes y movimientos, deb\u00edan enumerarse en orden. Llegamos a la pista, mi coraz\u00f3n se aceler\u00f3, estaba totalmente a la expectativa y, uno a uno, cada avi\u00f3n, contando hasta 7, empez\u00f3 a despegar.Los ojos se me desbordaban. Desde la cabina ten\u00eda un \u00e1ngulo completo para observar la naturaleza y, como cada Tucano y Super Tucano, con precisi\u00f3n milim\u00e9trica el avi\u00f3n iba tomando su posici\u00f3n de formaci\u00f3n. Era asombroso mezclar las im\u00e1genes de las nubes y las aeronaves, y en ese momento llor\u00e9 de la emoci\u00f3n. Fue m\u00e1gico y casi indescriptible ver c\u00f3mo estos pilotos demostraban su preparaci\u00f3n y poder\u00edo para doblegar las alturas.Nunca sent\u00ed miedo. Estaba muy confiada en que los aviones cumpl\u00edan con todas las revisiones, aptos para volar. Y que los pilotos de seguro eran los mejores. Miraba de lado a lado, sent\u00eda cada giro, que se hac\u00eda en m\u00e1ximo 30 grados de banqueo, algo as\u00ed como girar tres grados por segundo, lo que ser\u00edan 30 grados en 10 segundos. Es el viraje est\u00e1ndar. Pero ese viraje ocasiona en la gran mayor\u00eda de personas como yo, que vol\u00e1bamos por primera vez, un fuerte mareo, lo que conlleva n\u00e1useas. En eso radica la importancia en aprender a quitarse la m\u00e1scara en vuelo y tener unas bolsitas de apoyo.Sobrevolamos Villavicencio y puntos cercanos por unos 30 minutos, fue maravilloso sentir el motor de la aeronave, escuchar el \"1, 2, 3, 4, 5, 6,7, 8, 9\" de cada piloto report\u00e1ndose, y mirar la pantalla de la aeronave, la cual nos pidieron no describir. All\u00ed se ve\u00eda la altitud. As\u00ed que me detuve en varias ocasiones a verificar c\u00f3mo, segundo a segundo, sub\u00edan los n\u00fameros, en especial cuando viajamos a Bogot\u00e1.Lleg\u00f3 el momento de aterrizar y de experimentar otro de los grandes momentos del vuelo. La capit\u00e1n, para romper fila y separarse de las aeronaves, ten\u00eda que realizar un giro que se denomina Pull Up, que es casi de 360 grados y te lleva a sentir dos fuerzas de gravedad.\u200b\u201cAyito, al\u00edstate, vamos a girar, toma aire y aprieta el est\u00f3mago y los pies contra el piso\u201d, me dijo, y luego lo hizo. Sent\u00ed la presi\u00f3n y aunque estaba mareada y medio muerta, fui muy feliz con esa sensaci\u00f3n de presi\u00f3n porque s\u00e9 que es una experiencia \u00fanica.Aterrizamos, me sent\u00eda confusa, estaba s\u00faper mareada pero a la vez con la alegr\u00eda de un ni\u00f1o: \u201cEs un sue\u00f1o cumplido\u201d, me dije.Me encontr\u00e9 con Mauricio, a quien le pregunt\u00e9 si se hab\u00eda mareado, y me respondi\u00f3 \"no\" con una tranquilidad que me dejo at\u00f3nita. \u201cSiento que mi mente estaba concentrada en la ubicaci\u00f3n de las c\u00e1maras y que los equipos estuvieran bien\u201d, me contest\u00f3.Con una sonrisa gigante afirm\u00f3 que el vuelo \u201cha sido la experiencia m\u00e1s extrema que ha tenido al sentir la fuerza de gravedad en el giro de aterrizaje\u201d, y lo asegura un periodista que ha estado en el Sina\u00ed, en los mundiales de Brasil y Rusia y en millares de cubrimientos m\u00e1s. Est\u00e1bamos tomando aire cuando se recibi\u00f3 la orden de volver a prepararnos para vuelo, hab\u00edan abierto el cielo de Bogot\u00e1, y ten\u00edamos que estar en formaci\u00f3n a la 1:30 p.m. en los alrededores de la ciudad.Me vieron tan desbaratada por el mareo que me preguntaron si me sent\u00eda capaz de volar a Bogot\u00e1. Estar\u00edamos por lo menos tres horas en vuelo\u00a0y pens\u00e9: \"Ni muerta dejar\u00eda de hacerlo\".\u200bSe repiti\u00f3 la rutina de amarre, de preparaci\u00f3n, y a volar. Esta vez cruzar\u00edamos la Cordillera Oriental a unos 15 mil pies de altura. \u201cMe impresion\u00f3 mucho cuando se unieron los nueve aviones, casi ala con ala, para cruzar una zona con mucha nubosidad\u201d, me dijo Mauricio, al compartir la impresi\u00f3n sobre ese momento. Es tenso, pero maravilloso.\u00c9l, en el recorrido hacia Bogot\u00e1, iba inmerso en una foto que logr\u00f3 que fuera primera p\u00e1gina del martes en el peri\u00f3dico. \u201cLe ped\u00eda al coronel que le recordara al piloto asignado que obturara la c\u00e1mara en el momento exacto\u201d, esa era su angustia, la m\u00eda, nuevamente sentir n\u00e1useas.Llegamos a los cielos de Bogot\u00e1 y fue alucinante escuchar a trav\u00e9s del radio las instrucciones de vuelo para cada grupo de aeronaves que estaba lista para la revista.Nunca supe a qu\u00e9 hora nos dieron paso, pero era la colombiana m\u00e1s feliz del mundo. Desde el aire le estaba rindiendo un sentido homenaje a mi pa\u00eds y a mi bandera. Hoy me siento muy orgullosa de ese momento. Desde el aire intentaba reconocer puntos de la ciudad, reconoc\u00ed el estadio el Camp\u00edn, la carrera 30, la Calle 26, intente ubicar la planta f\u00edsica de EL TIEMPO, pero no lo logr\u00e9.\u00a0 Pasamos tres veces por Bogot\u00e1, cada giro me recordaba las n\u00e1useas, pero lo har\u00eda un mill\u00f3n de veces m\u00e1s.Nos dieron la orden de regresar, se acab\u00f3 la revista. Todo fue con extremas medidas de seguridad para evitar un choque durante el evento. La capit\u00e1n me preguntaba si estaba bien, sobre todo, que si pod\u00eda respirar normal sobre los 10 o\u00a0 15 mil pies de altura.Cruzamos nuevamente la Cordillera, pensaba y pensaba: 'no lo puedo creer, estoy en un Tucano'. De un momento a otro la escuch\u00e9 decir: \"Prep\u00e1rate, vamos a aterrizar y vas a sentir la fuerza de gravedad\". Se hizo el giro, esta vez sent\u00ed m\u00e1s fuerte la presi\u00f3n. Aterrizamos y le di gracias a Dios por este d\u00eda y por mi vida.\u201cEsta es una sensaci\u00f3n de no creer, la precisi\u00f3n con la que vuelan, no se llega a sentir miedo porque uno conf\u00eda en su profesionalismo, el susto es que uno no controla nada\u201d, me dijo 'Mao' con una expresi\u00f3n de \"lo logramos\u201d en su rostro.Esta vez, sinti\u00f3 algo de dolor de o\u00eddo en el vuelo, y le pidi\u00f3 a su piloto, de grado coronel, que le avisar\u00e1 cuando fuera a realizar el giro para aterrizar.Para este par de \u201cpatos de combate\u201d, esta ha sido una experiencia que quedar\u00e1 en la memoria y que ser\u00e1 la historia de contar a la familia y amigos por varios d\u00edas y hasta meses, as\u00ed que por favor, tengan paciencia. A la Fuerza A\u00e9rea Colombiana (FAC) nuestro reconocimiento y agradecimiento.ALICIA LILIANA M\u00c9NDEZRedactora de JUSTICIAEn Twitter: @AyitoMendez", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/que-se-siente-al-volar-en-un-avion-de-combate-de-la-fac-520798", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Confirman hallazgo del cuerpo de profesora desaparecida en Santander", "contenido": " Sobre el mediod\u00eda del pasado martes 21 de julio, los habitantes del corregimiento El Llanito, en Barrancabermeja, Santander, reportaron a las autoridades el hallazgo de un cuerpo de una mujer, cuya identidad, en aquel momento, se desconoc\u00eda. Por esta raz\u00f3n, el cuerpo fue trasladado a Medicina Legal de Bucaramanga, donde se iba a realizar la identificaci\u00f3n. Sin embargo, en la noche del mismo d\u00eda, los familiares de Mar\u00eda Ang\u00e9lica Polanco, docente desaparecida, confirmaron que el cuerpo encontrado es el de ella.\u201cPara todos los que quer\u00edan respuestas, s\u00ed es mi prima, el cuerpo pertenece a Mar\u00eda Ang\u00e9lica Polanco\u201d, dijo Lina Ruiz, prima de la docente, en sus redes sociales.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hallan cuerpo que podr\u00eda ser de profesora desaparecida) Asimismo, Ruiz asegur\u00f3 que no hab\u00edan dado la noticia anteriormente pues la familia se encuentra devastada por la situaci\u00f3n, y el \u2018morbo\u2019 de las personas en redes sociales les imped\u00edan expresarse.\u201cQueremos recordar a Mar\u00eda Ang\u00e9lica por quien fue, recordarla de la mejor manera, y no por la situaci\u00f3n que gira en torno a ella en estos momentos\u201d, a\u00f1adi\u00f3.El gobernador de Santander Mauricio Aguilar, confirm\u00f3 que Medicina Legal corrobor\u00f3 que el cuerpo hallado en El Llanito corresponde a Mar\u00eda Ang\u00e9lica Polanco. Mar\u00eda Ang\u00e9lica Polanco\u00a0desapareci\u00f3 el pasado viernes 17 de julio, cuando sali\u00f3 de su vivienda en el barrio Torcoroma del municipio petrolero. Fue docente del colegio Santa Teresita de Barrancabermeja y era madre de tres menores, uno de ellos de seis meses de edad, por lo cual a la familia se le hizo extra\u00f1o que se ausentara de su vivienda por tanto tiempo y entonces decidieron hacer la denuncia p\u00fablica a trav\u00e9s de redes: \u201cSali\u00f3 de su casa alrededor de las 6 de la tarde del viernes, llevaba un vestido azul corto, zapatos y bolso negro\u201d.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0De hotel a discoteca: descubren en fiesta clandestina a 46 j\u00f3venes) Por el momento, las autoridades continuar\u00e1n con las investigaciones para descubrir qu\u00e9 fue lo que realmente ocurri\u00f3 con Mar\u00eda Ang\u00e9lica.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/confirman-que-cuerpo-encontrado-pertenece-a-profesora-desaparecida-en-barrancabermeja-520758", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Ciudades comienzan a ampliar sus cementerios ante el coronavirus", "contenido": " \u201cRioachero y no riohachero, si sales de casa te espero. Gente como uno (cementerio en Riohacha) te espera.\u00a0La covid no es juego, si sales de casa te espero\u201d. El duro mensaje lo grab\u00f3 en un video Sonia Berm\u00fadez, una reconocida sepulturera de la capital de La Guajira, para recomendarles a los habitantes de esa ciudad que se mantuvieran en casa durante la cuarentena. Y es que precisamente pensando en el riesgo letal que representa este coronavirus, la indisciplina social que se ve en muchas partes del pa\u00eds y el incremento en las cifras de contagio, las autoridades regionales, de la mano con las medidas de bioseguridad, el apoyo a los m\u00e1s necesitados y el fortalecimiento de la infraestructura de salud, tambi\u00e9n est\u00e1n considerando el tema de los cementerios. Y de los hornos crematorios.En varios lugares se est\u00e1n ampliando las capacidades de los camposantos, en otros se est\u00e1 pidiendo desocupar las b\u00f3vedas y otros est\u00e1n pidiendo ayuda para ver qu\u00e9 pueden hacer.(Le puede interesar:\u00a0Vacunas de covid-19 se perfilan como \u00fanica esperanza en EE. UU.) Aunque p\u00fablicamente no lo expresan, im\u00e1genes como las que se han visto en algunos lugares de la regi\u00f3n, de retroexcavadoras abriendo huecos y haciendo entierros m\u00faltiples, han generado preocupaci\u00f3n.El punto es que es demasiado incierto y no se sabe qu\u00e9 va a pasar ni cu\u00e1ntos muertos pondr\u00e1 cada poblaci\u00f3n.Una de las primeras autoridades en tomar cartas en el asunto fue precisamente la Procuradur\u00eda, que desde abril les envi\u00f3 una circular a los alcaldes sobre la \u201cgesti\u00f3n integral de cad\u00e1veres en municipios con ocasi\u00f3n de epidemia por covid-19\".Ah\u00ed les dice que los mandatarios locales \u201cdeben, con car\u00e1cter de urgencia y como medida de alistamiento para garantizar el adecuado abordaje en este sentido de la pandemia de covid-19 en sus territorios, proceder a realizar la verificaci\u00f3n de la presencia de los cuerpos que actualmente se encuentran en morgues locales en condici\u00f3n de no identificados, identificados no reclamados o cualquier otra forma de \u2018cad\u00e1veres de personas pobres de solemnidad\u2019, con el fin de proceder con la inhumaci\u00f3n estatal de los mismos\u201d. (Recomendado: El Presidente Duque entra a sus dos \u00faltimos a\u00f1os de Gobierno)En la misiva les recuerda a los alcaldes que deber\u00e1n garantizar las medidas y los recursos presupuestales para la disposici\u00f3n final e inmediata de los cuerpos y hace especial referencia a \u201clos que surjan en el marco de la emergencia sanitaria recientemente decretada por el Gobierno Nacional, de tal forma que se mitigue el riesgo en caso de que se produjeran varias muertes simult\u00e1neas\u201d.\u200bY, de manera concreta, les dice que deben tener \u201cdisponibles los lugares en donde disponer los cuerpos, estando las administraciones municipales preparadas para tal eventualidad\u201d. En Leticia, la capital de Amazonas, la alcald\u00eda inicialmente hab\u00eda dispuesto la construcci\u00f3n de 100 b\u00f3vedas, pero ante la emergencia que han tenido, la capacidad se cop\u00f3.Incluso el propio presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 que el Gobierno Nacional est\u00e1 evaluando c\u00f3mo se apoya con un horno crematorio para la capital del Amazonas.(Lea tambi\u00e9n: Defensor\u00eda del Pueblo alerta por violencia contra ni\u00f1os migrantes)En San Jos\u00e9 del Guaviare, la situaci\u00f3n no es distinta. El alcalde anunci\u00f3 que se van a construir b\u00f3vedas en el cementerio local. Unos recursos que ten\u00eda para el alumbrado p\u00fablico los quer\u00eda destinar para la ampliaci\u00f3n del camposanto.En Sesquil\u00e9, un peque\u00f1o poblado de la sabana de Cundinamarca, la alcald\u00eda tiene previsto construir 50 b\u00f3vedas exclusivamente para personas que fallezcan por covid-19. Mientras tanto, en Yopal, el alcalde Luis Eduardo Castro pidi\u00f3 dar inicio a la exhumaci\u00f3n, lo antes posible, de aquellos cuerpos que fueron inhumados (enterrados) entre 2012 y 2015.A esto se suma que tanto la alcald\u00eda de la capital como la gobernaci\u00f3n est\u00e1n tramitando un horno crematorio para que preste su servicio en la regi\u00f3n. En Casanare est\u00e1n reportados 35 casos.En El charco, en Nari\u00f1o, donde t\u00e9cnicamente no hay cementerio, sino un lote adecuado para sepultar a los muertos, su alcald\u00eda est\u00e1 haciendo gestiones para ver c\u00f3mo consigue recursos a fin de adecuar algunas b\u00f3vedas.(Le puede interesar: Vicepresidenta explica el video del episodio de A\u00edda Avella)Por el momento, con que pueda construir al menos unas 20, la administraci\u00f3n se dar\u00eda por bien servida. El asunto es que hasta ahora no tiene los recursos.Pero la preparaci\u00f3n para atender a las v\u00edctimas fatales del covid-19 no es solo de las peque\u00f1as poblaciones. En Cali, por ejemplo, tambi\u00e9n se han tomado las medidas de prevenci\u00f3n necesarias.La Secretar\u00eda de Salud de la capital de Valle inform\u00f3 que la ciudad cuenta con dos nuevos cementerios con hornos crematorios con servicio las 24 horas, lo que permitir\u00e1 cremar hasta 41 fallecidos por d\u00eda.Finalmente, en Arauca, el secretario de Gobierno municipal, Armando Figueredo Colmenares, dijo que la alcald\u00eda tuvo que comprar un lote para ampliar el cementerio, atendiendo la recomendaci\u00f3n de la Procuradur\u00eda.\u00a0Colmenares dijo que se est\u00e1n construyendo 54 b\u00f3vedas nuevas. -\u00a0Cierran estaci\u00f3n del metro en Medell\u00edn como medida para frenar covid-\u00a0Cinco millones de bogotanos estar\u00e1n en cuarentenaPOL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/ciudades-comienzan-a-ampliar-sus-cementerios-ante-el-coronavirus-520752", "categoria": "politica"}]