[{"titulo": "\u00bfLos recibos de servicios p\u00fablicos le llegan caros? Esto puede hacer", "contenido": " Por estos d\u00edas, cuando empiezan a llegar los recibos de los servicios p\u00fablicos con las cifras que reflejan el mayor uso de los mismos debido a la permanencia de las familias completas, la mayor parte del tiempo en las casas, los colombianos est\u00e1n preocupados por el incremento en las cuentas.\u00a0Desde el Gobierno se habla de alivios en los pagos, pero principalmente, estas ayudas est\u00e1n dirigidas a los estratos vulnerables. Por ello, es clave empezar a pensar en implementar estrategias en cada hogar para controlar al m\u00e1ximo que las cifras a pagar no lleguen a incrementar tanto, porque el contexto general es de crisis econ\u00f3mica. Estas son algunas ideas de Liberty para controlar el desbordamiento del gasto en servicios p\u00fablicos, porque la cuarentena sigue. \u2022 Desconecta. Las tomas de luz en aquellos electrodom\u00e9sticos que no se est\u00e9s utilizando,\u00a0 suman, lo mismo que los cargadores de celular, computadores, multitomas, entre otros. Por mucho af\u00e1n que tenga, no olvide desconectar lo que no est\u00e1s utilizando.(Le puede interesar:\u00a0Las cuentas de la cuarentena que llev\u00f3 Minhacienda al Congreso)La penumbra es interesante. No se trata de vivir a oscuras, pero ya que estamos en emergencia recuerde apaga las luces de las habitaciones, la cocina, el ba\u00f1o o de otros lugares si no est\u00e1 en esos espacios. Intente volver esto un h\u00e1bito que haga casi sin darse cuenta.Al\u00edese con el sol. La alternativa de aprovechar la luz del d\u00eda para adelantar todas las tareas que tiene pendiente por realizar, le beneficia inclusive para su salud general y, en particular para su salud visual. Si est\u00e1 adelantado sus labores en teletrabajo busca esos espacios que te permitan no hacer uso de la luz artificial.El\u00e9ctrico o gas. El gas puede resultar un servicio m\u00e1s econ\u00f3mico, sin embargo, hay muchos hogares que tienen ducha el\u00e9ctrica. En todo caso, en pos de ahorrar luz, agua y gas, sea cual sea la conexi\u00f3n de su ducha, procure darse duchas cortas, de no m\u00e1s de 5 minutos, de esa misma forma ahorrar\u00e1s agua.La llave abierta, no tanto. Hay que lavarse las manos varias veces al d\u00eda. Esa es la nueva cultura que hay que adoptar en medio de la pandemia, pero no es necesario dejar la llave abierta todo el tiempo. Mucho menos, si la actividad que est\u00e1 realizando es el lavado de dientes o la afeitada. En la cocina puede tambi\u00e9n ahorrar. Para lavar la loza primero enjabone todos platos con la llave cerrada, luego de ello enjuague todo de una sola vez. Lo que se ahorrar\u00e1 se ver\u00e1 en su recibo.Reuse el agua. En el ba\u00f1o, por ejemplo, hay forma de reusar el agua de la ducha en el inodoro.Cuidado con las fugas de agua. Revise peri\u00f3dicamente que no haya fugas de agua en los ba\u00f1os o lavaplatos.Ojo al cerrar las llaves. Evita que las llaves de agua queden goteando, ci\u00e9rralas bien.El lavado de futas y verduras. En vez de hacer a llave abierta, utilice un balde o cualquier otro recipiente con agua. Posteriormente, esa misma agua le servir\u00e1 para regar las plantas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los argumentos de los bancos a cuestionamientos de la Superfinanciera)Con el gas, c\u00f3mo ahorrar.\u00a0 Aunque usted no lo crea, el tama\u00f1o de la olla incluye. Si el tama\u00f1o es m\u00e1s peque\u00f1o que el de la hornilla se escapar\u00e1 el calor. Y si, por el contrario, el tama\u00f1o de la olla rebasa el de la hornilla, se tardar\u00e1 m\u00e1s en calentar y el gasto de gas ser\u00e1 mayor. La tapa es clave. Permitir\u00e1 que el calor no se escape y de igual forma el tiempo en calentarse ser\u00e1 menor.Si ya hirvi\u00f3, qu\u00e9 espera para apagar. Cuando se hierve un alimento y se llega a la temperatura m\u00e1s alta (100\u00b0C) ya no se va a calentar m\u00e1s. Lo que sucede ah\u00ed es que\u00a0 empezar\u00e1 a evaporarse el l\u00edquido. A partir de ese punto solo estar\u00e1 desperdiciando la flama y por lo tanto el gas.Prepare ciertas cantidades. Es cierto que muchas familias prefieren la comida fresca y reci\u00e9n preparada, pero hay alimentos que se pueden preparar para toda la semana y no cambian de sabor. Adem\u00e1s de ahorrar gas, ahorrar\u00e1 tambi\u00e9n tiempo que puede usar en otras actividades.\u00a0REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/servicios-publicos-mas-caros-esto-es-lo-que-puede-hacer-488130", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Confirman 306 profesionales de la salud afectados por covid-19", "contenido": " De acuerdo con el Instituto Nacional de Salud (INS), 306 trabajadores del sector de la salud de diferentes \u00e1reas han sido confirmados con el nuevo coronavirus, de los cuales 80 son m\u00e9dicos, 42 enfermeros, 95 auxiliares de esa rama y 11 terapeutas respiratorios. El listado incluye personal administrativo, instrumentadoras, odont\u00f3logos, estudiantes y hasta personal de seguridad.  Seg\u00fan el informe, el 93,8 por ciento de los casos han sido manejados en la casa, 4,9 ha sido manejado en el hospital y el 1,3 (cuatro m\u00e9dicos) han fallecido.(Le puede interesar:\u00a0Gobernadores de Arauca, Cesar y Magdalena, indagados por sobrecostos)Se sabe espec\u00edficamente que la ciudad m\u00e1s afectada es Bogot\u00e1, con 17 casos, seguido de Cali (6) y Cartagena (4).En cuanto a los m\u00e9dicos, 66 de ellos fueron contagiados en actividades relacionadas con el ejercicio de su trabajo, tres corresponden a contagios comunitarios y once son casos importados.Esta informaci\u00f3n es con corte al 23 de abril; sin embargo, el informe aclara que en el registro Sivigila se estudian 299 casos que est\u00e1n pendientes de aclaraci\u00f3n de profesi\u00f3n y frente de infecci\u00f3n. (Adem\u00e1s:\u00a0Lo de los ancianatos \u2018es una tragedia humana inimaginable\u2019)Vale anotar que los registros de las cl\u00ednicas Rosales, de Pereira, y de La Paz, en Bogot\u00e1, donde se han confirmado contagios masivos, a\u00fan se encuentran en an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico y a la espera de confirmaci\u00f3n de las unidades primarias generadoras de datos, que son, respectivamente, la Secretar\u00eda de Salud de Risaralda y la de Bogot\u00e1.Noticia en desarrollo... UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/profesionales-de-la-salud-contagiados-con-coronavirus-en-colombia-nuevo-reporte-488272", "categoria": "salud"}, {"titulo": "EE. UU. supera los 50.000 muertos por coronavirus", "contenido": " Estados Unidos registr\u00f3 este viernes m\u00e1s de 50.000 fallecidos por coronavirus, seg\u00fan el conteo de la universidad Johns Hopkins. Esa misma instituci\u00f3n tambi\u00e9n inform\u00f3 que el n\u00famero de contagios sobrepas\u00f3 los 870.000.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Joe Biden cree que Trump intentar\u00e1 retrasar las elecciones en EE. UU.) Desde que se inform\u00f3 sobre el brote a finales de diciembre, el coronavirus ha causado en todo el mundo 192.125 decesos y al menos 2'736.979 personas resultaron positivas para covid.19.Estados Unidos es, hasta la fecha, el pa\u00eds m\u00e1s afectado del mundo. De hecho, las autoridades estadounidenses registraron durante las \u00faltimas 24 horas 3.176 fallecimientos. Con lo cual, este jueves se convirti\u00f3 una de las jornadas m\u00e1s letales en el mundo desde que inici\u00f3 la pandemia.Al final de la semana pasada, este pa\u00eds registr\u00f3 dos altos balances diarios de v\u00edctimas (m\u00e1s de 3.800 y 4.500 muertos). Aunque las autoridades reconocieron que estos datos se deb\u00edan en aprte a la suma de fallecidos \"probablemente vinculados\" a la enfermedad, los cuales no hab\u00edan sido tomados en cuenta en los conteos hasta el momento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. sugiere que Pek\u00edn se enter\u00f3 en noviembre de casos de covid-19)Sin embargo, la cifra podr\u00eda ser m\u00e1s alta debido a la falta de pruebas de detecci\u00f3n.En Estados Unidos, las ciudades y condados que m\u00e1s fallecidos han reportado son: Nueva York (16.388), Nassau (1.471), Wayne (1.396), Cook (1.142), Suffolk (952), Essex (932), Bergen (907), Westchester (863) y Los \u00c1ngeles (798). Para dimensionar el impacto que est\u00e1 teniendo el coronavirus en este pa\u00eds hay que tener en cuenta las cifras de algunos eventos hist\u00f3ricos en los que fallecieron estadounidenses.Como lo cont\u00f3 EL TIEMPO hace unos d\u00edas, Estados Unidos podr\u00eda tener m\u00e1s muertos por coronavirus que en todas las guerras desde 1945.Por ejemplo, la guerra de Corea en 1950 dur\u00f3 cuatro a\u00f1os; en ella murieron cerca de 40.000 estadounidenses. Mientras que en la de Vietnam (1965) murieron alrededor de\u00a060.000 en un lapso de 8 a\u00f1os.\u00a0Hasta el momento el primer muerto de coronavirus en territorio de Estados Unidos se registr\u00f3 a finales de febrero. Sin embargo, esta semana un forense de California revel\u00f3 que la primera muerte pudo haberse registrado a principio de febrero.\u00a0Pese a la discusi\u00f3n que hay en estas fechas, las cifras de los muertos en guerras como la de Corea y Vietnam comparadas con las del coronavirus, retratan el drama que vive este pa\u00eds. En poco m\u00e1s de dos meses el pa\u00eds registr\u00f3 50.000 muertos por este virus.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Lo de los ancianatos \u2018es una tragedia humana inimaginable\u2019)Por otro lado, vale la pena recalcar que la pandemia de la Gripe Espa\u00f1ola, entre 1918 y 1919 cobr\u00f3 675.000 vidas. Y seg\u00fan proyecciones, las estimaciones, si se toman precauciones, la covid-19 podr\u00eda causar en Estados Unidos entre 100.000 y 200.000 fallecimientos. INTERNACIONAL", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/numero-de-infectados-y-muertos-por-coronavirus-en-estados-unidos-hoy-24-de-abril-488178", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Proponen salvavidas para pagar n\u00f3minas de peque\u00f1as y medianas empresas", "contenido": " Los congresistas del Partido Conservador le propusieron al Gobierno Nacional que habilite un \u201csubsidio\u201d para que las micro, peque\u00f1as y medianas empresas puedan pagar las n\u00f3minas y mantener empleos en el pa\u00eds.La petici\u00f3n se conoci\u00f3 en medio de la pol\u00e9mica que gener\u00f3 la propuesta de Rosmery Quintero, presidenta de Acopi, el gremio que re\u00fane a estas empresas, de reducir el salario de sus trabajadores hasta en un 30 por ciento.El prop\u00f3sito de esta reducci\u00f3n ser\u00eda, b\u00e1sicamente, retener el empleo en medio de la crisis econ\u00f3mica que caus\u00f3 el coronavirus. En medio de esta discusi\u00f3n, la bancada conservadora plante\u00f3 el subsidio como una manera de preservar el empleo en estas empresas.De acuerdo con el senador Efra\u00edn Cepeda, vocero de la colectividad en el Senado, este subsidio ser\u00eda \u201cel \u00fanico mecanismo para preservar el empleo de miles de colombianos, ya que, como lo hemos venido denunciando p\u00fablicamente, la posibilidad de acceso a cr\u00e9dito es baja y para muchos inexistente\u201d. En palabras del congresista conservador, es urgente \u201cno permitir que el sector productivo ahonde su crisis, cuando todos sabemos que su supervivencia ser\u00e1 fundamental para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de nuestro pa\u00eds\u201d.Hasta el momento no se conoce ning\u00fan pronunciamiento formal ni oficial por parte del Gobierno Nacional a esta propuesta. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/proponen-salvavidas-para-pagar-nomina-de-pequenas-y-medianas-empresas-488268", "categoria": "politica"}, {"titulo": "William, el anestesi\u00f3logo que muri\u00f3 extra\u00f1ando al amor de su vida", "contenido": " Once metros y una cinta amarilla de \u2018No pase\u2019 separaban a Salvador Guti\u00e9rrez del carro f\u00fanebre que llevaba a su hermano, el m\u00e9dico anestesi\u00f3logo William Guti\u00e9rrez Lombana, hacia el horno crematorio. No pudo verlo en el ata\u00fad. No hubo tiempo para un beso, un abrazo o un adi\u00f3s. A su lado solo estaba su esposa; no hab\u00eda otra cara conocida con quien compartir el dolor.  Sin ceremonia, en menos de dos horas, tuvo que despedir a su hermano, su c\u00f3mplice, el que le sacaba sonrisas. En la lejan\u00eda ve\u00eda c\u00f3mo introduc\u00edan el ata\u00fad al horno, elev\u00f3 una oraci\u00f3n y cay\u00f3 de rodillas sobre el c\u00e9sped. La tristeza lo venci\u00f3.Los cinco hijos de William no pudieron estar all\u00ed. Lo lloraron en su casa, mientras cumpl\u00edan con la cuarentena nacional causada por la pandemia del coronavirus, esa que les quit\u00f3 a la persona que m\u00e1s amaban: su pap\u00e1.La madre del m\u00e9dico le dio el adi\u00f3s desde Cali. A sus 80 a\u00f1os tuvo que asimilar que una enfermedad que nadie conoc\u00eda le arrebat\u00f3 a su hijo. \u201cMe toc\u00f3 mandarle una foto del ata\u00fad a mi mam\u00e1 no m\u00e1s, y la bandera que me dieron y que cubri\u00f3 el cofre\u201d, le cont\u00f3 Salvador Guti\u00e9rrez a EL TIEMPO.(Le puede interesar:\u00a0Abuela de 92 a\u00f1os y su nieto vencieron al coronavirus en Suesca)Fue el domingo 12 de abril. Un d\u00eda antes, Salvador recibi\u00f3 una llamada. Le dijeron que su hermano estaba muy mal. \u201cEl doctor me asegur\u00f3 que estaban haciendo todo lo posible, pero me dijo: est\u00e9n preparados. Y como a las seis de la tarde, m\u00e1s o menos, me llam\u00f3 y me dijo que hab\u00eda entrado en paro. A los 10 minutos confirmaron que ya hab\u00eda fallecido\u201d, suspira.Al d\u00eda siguiente, el personal de salud del Hospital Militar le hizo un sentido homenaje al segundo m\u00e9dico que muri\u00f3 en el pa\u00eds por coronavirus. Las sirenas de las ambulancias se encendieron, siguieron el protocolo y le dieron el adi\u00f3s al h\u00e9roe y amigo que daba todo por salvar vidas. Luego pasaron por la Cl\u00ednica Los Nogales, donde trabajaba, y le hicieron una calle de honor. Todos lloraban. Despu\u00e9s, se fueron al cementerio. William Guti\u00e9rrez era el mayor de tres hermanos. Ten\u00eda 59 a\u00f1os. Sigue Julieta, quien es ingeniera industrial; y el menor es Salvador, de 52 a\u00f1os, un abogado y coronel retirado de la Polic\u00eda.Su madre se dedic\u00f3 a la costura en el hogar y su padre, quien fue militar, falleci\u00f3 hace ocho a\u00f1os. William era su orgullo.Debido a la profesi\u00f3n de su padre, esta familia viajaba mucho. William naci\u00f3 en C\u00facuta el 9 de noviembre de 1960. Al poco tiempo su pap\u00e1 fue trasladado a Armenia. Estudi\u00f3 en el colegio San Jos\u00e9 de Armenia, de los hermanos maristas, y se gradu\u00f3 ocupando el primer lugar y con la medalla de la excelencia.Sus amigos de infancia lo llamaban 'L\u00edchiga'. Le dec\u00edan as\u00ed porque su mam\u00e1 le hizo un bolso donde llevaba los libros y con ese nombre conoc\u00edan a este objeto en la zona cafetera del pa\u00eds.Desde joven fue un hombre creyente, estaba vinculado a un grupo de j\u00f3venes de su iglesia, donde adem\u00e1s tocaba guitarra. All\u00ed, con aproximadamente 14 a\u00f1os, conoci\u00f3 a Gloria. Se gustaban y eran muy amigos, pero al crecer cada uno tom\u00f3 rumbos distintos.William se fue a estudiar medicina en Cali, a la Universidad Libre. Vivi\u00f3 con una familia muy conservadora que no lo dejaba salir. Estudiaba de d\u00eda y de noche, y los fines de semana se iba a vender papas al estadio para tener su propio dinero. Cuando se gradu\u00f3, toda la familia se fue para Cali para que Julieta empezara la universidad. Pero mientras ellos llegaban, William empacaba sus maletas para irse a Popay\u00e1n a hacer el a\u00f1o rural en el Hospital Universitario San Jos\u00e9.En los \u00faltimos meses de su rural estuvo en Inz\u00e1, Cauca. Estando all\u00ed fue secuestrado por la guerrilla durante dos d\u00edas. \u201cSe lo llevaron para el monte para curar heridos y al otro d\u00eda lo devolvieron. Apenas lleg\u00f3 al pueblo, ah\u00ed mismo se fue a Popay\u00e1n, asustado. Cuando termin\u00f3 su rural, lo contaba como algo que fue parte de su profesi\u00f3n: c\u00f3mo lo retuvieron le tocaba ir obligado; si no, lo mataban\u201d, recuerda Salvador.De all\u00ed se fue a Puerto Berr\u00edo, Antioquia. Su padre le ayud\u00f3 a que entrara como m\u00e9dico civil en el Ej\u00e9rcito. Y desde ah\u00ed supo que quer\u00eda seguir los pasos de su padre. As\u00ed que cuando termin\u00f3 su contrato se fue para Cali e ingres\u00f3 a la Fuerza A\u00e9rea.\u201cMi pap\u00e1 le coste\u00f3 la carrera en la Fuerza A\u00e9rea y empez\u00f3 como oficial administrativo. Estando all\u00e1 se gradu\u00f3 con el primer puesto del curso, era muy inteligente\u201d, cuenta su hermano.Era buen bailar\u00edn, le gustaba ir a rumbas en las casas, prender la fiesta, hacer bulla y cocinar. \u201cTodo el mundo lo quer\u00eda\u201d. Sus compa\u00f1eros del curso de oficiales iban los fines de semana a comer en su casa.Cuando sali\u00f3 como teniente se volvi\u00f3 a encontrar con Gloria en Armenia. Ese amor juvenil segu\u00eda intacto. Y \u00e9l, de 23 a\u00f1os aproximadamente, y Gloria, rondando los 21, se casaron en la catedral de esa ciudad. \u201cEl matrimonio fue muy bonito\u201d, dicen sus familiares.Ya casado fue trasladado para Barranquilla. All\u00e1 estuvieron cerca de dos a\u00f1os y all\u00e1 naci\u00f3 su hijo Sergio. Queriendo seguir su carrera como m\u00e9dico, William lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 para hacer una especializaci\u00f3n en anestesiolog\u00eda en el Hospital Militar.La familia se empez\u00f3 a agrandar. Tuvieron a Daniel y a Miguel. Cuando termin\u00f3 el posgrado, trabaj\u00f3 en la base a\u00e9rea de Catam y tambi\u00e9n en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) del Hospital Militar. Luego ingres\u00f3 como profesor de anestesiolog\u00eda en la Universidad Militar.En el a\u00f1o 2001 naci\u00f3 Clara, su \u00fanica ni\u00f1a. Gloria, economista de profesi\u00f3n, se dedic\u00f3 a cuidar a la familia. Como militar fue ascendiendo y como m\u00e9dico se volvi\u00f3 cada vez m\u00e1s experto. Trabajaba como jefe anestesi\u00f3logo en varias UCI. En 2008 naci\u00f3 su hijo m\u00e1s peque\u00f1o.Su hermano lo recuerda como un hombre humanitario: \u201ccon la esposa, le daban mercados a la gente necesitada. En el trabajo, si los viejitos no ten\u00edan pa\u00f1ales, \u00e9l se los daba. Y a los pacientes que estaban mal, iba y les hac\u00eda mercado\u201d.\u200bAl obtener el grado de coronel pidi\u00f3 el retiro y empez\u00f3 a trabajar en la cl\u00ednica y en la Universidad de El Bosque.\u201cMuchos pacientes me han llamado agradecidos porque salv\u00f3 a muchas personas. \u00c9l siempre quer\u00eda ayudar, no solo lo digo porque ya no est\u00e9\", dice Salvador. Trabajaba sin descanso. En la consulta celebraba sus cumplea\u00f1os si ca\u00eda un d\u00eda entre semana. Su esposa le llevaba una torta y as\u00ed lo festejaban. El fin de semana iban a almorzar en familia.\u201cSiempre fue muy responsable. Las enfermeras y m\u00e9dicos le ped\u00edan conceptos a \u00e9l. Cuando se mor\u00eda un paciente a \u00e9l le dol\u00eda mucho. Es algo muy duro porque en la UCI usted est\u00e1 entre la vida y la muerte: \u00e9l siempre vivi\u00f3 eso. Le apasionaba su carrera, el hombre era apasionado\u201d, se\u00f1ala Salvador. Despu\u00e9s ingres\u00f3 a trabajar en la Cl\u00ednica Los Nogales, en el Centro Policl\u00ednico del Olaya y en la Cl\u00ednica de la Polic\u00eda, lugares donde ejerci\u00f3 hasta sus \u00faltimos d\u00edas.A\u00f1os atr\u00e1s, la familia compr\u00f3 una casa de descanso en Carmen de Apical\u00e1, cerca de Bogot\u00e1, a donde iban algunos fines de semana o a pasar fin de a\u00f1o. As\u00ed fue el 20 de diciembre de 2017. Gloria, sus hijos y un sobrino se fueron sobre las 7 de la noche para la casa de descanso. Hacia las 10:30 p. m., un kil\u00f3metro antes de llegar al peaje de Chinauta, Gloria perdi\u00f3 el control del carro y se volc\u00f3. Ella qued\u00f3 inconsciente; su hijo, quien estaba estudiando medicina, la auxili\u00f3 y le sac\u00f3 co\u00e1gulos de sangre de la boca. De ah\u00ed la trasladaron al Hospital de Fusagasug\u00e1.\u201cMi hermano, esa noche, estaba trabajando en el Hospital Militar y pidi\u00f3 una ambulancia para traerse a la se\u00f1ora a Bogot\u00e1. Ella necesitaba un anestesi\u00f3logo intensivista y \u00e9l mismo la intub\u00f3\", cuenta. Pero no lograron salvarla. El mismo William tuvo que decirles a sus hijos que la mam\u00e1 ten\u00eda muerte cerebral. Falleci\u00f3 el 24 de diciembre. Tras el tr\u00e1gico suceso, William sigui\u00f3 trabajando y estando pendiente de sus hijos.\u201c\u00c9l sigui\u00f3 su vida trabajando, pero siempre con una tristeza en sus ojos por el amor de su vida. Siempre hablaba de ella. Que Gloria esto, que Gloria lo otro\u201d, relata el hermano.Dos hijos de William siguieron sus pasos profesionales. Incluso, uno tambi\u00e9n es anestesi\u00f3logo. Hace casi cuatro meses, cuando el mundo empez\u00f3 a o\u00edr de la epidemia, ahora pandemia, que azotaba a China, William habl\u00f3 con sus allegados de la inminente aparici\u00f3n de un enemigo que era desconocido y que pod\u00eda cobrar la vida de miles de personas. En todas esas semanas, ya cuando era claro el riesgo que representaba el coronavirus, siempre estuvo cumpliendo con el deber de salvar vidas. A finales de marzo, estando en el Policl\u00ednico del Olaya, se empez\u00f3 a sentir mal y pidi\u00f3 permiso para irse a la casa. \u201cSe acost\u00f3, pero le empez\u00f3 una tos muy fuerte y se fue para el Hospital Militar. All\u00e1 le dijeron que tomara unos medicamentos. Entonces se devolvi\u00f3 para la casa. Pero al otro d\u00eda se devolvi\u00f3 para el hospital porque ya estaba deshidratado. Lo metieron a la UCI, lo atendieron los compa\u00f1eros de \u00e9l y pr\u00e1cticamente lo sostuvieron 15 d\u00edas, pero se complic\u00f3 de los ri\u00f1ones, de la parte cardiovascular, y falleci\u00f3\u201d, cuenta Salvador, seguido de un largo silencio.D\u00edas antes, los hermanos hablaron. William tambi\u00e9n habl\u00f3 con sus sobrinas: \u201cPr\u00e1cticamente fue una despedida\u201d.El 26 de marzo, un d\u00eda antes de que lo ingresaran a la UCI, Salvador volvi\u00f3 a hablar con \u00e9l. \"No hablaba claro, ten\u00eda tos. Le dije: hermano, cu\u00eddese mucho\u201d.Despu\u00e9s de eso qued\u00f3 totalmente aislado. Ten\u00eda un celular, pero ya no quer\u00eda comunicarse. Habl\u00f3 con la t\u00eda de sus hijos, que era quien los cuidaba, y se despidi\u00f3. \u201c\u00c9l sab\u00eda que se iba a morir ya\u201d, se\u00f1ala Salvador. \u00c9l dice que ese 11 de abril, cuando recibi\u00f3 la llamada que tanto tem\u00eda, tal vez tuvo una parte no tan triste. Est\u00e1 seguro de que William logr\u00f3 lo que esperaba desde el accidente del 2017: reencontrarse con Gloria, el amor de su vida. LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@LuisaMercadoDInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/coronavirus-hoy-mundo-historia-del-medico-anestesiologo-que-murio-487634", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La tragedia de una enfermera y su esposo que murieron por coronavirus", "contenido": " El 16 de marzo, Alexis Panetta celebraba su cumplea\u00f1os n\u00famero 40 junto a sus seres queridos en Santa Marta; la alegr\u00eda y el optimismo eran enormes, hasta que apareci\u00f3 el coronavirus y acab\u00f3 con todo, incluso con su vida.Hace un par de semanas comenz\u00f3 la pesadilla en la familia de la joven enfermera, que trabajaba en una cl\u00ednica de la ciudad. Parad\u00f3jicamente, el primero en enfermarse fue su esposo, Danny Cardona, quien result\u00f3 contagiado de covid-19. (Visite el especial: Los rostros de la tragedia: historias de las v\u00edctimas del coronavirus en Colombia) No hubo tiempo para reaccionar; en cuesti\u00f3n de d\u00edas, el hombre cay\u00f3 en estado delicado y se tem\u00eda lo peor.  Alexis, por su experiencia y conocimiento en el \u00e1rea de la salud, era consciente de que solo un milagro pod\u00eda salvarlo; entonces acudi\u00f3 a sus amigos y, a trav\u00e9s de grupos de WhatsApp y Facebook, solicit\u00f3 cadena de oraci\u00f3n por el pap\u00e1 de sus dos hijos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0William, el anestesi\u00f3logo que muri\u00f3 extra\u00f1ando al amor de su vida)La solidaridad no se hizo esperar, pero mientras todos esperaban buenas noticias, sucedi\u00f3 lo opuesto. La enfermera, mientras se aferraba a Dios para la recuperaci\u00f3n de su marido, comenz\u00f3 a sentir quebrantos de salud.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La hermana Johana: una m\u00e1rtir del coronavirus)\u201cNos dec\u00eda por chats que le faltaba la respiraci\u00f3n y que se sent\u00eda muy mal; luego perdimos contacto. Ten\u00edamos la esperanza de que no fuera el coronavirus, pero lamentablemente los resultados de la muestra indicaron que Alexis tambi\u00e9n hab\u00eda terminado contagiada\u201d, dijo un amigo cercano de la familia.Por esa esa raz\u00f3n tuvo que ser internada de urgencias, y sin saber que la vida de su esposo hab\u00eda llegado a su fin, emprendi\u00f3 su propia batalla contra el covid-19.La enfermera, quien trabaj\u00f3 tambi\u00e9n en la Secretar\u00eda de Salud departamental, sufr\u00eda de otras crisis como obesidad e hipotiroidismo.(Adem\u00e1s:\u00a0F\u00e9lix: la partida y un duelo inconcluso)\u201cTodo pas\u00f3 muy r\u00e1pido, primero nos enteramos de que hab\u00eda ingresado a la UCI y d\u00edas despu\u00e9s se nos inform\u00f3 de su muerte\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el allegado. Ni el m\u00e1s pesimista se habr\u00eda imaginado el fatal desenlace que tendr\u00edan Alexis y Danny, apenas un mes despu\u00e9s de estar celebrando la vida. Su partida ha causado un profundo dolor y consternaci\u00f3n entre amigos, familiares y especialmente entre\u00a0sus dos hijos, de 7 y 14 a\u00f1os, quienes, por un extra\u00f1o virus que apareci\u00f3 de repente, se quedaron sin pap\u00e1 y mam\u00e1 de un solo golpe.(Le puede interesar:\u00a0Rafa, el hombre a quien su esposa, tambi\u00e9n contagiada, no ha despedido)A los dos menores, que se encuentran en buen estado de salud, ya les practicaron las pruebas y permanecen aislados.En Santa Marta ya son 10 las muertes por covid-19. En ese listado, esta mujer y su esposo aparecen como las v\u00edctimas m\u00e1s j\u00f3venes.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cierran urgencias en cl\u00ednica de Santa Marta por incumplir protocolos)El panorama en la capital del Magdalena es alarmante, pues la \u00faltima semana se dispar\u00f3 el n\u00famero de casos, mientras que la Secretar\u00eda de Salud, entidad encargada de combatir el coronavirus, por segunda ocasi\u00f3n durante la pandemia qued\u00f3 sin funcionario a su cabeza. Germ\u00e1n Arrieta, en menos de un mes de haber asumido como jefe de esta dependencia, sin mayores explicaciones present\u00f3 su renuncia. La Alcald\u00eda tampoco se ha pronunciado al respecto ni nombrado a ning\u00fan otro funcionario en su reemplazo.\u00a0 \u00a0 \u00a0ROGER URIELESEspecial para EL TIEMPO Santa MartaEn Twitter: @rogeruv\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/enfermera-y-su-esposo-mueren-por-coronavirus-y-dejan-dos-pequenos-488152", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Esto dice la carta que le escribi\u00f3 Claudia L\u00f3pez al presidente", "contenido": " La oficina de prensa de la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1 revel\u00f3 el contenido textual de la carta que le envi\u00f3 la alcaldesa Claudia L\u00f3pez al presidente de la rep\u00fablica Iv\u00e1n Duque en la que le expresa la necesidad de no reactivar la econom\u00eda el pr\u00f3ximo lunes: lea el archivo adjunto:\u00a0 Respetado presidente:Tras el anuncio realizado por el Gobierno Nacional de reactivar a partir del pr\u00f3ximo lunes 27 de abril el sector de la construcci\u00f3n y el manufacturero, me permito poner de presente que la reactivaci\u00f3n simultanea de ambos sectores a partir del pr\u00f3ximo lunes en Bogot\u00e1 expondr\u00eda a los cientos de miles de trabajadores de esos dos sectores y a sus familias a un alt\u00edsimo riesgo de contagio.\u00a0 Al respecto, esta semana sostuve varias conversaciones con el se\u00f1or ministro de salud, el se\u00f1or Ministro de Vivienda, el se\u00f1or Ministro de Industria, Comercio y Turismo, y la se\u00f1ora ministra de Transporte.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Con carta, alcaldesa pide a Duque m\u00e1s tiempo para activar la econom\u00eda) De las conversaciones con\u00a0el se\u00f1or Ministro de Vivienda y\u00a0 el se\u00f1or Ministro de Industria, Comercio y Turismo se deriva que estiman en Bogot\u00e1 la reactivaci\u00f3n de no menos de 230.000 trabajadores en cada uno de esos sectores, para un total de 460.000 trabajadores, lo cual deriva en aproximadamente un mill\u00f3n de viajes adicionales por d\u00eda en la ciudad.\u00a0 Permitir este n\u00famero de viajes y recorridos sin tener previamente acordado, implementado y verificado un plan de movilidad segura y bioseguridad, significar\u00eda incrementar de forma exponencial el riesgo de contagio de trabajadores humildes de nuestra ciudad y de sus familias.\u00a0 Por ello es necesario acordar de manera conjunta, entre la alcald\u00eda y los respectivos ministerios, una implementaci\u00f3n certera y gradual que incluya el compromiso por parte de los empresarios de esos sectores de la puesta en marcha de tres tipos de protocolos: uno de bioseguridad en el lugar de trabajo, otro de movilidad segura, y otro de salud p\u00fablica.\u00a0 El protocolo de bioseguridad del sector construcci\u00f3n fue expedido desde el pasado 11 de abril, fecha desde la cual venimos trabajando con el Ministerio de Vivienda, Camacol y empresas del sector de construcci\u00f3n para avanzar en su implementaci\u00f3n. A\u00fan as\u00ed a la fecha s\u00f3lo se ha avanzado en el de bioseguridad y a\u00fan hay mucho por hacer en el de movilidad segura y salud p\u00fablica. Con el sector manufacturero, en cambio, apenas se nos ha anunciado la reapertura y ni siquiera tiene expedidos protocolos de bioseguridad en el lugar de trabajo, mucho menos ninguno de movilidad segura y salud p\u00fablica de la Alcald\u00eda Mayor.(Le recomendamos:\u00a0Los rostros de la tragedia: historias de las v\u00edctimas del coronavirus en Colombia)En consecuencia, proponemos que la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 y los respectivos Ministerios verifiquen e implementen de manera paulatina la reapertura de los sectores de construcci\u00f3n y manufactura por medio de proceso gradual que dar\u00e1 inicio el mimos lunes 27 de abril de 2020, a trav\u00e9s de las siguientes fases:1. Durante la primera y segunda semana se aplicar\u00e1n los protocolos de movilidad segura, salud p\u00fablica y bioseguridad con el sector de bicicletas y con el de construcci\u00f3n, en trabajo coordinado con el Ministerio de Vivienda, y se proceda al inicio de las obras que los vayan cumpliendo desde la primera semana.2. En paralelo, en esas mismas dos semanas, se acordar\u00e1 con el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo y las empresas del sector manufacturero, un plan que permita su reactivaci\u00f3n, cumpliendo los tres protocolos mencionados.3. Durante la tercera y cuarta semana, se evaluar\u00e1 el impacto y cumplimiento de las empresas y obras del sector de la construcci\u00f3n. Tambi\u00e9n se avanzar\u00e1 con la implementaci\u00f3n de los protocolos acordados de movilidad segura, salud p\u00fablica y bioseguridad con empresas del sector manufacturero. En la medida en que la evaluaci\u00f3n del sector construcci\u00f3n arroje resultados satisfactorios y se verifique el cumplimiento de los protocolos de las empresas del sector manufacturero se ir\u00e1 definiendo las que pueden reactivarse de manera segura.El plan propuesto supone la puesta en marcha por parte de la Alcald\u00eda Mayot de Bogot\u00e1 desde este mismo viernes de un aplicativo en el que los diferentes empresarios podr\u00e1n cargar la informaci\u00f3n que acredita el cumplimiento de los diferentes protocolos y nos dan la informaci\u00f3n de origen y destino, con modos de transporte espec\u00edficos, y en caso de ser el SITP con las rutas y estaciones espec\u00edficas, para organizar el flujo seguro por los corredores de movilizaci\u00f3n de personas que trabajan y hacen suministros en estos sectores y obras. (Lea adem\u00e1s:\u00a0La tragedia de una enfermera y su esposo que murieron por coronavirus)Asimismo, busca que durante la apertura gradual de los diferentes sectores de la econom\u00eda, se verifique el cumplimiento de los protocolos expedidos por el Gobierno Nacional, se establezcan diferentes horarios laborales, la creaci\u00f3n de nuevas rutas de transporte y el uso de distintos medios de movilizaci\u00f3n, con el fin de asegurar que el sistema de transporte masivo de la ciudad y TransMilenio en ninguno de sus horarios, portales, estaciones y rutas supere el 35 % de capacidad. Adjunto, se\u00f1or Presidente, las medidas espec\u00edficas que le propusimos implementar al Ministerio de Vivienda, Ciudad y Turismo, al Ministerio de Transporte, y al Ministerio de Comercio, Industria y Turismo. Por \u00faltimo, pero a\u00fan m\u00e1s importante, adjunto la comunicaci\u00f3n enviada al Ministerio de Salud en la que se da cuenta del plan de expansi\u00f3n de pruebas y testeo, capacidad hospitalaria y UCI acordado con el mismo Ministerio y presentado al propio Se\u00f1or Presidente. Al d\u00eda de hoy Bogot\u00e1 dispone apenas de 200.000 pruebas moleculares PCR, puso en servicio el inicio del Centro Hospitalaria de Corferias para disponer hasta de 2.000 camas hospitalarias nuevas, y en conjunto con la red p\u00fablica y privada ha habilitado 545 UCI para atender Covid-19, de las cuales tiene el 27 % ocupadas. Todo ello gracias a una inversi\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud de la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 de $237.701.175.288. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Siete aves silvestres eran tenidas como mascotas en la cuarentena)Como el se\u00f1or Ministro y el Presidente saben toda Colombia, incluida Bogot\u00e1, est\u00e1n bien por debajo de las estimaciones m\u00e1s conservadoras de necesidad de UCI para atender pacientes Covid-19. A\u00fan en ese escenario muy conservador, Bogot\u00e1 deber\u00eda al d\u00eda 11 de mayo 1.000 UCI y al 28 de junio 2.000 UCI, lo cual depende de que el Ministerio de Salud nos entregue los respiradores y equipos que est\u00e1 diligentemente comprando y el Gobierno Nacional le transfiera a la Secretar\u00eda de Salud del Distrito $368.888.163.012, tal como lo detallamos en la comunicaci\u00f3n enviada al Ministerio. Sin esa inversi\u00f3n adicional y en esos plazos es imposible cumplir el plan de trasteo masivo y expansi\u00f3n de UCI que requiere la ciudad para estar m\u00ednimamente preparada para atender la pandemia. Tal y como se lo he manifestado al se\u00f1or Presidente y a la opini\u00f3n p\u00fablica, todas las medidas propuestas en las comunicaciones a los Ministerios son indispensables para asegurar que Bogot\u00e1 pueda tener una apertura gradual y segura, que contribuya a mitigar tanto la curva de riesgo de contagio y muerte masiva como la curva de desempleo y decrecimiento econ\u00f3mico por la pandemia. Finalmente, quiero agregar que conozco de primera mano su inter\u00e9s y el de su equipo por implementar las mejores medidas para el bienestar de la poblaci\u00f3n. En sus manos quedan esta serie de acciones y recomendaciones, para que podamos garantizar una reactivaci\u00f3n gradual, secuencial y segura que garantice salvar vidas, y en ning\u00fan caso exponerlas y responsablemente.Estoy segura de que el trabajo conjunto nos permitir\u00e1 salir adelante de esta emergencia y m\u00e1s unidos como naci\u00f3n.Cordialmente,CLAUDIA NAYIBE L\u00d3PEZ HERNANDEZ  Alcaldesa Mayor BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-esto-dice-la-carta-que-le-escribio-claudia-lopez-al-presidente-488182", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Supersociedades ordena liquidar a due\u00f1os de Picap", "contenido": " La Superintendencia de Sociedades orden\u00f3 la liquidaci\u00f3n de la firma CAP Technologies S.A.S, empresa due\u00f1a de la popular aplicaci\u00f3n de mototaxismo Picap.Seg\u00fan un documento conocido por EL TIEMPO, despu\u00e9s de esta orden,\u00a0la firma no podr\u00e1 realizar ninguna actividad en Colombia y un tercero liquidador vender\u00e1 las propiedades para\u00a0liquidar sus deudas. Desde hace meses, Picap ha sido fuente de pol\u00e9micas en medio de los debates del transporte por aplicaciones. (Le puede interesar:\u00a0En un d\u00eda, se usaron 82 millones de GB de internet en cuarentena)Adem\u00e1s de una demanda por parte del Gobierno en la que acus\u00f3 a la aplicaci\u00f3n de poner en riesgo a los usuarios, a finales del a\u00f1o pasado, la Superintendencia de Transporte hab\u00eda pedido la liquidaci\u00f3n de la firma mediante la Resoluci\u00f3n 15457 de diciembre 20 de 2019. En el texto del auto con la orden, se conoci\u00f3 que dicha resoluci\u00f3n fue confirmada en marzo de este a\u00f1o con lo que qued\u00f3 en firme la medida de sometimiento a control y se convoc\u00f3 al tr\u00e1mite de liquidaci\u00f3n judicial de la sociedad CAP Technologies.El texto reza: \"Durante la investigaci\u00f3n administrativa, la Superintendencia de Transporte pudo evidenciar que la actividad principal que desarrolla CAP Technologies, es abiertamente ilegal\". El argumento es que legalmente existe una prohibici\u00f3n de transportar pasajeros en veh\u00edculos tipo motocicleta, \"con lo cual compromete seriamente los principios rectores del transporte, entre los cuales se encuentran la seguridad, la calidad y libre acceso\". El documento de Supersociedades advierte que \"A partir\u00a0expedici\u00f3n del presente auto, administradores, exadministradores, asociados y controlantes est\u00e1n imposibilitados para realizar operaciones en desarrollo de su actividad comercial\" y que \"los actos celebrados en contravenci\u00f3n a lo anteriormente dispuesto, ser\u00e1n ineficaces de pleno derecho\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo saber qu\u00e9 est\u00e1n haciendo sus hijos en internet?)El documento, adem\u00e1s notific\u00f3 de qui\u00e9n ser\u00e1 el tercero liquidador a Cesar Laureano Negret Mosquera y que el proceso \"inicia con un activo reportado de$162.158.603, monto que ser\u00e1 determinado realmente al momento de aprobarse elinventario valorado de bienes por parte del juez del proceso, en la etapa procesalcorrespondiente\".Por el momento, Picap no se ha pronunciado sobre el anuncio.\u00a0 Encuentre el documento aqu\u00ed:\u00a0 REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/picap-supersociedades-liquida-a-dueno-de-la-aplicacion-488248", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "China experimenta con \u00e9xito en monos una vacuna contra el coronavirus", "contenido": " Una vacuna experimental \"protegi\u00f3 ampliamente\" por primera vez a un grupo de monos contra el nuevo coronavirus, anunci\u00f3 el viernes un laboratorio chino que ha llevado a cabo el experimento.\u00a0 La vacuna, que usa agentes pat\u00f3genos inertes del virus que provoca el covid-19, fue administrada a ocho macacos Rhesus, que posteriormente fueron contaminados artificialmente, seg\u00fan los resultados del ensayo, publicados por el gigante farmac\u00e9utico Sinovac Biotech.(Le puede interesar:\u00a0Estados Unidos, cerca de llegar a las 50 mil muertes por coronavirus) \"Los cuatro monos que recibieron la vacuna en una dosis alta no ten\u00edan ning\u00fan rastro del virus en los pulmones siete d\u00edas despu\u00e9s de su contaminaci\u00f3n\", asegura el laboratorio. Otros cuatro monos, a los que se les administr\u00f3 la misma vacuna pero en dosis menores, ten\u00edan mayor carga viral en el organismo, pero tambi\u00e9n consegu\u00edan resistir ante la enfermedad.Estos resultados deben ser todav\u00eda validados por la comunidad cient\u00edfica. Sinovac, una empresa que cotiza en el Nasdaq, inici\u00f3 sus ensayos cl\u00ednicos de la misma vacuna en seres humanos el 16 de abril. Solicitado por la AFP, el laboratorio no quiso hacer comentarios al respecto. \"Se trata de los primeros datos serios que veo sobre una vacuna experimental\", coment\u00f3 en Twitter Florian Krammer, vir\u00f3logo de la escuela Icahn de medicina de Nueva York. \"La pregunta es si esta protecci\u00f3n dura tiempo\", se pregunt\u00f3 la inmun\u00f3loga Lucy Walker, de University College de Londres. (Lea:\u00a0Los rostros de la tragedia,\u00a0historias de las v\u00edctimas del coronavirus en Colombia)Adem\u00e1s del experimento de Sinovac, Pek\u00edn aprob\u00f3 otros dos ensayos de vacunas, uno en Hong Kong y otro en Wuhan, donde brot\u00f3 el pat\u00f3geno a finales del a\u00f1o pasado. El laboratorio estadounidense Moderna tambi\u00e9n anunci\u00f3 que estaba haciendo un ensayo desde mediados de marzo. Grupos farmac\u00e9uticos y los laboratorios del mundo entero libran una carrera contrarreloj para desarrollar un tratamiento y una vacuna eficaces contra el covid-19, que ha matado a m\u00e1s de 190.000 personas en el mundo. Se estima que una vacuna eficaz tardar\u00e1 en producirse entre 12 y 18 meses.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/china-experimenta-con-exito-en-monos-una-vacuna-contra-coronavirus-488132", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Avanza investigaci\u00f3n por amenaza a familia de m\u00e9dico en Usaqu\u00e9n", "contenido": " Las autoridades ya est\u00e1n recolectando toda la evidencia necesaria para identificar al responsable de amenazar de muerte a la familia de un m\u00e9dico en un conjunto residencial del norte de Bogot\u00e1.  La denuncia la hizo p\u00fablica una joven, integrante de esta familia, al publicar una fotograf\u00eda en la que se ve que en la pared de entrada a su apartamento, escribieron el siguiente mensaje: \u201cDoctor, si no se va matamos a su esposa e hijas\u201d. Los hechos ocurrieron en el conjunto residencial Abedules de Santaf\u00e9, ubicada en la localidad de Usaqu\u00e9n, en el norte de Bogot\u00e1. Lo que se sabe hasta el momento es que el responsable de escribir esta amenaza lo hizo entre las 11 de la ma\u00f1ana y la 1 de la tarde del mi\u00e9rcoles 22 de abril, pero las autoridades todav\u00eda no tienen certeza de quien fue.\u201cEn principio la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1, en cabeza del comandante de la estaci\u00f3n de Usaqu\u00e9n, con funcionarios de la Sij\u00edn, estuvieron recogiendo informaci\u00f3n de primera mano, con la cual se abri\u00f3 una investigaci\u00f3n penal para dar con los responsables de estas amenazas\u201d, manifest\u00f3 Hugo Acero, secretario distrital de Seguridad, Convivencia y Justicia de Bogot\u00e1. Diego Tapias Perdig\u00f3n, administrador y representante legal del conjunto residencial, rechaz\u00f3 en un comunicado las amenazas al parecer originadas porque su residente desempe\u00f1a funciones sanitarias, y tambi\u00e9n cualquier otro tipo de acto de discriminaci\u00f3n en este lugar.\u201cDesde la administraci\u00f3n hemos estado haciendo realizando todo el acompa\u00f1amiento a la familia afectada y poniendo a disposici\u00f3n de las autoridades todo el material y recursos con que cuenta el conjunto para el an\u00e1lisis forense respectivo\u201d, expres\u00f3. EL TIEMPO supo de fuentes oficiales que una c\u00e1mara de seguridad ubicada cerca del sitio de los hechos, es una de las principales pistas, ya que se tendr\u00eda identificado un posible sospechoso. Otro elemento adicional es que tanto la Polic\u00eda como la Administraci\u00f3n del conjunto residencial, est\u00e1n invitando a posibles testigos que informen lo que vieron. Hugo Acero, secretario de Seguridad, manifest\u00f3 que ya tuvo comunicaci\u00f3n con el m\u00e9dico afectado, y que le expres\u00f3 toda su solidaridad y acompa\u00f1amiento. \u201cDesde luego garantizarle que estamos al tanto no solo de su s caso sino de lo que requiera en adelante, puede llamarnos a decirnos que algo est\u00e1 pasando, a pedir auxilio o manifestarnos lo que quiero con temas de su seguridad\u201d, precis\u00f3 el funcionario.En redes sociales los mensajes de apoyo no se hicieron esperar, y la fotograf\u00eda publicada por la integrante de esta familia alcanz\u00f3 r\u00e1pidamente miles de reacciones.\u201cUn\u00e1monos y apoyemos al personal de salud. No s\u00f3lo con aplausos, protejamos su vida y denunciemos si sabemos de esto\u201d, respondi\u00f3 en la publicaci\u00f3n una ciudadana que se solidariz\u00f3 con la situaci\u00f3n de este m\u00e9dico, su esposa y sus hijas. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/avanza-investigacion-por-amenaza-a-familia-de-medico-en-usaquen-488018", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Covid-19: correo enreda a alcalde de Calarc\u00e1, suspendido por contrato", "contenido": " Se llama Luis Alberto Balsero Contreras, lleg\u00f3 al poder con el apoyo de la Coalici\u00f3n Calarc\u00e1 para Todos-Cambio Radical y se convirti\u00f3 en el primer mandatario en ser suspendido por un jugoso contrato vinculado a la emergencia del coronavirus.Reporteros de EL TIEMPO hablaron con Abelardo Echeverri, el proveedor de los mercados que se repartieron en ese municipio del Quind\u00edo, y admiti\u00f3 que la firma que aparece estampada en un contrato por 396\u2019951.000 pesos no es la suya. En efecto, el comerciante suscribi\u00f3 un solo contrato, por 15 millones de pesos, que de un plumazo se multiplic\u00f3 por 26.\u00bfA d\u00f3nde iban a ir a parar los 381 millones restantes?El alcalde Balsero le dijo a este diario que \u00e9l hab\u00eda delegado la contrataci\u00f3n y hab\u00eda ordenado una investigaci\u00f3n interna exhaustiva.Pero la evidencia no solo complica su situaci\u00f3n, sino la de su secretario administrativo, Jos\u00e9 W\u00ednser Garz\u00f3n.Por eso, la Procuradur\u00eda Provincial procedi\u00f3 a suspenderlos de manera provisional mientras se adelanta la investigaci\u00f3n. La raz\u00f3n: el procurador provincial, Juan Carlos Sandoval Izquierdo, y el contralor departamental, Luis Fernando M\u00e1rquez, tienen evidencia que podr\u00eda enredar a Balsero no solo disciplinaria sino fiscalmente. Se trata de un documento en el cual el proveedor se\u00f1ala que el alcalde se comprometi\u00f3 a arreglar el tema luego de que \u00e9l se declar\u00f3 sorprendido con la falsedad documental. D\u00edas despu\u00e9s le lleg\u00f3 un correo con un papel para legalizar el contrato clonado, con la firma falsa.\u201cEl se\u00f1or alcalde Balsero estuvo en mi oficina y no supo darme explicaci\u00f3n y se comprometi\u00f3 a darme una (...) Me llamaron para que firmara dos documentos que me hab\u00edan enviado al correo. Oh sorpresa cuando imprim\u00ed y le\u00ed: me encontr\u00e9 con que eran documentos para legalizar el contrato que jam\u00e1s firm\u00e9\u201d, declar\u00f3 el proveedor de los mercados. El documento ya est\u00e1 en manos de la Fiscal\u00eda, que el jueves en la ma\u00f1ana visit\u00f3 los despachos de M\u00e1rquez y de Sandoval recogiendo los elementos probatorios de la investigaci\u00f3n, que se hizo en tiempo r\u00e9cord y se aceler\u00f3 tras las revelaciones hechas por EL TIEMPO.Para este viernes, el contralor general, Felipe C\u00f3rdoba; el fiscal general, Francisco Barbosa, y el procurador general, Fernando Carrillo, tienen citada una rueda de prensa para revelar los primeros resultados de la revisi\u00f3n de cientos de contratos firmados al amparo de la emergencia sanitaria. Barbosa ya envi\u00f3 una lista a sus delegados ante la Corte Suprema para que abran indagaci\u00f3n contra varios gobernadores.Y este diario estableci\u00f3 que, al menos en el Quind\u00edo, ya se reuni\u00f3 el Comit\u00e9 de Moralizaci\u00f3n y tom\u00f3 otras decisiones de fondo. Por ejemplo, se eval\u00faa la suspensi\u00f3n de un par de funcionarios en Armenia, en donde ya se congel\u00f3 un contrato. Y hay otro en la gobernaci\u00f3n, por 800 millones de pesos. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com\u2028@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/coronavirus-correo-enreda-a-alcalde-de-calarca-suspendido-por-contrato-488046", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Cl\u00ednica en Bogot\u00e1 llega a 45 casos, y se esperan m\u00e1s pruebas", "contenido": " En la cl\u00ednica psiqui\u00e1trica Nuestra Se\u00f1ora de la Paz, ubicada en el coraz\u00f3n de Bogot\u00e1, se confirm\u00f3 un contagio masivo del nuevo coronavirus que compromete, hasta ahora, a 40 trabajadores de la salud, entre ellos m\u00e9dicos y enfermeras, tras las pruebas pertinentes.\u00a0 En el an\u00e1lisis hecho por las autoridades tambi\u00e9n hay cinco pacientes positivos. Las autoridades aseguraron que se est\u00e1n practicando m\u00e1s pruebas para determinar si hay otras personas contagiadas.De los 40 colaboradores de la cl\u00ednica, 32 son de personal de salud, cinco han presentado s\u00edntomas y hay una persona en cuidados intensivos, explic\u00f3 Sandra Gir\u00f3n, directora de Epidemiolog\u00eda y Demograf\u00eda del Ministerio de Salud. La situaci\u00f3n, de acuerdo con una fuente oficial, se inici\u00f3 despu\u00e9s de que a dicho centro, el referente m\u00e1s importante en atenci\u00f3n de enfermedades mentales de Bogot\u00e1, ingres\u00f3 un paciente trasladado de otra entidad hospitalaria con s\u00edntomas de covid-19. Su diagn\u00f3stico fue confirmado el 14 de abril.Una vez se confirm\u00f3 su caso, se produjo una reorganizaci\u00f3n en las \u00e1reas de hospitalizaci\u00f3n, definici\u00f3n de aislamientos e identificaci\u00f3n de contactos. Asimismo, las directivas de la cl\u00ednica decidieron, por su propia cuenta, adelantar an\u00e1lisis a gran parte del personal.(Le puede interesar: C\u00e1rcel de Villavicencio tiene m\u00e1s casos de covid-19 que todo Nari\u00f1o) Los m\u00e1s de 40 afectados, sintom\u00e1ticos o no, han sido aislados, se encuentran en general en buen estado de salud, bajo seguimiento estricto.Por ahora contin\u00faan los an\u00e1lisis de m\u00e1s de 100 contactos identificados, y de manera aut\u00f3noma las directivas de la cl\u00ednica decidieron impedir la entrada de nuevos pacientes.Hay m\u00e1s personas afectadas. De hecho, este diario conoci\u00f3 una carta que envi\u00f3 la cl\u00ednica a las autoridades de salud de Bogot\u00e1 para que agilicen la entrega de resultados de unas muestras tomadas el pasado 16 de abril en pacientes hospitalizados y sospechosos.Por las demoras \u201cno hemos podido dar salida a pacientes catalogados como sospechosos, a pesar de estar estables en los s\u00edntomas mentales, teniendo por esta raz\u00f3n tres servicios aislados y unidades de cuidados agudos sobreocupadas\u201d, escribi\u00f3 el centro psiqui\u00e1trico.El origen del contagio masivo, de acuerdo con una fuente oficial, se dio cuando a dicho centro ingres\u00f3 un paciente trasladado de otra entidad hospitalaria con s\u00edntomas de covid-19. Su diagn\u00f3stico fue confirmado el 14 de abril.Una vez se corrobor\u00f3 su caso, se produjo una reorganizaci\u00f3n en las \u00e1reas de hospitalizaci\u00f3n, definici\u00f3n de aislamientos e identificaci\u00f3n de contactos.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Encuesta revela c\u00f3mo ha sido el consumo de drogas durante la pandemia) Los m\u00e1s de 40 afectados \u2013sintom\u00e1ticos o no\u2013 han sido aislados, se encuentran en general en buen estado de salud, bajo seguimiento estricto.Por ahora contin\u00faan los an\u00e1lisis de m\u00e1s de 100 contactos identificados, y de manera aut\u00f3noma las directivas de la cl\u00ednica decidieron impedir la entrada de nuevos pacientes.Igualmente, se sigue investigando la cadena de contagio con base en rigurosos procedimientos epidemiol\u00f3gicos, y mientras tanto, seg\u00fan las directivas, se env\u00eda un parte de tranquilidad a las familias de las personas infectadas.La Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1, dirigida por Alejandro G\u00f3mez, hizo una inspecci\u00f3n epidemiol\u00f3gica ayer en la que se revisaron los protocolos y procedimientos. Tras ella se emitieron recomendaciones generales y se est\u00e1 a la espera de definir si la situaci\u00f3n amerita medidas de fondo.Hasta el momento se conoci\u00f3 que como la cl\u00ednica realiz\u00f3 las pruebas de manera aut\u00f3noma y sobre la base de que el conteo de casos sobre el nuevo coronavirus est\u00e1 centralizado y tiene que verificarse oficialmente, el reporte inicial de 45 infectados ser\u00e1 revisado de manera exhaustiva. Este proceso incluye descartar falsos positivos o falsos negativos, volver a revisar las pruebas cuando sea necesario y contabilizar de manera efectiva los afectados seg\u00fan los resultados. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/brote-masivo-de-coronavirus-en-la-clinica-psiquiatrica-la-paz-de-bogota-487702", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Iv\u00e1n Duque agradece a Donald Trump por oferta de ayuda a Colombia", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque revel\u00f3 este jueves en el especial televisivo \u2018Prevenci\u00f3n y Acci\u00f3n\u2019 que sostuvo por tel\u00e9fono una \u201cconversaci\u00f3n amable\u201d con su hom\u00f3logo de los Estados Unidos, Donald Trump. En dicha charla, el mandatario estadounidense le ofreci\u00f3 recursos para ayudar al sistema de salud del pa\u00eds para afrontar el coronavirus.El mandatario colombiano cont\u00f3 a la audiencia que durante esa conversaci\u00f3n se expresaron mutuamente su solidaridad por la situaci\u00f3n generada por la covid-19 en ambos pa\u00edses y dijo que con Estados Unidos siempre se ha tenido \u201cuna relaci\u00f3n hist\u00f3rica de alianza\u201d.Duque agreg\u00f3 que le agradeci\u00f3 a Trump por su compromiso de ayudar a Colombia en esta coyuntura facilitando el acceso a equipos m\u00e9dicos para enfrentar la pandemia. (Le puede interesar:\u00a0Llamado a m\u00e9dicos y estudiantes de la salud ser\u00e1 s\u00f3lo en caso extremo) \u201cMe refiero, puntualmente, a temas como ventiladores, donde esperamos, tambi\u00e9n, en el curso del pr\u00f3ximo mes \u2013porque sabemos que tambi\u00e9n ellos tienen necesidades en otros Estados\u2013, ir recibiendo ese apoyo\u201d, dijo Duque.De otro lado, en el mismo programa institucional de la Presidencia, el ministro de Salud, Fernando Ru\u00edz, anunci\u00f3 que el Gobierno Nacional levant\u00f3 las reservas t\u00e9cnicas de las EPS para que estas puedan pagar las deudas que tienen con el sistema hospitalario del pa\u00eds.Esto significa que se liberaron $ 1,7 billones, destinados exclusivamente a los hospitales para el pago de sus n\u00f3minas y proveedores.Ru\u00edz G\u00f3mez explic\u00f3 que con la reducci\u00f3n de servicios en los hospitales estos no tienen ingresos, y si bien cuentan con capacidad instalada para atender pacientes, requieren con urgencia esos dineros. (Le recomendamos:\u00a0La donaci\u00f3n de la embajada de los Emiratos \u00c1rabes Unidos a Colombia) Tambi\u00e9n anunci\u00f3 que, junto con la SuperSalud, se har\u00e1 un seguimiento puntual para que las EPS no destinen esos recursos entre sus propias empresas. Una vez se publique el Decreto, las EPS tendr\u00e1n un plazo de 20 d\u00edas para presentar su plan de pagos, y luego otros cinco d\u00edas para notificar a la Superintendencia.Duque dedic\u00f3 parte del espacio para recordar las ayudas en educaci\u00f3n y lo social durante esta emergencia. En el primero, Manuel Esteban Acevedo, director del Icetex, habl\u00f3 de los alivios para los deudores de cr\u00e9ditos con esa instituci\u00f3n, entre ellos, la extensi\u00f3n de los plazos, la reducci\u00f3n transitoria de intereses y la ampliaci\u00f3n de plazos en los planes de amortizaci\u00f3n.Por su parte, el director de Planeaci\u00f3n Nacional, Luis Alberto Rodr\u00edguez, destac\u00f3 c\u00f3mo el Gobierno sigue manteniendo la ayuda solidaria. Tras reiterar que se sigue haciedo la devoluci\u00f3n del IVA, dijo que se avanza en lo que tiene que ver con el programa de ingreso solidario, con el que se beneficiar\u00e1 a 3 millones de colombianos que no est\u00e1n en ninguno de los programas sociales.Asegur\u00f3 que ya se les pag\u00f3 a 1,2 millones que est\u00e1n bancarizados y que el mi\u00e9rcoles se empez\u00f3 con los primeros 500 mil que no tienen cuentas. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-en-colombia-trump-le-anuncia-ayuda-a-duque-para-luchar-contra-la-pandemia-487962", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Lo de los ancianatos \u2018es una tragedia humana inimaginable\u2019", "contenido": " Hans Kugle, el director para Europa de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), declar\u00f3 este jueves que la pandemia es una \u201ctragedia humana inimaginable\u201d para las residencias de ancianos. En algunos pa\u00edses, seg\u00fan Kluge, se vive una situaci\u00f3n que es \u201cprofundamente inquietante\u201d. Seg\u00fan c\u00e1lculos preliminares de la instituci\u00f3n, en algunos pa\u00edses \u201chasta la mitad de las muertes por covid-19 son de residentes en instituciones de cuidados de larga duraci\u00f3n\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Una 'segunda oleada' de covid-19 en EE. UU. ser\u00eda peor que la actual)Para Kluge, \"existe una necesidad inmediata y urgente de repensar y adaptar el funcionamiento\" de estos establecimientos frente a la epidemia. Se trata, en particular, de priorizar las pruebas, de equipar bien al personal sanitario y de organizar unidades especiales para los enfermos de covid-19.Las residencias de personas mayores se han convertido en uno de los principales focos de fallecidos en Europa durante la pandemia. Estos centros se encuentran en el punto de mira de las autoridades sanitarias, debido a las numerosas investigaciones para aclarar las muertes que se registran en estos lugares.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0M\u00e9xico estima hasta 8.000 muertes por coronavirus)Por la falta de cifras oficiales, en muchos casos por la dificultad de obtener datos propios de los centros, y en otro por los retrasos en la contabilizaci\u00f3n de v\u00edctimas, las estimaciones de medios internacionales que adelantan conteos hablan de miles de muertos en estas residencias. A continuaci\u00f3n, le contamos cu\u00e1l es la situaci\u00f3n en algunos de los pa\u00edses europeos. Cerca de 16.000 ancianos han fallecido en Espa\u00f1a como consecuencia del coronavirus en los \u00faltimos dos meses. Se trata del sector m\u00e1s vulnerable en el pa\u00eds, que cuenta con alrededor de 5.500 residencias. La mayor\u00eda de ellos han muerto en las comunidades de Madrid, Catalu\u00f1a y en las dos regiones m\u00e1s cercanas a la capital del pa\u00eds, Castilla-Le\u00f3n y Castilla-La Mancha.Los ancianos fallecidos, seg\u00fan el Ministerio de Salud, representan casi el 70 por ciento del total en toda Espa\u00f1a, donde han muerto m\u00e1s de 22.000 personas. Solo en Madrid, el total se acerca a los 6.000 mayores. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cifra de desempleados en EE. UU. asciende a 26 millones de personas)Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses europeos con mayor expectativa de vida, que se sit\u00faa en torno a los 83 a\u00f1os. El drama de los ancianatos o residencias de mayores se debi\u00f3 inicialmente a la carencia de equipos sanitarios adecuados y de test r\u00e1pidos de detecci\u00f3n de la enfermedad. \u201cLas ayudas que tuvimos fueron cero, nada, por el desbordamiento de las administraciones\u201d, dice a EL TIEMPO el director de dos centros en Madrid. \u201cLa \u00fanica ayuda con que contamos fue la de la Unidad Militar de Emergencias y los bomberos, en materia de desinfecci\u00f3n y manejo de emergencias, pero no ten\u00edamos equipos de protecci\u00f3n, que es lo que m\u00e1s necesit\u00e1bamos para que los trabajadores pudieran ayudar a los mayores\u201d, agrega. El resultado fue un 40 por ciento de empleados aislados por s\u00edntomas de coronavirus. \u201cNi siquiera lo pod\u00edamos comprobar por falta de ex\u00e1menes\u201d, asegura.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 se sabe del laboratorio en Wuhan, centro de controversia mundial?) Aunque ahora la situaci\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s controlada, el caos se vivi\u00f3 hace quince d\u00edas. \u201cLa derivaci\u00f3n de mayores a centros hospitalarios no exist\u00eda porque los hospitales tambi\u00e9n estaban desbordados\u201d, explica el director de los dos ancianatos. \u201cLos mayores mor\u00edan en las residencias o en sus propias casas\u201d, dice.  \u201cDe los restos se encargaban las funerarias, seg\u00fan los protocolos establecidos, pero pasaban varias horas antes de que los recogieran por el exceso de trabajo\u201d, agrega.A ello se suma el hecho de que muchas casas de ancianos no notaron al principio la causa de los fallecimientos y la atribuyeron a los decesos que normalmente ocurren en este tipo de centros. La alarma cundi\u00f3 cuando el n\u00famero de muertes creci\u00f3 de manera inusual. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0OMS: el nuevo coronavirus 'nos acompa\u00f1ar\u00e1 durante largo tiempo')Para controlar el contagio, los gobiernos regionales intervinieron no solo los ancianatos operados por el sector p\u00fablico, sino un n\u00famero importante de centros privados. En la Comunidad de Madrid tomaron las riendas de catorce centros de personas de la tercera edad. La Fiscal\u00eda del Estado abri\u00f3 varias investigaciones penales para determinar la responsabilidad en los casos no atendidos a tiempo. Ya son m\u00e1s de 200 las diligencias iniciadas en este sentido. El n\u00famero de muertes ha disminuido como consecuencia de la compra de test r\u00e1pidos, mejores dotaciones para los sanitarios y planes de aislamientos de los afectados, m\u00e1s la rotunda prohibici\u00f3n de las visitas. \u201cAhora llevamos d\u00edas estables, aunque lejos de la normalidad porque seguimos con gente aislada\u201d explica el director.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQui\u00e9nes son los posibles sucesores de Kim Jong-un en Corea del Norte?) \u201cEstamos recuperando personal que estaba de baja, contamos con medicinas apropiadas y ya no hay contagios. Los fallecimientos que tienen lugar son por los motivos normales entre gente mayor\u201d. De otra parte, se desconoce el n\u00famero exacto de ancianos fallecidos en sus casas, pues las estad\u00edsticas oficiales espa\u00f1olas solo registran los fallecimientos en los propios centros y en los hospitales. Al margen de las cifras, est\u00e1 el drama vivido por las familias, en especial por los nietos, en un pa\u00eds donde los padres acuden a los abuelos para que se ocupen de los ni\u00f1os mientras ellos trabajan. \u201cLas familias han sido muy comprensivas y manifiestan sus agradecimientos porque saben que los trabajadores han arriesgado su salud\u201d, asegura el director citado. Sin embargo, expresan el dolor por las p\u00e9rdidas irrecuperables que siembran de duelo sus hogares. En Italia, el pa\u00eds con m\u00e1s muertos de Europa por coronavirus y el segundo del mundo, lo que ha sucedido en las residencias de ancianos en las \u00faltimas semanas ha sido \"una masacre\", seg\u00fan el director general adjunto de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Ranieri Guerra. El Instituto Superior de Sanidad italiano (ISS) inform\u00f3 que entre 6.000 y 7.000 ancianos fallecieron en residencias entre el 1.\u00b0 de febrero y el 17 de abril, una cifra que dobla la que se barajaba hasta el momento. De esos fallecidos, menos de 1.000 hab\u00edan sido sometidos al test, pero el 40 por ciento ten\u00edan s\u00edntomas de covid-19, como tos y fiebre, explic\u00f3 el INSS, tras dejar claro que se trata de cifras parciales y que siguen investigando. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nueva York tendr\u00e1 'ej\u00e9rcito de rastreadores' para detectar el covid-19)\"Gran parte de las muertes se registraron en la segunda mitad de marzo, durante el pico de la infecci\u00f3n en el pa\u00eds\", aclar\u00f3 este viernes Graziano Onder, del INSS, en rueda de prensa. Las autoridades italianas investigan m\u00e1s de 600 residencias de todo el territorio y han observado que el 17 por ciento de ellas presenta irregularidades, como la de Pio Albergo Trivulzio, en Mil\u00e1n (norte), en la que han muerto 150 ancianos con coronavirus de un total de 1.000 residentes. Seg\u00fan dijeron a la agencia Efe, fuentes del principal sindicato del pa\u00eds, CGIL, tanto para el ISS como para ellos est\u00e1 siendo muy complicado obtener datos, porque muchas residencias no quieren facilitar cifras y que por ello ser\u00e1n fundamentales las investigaciones policiales. Por otro lado, de los m\u00e1s de 20.000 muertos en Francia por coronavirus, el n\u00famero de fallecidos en residencias y centros de dependencia se eleva a los 6.860, seg\u00fan cifras reportadas al final de la semana pasada. Se trata de cifras parciales, pues las autoridades sanitarias solo han recibido datos de unas 5.450 residencias de las m\u00e1s de 7.000 existentes. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Primera muerte por covid-19 en EE. UU. fue antes de lo reportado)De hecho, resulta revelador que de los casos confirmados en todo el territorio franc\u00e9s al jueves 16 de abril m\u00e1s de la mitad se locarizaron en esas residencias y centros. Otro ejemplo de la magnitud de la mortalidad en estos establecimientos es que las 700 residencias de la regi\u00f3n de Par\u00eds cuentan con al menos un muerto por coronavirus, seg\u00fan las autoridades regionales. Cerrados a las visitas desde el 11 de marzo, las residencias son objeto de una atenci\u00f3n particular por el Gobierno, que ha multiplicado los test en ella y el presidente, Emmanuel Macron, asegur\u00f3 en su \u00faltima intervenci\u00f3n p\u00fablica del pasado lunes que tratar\u00e1n de organizarse para que los familiares puedan visitar a los ancianos m\u00e1s graves. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Espa\u00f1a prepara una salida lenta del confinamiento desde mitad de mayo) En el Reino Unido, donde la cifra diaria de muertes de la que informa el Gobierno solo incluye las ocurridas en los hospitales, se han desatado las alarmas en los \u00faltimos d\u00edas por el aumento de fallecimientos en las residencias de ancianos sin saber si han muerto por el coronavirus por la falta de test. En Inglaterra, solamente Care England, la organizaci\u00f3n m\u00e1s importante que gestiona estos centros, ha estimado en 1.400 los ancianos muertos por el virus, en tanto que en Gales la cifra aproximada es de 81 y de 237 en Escocia, mientras que a\u00fan no hay datos concretos en el caso de Irlanda del Norte. La Sociedad de Alzh\u00e9imer calcula, por su parte, que la cifra real puede llegar a 2.500. Seg\u00fan el ministro de Econom\u00eda, Rishi Sunak, se est\u00e1 trabajando para obtener \"datos precisos\" en esos centros, pero advirti\u00f3 de que se trata de un gran \"desaf\u00edo log\u00edstico\" porque hay \"muchas m\u00e1s\" residencias de mayores que hospitales. Entre tanto, tampoco hay cifras oficiales de fallecidos en residencias en Alemania, donde el Ministerio de Sanidad insisti\u00f3 hoy en que no tiene esas cifras porque los datos no tienen en cuenta el lugar de residencia. Seg\u00fan algunas fuentes, hasta el domingo 5 de abril, m\u00e1s de 150 residentes hab\u00edan muerto por el coronavirus, aunque parece tratarse de una cifra muy alejada de la realidad. A falta de una estad\u00edstica a nivel federal sobre el n\u00famero de contagios y muertes, son los diferentes distritos los que van informando sobre los nuevos hotspots en centros para mayores. As\u00ed, por ejemplo, en Zw\u00f6nitz, en Sajonia (este), hasta el pasado martes 55 de los 85 residentes de un centro de mayores dieron positivo por coronavirus, de los cuales diez murieron, mientras en Langenzenn, en Baviera (sur), 13 ancianos de entre 79 y 93 a\u00f1os murieron en una residencia en la que se confirmaron 97 contagios. INTERNACIONAL Y JUANITA SAMPER OSPINA*Con informaci\u00f3n de agencias** CORRESPONSAL DE EL TIEMPO / MADRID", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/coronavirus-en-el-mundo-por-que-el-covid-19-ha-afectado-a-los-adultos-mayores-en-europa-487832", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Polic\u00eda da recomendaciones para no ser v\u00edctima del hurto inform\u00e1tico", "contenido": " La suplantaci\u00f3n de sitios web para capturar datos personales, lo que se conoce como phishing, se ha incrementado en 268 por ciento, comparando (entre) el 6 de marzo y el 22 de abril de 2019 y 2020.Las fechas coinciden con las medidas de emergencia adoptadas por el Gobierno para frenar la expansi\u00f3n del coronavirus, entre ellas, el aislamiento obligatorio. El coronel Luis Atuesta, jefe del Centro Cibern\u00e9tico -Cai virtual- de la Polic\u00eda,\u00a0 se\u00f1al\u00f3 que la suplantaci\u00f3n en sitios web, \"se convierte en la entrada a delitos relacionados con el hurto inform\u00e1tico\", en sus diversas modalidades.(Le puede interesar:\u00a0Hurto inform\u00e1tico: 'Con una sola llamada me robaron mis ahorros')El oficial reiter\u00f3 que lo importante es tener como bandera que \"los bancos nunca le van a solicitar a sus usuarios, ni por correo electr\u00f3nico, ni por mensajes de texto y mucho menos por llamadas los datos personales y las claves de sus productos\".El coronel resalt\u00f3 que est\u00e1s redes dedicadas al hurto inform\u00e1tico, en especial, en lo referente a los tr\u00e1mites bancarios son muy h\u00e1biles para confundir y convencer, \"por eso, es importante que cuando lo llamen present\u00e1ndose como funcionario de su identidad bancaria se concentre en lo que le est\u00e1n diciendo y deje las labores que este realizando, ahora que muchas personas est\u00e1n en teletrabajo, ya que esa falta de atenci\u00f3n les facilita la actividad delictiva\". Los agentes del Centro Cibern\u00e9tico de la Polic\u00eda han detectado 18 modalidades de hurto a trav\u00e9s de plataformas, llamadas y mensajes de texto.Si usted recibe un mensaje de texto en su celular \"XXXXX (nombre del banco) le informa que por seguridad sus productos fueron bloqueados. Habil\u00edtelos aqu\u00ed: XXX link que lo lleva al banco\", nunca acceda a ese link porque es la puerta a que los ciberdelincuentes tengan sus datos bancarios y lo roben. De acuerdo con la Polic\u00eda, \"la informaci\u00f3n bancaria (claves en especial) es personal y no debe compartirse con ninguna persona. Si se sospecha que alguien conoce la contrase\u00f1a o por alguna raz\u00f3n se ha revelado la contrase\u00f1a a otra persona, es importante cambiar la clave de inmediato a trav\u00e9s de la red de cajeros autom\u00e1ticos o por la banca por internet, o como le quede m\u00e1s f\u00e1cil\".Es importante que siempre ingrese a los portales bancarios, \u00fanicamente desde sitios de confianza, \"evitando ser v\u00edctima del hurto de las credenciales de acceso y posteriores fraudes\".Las autoridades insisten en \"nunca suministrar las claves de acceso, ni c\u00f3digos de seguridad que le lleguen a su celular como sistemas de seguridad\".Por precauci\u00f3n, recordar tener activada en sus cuentas bancarias la opci\u00f3n de compras por internet. \"Cuando se desee realizar alguna compra por esta v\u00eda, ingresar previamente en el portal bancario y desbloquear moment\u00e1neamente la opci\u00f3n de compras por internet, realizar la compra e inmediatamente volverla a bloquear\".En la p\u00e1gina web: caivirtual.policia.gov.co\u00a0podr\u00e1 encontrar las cartillas, 18, en las que refieren las modalidades delictivas a trav\u00e9s de la internet y medios cibern\u00e9ticos, recomendaciones y c\u00f3mo actuar si es v\u00edctima.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/coronavirus-hurtos-informaticos-recomendaciones-para-no-caer-488162", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "EE. UU. destruir\u00e1 alrededor de 30 millones de empleos", "contenido": " El sombr\u00edo panorama econ\u00f3mico que deja el coronavirus en Estados Unidos empeor\u00f3 este jueves, cuando un reporte del Gobierno dio cuenta de 4,4 millones de nuevos pedidos de subsidio por desempleo, dato que lleva el n\u00famero a 26 millones de personas en las filas del paro en cinco semanas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la bomba del desempleo estall\u00f3 en Estados Unidos?) Las cifras son m\u00e1s bajas que las de la semana pasada, cuando se ubicaron en 5,2 millones de personas que hab\u00edan pedido este subsidio por primera vez, seg\u00fan datos revisados ligeramente a la baja por el Departamento de Trabajo.La pandemia golpea duramente a EE. UU., el pa\u00eds con m\u00e1s muertos registrados \u201349.759\u2013 y\u00a0866.646 contagios. La ca\u00edda del n\u00famero de pedidos de subsidios con respecto a la semana precedente muestra que la crisis del coronavirus arras\u00f3 r\u00e1pidamente con parte del empleo creado por el repunte posterior a la Gran Recesi\u00f3n de 2009. Las cifras publicadas este jueves corresponden a la semana del 12 al 18 de abril. Desde que el confinamiento comenz\u00f3 a paralizar la econom\u00eda, la peor semana en este apartado fue la \u00faltima de marzo, cuando hubo m\u00e1s de 6,8 millones de solicitudes.(Le puede interesar:\u00a0Una 'segunda oleada' de covid-19 en EE. UU. ser\u00eda peor que la actual) El estado actual del empleo muestra un fuerte contraste con las cifras pr\u00f3speras de febrero, cuando el desempleo se ubicaba en un m\u00ednimo en 50 a\u00f1os, de 3,5 por ciento. Las cifras de abril, que van a ser publicadas el 8 de mayo, generan expectativa, ya que la tasa de desempleo podr\u00eda trepar por encima del 10 por ciento.Para responder a la crisis, los legisladores de la C\u00e1mara de Representantes acordaron los t\u00e9rminos para votar un paquete de ayuda por 480.000 millones de d\u00f3lares que se suma al colosal plan por 2,2 billones aprobado a finales de marzo. Las cifras semanales revelan que la ola de despidos continu\u00f3 por quinta semana consecutiva, no obstante la ayuda del Congreso.Ian Shepherdson, de la consultora Pantheon Macroeconomics, destac\u00f3 la ca\u00edda, pero sostuvo que no es tan pronunciada como esperaba, aunque el total muestra una realidad \u201chorrenda\u201d. La firma Oxford Economics dijo que espera que el total de p\u00e9rdida de empleo por la pandemia se acerque a 30 millones de puestos. \u201cEsperamos que la recuperaci\u00f3n del mercado sea lenta, no esperamos que el mercado del trabajo vuelva a los niveles de 2020 hasta principios de 2022\u201d, indic\u00f3.A medida que la pandemia avanza, los gobernadores y las autoridades de salud en todo el pa\u00eds eval\u00faan c\u00f3mo combinar una estrategia que frene el virus y mitigar al mismo tiempo el da\u00f1o a la econom\u00eda.Por ejemplo, el gobernador de Georgia, Brian Kemp, anunci\u00f3 un agresivo plan para levantar las restricciones que buscaban frenar los contagios, y los gimnasios, peluquer\u00edas y otros peque\u00f1os negocios podr\u00e1n abrir desde hoy. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/cifra-de-desempleo-en-ee-uu-durante-crisis-del-coronavirus-487678", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Cr\u00edticas a Trump: Sugiri\u00f3 combatir virus con desinfectante en cuerpo", "contenido": " La sugerencia de Donald Trump de combatir el coronavirus con una \"inyecci\u00f3n\" de \"desinfectante\" constern\u00f3 a cient\u00edficos y especialistas, que lo acusaron de \"irresponsabilidad\" por sus \"peligrosas\" declaraciones. \"Veo que el desinfectante lo noquea en un minuto. En un minuto. \u00bfNo habr\u00eda alguna forma de hacer algo as\u00ed con una inyecci\u00f3n en el interior o casi una limpieza?\", se pregunt\u00f3 el jueves Trump en sus declaraciones diarias sobre la epidemia en la Casa Blanca. (Le puede interesar:\u00a0Estados Unidos, cerca de llegar a las 50 mil muertes por coronavirus)\"Como pueden ver\", el coronavirus \"penetra en los pulmones y tiene un efecto enorme, ser\u00eda interesante pues verificarlo. Habr\u00e1 que contactar con los m\u00e9dicos para esto, pero me parece interesante\". Esta sugerencia suscit\u00f3 una lluvia de cr\u00edticas por parte de especialistas. \"Esta idea de inyectar en el cuerpo o ingerir cualquier tipo de producto limpiador es irresponsable y peligrosa\", declar\u00f3 a la cadena NBC el director Vin Gupta, experto en salud p\u00fablica y especialista en el pulm\u00f3n y en cuidados intensivos. \"Es un m\u00e9todo utilizado habitualmente por la gente que se quiere matar\", a\u00f1adi\u00f3. \"De la misma manera, tambi\u00e9n inmolarse con fuego podr\u00eda ser una alternativa \u00fatil\", ironiz\u00f3 el centro de investigaci\u00f3n franc\u00e9s Marseille Immunop\u00f4le, subrayando que el m\u00e9todo sugerido por el presidente estadounidense \"\u00edmatar\u00eda al virus y a los pacientes!\". \"Dejen de retransmitir estas ruedas de prensa sobre el coronavirus. Ponen vidas en peligro. Por favor, no beban ni se inyecten desinfectante\", tuite\u00f3 por su parte Walter Shaub, exdirector de la oficina federal encargada de cuestiones \u00e9ticas (OGE) durante la administraci\u00f3n dem\u00f3crata de Barack Obama.(Lea:\u00a0Iv\u00e1n Duque agradece a Donald Trump por oferta de ayuda a Colombia)\"Las ruedas de prensa de Trump son un peligro para la salud p\u00fablica. Boicoteen la propaganda. Escuchen a los expertos. Y por favor no beban desinfectante\", fustig\u00f3 en Twitter Robert Reich, exsecretario de Trabajo del presidente dem\u00f3crata Bill Clinton. Adem\u00e1s del desinfectante, Trump baraj\u00f3 la idea de usar \"rayos ultravioletas\" o \"una luz muy potente\" que se podr\u00eda proyectar en el \"interior del cuerpo\" para combatir el coronavirus. En las redes sociales, muchos internautas retomaron las im\u00e1genes de la doctora Deborah Birx, miembro de la c\u00e9lula de crisis de la Casa Blanca sobre el virus, visiblemente inc\u00f3moda durante las declaraciones del presidente.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/criticas-a-trump-por-sugerir-combatir-el-virus-con-desinfectante-488102", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Un concierto sinf\u00f3nico virtual con la esperanza de #VolverteAVer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/tiempo-en-casa/concierto-de-juanes-y-la-filarmonica-en-vivo-25-de-abril-cuarentena-colombia-487478", "categoria": "salud"}, {"titulo": "\u00a1Pilas! Ofertas de trabajo en casa de grandes empresas en el pa\u00eds", "contenido": " A ra\u00edz de la pandemia por coronavirus han sido muchas las personas que se han quedado sin trabajo debido a que varios sectores de comercio han cerrado sus negocios temporalmente y algunas empresas se han visto obligadas a terminar los contratos de sus colaboradores. El panorama podr\u00eda parecer preocupante en el \u00e1mbito laboral, sin embargo, hay empresas que tienen ofertas para trabajar desde casa en este momento.\u00a0 Amazon es una de las empresas que en \u00e9poca de coronavirus est\u00e1 ofreciendo empleo con mil vacantes disponibles. La empresa estadounidense abri\u00f3 la convocatoria para diferentes \u00e1reas con el fin de reforzar el servicio de atenci\u00f3n al cliente en ingl\u00e9s, portugu\u00e9s y espa\u00f1ol.\u00a0\"Los nuevos colaboradores nos permitir\u00e1n potenciar nuestra capacidad de seguir ayudando a clientes en todo el mundo\u201d,\u00a0coment\u00f3 Alejandro Filloy, director de Servicio al Cliente para Am\u00e9rica Latina.Esta empresa ofrece salarios competitivos y un paquete completo de beneficios que incluye seguro m\u00e9dico y odontol\u00f3gico privado desde el primer d\u00eda para los perfiles que clasifiquen.\u00a0 Otra de las empresas que est\u00e1 empleando gente por estos d\u00edas es Teleperformance. Esta es una instituci\u00f3n que se enfoca en una estrategia de gesti\u00f3n del cliente y tiene sede en Francia.\u00a0Hoy en d\u00eda, Teleperformance emplea a miles de personas en todo el mundo en un entorno de trabajo en casa, de acuerdo con informaci\u00f3n de la pagina oficial de la empresa, esto proporciona flexibilidad en la dotaci\u00f3n de personal, m\u00faltiples opciones para hacer frente a los picos de volumen estacionales y una fuerza de trabajo diferenciada.\u00a0\"Los empleados que trabajan en casa tienen mayores niveles de satisfacci\u00f3n, productividad y retenci\u00f3n. Estos beneficios, junto con el acceso a una mayor fuerza laboral con talento especializado, son algunas de las razones importantes por las que muchos ejecutivos de la compa\u00f1\u00eda est\u00e1n adoptando el modelo de agente de trabajo en casa (Waha)\", dice la empresa. World Ventures es otra de las empresas que actualmente ofrece la oportunidad de generar ingresos desde casa. Esta\u00a0es una compa\u00f1\u00eda privada con representantes independientes y miembros activos en 30 mercados.Seg\u00fan Mariana Londo\u00f1o Bernal, embajadora de la empresa, se trata de un tele-emprendimiento que cuenta con una plataforma virtual para trabajar de manera remota, una oportunidad de negocio que ofrece servicios especiales relacionados con turismo, beneficios personales para ganar en d\u00f3lares y viajar por el mundo. Las personas que est\u00e9n interesadas en saber m\u00e1s a cerca de la empresa\u00a0 pueden comunicarse a este numero de tel\u00e9fono: 322 286 9418. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/cuarentena-ofertas-de-trabajo-en-casa-de-empresas-en-colombia-487814", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Una receta casera del chef ganador del Burger Master", "contenido": " La propuesta del chef David Orozco en Oculto era la creatividad. Hubo men\u00fas irrepetibles, porque dise\u00f1aba experiencias con tem\u00e1ticas e ingredientes propuestos por clientes y empresas. Con la cuarentena descubri\u00f3 el potencial de las videorrecetas y ya da clases con horario v\u00eda Instagram, algunas patrocinadas. As\u00ed, su trabajo on line se volvi\u00f3 su fuente de ingresos, gracias a que renunci\u00f3 a su salario en Chorilongo y Oculto para mantener su n\u00f3mina. Es un alivio para \u00e9l no haber despedido a nadie.De sus lugares, Chorilongo dio el giro m\u00e1s obvio durante la cuarentena: seguir con domicilios, ya que sus hamburguesas son reconocidas (constituyen el 70 por ciento de sus pedidos). Est\u00e1 por estrenar el kit para hacerlas en casa. Oculto, en cambio, devino en otro negocio llamado Curadur\u00eda Gastron\u00f3mica. \u201cEs como un mercado recomendado por m\u00ed \u2013dice\u2013. Estoy curando productos de valor gastron\u00f3mico, que selecciono de mis proveedores, como quesos coste\u00f1os de Sucre, mermeladas. Tambi\u00e9n elaboro embutidos, carne de hamburguesa, bondiola, roastbeef, aj\u00ed casero. Se empacan al vac\u00edo, se esterilizan y se distribuyen con buen manejo sanitario\u201d.Por otro lado, est\u00e1 al frente de Arroz pa\u2019 Todos, campa\u00f1a que vincula a restaurantes, proveedores de arroz, vegetales y carnes, para que juntos cocinen arroces que distribuyen entre personas que debido a la pandemia se quedaron sin sustento diario. Espera distribuir 30.000 arroces en mes y medio. Receta para dos porcionesIngredientes:300 g de papa.4 huevos.2 chorizos crudos.1 rama de cebolla\u00a0larga.1 cebolla blanca.3 tomates picados.200 g de queso Paipa. Preparaci\u00f3n:1. Hogao: se pica la cebolla y se mezcla con el tomate picado en cuadritos. Sofre\u00edr y luego cocinar con un poco de agua hasta que est\u00e9 todo integrado y suave.2. Cortar las papas en trozos peque\u00f1os y precocinarlas en agua.3. Sacarles el relleno a los chorizos, para que queden en trozos. Dorarlos en una sart\u00e9n, luego agregar las papas para que se doren.4. Agregar los huevos solt\u00e1ndolos desde altura suficiente para que al caer se rompan las yemas. No revolver y dejar que se cocinen.5. Agregar el queso distribuy\u00e9ndolo y, finalmente, el hogao.6. Cuando se derrita el queso, servir en la sart\u00e9n con cilantro picado. Adem\u00e1s de Chorilongo, firma con la que gan\u00f3 el primer lugar en Bogot\u00e1 en el Burger Master 2019, Orozco propon\u00eda en Oculto eventos tem\u00e1ticos alrededor de la cocina. Cada semana hace una variada programaci\u00f3n de cocina por IG Live en @Davidorozcococina. REDACCI\u00d3N DE CULTURALilang@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/una-receta-casera-del-chef-que-gano-en-el-burger-master-2019-488020", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Coronavirus: las desoladoras im\u00e1genes de los aeropuertos en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-fotos-de-algunos-aeropuertos-importantes-del-mundo-487778", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Robos durante cuarentena / Negacionistas en EE. UU./ Respuesta a Cabal", "contenido": " En esta edici\u00f3n fin de semana de 'El primer caf\u00e9': en cr\u00f3nica, una v\u00edctima cuenta c\u00f3mo le desocuparon una cuenta con acceso a informaci\u00f3n de primera mano y una llamada dif\u00edcil de descubrir; el asesor m\u00e9dico de EL TIEMPO, Carlos Francisco Fern\u00e1ndez, no se guarda nada a la hora de responderle a la senadora Mar\u00eda Fernanda Cabal acerca de sus afirmaciones sobre la verdad de la covid-19. En esa misma direcci\u00f3n: \u00bfqui\u00e9nes son esas personas que salen en masa a las calles en Estados Unidos a reclamar cosas como que los dejen ir a las peluquer\u00edas o que el coronavirus es un invento de los medios?; ocho consejos importantes para cuidar a los adultos mayores que est\u00e9n a nuestro alrededor; tumban el fallo que hab\u00eda puesto el caso de la muerte de Dilan Cruz en manos de la Justicia Militar; el primer alcalde suspendido por sobrecostos en contrato para atender la pandemia. Y al final de esta prol\u00edfica agenda, los caf\u00e9s de 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify. 'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/importantes-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-488082", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Robos durante cuarentena / Negacionistas en EE. UU./ Respuesta a Cabal", "contenido": " En esta edici\u00f3n fin de semana de 'El primer caf\u00e9': en cr\u00f3nica, una v\u00edctima cuenta c\u00f3mo le desocuparon una cuenta con acceso a informaci\u00f3n de primera mano y una llamada dif\u00edcil de descubrir; el asesor m\u00e9dico de EL TIEMPO, Carlos Francisco Fern\u00e1ndez, no se guarda nada a la hora de responderle a la senadora Mar\u00eda Fernanda Cabal acerca de sus afirmaciones sobre la verdad de la covid-19. En esa misma direcci\u00f3n: \u00bfqui\u00e9nes son esas personas que salen en masa a las calles en Estados Unidos a reclamar cosas como que los dejen ir a las peluquer\u00edas o que el coronavirus es un invento de los medios?; ocho consejos importantes para cuidar a los adultos mayores que est\u00e9n a nuestro alrededor; tumban el fallo que hab\u00eda puesto el caso de la muerte de Dilan Cruz en manos de la Justicia Militar; el primer alcalde suspendido por sobrecostos en contrato para atender la pandemia. Y al final de esta prol\u00edfica agenda, los caf\u00e9s de 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify. 'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/importantes-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-488082", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Incre\u00edble: usan vodka de 96 % de alcohol como desinfectante", "contenido": " Autoridades sanitarias como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud les han recomendado a las personas diferentes formas de evitar el contagio del nuevo coronavirus. Entre estas se encuentra el lavado de manos, utilizar desinfectante o tambi\u00e9n el mismo alcohol, para limpiarse las extremidades y las\u00a0superficies. Debido a la gran demanda que han tenido estos productos, las personas han buscado diferentes maneras de acabar con la suciedad e infecciones. En tiendas de Polonia se ha vendido en gran cantidad una reconocida bebida alcoh\u00f3lica. Se trata del vodka fabricado por la empresa Spirytus Rektyfikowany, que fue muy conocido en la era comunista de ese pa\u00eds.Este es uno de los vodkas m\u00e1s fuertes que producen los polacos. El grado de alcohol que tiene esta entre el 95% y 96% en cada una de las botellas. El diario estadounidense \u2018The Wall Street Journal\u2019 afirm\u00f3 que este es un trago my dif\u00edcil de consumir, pero que \"las personas creen que, por su grado de alcohol, acabar\u00e1 con cualquier virus o bacteria\".(Le puede interesar:\u00a0La saga de 'Star Wars' tendr\u00e1 una nueva serie de televisi\u00f3n) Esta bebida se usa com\u00fanmente como base para otros licores o tambi\u00e9n tiene usos medicinales. En una entrevista que le concedi\u00f3 Krzysztof Kouyoumdjian, due\u00f1o de la empresa Spirytus Rektyfikowany, a la emisora \u2018W\u00a0radio', afirm\u00f3 que las ventas de este licor aumentaron considerablemente debido a que la personas lo est\u00e1n utilizando como un desinfectante casero para las manos.El empresario afirm\u00f3 que su compa\u00f1\u00eda tiene todas las licencias legales que se necesitan para distribuir el licor.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Boyacom\u00e1n\u2019 y su novia perdieron al hijo que estaban esperando)Andrzej Szumowski, representante de la Fundaci\u00f3n del Vodka Polaco, le afirm\u00f3 al portal web de noticias \u2018ABC\u2019: \u201cNo hay otro pa\u00eds en el mundo que lo fabrique con tanta calidad como nosotros. Se trata de un vodka de mucha graduaci\u00f3n, que puede decirse que tiene propiedades desinfectantes\u201d. Szumowski tambi\u00e9n afirm\u00f3 que utilizar el vodka como desinfectante es una costumbre conocida en ese pa\u00eds. \u201cEsta bebida forma parte de la identidad cultural polaca y es usada, a menudo, en como antis\u00e9ptico. En algunos hogares las personas lo disuelven con agua para limpiar las superficies\".Hasta el 23 de abril, Polonia registraba m\u00e1s de 10.500 contagiados con el coronavirus y m\u00e1s de 400 muertos.En total en el mundo, hab\u00edan m\u00e1s de 2,6 millones de infectados y m\u00e1s de 185.000 fallecidos.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-vodka-de-polonia-es-utilizado-como-desinfectante-487910", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las cuentas de la cuarentena que llev\u00f3 Minhacienda al Congreso", "contenido": " Muy pocas personas se ven en las calles de las ciudades colombianas. Ya pas\u00f3 un mes desde que el presidente Iv\u00e1n Duque imparti\u00f3 la orden de cuarentena obligatoria y los recursos destinados a la emergencia hasta ahora suman 28,8 billones de pesos. Cabe anotar que el 87 por ciento de estos han sido obtenidos con deuda, incluyendo pr\u00e9stamos internos a los fondos de ahorro FAE y Fonpet, y una inversi\u00f3n forzosa a la que fue llevado el sector financiero, en t\u00edtulos que tendr\u00e1n que pagarse. La estrategia global ha sido la de atender con rapidez la emergencia sanitaria y la crisis humanitaria que supone el encerramiento de millones de colombianos, muchos de ellos trabajadores informales que quedaron en el aire. A medida que se atiende lo urgente tambi\u00e9n se debe abordar la secuencia de necesidades que exige la semipar\u00e1lisis de la productividad de los distintos sectores de la econom\u00eda, que no tardaron en levantar la mano para expresar que, al no producir ni obtener ingresos, tampoco ten\u00edan para pagar las n\u00f3minas de los empleados, con lo cual, quedaba en peligro la sostenibilidad del empleo.Abordar toda esa complejidad de aristas de la emergencia es lo que demanda del Estado un grueso m\u00fasculo financiero cuyo engranaje recae sobre el Ministerio de Hacienda.Fue as\u00ed como, tras un mes de cuarentena, el Congreso de la Rep\u00fablica le hizo al ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla, un exhaustivo interrogatorio que el funcionario respondi\u00f3 en m\u00e1s de cien p\u00e1ginas en las cuales expuso las cuentas que, por dem\u00e1s, son el desarrollo de m\u00e1s de 70 decretos expedidos por el Presidente en el ejercicio de sus facultades extraordinarias. En primer lugar, el tema sanitario se lleva 7,1 billones de pesos, teniendo en cuenta que se requiere adquirir pruebas diagn\u00f3sticas, fortalecer unidades de cuidados intensivos, instalar nuevos centros de atenci\u00f3n hospitalaria y acelerar los pagos a las IPS y EPS para garantizar que sigan atendiendo, lo que ya ven\u00eda en camino antes de la pandemia, a trav\u00e9s del llamado acuerdo de punto final. De la experiencia en otros pa\u00edses se tuvo la certeza de que, si para enfrentar el coronavirus la principal arma es el aislamiento social, nadie podr\u00eda pasar hambre. Por ello, para el frente humanitario se han dispuesto 4,1 billones de pesos. En este rubro entran las transferencias extraordinarias a los colombianos m\u00e1s vulnerables que est\u00e1n inscritos en los programas Familias en Acci\u00f3n (2\u2019660.236 hogares), Colombia Mayor (1\u2019680.535 adultos mayores), J\u00f3venes en Acci\u00f3n (204.309 personas), y el ingreso solidario, dirigido a los colombianos que no son beneficiarios de ning\u00fan programa social del Estado y que llegar\u00e1 a 3\u2019000.000 de familias. El otro programa de ayudas: la devoluci\u00f3n del IVA, si bien ya estaba previsto, la pandemia aceler\u00f3 su aplicaci\u00f3n y tambi\u00e9n condujo a que se llegara de una vez a 1\u2019000.000 de familias en este a\u00f1o, de los 2\u2019000.000 que se beneficiar\u00e1n en total. El fondeo de estas exigencias, que tambi\u00e9n incluyen la inyecci\u00f3n al Fondo Nacional de Garant\u00edas, con 3,2 billones de pesos, para que pueda respaldar los cr\u00e9ditos de riesgo que est\u00e1n adquiriendo las empresas para solventar sus necesidades, entre ellas el pago de n\u00f3mina, tiene distintas fuentes. Seg\u00fan sostuvo Carrasquilla en el Congreso, una de las primeras decisiones para disponer de recursos urgentes fue la de acudir a 15,1 billones de pesos, en calidad de pr\u00e9stamo, de los fondos que hay guardados en el Fonpet (de los ahorros para pagar pensiones territoriales) y de los del FAE (Fondo de Ahorro y Estabilizaci\u00f3n). Otros 9,8 billones provienen de lo que el ministro explic\u00f3 como \u201cinversi\u00f3n forzosa al sistema financiero\u201d, que afecta los dineros que tienen en dep\u00f3sitos de largo plazo, como CDT y otros dep\u00f3sitos que est\u00e1n all\u00ed quietos. Claro est\u00e1, estos fueron tomados a trav\u00e9s de t\u00edtulos, por lo cual, tambi\u00e9n constituyen deuda. Otra fuente de financiaci\u00f3n de la que hizo uso el Gobierno fue el llamado impuesto solidario, que recae sobre los salarios del Estado por encima de 10 millones de pesos y, seg\u00fan las cifras precisadas por el ministro, aportar\u00e1 395.400 millones de pesos. \u201cDe 880.000 servidores que constituyen el universo de la n\u00f3mina p\u00fablica involucrada, solo 24.000 estar\u00edamos en los rangos que menciona el impuesto\u201d, indic\u00f3 el funcionario en la plenaria del Congreso. El impuesto, seg\u00fan lo establecido en los decretos, se aplicar\u00e1 por 3 meses y tambi\u00e9n recae sobre las mesadas pensionales altas. El argumento es que \u201clos servidores p\u00fablicos, por lo menos en los siguientes meses, tienen cierta certeza en sus ingresos, cierta estabilidad\u201d. Uno de los \u00e9nfasis en las cuentas relacionadas con la pandemia que hizo el ministro es el que se refiere a la l\u00ednea de cr\u00e9dito flexible con el Fondo Monetario Internacional (FMI). Si bien se trata de 10.800 millones de d\u00f3lares, es un cupo (igual al que la banca tradicional le ofrece con frecuencia a sus usuarios). La disponibilidad de la l\u00ednea de cr\u00e9dito flexible se vence en mayo y el Gobierno solicit\u00f3 la renovaci\u00f3n. Por supuesto, si esta emergencia as\u00ed lo amerita, que es lo m\u00e1s probable, podr\u00e1n utilizarse en las necesidades que est\u00e1n por venir en cascada.Sobre todo, porque el balance fiscal de la Naci\u00f3n, al igual que sucede en la actualidad en todos los pa\u00edses del mundo, no es el mejor. El decrecimiento de la econom\u00eda se ha estimado en un rango de -2 a -3 por ciento, si se toman en cuenta las distintas apuestas. La media marcha de algunos sectores productivos y la par\u00e1lisis de otros llevar\u00e1n a una reducci\u00f3n en el pago de impuestos. De hecho, el Gobierno tom\u00f3 decisiones de aplazamiento del calendario tributario para ayudar a las empresas a tener caja, pues muchas alegaban que era \u201cpagar impuestos o cumplir con el pago a sus trabajadores\u201d. Solo para dar un ejemplo, las actividades art\u00edsticas y de entretenimiento caer\u00e1n en 19,2 puntos porcentuales, seg\u00fan estima el ministerio.Hasta el momento, los c\u00e1lculos indican que los ingresos tributarios retroceden en unos 8,1 billones de pesos y los intereses de deuda p\u00fablica se incrementan en 1,9 billones de pesos, por las diferencias que hace una tasa de cambio m\u00e1s alta. \u201cEl balance fiscal tiene ya un deterioro del 0,9 por ciento del PIB\u201d, indic\u00f3 el ministro. No obstante, la prioridad tendr\u00e1 que ser continuar haciendo el gasto requerido para proteger y salvar vidas. MARTHA MORALES MANCHEGOREDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-en-colombia-cuentas-de-la-cuarentena-que-llevo-minhacienda-al-congreso-488040", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 no recomiendan el uso de t\u00faneles o cabinas de desinfecci\u00f3n?", "contenido": " El uso de cabinas, c\u00e1maras, t\u00faneles o arcos de aspersi\u00f3n para la aplicaci\u00f3n de desinfectantes sobre las personas, que se han instalado en la entrada de varios centros hospitalarios, empresas, plazas de mercado y centros comerciales del pa\u00eds, no est\u00e1 recomendado por las autoridades sanitarias y no cuenta con evidencia cient\u00edfica\u00a0que lo respalde. As\u00ed lo acaba de informar el Ministerio de Salud al expedir una gu\u00eda que no recomienda su uso y que incluso se\u00f1ala posibles riesgos.A pesar de que fabricantes han asegurado que este sistema busca reducir la potencial contaminaci\u00f3n infecciosa viral presente sobre la superficie de la ropa de la persona que ingresa a determinado lugar, lo cierto es que, seg\u00fan el Ministerio, los productos que se utilizan est\u00e1n autorizados para la desinfecci\u00f3n de superficies, equipos, dispositivos o aguas residuales, y no para humanos. \u201cLa aplicaci\u00f3n directa sobre humanos no cuenta con una evaluaci\u00f3n de los posibles riesgos sobre la salud y posibles efectos derivados de la aplicaci\u00f3n directa sobre las personas\u201d, escribe el Ministerio.En la revisi\u00f3n que hizo el Ministerio se identific\u00f3 el uso de productos como amonio cuaternario, ozono, acido hipocloroso, soluciones de hipoclorito, alcohol, catalizadores org\u00e1nicos, entre otros, de los cuales \u201cse menciona sin ning\u00fan fundamento que son seguros y que no afectan la salud de las personas\u201d.Y lo que es peor, a juicio de los expertos t\u00e9cnicos de la cartera: la gente que atraviesa estos sistemas no recibe informaci\u00f3n clara y objetiva sobre el producto que le aplican o los potenciales riesgos que representa; algunos ingresan sin tapabocas exponiendo directamente la boca y nariz; otros con este elemento, pero no lo cambian despu\u00e9s del proceso; se pude inhalar la sustancia de desinfecci\u00f3n; es infrecuente el uso de protecci\u00f3n ocular y algunos entran con ropa que no cubre sus brazos y piernas, haciendo que la sustancia entre en contacto directo con la piel.Un proceso de desinfecci\u00f3n efectivo, explica el Ministerio, debe considerar factores como la limpieza previa del objeto, la carga org\u00e1nica e inorg\u00e1nica presente, el tipo y nivel de contaminaci\u00f3n microbiana existente, la concentraci\u00f3n y el tiempo de exposici\u00f3n al germicida, la naturaleza f\u00edsica del objeto, la temperatura y el pH del proceso de desinfecci\u00f3n. En el caso del nuevo coronavirus las investigaciones han se\u00f1alado que puede permanecer durante uno o dos d\u00edas sobre superficies como la ropa, madera o vidrio y m\u00e1s de cuatro sobre pl\u00e1stico o tapabocas.Por eso, cualquier intento de desinfectar la ropa de una persona implicar\u00eda la formaci\u00f3n de una capa uniforme del producto desinfectante sobre la superficie durante dos o 10 minutos, dependiendo del agente. Eso sin tener en cuenta afectaciones de salud.Sin embargo, en el caso de los t\u00faneles o cabinas desinfectantes ni el tama\u00f1o de la gota ni la nebulizaci\u00f3n permitir\u00eda humectar totalmente la ropa facilitando, lo que genera una exposici\u00f3n innecesaria de las personas al uso de estas sustancias. Incluso en el caso que este procedimiento llegue a ser eficaz, la presencia del nuevo coronavirus en una persona infectada permanecer\u00e1 en las mucosas y aerosoles, dejando intacto el riesgo de contagio. Y es m\u00e1s, pasar por estos sistemas puede ofrecer una falsa sensaci\u00f3n de seguridad que en algunos se puede traducir en bajar la guardia frente a las medidas realmente eficaces, dice el Ministerio de Salud.\u201cPor otra parte, es probable que las instituciones reduzcan la frecuencia y eficacia de las labores de desinfecci\u00f3n al considerar que el personal que ingresa ha sido desinfectado y sumado a esto el sostenimiento de estas medidas en el tiempo de la pandemia que hace que no sean costo efectivas por el costo de los desinfectantes y el manteniendo de las mismas\u201d, concluye el Ministerio.Hace poco, la Agencia de Medicamentos y Alimentos de Estados Unidos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s) emiti\u00f3 una lista de sustancias desinfectantes que han mostrado efectividad para matar el nuevo coronavirus. All\u00ed aparecen amonio cuaternario, per\u00f3xido de hidrogeno, \u00e1cido peroxicaetico, isopropanol, hipoclorito de sodio, \u00e1cido octanoico, etanol, trietilenglicol, acido L-l\u00e1ctico, \u00e1cido peroxiacetico, acido glic\u00f3lico, fen\u00f3lico, ion plata y \u00e1cido c\u00edtrico, acido hipocloroso. Sin embargo, la autoridad sanitaria no recomienda ninguno de estos productos para ser aplicado sobre seres humanos.Seg\u00fan se ha documentado, el per\u00f3xido de hidr\u00f3geno, el hipoclorito de sodio y el amonio cuaternario en contacto con seres humanos puede generar irritaci\u00f3n ocular, nasal, d\u00e9rmica y respiratoria, entre otras.En definitiva, el Ministerio remata que \u201cla ausencia de estudios y evidencia suficiente y especifica (sobre cabinas y t\u00faneles desinfectantes) es contundente para dejar de exponer de forma innecesaria a la poblaci\u00f3n a una diversidad de productos qu\u00edmicos cuyo fabricante no ha probado y desarrollado para ser aplicados directamente sobre las personas\u201d.De hecho, en otros pa\u00edses, como India, Indonesia y Per\u00fa, donde se estaban usando estos sistemas, se prohibi\u00f3 su continuidad. Y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ya dio un concepto claro en esta materia: \u201crociar todo el cuerpo con alcohol o cloro no sirve para matar los virus que ya han entrado en el organismo. Pulverizar estas sustancias puede da\u00f1ar la ropa y las mucosas (es decir, los ojos, la boca, etc.). Tanto el alcohol como el cloro pueden servir para desinfectar las superficies, siempre que se sigan las recomendaciones pertinentes\u201d.Hace poco, el Consejo Colombiano de Seguridad (CCS) y la Sociedad Colombiana de Higienistas Ocupacionales (SCHO) recomendaron el uso de estas cabinas de desinfecci\u00f3n \u00fanicamente en profesionales de la salud y personal de atenci\u00f3n de emergencias vestidos con trajes de seguridad, \"siempre que se garantice que las zonas de contacto directo (piel y/o mucosas) del trabajador se encuentran aisladas totalmente de la atm\u00f3sfera de la cabina y en todo caso no se recomienda su uso en personas\". UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/cabinas-o-tuneles-de-desinfeccion-no-sirven-y-no-estan-recomendadas-por-el-ministerio-de-salud-487850", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Hurto inform\u00e1tico: 'Con una sola llamada me robaron mis ahorros'", "contenido": " El director del Centro Cibern\u00e9tico de la Polic\u00eda, el coronel Luis Atuesta, le confirm\u00f3 a EL TIEMPO que se ha incrementado la actividad \"maliciosa\" a trav\u00e9s de internet, y las llamadas de inescrupulosos para concretar hurtos a trav\u00e9s de las plataformas.El oficial se\u00f1al\u00f3 que un factor que ha influido es que los ciudadanos est\u00e1n usando de manera masiva internet, por el aislamiento obligatorio, y hacen sus compras a trav\u00e9s de p\u00e1ginas que ofrecen este tipo de servicios, adem\u00e1s de transacciones bancarias. \"Inescrupulosos se aprovechan de la situaci\u00f3n, desde el Centro Cibern\u00e9tico hemos detectado 195 p\u00e1ginas falsas en internet donde se ofrec\u00eda todo tipo de servicios y que sirven para hurtar los datos bancarios\", se\u00f1al\u00f3 el coronel Atuesta.En el Centro Cibern\u00e9tico de la Polic\u00eda, www.caivirtualpolicia.gov.co,\u00a0los ciudadanos podr\u00e1n encontrar las 18 modalidades -modus operandi- m\u00e1s frecuentes utilizadas por los delincuentes para robar tanto datos como la informaci\u00f3n bancaria, y las recomendaciones para evitar caer en manos de los 'avivatos'.Una de las modalidades que en este momento se ha incrementado es la de hurto a trav\u00e9s de medios inform\u00e1ticos, de acuerdo con la Polic\u00eda,\u00a0 entre el primero de febrero y el 31 de marzo; comparando 2019 y 2020, se han incrementado en un 2 por ciento, al pasar de 1.830 casos el a\u00f1o pasado a 1.861 este  a\u00f1o.(Le puede interesar:\u00a0Este es el paso a paso para hacer pagos por PSE en cuarentena)B\u00e1sicamente, estas denuncias se centran en el hurto de cuentas de ahorro, corriente y de tarjetas de cr\u00e9dito, no obstante que los bancos lanzan continuamente alertas a sus usuarios sobre \"que nunca piden claves o datos personales, y que los mismos no se deben proporcionar\", pero las redes criminales que se lucran de esta actividad il\u00edcita,\u00a0 advierten las autoridades, son h\u00e1biles para envolver y enga\u00f1ar a sus v\u00edctimas.Las transacciones bancarias son seguras, siempre y cuando se realicen desde la plataforma oficial de la entidad.Este diario transcribe la denuncia de una ciudadana que, en medio de la pandemia, fue v\u00edctima de \"hurto por medios inform\u00e1ticos\".\u00a0\u00a0 \"El lunes en la ma\u00f1ana estaba en mis actividades acostumbradas, tengo la fortuna de poder trabajar desde la casa. Entr\u00f3 una llamada a mi celular, y el hombre que salud\u00f3 se present\u00f3 como funcionario de mi banco, y me advirti\u00f3 \"que por motivos de seguridad la llamada estaba siendo grabada y monitoreada\".Con tono amable me explic\u00f3 que la llamada se deb\u00eda a que estaban actualizando la seguridad en las plataformas, y paralelo a su di\u00e1logo, que se torn\u00f3 r\u00e1pido, entr\u00f3 un mensaje de texto al celular, por el mismo en que estaba atendiendo al supuesto funcionario bancario, con una advertencia sobre el cambio de mi clave y una cifra de ocho d\u00edgitos. El hombre me dijo: \"le acabamos de enviar un mensaje de texto; por favor, deme los n\u00fameros que le llegaron\".\u00a0Interpret\u00e9 que era un mensaje del banco y se lo dict\u00e9; al tiempo entraba a mi correo una comunicaci\u00f3n del banco, con mi nombre, en el que me advert\u00eda: \"asignaste con \u00e9xito una nueva clave de ingreso a -nombre del banco- banca m\u00f3vil\", y me ped\u00edan comunicarme con ellos si el cambio no lo hab\u00eda hecho yo.El hombre fue tan \u00e1gil, hablaba tan r\u00e1pido que termin\u00f3 confundi\u00e9ndome. Acto seguido me pidi\u00f3 tener a la mano mi tarjeta d\u00e9bito. Le dije que no la ten\u00eda,\u00a0 y su respuesta fue que se volver\u00eda a comunicar conmigo en los pr\u00f3ximos minutos para completar el proceso.En ese momento no le prest\u00e9 atenci\u00f3n al tema, y no tuve la conciencia de revisar los correos que hab\u00edan llegado del banco donde tengo mi cuenta de ahorros.Pasada media hora, llamaron en repetidas ocasiones, y no quise contestar, lo que deb\u00eda haber interpretado como otra alerta para evitar lo que termin\u00f3 siendo un robo.Cansada de su insistencia, respond\u00ed, pens\u00e9: \"me los voy a quitar de encima\". Repiti\u00f3 el proceso inicial, hablar del seguro de plataforma, enviaron el mensaje de los ocho d\u00edgitos, entr\u00f3 el mensaje del banco, pero esta vez s\u00ed ten\u00eda mi tarjeta d\u00e9bito a la mano.\u00bfQu\u00e9 me sorprendi\u00f3? que el \"buen hombre\", para darme confianza sobre la veracidad de la llamada del banco, me dict\u00f3 los 16 n\u00fameros asignados a mi tarjeta d\u00e9bito, la fecha de vencimiento del pl\u00e1stico, la \u00faltima transacci\u00f3n realizada -fecha y monto- y mi n\u00famero de c\u00e9dula.Para m\u00ed en ese momento era claro que la llamada era de mi banco. En la Polic\u00eda, cuando fui a interponer la denuncia, me explicaron que en cuanto les dict\u00e9 los ocho n\u00fameros que entraron por el mensaje de texto, los delincuentes tuvieron acceso a la plataforma del banco y que por eso ten\u00edan mis datos.Lo grave es que, pese a las alarmas, advertencias, mensajes de publicidad y testimonios, me dijeron: \"por favor, busque su teclado num\u00e9rico y cuando le indique marque su clave\", y la digit\u00e9. S\u00ed, ya s\u00e9 qu\u00e9 est\u00e1n pensando, pero en serio, lo envuelven a uno.En ese momento, inocente de que era v\u00edctima de un robo, el falso funcionario me pidi\u00f3 que anotar\u00e1 el n\u00famero de radicado de la actualizaci\u00f3n de seguridad, me dict\u00f3 los n\u00fameros de servicio del banco a nivel nacional. Lo que estaba haciendo era tiempo para extraer lo que ten\u00eda en la cuenta de ahorros a trav\u00e9s de una transacci\u00f3n sin tarjeta.Se despidi\u00f3 y me dijo, recuerda que habl\u00f3 con... y de inmediato me entr\u00f3 un correo del banco: \"Te informamos que el d\u00eda 2020-04-20, a las 15:03, realizaste un retiro sin tarjeta de la cuenta terminada en 3970 por un valor de XX, a trav\u00e9s de nuestro servicio de Cajeros Autom\u00e1ticos\", y en ese momento reaccion\u00e9 y me di cuenta de que hab\u00eda facilitado todo, de la manera m\u00e1s absurda, para que me robaran.Al principio sent\u00ed mucha rabia; yo, que me considero una persona inteligente y que jam\u00e1s caer\u00eda en un enga\u00f1o tan bobo, ca\u00ed. El guayabo moral es el que me ha dado duro, me sent\u00ed burlada. Hoy entiendo que a cualquiera nos puede pasar, por eso comparto mi historia, pero no doy mi nombre, porque a\u00fan siento pena por haberme dejado enga\u00f1ar.Y aunque no lo crean, el mi\u00e9rcoles en la tarde me volvieron a llamar, no lo pod\u00eda creer, ni siquiera se toman la molestia de tachar a sus v\u00edctimas de la lista, pero, claro, esta vez no ca\u00ed y mi reacci\u00f3n fue otra. De acuerdo con el CAI virtual, es importante interponer la denuncia en todos estos casos, porque se puede tratar de establecer una l\u00ednea de acci\u00f3n para ubicar a los delincuentes.\u00a0Denuncias interpuestas:Por modalidades\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02020\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0porcentajePagos en l\u00ednea\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0611\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 628\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 3Internet\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 410\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0547\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 33Cajeros autom\u00e1ticos\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0554\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0433\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 22Banca m\u00f3vil\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 151\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 173\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a015Dat\u00e1fonos\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 62\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 44\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 29Audiorrespuesta\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 42\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 36\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 6Por ciudades\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02020\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0porcentaje\u00a0\u200bBogot\u00e1\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 527\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0529\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a00Cali\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0186\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0215\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 16\u200bMedell\u00edn\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0219\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0192\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-11\u200bBucaramanga\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 81\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 94\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 16Barranquilla\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 103\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a088\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-15 El Centro Cibern\u00e9tico de la Polic\u00eda Nacional asegura que es importante, para evitar caer en manos de estas redes, que se ingrese a los portales bancarios \u00fanicamente desde sitios de confianza, evitando ser v\u00edctima del hurto de las credenciales de acceso y posteriores fraudes.\u00a0- Nunca suministre sus claves de acceso ni c\u00f3digos de seguridad que le lleguen a su celular como sistemas de seguridad.\u00a0- Por precauci\u00f3n, recordar tener activada en sus cuentas bancarias la opci\u00f3n de compras por internet. Cuando se desee realizar alguna compra por esta v\u00eda, ingresar previamente en el portal bancario y desbloquear moment\u00e1neamente la opci\u00f3n de compras por internet, realizar la compra e inmediatamente volverla a bloquear.\u00a0- Ingrese a su portal bancario digitando la URL exacta de su banco, en la barra de direcciones del navegador, evite hacerlo mediante los motores de b\u00fasqueda, as\u00ed evitar\u00e1 ser v\u00edctima del Phishing.\u00a0- Realizar las operaciones bancarias en absoluta calma. La gran mayor\u00eda de personas son v\u00edctimas de fraude debido a que no usaron el sentido com\u00fan y no se percataron de los detalles que los alertaban. Por ejemplo, las fallas ortogr\u00e1ficas en el sitio web del banco por las que se deduce que es una p\u00e1gina falsa o las incoherencias en las llamadas que suplantan al banco.\u00a0- No se conf\u00ede 100 % del match entre el interlocutor y los datos de la cuenta bancaria, algunas cuentas bancarias pueden ser fruto de una suplantaci\u00f3n.\u00a0-\u00a0 Si los comercios le brindan la tranquilidad de efectuar operaciones comerciales en sus plataformas digitales, contin\u00fae all\u00ed, no permita que lo lleven a finiquitar el proceso de adquisici\u00f3n por aplicaciones de mensajer\u00eda que no permiten rastrear a los ciberdelincuentes.\u00a0- Verifique los cajeros electr\u00f3nicos antes de utilizarlos y si nota alguna anomal\u00eda, evite usarlos e informe inmediatamente al banco para su revisi\u00f3n.-\u00a0 No acceda a los enlaces desconocidos, pueden contener malware o llevarlo a formularios que lo convencer\u00e1n de suministrar los datos que conllevan al fraude.-\u00a0 Est\u00e9 atento a su se\u00f1al de celular, en especial si es el que est\u00e1 inscrito en sus cuentas bancarias, puede ser v\u00edctima de la reposici\u00f3n de sim card, que termina en transferencias no consentidas de activos y dem\u00e1s modalidades asociadas al fraude.- Para cuentas empresariales, se sugiere solicitar el Token asociado a la cuenta bancaria.- Para cuentas empresariales, se sugiere tener un computador exclusivamente  para las transferencias bancarias, y conectarlo a internet solo cuando se vaya a efectuar transacciones.  JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/coranavirus-fraude-bancario-le-robaron-sus-ahorros-con-una-llamada-487340", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Iv\u00e1n Duque agradece a Donald Trump por oferta de ayuda a Colombia", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque revel\u00f3 este jueves en el especial televisivo \u2018Prevenci\u00f3n y Acci\u00f3n\u2019 que sostuvo por tel\u00e9fono una \u201cconversaci\u00f3n amable\u201d con su hom\u00f3logo de los Estados Unidos, Donald Trump. En dicha charla, el mandatario estadounidense le ofreci\u00f3 recursos para ayudar al sistema de salud del pa\u00eds para afrontar el coronavirus.El mandatario colombiano cont\u00f3 a la audiencia que durante esa conversaci\u00f3n se expresaron mutuamente su solidaridad por la situaci\u00f3n generada por la covid-19 en ambos pa\u00edses y dijo que con Estados Unidos siempre se ha tenido \u201cuna relaci\u00f3n hist\u00f3rica de alianza\u201d.Duque agreg\u00f3 que le agradeci\u00f3 a Trump por su compromiso de ayudar a Colombia en esta coyuntura facilitando el acceso a equipos m\u00e9dicos para enfrentar la pandemia. (Le puede interesar:\u00a0Llamado a m\u00e9dicos y estudiantes de la salud ser\u00e1 s\u00f3lo en caso extremo) \u201cMe refiero, puntualmente, a temas como ventiladores, donde esperamos, tambi\u00e9n, en el curso del pr\u00f3ximo mes \u2013porque sabemos que tambi\u00e9n ellos tienen necesidades en otros Estados\u2013, ir recibiendo ese apoyo\u201d, dijo Duque.De otro lado, en el mismo programa institucional de la Presidencia, el ministro de Salud, Fernando Ru\u00edz, anunci\u00f3 que el Gobierno Nacional levant\u00f3 las reservas t\u00e9cnicas de las EPS para que estas puedan pagar las deudas que tienen con el sistema hospitalario del pa\u00eds.Esto significa que se liberaron $ 1,7 billones, destinados exclusivamente a los hospitales para el pago de sus n\u00f3minas y proveedores.Ru\u00edz G\u00f3mez explic\u00f3 que con la reducci\u00f3n de servicios en los hospitales estos no tienen ingresos, y si bien cuentan con capacidad instalada para atender pacientes, requieren con urgencia esos dineros. (Le recomendamos:\u00a0La donaci\u00f3n de la embajada de los Emiratos \u00c1rabes Unidos a Colombia) Tambi\u00e9n anunci\u00f3 que, junto con la SuperSalud, se har\u00e1 un seguimiento puntual para que las EPS no destinen esos recursos entre sus propias empresas. Una vez se publique el Decreto, las EPS tendr\u00e1n un plazo de 20 d\u00edas para presentar su plan de pagos, y luego otros cinco d\u00edas para notificar a la Superintendencia.Duque dedic\u00f3 parte del espacio para recordar las ayudas en educaci\u00f3n y lo social durante esta emergencia. En el primero, Manuel Esteban Acevedo, director del Icetex, habl\u00f3 de los alivios para los deudores de cr\u00e9ditos con esa instituci\u00f3n, entre ellos, la extensi\u00f3n de los plazos, la reducci\u00f3n transitoria de intereses y la ampliaci\u00f3n de plazos en los planes de amortizaci\u00f3n.Por su parte, el director de Planeaci\u00f3n Nacional, Luis Alberto Rodr\u00edguez, destac\u00f3 c\u00f3mo el Gobierno sigue manteniendo la ayuda solidaria. Tras reiterar que se sigue haciedo la devoluci\u00f3n del IVA, dijo que se avanza en lo que tiene que ver con el programa de ingreso solidario, con el que se beneficiar\u00e1 a 3 millones de colombianos que no est\u00e1n en ninguno de los programas sociales.Asegur\u00f3 que ya se les pag\u00f3 a 1,2 millones que est\u00e1n bancarizados y que el mi\u00e9rcoles se empez\u00f3 con los primeros 500 mil que no tienen cuentas. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-en-colombia-trump-le-anuncia-ayuda-a-duque-para-luchar-contra-la-pandemia-487962", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Ecuador duplica casos de contagio tras datos de pruebas retrasadas", "contenido": " Ecuador duplic\u00f3 este jueves su cifra oficial de contagios a 22.160 despu\u00e9s de obtener los resultados de miles de pruebas de covid-19 que estaban retrasadas, inform\u00f3 el ministro de Salud, Juan Carlos Zevallos, en una rueda de prensa. Zevallos precis\u00f3 que los resultados a\u00fan \"no est\u00e1n subidos\" en las infograf\u00edas oficiales, en los que aparecen 11.183 contagios, a los que ahora habr\u00eda que agregar los 10.977 que han dado positivo en el conjunto de pruebas que esperaban respuesta.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la pandemia es una \u2018tragedia\u2019 para residencias de ancianos?) \"Los 10.977 deber\u00edan a\u00f1adirse\", dijo Zevallos, quien argument\u00f3 que tambi\u00e9n habr\u00eda que agregar a los casos descartados otros 12.879, con lo cual \"la proporci\u00f3n (de contagio) se mantiene\". \"Es obvio que cuando hay m\u00e1s casos testeados va a subir el numero de positivos, pero tambi\u00e9n hay que contrarrestar con los casos que dieron negativos\", apunt\u00f3 Zevallos, en una rueda de prensa poco despu\u00e9s de que la titular de Gobierno, Mar\u00eda Paula Romo, diera a conocer los datos oficiales de este jueves. Con esta nueva cifra, Ecuador, uno de los pa\u00edses m\u00e1s castigados por la pandemia, se situar\u00eda en segundo lugar de Am\u00e9rica Latina en contagios, despu\u00e9s de Brasil, que supera los 46.000, y pasando a Per\u00fa y Chile, que la adelantaban hasta ahora en positivos, aunque no en fallecimientos. Zevallos explic\u00f3 que el pa\u00eds ten\u00eda \"represadas\" miles de pruebas que estaban pendiente de respuesta y que a\u00fan deben actualizarse en los datos oficiales, por lo que no hay a\u00fan una clasificaci\u00f3n por regiones de los nuevos positivos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0OMS: el nuevo coronavirus 'nos acompa\u00f1ar\u00e1 durante largo tiempo')De acuerdo con la \u00faltima informaci\u00f3n que facilita el Ministerio de Salud P\u00fablica, por provincias, la de Guayas, cuya capital es Guayaquil, sigue aglutinando la mayor parte de los casos, seguida de Pichincha, con Quito como cabecera, y Azuay, de la que Cuenca es su capital. En su comparecencia previa, Romo tambi\u00e9n explic\u00f3 las medidas que analiza el Comit\u00e9 de Operaciones de Emergencia sobre c\u00f3mo ser\u00e1 la transici\u00f3n de la situaci\u00f3n de aislamiento domiciliario a la del mantenimiento de una distancia personal, en previsi\u00f3n de que paulatinamente se suavicen las medidas restrictivas por covid-19 en virtud del n\u00famero de contagios en determinados puntos del pa\u00eds. Aunque subray\u00f3 que las directrices a la poblaci\u00f3n siguen siendo las de permanecer en casa, en las pr\u00f3ximas semanas se valorar\u00e1 permitir la reanudaci\u00f3n de algunas actividades, lo que requerir\u00e1 \"aforos m\u00e1s peque\u00f1os, mayor distancia en la calle, organizaci\u00f3n de jornadas por turnos\" o que se prioricen las entregas a domicilios. La presidenta del comit\u00e9 que gestiona la crisis sanitaria en Ecuador subray\u00f3 que en las oficinas se tendr\u00e1n que seguir unos protocolos, as\u00ed como en los transportes, parques y calles en una eventual pr\u00f3xima etapa.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/cifras-de-contagiados-en-ecuador-por-coronavirus-hoy-23-de-abril-487876", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "James y el Real Madrid ya tendr\u00edan fecha para volver a entrenar", "contenido": " Mientras Europa a\u00fan lucha contra el coronavirus, las diferentes ligas de ese continente trabajan para tratar de terminar sus respectivas temporadas. Ya en Alemania varios clubes, entre ellos el Bayern M\u00fanich, reanudaron sus actividades, aunque tomando medidas de distanciamiento social. La Bundesliga se hab\u00eda planteado como fecha tentativa para volver a jugar el 9 de mayo. En Espa\u00f1a a\u00fan no hay luces sobre un retorno de la Liga. Sin embargo, uno de los grandes de ese pa\u00eds ya estar\u00eda preparando su regreso a entrenamientos. Se trata del Real Madrid. (En otras noticias: Revive la vieja pugna entre 'grandes' y 'chicos' en Dimayor)El diario espa\u00f1ol Marca asegura que el club en el que act\u00faa el colombiano James Rodr\u00edguez tiene previsto comenzar a trabajar de nuevo el pr\u00f3ximo 4 de mayo. La publicaci\u00f3n asegura que los empleados de la sede deportiva de Valdebebas ya fueron informados de que deben regresar a trabajar en la primera semana de mayo y que lo primero que se har\u00e1 ser\u00e1 seguir los protocolos de higiene. Todos los integrantes del plantel del Real Madrid ser\u00e1n sometidos a pruebas para evitar el contagio del covid-19 y los entrenamientos, inicialmente, se har\u00e1n siguiendo las medidas de distanciamiento social. Los jugadores del Real Madrid est\u00e1n entrenando en sus casas desde el 12 de marzo, cuando se cerr\u00f3 Valdebebas en el momento en que la pandemia comenzaba a expandirse en Espa\u00f1a. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/real-madrid-volveria-a-entrenamientos-el-4-de-mayo-488120", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Bacca dice que nunca tuvo la confianza de P\u00e9kerman en la Selecci\u00f3n", "contenido": " Carlos Bacca fue uno de los diez jugadores con m\u00e1s partidos durante el paso de Jos\u00e9 P\u00e9kerman por la Selecci\u00f3n Colombia. Jug\u00f3 47 partidos, 27 de ellos como titular, y marc\u00f3 13 goles. Fue el tercer m\u00e1ximo artillero de esa etapa, detr\u00e1s de James Rodr\u00edguez (21) y Radamel Falcao Garc\u00eda (20). Sin embargo, ahora Bacca dio unas sorprendentes declaraciones, en las que asegura que no tuvo la suficiente confianza de parte de P\u00e9kerman. \u201cSon cosas que siempre uno se guarda, pero a m\u00ed me falt\u00f3 esa confianza, que por ah\u00ed nunca la tuve. Si jugaba era porque ven\u00eda haciendo bien las cosas en mi equipo. Hubo un momento en el que en la Selecci\u00f3n estaban lesionados Falcao, Jackson (Mart\u00ednez), solamente estaba Bacca\u201d, dijo el atacante del Villarreal en el programa ESPN FC. (Le puede interesar: Prensa italiana llena de elogios el trabajo de Juan Guillermo Cuadrado)Bacca habl\u00f3 de dos momentos puntuales de su paso por la Selecci\u00f3n, justo antes del comienzo de las dos Copas del Mundo a las que asisti\u00f3. \u201cPara el Mundial de Brasil, yo era titular hasta dos d\u00edas antes de empezar el torneo: en una pr\u00e1ctica de f\u00fatbol me sacaron a m\u00ed y metieron a (V\u00edctor) Ibarbo. Eso me doli\u00f3 bastante\u201d, declar\u00f3 Bacca. Cabe recordar que el atacante se lesion\u00f3 al d\u00eda siguiente del primer partido de ese Mundial, contra Grecia, y solamente estuvo disponible para el juego de cuartos de final contra Brasil, en el que entr\u00f3 por Te\u00f3filo Guti\u00e9rrez a los 69 minutos. Seg\u00fan Bacca, la historia se repiti\u00f3 en las horas previas al debut de Colombia en el Mundial de Rusia 2018. \u201cYo era el titular para el partido contra Jap\u00f3n, yo ven\u00eda jugando en las pr\u00e1cticas cuando entren\u00e1bamos a puerta cerrada. El profe me llam\u00f3 12, 1 de la ma\u00f1ana a su habitaci\u00f3n. Me dijo \u2018No vas a jugar, va a jugar (Juan Guillermo) Cuadrado\u2019. Es un momento duro, es la primera vez que lo cuento. Lo viv\u00ed solo con mi familia, lo \u00fanico que hice antes del partido fue llorar\u201d, asegur\u00f3. Bacca entr\u00f3 en tres de los cuatro partidos de Colombia en Rusia 2018, entre ellos, el duelo contra Inglaterra, en el que fall\u00f3 el cobro definitivo que pudo darle al equipo la clasificaci\u00f3n a cuartos de final, tras el 1-1 en los 120 minutos. Sobre esa acci\u00f3n, Bacca opin\u00f3: \u201cDe lo del penal, no me arrepiento de haberlo botado. Me hubiera arrepentido de no cobrarlo. Lo he botado como un ser humano que lo puede botar\u201d. Bacca aclar\u00f3 que siente un gran aprecio por P\u00e9kerman.(En otras noticias: James y el Real Madrid ya tendr\u00edan fecha para volver a entrenar)Bacca no ha sido convocado por Carlos Queiroz desde que este asumi\u00f3 la direcci\u00f3n t\u00e9cnica de la Selecci\u00f3n y solamente apareci\u00f3 en la lista de 40 jugadores que el portugu\u00e9s entreg\u00f3 antes de la Copa Am\u00e9rica de Brasil. \u201cTengo la posibilidad de hablar con el cuerpo t\u00e9cnico, tienen la confianza en m\u00ed, pero ahora hay compa\u00f1eros que lo est\u00e1n haciendo bien y vienen en una proyecci\u00f3n muy buena, est\u00e1n aportando en sus clubes\u201d, declar\u00f3 Bacca, y agreg\u00f3: \u201cYo no renunciar\u00e9 nunca a la Selecic\u00f3n, representar al pa\u00eds es lo m\u00e1s lindo que hay\u201d.DEPORTES ", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/carlos-bacca-dice-que-nunca-tuvo-la-confianza-de-jose-pekerman-488166", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La reapertura de Miami, gran controversia pol\u00edtica y comunitaria", "contenido": " La tan esperada orden de reabrir oficinas p\u00fablicas, restaurantes, playas, parques, parqueaderos y trabajos en Miami Dade, incluido el fastuoso veraneadero de Miami Beach, ha cobrado primer plano en la prensa local y es una discusi\u00f3n de nunca acabar entre familias, gremios empresariales y voceros gubernamentales. En Miami Beach, el llamado del presidente Trump de que los americanos tienen que comenzar a producir pronto, lo tom\u00f3 como bandera el comisionado Ricky Arriola, de origen cubano, director de finanzas de la ciudad. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Lo de los ancianatos \u2018es una tragedia humana inimaginable\u2019) El alcalde, Dan Gelber, manifest\u00f3 de inmediato su concepto negativo y por ello el comisionado y el alcalde local terminaron enfrentados p\u00fablicamente. Arriola le grit\u00f3 a Gelber \u201custed es un alcalde dictador\u201d. Gelbert se defendi\u00f3 de inmediato: \u201cAhora cuando vivimos en los d\u00edas cr\u00edticos de la pandemia de la covid-19 no puedo ser tan irresponsable como para jugar con la vida de los millones de residentes de la ciudad, m\u00e1xime si todo el mundo sabe que con el acatamiento de las recomendaciones m\u00ednimas de distanciamiento social se evita la propagaci\u00f3n del terrible virus. As\u00ed no tendremos m\u00e1s infectados, ni un muerto m\u00e1s\u201d.El debate en estas \u00faltimas horas lo protagoniz\u00f3 tambi\u00e9n el alcalde de Miami Dade o Gran Miami, Carlos Jim\u00e9nez, en una entrevista que sostuvo con asociaciones de empresarios, hoteleros y de turismo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Universidad de Oxford prueba una vacuna para el coronavirus en humanos)\u201cEl coronavirus golpea a todo el mundo, forz\u00e1ndonos a cerrar los negocios no esenciales y el sector hotelero y tur\u00edstico. No fue intencional, pero tuvimos que hacerlo\u201d, le explic\u00f3 a su audiencia. Los empresarios le replicaron, casi al un\u00edsono: \u201cSe\u00f1or alcalde, es urgente que se normalice la vida en Miami porque aqu\u00ed todo va en picada para el suelo. Hay mucha gente desempleada, muchos padres de familia sin con que llevar algo para su casa. La gente est\u00e1 cansada, alcalde. Quieren rehacer su vida\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Una 'segunda oleada' de covid-19 en EE. UU. ser\u00eda peor que la actual)Miami, entretanto, contin\u00faa lidiando en sus hospitales y cl\u00ednicas con la tragedia sembrada por la pandemia: hoy se tratan 28.832\u00a0personas contagiadas de coronavirus y otras 960 se cuentan como sus v\u00edctimas fatales, entre ellos, polic\u00edas, m\u00e9dicos y ciudadanos del com\u00fan. En los sitios web de las alcald\u00edas locales se pide plasma y en los centros m\u00e9dicos sus directores claman al gobierno para que les entreguen suficientes kits de pruebas de coronavirus.   Aparte de los empresarios, un 76 por ciento de los electores de la Florida respaldan las posiciones asumidas por los alcaldes Dan Gelber y Jim\u00e9nez. Critican, en cambio, al Gobernador Ra\u00fal De Santis, quien, al igual que el presidente Trump y el comisionado Arriola, alientan un movimiento nacionalista creado con el exclusivo fin de presionar en las ciudades principales el reinicio de actividades y evitar as\u00ed los devastadores efectos de una gran recesi\u00f3n.A nivel comunitario, en Miami y el resto de la Florida piden que todo se haga en adelante, siguiendo estrictamente las recomendaciones de las autoridades sanitarias y del Centro del Control y prevenci\u00f3n de Enfermedades, cuyo vocero Robert refuta tambi\u00e9n a Trump, diciendo que lo peor de la pandemia est\u00e1 por venir ahora que llega el invierno.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. sugiere que Pek\u00edn se enter\u00f3 en noviembre de casos de covid-19)A De Santis y a Trump sectores pol\u00edticos y de la gran prensa les acusan y hacen responsables directos del desastre de la pandemia por no haber implantado a tiempo las medidas anti-coronavirus como el distanciamiento social, cierre de aeropuertos, orden de cancelaci\u00f3n de grandes eventos y de negocios de acuerdo con primer anuncio hecho por el Centro del Control y prevenci\u00f3n de Enfermedades desde el mes de diciembre.       Seg\u00fan las estimaciones del Centro de Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de los Estados Unidos, la ciudad de Miami ya comenz\u00f3 a aplanar la curva de la covid-19. En t\u00e9rminos de estad\u00edstica el pasado mi\u00e9rcoles 22 de abril fue un d\u00eda muy positivo:  se reportaron 849 casos menos que los contabilizados el lunes 20 y 650 menos que el domingo.  Sin, embargo, en todo el territorio de la Florida el n\u00famero de infectados ha demandado un total de 4.288 hospitalizaciones mientras se confirma el fallecimiento de 893 personas.  Los expertos en salud desconf\u00edan de los reportes que se dan a conocer d\u00eda tras d\u00eda porque estos solamente reflejan las estad\u00edsticas de las pruebas practicadas en los laboratorios de los hospitales del Estado. Ellos argumentan que en los laboratorios privados se efect\u00faa m\u00e1s del 90 por ciento de las pruebas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cr\u00edticas a Trump: Sugiri\u00f3 combatir virus con desinfectante en cuerpo) En el Estado de la Florida, la pandemia de coronavirus ha impactado en los dos \u00faltimos meses la econom\u00eda y la vida de sus habitantes por ser este un estado que vive exclusivamente de turismo y de los negocios. A Disney Word, en Orlando Florida, sus parques eran visitados anualmente por 50 millones de turistas. La mayor\u00eda de ese tr\u00e1fico internacional pasaba por Miami para hacer compras, turismo y pasear en yates y cruceros. En los d\u00edas y noches de la temporada de verano gozaban de la gastronom\u00eda, la diversi\u00f3n   y el entretenimiento de Miami Beach y del Gran Miami. El sawgrass Mills, el m\u00e1s famoso centro de tiendas de la Florida, segundo en su g\u00e9nero en los Estados Unidos atend\u00eda en sus tiendas y almacenes 22 millones de personas a\u00f1o. Una vez apareci\u00f3 el coronavirus sobrevino el cierre de negocios, lo mismo ocurri\u00f3 en el sector hotelero y tur\u00edstico. La famosa cantante Gloria Stefan propietaria de una cadena de restaurantes en Orlando y Miami anuncio recientemente el cierre de operaciones de su compa\u00f1\u00eda con la consecuente despedida de centenares de empleados.  \u201cpido a Dios que esto pase pronto\u201d, advirti\u00f3.HERMOGENES NAGLESPara EL TIEMPOMIAMI", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-como-se-prepara-miami-para-reactivar-actividades-tras-aislamiento-488154", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Estos son los productos que m\u00e1s consumen los colombianos en cuarentena", "contenido": " Los alimentos no son los productos que m\u00e1s est\u00e1n consumiendo los colombianos durante el encierro obligatorio decretado por la llegada y la expansi\u00f3n del covid-19 en Colombia. En el 'top' de las compras de los hogares se encuentran los jabones de ropa y manos, en primer lugar; el papel higi\u00e9nico, en el segundo puesto, y los medicamentos sin f\u00f3rmula m\u00e9dica. As\u00ed lo acaba de revelar una encuesta adelantada por la Federaci\u00f3n Nacional de Comerciantes (Fenalco), en la que indica que la leche y los alimentos completan el 'top cinco' de los productos con mayor demanda de las familias por estos d\u00edas de cuarentena.(Le puede interesar:\u00a0Los hombres son los que m\u00e1s han salido a comprar durante la cuarentena)Seg\u00fan el gremio de los comerciantes, estos productos est\u00e1n creciendo a dos d\u00edgitos en este \u00faltimo mes. Al revisar qu\u00e9 otros productos est\u00e1n en la lista de los 10 art\u00edculos con mayor compra de los hogares colombianos se encuentra tambi\u00e9n el hipoclorito de sodio, el caf\u00e9, los pa\u00f1os abrasivos y esponjillas, el ma\u00edz pira y el gel antibacterial, en su orden.En la lista de art\u00edculos que no tienen alta preferencia en esta coyuntura y que por ende los sit\u00faa con el peor desempe\u00f1o en este mes son, seg\u00fan Fenalco, las cuchillas, los chiclets, tintes y rinses; lociones y bloqueadores y cierra este listado las bebidas alcoh\u00f3licas.Fenalco tambi\u00e9n revel\u00f3, con base en una encuesta efectuada por la agencia internacional de medios digitales DDB para Colombia, que lo que m\u00e1s les preocupa a las personas en el pa\u00eds por estos d\u00edas es contagiarse con el covid-19 y la incertidumbre laboral producto de esta pandemia.(Adem\u00e1s:\u00a0En medio de crisis de covid-19, consumo en el pa\u00eds crece 11,2 %)Seg\u00fan dicha encuesta, siete de cada 10 temen contagiarse con dicho virus, mientras que la mitad de los consultados se\u00f1alan sentir mucha incertidumbre sobre su puesto de trabajo.Llama la atenci\u00f3n que un porcentaje importante de\u00a0personas (27 por ciento) est\u00e1n muy preocupados porque no han podido hacer plenamente actividad\u00a0f\u00edsica.\u00a0\u201cEl confinamiento, dice DDB, parece que solo es considerado como dif\u00edcil para dos de\u00a0cada diez entrevistados\u201d.\u200bLos hogares expresan una preocupaci\u00f3n mayor ante la posibilidad de que suban losprecios de productos b\u00e1sicos (35 por ciento) y que adem\u00e1s se dificulte el normal abastecimiento de\u00a0v\u00edveres y abarrotes en general (25 por ciento). Estas dos inquietudes que les quitaban el sue\u00f1o a los\u00a0colombianos hacia finales de marzo, fecha en que se realiz\u00f3 la encuesta, se han disipado\u00a0porque ni la inflaci\u00f3n se ha disparado ni hay problemas notorios en el suministro de bienes\u00a0de consumo ordinario en todo el pa\u00eds, advierten en el gremio.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfEs posible comprar o vender vivienda en medio de la crisis?)Solo al 22 por ciento de los consultados les preocupan la interacci\u00f3n y el entretenimiento fuera de casa, mientras que al 20 por ciento no les agrada del todo estar encerrados.Entre los aspectos que les generan menor preocupaci\u00f3n a los encuestados por dicha agencia se encuentran trabajar desde la casa y encargarse de las tareas del hogar, lo que incluye el cuidado de los ni\u00f1os y la limpieza.ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/coronavirus-top-10-de-lo-que-mas-consumen-los-colombianos-en-esta-cuarentena-487858", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'Judicatura no valor\u00f3 todas las pruebas en el caso de Dilan Cruz\u2019", "contenido": " El 12 de diciembre del a\u00f1o pasado, cuando la Sala Disciplinaria del Consejo de la Judicatura determin\u00f3 que el proceso por la muerte del joven estudiante Dilan Cruz se quedar\u00eda en la Justicia Penal Militar, y no en la ordinaria, omiti\u00f3 valorar todas las pruebas. Para tomar su decisi\u00f3n, la Judicatura tuvo en cuenta solo los testimonios de los agentes del Esmad que ese d\u00eda estaban junto al capit\u00e1n Manuel Cubillos Rodr\u00edguez \u2013quien dispar\u00f3 contra Dilan en medio de las manifestaciones del a\u00f1o pasado\u2013, pero no evalu\u00f3 las declaraciones de personas que tambi\u00e9n estuvieron all\u00ed y contradec\u00edan lo dicho por los agentes de la Fuerza P\u00fablica. Esa fue la raz\u00f3n por la cual la Corte Suprema de Justicia decidi\u00f3 este jueves tumbar el auto de la Judicatura y le orden\u00f3 volver a evaluar todo el proceso \u2013con todas las pruebas\u2013 para determinar qu\u00e9 justicia es la que debe investigar la muerte de Dilan, quien falleci\u00f3 tras recibir el 23 de noviembre del 2019 un disparo de Cubillos, con un arma categorizada como menos letal, usada oficialmente por el escuadr\u00f3n antidisturbios. (Le recomendamos: El mensaje de la madre de Dilan Cruz a cinco meses de la muerte de su hijo) La Corte tom\u00f3 esta decisi\u00f3n al resolver una tutela que present\u00f3 Yenny Alejandra Medina Pulido, madre de Dilan Cruz, quien afirm\u00f3 que se hab\u00eda vulnerado su debido proceso por no valorar todas las pruebas.Y es que, seg\u00fan asegur\u00f3 la Corte, por un lado, los cuatro testimonios que tuvo en cuenta la Sala Disciplinaria eran de agentes del Esmad que afirmaban que el hecho se trat\u00f3 de un acto de servicio. Seg\u00fan ellos, ese d\u00eda reaccionaron y acudieron al uso de la fuerza ante disturbios de los manifestantes. Sin embargo, la Corte record\u00f3 que entre el 23 y 24 de noviembre, ciudadanos y delegados del Distrito hab\u00edan entregado al CTI testimonios que contradec\u00edan esa versi\u00f3n. Seg\u00fan esas declaraciones, los manifestantes no estaban agrediendo ni provocando al Esmad, sino que fue el escuadr\u00f3n el que hab\u00eda \u201calterado la manifestaci\u00f3n pac\u00edfica, disparando con armas distintas a las de aturdimiento o gases lacrim\u00f3genos\u201d. Es con base en estos testimonios que la madre de Dilan asegura en su tutela que el caso pudo no haber sido un acto de servicio, sino que podr\u00eda ser investigado como \u201chomicidio intencional\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Familia de Dilan Cruz denuncia que ha recibido amenazas) Este jueves, justo cuando se cumpl\u00edan cinco meses desde la muerte de Dilan, Medina dijo que espera que la Judicatura deje el caso por la muerte de su hijo ante los jueces ordinarios, pues no conf\u00eda \u201cen la imparcialidad de la justicia militar. Hemos escuchado a muchas v\u00edctimas que han padecido la impunidad por las decisiones de estos tribunales\u201d, dijo. Aunque la defensa de Cubillos y la Procuradur\u00eda le pidieron a la Corte mantener la decisi\u00f3n de la Judicatura \u2013pues insistieron en que se trat\u00f3 de un hecho de servicio\u2013, para la Corte esa corporaci\u00f3n omiti\u00f3 tener en cuenta todos los testimonios \u201csin raz\u00f3n alguna\u201d. As\u00ed, en la nueva decisi\u00f3n que tome la Sala Disciplinaria al resolver el conflicto de competencias, deber\u00e1 valorar todas las pruebas, ya sea para darles credibilidad o desestimarlas. (Adem\u00e1s: Gobierno Nacional\u00a0responde a recomendaci\u00f3n de la ONU sobre el Esmad) JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/dila-cruz-por-que-la-corte-tumbo-el-fallo-que-dejaba-el-caso-en-justicia-militar-488036", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Pol\u00e9mica propuesta de fuerte baja salarial hace presidenta de Acopi", "contenido": " En medio de la crisis econ\u00f3mica que ha desatado la pandemia, que ha llevado al sector productivo del pa\u00eds a una semipar\u00e1lisis, por las medidas de confinamiento adoptadas a nivel nacional para proteger a los ciudadanos del contagio, muchos sectores del empresariado nacional han hecho reclamos, principalmente en nombre de los peque\u00f1os.La b\u00fasqueda de salidas llev\u00f3 a la presidenta de Acopi, Rosmery Quintero, a expresar varias propuestas, una de ellas, de gran controversia. Se trata de una reducci\u00f3n del salario hasta en un 30 %, entre otras ideas. He aqu\u00ed los argumentos de la l\u00edder gremial, en una columna especial para EL TIEMPO.\u00a0 Las circunstancias y proyecciones econ\u00f3micas de nuestro pa\u00eds se han distorsionado a causa de la pandemia originada por la covid-19. A ra\u00edz de esto, los distintos gobiernos extremaron las medidas de movilidad para evitar el colapso del sistema de salud. El confinamiento no solo ha conducido a que los ciudadanos permanezcan en sus hogares, tambi\u00e9n ha implicado una par\u00e1lisis del sector productivo, exceptuando las actividades esenciales, como alimentos, salud y transporte.En Colombia existen 1'630.000 mipymes (Confec\u00e1maras) formalmente inscritas, las cuales generan el 80 % del empleo y aportan el 40 % del producto interno bruto (Dane). El cese de actividades ha conducido a que este segmento, como se puede observar, significativamente representativo est\u00e9 atravesando hoy un gran nivel de incertidumbre por preservar las infraestructuras y el ingreso de muchos colombianos, porque somos empresas, somos personas y familias que dependemos de ellos. Se estima que, desde el cese de actividades (17 de marzo), este segmento ha realizado un aporte social mediante el pago de la n\u00f3mina mensual ($ 15,7 billones);\u00a0sin embargo, los problemas de liquidez por la afectaci\u00f3n en ventas e ingresos superan el 76 %, convirti\u00e9ndose en un obst\u00e1culo para continuar con el sostenimiento de sus trabajadores. (Le puede interesar:\u00a0El futuro que nos espera cuando pase el coronavirus)Los c\u00e1lculos realizados por el gremio estiman que el 65,32 % han mantenido su n\u00f3mina de personal, pese a que al inicio de la pandemia el 82,43 % no contaba con los recursos suficientes para sobrellevar la crisis. Por lo cual, la falta de liquidez y de recursos lleva al empleador o gerentes a tomar la decisi\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil, despedir colaboradores, que no tendr\u00e1n mucha posibilidad de vinculaci\u00f3n en el mercado formal, el 61 % de los encuestados lo manifest\u00f3.\u00a0 A trav\u00e9s de este espacio, hago un llamado respetuoso a nuestro Presidente y equipo ministerial a escuchar nuestra propuesta PLAN SOCIAL DE RETENCI\u00d3N DEL EMPLEO. Inicialmente realizamos un an\u00e1lisis con base en los sectores con mayor vulnerabilidad, el cual arroj\u00f3 una cobertura para 7,8 millones de trabajadores asociados a estas actividades y un costo de 6,8 billones de pesos mensual (0,71 % del PIB), con el transcurrir de la socializaci\u00f3n y la b\u00fasqueda de un equilibrio para apoyar las necesidades del pa\u00eds se consider\u00f3 que este programa social debe contar con los siguientes criterios: i) el programa debe ir dirigido a empresas formales, ii) podr\u00eda presentarse la posibilidad de la disminuci\u00f3n temporal de salarios hasta en un 30 %, siempre y cuando este no sea inferior a 1 s. m. m. l. v.\u00a0iii) el programa debe tener una duraci\u00f3n de tres meses, iv) las empresas deben mantener los puestos de trabajo, v) los subsidios deben guardar proporcionalidad entre los trabajadores que devengan bajos y altos ingresos. Se propone que los salarios m\u00e1s bajos apropien una mayor participaci\u00f3n del subsidio, mientras que los salarios m\u00e1s altos reciben una menor participaci\u00f3n del subsidio, y vi) las empresas, para hacerse beneficiarias, deber\u00e1n evidenciar la ca\u00edda en sus ingresos de 30 % o m\u00e1s respecto al mismo periodo de a\u00f1os anteriores con soporte de auditor\u00eda contable, vinculada a la medida de aislamiento para el control del covid-19. En este sentido, el monto total de los distintos escenarios podr\u00eda ser: i) primer escenario, $ 7,1 billones de pesos mensuales (0,8 % del PIB), ii); segundo escenario, $4,9 billones de pesos (0,6 % del PIB), y iii) $ 3 billones (0,3 % del PIB). Para esta irrigaci\u00f3n de recursos, vale la pena mencionar que nuestro pa\u00eds cuenta con la estructura de la Planilla Integradas de Liquidaci\u00f3n de aportes Pila a trav\u00e9s de la cual se manejar\u00eda el proceso de manera transparente acompa\u00f1ado por la unidad de pensi\u00f3n y parafiscales UGPP. Este es el clamor de la micro, peque\u00f1a y mediana empresa que siempre han apostado por el desarrollo econ\u00f3mico y social del pa\u00eds, solo que hoy las circunstancias son adversas. ROSMERY QUINTEROPRESIDENTA DE ACOPIESPECIAL PARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/polemica-propuesta-de-fuerte-baja-salarial-en-30-de-presidenta-de-acopi-487766", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u2018Hay mucho prejuicio pol\u00edtico sobre mi enfermedad\u2019: Gustavo Petro", "contenido": " Hasta las redes sociales llegaron los comentarios de muchos colombianos que no creen en la tenencia de c\u00e9lulas cancer\u00edgenas que revel\u00f3 el excandidato presidencial de izquierda y senador Gustavo Petro, quien afirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles en la noche haberse recuperado totalmente de la enfermedad.Ante esto, el propio Petro decidi\u00f3 publicar su historia cl\u00ednica y responder esta entrevista de EL TIEMPO, en la cual lanza varias cr\u00edticas a los sectores que lo han cuestionado y le contesta a la senadora Ang\u00e9lica Lozano, quien lo relacion\u00f3 con el \u2018carrusel de la contrataci\u00f3n en Bogot\u00e1\u2019.Sobre la posibilidad de una moci\u00f3n de censura al ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla, y acerca de Sergio Fajardo y su supuesta influencia en la alcald\u00eda de Bogot\u00e1, Petro prefiri\u00f3 no hablar, por el momento. (Le puede interesar:\u00a0Atenci\u00f3n: Petro dijo que no tiene c\u00e9lulas cancerosas)\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 de salud?Me siento bien, haciendo ejercicio y con una dieta rigurosa.\u00bfPor qu\u00e9 decidi\u00f3 publicar su historia cl\u00ednica?Porque periodistas exig\u00edan que la publicara, dejando entrever que dec\u00eda mentiras. Las historias cl\u00ednicas por ley son un documento reservado y su publicidad solo depende del paciente. Creo que es la primera vez en la historia de Colombia que un sector de la prensa pide hacer p\u00fablica una hoja cl\u00ednica y discutirla. Hay mucho all\u00ed de prejuicio pol\u00edtico. Pensar que el progresismo se afinca en la manipulaci\u00f3n, cuando se basa es en la ciencia. Que se les junte tanto Cuba como Petro en una sola noticia les hizo delirar en el prejuicio.\u00bfExactamente qu\u00e9 fue lo que tuvo?El diagn\u00f3stico principal es que es un carcinoma epidermoide en el hiato esof\u00e1gico ocasionado, quiz\u00e1s, por reflujo intenso y cr\u00f3nico. Esta produjo una lesi\u00f3n de 31 m.m. y no lleg\u00f3 hasta el tejido muscular de los tres tejidos que tiene la pared esof\u00e1gica, solo a la mucosa y submucosa. La lesi\u00f3n fue removida en la intervenci\u00f3n que me hicieron y, al parecer, las c\u00e9lulas at\u00edpicas fueron extra\u00eddas. Solo un control peri\u00f3dico podr\u00e1 determinarlo despu\u00e9s con alguna certeza. \u00bfPor qu\u00e9 en Colombia circul\u00f3 un audio que dec\u00eda que su enfermedad era mentira?No tengo ni idea del audio. No creo que un m\u00e9dico, por su formaci\u00f3n \u00e9tica, se atreva a hablar del estado de uno de sus pacientes sin su autorizaci\u00f3n. Mi m\u00e9dico es el doctor Roa, quien se encuentra ahora combatiendo el virus en Nueva Jersey, y el audio ni corresponde a su voz.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed va la apuesta para las zonas sin coronavirus)\u00bfA qu\u00e9 atribuye que algunos sectores hayan manifestado que su enfermedad era mentira?La pregunta que me hago es, \u00bfpor qu\u00e9 tanto inter\u00e9s en querer desprestigiar mi propio informe sobre mi salud?, y no encuentro otra raz\u00f3n que no sea la existencia de una pr\u00e1ctica de un sector del periodismo por quitarle valor a la palabra del que critica el poder establecido. Y de manera concreta: las denuncias del v\u00ednculo del paramilitarismo con la pol\u00edtica o las de los grandes capitales del pa\u00eds con la corrupci\u00f3n. \u00bfEs verdad que usted les dio una cuota del \u2018carrusel de la contrataci\u00f3n\u2019 en Bogot\u00e1 a los concejales, como lo asegur\u00f3 Ang\u00e9lica Lozano?En cuanto a ese tema, debo responderle que yo fui el que denunci\u00f3 el 'carrusel de la contrataci\u00f3n'. Fue la fuerza de Progresistas, Gloria Oramas y yo personalmente, quienes denunciamos de manera concreta al concejal Camacho Casado. Est\u00e1 preso por nuestras denuncias. Nunca en nuestra alcald\u00eda se dio un paso a favor de integrantes del cartel de la contrataci\u00f3n. Ese cartel fue la oposici\u00f3n de Bogot\u00e1 Humana y logr\u00f3 el apoyo de la Procuradur\u00eda en su prop\u00f3sito. Integrantes del cartel confesaron que hicieron una vaca para reunir el dinero para poderme destituir. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/gustavo-petro-hablo-de-su-enfermedad-y-del-carrusel-de-la-contratacion-487750", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Coronavirus: Cu\u00e1nto dinero han perdido fondos de pensiones en A.Latina", "contenido": " Desde que se desplomaron los mercados financieros por el p\u00e1nico que gener\u00f3 el coronavirus, los fondos de pensiones han estado en una monta\u00f1a rusa. Algunos de los principales \u00edndices burs\u00e1tiles cayeron tan estrepitosamente que las operaciones tuvieron que ser detenidas para evitar un colapso a\u00fan mayor. Desde fines de marzo hasta ahora, las bolsas han comenzado a respirar una vez m\u00e1s dentro del devastador panorama de la econom\u00eda internacional, sumergida en una crisis catalogada por economistas y organismos internacionales como \"la peor desde la Gran Depresi\u00f3n de 1929\". Esa misma fren\u00e9tica e impredecible trayectoria han seguido los ahorros de las personas que son administrados por fondos privados e invertidos en los mercados en busca de rentabilidad. En Am\u00e9rica Latina, M\u00e9xico, Colombia, Chile, Per\u00fa, Costa Rica, Uruguay, Rep\u00fablica Dominicana y El Salvador tienen sistemas de ahorro individual que, en algunos casos, coexisten junto a otros modelos. Mientras que en naciones como Brasil, Argentina, Ecuador, Venezuela, Guatemala, Honduras, Paraguay, Nicaragua o Cuba, el Estado se encarga de pagar las pensiones, en lo que se conoce como el \"sistema de reparto\". No todos los fondos de los trabajadores se invierten en acciones expuestas a un alto nivel de riesgo. Lo habitual es que cuando las personas se acercan a la edad de jubilarse, sus fondos se invierten en instrumentos de renta fija, que tienen pocas ganancias, pero son m\u00e1s seguros. Es por eso que las alzas y las bajas de los mercados afectan los ahorros seg\u00fan el tipo de fondo donde est\u00e1n invertidos y, en consecuencia, al riesgo que han sido expuestos. Aunque es dif\u00edcil hacer una estimaci\u00f3n general, la ca\u00edda promedio desde que inici\u00f3 el desplome de las bolsas a mediados de febrero podr\u00eda girar en torno al 15%, le dice a BBC Mundo Mariano Bosch, economista principal de la Divisi\u00f3n de Mercados Laborales del Banco Interamericano de Desarrollo (BID) y coautor del libro \"Presente y futuro de las pensiones en Am\u00e9rica Latina y El Caribe\". \"La pandemia genera mucha volatilidad, pero esperamos que cuando acabe el per\u00edodo de confinamiento, los fondos retomen su nivel pre-crisis\". \"En momentos de crisis financieras, no hay que tener p\u00e1nico si tus fondos bajan\", dice Bosch, porque los sistemas de pensiones son instrumentos para asegurar un ingreso en el muy largo plazo. Por eso, argumenta, las personas que no est\u00e1n cerca de jubilarse no tendr\u00edan por qu\u00e9 preocuparse de las variaciones coyunturales. Las empresas privadas que administran los ahorros (conocidas en muchos pa\u00edses como AFPs o Afores en M\u00e9xico) invierten el dinero en distintos instrumentos, que van desde la renta variable (acciones) a la renta fija (como bonos soberanos, por ejemplo). Eso explica por qu\u00e9 los distintos tipos de fondos en cada pa\u00eds siguen trayectorias diferentes. Por ejemplo, en Chile la rentabilidad del Fondo A (el de mayor riesgo) cay\u00f3 en marzo -16% y el fondo E (el m\u00e1s seguro) baj\u00f3 -2,5%. Mientras que el promedio de todos los fondos baj\u00f3 -8,8%, de acuerdo a la Asociaci\u00f3n de AFP de ese pa\u00eds. Y en lo que va de abril, el p\u00e9ndulo se movi\u00f3 hacia el otro lado: los fondos subieron 5,5%, seg\u00fan la misma fuente. A nivel latinoamericano, no es posible a\u00fan tener el detalle de la rentabilidad de los fondos en cada pa\u00eds, dado que no est\u00e1n obligados a informar las fluctuaciones mes a mes, aunque el desplome de Wall Street claramente dej\u00f3 su huella en la regi\u00f3n. \"Nada ni nadie est\u00e1 ajeno a los efectos negativos de esta crisis, y ciertamente, los fondos de pensiones tampoco, los que han bajado bruscamente su valor\", se\u00f1al\u00f3 la Federaci\u00f3n Internacional de Administradoras de Fondos de Pensiones (FIAP). Sin embargo, la FIAP agreg\u00f3 que esta baja es coyuntural y que los afiliados que no retiren sus fondos del sistema ahora, no tendr\u00e1n p\u00e9rdidas. Como los recursos son escasos y el endeudamiento fiscal tiene l\u00edmites, algunos pa\u00edses ven a los fondos de pensiones como una fuente inmediata de recursos para enfrentar la emergencia econ\u00f3mica. Es el caso de Per\u00fa, donde actualmente las personas pueden retirar el equivalente a dos sueldos m\u00ednimos vitales de sus ahorros (cerca de US$600). Ese monto no gener\u00f3 mayor controversia como s\u00ed lo hizo una propuesta que se debate en el Congreso: permitir que las personas retiren un 25% de sus ahorros para la vejez, pero con un l\u00edmite de US$3.800 aproximadamente. \"La idea de utilizar esos fondos me parece bien, aunque yo habr\u00eda propuesto sacar menos dinero\", le dice a BBC Mundo Enrique Castellanos, profesor de la Facultad de Econom\u00eda y Finanzas de la Universidad del Pac\u00edfico, en Lima. Otros se oponen de plano a la medida porque al final de cuentas, sostienen, es como hipotecar el futuro: gastas los ahorros ahora y te quedas sin pensi\u00f3n ma\u00f1ana. De todos modos el caso de Per\u00fa es bastante particular, dado que originalmente la ley contiene mecanismos para que las personas puedan hacer uso de sus fondos en determinadas circunstancias. Por ejemplo, si est\u00e1s desempleado por m\u00e1s de un a\u00f1o y cumples con ciertos requisitos de edad. Y tambi\u00e9n se puede retirar un porcentaje de tus ahorros para pagar la cuota inicial de tu primera vivienda. Seg\u00fan datos recolectados por BBC Mundo, en Per\u00fa el promedio de los fondos ha ca\u00eddo cerca de 12% en el primer trimestre del a\u00f1o, pero con resultados muy diferentes seg\u00fan el tipo de fondo del ahorrante. \"La ca\u00edda no est\u00e1 tan mal. Son fondos diversificados y han bajado de manera moderada, aunque de todos modos la gente ha vuelto a cuestionar el sistema\", explica Castellanos. En M\u00e9xico los trabajadores pueden retirar hasta el 11,5% de su fondo de pensiones en caso de que pierdan el empleo. Y ahora con la pandemia de coronavirus, las personas han comenzado a hacer un mayor uso de este derecho. \"Hemos visto un aumento de 50% en las solicitudes para retirar esos fondos debido a la crisis\", le dice a BBC Mundo Bernardo Gonz\u00e1lez, presidente de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Afores. \"En la medida que la gente se queda sin empleo, empieza a utilizar esta facilidad que le da la ley en M\u00e9xico para retirar parte de los fondos\". Como en M\u00e9xico no existe un seguro de desempleo, los ahorros previsionales de los trabajadores pueden compensar en parte la escasez de ingresos. Sin embargo, \"la sugerencia es que se hagan esos retiros si no existe ninguna otra alternativa de ingreso\", dice Gonz\u00e1lez. \"Este no es un buen momento para retirar dinero del fondo\". Precisamente porque como la rentabilidad de los fondos ha bajado desde mediados de febrero, el que retira fondos en esta coyuntura, \"hace efectiva la p\u00e9rdida\". Pese a los malos tiempos en los mercados internacionales, en M\u00e9xico la ca\u00edda promedio de los fondos fue de -3,35%. Probablemente la ca\u00edda no fue mayor durante la tormenta, dado que por ley en ese pa\u00eds solo el 19,5% de los fondos se invierten en renta variable. \"El efecto de la ca\u00edda en los mercados ha sido acotado\", apunta Gonz\u00e1lez. En varios pa\u00edses de la regi\u00f3n han surgido propuestas parlamentarias o del gobierno central para que las personas puedan hacer uso de sus ahorros en el contexto de esta pandemia. El tema genera profundas divisiones pol\u00edticas y el debate suele estar extremadamente polarizado. En Costa Rica, por ejemplo, los trabajadores pueden retirar su Fondo de Capitalizaci\u00f3n Laboral (FCL) del sistema de pensiones, si les han reducido la jornada laboral. Y en El Salvador algunos diputados han propuesto que se habilite el retiro de los ahorros en esta circunstancia econ\u00f3mica excepcional, aunque la idea genera agudas discrepancias. En Colombia funcionan dos sistemas en paralelo: el estatal y el privado. En los \u00faltimos d\u00edas el gobierno emiti\u00f3 un decreto bajo el cual el Estado se har\u00e1 cargo de administrar y pagar la pensi\u00f3n de unas 20.000 personas que estaban en el sistema privado y que recib\u00edan el equivalente a un salario m\u00ednimo. El argumento oficial es que la decisi\u00f3n fue tomada para \"garantizar el aseguramiento del riesgo financiero exacerbado por el coronavirus y proteger a los pensionados bajo la modalidad de retiro, de una posible descapitalizaci\u00f3n de las cuentas individuales de ahorro pensional\". La medida ha provocado un intenso debate. \"Lo que hizo el gobierno fue una nacionalizaci\u00f3n de esos fondos\", le dice a BBC Mundo Jorge Restrepo, profesor de Econom\u00eda de la Universidad Javeriana. \"Adquiri\u00f3 una deuda a largo plazo para poder tener recursos en el corto plazo y poder seguir pagando las pensiones. Es una mala medida\", agrega. Lo que pareciera estar de fondo en los debates de la regi\u00f3n es la urgente necesidad de los gobiernos y de las personas de contar con dinero en las manos lo antes posible. Pero el misterio sigue siendo c\u00f3mo resolver el acertijo sin activar una bomba de tiempo. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=LBVGmtqpmwc https://www.youtube.com/watch?v=UqdIoCjy1CM", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/fondos-de-pensiones-cuanto-dinero-han-perdido-en-la-criris-la-gente-retira-parte-de-su-ahorro-487780", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'No sea irresponsable': Carlos Francisco Fern\u00e1ndez a Mar\u00eda F. Cabal", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/doctor-carlos-francisco-fernandez-responde-a-maria-fernanda-cabal-487888", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "En Medell\u00edn y Antioquia Cuarentena desnuda el hambre y la desigualdad", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/en-medellin-y-antioquia-cuarentena-desnuda-el-hambre-y-la-desigualdad-487830", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Entre desinfecciones y protestas avanz\u00f3 el d\u00eda en las calles de Bogot\u00e1", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-cuarentena-en-bogota-con-protestas-y-desinfeccion-487444", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "En fotos: la tragedia ambiental en el Golfo de M\u00e9xico, hace 10 a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/el-derrame-petrolero-mas-grande-del-golfo-de-mexico-hace-10-anos-486888", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00a1Desierto! As\u00ed luce el ic\u00f3nico Central Park, de Nueva York", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-en-estados-unidos-asi-se-ve-el-central-park-486456", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed se ve por dentro el hospital que abri\u00f3 sus puertas en Corferias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/hospital-adecuado-en-corferias-asi-es-y-asi-funcionara-486546", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Vea en fotos c\u00f3mo el coronavirus sigue paralizando al mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/imagenes-de-soledad-por-las-cuarentenas-por-coronavirus-en-el-mundo-485722", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Las majestuosas fotos de la Tierra compartidas por la Nasa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/fotos-de-la-tierra-compartidas-por-la-nasa-487614", "categoria": "vida"}, {"titulo": "D\u00eda de la tierra: naturaleza del mundo respira en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/dia-de-la-tierra-se-celebra-en-cuarentena-487368", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Mastropiero", "contenido": " Siempre que alguien le jura a uno por Dios que alguna banda de humoristas \u201ces como Les Luthiers\u201d est\u00e1 jurando en vano: porque nada ni nadie va a salvarnos a tiempo de entregarnos a nuestro yo solemne \u2013de servirle a una cultura que parece a punto de inventarse terrazas para pol\u00edticamente correctos como terrazas para fumadores, de regodearnos en el reflejo tr\u00e1gico que a veces se aparece en el espejo, de olvidar que el arte es m\u00e1s arte cuando tiene humor\u2013 tal como lo hace el \u201cconjunto de instrumentos informales\u201d Les Luthiers. Yo me niego a reconocer la muerte de su narrador: de Marcos Mundstock. No me doy por notificado. No me enter\u00e9. No supe. Yo lo estoy viendo vivo, en el canal de YouTube del grupo, en su papel de music\u00f3logo empe\u00f1ado en denunciar los plagios del m\u00edtico Johann Sebastian Mastropiero al sombr\u00edo G\u00fcnther Frager. Y se ve muy bien Mundstock. Y sigue siendo el m\u00e1s chistoso entre los m\u00e1s chistosos que hay.Hubo un tiempo, antes de internet, en el que tener un casete de Les Luthiers era guardar un secreto entre el radio del carro o entre el betamax: \u201cSi tres o m\u00e1s paralelas...\u201d, \u201cfund\u00f3 Caracas en pleno centro de Caracas...\u201d, \u201cd\u00f3nde estar\u00e1 ahora mi sobrino, Yogurtu Mghe, que tuvo que huir precipitadamente de la aldea...\u201d, se repet\u00eda. Despu\u00e9s vinieron ellos a los teatros de ac\u00e1 a presentar los espect\u00e1culos desquiciados de 'Las majas del bergant\u00edn', 'El sendero de Warren S\u00e1nchez' y 'El negro quiere bailar'. Y mi familia, del lado Silva Romero al lado Magyaroff de la Lombana, se mor\u00eda de risa en esas sillas, pero llegaba a la casa enmudecida por el miedo de que nadie en la Tierra estuviera asumiendo la obligaci\u00f3n moral de grabar semejante sarta de genialidades. En fin: que es un alivio ver a la gente de Les Luthiers, empezando por Mundstock, completamente viva aqu\u00ed en YouTube.Es uno el que se muere, como si no lo hubiera visto ya mil veces o como si esa obra en chiste hubiera alcanzado estatus de rito, mientras la voz grave de \u201cel locutor\u201d \u2013que as\u00ed lo llamaba uno, de ni\u00f1o, para no enredarse\u2013 presenta 'La bella y graciosa moza marchose a lavar la ropa', describe la 'Visita a la Universidad de Wildstone' o emprende el 'Homenaje a Huesito Williams' sin acusar recibo del absurdo. Cr\u00e9anme. Tengo enfrente tanto al calvo Mundstock como al bigotudo Rabinovich, convertidos en una pareja c\u00f3mica por siempre y para siempre, mientras confunden a Terps\u00edcore con Ester P\u00edscore, fingen desd\u00e9n ante la telenovela 'Alma de coraz\u00f3n' y se vuelven un par de pol\u00edticos in\u00fatiles \u2013perd\u00f3n por la redundancia\u2013 que encargan al maestro Mangiacaprini un nuevo himno nacional: ninguno de los dos ha muerto.Y ese humor solo suyo no solo lo parodia todo a su paso \u2013qui\u00e9n puede o\u00edr en paz \u00f3peras o rancheras o tangos o boleros o zarzuelas o merengues despu\u00e9s de o\u00edr las versiones de Les Luthiers\u2013, sino que reivindica el derecho a ser uno mismo venga el r\u00e9gimen que venga, pase la moda que pase. Es que el humor, que suele ser la ficci\u00f3n de los t\u00edmidos, sabe salvarnos en el \u00faltimo minuto. Es que el humor, de ser cierto, invita a cada quien a sujetarse a s\u00ed mismo, obliga a dar un sabio paso atr\u00e1s cuando uno est\u00e1 a punto de concederse su propia importancia, pone en su sitio las farsas del mundo, recuerda irremediablemente, por ejemplo, que no fue un sue\u00f1o la escena en la que el presidente le pide a aquel relator de f\u00fatbol que narre el partido contra el virus: \u201cLa peste va rodando, el tiempo va pasando\u201d.El se\u00f1or Mundstock se responde a s\u00ed mismo, en el video que veo ahora, la pregunta eterna de si los cisnes cantan antes de morirse: \u201cPor supuesto\u201d, dice a todos, \u201cno van a cantar despu\u00e9s...\u201d. Se ve muy bien. Se nota que vive para parodiarlo. Es claro que cualquier palabra de las suyas bastar\u00e1 para sanarnos.Ricardo Silva Romerowww.ricardosilvaromero.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/ricardo-silva-romero/mastropiero-columna-de-ricardo-silva-romero-487964", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Los virus", "contenido": " El lenguaje b\u00e9lico contra los virus es inconveniente. En respuesta a una columna, una joven estudiante me reclam\u00f3 por llamarlo \u201cser vivo\u201d. Para no entrar en discusiones sem\u00e1nticas dir\u00e9 que es \u2018algo\u2019 que se reproduce y multiplica, que usa energ\u00eda y material de su ambiente para sintetizar mol\u00e9culas complejas (ordenando, en contra de la tendencia entr\u00f3pica a desordenar) y que lo hace con la informaci\u00f3n contenida en una mol\u00e9cula que usa el mismo lenguaje gen\u00e9tico de todos los seres vivos en la Tierra. La palabra virus es latina y originalmente quer\u00eda decir toxina. La saliva del perro rabioso causaba rabia, era t\u00f3xica. Hoy en d\u00eda se conocen miles de especies de virus. Los m\u00e1s primitivos, peque\u00f1\u00edsimos, ni siquiera llegan a virus. Los llaman viroides, y son una mol\u00e9cula desnuda de ARN que infecta y se reproduce en plantas.En el siglo XIX se empezaron a caracterizar mejor (Pasteur produjo la vacuna contra el virus de la rabia), pero realmente empezaron a conocerse en el siglo XX. Todav\u00eda es m\u00e1s lo que ignoramos que lo que sabemos. Mi negativa a usar el lenguaje militar con ellos es, tal vez, porque me han acompa\u00f1ado en importantes etapas de mi trabajo en el laboratorio, y les he tomado confianza y hasta cari\u00f1o.En mi tesis doctoral trabaj\u00e9 con un paramixovirus que us\u00e9 para fusionar c\u00e9lulas diferentes. En el posdoctorado trabaj\u00e9 con el que entonces era el mejor conocido de los virus, el SV40, un virus de simio que produc\u00eda c\u00e1ncer en roedores. Se encontr\u00f3 como contaminante en las primeras vacunas contra la poliomielitis (as\u00ed que mi generaci\u00f3n fue accidentalmente inoculada con \u00e9l). M\u00e1s tarde, en experimentos de ingenier\u00eda gen\u00e9tica us\u00e9, como todos mis colegas, el bacteri\u00f3fago (virus de bacteria) lambda.El SV40 y otros como el del papiloma humano y el herpes son relativamente grandes, y su material gen\u00e9tico es el ADN. Eran sospechosos cancer\u00edgenos (sin prueba definitiva entonces). Por los a\u00f1os setenta empezaron a encontrarse algunos cuyo material gen\u00e9tico era ARN y estaban claramente asociados a alg\u00fan c\u00e1ncer. Creo que el primero fue uno relacionado con una leucemia en felinos, pero pronto se encontraron tambi\u00e9n en humanos. Uno de ellos, m\u00e1s recientemente, el HIV. Al estudiarlos se encontr\u00f3 que ten\u00edan una enzima capaz de transformar el ARN en ADN, y este se incorporaba a alg\u00fan cromosoma en el n\u00facleo, causando casi siempre problemas.Pero hac\u00edan mucho m\u00e1s que problemas. Pod\u00edan salir del n\u00facleo, llevando un fragmento de su informaci\u00f3n a otro n\u00facleo, a veces en un organismo diferente. Estaban relacionados con la transposici\u00f3n de genes entre especies, un mecanismo que acelera extraordinariamente la evoluci\u00f3n porque difunde genes exitosos entre los seres vivos. Para horror de los que se oponen a los transg\u00e9nicos, esos \u2018transposones\u2019 han hecho de todos nosotros, organismos transg\u00e9nicos (y cuando digo nosotros me refiero a todos los seres vivos).Hay algunos que nos han servido porque controlan algunas bacterias (aunque esa mirada b\u00edblica de que los dem\u00e1s seres est\u00e1n para servirnos es torpe). A otros los hemos utilizado. Muchas de las vacunas actuales, por ejemplo, son virus modificados. La que los cient\u00edficos chinos est\u00e1n probando, para controlar la covid-19, es un adenovirus al que se le incluy\u00f3 el gen de una prote\u00edna del Sars-Cov2.El mundo de los virus es apasionante y no cabe en una columna. Tambi\u00e9n con ellos compartimos este planeta. No digo que hay que alimentarlos y consentirlos, pero s\u00ed conocerlos. Antes de que supi\u00e9ramos qu\u00e9 son los combat\u00edamos con magia y nos derrotaban, hasta que nuestro sistema inmune los controlaba. Hoy dise\u00f1amos f\u00e1rmacos y vacunas. El aumento de cuarenta a\u00f1os en nuestra expectativa de vida, durante el \u00faltimo siglo, se debe a esa capacidad para conocer y entender.Mois\u00e9s Wasserman@mwassermannl", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/moises-wasserman/los-virus-columna-de-moises-wasserman-487942", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfUn mundo sin l\u00edderes?", "contenido": " \u00a1A problemas globales, soluciones globales! Parece tan sencillo como categ\u00f3rico. Es lo que ha venido pregonando, con buenas razones, el expremier brit\u00e1nico Gordon Brown. \u00bfUn problema global? Basta mirar el mapa del covid-19 en 'Le Monde'. El \u00fanico continente que no aparece all\u00ed es la Ant\u00e1rtica. Apenas en pocos pa\u00edses, sobre todo en \u00c1frica, los contagios parecen ausentes.Hay v\u00edctimas en todos los rincones. Aunque el n\u00famero de muertos, hasta ahora, se concentra en Europa y Estados Unidos, donde han ocurrido casi 150.000 del total de 180.000 decesos por causa de la pandemia \u2013m\u00e1s del 20 por ciento en Estados Unidos\u2013. Las muertes en cinco pa\u00edses (Espa\u00f1a, Italia, Gran Breta\u00f1a, Francia, y Estados Unidos) representan el 62 por ciento de la cifra global.Vista solo desde las fatalidades, la extrema gravedad del problema parecer\u00eda confinada a lo que vino a conocerse como el mundo desarrollado. El cuadro es m\u00e1s dram\u00e1tico si se miran los \u00edndices de mortalidad en proporci\u00f3n a los habitantes: 46 por 100.000 en Espa\u00f1a, 41, 25, 20, 14, en Italia, Gran Breta\u00f1a, Francia y Estados Unidos, respectivamente. En contraste: 0,3 en Argentina; 0,3 en China; 1,4 en Brasil. Ser\u00eda errado juzgar la naturaleza global (o no) del problema por la geograf\u00eda de la mortandad como causa del virus. Sus or\u00edgenes, rutas y destinos trazan con claridad una trayectoria global con proyecciones inciertas. Los niveles de severidad que sufren hoy los europeos y norteamericanos podr\u00edan replicarse en otros lugares, y con repercusiones a\u00fan m\u00e1s devastadoras.Si al problema de salud p\u00fablica a\u00f1adimos los sociales y econ\u00f3micos que vinieron tras la pandemia \u2013confinamientos masivos, par\u00e1lisis econ\u00f3micas, suspensi\u00f3n del movimiento humano internacional...\u2013, la dimensi\u00f3n \u201cglobal\u201d de lo que estamos experimentado es tan evidente como indiscutible.Aqu\u00ed, sin embargo, el problema parece confundirse con las soluciones. Si el problema es global, \u00bfpor qu\u00e9 no hemos visto una respuesta global adecuada? Por el contrario, en pa\u00eds tras pa\u00eds, los gobiernos corrieron a tomar decisiones aisladas que segu\u00edan la l\u00f3gica de las ca\u00eddas de las piezas de un domin\u00f3.Quiz\u00e1s lo m\u00e1s notable sea la ausencia de liderazgo mundial de Estados Unidos y Europa.La respuesta de la Uni\u00f3n Europea ante la expansi\u00f3n del problema en sus propias fronteras, y frente a sus mismos miembros, ha sido pat\u00e9tica. Trump simplemente ha reafirmado una tradici\u00f3n de aislacionismo que ha caracterizado de tiempo en tiempo a Estados Unidos, pero el abandono de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud es un acto de irresponsabilidad internacional, m\u00e1s a\u00fan en las actuales circunstancias.Ante el vac\u00edo de liderazgo mundial, un editorial del 'Financial Times' sugiere que se abren oportunidades para pa\u00edses como China de ocupar el espacio con su naipe m\u00e1s fuerte: est\u00edmulos en la demanda para motivar la producci\u00f3n econ\u00f3mica mundial. Cualquier esfuerzo global debe contar con China, por supuesto. Pero cualquier perspectiva de un liderazgo mundial deber\u00eda ir atada a la defensa de conquistas liberales y democr\u00e1ticas que han tardado siglos para ganar espacios.\u00bfHay otras alternativas? El 'Financial Times' observa que el campo ha sido ocupado por jugadores menores como Nueva Zelanda, Corea del Sur y Taiw\u00e1n. Ellos pueden servir como modelo de c\u00f3mo sus gobiernos han logrado \u00e9xitos en sus pa\u00edses, pero escasamente proyectan liderazgo mundial.En el terreno, existen iniciativas en curso, ejemplos de cooperaci\u00f3n internacional entre investigadores para dar con la vacuna. Prueba (como si faltase) de la necesidad de soluciones globales para un problema global. El mundo debe escuchar voces como las de Gordon Brown.Eduardo Posada Carb\u00f3", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/eduardo-posada-carbo/un-mundo-sin-lideres-columna-de-eduardo-posada-carbo-487968", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 nos espera despu\u00e9s de la cuarentena?", "contenido": " \u00bfCu\u00e1l es el futuro de lo que estamos viviendo? Nadie lo sabe. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 cuando termine la cuarentena? Estamos entrando en otro mundo. Veamos c\u00f3mo y por qu\u00e9: de los 23 millones de colombianos que tienen un trabajo fijo, nueve millones est\u00e1n en una incompleta incertidumbre, a punto de perder su empleo. El Gobierno introdujo liquidez al sistema financiero con el fin de facilitar cr\u00e9ditos a los empresarios para que paguen los salarios de sus empleados durante la actual cuarentena. Sin embargo, para muchos de los trabajadores existe el riesgo de quedar cesantes, dado que peque\u00f1as y medianas empresas no lograr\u00e1n reactivarse inmediatamente. Sus empleados entrar\u00e1n a formar parte de los seis millones de habitantes que tienen apuros para comer a diario. Quedar\u00e1n en manos de los programas que prestan ayuda a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable, como Familias en Acci\u00f3n y J\u00f3venes en Acci\u00f3n. Sin embargo, no se pueden descartar los cacerolazos de protesta promovidos por extremistas de izquierda.La situaci\u00f3n, insostenible para el turismo, ha afectado el transporte a\u00e9reo, el sector hotelero, los bares, caf\u00e9s y restaurantes. Los deportes que suscitan un gran fervor popular, como el f\u00fatbol, pasan a segundo plano, as\u00ed como el teatro, los cines y conciertos, para evitar el peligro que tienen las aglomeraciones. \u00bfCu\u00e1ndo regresaremos a lo que llam\u00e1bamos vida normal? Estamos en manos de que Estados Unidos y los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea encuentren lo m\u00e1s pronto posible la vacuna contra este virus. China adelanta en Wuhan pruebas con el mismo prop\u00f3sito. \u00bfLo lograran? Nadie, ni los epidemi\u00f3logos m\u00e1s famosos lo saben.Algo inquietante: los sobrecostos en elementos de protecci\u00f3n y mercados para los menos favorecidos hacen crecer las expectativas de los \u2018vivos\u2019 que aumentan el costo de los medicamentos y la comida en general. Afortunadamente tenemos el ojo de la Procuradur\u00eda, de la Fiscal\u00eda y de la Contralor\u00eda, que vigilan y denuncian los abusos en los contratos no solo en Bogot\u00e1, sino en los puntos m\u00e1s apartados del pa\u00eds.No son pocas las tribulaciones que nos deja el coronavirus. Peque\u00f1as y medianas empresas est\u00e1n a la deriva frente a esto. Decid\u00ed consultar a un gran empresario colombiano sobre el futuro de su propia empresa. Dice que es una oportunidad para actuar con la mayor \u00e9tica posible frente a sus cinco mil empleados. Esa es la \u00fanica manera de reinventar el pa\u00eds.La vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez sostiene la necesidad de repotenciar gradualmente la econom\u00eda de Colombia. De ello se deduce que es necesario sostener la gran industria para que el 53 por ciento de los empleos que sostienen el PIB contin\u00faen soportando el pa\u00eds. \u00bfQu\u00e9 le espera a Colombia el pr\u00f3ximo mes de mayo? Empezar\u00e1 la apertura gradual y cuidadosa de ciertos sectores de la econom\u00eda. Hay mucho miedo de un rebrote del virus. Por eso son esenciales el aislamiento y todas las medidas de bioseguridad, es decir, la higiene, el ingreso y control de los trabajadores a las obras que se reabran \u2013por ejemplo, controles de temperatura\u2013 y, sobre todo, vigilar la cantidad de trabajadores en el mismo espacio. Asimismo, una desinfecci\u00f3n continua para los equipos y las m\u00e1quinas que se utilicen. Seg\u00fan Diego S\u00e1nchez, director del IDU, hay 51 contratos por reiniciar: 34 de construcci\u00f3n y 17 de mantenimiento. El escenario ser\u00eda la llamada poscuarentena, en la que se reactivar\u00eda una parte muy importante de la econom\u00eda del pa\u00eds.Colombia es una de las naciones que mejor han enfrentado la pandemia. Tan solo cuatro semanas de aislamiento han sido la mejor medida para bajar el contagio. Pero eso no evita el miedo a los asintom\u00e1ticos. No podemos negar la desconfianza como un sentimiento nuevo que nos estar\u00e1 rodeando de ahora en adelante. Es decir, el propio terror de ser t\u00fa mismo quien contagia a otros sin saberlo. Las nuevas ciudades ser\u00e1n distintas a partir de ahora. El contacto humano no existir\u00e1 como lo viv\u00edamos antes. Permanecer\u00e1 en los humanos un miedo al cual no nos hab\u00edamos enfrentado antes de este encierro.Plinio Apuleyo Mendoza", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/plinio-apuleyo-mendoza/que-nos-espera-despues-de-la-cuarentena-columna-de-plinio-apuleyo-mendoza-487972", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/dia-del-idioma-caricatura-de-matador-488004", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/la-bomba-caricatura-de-mil-488006", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/medico-amenazado-caricatura-de-mil-488002", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo puede ver la Nascar virtual, que empieza este viernes?", "contenido": " A partir de este viernes 24 de abril, los fan\u00e1ticos de los carros de carreras podr\u00e1n vivir la emoci\u00f3n de la competencia desde un formato diferente: un campeonato virtual de Nascar.\u00a0La Nascar Peak M\u00e9xico iRacing Series se realizar\u00e1 todos los viernes y durante 10 semanas transmitir\u00e1 las competencias en l\u00ednea por la coyuntura de la pandemia mundial. El esfuerzo creativo, que se apoya en los e-Sports, empezar\u00e1 con una competencia en el escenario virtualizado del Daytona International Speedway esta noche.\u00a0 El campeonato, realizado en alianza con\u00a0Claro Gaming, es un espect\u00e1culo de carreras en las pistas virtuales de la Nascar estadounidense. (Le puede interesar:\u00a0Casos colombianos donde la inteligencia artificial hace la diferencia)Lo particular del formato es que participar\u00e1n tanto campeones y jugadores profesionales de videojuegos de carreras como pilotos de la Nascar. En pr\u00f3ximas carreras se espera que participen pilotos colombianos.Si quiere ver las carreras, podr\u00e1 hacerlo desde los canales de televisi\u00f3n de Claro Sports 503 y 1503 en HD, pero tambi\u00e9n podr\u00e1 hacerlo en internet. Todos los viernes, la transmisi\u00f3n se har\u00e1 en las p\u00e1ginas oficiales de Escuder\u00eda Telmex en la web, y en redes sociales como el Facebook de Nascar M\u00e9xico, Facebook\u00a0y YouTube. Seg\u00fan Andr\u00e9s Zuluaga, gerente de innovaci\u00f3n de Claro Colombia, \u201cnos unimos a esta iniciativa pues queremos llevar entretenimiento a todos los hogares colombianos mientras estamos en confinamiento a causa de la pandemia, adem\u00e1s, porque los eSports han sido la respuesta para que el deporte siga ofreciendo emociones a sus seguidores\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0En un d\u00eda, se usaron 82 millones de GB de internet en cuarentena)Despu\u00e9s de la carrera en el Daytona, los escenarios virtualizados de Charlotte, Atlanta, Homestead, Watkins Glen, Michigan, Arizona, Charlotte, Las Vegas y Kansas estar\u00e1n en la lista. Un total de 30 pilotos disputar\u00e1n la corona de la Nascar Peak M\u00e9xico iRacing Series durante las 10 fechas programadas y el campe\u00f3n ser\u00e1 premiado en la ceremonia de gala de fin de temporada. El programa se iniciar\u00e1 a las 8 p. m. con la clasificaci\u00f3n y posteriormente la carrera a las 8:10 con una duraci\u00f3n de 40 minutos.REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/videojuegos/arranca-la-nascar-virtual-como-ver-las-carreras-e-sports-en-colombia-488138", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Maluma recuerda a sus abuelos en una balada", "contenido": " Si la vida le hubiera dado la oportunidad, Maluma habr\u00eda buscado la forma de cantar al lado del mexicano Jos\u00e9 Jos\u00e9.No hubo ning\u00fan encuentro, el llamado Pr\u00edncipe de la canci\u00f3n falleci\u00f3 el 28 de septiembre del a\u00f1o pasado.Pero el paisa dice que siempre le otorgar\u00e1 su admiraci\u00f3n y respeto, y no olvidar\u00e1 que la balada fue uno de los primeros g\u00e9neros musicales que oy\u00f3.Y es precisamente una balada la que Maluma deja o\u00edr acompa\u00f1ada de su video este 23 de abril, y que desde el 24 estar\u00e1 disponible en plataformas. Muy a su estilo urbano, le puso por t\u00edtulo ADMV, que significa \u2018amor de mi vida\u2019. Es un buen experimento de Juan Luis Londo\u00f1o Arias (Medell\u00edn, 28 de enero de 1994), reconocido en muchos pa\u00edses como Maluma y uno de los m\u00e1s exitosos cantantes colombianos de la \u00faltima d\u00e9cada.\u201cDesde muy ni\u00f1o siempre he sido fan\u00e1tico de las baladas y compuse bastantes, pero no me atrev\u00ed a lanzarlas. Estando en Jamaica, hace poco,  me mont\u00e9 en un kayak y cog\u00ed mi guitarra. Yo deb\u00eda viajar a los Grammy anglo, a Las Vegas, y pasaron cosas que me impidieron ir; entonces, sali\u00f3 lo mejor de esta situaci\u00f3n: la canci\u00f3n\u201d, dice. En ella trabaj\u00f3 con \u00c9dgar Barrera y Vicente Barco, con \u00c9dgar Barrera y Maluma como productores. La canci\u00f3n llama al amor que alg\u00fan d\u00eda quiere tener, que espera que llegue, \u201cporque uno sue\u00f1a con formar una familia y con esa pareja para toda la vida\u201d, cuenta el multivendedor de m\u00fasica, que ha cantado con \u00eddolos del pop y del rock como Madonna.Y en el video, Maluma aparece como un adulto mayor. Mejor dicho, se ve como su abuelo materno Pedro.\u201cPara m\u00ed fue impactante cuando terminaron de maquillarme. De pronto abr\u00ed los ojos y ten\u00eda 80 a\u00f1os, y ese es el ciclo de la vida: llegar a viejos\u201d, dice.Se siente feliz y orgulloso de que sus cuatro abuelos est\u00e9n vivos. Adem\u00e1s de Pedro, est\u00e1n Jairo, Rubiela y Bere. \u201cEsa historia no la cuenta todo el mundo. Mis abuelos son personas que llevo en mi coraz\u00f3n siempre, y ah\u00ed estuvieron cuando naci\u00f3 ADMV\u201d.Afirma que cuando est\u00e1 en Medell\u00edn, le gusta visitarlos y conversar con ellos. \u201cMe encantan sus charlas, que me cuenten sus historias del pasado, de ese otro mundo que les toc\u00f3, c\u00f3mo se empezaron a ganar la vida desde j\u00f3venes. Es muy bueno o\u00edr todas esas an\u00e9cdotas\u201d.Y todo eso lo plasma en ADMV, una nueva forma de Maluma de comunicarse con sus seguidores. \u201cPero m\u00e1s all\u00e1 de que se vuelva un \u00e9xito, lo que busco es generar un poquito de conciencia con lo que est\u00e1 sucediendo, y que no esperemos a que se vayan nuestros  seres amados para decirles cu\u00e1nto los quieren, a ellos y a todos los que est\u00e1n cercanos a nuestras vidas\u201d. El int\u00e9rprete de Coraz\u00f3n, No se me quita, Borr\u00f3 cassette, Mala m\u00eda y El perdedor, entre otras, dice que espera seguir cantando en otros g\u00e9neros musicales para mostrar distintas facetas.Y mientras tanto honra a sus cuatro abuelos. \u201cYo soy ellos, tengo sus ADN, en cada paso, en cada palabra m\u00eda est\u00e1 su fuerza; les reconozco y admiro sus cualidades, su nobleza\u201d, afirma el antioque\u00f1o. Cultura EL TIEMPO\u00a0@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/nuevo-video-de-maluma-admv-recuerda-a-sus-abuelos-487976", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Propuesta de matrimonio en la cuarentena de Cali causa furor en redes", "contenido": " En medio de la dif\u00edcil cuarentena, una pareja de novios protagoniz\u00f3 una historia de amor en Cali.Daniel Garc\u00eda, t\u00e9cnico en producci\u00f3n, de 22 a\u00f1os, quiso pedirle a su novia, Alejandra Grijalba, que se casaran. \u00bfPero c\u00f3mo hacerlo en pleno confinamiento? Daniel ten\u00eda un plan para su historia de amor en tiempos del coronavirus, llam\u00f3 a la Polic\u00eda y les cont\u00f3 su idea.La instituci\u00f3n no solo permiti\u00f3 que el joven saliera del aislamiento preventivo obligatorio, sino que design\u00f3 a dos patrulleros que se convirtieron en c\u00f3mplices para que Alejandra creyera que ten\u00eda problemas con su permiso para trabajar y por eso deb\u00eda armar un rompecabezas como sanci\u00f3n pedag\u00f3gica.Pero el rompecabezas era una declaraci\u00f3n de amor de Daniel a Alejandra, que ella debi\u00f3 leer en voz alta. En ese momento, la joven se dio cuenta de que el tema de la c\u00e9dula era una excusa. Luego, Alejandra debi\u00f3 abrir una caja de regalo, llena de dulces. De un momento a otro, Daniel entr\u00f3 en escena elegantemente vestido y de rodillas le pidi\u00f3 que se casaran.Tras un largo abrazo, palabras de amor y las ganas de besarse, que contuvieron por las recomendaciones sanitarias, Alejandra dijo, \u201cs\u00ed, acepto\u201d. CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/coronavirus-en-colombia-joven-propuso-matrimonio-a-su-novia-en-plena-cuarentena-en-cali-487846", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Casos colombianos donde la inteligencia artificial hace la diferencia", "contenido": " Mejorar procesos, conocer informaci\u00f3n en tiempo real y analizar variables que podr\u00edan escaparse al ojo humano son algunos de los resultados alcanzados por empresas colombianas que se han animado a innovar usando modelos de inteligencia artificial (IA).Seg\u00fan un reporte de la firma de consultor\u00eda PWC, la IA contribuy\u00f3 en 2019 con m\u00e1s de 2 billones de d\u00f3lares al producto interno bruto (PIB) global, y se proyecta que para 2035 contribuya con cerca de 15,7 billones. \u201cLa inteligencia artificial tiene el potencial de transformar todas las industrias\u201d, cree Laura Gaviria, directora de alianzas e iniciativas estrat\u00e9gicas de SoftBank en Latinoam\u00e9rica, pues considera que estos modelos pueden traer mayores niveles de productividad. No obstante, es enf\u00e1tica en que no solo basta con la tecnolog\u00eda, sino que se necesita potenciar el talento humano que pueda aprovecharla.Aunque hay retos en el camino en cuanto a la velocidad de la adopci\u00f3n o a la hora de explicar c\u00f3mo la tecnolog\u00eda complementa la experiencia humana, ejecutivos de diferentes sectores, como el del comercio electr\u00f3nico, la medicina y la log\u00edstica, explican casos concretos en los que la IA ha marcado la diferencia. \u201cNos falta mucho en Colombia, los modelos de inteligencia artificial (IA) van a cambiar el mundo en los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os. Va a ser muy interesante ver c\u00f3mo van a cambiar varias industrias con la incorporaci\u00f3n de la IA\u201d, se\u00f1ala Camilo Sarasti, director en Colombia de iFood.La innovaci\u00f3n a trav\u00e9s de modelos de inteligencia artificial en esta plataforma de domicilios ha sido fundamental no solo para optimizar el sistema de pedidos a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n para disminuir los tiempos de espera de sus socios domiciliarios a la hora de recoger los pedidos y para entender mejor el mercado de forma personalizada para cada usuario.\u201cEstamos trabajando en todos los pa\u00edses en los que tenemos presencia para que nuestro colaboradores entiendan la importancia de la inteligencia artificial y est\u00e9n capacitados. En Brasil tenemos una academia de inteligencia artificial y en Colombia tenemos pensado que se inicie a finales de 2020. Con 6 productos distintos que usan inteligencia artificial (IA) en el sector log\u00edstico, Camilo Garc\u00eda, CEO de Cubiq, cree que la transformaci\u00f3n digital debe ser una prioridad. Uno de los retos, seg\u00fan Garc\u00eda, es que para algunas empresas la capacidad de implementar es menor que la velocidad con la que se generan los desarrollos. En su caso, Cubiq cuenta con un equipo de investigaci\u00f3n y desarrollo que ha desarrollado algoritmos de IA con los que puede identificar el peso, las dimensiones de un objeto y facilitar los servicios de firmas como TCC, Coordinadora o 472. Uno de los productos, por ejemplo, permite la autogesti\u00f3n de env\u00edos a trav\u00e9s de estaciones o kioscos donde se depositan los paquetes. El usuario ingresa la informaci\u00f3n del destino y realiza el pago mientras el sistema identifica el peso y recibe el paquete. En otra l\u00ednea, con IA han desarrollado opciones de lector de etiquetas que reconoce el texto en menos de un segundo y facilita los envios y la trazabilidad. Con m\u00e1s de 10 proyectos principales y 40 otros proyectos dentro de la Agenda Digital, Ecopetrol avanza en una estrategia para que las distintas \u00e1reas aprovechen t\u00e9cnicas de anal\u00edtica avanzada que incluyen machine learning y deep learning, \u201cpara predecir y saber m\u00e1s de lo que no sab\u00edamos\u201d, explica Ernesto Guti\u00e9rrez, vicepresidente digital de Ecopetrol. Por ejemplo, cuentan con un bot llamado Lucas que resuelve dudas jur\u00eddicas relacionadas con compras y proveedores, en lenguaje natural. En otros sectores, usando sensores implantados en los equipos la IA puede encontrar patrones de uso y saber si los implementos electromec\u00e1nicos pueden cumplir la vida \u00fatil est\u00e1ndar o si necesitar\u00e1n reemplazos antes de que se cumpla el plazo. \u201cEl ejercicio de IA hace inferencias matem\u00e1ticas, pero el criterio es de los humanos\u201d, dice Gutierrez, y agrega que es una ayuda para tomar decisiones m\u00e1s informadas. Para los pr\u00f3ximos meses esperan continuar con \u201cprocesos de apropiaci\u00f3n digital masiva\u201d para que m\u00e1s profesionales conozcan de ciencia de datos\u201d. En medio de la crisis econ\u00f3mica, que viven Colombia y el mundo por la propagaci\u00f3n del virus del covid-19, el uso de modelos de inteligencia artificial y el an\u00e1lisis de millones de datos y su correlaci\u00f3n con m\u00faltiples variables se convirtieron en unas de las estrategias que SAS, una empresa de anal\u00edtica, empez\u00f3 a utilizar para ayudar a bancos y empresas a la hora de tomar decisiones como las de aplazar cr\u00e9ditos durante la pandemia. Estos modelos de an\u00e1lisis se iniciaron con estudios de datos agr\u00edcolas hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os y se contin\u00faan perfeccionando e innovando para ayudar a m\u00e1s empresas a lograr plena eficiencia en sus sistemas y toma de decisiones. \u201cAnalizan millones de datos y variables, predicen escenarios y proporcionan los elementos claves para que l\u00edderes en las empresas o los l\u00edderes en entidades de gobierno puedan tomar decisiones de manera calculada\u201d, explica Jos\u00e9 Mutis, director en Colombia de SAS. \u201cLas tecnolog\u00edas para empresas o que son implementadas por grandes corporaciones deben tener siempre un real prop\u00f3sito, el impacto positivo a las personas\u201d, destaca Mutis. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/casos-de-exito-de-inteligencia-artificial-en-colombia-488062", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Chris Evans fue el Capit\u00e1n Am\u00e9rica y ahora quiere salvar a su hijo", "contenido": " El actor Chris Evans, reconocido por haber interpretado al Capit\u00e1n Am\u00e9rica en la saga de pel\u00edculas de Marvel, quer\u00eda hace rato darle un giro a su carrera. Y m\u00e1s all\u00e1 de poderes y mundos paralelos, Evans siempre ha estado atento a proyectos con propuestas m\u00e1s dram\u00e1ticas y humanas que lo lleven a otros terrenos. Precisamente, ah\u00ed encaja la miniserie Defending Jacob, que protagoniza junto a Michelle Dockery y Jaeden Martell, y que cuenta el drama de Andy Barber, un ayudante de fiscal que, ante un caso de asesinato, ve c\u00f3mo todas las pruebas muestran como principal sospechoso a su propio hijo Jacob. La producci\u00f3n se estrena el 24 de abril en la plataforma de Apple TV+, y Chris Evans habl\u00f3 con EL TIEMPO acerca de esta batalla entre el deber y la justicia y el amor de un padre por su hijo ante cualquier circunstancia. \u00bfCree que el tema central de la serie es el miedo m\u00e1s grande que un padre puede sentir, al no poder salvar o proteger a su hijo?\u200bDe seguro ese es uno de los temas principales y eso fue lo que repitieron Mark Bomback (el creador) y el director Morten Tyldum, ambos padres de ni\u00f1os de la misma edad de Jacob. Pero, definitivamente, la serie, como usted dijo, se trata de la lucha de los padres, sumada a otra pregunta: \u00bfqu\u00e9 har\u00eda si su moralidad o su sistema de creencias se destruyera? Pienso que es la peor pesadilla de cualquier persona: tener a un familiar o a alguien muy cercano respecto al cual debe tomar una horrible decisi\u00f3n.Los Barber son una familia so\u00f1ada: buenas personas, viven bien, pero tienen un hijo un tanto separado de ese c\u00edrculo de normalidad...\u200bCreo que Jacob encaja perfectamente en la demograf\u00eda social de su edad. Cuando yo estaba m\u00e1s joven, a eso de los 8 a\u00f1os, era uno, y luego se llega a los 12 o 14 a\u00f1os y fui diferente. Est\u00e1s probando distintas personalidades y tratas de comprender tu ser en el mundo. Creo que muchos padres pueden entender esa oscuridad de las edades entre los 12 y los 14 a\u00f1os, en las que todo se pone al rev\u00e9s.Ahora, el comportamiento de Jacob en los primeros episodios no se debe a algo marcado por un trauma de la ni\u00f1ez, es un adolescente y ellos son dif\u00edciles de entender.Ante el conflicto que les toca vivir, \u00bfc\u00f3mo cambia la relaci\u00f3n de pareja entre ustedes? \u200b(En esta pregunta toma la palabra la actriz Michelle Dockery).S\u00ed, de hecho, eso es algo muy importante en la historia: una ruptura de la familia, inclusive entre Laurie y Andy, cuyos secretos son revelados y eso les causa mucha presi\u00f3n como pareja. Como padres, tienen bastante culpa y llegan a preguntarse \u00bfpor qu\u00e9 pas\u00f3 esto? \u00bfQu\u00e9 hicieron mal? \u00bfC\u00f3mo se prepar\u00f3 Chris Evans para lograr esta conexi\u00f3n entre los miembros de la familia?Afortunadamente, la conexi\u00f3n familiar y la capacidad de sacrificarse por alguien que amas es algo con lo que no tuve que prepararme. Mi desaf\u00edo con el personaje de Andy fue la forma como \u00e9l lucha contra la culpa. Yo soy una persona muy abierta, yo soy muy honesto (risas), a m\u00ed no me toma mucho tiempo contar mi historia de vida. Pero Andy es alguien que ha estado envuelto en verg\u00fcenza y como resultado es alguien un poco hostil. En su opini\u00f3n, \u00bfqu\u00e9 es lo que marca la diferencia entre esta serie y otros programas parecidos?Esto va a sonar un poco lamentable, pero yo no veo tantos programas. Entonces, no tengo la capacidad para comparar. Te puedo contar lo que ofrecemos nosotros: una miniserie que habla de un crimen, pero centra su historia en los personajes, en la situaci\u00f3n emocional alrededor de eso. ANDR\u00c9S HOYOS VARGAS@AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/el-capitan-america-ahora-es-un-padre-que-quiere-salvar-a-su-hijo-487930", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Rosal\u00eda y su karaoke virtual con versiones de Lola Flores y Beyonc\u00e9", "contenido": " Rosal\u00eda ha revolucionado las redes sociales deleitando a sus fans con un karaoke virtual desde su cuenta de Instagram. La artista ha interpretado las canciones que les ped\u00edan sus fans, de otras cantantes como Beyonc\u00e9, Lola Flores, Dua Lipa o Billie Eilish. \"Hoy me he despertado con ganas de ir a un karaoke, pero, como no se puede, se me ocurre que puedo cantar desde casa. Decidme qu\u00e9 canciones os gustar\u00eda que cantase. Os leo. Elegidme unos buenos temas, \u00a1unos buenos temazos!\", anunci\u00f3 este jueves la cantante a trav\u00e9s de Instagram. \t  La publicaci\u00f3n de la cantante, que ha tenido m\u00e1s de 3 millones de visualizaciones, pronto se llen\u00f3 de multitud de peticiones a trav\u00e9s de los comentarios, que superaron los 31.000. (Le puede interesar:\u00a0Juanes y la Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1 se unir\u00e1n el s\u00e1bado en un concierto)Muchos pidieron algunos de sus propios temas, pero sin duda el que m\u00e1s \u00e9xito ha tenido ha sido el m\u00edtico \"A tu vera\", de Lola Flores. Tema que la artista conoc\u00eda muy bien, ya que lo interpret\u00f3 junto a Pen\u00e9lope Cruz en la pel\u00edcula de Dolor y Gloria (2019), de Pedro Almod\u00f3var.\u00a0 Por ello precisamente, la artista catalana empez\u00f3 su karaoke improvisado en las historias de Instagram esta canci\u00f3n de Lola Flores, a la que le siguieron una retah\u00edla de temas de diversos cantantes de talla nacional como internacional. Tras versionar a \"La Faraona\", la artista se cambi\u00f3 de look y peinado para meterse en la piel de Dua Lipa cantando Don\u2019t Start Now, donde ped\u00eda \"perd\u00f3n\" a su amiga reconociendo de esta manera que el ingl\u00e9s no es su fuerte. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Chris Evans fue el Capit\u00e1n Am\u00e9rica y ahora quiere salvar a su hijo)Lo mismo le pas\u00f3 con la interpretaci\u00f3n del tema When The Party is Over, de Billie Eilish -con la que lanzar\u00e1 una colaboraci\u00f3n pronto-, aunque nada de eso la fren\u00f3 a seguir cantando. \t  Y si por algo destaca Rosal\u00eda es por su variedad de estilos musicales, puede cantar una canci\u00f3n de flamenco como irse al \"perreo\" del reguet\u00f3n, como se ha visto en su discograf\u00eda, por lo que la cantante (bajo demanda de sus fans) interpret\u00f3 la m\u00edtica canci\u00f3n de Daddy Yankee, Gasolina.\u00a0 Tambi\u00e9n le lleg\u00f3 el turno al remix de Easy, una colaboraci\u00f3n entre Jhay Cortez y Ozuna. Con este \u00faltimo Rosal\u00eda interpret\u00f3 el a\u00f1o pasado uno de sus \u00e9xitos, Yo x ti, tu x mi. En el meridiano de la actuaci\u00f3n, Rosal\u00eda se\u00f1alaba que \"hay muchas cantantes\" a las que admira y le gusta imitar, y con un bote de jab\u00f3n en la mano como micr\u00f3fono arranc\u00f3 el Halo, de Beyonc\u00e9, a la que se refiri\u00f3 como \"Queen\" e \"\u00cddola\" y ped\u00eda \"perd\u00f3n\" por interpretar su canci\u00f3n sin saberse entera la letra. Para cerrar su actuaci\u00f3n por todo lo alto, la cantante decidi\u00f3 hacerlo con los tonos agudos del tema Beautiful, de Christina Aguilera, de la que dijo: \"es la mejor voz del mundo\". Tras haber revolucionado las redes sociales y haber conseguido colarse en las tendencias de Twitter, muchos de sus fans se preguntan si la artista volver\u00e1 a repetir esta actuaci\u00f3n pronto, ya que algunos de ellos est\u00e1n pensando m\u00e1s canciones para que las pueda versionar.\u00a0 EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/rosalia-intepretando-a-beyonce-y-a-lola-florez-488140", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Encuentra a Jumbito", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/participa-y-encuentra-a-jumbito-371470", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "'No sea irresponsable': Carlos Francisco Fern\u00e1ndez a Mar\u00eda F. Cabal", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/doctor-carlos-francisco-fernandez-responde-a-maria-fernanda-cabal-487888", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Mar\u00eda Fernanda Cabal se une a Bolsonaro y Trump", "contenido": " La senadora Mar\u00eda Fernanda Cabal, Centro Democr\u00e1tico, se puso en la orilla de otros dirigentes pol\u00edticos como los presidentes de Estados Unidos, Donald Trump; y de Brasil, Jair Bolsonaro, quienes desde sus tribunas oficiales han minimizado los riesgos de la pandemia del coronavirus. En una intervenci\u00f3n en la Comisi\u00f3n Primera del Senado, la senadora sentenci\u00f3: \u201cNos vendieron un p\u00e1nico absurdo. O es que acaso, cuando uno ve las cifras no se muere m\u00e1s gente de gripa, de influenza o, m\u00e1s tr\u00e1gico, de hambre\".(Le puede interesar:\u00a0Atenci\u00f3n: Petro dijo que no tiene c\u00e9lulas cancerosas)La congresista mostr\u00f3 su rechazo a los modelos epidemiol\u00f3gicos de los cient\u00edficos para controlar el virus porque, seg\u00fan dijo, \u201cparec\u00edan una interpretaci\u00f3n del apocalipsis\" y dijo que, \"aunque hay que cambiar ciertas costumbres, hay que seguir viviendo en sociedad\". La legisladora hizo un llamado a una reapertura gradual y controlada de la econom\u00eda y carg\u00f3 contra la situaci\u00f3n generada por la emergencia sanitaria. \u201c\u00bfEntonces? \u00bfNos vamos a morir todos?\u201d se pregunt\u00f3.La senadora como los mandatarios de Estados Unidos y de Brasil cree que hay que volver al trabajo porque \u201ces la \u00fanica vez que nos hemos detenido todos a ver las estad\u00edsticas de la muerte en el mundo\u201d. En los \u00faltimos d\u00edas, el presidente brasile\u00f1o ha exigido frenar lo que \u00e9l llama \u201cparanoia\u201d por la pandemia. De hecho, se arremang\u00f3 para iniciar una campa\u00f1a por su pa\u00eds para la reapertura de la econom\u00eda.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed va la apuesta para las zonas sin coronavirus)En este proceso, incluso,  organiz\u00f3 una protesta contra las medidas de aislamiento impuestas por los gobernadores estatales para frenar la propagaci\u00f3n del coronavirus .Bolsonaro dijo el lunes que esperaba que esta fuera la \u00faltima semana de confinamiento, una pol\u00edtica que ha calificado de \u201cmataempleos\u201d.Bolsonaro estuvo este domingo en Brasilia en una manifestaci\u00f3n organizada por sus partidarios m\u00e1s radicales, algunos de los cuales exigieron una intervenci\u00f3n militar para cerrar el Congreso y el Tribunal Supremo, instituciones que se han alineado principalmente con los gobernadores.\u201cNo queremos negociar nada\u201d, dijo Bolsonaro en un discurso sin tapabocas, guantes ni ninguna protecci\u00f3n visible contra el virus. \u201cQueremos acci\u00f3n para Brasil\u201d. El presidente estadounidense, por su parte, no solo minimiz\u00f3, en un principio, las consecuencias devastadoras del virus sino que recientemente ha tomado decisiones que han dejado perpleja a la comunidad cient\u00edfica.La \u00faltima de ellas fue la de ordenar los aportes econ\u00f3micos de su administraci\u00f3n a a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) por una supuesta \"mala gesti\u00f3n y encubrimiento de la expansi\u00f3n del coronavirus\".Esta decisi\u00f3n provoc\u00f3 un cisma con los sectores que tratan de frenar el mortal avance de la epidemia en EE UU. As\u00ed, por ejemplo, la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Americana, los Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades y el Comit\u00e9 de Asuntos Exteriores de la C\u00e1mara de Representantes rechazaron la medida.\u201cEl presidente nos muestra su libro de jugadas pol\u00edticas: culpar a la OMS, culpar a China, culpar a sus oponentes pol\u00edticos, culpar a sus predecesores, hacer lo que sea necesario para desviar el hecho de que su administraci\u00f3n manej\u00f3 mal esta crisis y ahora est\u00e1 costando miles de vidas estadounidenses\u201d, dijo el representante dem\u00f3crata de la C\u00e1mara, Eliot Engel.La situaci\u00f3n muestra las sorpresivas salidas de los dirigentes pol\u00edticos en medio de uno de los m\u00e1s grandes desaf\u00edos de la humanidad.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/maria-fernanda-cabal-minimiza-los-riesgos-del-coronavirus-487724", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Hostilidad de EE. UU. con Ir\u00e1n les da respiro a los precios del crudo", "contenido": " La cotizaci\u00f3n del barril de petr\u00f3leo de referencia en Estados Unidos se dispar\u00f3 ayer 20 por ciento, continuando su repunte en medio de la tensi\u00f3n entre Washington y Teher\u00e1n. El barril de WTI para entrega en junio gan\u00f3 casi 20 por ciento, a 16,5 d\u00f3lares, luego de varios d\u00edas de ca\u00edda por sobreoferta y saturaci\u00f3n de los sitios de almacenamiento.En Londres, el barril de Brent del mar del Norte para entrega en junio gan\u00f3 4,7 por ciento, a 21,33 d\u00f3lares, a minutos del cierre.El barril de WTI ya hab\u00eda comenzado a repuntar el mi\u00e9rcoles luego de un tuit del presidente estadounidense, Donald Trump, afirmando que hab\u00eda dado la orden de \u201cdestruir\u201d cualquier embarcaci\u00f3n iran\u00ed que se aproxime de forma peligrosa a nav\u00edos norteamericanos en el Golfo.Los Guardianes de la Revoluci\u00f3n de Ir\u00e1n, el ej\u00e9rcito ideol\u00f3gico de la rep\u00fablica isl\u00e1mica, alimentaron la guerra de palabras con Washington al prometer una \u201crespuesta decisiva\u201d si se cumplen las amenazas de Trump.El Golfo es una arteria importante para la exportaci\u00f3n de crudo hacia los mercados mundiales, y cualquier tensi\u00f3n tiene impacto alcista sobre el petr\u00f3leo.Para sostener los precios, una opci\u00f3n consiste \u201cen alimentar las tensiones geopol\u00edticas en Medio Oriente, lo que hace temer por el abastecimiento de crudo\u201d, explic\u00f3 Ipek Ozkardeskaya, de Swissquote Bank. \u201cEs lo que hace Donald Trump en este momento\u201d, a\u00f1adi\u00f3 esta analista.Los inversores analizan este trino \u201ccomo una amenaza sobre la producci\u00f3n y las exportaciones\u201d de esta regi\u00f3n del mundo rica en petr\u00f3leo, confirm\u00f3 Bjornar Tonhaugen, de Rystad Energy.\u201cEs muy probable que el tuit se inscriba en la estrategia\u201d del Gobierno de Estados Unidos \u201cpara influenciar los precios del petr\u00f3leo\u201d, consideraron tambi\u00e9n en una nota los analistas de Phillip Futures, quienes recordaron que los productores estadounidenses de petr\u00f3leo de esquisto se ven duramente golpeados por la ca\u00edda de cotizaciones.No obstante estas subidas, los precios del oro negro siguen en niveles hist\u00f3ricamente bajos, en un contexto de sobreoferta y demanda en ca\u00edda libre por las medidas de confinamiento para combatir la pandemia de coronavirus que han reducido la movilidad de la poblaci\u00f3n mundial. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/precios-del-petroleo-hoy-23-de-abril-suben-tanto-wti-como-brent-487650", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Con alegr\u00eda y miedo, obreros reciben la noticia del retorno al trabajo", "contenido": " Jaime Rodr\u00edguez, un pintor de una empresa contratista, y Nubia Aldana, una oficial de una de las principales constructoras de la ciudad, son dos de los trabajadores que, en medio de un sentimiento agridulce, se alistan para volver a sus obras de construcci\u00f3n.Ambos coinciden en que el tiempo que han permanecido en sus casas los ha afectado, pues est\u00e1n acostumbrados a sus rutinas de trabajo. \u201cHe pasado el tiempo haciendo reparaciones en la casa. Pero para matar el tiempo, un muro que normalmente pintar\u00eda en 10 minutos, lo pinto en tres d\u00edas\u201d, narra Rodr\u00edguez.Nubia Aldana se queja de que su profesi\u00f3n no le permite trabajar desde casa, como lo hacen otras personas. Tambi\u00e9n explica que su empresa le ha seguido pagando el sueldo b\u00e1sico, pero que salir a trabajar siempre le ayuda a cuadrar sus ingresos con las horas extras.Por su parte, el pintor dice que volver a trabajar \u201ces una alegr\u00eda combinada con miedo. Yo voy a tratar de seguir los protocolos que se recomiendan, pero igual me asusta. El miedo m\u00e1s berraco es subirme a un transmilenio. Me angustia que yo tome las precauciones necesarias, pero que el de al lado no lo haga\u201d, comenta. Para toda la ciudad es un riesgo que las personas tengan que usar los medios de transporte de forma masiva. Rodr\u00edguez tiene que transportarse todos los d\u00edas desde Suba hasta el sector del 7 de Agosto. Para \u00e9l, la bicicleta no es una opci\u00f3n. Para Nubia Aldana tampoco lo es, pues no tiene bicicleta y no se siente segura manej\u00e1ndolas. \u201cEl jefe de seguridad de la obra ha dicho que la empresa nos puede poner un transporte, pero todav\u00eda no tenemos nada seguro. Si eso no sucede, me toca usar TransMilenio y SITP\u201d, explica Aldana. Y, al igual que Rodr\u00edguez, teme salir, pero tomar\u00e1 todas las precauciones posibles. \u201cPor un lado, estoy contenta, pero por otro me da miedo salir. Pero me toca\u201d, dice Aldana con resignaci\u00f3n.Mientras, las empresas tambi\u00e9n se alistan para cumplir con los protocolos de bioseguridad que recomiendan los organismos de salud del Estado. \u201cMi empresa ha tomado todas las precauciones. Desde antes de que la cuarentena comenzara ya nos hab\u00edan organizado nuevos horarios y h\u00e1bitos. En la obra hay 350 personas y antes todo era desordenado. Eso cambi\u00f3 mucho\u201d, concluye Rodr\u00edguez.-Redacci\u00f3n Bogot\u00e1En Twitter: @Bogot\u00e1ET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-la-historia-de-dos-obreros-que-temen-volver-a-trabajar-487588", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "En un d\u00eda, se usaron 82 millones de GB de internet en cuarentena", "contenido": " El uso de internet en medio del aislamiento obligatorio sigue sin representar un riesgo para la estabilidad de la red y por primera vez desde el inicio de las restricciones, el regulador reconoce que los usuarios han acatado las solicitudes de uso responsable y productivo del recurso durante horario laboral.\u00a0Seg\u00fan\u00a0el tercer informe sobre el tr\u00e1fico de internet, que realiza la Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Comunicaciones (CRC) en medio del Estado de Emergencia Sanitaria, el tr\u00e1fico m\u00e1s elevado tiene lugar los d\u00edas s\u00e1bado y el horario con mayor cantidad de usuarios en simult\u00e1neo se mantiene entre las 6 p. m. y las 10 p. m. El informe, as\u00ed como los dos anteriores es resultado del decreto 464 y 555 del 2020 y se alimenta de informaci\u00f3n reportada a diario desde el 30 de marzo por los \"operadores de servicios de acceso a Internet m\u00e1s representativos\".\u00a0(Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo saber qu\u00e9 est\u00e1n haciendo sus hijos en internet?)El monitoreo semanal, que inicialmente ir\u00e1 hasta finales de mayo, en esta ocasi\u00f3n reporta datos compilados hasta el 19 de abril.\u00a0 Seg\u00fan el an\u00e1lisis de la CRC, los s\u00e1bados son los d\u00edas de mayor tr\u00e1fico, con un 4.7 % m\u00e1s\u00a0tr\u00e1fico que el resto de los d\u00edas de la semana. El d\u00eda con mayor tr\u00e1fico fue el 4 de abril fue el d\u00eda con el flujo de un total de 82,3 millones de GB.Por otra parte, el reporte refleja que\u00a0lunes y martes son los d\u00edas de menor tr\u00e1fico, con un 6,2 % menos tr\u00e1fico que en el resto de los d\u00edas de la semana.La franja horaria de mayor tr\u00e1fico del servicio de Internet (Hora pico) para todos los operadores de la muestra sigui\u00f3 ubic\u00e1ndose en horas de la noche, entre las 6 p. m. y las 10 p. m.Tambi\u00e9n se mantuvo con un uso mayoritario (60 %) de env\u00edo y descarga de datos de servidores de contenidos y/o aplicaciones CDN (Content Delivery Network), alojados localmente en Colombia (tales como Facebook, Google y Netflix, entre otros),\u00a0 algo que no presenta mayores modificaciones al consumo previo al Estado de Emergencia Sanitaria. Con un hallazgo de que el tr\u00e1fico que se distribuye hacia estos servidores muestra sus mayores incrementos los fines de semana.La CRC concluy\u00f3 que adem\u00e1s de que el comportamiento del servicio de internet en el pa\u00eds sigue estable y no representa riesgo para la red, \"los usuarios han acatado las recomendaciones de uso eficiente de la red, dando prioridad a los contenidos de trabajo y educaci\u00f3n y dejando las actividades de ocio y entretenimiento para las horas de la noche donde mayor tr\u00e1fico se genera\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Casos colombianos donde la inteligencia artificial hace la diferencia)As\u00ed mismo, el informe reitera que \"la infraestructura y las redes de comunicaciones que tiene la industria TIC en Colombia han demostrado estar dimensionadas para soportar el aumento de la demanda y preservar la continuidad del servicio en la hora pico\".REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/coronavirus-tercer-reporte-de-uso-de-internet-y-trafico-de-la-red-en-colombia-488108", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Alcalde de Popay\u00e1n no acept\u00f3 cargos por falsedad y se declar\u00f3 inocente", "contenido": " La Fiscal\u00eda le imput\u00f3 al\u00a0alcalde de Popay\u00e1n, Juan Carlos L\u00f3pez, cargos por falsedad ideol\u00f3gica en documento p\u00fablico en calidad de autor. El funcionario se declar\u00f3 inocente. En una audiencia realizada ante\u00a0el juzgado 45 de garant\u00edas por videoconferencia, la Fiscal\u00eda le imput\u00f3 cargos al alcalde por los hechos que rodearon su entrada a la Casa de Nari\u00f1o a una reuni\u00f3n con mandatarios regionales y el presidente Iv\u00e1n Duque.\u201cLa manifestaci\u00f3n de no haber visitado otros pa\u00edses da cuenta de una afirmaci\u00f3n falsa la cual se dej\u00f3 por escrito en la planilla de ingreso que fue firmada por usted doctor Juan Carlos L\u00f3pez, hecho que constituye un atentado al deber de decir la verdad m\u00e1s aun trat\u00e1ndose de quien representa los intereses de una comunidad\u201d, afirm\u00f3 la fiscal en medio de la imputaci\u00f3n de cargos.  (Adem\u00e1s:\u00a0Tumban fallo que hab\u00eda dejado caso de Dilan Cruz en justicia militar.) Y agreg\u00f3:\u00a0\u201cUsted como alcalde de Popay\u00e1n es quien debe velar por la vida, e integrad de sus representados, usted falt\u00f3 a ese deber al asistir a la reuni\u00f3n del 14 de marzo, incluso puso en riesgo a los dem\u00e1s mandatarios, incluido el presidente de la Rep\u00fablica de Colombia\u201d.\u00a0Luego de un breve receso en el que el alcalde se reuni\u00f3 con su abogado, el funcionario se declar\u00f3 inocente y\u00a0aclar\u00f3 \" obviamente no acepto los cargos, se\u00f1or Juez. Nunca en mi vida he tenido una imputaci\u00f3n, nunca en mi vida he tenido una sanci\u00f3n, he sido un hombre honorable\".\u00a0Esto significa que el proceso seguir\u00e1 su curso y el funcionario ir\u00e1 a juicio.La audiencia estaba prevista inicialmente para el 17 de abril de forma personal.Seg\u00fan Iv\u00e1n Cancino, abogado del Alcalde, a la citaci\u00f3n que se hab\u00eda solicitado de manera presencial no pod\u00edan acudir y, por lo tanto, estaban a la espera de que la Fiscal\u00eda tomara una decisi\u00f3n para corregir dicha citaci\u00f3n y poder adelantar la diligencia por otros medios, tal como se realiz\u00f3 este jueves. Vale recordar que el mandatario payan\u00e9s fue acusado por supuestamente haber omitido informaci\u00f3n sobre su estad\u00eda en Marruecos y en Espa\u00f1a en el momento de ingresar a la Casa de Nari\u00f1o\u00a0el pasado 14 de marzo. Seis d\u00edas despu\u00e9s, sali\u00f3 positiva su prueba de contagio de coronavirus.Una vez se supo que Juan Carlos L\u00f3pez era positivo, se le practicaron las pruebas a varios mandatarios, incluidos el Presidente y la alcaldesa de la capital, Claudia L\u00f3pez, pero para ambos los resultados fueron negativos.Seg\u00fan lo afirm\u00f3 el alcalde en un video, cuando \u00e9l lleg\u00f3 al pa\u00eds \u201cno estaban vigentes las normas relacionadas con el aislamiento preventivo\u201d. Efectivamente, dicha medida empez\u00f3 a regir el 12 de marzo, cuando L\u00f3pez ya se hab\u00eda reunido por primera vez con Iv\u00e1n Duque. La Fiscal\u00eda, en una pr\u00f3xima audiencia, pedir\u00e1 medida de aseguramiento para el mandatario.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/coronavirus-en-colombia-alcalde-de-popayan-no-acepto-cargos-por-falsedad-y-se-declaro-inocente-487902", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Contralor\u00eda alerta por faltas en entrega de equipos a m\u00e9dicos", "contenido": " La Contralor\u00eda General afirm\u00f3 que ha reunido evidencia que le permite concluir que hay graves incumplimientos por parte de la mayor\u00eda de ARL del pa\u00eds en la entrega e elementos de protecci\u00f3n personal para los empleados de la salud, que por estos d\u00edas est\u00e1n atendiendo la pandemia de coronavirus.\u00a0 Estos elementos son necesario ante el riesgo que tienen los m\u00e9dicos y dem\u00e1s funcionarios del sector salud de contagiarse de coronavirus.\u00a0Estos kits m\u00e9dicos deber\u00edan estar compuestos por elementos como una bata larga, monogafas, polainas, vestido quir\u00fargico visor y respirador N95. Sin embargo, dice el organismo de control, lo que est\u00e1n entregando \"dista de satisfacer los requerimientos\".\u00a0El organismo asegur\u00f3 que, si persiste esta situaci\u00f3n, trasladar\u00e1 estos casos a la Superitendencia de Salud, el Ministerio del Trabajo, la Procuradur\u00eda General, para que se inicien las investigaciones y procesos sancionatorios.\u00a0 La Contralor\u00eda dic que es preocupante que las ARL hayan tomado la decisi\u00f3n de entregar elementos priorizando a unos pocos departamentos del pa\u00eds, en perjuicio de la mayor\u00eda. En todo caso, en los sitios priorizados, tampoco se est\u00e1 cumpliendo los compromisos que adquirieron las ARL con este sector, seg\u00fan lo han denunciado varias IPS como las de Antioquia.\u00a0La ARL Bol\u00edvar, por ejemplo, a pesar de que inform\u00f3 en d\u00edas anteriores que estaba cumpliendo con las normas y las entregas, siguiendo los lineamientos del Ministerio de Salud, realmente no lo est\u00e1 haciendo pues su kit no tiene polainas ni vestidos quir\u00fargicos.\u00a0En los kits que entrega la ARL Positiva faltan la bata manga larga, monogafas, polainas y vestido quir\u00fargico.\u00a0En los que est\u00e1 entregando Sura, faltan polainas y vestido quir\u00fargico.\u00a0En los kits que entrega Seguros Alfa faltan respiradores N95, polainas y vestidos quir\u00fargicos.\u00a0A la ARL Colmena le faltan las polainas, el visor, el vestido quir\u00fargico, las monogafas, y la bata manga larga.\u00a0Y a Seguros la Equidad le faltan los respiradores N95, polainas, vestido quir\u00fargico, bata manga larga y visor.\u00a0A Mapfre, as\u00ed como a Colpatria, les falta en sus kits las polainas y el vestido quir\u00fargico.\u00a0Y la ARL Aurora, no est\u00e1 entregando los respiradores n95, polainas, vestidos quir\u00fargicos, batas, visor y monogafas.\u00a0Para la Contralor\u00eda, todos estos incumplimientos constituyen un desacato a las normas que ha dise\u00f1ado el Ministerio de Salud, lo que ha llevado a que muchas EPS\u00a0 IPS hayan tenido que asumir gastos que les correspond\u00eda a las ARL.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/la-mayoria-de-arl-no-ha-entregado-elementos-de-proteccion-a-medicos-y-personal-de-salud-487794", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Tensi\u00f3n en Venezuela por aterrizaje de avi\u00f3n iran\u00ed en pandemia", "contenido": " El aterrizaje de una aeronave proveniente de Ir\u00e1n al aeropuerto Josefa Camejo, ubicado en el estado de Falc\u00f3n (Venezuela), caus\u00f3 controversia en el vecino pa\u00eds.Se trata del vuelo A340-642 EP-MMR, de la aerol\u00ednea Mahan Air.Seg\u00fan plataformas p\u00fablicas de monitoreo de vuelos, la aeronave despeg\u00f3 este mi\u00e9rcoles de Teher\u00e1n a las 8:51 a. m. (hora local) y Paraguan\u00e1 a las 3 p. m. Mahan Air abri\u00f3 vuelos directos entre Teher\u00e1n y Caracas, nexos que est\u00e1n bajo la lupa de Estados Unidos.Esa misma aerol\u00ednea aparece en la lista de sancionados del Gobierno de Estados Unidos, de 2011, por v\u00ednculos con grupos terroristas. (Le puede interesar:\u00a0El entramado de t\u00faneles de Nicol\u00e1s Maduro en Caracas)En efecto, en octubre de 2011, el Departamento del Tesoro de Estados Unidos le impuso sanciones financieras por supuestamente \"proveer ayuda financiera, material y tecnol\u00f3gica\" a la fuerza Al Quds, el grupo \u00e9lite de la CGRI.En su momento, el subsecretario del Tesoro, David S. Cohen, se\u00f1al\u00f3 que \"la coordinaci\u00f3n cercana entre la fuerza Al Quds \u2013trasladando agentes, armas y fondos de forma secreta en sus vuelos\u2013 revela otra faceta de la extensa infiltraci\u00f3n del CGRI en el sector comercial de Ir\u00e1n para facilitar su apoyo al terrorismo\".\u00a0Otro punto que llama la atenci\u00f3n es que el vuelo se produce durante la cuarentena por el coronavirus y luego de que Estados unidos desplegara varios buques, dentro de un un operativo antinarc\u00f3ticos, ligado a los cargos federales que elev\u00f3 contra Nicol\u00e1s Maduro y 14 de sus \"lugartenientes\".Aunque la aerol\u00ednea est\u00e1 vetada en algunos pa\u00edses, como Espa\u00f1a y Francia, en Venezuela tiene vigente un convenio tur\u00edstico.\u00a0El \u00faltimo vuelo de Mahan Air lleg\u00f3 al aeropuerto Josep Tarradellas (cerca de Barcelona) el 23 de marzo, cuando ya estaban en vigencia las restricciones por el coronavirus.\u00a0 Hasta el momento, el r\u00e9gimen de Maduro no se ha pronunciado sobre este aterrizaje, que se unir\u00eda a otro m\u00e1s, supuestamente ocurrido el 21 de abril en Maiquet\u00eda.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/tension-en-venezuela-por-aterrizaje-de-avion-irani-en-pandemia-487688", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "No confiamos en imparcialidad de justicia militar: madre de Dilan Cruz", "contenido": " \u201cHoy recordamos su vida, su memoria y sus acciones, que quedaron y quedar\u00e1n por siempre con todos nosotros\u201d. Esa es la frase con la\u00a0 que inicia un video en el que aparece la madre de Dilan Cruz, el joven estudiante\u00a0que muri\u00f3 justo hace cinco meses tras recibir un disparo con un arma categorizada como menos letal, por parte del agente del Esmad Manuel Cubillos Rodr\u00edguez.(Lea tambi\u00e9n: Tumban fallo que hab\u00eda dejado caso de Dilan Cruz en justicia militar) En el video, difundido en las redes sociales de Denis una de las hermanas de Dilan,\u00a0 su madre, Jenny Alejandra Medina, se mostr\u00f3 satisfecha por la decisi\u00f3n de la Sala de Casaci\u00f3n Penal de la Corte Suprema de Justicia que anula el fallo que hab\u00eda sido expedido por el Consejo Superior de la Judicatura, que dejaba el caso en manos de la Justicia Penal Militar y no en los jueces ordinarios.\u00a0 \u201cEsta decisi\u00f3n la agradecemos todos los que amamos y conocimos a Dilan. Es un fallo que nos llena de esperanza y nos da a saber que este caso no ha quedado aun en la impunidad\u201d, indic\u00f3 Medina.Adem\u00e1s, aclar\u00f3 que su familia no conf\u00eda en la imparcialidad de la Justicia Penal Militar porque han conocido testimonios de muchas familias que han sido v\u00edctimas y que sus casos han quedado en la impunidad.  La mujer le pidi\u00f3 al Consejo Superior de la Judicatura que \u201cal valorar el proceso tenga en cuenta las pruebas y act\u00fae con imparcialidad y en derecho y que env\u00ede el caso a la justicia ordinaria para que decida sobre la responsabilidad de los agentes del Esmad\u201d. Tambi\u00e9n envi\u00f3 un saludo a las personas que han apoyado a la familia y no han permitido que la muerte de Dilan quede en el olvido. La madre hizo un llamado al gobierno para que garantice que los maltratos y agresiones policiales que le arrebataron la vida a Dilan, dejen de repetirse.\u201cUna vez m\u00e1s yo solo pido justicia, justicia verdadera, porque en realidad en mi coraz\u00f3n hay tanto dolor que ni siquiera hay espacio para el rencor\u201d, concluy\u00f3 \u00a0Dilan Mauricio Cruz Medina, de 18 a\u00f1os, muri\u00f3 como consecuencia de las lesiones cerebrales que sufri\u00f3 el s\u00e1bado 23 de noviembre del 2019 durante las marchas que se llevaron a cabo en Bogot\u00e1 como protesta a decisiones del gobierno.  (En otras noticias:\u00a0Hurto inform\u00e1tico: 'Con una sola llamada me robaron mis ahorros'.) De acuerdo con testigos, la Defensor\u00eda del Pueblo y la Fundaci\u00f3n Paz y Reconciliaci\u00f3n, que transmitieron en directo la marcha, Cruz Medina recibi\u00f3 un impacto en la cabeza de un artefacto disparado por efectivos del Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios (Esmad) de la Polic\u00eda.El joven recibi\u00f3 primeros auxilios en el lugar y luego fue trasladado en una ambulancio al Hospital San Ignacio. All\u00ed se mantuvo en estado cr\u00edtico por 3 d\u00edas. Sin embargo, sus condiciones cerebrales se deterioraron de manera significativa y entr\u00f3 en un r\u00e1pido declive que termin\u00f3 con su fallecimiento.En el momento de resolver el conflicto de competencias, la Sala Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicatura decidi\u00f3 que el proceso contra el agente del Esmad y capit\u00e1n de la Polic\u00eda Manuel Cubillos Rodr\u00edguez, quien dispar\u00f3 contra Dilan, lo deb\u00eda conocer la Justicia Penal Militar considerando que fue un acto de servicio.  Sin embargo, al avaluar una tutela presentada por la madre de Dilan contra el auto que decidi\u00f3 el conflicto de competencias, la Corte estuvo de acuerdo con que no se respet\u00f3 el debido proceso pues la Judicatura no tuvo en cuenta todas las pruebas para tomar la decisi\u00f3n entre ellas, las declaraciones de quienes contradec\u00edan a los agentes del Esmad. De este modo, la Judicatura deber\u00e1 evaluar nuevamente las pruebas para determinar qui\u00e9n debe conocer el caso, si la Fiscal\u00eda o la Justicia Penal Militar.  JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/madre-de-dilan-cruz-habla-5-meses-despues-sobre-la-muerte-de-su-hijo-a-manos-de-un-agente-del-esmad-488024", "categoria": "justicia"}]