[{"titulo": "Reanudan revisiones peri\u00f3dicas de gas, que son cada 5 a\u00f1os", "contenido": " La Comisi\u00f3n de Regulaci\u00f3n de Energ\u00eda y Gas (Creg) levant\u00f3 la medida de suspensi\u00f3n transitoria de la revisi\u00f3n peri\u00f3dica a las instalaciones internas de gas domiciliario que se hab\u00eda tomado por la emergencia sanitaria. Le puede interesar:\u00a0\u00a012 cosas que debe saber de las revisiones peri\u00f3dicas de gasDesde este mi\u00e9rcoles 1.\u00ba\u00a0de julio, las empresas autorizadas para tales fines podr\u00e1n reanudar la prestaci\u00f3n del servicio, que se hace en cumplimiento de una directriz que establece que la revisi\u00f3n obligatoria se debe realizar cada cinco a\u00f1os\u00a0si no hay adecuaciones o cambios en las instalaciones internas de los usuarios de gas combustible por redes.  Seg\u00fan la Creg, los usuarios a los que les reconectaron el servicio por no contar con el certificado de su instalaci\u00f3n, as\u00ed como aquellos a los que se les cumplieron los cinco a\u00f1os para hacer su revisi\u00f3n durante el periodo de la emergencia, deber\u00e1n programar su revisi\u00f3n con los organismos de inspecci\u00f3n acreditados por el Organismo Nacional de Acreditaci\u00f3n de Colombia (Onac). La entidad explic\u00f3 que los beneficiarios del servicio de gas que cumplan cualquiera de las anteriores caracter\u00edsticas tendr\u00e1n como fecha l\u00edmite para realizar su revisi\u00f3n peri\u00f3dica el 31 de diciembre de 2020, a fin de contar con el certificado de conformidad, con el fin de que no se les suspenda la prestaci\u00f3n del servicio. \u201cEl organismo de inspecci\u00f3n no podr\u00e1 emitir el certificado de conformidad si la instalaci\u00f3n del usuario no est\u00e1 en buenas condiciones. En caso de un defecto cr\u00edtico, el distribuidor deber\u00e1 suspender el servicio, y solo se reanudar\u00e1 cuando se haya corregido el defecto\u201d, record\u00f3 la Creg. Hay que recordar que el usuario es libre de escoger el organismo que har\u00e1 la revisi\u00f3n entre los que presten el servicio en la zona en la que se encuentre la vivienda, y estas empresas, una vez encuentren que la instalaci\u00f3n del usuario cumple con la normatividad t\u00e9cnica, deben emitir el certificado de conformidad al usuario y remitirlo a la empresa distribuidora.  La Creg agreg\u00f3 que los organismos de inspecci\u00f3n deber\u00e1n contar con estrictos protocolos de bioseguridad, por lo que, en caso de alguna anomal\u00eda que ponga en riesgo la salud y bienes de los ciudadanos, los usuarios deber\u00e1n reportarla al distribuidor. Las empresas distribuidoras tendr\u00e1n que comunicarles de manera escrita a los usuarios que deban realizar la revisi\u00f3n de sus instalaciones, cumpliendo con las condiciones y procedimientos del reglamente t\u00e9cnico.La compa\u00f1\u00eda Vanti, que presta el servicio de gas natural en Bogot\u00e1, Cundinamarca y Santander, record\u00f3 a los usuarios que verifiquen en la p\u00e1gina de internet de la Onac o de la Superintendencia de Industria y Comercio\u00a0que la empresa que le ofrezca el servicio est\u00e9 acreditada, cuente con el correspondiente certificado y con los protocolos de bioseguridad, ya que existen firmas de mantenimiento que se hacen pasar por contratistas.Estas revisiones peri\u00f3dicas se realizan para verificar el correcto funcionamiento de las instalaciones, de forma que se asegure que las condiciones para recibir el servicio por parte de los usuarios son las adecuadas y de esta forma prevenir la ocurrencia de accidentes por fugas o por mala evacuaci\u00f3n de gases tales como explosiones o muertes por inhalaci\u00f3n de mon\u00f3xido de carbono. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/reanudan-revision-periodica-de-gas-natural-tras-pausa-en-la-cuarentena-513072", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Nubia Stella Mart\u00ednez, directora del CD: 'La plata no entr\u00f3'", "contenido": " Nubia Stella Mart\u00ednez, directora del Centro Democr\u00e1tico habl\u00f3 este mi\u00e9rcoles sobre la citaci\u00f3n a la Fiscal\u00eda, que tuvo lugar este martes 30 de junio, tal como inform\u00f3 en exclusiva la Unidad Investigativa de \u00a0EL TIEMPO.\u00a0Este diario revel\u00f3 que la directora estuvo durante al menos cinco horas rindiendo declaraci\u00f3n ante la Fiscal\u00eda.Adem\u00e1s, se conoci\u00f3 que\u00a0la citaci\u00f3n se dio por unas conversaciones que Mar\u00eda Claudia (Caya) Daza sostuvo con Mart\u00ednez y con Priscila Cabrales, asesora pol\u00edtica que ha trabajado con el expresidente Uribe. Mart\u00ednez dijo que son cosas diferentes y que ella ha sido la encargada de dirigir el Partido y no la campa\u00f1a presidencial: \"Una cosa es la campa\u00f1a y otra cosa es el Partido, yo soy directora del Partido, la campa\u00f1a ten\u00eda otra gerencia y la campa\u00f1a era independiente financiera y administrativamente de nosotros, a nivel nacional y a nivel regional\".(Lea tambi\u00e9n: Por audio con \u2018Caya\u2019 Daza testific\u00f3 directora del Centro Democr\u00e1tico)La directora afirm\u00f3 que, si bien, como directora del Partido, habl\u00f3 muchas veces de financiaci\u00f3n, el tema era \u00fanicamente sobre el Partido porque \"ese es uno de los oficios principales\".Adem\u00e1s, en la W Radio habl\u00f3 sobre los audios de la Fiscal\u00eda y explic\u00f3 que: \"La \u00fanica persona que pod\u00eda encargarse del tema de financiaci\u00f3n era yo, la \u00fanica representante legal soy yo. Las conversaciones que\u00a0 menciona (con Caya Daza) tienen que ver con citas relacionadas con reuniones, pero realmente el trabajo de recolecci\u00f3n de recursos y la responsabilidad del Partido es m\u00eda\".Agreg\u00f3 que habl\u00f3 de financiaci\u00f3n con Daza porque acordaban\u00a0reuniones a las que Mart\u00ednez asist\u00eda en b\u00fasqueda de financiaci\u00f3n. Reiter\u00f3 que la se\u00f1ora Daza no ten\u00eda autonom\u00eda para para manejar la financiaci\u00f3n:\u00a0\"Ella no ten\u00eda ni la posibilidad ni la responsabilidad ni el rol, nada\".Por tanto, dijo Mart\u00ednez dijo que no hablaba con Daza de financiaci\u00f3n y que nunca le dijo que el venezolano le estaba ofreciendo plata.(Recomendado: 'Caya' Daza, clave en la '\u00d1e\u00f1epol\u00edtica', se pronuncia a favor de Uribe)\"Ella no me est\u00e1 diciendo que un se\u00f1or venezolano me ofrece 300 mil d\u00f3lares. Ella est\u00e1 hablando de unas horas de unas citas de una reuni\u00f3n. Ella no ten\u00eda injerencia ni hablaba con esas personas ni nada\".Seg\u00fan la directora del Centro Democr\u00e1tico, Daza, al encargarse de la agenda mencionaba las reuniones: \"Eso no quiere decir que ella hablaba con personas o les solicitaba recursos o que el se\u00f1or hablara con ella y le dec\u00eda cu\u00e1nta plata era, fue una conversaci\u00f3n donde yo incurr\u00ed en un lapsus y en un error, no entiendo por qu\u00e9, porque una donaci\u00f3n jam\u00e1s se perfecciona en el momento de su ofrecimiento. Las donaciones para nosotros son un procedimiento formal, compuesto de muchas etapas (\u2026) con todo rigor\".De la misma manera, la directora resalt\u00f3 que no hubo financiaci\u00f3n irregular y que la citaci\u00f3n a la Fiscal\u00eda fue \"muy buena\".(Le puede interesar: \u00bfQui\u00e9n es el venezolano del audio de 'Caya' Daza y Nubia S. Mart\u00ednez?)\"No hubo nunca financiaci\u00f3n irregular, no me la plantearon. Yo a la Fiscal\u00eda no fui por este tema, fui porque nos citaron a todos para hablar, fue una citaci\u00f3n muy buena, muy completa, que me permiti\u00f3 mostrar y contar c\u00f3mo trabaja el Partido\", afirm\u00f3 Mart\u00ednez.Finalmente, la directora del Centro Democr\u00e1tico afirm\u00f3 que si hubo personas que hicieron cosas que no les correspond\u00edan o que si excedieron sus funciones, iban a colaborar \"para que la transparencia del Partido y nuestro compromiso quede evidente, claro y confirmado\".Mart\u00ednez tambi\u00e9n pas\u00f3 por los micr\u00f3fonos de Blu Radio y se mostr\u00f3 enf\u00e1tica: \"La plata no entr\u00f3, la plata no entr\u00f3\".POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/los-300-000-dolares-nunca-entraron-a-la-campana-dice-nubia-stella-martinez-512966", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Ocupan finca del exembajador de Uruguay, Fernando Sanclemente", "contenido": " La vicefiscal Martha Janeth Mancera anunci\u00f3 que, luego de haber iniciado el proceso de extinci\u00f3n de dominio de la finca del exembajador de Uruguay, Fernando Sanclemente, finalmente se ocup\u00f3 la misma y adem\u00e1s se capturaron a tres personas m\u00e1s. Dos de los capturados son administradores de la finca y un tercero ser\u00eda un 'caletero', quien era el encargado de guardar la droga procesada para ser insertada a los veh\u00edculos que luego se trasladaban a Bogot\u00e1.Las audiencias concentradas contra los tres capturados se est\u00e1n realizado este mi\u00e9rcoles y se espera que puedan colaborar con el caso suministrando informaci\u00f3n. (Le recomendamos:\u00a0A extinci\u00f3n de dominio finca del exembajador Fernando Sanclemente.) Esta es una medida cautelar que se impuso sobre varios bienes del exembajador tal y como hab\u00eda se\u00f1alado un comunicado de junio de este a\u00f1o.\u00a0Adem\u00e1s de cuatro predios,\u00a0que est\u00e1n avualuado en 150.000 millones de pesos, tambi\u00e9n se inici\u00f3 el mismo proceso y se ocuparon dos veh\u00edculos de la sociedad Las Colinas de Guasca, de la que hizo parte y fue representante legal Sanclemente. Los bienes, seg\u00fan anunci\u00f3 la Vicefiscal, fueron puestos a disposici\u00f3n de la\u00a0Sociedad de Activos Especiale,\u00a0\u00a0SAE.Los cuatro predios que fueron ocupados conforman la finca \u2018Haras de San Fernando\u2019, ubicada en Guasca, Cundinamarca, \"en la que, el pasado 12 de febrero del a\u00f1o en curso, la Fiscal\u00eda y unidades de la Polic\u00eda Nacional localizaron un laboratorio para la producci\u00f3n de coca\u00edna. En el lugar se encontraron cerca de siete toneladas de insumos qu\u00edmicos y 9.453 gramos de coca\u00edna y pasta base de coca\". (Le puede interesar:\u00a0Embajador Sanclemente se declara extra\u00f1ado por declaraciones de Fiscal.) Aunque estaba previsto que la ocupaci\u00f3n de los bienes se diera cuando terminara el aislamiento preventivo, la Vicefiscal anunci\u00f3 que la diligencia se llev\u00f3 a cabo el pasado 30 de junio.\u00a0El predio hace parte de una sociedad a la que pertenecen Sanclemente y su familia. Este hombre, quien era embajador en Uruguay, se vio obligado a presentar su dimisi\u00f3n al cargo para enfrentar la investigaci\u00f3n.El exfuncionario ha reiterado que no conoc\u00eda de esa actividad ilegal en su predio y que es una v\u00edctima, pero asegur\u00f3 que responder\u00e1 ante las autoridades. -\u00a0Ej\u00e9rcito: 118 investigaciones abiertas por abuso sexual de menores.-\u00a0Procuradur\u00eda pide a Fuerza P\u00fablica informar todos los casos de abuso.-\u00a0CICR alerta por aumento de agresiones a m\u00e9dicos que atienden pandemia. JUSTICIA\u00a0En Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/ocupan-finca-del-exembajador-de-uruguay-fernando-sanclemente-513090", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Nuevo audio del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 habla de movimientos para segunda vuelta", "contenido": " En la noche de este martes se dio a conocer una nueva interceptaci\u00f3n telef\u00f3nica que involucra al asesinado ganadero Jos\u00e9 Guillermo \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez con la campa\u00f1a presidencial de Iv\u00e1n Duque.El audio fue revelado por el abogado Miguel \u00c1ngel del R\u00edo, representante de las v\u00edctimas en un expediente en el que se vinculaba al \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019, quien ven\u00eda solicitando estas grabaciones a la Fiscal\u00eda desde hace varios meses.(Le puede interesar:\u00a0Los secretos y la fortuna del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez)\u00a0El nuevo audio que se conoce se registr\u00f3 al d\u00eda siguiente de que se votara la primera vuelta de las presidenciales de 2018, cuando las autoridades interceptaron legalmente una llamada entre el asesinado ganadero y una mujer que hasta ahora solo ha sido identificado por su apellido: Aguilar. La interlocutora del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019, de acuerdo con los investigadores que obtuvieron el audio, est\u00e1 ubicada en Santander, departamento en el que el opaco ganadero ten\u00eda propiedades y empresas.Lo que ha llamado la atenci\u00f3n es el contenido de la conversaci\u00f3n. En ella \u2013conocida en su integridad por EL TIEMPO\u2013 qued\u00f3 registrado c\u00f3mo el \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 y Aguilar analizan caminos para que los votos que tuvieron en primera vuelta Germ\u00e1n Vargas Lleras y Sergio Fajardo puedan ser capitalizados por Duque en la segunda.De hecho, en un apartado de la conversaci\u00f3n se escucha a Aguilar pedirle al \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 que le haga un puente con quienes manejan la campa\u00f1a de Duque en Santander para moverse de cara a la segunda vuelta. El ganadero \u2013asesinado en mayo de 2019 en Brasil\u2013 le respondi\u00f3 que le comentar\u00eda el tema directamente al entonces candidato Iv\u00e1n Duque. En todo caso, en esta conversaci\u00f3n -tambi\u00e9n divulgada en el portal 'La Nueva Prensa' (de los periodistas Gonzalo Guill\u00e9n y Juli\u00e1n Mart\u00ednez)- no se habla expl\u00edcitamente de compra de votos, aunque s\u00ed muestra la influencia que el \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 habr\u00eda tenido en ciertas regiones dentro de la campa\u00f1a.Este nuevo audio del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 hace parte del segundo paquete de interceptaciones que se le hicieron al ganadero por sus posibles v\u00ednculos con el asesinato de \u00d3scar Rodr\u00edguez, hijo del prestamista y sastre barranquillero Carlos Rodr\u00edguez, y por supuestamente hacer parte de la organizaci\u00f3n mafiosa del excapo \u2018Marquitos\u2019 Figueroa.No obstante, tanto Duque como cuadros directivos de su campa\u00f1a han salido a desmentir en todo momento que hayan permitido el flujo irregular de recursos para la financiaci\u00f3n de la aspiraci\u00f3n del hoy presidente. Adem\u00e1s, han sido enf\u00e1ticos en el \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 nunca hizo parte de la campa\u00f1a.En medio de este esc\u00e1ndalo, conocido como la \u2018\u00f1e\u00f1epol\u00edtica\u2019, fue que hace un mes se orden\u00f3 la captura de los investigadores que interceptaron al \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019, el mayor Jefferson Tocarruncho y el sargento Wadith Vel\u00e1squez, se\u00f1alados por la Fiscal\u00eda de supuestamente haber colado dentro de las \u00f3rdenes de interceptaci\u00f3n al ganadero los n\u00fameros telef\u00f3nicos de otros uniformados para determinar si estaban incurriendo en actividades delictivas. Vel\u00e1squez y Tocarruncho afrontan el proceso con medida de casa por c\u00e1rcel y se aprestan a presentar nuevos recursos jur\u00eddicos dentro de su expediente.(Lea aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)En todo caso, seg\u00fan estableci\u00f3 EL TIEMPO, en el nuevo paquete de interceptaciones que la Fiscal\u00eda le traslad\u00f3 al abogado Del R\u00edo hay m\u00e1s audios posiblemente comprometedores y que son objeto de verificaci\u00f3n por parte de las autoridades competentes.UNIDAD INVESTIGATIVA@UInvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/nenepolitica-nuevo-audio-del-nene-hernandez-hablando-de-apoyos-a-campana-de-duque-en-2018-513086", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Por audio con \u2018Caya\u2019 Daza testific\u00f3 directora del Centro Democr\u00e1tico", "contenido": " Una serie de interceptaciones telef\u00f3nicas, ordenadas por la Corte Suprema de Justicia dentro del expediente de los supuestos falsos testigos \u2013que le sigue al senador \u00c1lvaro Uribe\u2013, terminaron activando en la Fiscal\u00eda el caso de la \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019.EL TIEMPO estableci\u00f3 en exclusiva que durante al menos cinco horas, Nubia Stella Mart\u00ednez, directora del Centro Democr\u00e1tico, estuvo rindiendo declaraci\u00f3n este martes ante la Fiscal\u00eda. (Lo invitamos a leer: Los secretos y la fortuna del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez)\u00a0 La citaci\u00f3n se dio despu\u00e9s de que el magistrado Misael Rodr\u00edguez, de la Sala de Instrucci\u00f3n de la Corte Suprema, orden\u00f3 una inspecci\u00f3n al expediente, que tambi\u00e9n implica al pol\u00e9mico abogado Diego Cadena, quien adelantaba gestiones en las c\u00e1rceles a favor de Uribe.EL TIEMPO estableci\u00f3 que los investigadores fueron por un paquete de interceptaciones hechas a Mar\u00eda Claudia \u2018Caya\u2019 Daza, exasesora del expresidente Uribe. Esta fue grabada hablando con el abogado Cadena de la supuesta consecuci\u00f3n de un testimonio a favor de Uribe en Miami.Los investigadores iban por unas conversaciones que Daza sostuvo con Nubia Stella Mart\u00ednez, directora del partido de gobierno, y con Priscila Cabrales, asesora pol\u00edtica que ha trabajado con el expresidente.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Historia detr\u00e1s de la captura de polic\u00edas que interceptaron al '\u00d1e\u00f1e') Reporteros de este diario establecieron que son al menos cuatro las conversaciones que sostuvieron Daza y Mart\u00ednez, y que el inter\u00e9s de los investigadores radica en que se habla expl\u00edcitamente de aportes a la campa\u00f1a de Iv\u00e1n Duque a la presidencia, que al parecer ven\u00edan del exterior.(Adem\u00e1s: 'Caya' Daza, clave en la '\u00d1e\u00f1epol\u00edtica', se pronuncia a favor de Uribe)En una de ellas, 'Caya' Daza le pregunta a Nubia Stella Mart\u00ednez: \u201c\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con lo del venezolano?\u201d. Y la directora del partido le responde: \u201cS\u00ed. \u00bfSabes cu\u00e1nto nos dio? 300.000 d\u00f3lares\u201d.EL TIEMPO habl\u00f3 en primicia con la directora del partido de gobierno, quien dijo que la citaci\u00f3n que le hizo la Fiscal\u00eda fue la oportunidad para explicar el contexto de las conversaciones.\u201cDej\u00e9 claro que el partido nunca recibi\u00f3 donaciones ni en d\u00f3lares ni de extranjeros\u201d, se\u00f1al\u00f3 Mart\u00ednez. Y cuando EL TIEMPO le insisti\u00f3 en que en el audio se escuchaban las palabras 'd\u00f3lares' y 'venezolano' explic\u00f3: \u201cAdmito que comet\u00ed un lapsus. No era \u2018dio\u2019, sino \u2018ofreci\u00f3 dar\u2019. Dije esa suma porque fue la que el empresario us\u00f3. Pero una cosa es lo que la gente ofrece en las campa\u00f1as y otra lo que efectivamente terminan dando\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es Claudia Daza, la primera cabeza que cobra audio del '\u00d1e\u00f1e'?)Tambi\u00e9n dijo que el empresario Oswaldo Cisneros tuvo inconvenientes personales y que sus socios en Colombia terminaron aportando 320 millones de pesos que est\u00e1n reportados en los libros y ante el Consejo Nacional Electoral.\u201cAs\u00ed se lo dije a la Fiscal\u00eda bajo juramento y no puedo cometer perjurio. Ma\u00f1ana (este mi\u00e9rcoles) van a hacer una inspecci\u00f3n a la sede del partido\u201d, explic\u00f3 Nubia Stella Mart\u00ednez.Sobre otra de las conversaciones con 'Caya' Daza en la que esta le anuncia una supuesta donaci\u00f3n de una persona identificada como Sof\u00eda Santodomingo, la directora del partido dijo que esa donaci\u00f3n no se ofreci\u00f3 y mucho menos se concret\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los secretos y la fortuna del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez) Y cuando se le pregunt\u00f3 por qu\u00e9 Daza ten\u00eda acceso a informaci\u00f3n sobre donaciones para la campa\u00f1a si el propio Uribe dijo que nadie la hab\u00eda autorizado a pedir dinero, Mart\u00ednez empez\u00f3 por aclarar que una cosa es la campa\u00f1a y otra, el partido: \u201cSon totalmente diferentes. Tienen independencia jur\u00eddica y financiera. La campa\u00f1a la manej\u00f3 Luis Guillermo Echeverri y en el partido \u00e9l tampoco ten\u00eda autorizaci\u00f3n para pedir o tramitar donaciones\u201d.Y agreg\u00f3: \u201cSi usted oye los audios, la conversaci\u00f3n con Mar\u00eda Claudia se da en el contexto de reuniones que se ten\u00edan con empresarios mineros y de otros sectores, y ella manejaba la agenda de \u00c1lvaro Uribe y por eso conoc\u00eda de las reuniones. Recoger o pedir aportes nunca fue su rol y nunca lo hizo\u201d.Finalmente, dijo que en la inspecci\u00f3n al partido se constatar\u00e1 todo lo que declar\u00f3 bajo juramento. EL TIEMPO estableci\u00f3 que la Fiscal\u00eda tambi\u00e9n citar\u00e1 a la asesora Priscila Cabrales e incluso a los socios del empresario venezolano para saber c\u00f3mo se hizo la donaci\u00f3n.Bajo esa misma l\u00ednea de investigaci\u00f3n \u2013pero con relaci\u00f3n a Uribe\u2013, la Corte tambi\u00e9n se alista a escuchar a varias personas.Se da por descontado que una de ellas ser\u00e1 Mar\u00eda Claudia Daza, pero su abogado, el penalista Iv\u00e1n Cancino, ya ha dicho que guardar\u00e1 silencio en todos los escenarios judiciales a los que se la cite, como ya lo hizo en la Fiscal\u00eda. Sin embargo, el fin de semana emiti\u00f3 un comunicado de respaldo a Uribe.\u201cDel expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez aprend\u00ed el correcto ejercicio de los cargos p\u00fablicos y el compromiso con la sociedad (...). Del expresidente \u00c1lvaro Uribe debo manifestar que jam\u00e1s observ\u00e9 en \u00e9l o en quienes lo rodean alg\u00fan comportamiento digno de reproche o contrario a la Constituci\u00f3n y a la ley. Por el contrario, siempre inculc\u00f3 en m\u00ed los m\u00e1s altos valores, aplicados en mi vida privada y p\u00fablica\u201d, escribi\u00f3 Daza.Y remat\u00f3 diciendo que cualquier declaraci\u00f3n que vaya a hacer, la har\u00e1 a trav\u00e9s de su abogado: \u201cQuien amablemente acept\u00f3 defenderme ante injustas acusaciones alejadas de la realidad\u201d. Para ese momento ya se sab\u00eda de la citaci\u00f3n a la directora del Centro Democr\u00e1tico. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/nubia-martinez-directora-del-centro-democratico-declaro-por-audios-con-claudia-daza-512882", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u00bfQui\u00e9n es el venezolano del audio de 'Caya' Daza y Nubia S. Mart\u00ednez?", "contenido": " Luego de que EL TIEMPO revel\u00f3 en exclusiva un audio entre Claudia 'la Caya' Daza -entonces asesora del senador \u00c1lvaro Uribe-, y la directora del Centro Democr\u00e1tico, Nubia Stella Mart\u00ednez, sobre un supuesto aporte en d\u00f3lares de un venezolano a la campa\u00f1a de Iv\u00e1n Duque, la atenci\u00f3n se centr\u00f3 en el potencial aportante.\u201c\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con lo del venezolano?\u201d, pregunta 'Caya Daza'. Y la directora del partido le responde: \u201cS\u00ed. \u00bfSabes cu\u00e1nto nos dio? 300.000 d\u00f3lares\u201d.(Le puede interesar: Por audio con \u2018Caya\u2019 Daza testific\u00f3 directora del Centro Democr\u00e1tico)Mart\u00ednez le dijo a este diario en primicia que la oferta del empresario venezolano no se hab\u00eda concretado y que ella cometi\u00f3 un lapsus en la conversaci\u00f3n con 'la Caya' Daza. \"Admito que comet\u00ed un lapsus. No era \u2018dio\u2019, sino \u2018ofreci\u00f3 dar\u2019. Dije esa suma porque fue la que el empresario us\u00f3\", le dijo la directora del partido de gobierno a EL TIEMPO. Y agreg\u00f3 que nunca se recibieron aportes de extranjeros ni en d\u00f3lares.Sin embargo, confirm\u00f3 que los socios colombianos del venezolano terminaron aportando 320 millones de pesos.Aunque Mart\u00ednez no revel\u00f3 la identidad del venezolano, fuentes judiciales le dijeron a EL TIEMPO que el empresario\u00a0 al que se refieren en la conversaci\u00f3n es Oswaldo Cisneros, primo y socio del magnate Gustavo Cineros.Diego Cisneros es de origen cubano y figura como fundador, hace m\u00e1s de 60 a\u00f1os, de la franquicia Pepsi Cola Venezuela, convirtiendo en su momento a ese pa\u00eds en l\u00edder en el consumo de esa bebida.Medios locales de Venezuela registraron una reuni\u00f3n con Hugo Ch\u00e1vez, calificando a Cisneros como empresario opositor. La reuni\u00f3n se dio en 2004. Despu\u00e9s se habl\u00f3 de una supuesta alianza petrolera con el r\u00e9gimen de Maduro que habr\u00eda tenido consecuencias en Estados Unidos.\u00a0Nubia Stella Mart\u00ednez le dijo a 'La W radio' que sus socios en Colombia eran los Ricaurte Silva. Se trata de una prestante familia vinculada a la Corporaci\u00f3n Universitaria Iberoamericana. La directora del partido Centro Democr\u00e1tico le confirm\u00f3 a EL TIEMPO la informaci\u00f3n y dijo que la donaci\u00f3n fue personal. Adem\u00e1s, que el aporte fue hecho bajo escritura p\u00fablica.Y cuando se le pregunt\u00f3 por qu\u00e9 Daza ten\u00eda acceso a informaci\u00f3n sobre donaciones para la campa\u00f1a si el propio Uribe dijo que nadie la hab\u00eda autorizado a pedir dinero, Mart\u00ednez empez\u00f3 por aclarar que una cosa es la campa\u00f1a y otra, el partido: \u201cSon totalmente diferentes. Tienen independencia jur\u00eddica y financiera. La campa\u00f1a la manej\u00f3 Luis Guillermo Echeverri y en el partido \u00e9l tampoco ten\u00eda autorizaci\u00f3n para pedir o tramitar donaciones\u201d.Y agreg\u00f3: \u201cSi usted oye los audios, la conversaci\u00f3n con Mar\u00eda Claudia se da en el contexto de reuniones que se ten\u00edan con empresarios mineros y de otros sectores, y ella manejaba la agenda de \u00c1lvaro Uribe y por eso conoc\u00eda de las reuniones. Recoger o pedir aportes nunca fue su rol y nunca lo hizo\u201d.Mart\u00ednez confirm\u00f3 que este mi\u00e9rcoles ser\u00e1 inspeccionada la sede del Centro Democr\u00e1tico dentro de la investigaci\u00f3n de la '\u00d1e\u00f1epol\u00edtica'.(Lo invitamos a leer: Escudera de Uribe, la primera cabeza que cobra audio del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019)\u00a0Por su parte, la Corte Suprema se prepara a citar a varias personas dentro de la indagaci\u00f3n que le abri\u00f3 a \u00c1lvaro Uribe por los audios del oscuro ganadero Jos\u00e9 Guillermo 'el \u00d1e\u00f1e' Hern\u00e1ndez, en los que este habla con su entonces asesora de movimientos de dinero para la campa\u00f1a de Iv\u00e1n Duque, por debajo de la mesa.Uribe fue denunciado por el periodista Gonzalo Guill\u00e9n.Uribe ha sido enf\u00e1tico en que no conoci\u00f3 a 'el \u00d1e\u00f1e' y que Claudia Daza no estaba autorizada para gestionar dineros de campa\u00f1a.\u00a0Y aunque Claudia Daza ha optado por guardar silencio en los escenarios judiciales en los que ha sido citada, como estrategia de defensa, emiti\u00f3 el fin de semana un comunicado en apoyo a Uribe.\u201cDel expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez aprend\u00ed el correcto ejercicio de los cargos p\u00fablicos y el compromiso con la sociedad (...). Del expresidente \u00c1lvaro Uribe debo manifestar que jam\u00e1s observ\u00e9 en \u00e9l o en quienes lo rodean alg\u00fan comportamiento digno de reproche o contrario a la Constituci\u00f3n y a la ley. Por el contrario, siempre inculc\u00f3 en m\u00ed los m\u00e1s altos valores, aplicados en mi vida privada y p\u00fablica\u201d, escribi\u00f3 Daza.Y remat\u00f3 diciendo que cualquier declaraci\u00f3n que vaya a hacer, la har\u00e1 a trav\u00e9s de su abogado: \u201cQuien amablemente acept\u00f3 defenderme ante injustas acusaciones alejadas de la realidad\u201d.Para ese momento ya se sab\u00eda de la citaci\u00f3n a la directora del Centro Democr\u00e1tico.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/oswaldo-cisneros-el-venezolano-del-audio-entre-caya-daza-y-nubia-stella-martinez-512944", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "UCI en Medell\u00edn, ocupadas al 60 %; expertos piden cuarentena severa", "contenido": " Pese a que en otras ciudades del pa\u00eds hay una alarma por la ocupaci\u00f3n total de las camas de UCI para atender a los pacientes con covid-19, parece que en Medell\u00edn a\u00fan no hay una situaci\u00f3n parecida.As\u00ed lo revelan los datos entregados por la Secretar\u00eda de Salud, en los cuales se indica que la capital de la monta\u00f1a cuenta con 500 camas de UCI. De ellas, 311 se encuentran ocupadas y 189 a\u00fan est\u00e1n disponibles. El porcentaje de ocupaci\u00f3n equivale al 62 % del total.(Le recomendamos leer:\u00a0Ascensor mortal: ca\u00ed desplomada desde un d\u00e9cimo piso y as\u00ed sobreviv\u00ed) Ruth Mena Pino, subsecretaria de Gesti\u00f3n de Servicios de Salud de la alcald\u00eda de Medell\u00edn, indic\u00f3 que de ese porcentaje el 16,3 % son ocupadas por pacientes de covid-19 (50 personas). El resto de las camas son ocupadas por personas que tienen otro tipo de patolog\u00edas. \"Es importante aclarar que de los pacientes de covid-19 que tenemos en las unidades de cuidados intensivos de la ciudad, el 59 % corresponde a pacientes de Medell\u00edn, pero el 41 % corresponde a pacientes de otros departamentos y otros municipios\", manifest\u00f3 la funcionaria. (Le puede interesar:\u00a0Las propuestas para erradicar la pandemia de violencia a mujeres)En Tableau Public, donde la Administraci\u00f3n Municipal tiene un perfil llamado MEData, en el cual consignan los contagiados diarios de la enfermedad, casos por comunas, capacidad de UCI para covid-19 y capacidad de hospitalizaci\u00f3n para covid-19, se puede leer que, hasta ayer, la cifra de 'pacientes UCI covid' estaba en 67 casos.  El alcalde Daniel Quintero\u00a0se basa en esta plataforma para informarles a los ciudadanos, a trav\u00e9s de Twitter, la situaci\u00f3n de las UCI.La \u00faltima vez que lo hizo fue el domingo, cuando escribi\u00f3: \"Hoy Medell\u00edn amaneci\u00f3 con un 21 % de ocupaci\u00f3n de la disponibilidad de camas UCI para covid. Esto significa una reducci\u00f3n del 3 % con respecto al d\u00eda anterior\". Sobre la ocupaci\u00f3n en las camas de UCI en Antioquia, la Direcci\u00f3n Seccional de Salud del departamento inform\u00f3 que la regi\u00f3n cuenta con 440 camas de UCI para pacientes portadores de covid-19, de las cuales 185 ya est\u00e1n ocupadas \"entre pacientes confirmados, sospechosos y diagnosticados con otras patolog\u00edas\". Este cifra equivale al 42 % de la capacidad.De ellos, seg\u00fan el reporte de este lunes, 42 pacientes son de Antioquia y 30 llegaron del departamento\u00a0vecino del Choc\u00f3. Los dem\u00e1s son pacientes de otras enfermedades. Ante este panorama tan cambiante, desde la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Sindical Colombiana-Seccional Antioquia (Asmedas) se les envi\u00f3 una carta a Luis Fernando Su\u00e1rez, gobernador encargado de Antioquia, y a Daniel Quintero Calle, alcalde de Medell\u00edn, en la cual les expresaron su preocupaci\u00f3n por el aumento de casos positivos al igual que por la ocupaci\u00f3n hospitalaria y las unidades de cuidados intensivos.(Le recomendamos leer:\u00a0Suroeste antioque\u00f1o, la zona que el 'clan del Golfo' busca controlar)\"La situaci\u00f3n financiera de la red hospitalaria p\u00fablica y privada por cartera y d\u00e9bil flujo de recursos, el gran n\u00famero de trabajadores de la salud cesantes y la congesti\u00f3n desmesurada de la poblaci\u00f3n nos motivan a recomendarles, se\u00f1ores alcalde de Medell\u00edn y gobernador de Antioquia, volver a la cuarentena estricta y obligatoria. No podemos esperar que los enfermos empiecen a llegar a las unidades de atenci\u00f3n en manada o que, por ocupaci\u00f3n total de estas, fallezcan en sus casas\", dice la carta. En esta les solicitan que esta cuarentena llegue con ayudas para las familias que viven de la informalidad, situaci\u00f3n que no les permite cumplir con las medidas de distanciamiento. La misiva, firmada por Germ\u00e1n Enrique Reyes Forero, presidente de Asmedas, tambi\u00e9n les fue enviada al presidente de la Rep\u00fablica, Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez, y al ministro de Salud y Protecci\u00f3n Social, Fernando Ruiz G\u00f3mez.MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/cuantas-camas-uci-tiene-medellin-y-cuantas-estan-ocupadas-coronavirus-en-colombia-512728", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Esc\u00e1ndalo por 'falso t\u00edtulo' de importante funcionaria del IDU", "contenido": " La renuncia de Liliana Eugenia Mej\u00eda Gonz\u00e1lez, la directora t\u00e9cnica de Proyectos del Instituto de Desarrollo Urbano (IDU), destap\u00f3 esta semana una pol\u00e9mica que cuestiona el proceso de selecci\u00f3n de una funcionaria clave en el interior de la entidad. Al parecer, los certificados presentados por Mej\u00eda que acreditan su formaci\u00f3n como arquitecta tendr\u00edan inconsistencias.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Alcald\u00eda no insistir\u00e1 en pedir cuarentena estricta en julio) Mej\u00eda fue nombrada el 31 de enero de este a\u00f1o para ocupar el cargo de Direcci\u00f3n T\u00e9cnica de Proyectos de la Subdirecci\u00f3n General de Desarrollo Urbano. Seg\u00fan el documento de su nombramiento, la directora lleg\u00f3 a recibir \u201cuna asignaci\u00f3n b\u00e1sica mensual vigente de diez millones setecientos cuarenta y seis mil novecientos veintiocho pesos M/cte. ($ 10'746.928.00) y gastos de representaci\u00f3n de cuatro millones doscientos noventa y ocho mil setecientos setenta y un pesos M/cte. ($ 4'298.771.00)\u201d. En su momento, el IDU revis\u00f3 su hoja de vida y certificados y le otorg\u00f3 el cargo. As\u00ed consta en la resoluci\u00f3n n\u00famero 001300 de 2020: \u201cQue la Subdirecci\u00f3n T\u00e9cnica de Recursos Humanos verific\u00f3 el cumplimiento de los requisitos para el empleo y estableci\u00f3 que la doctora LILIANA EUGENIA MEJ\u00cdA GONZ\u00c1LEZ, identificada con c\u00e9dula de ciudadan\u00eda n.\u00ba 66.866.417, acredita las aptitudes, las habilidades y los requisitos m\u00ednimos exigidos para el desempe\u00f1o del empleo denominado DIRECTOR T\u00c9CNICO, C\u00d3DIGO 009, GRADO 05, de la DIRECCI\u00d3N T\u00c9CNICA DE PROYECTOS de la SUBDIRECCI\u00d3N GENERAL DE DESARROLLO URBANO y no se encuentra incursa en inhabilidad alguna para ejercer el empleo objeto de provisi\u00f3n\u201d. Sin embargo, el esc\u00e1ndalo se destap\u00f3 este mi\u00e9rcoles despu\u00e9s de que Caracol Radio indagara por la renuncia de la funcionaria y se\u00f1alara que habr\u00eda inconsistencias en los certificados universitarios presentados por Mej\u00eda. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Beb\u00e9 herida en ataque a familia de l\u00edder comunitario de Ciudad Bol\u00edvar)El IDU confirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles que la mujer hab\u00eda presentado el t\u00edtulo profesional de Arquitecta de la Universidad del Valle para aspirar al cargo. Como soportes aport\u00f3 \u201cla Matr\u00edcula Profesional del Consejo Profesional Nacional de Arquitectura y susprofesiones auxiliares, y el t\u00edtulo de maestr\u00eda en Urbanismo de la UniversidadNacional de Colombia, como requisitos previos para acceder al cargo deDirectora T\u00e9cnica de Proyectos, el d\u00eda 3 febrero de 2020\u201d.\u00a0Este es su supuesto t\u00edtulo profesional:\u00a0 Pero, la mujer no aparece en el registro oficial de arquitectos. EL TIEMPO ingres\u00f3 la c\u00e9dula de Mej\u00eda en el sistema de consulta en el Consejo Profesional Nacional de Arquitectura y sus profesiones auxiliares. La funcionaria aparece como no registrada.  EL TIEMPO tambi\u00e9n consult\u00f3 en la p\u00e1gina web de la Universidad del Valle en el \u00e1rea de registro acad\u00e9mico: Egresados, Retirados y Usuarios Externos, y en la base de datos 'Consulta P\u00fablica de Graduados' el n\u00famero de c\u00e9dula de la funcionaria no registra ning\u00fan resultado. El proceso se hace en unos pocos minutos v\u00eda internet.Sin embargo, parece que al IDU le tom\u00f3 varios meses cotejar los datos. \u201cDurante los meses de marzo y junio de 2020, el IDU adelant\u00f3 un proceso minucioso donde cruz\u00f3 informaci\u00f3n con distintas instituciones acad\u00e9micas y Consejos que emiten matr\u00edculas profesionales para obtener informaci\u00f3n precisa de la titulaci\u00f3n de la Sra. Liliana Eugenia Mej\u00eda Gonz\u00e1lez. Tras la verificaci\u00f3n, el IDU encontr\u00f3 presuntas inconsistencias en la informaci\u00f3n acad\u00e9mica acreditada por la se\u00f1ora Liliana Mej\u00eda Gonz\u00e1lez\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Le contamos c\u00f3mo puede usar el Tren de La Sabana para su transporte)El Instituto confirm\u00f3 que este 20 de junio la funcionaria renunci\u00f3 a su cargo y que ya se trasladaron los hechos \u201ca las autoridades judiciales y disciplinarias correspondientes, a efecto de que adelanten las investigaciones a que haya lugar\u201d.Medios de comunicaci\u00f3n est\u00e1n a la espera de un pronunciamiento oficial del director del IDU y de sus respuestas a varios interrogantes sobre la denuncia.Mej\u00eda, seg\u00fan documentos del IDU, hab\u00eda ocupado varios caros relacionados con planeaci\u00f3n e infarestructura:\u00a0\"La arquitecta Liliana Eugenia Mej\u00eda Gonz\u00e1lez, dentro de su trayectoria profesional, ha desempe\u00f1ado cargos como Directora de Planeaci\u00f3n de Prodesa, Directora de Proyectos P3 Infraestructura, Profesional Especializado en labores relacionadas con la Infraestructura de Transporte, Urbanismo y Espacio P\u00fablico, Supervisora de Contratos de Dise\u00f1o en el Instituto de Desarrollo Urbano IDU, entre otras\", se lee en un documento que expone el perfil de la funcionaria.\u00a0 BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/escandalo-por-falso-titulo-de-directora-tecnica-de-proyectos-del-idu-en-bogota-513056", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Cu\u00e1l es el respaldo pol\u00edtico que tienen los candidatos a Procurador", "contenido": " Se aceler\u00f3 la carrera para reemplazar a Fernando Carrillo Fl\u00f3rez en el apetecido cargo de procurador general de la naci\u00f3n. Hay, por ahora, 57 candidatos que buscan reemplazarlo.Este martes, cuando se cerr\u00f3 el proceso para recibir candidatos, la Corte Suprema report\u00f3 que recibi\u00f3 documentos de 37 aspirantes, mientras que ante el Consejo de Estado lo hicieron 25. Y todav\u00eda est\u00e1 pendiente que el presidente Iv\u00e1n Duque decida qui\u00e9n ser\u00e1 el suyo.(Lea tambi\u00e9n: Uribe aplaude que Fiscal\u00eda examine cuentas del CD) Hay que recordar que el procurador es elegido por el Senado, de una terna integrada por un candidato que env\u00eda la Corte Suprema, otro del Consejo de Estado y el que env\u00ede el presidente.As\u00ed las cosas, hasta ahora se est\u00e1 surtiendo la primera etapa que no va m\u00e1s all\u00e1 de que los candidatos se inscriban en los altos tribunales, mientras que otros tendr\u00e1n que buscar el gui\u00f1o del jefe de Estado.Pero \u00bfqui\u00e9nes son los candidatos?, \u00bfde qui\u00e9n tienen el gui\u00f1o?, \u00bfqu\u00e9 tanto apoyo pueden tener entre los magistrados? y \u00bfqu\u00e9 tanta ascendencia pueden tener sobre los senadores?(Le puede interesar: Nubia Stella Mart\u00ednez, directora del CD: 'La plata no entr\u00f3')Inicialmente, una mirada para qui\u00e9nes est\u00e1n buscando el apoyo de la Corte para llegar a la terna al Senado.Entre otros, est\u00e1 Enrique Gil Botero, quien fue magistrado del Consejo de Estado y ministro de Justicia. \u00c9l espera contar con el apoyo de los togados de este tribunal para conseguir el pase a lo que puede ser considerada como la segunda vuelta, es decir, la elecci\u00f3n en el Congreso.En la puja tambi\u00e9n est\u00e1 Alberto Yepes, expresidente de la Secci\u00f3n V del Consejo de Estado y cercano al Colegio mayor del Rosario. Tiene amigos en las cortes, con los que espera contar para tener el tiquete para el Senado. Y en el Congreso tambi\u00e9n tiene legisladores que lo apoyan.El m\u00e1s optimista es el exmagistrado Wilson Ruiz, quien tiene experiencia en estas lides. \u00c9l considera que contar\u00e1 con el apoyo necesario en la Corte para ser incluido en la terna que llegar\u00e1 al Congreso.Y si lo logra, su punto de partida ser\u00e1n los conservadores, que lo ven como salido de sus huestes. Claro que tambi\u00e9n es visto con buenos ojos por parte de otros congresistas.(Recomendado: \u2018CD recibi\u00f3 300.000 d\u00f3lares de un venezolano para campa\u00f1a\u2019: Petro) Entre la lista de los 37 aspirantes tambi\u00e9n est\u00e1 el exmagistrado Jorge Armando Ot\u00e1lora, quien ya fue defensor del pueblo y quien tuvo que renunciar tras un esc\u00e1ndalo.Por los lados del Consejo de Estado, la pelea parece estar mucho m\u00e1s complicada y por ende, son m\u00e1s los candidatos opcionados a obtener el pase al Senado.(De inter\u00e9s: Gerente de campa\u00f1a de Duque ser\u00e1 citado a declarar en C\u00e1mara)All\u00ed, entre los aspirantes fuertes, al menos en el papel, est\u00e1 Juan Carlos Cortes, quien acaba de renunciar a la viceprocuradur\u00eda. Era el segundo del Procurador Fernando Carrillo, y todo indica que genera simpat\u00edas entre algunos de los magistrados.En el Congreso, Carrillo ya fue elegido como Procurador, con el apoyo de diversos sectores aunque hoy pol\u00edticamente no tiene todo ese respaldo.En la lista igualmente est\u00e1 Gregorio Eljach, actual secretario del Senado. Sin dudas es el m\u00e1s conocido en el Capitolio y quien definitivamente tendr\u00eda muy poca resistencia entre los legisladores.Pero primero tiene que pasar el filtro de los magistrados del Consejo de Estado y ah\u00ed es donde el asunto est\u00e1 re\u00f1ido.(M\u00e1s noticias del d\u00eda: Disminuy\u00f3 la cifra de venezolanos radicados en Colombia)De todas maneras, Eljech se inscribi\u00f3 para aspirar nuevamente a la Secretar\u00eda del Senado en el periodo que comienza este 20 de julio.En el listado de 25 inscritos, igualmente aparece el exministro Luis Felipe Henao, el escudero fiel de Germ\u00e1n Vargas, exvicepresidente y jefe natural de Cambio Radical. Si bien sobre el papel es uno de los opcionados, no la tiene sencilla para conseguir el tiquete al Congreso. Y si llega a la terna, el trabajo pol\u00edtico en el Capitolio no ser\u00e1 sencillo, pues son muchos los sectores que lo ven demasiado cercano a Cambio Radical.Entre los aspirantes a ganarse el respaldo de los magistrados del Consejo de Estado tambi\u00e9n est\u00e1 Humberto Sierra Porto, exmagistrado de la Corte Constitucional y de la Corte Interamericana de Derechos Humanos.\u200b\u00c9l cuenta con su prestigio para ganarse el apoyo de los togados. En el Congreso contar\u00eda con el respaldo de sectores de oposici\u00f3n y de sectores afines al proceso de paz. (Le recomendamos: La respuesta del Gobierno a los cuestionamientos de Claudia L\u00f3pez)En el uribismo no es muy bien visto pues fue el autor de la ponencia de un fallo de la Corte Constitucional que no permiti\u00f3 una nueva reelecci\u00f3n del entonces presidente \u00c1lvaro Uribe.Entre el listado igualmente aparecen el exconsejero de Estado Gustavo G\u00f3mez, Juan Carlos Novoa, muy cercano al exprocurador Alejandro Ord\u00f3\u00f1ez, y Andr\u00e9s Omeara, actual director de Colombia Compra Eficiente, quien tambi\u00e9n es bien visto por los conservadores. Claro que a esos nombres hay que sumarle el que decida el presidente Iv\u00e1n Duque para integrar la terna que debe llegar al Senado.Si bien, en lo formal todav\u00eda no se ha pronunciado sobre el asunto, todo indica que podr\u00eda ser la actual ministra de Justicia, Margarita Cabello. \u200bElla no solo acaba de salir del Consejo de Estado, sino que adem\u00e1s representa a la Costa Caribe, lo que le granjear\u00eda el respaldo de congresistas de esa zona del pa\u00eds.Lo m\u00e1s seguro es que el candidato del Gobierno tendr\u00e1 el apoyo del Centro Democr\u00e1tico.(Para leer: 'No se ha puesto en duda el papel de Cuba como pa\u00eds garante': Archila)Pero, sin lugar a dudas, hay un hecho que puede inclinar la balanza, seg\u00fan la opini\u00f3n de varios conocedores del tema consultados por EL TIEMPO, y es el del gui\u00f1o del Contralor y del Fiscal. Sin duda, su opini\u00f3n puede ser claves a la hora de elegir al nuevo Procurador.De hecho, con la actual emergencia sanitaria, qued\u00f3 claro que el\u00a0contralor Felipe C\u00f3rdoba, el fiscal Francisco Barbosa y el procurador Fernando Carrillo armaron un s\u00f3lido bloque para luchar contra los corruptos que buscaran sacar provecho de la pandemia.Es natural que a C\u00f3rdoba y a Barbosa les gustar\u00eda tener a alguien de su confianza para continuar en\u00a0 este prop\u00f3sito.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/asi-esta-hoy-la-carrera-para-elegir-el-procurador-que-reemplaza-a-fernando-carrillo-513074", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'No se ha puesto en duda el papel de Cuba como pa\u00eds garante': Archila", "contenido": " El consejero presidencial para la estabilizaci\u00f3n y la consolidaci\u00f3n, Emilio Archila, dijo que el Gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque \u201cnunca ha puesto en duda el papel de Cuba como pa\u00eds garante ni lo ha cuestionado, sino que, por el contrario, espera que siga ejerciendo esa funci\u00f3n\u201d.(Lea tambi\u00e9n: Comisiones de la verdad y FF. AA.: una cooperaci\u00f3n esquiva) La declaraci\u00f3n la hizo en el marco de la reuni\u00f3n de la CSIVI, que es la Comisi\u00f3n de Seguimiento, Impulso y Verificaci\u00f3n a la Implementaci\u00f3n, integrada por representantes de Gobierno y del Partido Farc, en la que participan como garantes los embajadores de Cuba y de Noruega.(Recomendado: Excombatientes recibir\u00e1n ingresos para sus proyectos productivos) Adem\u00e1s, el embajador de Cuba, Jos\u00e9 Luis Ponce, fue invitado de manera formal a la sesi\u00f3n en la que los representantes del Gobierno y del Partido Farc acordaron enviar un mensaje conjunto al embajador Ponce para que se reincorpore nuevamente a las actividades de la CSIVI.De la misma manera, la CSIVI-Farc manifest\u00f3 tener \u201cgran preocupaci\u00f3n\u201d por la inasistencia del embajador de Cuba, quien habr\u00eda informado que Cuba no estaba \u201cen condiciones de asistir a dicha reuni\u00f3n\u201d.Por tanto, el componente Farc asegur\u00f3 que la no participaci\u00f3n de Cuba afecta el funcionamiento de la CSIVI y el proceso de implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz. Por tal raz\u00f3n, la CSIVI Farc inform\u00f3 que har\u00e1 un pronunciamiento p\u00fablico de reconocimiento a Cuba como pa\u00eds garante, en el que se solicite la continuidad de su participaci\u00f3n.(Le puede interesar: \u201cLucha contra el narcotr\u00e1fico es integral\u201d: dice el consejero Archila)Al cierre, la comisi\u00f3n defini\u00f3 un cronograma de reuniones para acelerar el trabajo de seguimiento a la implementaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos meses, en los que se espera contar con la participaci\u00f3n de todos los integrantes gubernamentales y de las comisiones especializadas.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/no-se-ha-puesto-en-duda-el-papel-de-cuba-como-pais-garante-archila-513066", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El drama de joven a quien el covid le quit\u00f3 a su familia en una semana", "contenido": " En menos de una semana, el covid-19 dej\u00f3 sin mam\u00e1 y sin abuela a Jos\u00e9 David Rodr\u00edguez Caro, quien frente a la negligencia de las EPS y el cuadro cl\u00ednico de su padre, hoy hospitalizado por el mismo coronavirus, encontr\u00f3 en las redes sociales un veh\u00edculo para levantar la voz y obtener celeridad de parte de las autoridades.(Le recomendamos:\u00a0Ascensor mortal: ca\u00ed desplomada desde un d\u00e9cimo piso y as\u00ed sobreviv\u00ed) En una casa grande del barrio La Victoria vive el joven de 27 a\u00f1os, tecn\u00f3logo en sistemas, con su numerosa familia. All\u00ed hace un par de semanas comenzaron los s\u00edntomas que cambiaron todo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hombre muri\u00f3 en entrada de EPS y levantamiento tard\u00f3 cinco horas)\"Mi mam\u00e1 y mi t\u00eda se cuidaron mucho siempre, pero de repente comenzaron a sentir cambios de temperatura y dolores corporales. A mi t\u00eda la acompa\u00f1\u00e9 al m\u00e9dico y se fue recuperando. Mi mam\u00e1 estaba muy positiva, y en\u00a0un momento comenz\u00f3 a tener tos. Se fue deteriorando su estado. Cuando lleg\u00f3 a la UCI, el m\u00e9dico me habl\u00f3 claro y me dijo que ten\u00eda que estar preparado porque ella necesitaba respirador\", coment\u00f3. Carmen Alicia Caro, madre de Jos\u00e9 David, falleci\u00f3 durante la madrugada del mi\u00e9rcoles, tras una secuencia de tres paros cardiorespiratorios.\"Sent\u00ed mucha impotencia cuando fui a buscar el cuerpo de mi mam\u00e1. Al sepelio pudimos ir solo dos familiares, y en el camino ve\u00eda mucha gente irrespetando la bioseguridad. Me molest\u00f3 m\u00e1s ver a gente violando normas, mientras dos polic\u00edas estaban a un lado viendo sus celulares\", agreg\u00f3.La mujer de 58 a\u00f1os, quien por un poco m\u00e1s de dos d\u00e9cadas fue m\u00e1nager de Los Gaiteros de San Jacinto en un comienzo no fue declarada como v\u00edctima del covid, pues el resultado positivo apareci\u00f3 cuando ya estaba sepultada.(Le puede interesar:\u00a0Se dispar\u00f3 el covid-19 en la c\u00e1rcel del Tolima: ya van 413 contagios)Sigui\u00f3 la angustia y las pruebas en la casa se necesitaron con urgencia. Solo denunciando por medio de Twitter y posteando al alcalde Jaime Pumarejo consigui\u00f3 efectividad. Hasta el momento, permanecen en el hogar siete personas, incluyendo dos menores de edad, quienes ya tienen claro que no son portadores del virus.\u00a0 Juana Ortega de Caro, la abuela a la que Jos\u00e9 David sigue llamando 'mami' con amplia ternura, perdi\u00f3 r\u00e1pidamente la batalla contra el covid. Fue una lucha desigual para un cuerpo de 89 a\u00f1os. Su deceso se produjo en casa durante la ma\u00f1ana del domingo y una vez m\u00e1s hubo que emitir s\u00faplicas por redes para que el cuerpo fuera recogido.\u00a0 A las dos p\u00e9rdidas ocurridas en menos de ocho d\u00edas, se sum\u00f3 la convalecencia de su padre, Cecil Tuir\u00e1n, de 62 a\u00f1os, a quien le fue confirmado el coronavirus y permanece en una sala de observaci\u00f3n del Hospital Universidad del Norte.\u00a0El hombre, que hoy es uno de los 23.360 casos de covid-19 en el Atl\u00e1ntico, se encuentra sin empleo desde el inicio de la pandemia. (Adem\u00e1s:\u00a0Alcald\u00eda justific\u00f3 rumba de funcionarios p\u00fablicos en plena cuarentena) La empresa de transporte intermunicipal a la que prestaba sus servicios cancel\u00f3 su contrato frente a la incertidumbre de la \u00e9poca. Es similar el panorama de su hijo, quien, sin empleo, se ha levantado todas las veces que la situaci\u00f3n lo ha requerido en nombre de su familia.\u00a0Hasta hoy, Jos\u00e9 David y el resto de su familia solo esperan que sus vivencias frente a una amenaza que muchos siguen subestimando sirvan para crear un margen de conciencia.\u00a0 WILHELM GARAVITO MALDONADO*Para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/el-drama-de-joven-en-barranquilla-a-quien-el-covid-le-quito-a-su-familia-en-una-semana-512914", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Un tal Alonso Quijano', pel\u00edcula sobre un Quijote que se ver\u00e1 gratis", "contenido": " Una pel\u00edcula inspirada en el Quijote de la Mancha es en su realizaci\u00f3n un proyecto quijotesco: a\u00f1os de maduraci\u00f3n de la idea; un equipo de producci\u00f3n joven, entusiasta pero inexperto, y la fat\u00eddica muerte de su protagonista son solo algunos detalles que hacen de 'Un tal Alonso Quijano' una historia con un halo de imposibilidad. Pero su directora, Libia Stella G\u00f3mez, no est\u00e1 acostumbrada a aceptar los \u2018no se puede\u2019 como respuesta. As\u00ed sac\u00f3 adelante sus proyectos 'La historia del ba\u00fal rosado', un relato sobre detectives en la d\u00e9cada de 1940, y 'Ell'a, un filme intimista acerca de dos ancianos en un deprimido sector de la capital. Contra todas las adversidades, tambi\u00e9n ve la luz Un tal Alonso Quijano, disponible a partir de este mi\u00e9rcoles primero de julio, de forma gratuita, en la p\u00e1gina de la Universidad Nacional, que auspici\u00f3 la producci\u00f3n.A G\u00f3mez la idea la acompa\u00f1a desde su \u00e9poca de estudiante, cuando tuvo un profesor que dictaba una clase sobre Cervantes y el Quijote y se lo sab\u00eda de memoria. \u201cEso siempre me pareci\u00f3 muy loco. Incluso empec\u00e9 a fantasear que un d\u00eda iba a llegar vestido como el personaje\u201d, recuerda la realizadora. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tundama: el guerrero muisca que fren\u00f3 la conquista espa\u00f1ola) Su m\u00e1s reciente aventura cinematogr\u00e1fica, es una tragicomedia que pone el cl\u00e1sico de Miguel de Cervantes Saavedra en un contexto universitario, punk, ochentero y alejado de la intelectualidad que lo caracteriza. En el filme, el personaje central es un profesor, experto en el Quijote y a quien un drama personal lo lleva a aislarse del mundo al punto que su mente termina perdida entre molinos de viento y transmilenios.\u201cLa estrategia que utiliza Libia para traer el Quijote a este mundo contempor\u00e1neo es ingeniosa: a partir de un profesor, al que se le corre el coco y sus terapias consisten en interpretar al personaje; yo, como soy su amigo, tengo que hacer de Sancho Panza. Me parece que los conecta muy bien con el p\u00fablico: Sancho est\u00e1 lleno de filosof\u00eda popular, y el Quijote es la representaci\u00f3n de los sue\u00f1os, las utop\u00edas\u201d, cuenta el actor \u00c1lvaro Rodr\u00edguez, que interpreta al fiel escudero del protagonista.\u00a0 (Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Shakira llama a los barranquilleros para que se cuiden del coronavirus) El apoyo de los estudiantes de cine de la Nacional, alumnos de la directora y guionista, fue fundamental. \u201cEse cuento de los sue\u00f1os del Quijote es como la met\u00e1fora de los chicos con la pel\u00edcula, como si fuera su Dulcinea. Ese combo me sorprendi\u00f3, sin ellos esta pel\u00edcula, la n\u00famero 40 que hago en el cine nacional, no hubiera sido. Fue impresionante como asumieron todo con ese \u00edmpetu y energ\u00eda\u201d, dice.Ese amor por el proyecto del que habla Rodr\u00edguez fue el que lo salv\u00f3 de acabar en un caj\u00f3n, cuando su protagonista, el director de teatro Manuel Jos\u00e9 Sierra, falleci\u00f3 v\u00edctima de una ca\u00edda. \u201cDesde que empec\u00e9 a pensar en la pel\u00edcula, consider\u00e9 a Manolo \u2013recuerda Libia Stella\u2013; pero, \u00e9l siempre me dijo: \u2018\u00a1C\u00f3mo se le ocurre! Yo no soy actor, soy director de teatro\u2019. No s\u00e9 cu\u00e1ntas veces me dijo que no. Hasta que me llam\u00f3 una tarde: \u2018\u00bfSabe qu\u00e9? Ya me quedan tan poquitas cartas por jugar en la vida y si a usted no le importa que me tiemblen las manos, lo hago\u2019 \u201d.A Sierra le hab\u00edan diagnosticado P\u00e1rkinson y acababa de sufrir un accidente vascular. Pero su figura l\u00e1nguida era la que encajaba en la pel\u00edcula: \u201cHice casting con otros actores, que ten\u00edan unos tremendos desempe\u00f1os, pero Manolo era el \u00fanico que frente a la c\u00e1mara inspiraba ternura. Una indefensi\u00f3n \u00fanica, una persona a punto de quebrarse, desvalida\u201d. (En otras noticias:\u00a0Los Triana, el equipo detr\u00e1s de Dramax y su trabajo de creaci\u00f3n) Cuando Sierra falleci\u00f3, el metraje iba por la mitad. Con el coraz\u00f3n destrozado, G\u00f3mez acept\u00f3 la propuesta de sus estudiantes de reemplazarlo por el actor Iv\u00e1n \u00c1lvarez, de la Lib\u00e9lula Dorada, y resolver con m\u00e1scaras buena parte de sus apariciones. Entre las l\u00edneas de la locura, Un tal Alonso Quijano expone un drama que justifica la desconexi\u00f3n del maestro con su realidad: \u201cSiempre hab\u00eda querido resaltar a esas v\u00edctimas de las que nadie habla, las familias de las v\u00edctimas principales. Casi nunca tienen voz ni rostro, no tienen una visibilidad y este fue el momento adecuado para darles su espacio\u201d, comenta G\u00f3mez. \u201cPienso que nuestra cultura es tragic\u00f3mica \u2013acota Rodr\u00edguez acerca del humor que hay en esta historia de crestas \u2018punketas\u2019 y armaduras medievales\u2013. Aqu\u00ed se le mama gallo hasta a la muerte, es una expresi\u00f3n popular, inherente a nuestra cultura. El humor ayuda a sacarle la yema al huevo y de ah\u00ed que el Quijote adquiera una importancia en este momento\u201d.La pel\u00edcula estar\u00e1 disponible, de forma gratuita, hasta el 15 de julio.\u00a0 CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/pelicula-colombiana-un-tal-alonso-quijano-se-exhibira-gratis-512838", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Nasa ofrece 35.000 d\u00f3lares para dise\u00f1ar inodoro que sirva en la Luna", "contenido": " Con miras al proyecto Artemisa, que est\u00e1 planeado para el a\u00f1o 2024, la Administraci\u00f3n Nacional de la Aeron\u00e1utica y del Espacio (Nasa, por sus siglas en ingl\u00e9s),\u00a0abri\u00f3 convocatorios para un proyecto muy curioso. Se trata de un concurso para crear un inodoro que puedan usar los\u00a0astronautas, tanto hombres como mujeres, estando en el espacio exterior. Como estimulo, la agencia ofrece premios por un valor de 35.000 d\u00f3lares. La convocatoria fue anunciada por la Nasa en la p\u00e1gina web \u2018Hero X\u2019, una plataforma que est\u00e1 llena de desaf\u00edos y retos. El inodoro tiene que funcionar en la microgravedad del espacio, m\u00e1s conocida como 'zero-g', y tambi\u00e9n en la Luna. \u201cLas soluciones completas ser\u00e1n las que puedan soportar una tripulaci\u00f3n de dos astronautas durante 14 d\u00edas. La gravedad lunar es aproximadamente una sexta parte de la gravedad de la Tierra, por lo que la orina y las heces se caer\u00e1n\u201d, afirma la entidad espacial en la propuesta.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Incre\u00edble animaci\u00f3n de la Nasa muestra el atardecer en otros planetas).La Nasa inform\u00f3 que adem\u00e1s de la orina y las heces, debe servir para casos de v\u00f3mitos, diarrea y menstruaci\u00f3n. Los inodoros deben conservar el agua y mantener un ambiente limpio dentro del m\u00f3dulo, no podr\u00e1n dejar olores y otros contaminantes.\u201cEl objetivo es hacer esto de una manera que use menos masa, ocupe menos volumen, sea m\u00e1s eficiente en t\u00e9rminos de energ\u00eda y haya simplificado los procesos\u201d, explica la Nasa.(Le puede interesar:\u00a0Las historias detr\u00e1s de los lugares m\u00e1s misteriosos del mundo). - Tener una masa de menos de 15 kg en la gravedad de la Tierra.- Ocupar un volumen no mayor a 0.12 m3.- Consumir menos de 70 vatios de potencia.- Tener un ruido inferior a 60 decibeles.- Resistir a personas que van desde los 1,47 hasta los 1,95 metros de alto y de los 48,5 hasta los 131 kilogramos.- Recolectar hasta 1 litro de orina por uso.- Acomodar el uso de productos de higiene de ba\u00f1o para los astronautas.- Permitir una f\u00e1cil limpieza y mantenimiento, con un tiempo de respuesta de 5 minutos o menos entre usos. La competencia tiene dos categor\u00edas: la t\u00e9cnica, en la que las personas deben ser mayores de 18 a\u00f1os; y la junior, en la que pueden participar j\u00f3venes entre los 11 y 17 a\u00f1os. La convocatoria qued\u00f3 abierta desde el pasado 25 de junio e ir\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo 17 de agosto.(Si desea saber m\u00e1s informaci\u00f3n, consulte en este link).El programa Artemisa, en el que ser\u00e1 usado esta invenci\u00f3n, tiene como fin llevar a un hombre y a una mujer al espacio a que exploren nuevamente la Luna. En el proyecto participan la Nasa y algunas compa\u00f1\u00edas comerciales de vuelos espaciales estadounidenses.Otro de los objetivos es establecer una presencia continua en la \u00f3rbita lunar.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/nasa-ofrece-premio-por-disenar-un-inodoro-que-funcione-en-la-luna-512978", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Harry Potter' sale de famosa librer\u00eda por rechazo a J.K. Rowling", "contenido": " El debate sobre la identidad de g\u00e9nero ha puesto en el punto de mira a la escritora brit\u00e1nica J.K. Rowling, quien ha sido acusada de transf\u00f3bica por expresar en Twitter que 'solo las mujeres menstr\u00faan'. Ante esto, la escritora sali\u00f3 a explicar su opini\u00f3n y sorprendi\u00f3 con una declaraci\u00f3n en la que narra que fue agredida sexualmente.Pese a su argumento, varios colaboradores en la saga de 'Harry Potter', como los actores Daniel Radcliffe, Emma Watson y Eddie Redmayne, mostraron su desacuerdo.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0JK Rowling acusada de transfobia) Pero la pol\u00e9mica no termin\u00f3 all\u00ed, pues Left Bank, una librer\u00eda estadounidense de la ciudad de San Luis, Misuri, decidi\u00f3 retirar los libros de Rowling de su estanter\u00eda. En un comunicado, Jarek Steele, uno de los due\u00f1os de esta librer\u00eda, anunci\u00f3 la noticia y dio explicaciones detr\u00e1s de esta decisi\u00f3n, pese a que \"aman a Rowling\" y han vendido miles de copias durante los \u00faltimos 23 a\u00f1os.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0J.K. Rowling confes\u00f3 haber sufrido de agresi\u00f3n sexual)\u00a0\"No es como si no intent\u00e1ramos darle el beneficio de la duda y la oportunidad de entender y aclarar su posici\u00f3n. La amamos. Nos encantaron sus historias. Y a\u00fan as\u00ed, aqu\u00ed estamos, en un mundo al rev\u00e9s donde la persona que escribi\u00f3 historias que fueron verdaderas celebraciones inclusivas y afirmativas de la comunidad, degrada a las mismas personas que las leen\", explic\u00f3 Steele.\u00a0 -\u00a0Famosos que causan indignaci\u00f3n por negar existencia del coronavirus -\u00a0As\u00ed era la impresionante colecci\u00f3n de autos lujosos de Michael Jackson -\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 los restaurantes no deben reinventarse seg\u00fan Ferr\u00e1n Adri\u00e0? Cultura EL TIEMPO\u00a0@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/harry-potter-sale-de-famosa-libreria-por-rechazo-a-j-k-rowling-512962", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La ciencia y el espacio se ven en Maloka", "contenido": " Esta semana, la programaci\u00f3n virtual de Maloka incluye un gran especial el 3 de julio, a las 6 p. m., con Marte como protagonista. Se trata de un especial en el canal de YouTube de la entidad que incluye contar que buena parte del guion de la cinta Marte, protagonizada por Matt Damon, tiene informaci\u00f3n de 50 p\u00e1ginas de material de la Nasa sobre este planeta vecino de la Tierra que tanta curiosidad nos causa, y los planes de la agencia espacial para seguir investigando este rinc\u00f3n del sistema solar.Esta semana, la trivia es conocer un poco m\u00e1s sobre el chimpanc\u00e9. Uno de los datos es que se trata de la especie m\u00e1s parecida al hombre a nivel cromos\u00f3mico y que existen hace varios millones de a\u00f1os en distintas especies, aunque del chimpanc\u00e9 como tal no se han encontrado muchos registros.Esta trivia, que incluye preguntas sobre la evoluci\u00f3n humana, est\u00e1 disponible en la cuenta de Instagram de Maloka.El 2 de julio, en la actividad \u2018Evoluci\u00f3n y virus\u2019, Daniel Cadena, profesor de la Universidad de los Andes, har\u00e1 un recorrido por la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n de las especies, y en \u00e9l se hablar\u00e1 del papel de los virus en este proceso y se plantear\u00e1n posibles escenarios que enfrentar\u00e1 la humanidad con el desarrollo de estos en el futuro, teniendo en cuenta la emergencia que vivimos. Es a las 6 p. m. por el canal de YouTube.Los planes siguen. Maloka invita a los ni\u00f1os a visitar su p\u00e1gina para emprender una aventura como exploradores, recorrer bosques y selvas, conocer los ecosistemas y descubrir que son muchos los peligros que las personas que se dedican a contarnos qu\u00e9 pasa en la naturaleza tienen cada vez que inician una nueva misi\u00f3n. Estos van desde enfermedades tropicales hasta ser atacados por distintos animales.Se podr\u00e1 disfrutar el viernes. Y, de paso, quienes no conozcan Maloka pueden hacer un recorrido por este espacio de ciencia que incluye una r\u00e9plica del esqueleto de un dinosaurio con su sistema nervioso, llamado Juliana, donado por el cient\u00edfico Rodolfo Llin\u00e1s.Informes: maloka.org", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/la-ciencia-y-el-espacio-se-ven-en-maloka-512850", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Fray\u00f1ero', el \u00e1ngel de las calles del centro de Bogot\u00e1", "contenido": " Son las 7 de la ma\u00f1ana. Es domingo. Se abre el port\u00f3n de madera del convento de San Francisco y de inmediato sale presuroso el padre Gabriel. Tras \u00e9l van cinco de sus colaboradores, que lo esperaban en la calle. Todos cargan paquetes y una gran cantina de aluminio. Caminan en direcci\u00f3n a la cuadra de los libreros, a unos 150 metros de all\u00ed. A lo largo del breve recorrido empiezan a aparecer hombres y mujeres que esperaban ansiosos el momento, y quienes, con sus mascotas, aceleran el paso tratando de alcanzar al sacerdote. (Le sugerimos leer: El preocupante crecimiento del virus en el Centro de Bogot\u00e1) Antes de llegar a la carrera 8.\u00aa, el religioso de la Orden Franciscana frena y empieza a orar, agradece por el humilde desayuno. Luego aparecen unos vasos pl\u00e1sticos en los que sirven agua de panela y los panes que comienzan a ser entregados, uno a uno, en la mano por el fraile. A su alrededor se ha formado una fila o algo parecido. No es f\u00e1cil, hay algunos empujones y el cura tiene entonces que pedir orden.Esos panes y el agua de panela pueden ser el \u00fanico \u2018golpe\u2019 en el d\u00eda para muchos de quienes se re\u00fanen sagradamente todas las ma\u00f1anas alrededor del convento. Para otros no pasar\u00e1n de una ilusi\u00f3n. Muchas veces no alcanzan y esta puede ser una de esas ocasiones. Guti\u00e9rrez puede hacer rendir 300 raciones, pero se presentan 500 o 700 personas. Este domingo, pese a la muerte de su madre, Rosa Elvira Ram\u00edrez de Guti\u00e9rrez, el d\u00eda anterior, y hace unas semanas de uno de sus grandes amigos, el \u2018general Sand\u00faa\u2019 \u2013como se le conoc\u00eda a uno de los m\u00e1s reconocido habitante de calle bogotana, muerto por covid-19\u2013, el presb\u00edtero sali\u00f3 con la esperanza de que alcanzaran. Y as\u00ed fue. Algunos lograron repetir y \u00e9l no tuvo que correr a buscar en panader\u00edas o restaurantes vecinos c\u00f3mo solucionar tremendo problema. El cura Gabriel Guti\u00e9rrez Ram\u00edrez, m\u00e1s conocido como \u2018Fray\u00f1ero\u2019, es un franciscano famoso entre los 'parches', como se hacen llamar los grupos de habitantes de calle. \u00c9l se convirti\u00f3 en el \u00e1ngel de estos ciudadanos, como los denomina, poco despu\u00e9s del operativo de desalojo del Bronx, una de las m\u00e1s grandes ollas de tr\u00e1fico de drogas que hab\u00eda en la ciudad, unas cuantas cuadras al sur del parque Santander. Este sitio es conocido entre la poblaci\u00f3n de la calle como el \u2018parche de Fray\u00f1ero\u2019. Por mucho tiempo el fraile ha estado repartiendo all\u00ed sus desayunos.\u00c9l es quien los acompa\u00f1a, escucha sus dramas, resuelve sus necesidades y hasta llora con ellos, como cuando encontr\u00f3 sentado en un and\u00e9n al \u2018Paisa\u2019, un habitante de calle, lament\u00e1ndose como un ni\u00f1o porque su perro callejero se hab\u00eda perdido. Esa noche el fraile no peg\u00f3 el ojo de pensar en la mascota y en su amigo.\u201cNo es una cosa menor, el perro es muy importante para \u00e9l, es lo \u00fanico que tiene en la vida\u201d, dice. Al d\u00eda siguiente la mascota fue encontrada por su amo en el puente de la calle 6.\u00aa con 10. Por alguna raz\u00f3n cay\u00f3 de la elevada estructura, qued\u00f3 mal herida y con los meses se recuper\u00f3.(Le puede interesar: Fui estrella fugaz en TV, vi morir amigos y me recuerdan como meme)As\u00ed como atiende este tipo de preocupaciones, fray Gabriel tambi\u00e9n recibe a diario situaciones que no siempre son f\u00e1ciles de resolver. En un d\u00eda son muchas las veces en las cuales suena su celular o el tel\u00e9fono de la fundaci\u00f3n Callejeros de la Misericordia, y al otro lado escucha una voz que clama por comida o alg\u00fan medicamento o trabajo. Pero otros tocan el port\u00f3n del convento pidiendo ser escuchados o que les ayuden con dinero para girarles a la esposa y a los hijos o est\u00e1n reuniendo los 15.000 pesos para el \u2018pagadiario\u2019 de esa noche. Tambi\u00e9n hay muchos casos en los cuales debe acudir en ayuda de alguno de sus amigos de la calle, ya sea porque enfermaron o fueron apu\u00f1alados o sus cosas terminaron incineradas o murieron y sus cuerpos no tienen quien los acompa\u00f1e hasta el cementerio. As\u00ed pas\u00f3 con el \u2018Ingeniero\u2019, quien en una madrugada falleci\u00f3 en el parque Santander, sobre la carrera 7.\u00aa entre el edificio Avianca y el Banco de la Rep\u00fablica.Este habitante del centro se sinti\u00f3 muy mal y el fraile lo socorri\u00f3 con comida y una chaqueta para el fr\u00edo, ante la resistencia a ser llevado a un hospital. Esa noche, pese a su estado, el \u2018Ingeniero\u2019 consumi\u00f3 chamberlain \u2013una bebida a base de alcohol et\u00edlico\u2013 junto a otros cinco integrantes del parche, pero su cuerpo no resisti\u00f3 tanto exceso. A las 4 de la ma\u00f1ana, el cura tuvo que pedir una ambulancia y contactar a una familiar del difunto y ayudarle con los pasajes, el hotel y el ata\u00fad para que su amigo pudiera tener un funeral digno.\u201cNo es f\u00e1cil no sentirse afectado por tantos dramas inenarrables que tienen estos seres humanos\u201d, dice fray Gabriel, y agrega que solo la confianza en Dios le permite sobreponerse y continuar en su prop\u00f3sito de \u201ccallejear la fe\u201d en medio de la pobreza en las localidades de Santa Fe y Los M\u00e1rtires. La vida de este religioso parece estar signada por la pobreza. Naci\u00f3 en un hogar numeroso \u2013son ocho hermanos\u2013 en el que siempre hubo necesidades. Su padre fue un vendedor informal, viajaba a los pueblos ofreciendo cachivaches. \u00c9l tambi\u00e9n tuvo que rebuscarse el pan en su juventud con las ventas callejeras. Y, como muchos j\u00f3venes en esa \u00e9poca, hizo el bachillerato en la nocturna, en un colegio religioso de la capital del Meta.Gabriel Guti\u00e9rrez se orden\u00f3 hace 32 a\u00f1os como sacerdote diocesano y luego hizo votos para seguir los pasos de San Francisco de As\u00eds, entregar su vida a los m\u00e1s pobres. Cumpliendo esa misi\u00f3n, estuvo en zonas golpeadas por la pobreza, el conflicto armado y el narcotr\u00e1fico, como Guapi, en la costa Pac\u00edfica colombiana, y Villavicencio y San Mart\u00edn, en el Meta, luego de vincularse varios a\u00f1os en una misi\u00f3n en Mozambique, sur de \u00c1frica. Finalmente, en el 2015, aterriz\u00f3 en Bogot\u00e1, la ciudad que lo vio nacer el 23 de agosto de 1957.Seg\u00fan el Censo de Poblaci\u00f3n 2018, en Bogot\u00e1 hay 9.538 habitantes de calle, pero esa cifra hoy puede ser el doble, de acuerdo con el religioso, quien dice que en los bajos de los puentes, ca\u00f1os, separadores y parques y plazoletas se han conformado cambuches, donde no solo viven habitantes de calle, sino tambi\u00e9n desplazados, migrantes, ind\u00edgenas, desempleados\u2026 que encuentran en las calles un refugio o la soluci\u00f3n a sus problemas.\u201cNo todos llegan por las drogas... Hay m\u00e1s drogadictos afuera. En las calles usted puede encontrar empresarios, profesionales, artistas, m\u00fasicos, profesores, amas de casa\u2026 que no consumen alucin\u00f3genos ni son criminales\u201d, dice el sacerdote, quien no obstante reconoce que muchos s\u00ed han terminado absorbidos por las estructuras de las calles. (Le puede interesar: Beneficios para un mill\u00f3n y medio de bogotanos morosos) Fue en el ca\u00f1o de Los Comuneros o canal de la 6.\u00aa, en medio de cambuches, olores insoportables y entre al menos tres centenares de habitantes de calle, donde encontr\u00f3 su verdadera vocaci\u00f3n, el significado de su vida religiosa, su fe y tambi\u00e9n el apodo: \u2018Fray \u00d1ero\u2019. En la ma\u00f1ana del 30 de julio de 2016, siguiendo la recomendaci\u00f3n de su m\u00e9dico, quien le diagnostic\u00f3 problemas de colesterol, el cura sali\u00f3 de la parroquia de San Bernab\u00e9, en el barrio La Primavera, a caminar por la calle 6.\u00aa. Iba con sus h\u00e1bitos color marr\u00f3n y un morral way\u00fa al hombro, en el que hab\u00eda echado monedas por si alg\u00fan necesitado lo abordaba. Como de costumbre, recuerda, hab\u00eda mucha presencia de polic\u00edas y el canal estaba cercado por vallas.Tambi\u00e9n hab\u00eda centenares de marginados. Se trataba de habitantes del antiguo Bronx que hab\u00edan encontrado refugio en la orilla de ese ca\u00f1o, que en su recorrido recoge las basuras y aguas negras que arrojan los miles de habitantes que hay aguas arriba. Hasta ese momento, como todos los bogotanos, el padre solo sab\u00eda que muchos de los habitantes de la \u2018olla\u2019 se hab\u00edan establecido all\u00ed, ante la mirada indiferente de los miles de bogotanos que a diario transitan por la zona.Pero por alg\u00fan motivo se interes\u00f3 por esos seres humanos y por saber c\u00f3mo viv\u00edan y funcionaban, y decidi\u00f3 internarse en el canal. All\u00ed encontr\u00f3 cambuches y decenas de hombres y mujeres, algunos de ellos enfermos, viviendo en ese maloliente lugar \u2013a\u00fan hoy es igual\u2013. Aunque lo dejaron entrar y le tom\u00f3 varios meses ganarse la confianza, porque lo ve\u00edan como un infiltrado. No cre\u00edan que fuera un sacerdote. Cuenta que en una de sus primeras visitas lleg\u00f3 un habitante de calle que con tono de reclamo pregunt\u00f3 qu\u00e9 hac\u00eda \u201cese hombre\u201d all\u00ed. Y otro sali\u00f3 en su defensa y respondi\u00f3: \u2018No ve que es fray, \u00d1ero\u2019. A lo que el primero replic\u00f3: \u2018Por eso, \u2018Fray\u00f1ero\u2019. As\u00ed se qued\u00f3, y as\u00ed se lo conocen en las calles, en los parches del centro de Bogot\u00e1 y en las redes sociales, de las cuales este religioso es un asiduo usuario.\u201cEl sentirme \u00f1ero, en el sentido de compa\u00f1ero, es muy importante. Hace que yo, como persona, participe de sus dramas humanos, que nadie ve ni les ayuda a solucionar, porque son ciudadanos invisibles\u201d, comenta el padre, quien al principio sinti\u00f3 que su nueva labor no era entendida, incluso, por algunos miembros de la Orden. Pero esa mirada cambi\u00f3 y hoy lo apoyan, lo ayudan. De hecho, su trabajo con los m\u00e1s desprotegidos ha encontrado eco en el Vaticano. De \u00e9l se han escrito recientemente p\u00e1ginas en medios de la Iglesia cat\u00f3lica, como Vatican News, Agencia Cat\u00f3lica Internacional y la revista Vida Nueva, en el canal Cristovisi\u00f3n y en el programa La Ventana, del grupo espa\u00f1ol Paz y Bien. Actualmente, este fraile de 63 a\u00f1os, barba blanca y apariencia bonachona, que sale a la calle con careta, tapabocas y guantes para protegerse del covid-19, cuenta con un grupo de unas 180 personas que le colaboran, entre ellos, j\u00f3venes, estudiantes universitarios, profesionales, y hasta sus hermanos y sobrinos; mientras otros ciudadanos se le han acercado a preguntar c\u00f3mo lo pueden ayudar. Incluso, otras parroquias de esta Arquidi\u00f3cesis y de otras ciudades colombianas o de pa\u00edses como Guatemala y Ecuador lo invitan para que reproduzca su experiencia con las personas que han hecho de las calles, puentes, canales, parques y plazoletas su hogar.Y si bien el padre hace esfuerzos por ayudar a los habitantes de la calle, en lo cual ha tenido adem\u00e1s apoyo de varias fundaciones, en la actual situaci\u00f3n que vive Bogot\u00e1 por causa de la pandemia, eso no parece ser suficiente. Cada vez est\u00e1n apareciendo en el centro de la ciudad m\u00e1s y m\u00e1s necesitados y llegando al port\u00f3n del convento para pedir alguna ayuda. Hoy, fray Gabriel y su fundaci\u00f3n Callejeros de la Misericordia atienden a cerca de 2.000, a quienes considera \u201clos m\u00e1s pobres de los pobres\u201d y que en este momento de pandemia son tal vez los m\u00e1s necesitados.Y mientras este sacerdote m\u00e1s visita los parches del parque Santander, de la calle 19, del Tercer Milenio, de La Favorita, del Voto Nacional y de La Carrilera, todos localizados en el pol\u00edgono entre las calles 6.\u00aa y 26 y carreras 7.\u00aa y 30, m\u00e1s se refuerza su sue\u00f1o de crear un centro en el que estos ciudadanos puedan sentirse acogidos con sus mascotas, escuchados, ver pel\u00edculas y se tomen una cerveza, si as\u00ed lo desean, pero a la vez se vayan preparando para su inclusi\u00f3n social. Los interesados en ayudar a la obra del frayle Gabriel Guti\u00e9rrez Ram\u00edrez, m\u00e1s conocido como \u2018Fray\u00f1ero\u2019, pueden escribirle al correo fcallejerosdelamisericordia@gmail.com o llamar al n\u00famero 313 6134468 o ingresar a la p\u00e1gina de su fundaci\u00f3n www.callejerosde lamisericordia.org Guillermo Reinoso Rodr\u00edguezEditor de Bogot\u00e1@guirei24", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/habitantes-de-la-calle-fraynero-el-angel-de-las-calles-del-centro-de-bogota-512916", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las camas de UCI, una carrera contra el tiempo", "contenido": " Las Unidades de Cuidado Intensivo UCI, son en este momento de la pandemia un factor determinante, no s\u00f3lo para garantizar la atenci\u00f3n de los afectados graves, por el nuevo coronavirus, sino que tambi\u00e9n son un indicador de primera l\u00ednea, para tomar decisiones sobre el tipo de medidas para atenuar el contagio. Por tratarse de un virus respiratorio de f\u00e1cil transmisi\u00f3n, que en los casos m\u00e1s severos ocasiona neumon\u00edas que requieren soporte vital con respiradores y monitoreos espec\u00edficos en estas unidades, y dada la potencial demanda que exige la pandemia, fue que se tomaron las medidas m\u00e1s dr\u00e1sticas de confinamiento y cuarentena, para adaptar el sistema de salud a estas necesidades.Sin embargo, hoy el pa\u00eds enfrenta una ocupaci\u00f3n creciente de este recurso, al punto que de acuerdo con la informaci\u00f3n del Ministerio de Salud a nivel nacional se encuentra en un 54 por ciento y en algunos lugares bordea  l\u00edmites preocupantes. (Lea tambi\u00e9n: Hay 111 nuevas muertes por covid-19 en el pa\u00eds; van 42.073 recuperados) Para evaluar la situaci\u00f3n, de acuerdo con las cifras del Ministerio de Salud, hace 4 meses, -antes de iniciar la pandemia-, Colombia dispon\u00eda de 5.346 camas de UCI y de acuerdo con las proyecciones hechas, bajo modelamientos propios y de la Universidad de Washington entre otros, la pandemia exige al menos 10.000 camas que se convirtieron en una meta a cumplir.De acuerdo con informes del Ministro de Salud, Fernando Ru\u00edz G\u00f3mez, gracias a los esfuerzos de la naci\u00f3n y los departamentos, hoy ese n\u00famero se aproxima a 7.000 camas reales, sin contar con la adquisici\u00f3n de m\u00e1s de 4.600 ventiladores realizada por el gobierno nacional, con lo que se espera en los pr\u00f3ximos meses, seg\u00fan el titular de la cartera, llegar a la meta en los momentos de mayor demandaEn esta gesti\u00f3n de aumento, tambi\u00e9n han participado algunos departamentos que por su propia cuenta se apresuraron a ampliar sus capacidades, comprando ventiladores. Entre estos est\u00e1n Valle del Cauca que adquiri\u00f3 300, Cundinamarca 152, Antioquia 130, C\u00f3rdoba 107, Bogot\u00e1 73, Cesar 48, Boyac\u00e1 30 y seg\u00fan el Presidente Iv\u00e1n Duque, 200 fueron donados por LA Agencia para el Desarrollo Internacional de los Estados Unidos, (USAID).\u00a0En este contexto, seg\u00fan el Ministerio de Salud, de febrero a hoy se han aumentado efectivamente 1.597 camas de cuidados intensivos y 502 adicionales de cuidados intermedios. Adem\u00e1s, de acuerdo con el Presidente Iv\u00e1n Duque, el cronograma de entrega de los ventiladores adquiridos, contemplan al final de junio 877, para julio 2094 y en agosto 2975, con lo que se espera, de acuerdo con el Primer Mandatario, que para finales de agosto, se habr\u00e1 recibido el 85m por ciento del total gestionado. (Le puede interesar: Muertes por covid ser\u00edan m\u00e1s que las oficiales en Colombia)A la fecha, seg\u00fan un informe de Minsalud, se han entregado m\u00e1s de 380 respiradores a entidades territoriales, entre las que se priorizaron Atl\u00e1ntico (159), la Guajira (10), Magdalena (20, Bol\u00edvar 29 y Bogot\u00e1 con 125, adem\u00e1s de 300 que se entregar\u00e1n pr\u00f3ximamente. Al revisar la situaci\u00f3n nacional, se encuentra que el pa\u00eds tiene 6.996 camas reales de UCI, de las cuales 1.909 est\u00e1n ocupadas por pacientes con patolog\u00edas diferentes al Covid-19; 1.034 con sospechosos de covid-19 y 863 con personas que tienen diagn\u00f3stico confirmado de covid-19, lo que deja una ocupaci\u00f3n del 54 por ciento y una disponibilidad de 3.190 camas en todo el pa\u00eds, que se traduce en una capacidad del 46 por ciento.Pero esta mirada general cambia al poner la lupa sobre las regiones en donde Bol\u00edvar presenta una disponibilidad del 27,7 por ciento, Atl\u00e1ntico, 30,57 por ciento y Bogot\u00e1 del 31,01 por ciento, lo que los convierte en las tres unidades territoriales con mayor apremio de UCI. En contraste, los que hoy tienen mayor disponibilidad son Cesar (81,4 por ciento), C\u00f3rdoba (76,39 por ciento) Cundinamarca con el 70,09 y Arauca con el 76,92 por ciento; Y entre esos dos extremos, se encuentra el resto de departamentos.Frente a estos n\u00fameros, la salubrista Elizabeth Beltr\u00e1n, manifiesta que en la fase de aceleraci\u00f3n de la pandemia, de no tomarse medidas dr\u00e1sticas para disminuir la velocidad de contagio, la escasez de camas de UCI, podr\u00edan colapsar el sistema sanitario, con implicaciones devastadoras.\u201dDe ah\u00ed que es urgente tomar medidas integrales y dr\u00e1sticas,para prevenir este escenario\u201d, dice Beltr\u00e1n. (En otras noticias: C\u00f3mo superar el \u2018s\u00edndrome de la caba\u00f1a\u2019, el miedo a salir de casa)Por su parte, Gabriel Riveros, exministro de salud, asegura que si bien las UCI y los ventiladores son necesarios por si solos, no garantizan seguridad para la poblaci\u00f3n, en raz\u00f3n a que paralelamente tiene que crecer el recurso humano especializado para manejarlos y este puede llegar a escasear, si no se asumen otras estrategias que complementen la del confinamiento y el aumento de infraestructura. En ese sentido, agrega Riveros, se requiere enfatizar en el aumento de pruebas aleatorias, para identificar casos de manera temprana, hacer seguimiento y control apropiado de contactos, adem\u00e1s hay que enfatizar los procesos de educaci\u00f3n, para que la poblaci\u00f3n entienda, que el uso de tapabocas, el distanciamiento f\u00edsico, el lavado de manos y alejarse de las aglomeraciones, son hasta la fecha los elementos m\u00e1s efectivos, para reducir el riesgo de enfrentarse a una enfermedad grave.\u201cEntender este proceso a profundidad,asociado a la adecuada Atenci\u00f3n Primaria y la Atenci\u00f3n Domiciliaria, son las formas m\u00e1s efectivas para evitar la inminente necesidad exagerada de cuidados intensivos\u201d, remata Riveros. En los \u00faltimos d\u00edas, el tema de los ventiladores se convirti\u00f3 en un elemento de discusi\u00f3n entre la alcaldesa Claudia L\u00f3pez y el Ministro de Salud. Sin embargo, esto se aclar\u00f3 en las \u00faltimas horas.El compromiso del Gobierno Nacional, seg\u00fan el Ministro de Salud, es entregarle 722 ventiladores a Bogot\u00e1. De este n\u00famero ya entreg\u00f3 125, y esta semana entregar\u00e1 305, entonces solo quedar\u00edan faltando 292, para entregar en julio.Las diferencias se dieron por una carta, del 26 de abril, en la que Diego Molano le respondi\u00f3 a Claudia L\u00f3pez, que el Gobierno Nacional se har\u00eda cargo del 70% de los ventiladores para Bogot\u00e1, sin embargo el Ministerio de Salud y el Distrito ten\u00edan cifras diferentes de la proyecci\u00f3n del total de ventiladores y eso fue lo que confundi\u00f3 el mensaje.\"Yo escrib\u00ed con una cifra, me contestaron que me iban a dar el 70% de eso y el se\u00f1or Ministro me aclara que fue un malentendido porque el Ministerio de Salud siempre ten\u00eda una proyecci\u00f3n distinta, de cerca de 1.042 ventiladores para Bogot\u00e1 y que de eso ellos dar\u00edan el 70%, entonces fue un error de comunicaci\u00f3n en el Gobierno Nacional\", afirm\u00f3 L\u00f3pez.De esos 1.042 ventiladores (la proyecci\u00f3n del Gobierno  Nacional), efectivamente va a entregar cerca del 70 por ciento, que son los  722 de los que se habl\u00f3 al principio. -Coronavirus: advierten de los efectos que puede tener en el cerebro-\u00a0Estudios ponen en duda inmunidad de largo plazo contra el coronavirus-Arauca, Sucre y Choc\u00f3, donde m\u00e1s creci\u00f3 la covid este mesUNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/ocupacion-de-camas-uci-en-colombia-512874", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Un nuevo pulso Gobierno-alcaldesa / Fiscal y Contralor en San Andr\u00e9s", "contenido": " Al borde de una crisis de falta de capacidad en las unidades de cuidados intensivos en Bogot\u00e1, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez se trenz\u00f3 en una puja por ventiladores con el Gobierno Nacional que trae incertidumbre a los habitantes de la ciudad. \u00bfC\u00f3mo superar la situaci\u00f3n? Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': \u00bfse fueron de paseo a San Andr\u00e9s el Fiscal y el Contralor?; los frenos al abuso del comercio en el d\u00eda sin IVA; \u00bfqu\u00e9 significa que el Cirque du Soleil se declare en bancarrota? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcast que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a. m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/principales-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-512924", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Un nuevo pulso Gobierno-alcaldesa / Fiscal y Contralor en San Andr\u00e9s", "contenido": " Al borde de una crisis de falta de capacidad en las unidades de cuidados intensivos en Bogot\u00e1, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez se trenz\u00f3 en una puja por ventiladores con el Gobierno Nacional que trae incertidumbre a los habitantes de la ciudad. \u00bfC\u00f3mo superar la situaci\u00f3n? Adem\u00e1s, en 'El primer caf\u00e9': \u00bfse fueron de paseo a San Andr\u00e9s el Fiscal y el Contralor?; los frenos al abuso del comercio en el d\u00eda sin IVA; \u00bfqu\u00e9 significa que el Cirque du Soleil se declare en bancarrota? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcast que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a. m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/principales-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-512924", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Disminuy\u00f3 la cifra de venezolanos radicados en Colombia", "contenido": " Seg\u00fan inform\u00f3 Migraci\u00f3n Colombia, por segundo mes consecutivo la cifra de ciudadanos venezolanos radicados en Colombia descendi\u00f3 con respecto al mes anterior.El director general de Migraci\u00f3n Colombia, Juan Francisco Espinosa, explic\u00f3 que al 30 de abril de este a\u00f1o la cifra de ciudadanos venezolanos radicados en Colombia ser\u00eda de un poco m\u00e1s de un mill\u00f3n setecientas mil trescientas personas; es decir, un 1 por ciento menos que los que se registraron a finales de marzo. Para Espinosa, el temor a la  pandemia, sumado al desempleo, la falta de acceso al sistema de salud y el desalojo de viviendas, ha generado que m\u00e1s de 81.000 ciudadanos venezolanos hayan regresado a su pa\u00eds, lo que representa un poco m\u00e1s del 4 % del total de venezolanos que se encontraban en Colombia antes del inicio de las medidas de aislamiento.(Recomendado: \u2018Creemos que en Soacha puede haber casi 30.000 venezolanos\u2019)Adem\u00e1s, el director general inform\u00f3 que la entidad viene trabajando en un sistema de identificaci\u00f3n para los ciudadanos venezolanos ya que, seg\u00fan las proyecciones que se tienen, se calcula que cerca del 80 % de los venezolanos que han retornado a su pa\u00eds regresar\u00e1n a Colombia en los pr\u00f3ximos meses, en compa\u00f1\u00eda de una persona m\u00e1s.De acuerdo con el funcionario, Bogot\u00e1, C\u00facuta, Barranquilla, Medell\u00edn y Cali son las ciudades que registran mayor n\u00famero de venezolanos radicados y donde a\u00fan hay muchos que esperan retornar a su pa\u00eds, pese a las medidas y a la capacidad que dispuso Venezuela para recibir a sus ciudadanos.(Relacionado: Lo que se vive y sufre en Norte de Santander con el reflujo migratorio)Sin embargo, destac\u00f3 Espinosa, Migraci\u00f3n Colombia contin\u00faa trabajando en buscar medios que permitan a los venezolanos ejercer su derecho a migrar dentro de un marco de orden y seguridad.\u201cDe acuerdo con la agencia de la ONU para los refugiados (Acnur), un poco m\u00e1s de 5 millones de venezolanos han salido de su pa\u00eds, seg\u00fan nuestras cifras, cerca de un 32 % de estos ciudadanos se encuentran en Colombia\u201d, afirm\u00f3 el director. Agreg\u00f3 que de los m\u00e1s de 1'700.000 venezolanos que residen en Colombia, 700.000 se encuentran en condici\u00f3n regular y que el 36 % de ellos est\u00e1n entre los 18 y 29 a\u00f1os.(De inter\u00e9s: 'En Arauca y Casanare no han sido bien recibidos': personero de Tame)Asimismo, inform\u00f3 que hay cerca de 30.000 venezolanos registrados con intenci\u00f3n de regresar a su pa\u00eds, pero con las restricciones actuales del Gobierno venezolano, solo pueden retornar 5.000 personas por mes.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/disminuyo-la-cifra-de-venezolanos-radicados-en-colombia-513036", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Primeros resultados dan la victoria al 's\u00ed' en plebiscito ruso", "contenido": " Dos tercios de los rusos han apoyado la reforma constitucional que permitir\u00eda al presidente, Vlad\u00edmir Putin, presentarse a la reelecci\u00f3n en 2024, seg\u00fan los primeros resultados oficiales. Seg\u00fan inform\u00f3 este mi\u00e9rcoles la Comisi\u00f3n Electoral Central (CEC), un 69,76 % de los votantes apoyaron las enmiendas frente a un 29,23 % que las rechazaba tras el escrutinio del 5,39 % de los votos.\u00a0(Noticia de contexto: Empieza votaci\u00f3n del referendo que define el futuro de Putin en Rusia) Como es habitual en las elecciones rusas, el recuento comenz\u00f3 en el Lejano Oriente ruso y en Siberia oriental, donde primero cerraron los colegios. El mayor porcentaje de apoyo a la reforma de Putin se registr\u00f3 en Chukotka, regi\u00f3n separada de Alaska por el estrecho de B\u00e9ring, con un 83,69 %, mientras el menor en la Rep\u00fablica de Saja, con un 62,35 %. A falta de tres horas para el cierre de los colegios, un 62,91 % de los rusos habr\u00eda ejercido ya su derecho al sufragio, aunque m\u00e1s del 55 % no lo hicieron hoy, sino en los seis d\u00edas de votaci\u00f3n por adelantado. La oposici\u00f3n considera que el Kremlin ide\u00f3 dicho mecanismo no para evitar aglomeraciones y proteger la salud p\u00fablica de un posible contagio de covid-19, sino para minimizar el control del proceso por parte de los observadores y manipular los resultados. Aparte de la inclusi\u00f3n de Dios, el matrimonio heterosexual y el salario m\u00ednimo en la Constituci\u00f3n, el plebiscito es en realidad un refer\u00e9ndum sobre si los rusos quieren que Putin pueda presentarse a la reelecci\u00f3n en 2024 y en 2030, algo que le impide la actual Carta Magna, que limita a dos los mandatos presidenciales consecutivos. Putin, que acudi\u00f3 a votar, asegur\u00f3 recientemente que no tiene decidido si postular\u00e1 de nuevo su candidatura, aunque s\u00ed asegur\u00f3 que ya ha llegado la hora de dejar de buscar sucesores. La votaci\u00f3n estaba prevista en abril, pero se aplaz\u00f3 debido a la pandemia de coronavirus. Para evitar un exceso de afluencia a los colegios electorales sin por ello afectar a la participaci\u00f3n, la consulta se lleva a cabo del 25 de junio al 1 de julio. Los primeros resultados se conocer\u00e1n poco despu\u00e9s de las 6 de la tarde (hora local).El desenlace es m\u00e1s que previsible: las reformas fueron aprobadas por el poder legislativo al comienzo de este a\u00f1o, y el nuevo texto de la Constituci\u00f3n ya est\u00e1 en venta en las librer\u00edas. El martes, Putin se dirigi\u00f3 a los 110 millones de votantes para pedirles que garanticen la \"estabilidad, la seguridad y la prosperidad\" de un pa\u00eds que presume de haberse reconstruido despu\u00e9s del caos que sigui\u00f3 a la ca\u00edda de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. \"La soberan\u00eda de Rusia depende de nuestro sentido de responsabilidad\", agreg\u00f3. Putin no hizo referencia a la enmienda m\u00e1s significativa, la que le permite permanecer en el Kremlin hasta 2036, el a\u00f1o en que cumplir\u00e1 84 a\u00f1os. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Trump y Putin discutieron por tel\u00e9fono precio del crudo y coronavirus)Seg\u00fan el derecho vigente, deber\u00eda dejar la presidencia en 2024, al final del mandato actual. En junio juzg\u00f3 necesario este cambio para que el pa\u00eds no se pierda en \"una b\u00fasqueda de posibles sucesores\". Otras reformas introducen principios conservadores y patri\u00f3ticos. Los detractores del Kremlin, sobre todo su principal opositor Alex\u00e9i Navalni, no han hecho campa\u00f1a debido al confinamiento y porque consideran que el refer\u00e9ndum es fraudulento y su \u00fanico objetivo es garantizar a Putin \"una presidencia de por vida\". Entre los electores de Vladivostok, en el Extremo Oriente, consultados por la AFP, el tema de los mandatos presidenciales divide. Oleg Dubov, un ingeniero de 55 a\u00f1os, afirma que \"tiene que haber un cambio, incluso si lo respeto y aprecio como presidente\". En cuanto a las otras medidas, \"casi todas podr\u00edan haber sido inscritas en la legislaci\u00f3n sin modifica la Constituci\u00f3n\", lamenta. En cambio, Valentina Kungourseva, jubilada de 79 a\u00f1os, est\u00e1 feliz: \"Para nosotros los jubilados es importante, todos los a\u00f1os nuestra jubilaci\u00f3n aumentar\u00e1 (...). Es por eso que he venido\". En cuanto a Putin en el poder, afirma que \"mientras tengamos un buena presidente, la vida ser\u00e1 buena\". La votaci\u00f3n tiene lugar en un momento en el que la popularidad del presidente ruso cae, luego de una criticada reforma de las pensiones y la crisis del coronavirus.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0In\u00e9dito \u2018mea culpa\u2019 del rey belga por el Congo) De mayo de 2018 a junio de 2020, su tasa de aprobaci\u00f3n medida por el instituto independiente Levada baj\u00f3 de 79% a 60%. Seg\u00fan las voces m\u00e1s cr\u00edticas, las autoridades han usado artima\u00f1as para garantizar el \u00e9xito y una alta participaci\u00f3n. Lo m\u00e1s ins\u00f3lito fue la instalaci\u00f3n de mesas de votaci\u00f3n al aire libre, en patios, en campos deportivos o de ocio, sin respetar el secreto del voto ni la vigilancia adecuada de las urnas. La finalidad, seg\u00fan la oposici\u00f3n, no es proteger al electorado del nuevo coronavirus, sino lograr un resultado a medida. Golos, una oeneg\u00e9 especializada en la observaci\u00f3n de las elecciones, denunci\u00f3 presiones a funcionarios y de las empresas a sus empleados para que vayan a votar. Tambi\u00e9n document\u00f3 casos de electores que realizan m\u00faltiples votos. \"Cuando la Constituci\u00f3n se vota sobre el toc\u00f3n de un \u00e1rbol o en el maletero de un coche, no parece serio\", reconoci\u00f3 a la AFP un asesor de un colegio electoral en el noroeste de Rusia que pidi\u00f3 el anonimato. \"Algunos votantes nos dijeron claramente que en su trabajo les obligaron a venir\", agreg\u00f3. Sobre este asunto, el portavoz del Kremlin, Dmitry Peskov, mencion\u00f3 \"problemas aislados\", pero dijo que no \"amenazan la credibilidad del resultado\". Aparte del tema de los mandatos, las enmiendas refuerzan algunas prerrogativas presidenciales, como los nombramientos y el despido de jueces. Y se incluyen otras medidas como la inclusi\u00f3n en la Constituci\u00f3n de la \"fe en Dios\" y el matrimonio como instituci\u00f3n heterosexual. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Anexi\u00f3n ser\u00e1 en julio pero a\u00fan no hay acuerdo, dice ministro israel\u00ed)Tambi\u00e9n se a\u00f1aden principios sociales como la garant\u00eda del salario m\u00ednimo y la revisi\u00f3n de las pensiones seg\u00fan la inflaci\u00f3n. Se incorpora en el texto a los ni\u00f1os como \"la prioridad m\u00e1s importante de las pol\u00edticas p\u00fablicas\" y el Estado debe inculcarles \"patriotismo, civismo y respeto por los ancianos\". Estos principios son elementos centrales del sistema de valores patri\u00f3ticos y conservadores del jefe de Estado.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/votaciones-sobre-la-reforma-constitucional-de-vladimir-putin-en-rusia-512968", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Administraci\u00f3n Trump compra la mayor\u00eda de la producci\u00f3n de Remdesivir", "contenido": " A trav\u00e9s de un comunicado de prensa, el Departamento de Salud y Servicios Sociales de los Estados Unidos (HHS, por sus siglas en ingl\u00e9s) anunci\u00f3 este lunes que la administraci\u00f3n de Donald Trump adquiri\u00f3 pr\u00e1cticamente la totalidad de Remdesivir en el mundo por los pr\u00f3ximo tres meses. Este f\u00e1rmaco ha demostrado eficacia para tratar pacientes con covid-19 (en algunos casos). \"El HHS ha asegurado m\u00e1s de 500.000 tratamiento del medicamento para hospitales estadounidenses hasta septiembre. Esto representa el 100 por ciento de la producci\u00f3n de Gilead para julio\u00a0(94,200 cursos de tratamiento), el 90 por ciento de la producci\u00f3n en agosto (174,900 cursos de tratamiento) y el 90 por ciento de la producci\u00f3n en septiembre (232,800 cursos de tratamiento)\", apunta el comunicado. El secretario del HHS, Alex Azar, agreg\u00f3 que Trump lleg\u00f3 a un \"acuerdo sorprendente\" para garantizar que los estadounidenses tengan acceso \"al primer tratamiento autorizado para el covid-19\".\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nueva York impone cuarentena a viajeros de 16 estados de EE. UU.)Sin embargo, esto significa en la pr\u00e1ctica que ning\u00fan otro pa\u00eds puede adquirir el medicamento en los pr\u00f3ximo meses. De hecho, seg\u00fan cita el diario brit\u00e1nico The Guardian, el doctor Andrew Hill, investigador de la Universidad de Liverpool dijo: \"Tienen acceso a la mayor parte del suministro de medicamento, por lo que no hay nada para Europa\". La farmac\u00e9utica estadounidense Gilead anunci\u00f3 este lunes que va a vender su f\u00e1rmaco Remdesivir, el primero que se ha mostrado efectivo para tratar la cOVID-19, a 390 d\u00f3lares el vial para los Gobiernos de pa\u00edses desarrollados, lo que elevar\u00eda el precio del tratamiento m\u00e1s habitual a 2.340 d\u00f3lares por paciente y el de las terapias m\u00e1s largas a 4.290 d\u00f3lares. En el caso de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, Gilead indic\u00f3 que ha alcanzado varios acuerdos con productores de medicamentos gen\u00e9ricos para poder ofrecer el tratamiento a un precio m\u00e1s reducido y facilitar acceso a \u00e9l en todo el mundo. En Estados Unidos, desde que en mayo se aprob\u00f3 de emergencia el uso de Remdesivir para enfermos de coronavirus, los hospitales han estado usando dosis donadas por Gilead, que a partir de julio comenzar\u00e1 a cobrar por el medicamento. En su pa\u00eds, Gilead ha decidido fijar el mismo precio de 390 d\u00f3lares por vial para los programas de sanidad p\u00fablica como Medicare, mientras que para los privados -los m\u00e1s habituales en Estados Unidos- ser\u00e1 de 520 d\u00f3lares, lo que supone un precio de 3.120 para el tratamiento m\u00e1s habitual, que consta de seis dosis, y de 5.720 d\u00f3lares para el m\u00e1s largo, mucho menos com\u00fan. (Lea tambi\u00e9n: Juez bloquea temporalmente publicaci\u00f3n del libro de sobrina de Trump)El precio superior para los programas privados se deriva de que habitualmente en EE.UU. los programas p\u00fablicos reciben descuentos en los medicamentos con respecto al precio del mercado. -\u00a0Los giros que consolidaron a Pacho Santos en la embajada en EE. UU.-\u00a0Cisjordania: 6 preguntas para entender la situaci\u00f3n y planes de Israel INTERNACIONAL*Con informaci\u00f3n de Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/estados-unidos-compra-la-mayoria-de-la-produccion-de-remdesivir-en-el-mundo-512998", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Exalcalde que entreg\u00f3 biblioteca sin libros aspira a puesto en C\u00e1mara", "contenido": " La puja por la Direcci\u00f3n Administrativa de la C\u00e1mara de Representantes ha desatado toda una tormenta pol\u00e9mica. Y no es para menos, este cargo maneja un presupuesto anual de 400 mil millones de pesos, destinados al pago de n\u00f3minas de los congresistas, cargos administrativos, tiquetes a\u00e9reos, entre otros.(Le recomendamos:\u00a0\u2018CD recibi\u00f3 300.000 d\u00f3lares de un venezolano para campa\u00f1a\u2019: Petro) Como parte de los acuerdos a los que llegan las bancadas de los diferentes partidos, se pact\u00f3 que la Direcci\u00f3n Administrativa de la C\u00e1mara le corresponde al Partido de la U.Ante el retiro de la actual directora administrativa, Carolina Carrillo, se esperaba que este cargo quedar\u00e1 en manos de su mano derecha, Laura Dallos, quien tiene importante ascendencia al interior del sector del Valle de la bancada. Sin embargo, en los \u00faltimos d\u00edas el panorama se empez\u00f3 a complicar para Dallos, al punto que 'La U' abri\u00f3 una convocatoria p\u00fablica para recibir hojas de vida, con el fin de seleccionar al candidato a ocupar este cargo, que en todo caso deber\u00e1 ser elegido por la Plenaria de la C\u00e1mara.(Le puede interesar: La respuesta del Gobierno a cuestionamientos de Claudia L\u00f3pez)Seg\u00fan conoci\u00f3 este diario, a la convocatoria se inscribieron en total 15 personas, entre las cuales hay pol\u00e9micos nombres. Entre ellos est\u00e1 el del exalcalde de Gir\u00f3n (Santander) Jhon Abuid Ram\u00edrez, un candidato quemado en las pasadas elecciones a la gobernaci\u00f3n del departamento.En 2017, bajo su mandato en este municipio de Santander, se iniciaron las obras de la Biblioteca Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, ubicada en el barrio Ciudadela Nuevo Gir\u00f3n, con la finalidad de crear un espacio de aprendizaje y cultura para los habitantes del municipio. Un a\u00f1o despu\u00e9s, octubre de 2018, con una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 2.500 millones de pesos, el lugar abri\u00f3 sus puertas. Sin embargo, los ni\u00f1os se llevaron una sorpresa: la biblioteca no ten\u00eda un solo libro. El lugar permaneci\u00f3 sin textos de consulta durante m\u00e1s de un a\u00f1o, hasta que fialmente fue cedido en convenio al SENA para dictar programas de capacitaci\u00f3n en ciencias y nanotecnolog\u00eda. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nubia Stella Mart\u00ednez, directora del CD: 'La plata no entr\u00f3') En la Procuradur\u00eda, Ram\u00edrez tiene varias investigaciones disciplinarias por las actuaciones cuando fue alcalde de ese municipio de Santander por presuntas irregularidades que pudieron llevar a posible enriquecimiento il\u00edcito. No obstante, la Procuradur\u00eda hasta el momento no ha emitido ning\u00fan fallo en su contra. Junto a Ram\u00edrez, la otra aspirante fuerte es Laura Dallos, quien no solo tiene fuerza dentro de \u2018la U\u2019, sino que es la mano derecha de la actual directora administrativa, Carolina Carrillo. Seg\u00fan se conoci\u00f3, algunos de los certificados que present\u00f3 Laura Dallos para sustentar su experiencia laboral para ocupar el cargo fueron firmados por su propio esposo, quien le acredit\u00f3 tiempo de trabajo en su empresa personal Agropetrol.Entre los inscritos tambi\u00e9n hay otros nombres conocidos.  Uno de ellos es el del excongresista Didier Burgos , quien estuvo hasta hace apenas dos a\u00f1os con curul en el Capitolio Nacional. Carolina Carrillo, quien es la actual directora administrativa, ya confirm\u00f3 que no va a aspirar nuevamente al cargo, pues estar\u00e1 pendiente de su precandidatura para la Defensor\u00eda del Pueblo. (Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed ser\u00eda seguridad social de trabajadores de apps como Uber y Rappi) POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/direccion-administrativa-exalcalde-que-entrego-biblioteca-sin-libros-aspira-al-cargo-513000", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 se qued\u00f3 Pacho Santos en la embajada en Estados Unidos?", "contenido": " La incertidumbre sobre el futuro del exvicepresidente Francisco Santos como embajador en Estados Unidos qued\u00f3 resuelta este martes. Al menos en el corto y mediano plazo. Durante una entrevista con EL TIEMPO, la canciller Claudia Blum dej\u00f3 claro que el gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque est\u00e1 complacido con su trabajo en Washington y, al parecer, no tiene planes de reemplazarlo.Noticia de contexto:\u00a0'Colombia sigue apoyando al presidente Guaid\u00f3, \u00e9l no se ha debilitado\u2019: Canciller) \u201cFrancisco Santos est\u00e1 haciendo un excelente trabajo en Washington. Solicitamos en su momento al embajador reconsiderar esa renuncia y \u00e9l acept\u00f3 continuar prestando su servicio al pa\u00eds desde esa importante embajada\u201d, dijo Blum.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Juez bloquea temporalmente publicaci\u00f3n del libro de sobrina de Trump)Santos renunci\u00f3 a su cargo en enero de este a\u00f1o luego de que se reactiv\u00f3 la pol\u00e9mica por una conversaci\u00f3n privada con la canciller Blum a finales del 2019 en la que se habl\u00f3 mal tanto del Departamento de Estado como de funcionarios y exfuncionarios del presidente Iv\u00e1n Duque.Aunque la controversia hab\u00eda quedado saldada durante una reuni\u00f3n entre Duque y Santos a los pocos d\u00edas de que se filtr\u00f3 la conversaci\u00f3n (el Presidente le pidi\u00f3 al embajador que ofreciera disculpas p\u00fablicas), el tema se complic\u00f3 por supuestas presiones del Departamento de Estado, en particular de la embajada estadounidense en Colombia. Para estos resultaba inc\u00f3modo trabajar con un funcionario que se refer\u00eda al Departamento de Estado como una \u201coeneg\u00e9\u201d sin mayor peso en la administraci\u00f3n republicana de Trump.Una presi\u00f3n que se elev\u00f3 durante los d\u00edas previos a una visita del secretario de Estado, Mike Pompeo, a Colombia para participar en una cumbre sobre terrorismo.En su carta de renuncia, el embajador Santos le agradeci\u00f3 a Duque por la oportunidad de servirle al pa\u00eds, rechaz\u00f3 una oferta para seguir vinculado al gobierno e indic\u00f3 que ten\u00eda planes de regresar a la vida civil para poder \u201copinar con libertad\u201d.\u200bSe supo, adem\u00e1s, que Santos pidi\u00f3 un plazo de dos meses (hasta el 31 de marzo de este a\u00f1o) para abandonar su cargo, pues ten\u00eda varios temas pendientes de la agenda bilateral con EE. UU. que quer\u00eda finalizar. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. podr\u00eda tener 100.000 nuevos casos diarios de covid-19)Pero dos factores, ambos muy importantes, cambiaron los c\u00e1lculos de todos los protagonistas.Lo primero es que la Casa Blanca rompi\u00f3 con el Departamento de Estado y sali\u00f3 en defensa de Santos, a quien tienen en muy buena estima y con quien han venido trabajando estrechamente en el tema de Venezuela.Especialmente en el Consejo Nacional de Seguridad, el cual asesora al presidente Donald Trump en materia de seguridad nacional.Tanto el asesor de Seguridad Nacional, Robert O\u2019Brien, como el asesor de Seguridad Nacional para el Hemisferio Occidental, Mauricio Claver-Caron, le dejaron saber al Gobierno colombiano que estaban contentos con Santos y que no deseaban verlo partir. Y como donde manda capit\u00e1n no manda marinero, el Departamento de Estado tuvo que retirar sus objeciones.Duque, adem\u00e1s, visit\u00f3 Washington en febrero de este a\u00f1o y le hizo saber a Santos que estaba complacido con su trabajo y que si desaparec\u00edan las objeciones por parte del Gobierno de EE. UU., no hab\u00eda raz\u00f3n para que abandonara el cargo. Lo segundo fue la irrupci\u00f3n del coronavirus, precisamente en ese mismo per\u00edodo.Con los cierres de frontera que se decretaron en marzo era casi imposible reemplazar al embajador.Y muy inconveniente nombrar a alguien nuevo justo cuando se requer\u00eda a una persona con experiencia y conexiones para poder optimizar la cooperaci\u00f3n con EE. UU. durante la pandemia.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Nueva York impone cuarentena a viajeros de 16 estados de EE. UU.)Fue por esos d\u00edas cuando la canciller le escribi\u00f3 a Santos una carta en la que le pidi\u00f3 reconsiderar su renuncia.\"Yo siempre he querido servirle al pa\u00eds. Y cuando el Presidente y la Canciller le piden a uno que siga sirviendo, uno tiene que decir que s\u00ed\u201d, le dijo el embajador.Aunque fueron muchos los nombres que se alcanzaron a barajar como posibles reemplazos del embajador, entre ellos el exministro de Comercio Luis Guillermo Plata y la vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, la confluencia de ambos factores hizo que los planes de reemplazar a Santos se archivaran.Y todo indica que por muchos meses m\u00e1s. De acuerdo con Santos, no tiene planes de regresar al pa\u00eds por el momento y ya se encuentra trabajando en la agenda bilateral con EE. UU. para lo que resta del 2020 y el 2021.SERGIO G\u00d3MEZ MASERICORRESPONSAL DE EL TIEMPOWASHINGTON", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/gobierno-le-pide-a-francisco-santos-que-se-quede-en-la-embajada-en-washington-512804", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "M\u00e1s le\u00f1a al fuego: ahora el pap\u00e1 de Griezmann ataca el DT del Bar\u00e7a", "contenido": " En el \u00faltimo partido de Barcelona, ante el Atl\u00e9tico de Madrid (2-2), el atacante Antoine Griezmann sum\u00f3 su tercera suplencia en los \u00faltimos cuatro partidos y as\u00ed se confirm\u00f3 su p\u00e9rdida de protagonismo en el conjunto azulgrana en este tramo final de la temporada. Esta vez el que reaccion\u00f3 contra el DT Quique Seti\u00e9n fue el padre del futbolista, Alain Griezmann, que despu\u00e9s de escuchar las palabras del entrenador del Barcelona en la rueda de prensa posterior al partido, dej\u00f3 un fuerte mensaje en sus redes sociales.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Zidane le da la raz\u00f3n a la inconformidad de James: 'Dice la verdad')\"Para hacer este tipo de declaraciones, deber\u00edas tener las llaves del cami\u00f3n. No es el caso, porque eres pasajero\", escribi\u00f3 en Instagram aunque luego borr\u00f3 el comentario.\u00a0En sus declaraciones, Seti\u00e9n dijo que\u00a0no le pedir\u00eda perd\u00f3n a Griezmann por su suplencia, aunque s\u00ed hablar\u00eda con \u00e9l en el entrenamiento.El \u00fanico partido de los seis que ha jugado el Bar\u00e7a despu\u00e9s del regreso de la competici\u00f3n en el que Griezmann complet\u00f3 los 90 minutos fue el del Legan\u00e9s. Ante el Mallorca y el Athletic de Bilbao tambi\u00e9n form\u00f3 parte del once inicial, pero fue sustituido en los minutos 57 y 65, respectivamente. As\u00ed, despu\u00e9s del par\u00f3n por la pandemia del coronavirus, Griezmann tan solo ha disputado 233 de 530 minutos posibles. Es decir, un 44%. (Lea adem\u00e1s:\u00a0\u00a1Messi vale oro! Lleg\u00f3 a los 700 goles en su carrera profesional) En cambio, entre todas las competiciones antes del par\u00f3n hab\u00eda jugado 2.950 minutos de los 3.430 minutos posibles, lo que da un porcentaje del 86%. Por otro lado, el campe\u00f3n del mundo con Francia es el jugador m\u00e1s sustituido del Bar\u00e7a de esta temporada.DEPORTES Y EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/padre-de-griezmann-ataca-al-tecnico-del-barcelona-quique-setien-512956", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Cristiano Ronaldo y sus cambios de \u2018look\u2019 m\u00e1s llamativos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cristiano-ronaldo-y-los-looks-con-los-que-ha-sorprendido-a-sus-seguidores-512996", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Campesinos organizan 'donat\u00f3n' para ayudar a familias vulnerables", "contenido": " \"Un bocado con amor en cuarentena\" es la consigna de cientos de productores de cebolla en Boyac\u00e1, quienes se unieron por segunda vez para entregar ayudas a familias vulnerables en medio de la cuarentena por covid-19. En la primera 'cebollat\u00f3n', que se llev\u00f3 a cabo en el mes de mayo, participaron m\u00e1s de 150 agricultores de los municipios de\u00a0 Aquitania, Tota y Cuitiva. En total, recogieron m\u00e1s de 50.000 kilos\u00a0de cebolla larga, papa, sal, arroz y otros productos que fueron entregados a 12.000 familias de las localidades de Ciudad Bol\u00edvar y\u00a0 Usme, en Bogot\u00e1, as\u00ed como tambi\u00e9n en barrios de Facatativ\u00e1 y\u00a0 Girardot.(Le puede interesar: La ruina de los campesinos que cultivan hierbas arom\u00e1ticas en Chipaque) Para la segunda edici\u00f3n, los miembros de la fundaci\u00f3n Tota Sostenible y Asolago, quienes est\u00e1n detr\u00e1s de la organizaci\u00f3n, invitan a los agricultores boyacenses a que se sumen a la 'donat\u00f3n', que esta vez entregar\u00e1 los productos recolectados en Tunja, Duitama y Sogamoso el pr\u00f3ximo 3 de julio.\"Agricultores de cebolla, papa, tomate, mazorca, remolacha, zanahoria, transportadores, autoridades y personal de log\u00edstica pueden aportar a esta noble causa\", informaron.(Lea tambi\u00e9n: Familia campesina youtuber tendr\u00e1 energ\u00eda el\u00e9ctrica en casa) \"La idea surgi\u00f3 por la dif\u00edcil situaci\u00f3n que est\u00e1n afrontando muchas familias, y nosotros, como productores de cebolla, pensamos que pod\u00edamos ayudar con un granito de arena\", le dijo a EL TIEMPO Diego Pedraza, uno de los organizadores.\u00a0Adem\u00e1s, agreg\u00f3 que \"la cebolla es considerada uno de los nueve productos agr\u00edcolas de primera necesidad y nosotros estamos seguros que as\u00ed como podemos producir tambi\u00e9n podemos donar una parte para dar ejemplo de que otros sectores productivos hagan una tarea igual en estos momentos de crisis\".(Adem\u00e1s: Drama en el campo: no hay quien compre y las cosechas se pierden) Seg\u00fan informaron los organizadores, las donaciones para las segunda 'cebollat\u00f3n' ser\u00e1n recibidas este mi\u00e9rcoles 1 y jueves 2 de julio en diferentes puntos de acopio del departamento de Boyac\u00e1.-Samac\u00e1: finca N\u00e1poles (kil\u00f3metro 1 v\u00eda Samac\u00e1 - Villa de Leiva)\u00a0-Sogamoso: finca Hugo Monta\u00f1a (400 metros adelante de Corpooriente, en la v\u00edaSogamoso -Tibasosa)-Aquitania: sede de Asoatra.Si usted est\u00e1 en otra ciudad, puede comunicarse a los n\u00fameros\u00a0300214 55 97 y 300212 4643 para recibir m\u00e1s informaci\u00f3n, o en el documento adjunto abajo. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-colombia-hoy-cebollaton-campesinos-organizan-donacion-para-familias-vulnerables-512768", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "V\u00edctimas de Weinstein van a recibir cerca de 19 millones de d\u00f3lares", "contenido": " Varias mujeres que sufrieron acoso y agresi\u00f3n sexual mientras trabajaban para Harvey Weinstein, condenado por violaci\u00f3n y otros cargos en febrero, recibir\u00e1n casi 19 millones de d\u00f3lares en el marco de una demanda colectiva, inform\u00f3 este martes la fiscal general de Nueva York. Los pagos, que deben ser aprobados por dos cortes, son resultado de una demanda interpuesta contra el exproductor de cine -que actualmente cumple una pena de 23 a\u00f1os de prisi\u00f3n- y el estudio The Weinstein Company. \"Harvey Weinstein y The Weinstein Company le fallaron a sus empleadas mujeres. Despu\u00e9s de todo el acoso, las amenazas, la discriminaci\u00f3n y la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero, estas sobrevivientes recibir\u00e1n finalmente algo de justicia\", dijo Letitia James en un comunicado. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Administraci\u00f3n Trump compra la mayor\u00eda de la producci\u00f3n de Remdesivir)La demanda establece que Weinstein \"pidi\u00f3 o forz\u00f3 a empleadas mujeres a establecer contactos sexuales no deseados para mantener sus empleos o avanzar en sus carreras\". Un abogado de varias v\u00edctimas de Weinstein critic\u00f3 sin embargo el acuerdo propuesto. Douglas Wigdor -entre cuyas clientes est\u00e1 Tarale Wulff, una mesera que dijo en el juicio de Weinstein que \u00e9l la viol\u00f3 en su apartamento de Nueva York en 2005- describi\u00f3 el acuerdo como \"una completa traici\u00f3n\". Seg\u00fan el letrado, en virtud del acuerdo Weinstein \"no acepta responsabilidad por sus acciones\" y no pagar\u00e1 con su propio dinero. Wigdor tambi\u00e9n dijo que el pacto impide que las v\u00edctimas que no quieran aceptarlo intenten otras v\u00edas de compensaci\u00f3n y que por lo tanto lo objetar\u00e1 en la corte. La declaraci\u00f3n de la fiscal general no mencion\u00f3 un acuerdo por 25 millones de d\u00f3lares alcanzado con docenas de mujeres en diciembre. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Juez bloquea temporalmente publicaci\u00f3n del libro de sobrina de Trump)Weinstein fue declarado culpable en febrero de acto sexual criminal y violaci\u00f3n, en un veredicto clave para el movimiento #MeToo. La sentencia que le fue impuesta el mes siguiente termin\u00f3 de tumbar de su pedestal al exproductor de cine de 68 a\u00f1os, que ha sido acusado de comportamiento sexual agresivo por casi 90 mujeres, incluidas Angelina Jolie y Salma HayekAFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/victimas-de-weinstein-van-a-recibir-casi-19-millones-de-dolares-513020", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Niegan tutela de padre para que su hija no declarara por abuso sexual", "contenido": " La Corte Suprema de Justicia rechaz\u00f3 un recurso judicial presentado por un hombre, que era funcionario de la Defensor\u00eda del Pueblo de Santander, y que ped\u00eda prohibir que su hija fuera llamada a declarar en el juicio que se sigue en su contra por presuntamente haber abusado sexualmente de ella.\u00a0 El hombre fue denunciado por la madre de la menor de 14 a\u00f1os, por lo que la Fiscal\u00eda imput\u00f3 en su contra los delitos de acceso carnal abusivo. En medio del proceso, dej\u00f3 de tener contacto con la ni\u00f1a desde el 8 de septiembre del 2014 por orden de los defensores de familia del ICBF y porque as\u00ed lo orden\u00f3 un juez de familia de Bogot\u00e1.\u00a0(Puede leer:\u00a0Duque: esta semana se le entregan otros 300 ventiladores a Bogot\u00e1)El caso en su contra sigui\u00f3 hasta cuando en agosto del a\u00f1o pasado la Fiscal\u00eda pidi\u00f3 como prueba el testimonio de la ni\u00f1a, as\u00ed como la entrevista forense que se le hab\u00eda tomado tiempo atr\u00e1s.\u00a0La defensa del padre se opuso afirmando que si se iba a incluir como prueba la entrevista, no era necesario escucharla de nuevo pues esto, a su juicio, la revictimizaba. Pero el juez no le dio la raz\u00f3n y el 5 de noviembre del a\u00f1o pasado orden\u00f3 incluir en el juicio las dos pruebas.\u00a0El padre insisti\u00f3 en que escuchar a su hija menor era una prueba il\u00edcita porque esto llevar\u00eda a exponerla en p\u00fablico \"ante terceros extra\u00f1os, en un escenario hostil\", a someterla a un interrogatorio en el que, dijo la defensa, se iba a explorar su intimidad, afectando su pudor, dignidad y formaci\u00f3n sexual.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0En qu\u00e9 va caso por violaci\u00f3n de militares a menor ind\u00edgena en Guaviare)Tambi\u00e9n dijo que esta prueba no era necesaria por el tiempo que ha pasado entre la supuesta ocurrencia de los hechos, lo que para \u00e9l pod\u00eda comprometer la veracidad del relato de su hija por olvido o imprecisiones.\u00a0Dijo en el proceso que, entre el 2014 y el 2017, a su hija la entrevistaron el CTI, as\u00ed como Medicina Legal de Bucaramanga y Bogot\u00e1, el ICBF, la Cl\u00ednica San Luis, la Asociaci\u00f3n Creemos en Ti y la Fundaci\u00f3n Homi.\u00a0Por eso asegur\u00f3 que someterla de nuevo a un interrogatorio, cinco a\u00f1os despu\u00e9s de los supuestos hechos y tras haber rendido tantas entrevistas, era un \"verdadero maltrato infantil\".\u00a0En una primera decisi\u00f3n, la Sala Penal del Tribunal Superior de Bucaramanga, mediante un fallo de noviembre del 2019, neg\u00f3 la tutela del padre. Al resolver la impugnaci\u00f3n de ese fallo, la Corte Suprema de Justicia le dio la raz\u00f3n al Tribunal en que s\u00ed se pod\u00eda citar a la menor y concluy\u00f3 que en varios de sus fallos ha quedado claro que los menores s\u00ed pueden participar como testigos en los juicios.\u00a0As\u00ed, dijo la Corte, para evitar la revictimizaci\u00f3n en los procesos judiciales se debe procurar que los menores est\u00e9n acompa\u00f1ados de sus padres, representantes legales o las personas con quienes convivan, que no sean sus agresores. Tambi\u00e9n se debe ordenar medidas para garantizar la seguridad de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, evitar que est\u00e9n al frente del agresor, disponer que se encuentren acompa\u00f1ados de un profesional especializado que adec\u00fae el interrogatorio a su edad, y limitar la publicidad de esta diligencia.\u00a0El alto tribunal se\u00f1ala tambi\u00e9n que\u00a0la ley no proh\u00edbe los testimonios de los ni\u00f1os en los procesos penales sino que, por el contrario, los permite con\u00a0 ciertas pautas, como que la declaraci\u00f3n solo pueda ser tomada por un defensor de familia, luego de que un juez o fiscal remita el cuestionario. La defensa tambi\u00e9n puede realizar el interrogatorio siempre y cuando esto no vaya en contra del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o. Tambi\u00e9n se puede obviar la presencia f\u00edsica de los menores usando medios tecnol\u00f3gicos.\u00a0 En el caso de la menor que evalu\u00f3 la Corte, el juez orden\u00f3 entrevistar a la ni\u00f1a en una c\u00e1mara de gesell en Bogot\u00e1, con cuestionarios previamente enviados a los abogados de la familia, y con preguntas enviadas tambi\u00e9n a la defensa del padre.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0 Las horas claves del caso por violaci\u00f3n de ni\u00f1a embera por soldados)Como sucedi\u00f3 en este caso en el que se tomaron medidas para evitar la revictimizaci\u00f3n, dice la Corte, es a los jueces de conocimiento a los que les corresponde ordenar lo que sea pertinente para no afectar a los menores que declaran.\u00a0Un antecedente similar al de este caso est\u00e1 siendo evaluado por la Corte Constitucional. En marzo pasado un hombre, acusado de realizar actos sexuales con su hija de tres a\u00f1os, le pidi\u00f3 al alto tribunal constitucional tumbar el fallo del 20 de enero mediante el cual aval\u00f3 que la menor declarara en el juicio en su contra.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Padre pide anular fallo que permiti\u00f3 que su hija declarara en juicio)El padre dijo que llevar a su hija a los estrados va en contra del inter\u00e9s superior de la menor porque no se tuvo en cuenta la situaci\u00f3n concreta de la ni\u00f1a. Seg\u00fan dijo, cuando Medicina Legal la escuch\u00f3 determin\u00f3 que su testimonio era inconsistente, que no es concluyente, y que la misma instituci\u00f3n recomend\u00f3 evitar volver a exponerla en una diligencia judicial por su estado emocional.\u00a0Como en el caso de Santander, este padre tambi\u00e9n hab\u00eda argumentado que los supuestos hechos ocurrieron cuando la ni\u00f1a ten\u00eda tres a\u00f1os y ahora ya tiene ocho a\u00f1os y medio, por lo que se deb\u00eda cuestionar hasta qu\u00e9 punto ella pod\u00eda recordar \"con un grado m\u00ednimo de credibilidad\" los hechos ocurridos cinco a\u00f1os atr\u00e1s, pues en su testimonio pod\u00eda influir el hecho de que en la mitad de su vida no ha podido contactarse con su padre, as\u00ed como la influencia de su madre y los conflictos que tuvo con ella, quien fue la persona que lo denunci\u00f3.\u00a0Al estudiar su caso, la Corte Constitucional hab\u00eda rechazado su tutela afirmando que el hecho de que un ni\u00f1o declare en un juicio en el que es presunta v\u00edctima no es por s\u00ed solo revictimizante. Como la Corte Suprema, en esa oportunidad la Constitucional dijo que la ley no impide volver a entrevistar a los ni\u00f1os siempre y cuando se cumplan las medidas de protecci\u00f3n.\u00a0Adem\u00e1s, para la Corte tampoco se vulneraban los derechos del padre investigado porque \u00e9l pod\u00eda contradecir la declaraci\u00f3n en el juicio oral. Como el acusado interpuso un recurso de nulidad contra el fallo de la Corte, el alto tribunal debe volver a evaluar\u00a0 en su Sala Plena el caso para determinar si reitera que la ni\u00f1a puede ir a juicio, o cambia su decisi\u00f3n.\u00a0El a\u00f1o pasado, seg\u00fan el Instituto de Medicina Legal, se registraron 25.695 casos de presuntos delitos sexuales, de los cuales 22.211, es decir, el 86 por ciento tuvieron como v\u00edctimas a menores de edad.\u00a0De todos los casos de violencia sexual, en 11.716 el presunto agresor fue un familiar. Entre ellos, hubo 2.174 casos en los que el presunto victimario era el padre; y 3.100, el padrastro.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/padre-presento-tutela-para-que-su-hija-no-testificara-en-su-juicio-por-violencia-sexual-512726", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Anexi\u00f3n ser\u00e1 en julio, pero a\u00fan no hay acuerdo, dice ministro israel\u00ed", "contenido": " El ministro israel\u00ed de Cooperaci\u00f3n Regional, Ofir Akunis, reconoci\u00f3 este mi\u00e9rcoles que todav\u00eda no se ha llegado a un acuerdo con el Gobierno estadounidense sobre la anexi\u00f3n de territorios en Cisjordania ocupada, por lo que hoy no habr\u00eda ning\u00fan anuncio importante al respecto.(En contexto:\u00a0Cisjordania: 6 preguntas para entender la situaci\u00f3n y planes de Israel) \"La extensi\u00f3n de soberan\u00eda suceder\u00e1 en julio\" dijo Akunis durante una entrevista con la radio del Ej\u00e9rcito en la que se\u00f1al\u00f3 que, en su opini\u00f3n, \"se podr\u00eda haber llevado a cabo hoy, pero a\u00fan no hay un acuerdo con el Gobierno de Estados Unidos\", con el que es imprescindible coordinar los pasos a dar. Las palabras del ministro dan a entender que el comienzo del proceso de anexi\u00f3n, que Israel puede iniciar a partir de este mi\u00e9rcoles seg\u00fan lo estipulado por el acuerdo de coalici\u00f3n del actual Ejecutivo, quedar\u00eda para m\u00e1s adelante. Seg\u00fan medios locales, el equipo estadounidense que est\u00e1 coordinando la anexi\u00f3n con el Gobierno israel\u00ed habr\u00eda exigido una compensaci\u00f3n para los palestinos por la aplicaci\u00f3n de soberan\u00eda en territorios ocupados.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Anexi\u00f3n de parte de Cisjordania, el gran desaf\u00edo de Netanyahu al mundo) Cabe destacar que la anexi\u00f3n est\u00e1 prevista en la iniciativa de paz de la Casa Blanca para la regi\u00f3n, que incluye tambi\u00e9n la creaci\u00f3n de un Estado palestino. M\u00e1s all\u00e1 de la coordinaci\u00f3n con los representantes de la administraci\u00f3n de Donald Trump, en los \u00faltimos d\u00edas se ha incrementado la tensi\u00f3n dentro de la coalici\u00f3n de Gobierno israel\u00ed en torno a qu\u00e9 y c\u00f3mo anexionar.\u00a0Mientras que el bloque liderado por el primer ministro, Benjam\u00edn Netanyahu, impulsa desde hace tiempo una anexi\u00f3n unilateral, el ministro de Defensa y l\u00edder de Azul y Blanco, Beny Gantz, sigue manteniendo su postura de llevarla a cabo en coordinaci\u00f3n con los palestinos y la comunidad internacional.(En otras noticias:\u00a0Ir\u00e1n emite orden de arresto contra Trump por muerte de Soleiman\u00ed) Mientras tanto, organizaciones palestinas est\u00e1n convocando numerosas protestas para hoy, tanto en Gaza como en Cisjordania e incluso en ciudades \u00e1rabes en territorio israel\u00ed, en oposici\u00f3n a la anexi\u00f3n, que es tambi\u00e9n rechazada por gran parte de la comunidad internacional.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/medio-oriente/anexion-de-cisjordania-hoy-1-de-julio-israel-dice-que-aun-no-hay-un-acuerdo-512938", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Anexi\u00f3n ser\u00e1 en julio, pero a\u00fan no hay acuerdo, dice ministro israel\u00ed", "contenido": " El ministro israel\u00ed de Cooperaci\u00f3n Regional, Ofir Akunis, reconoci\u00f3 este mi\u00e9rcoles que todav\u00eda no se ha llegado a un acuerdo con el Gobierno estadounidense sobre la anexi\u00f3n de territorios en Cisjordania ocupada, por lo que hoy no habr\u00eda ning\u00fan anuncio importante al respecto.(En contexto:\u00a0Cisjordania: 6 preguntas para entender la situaci\u00f3n y planes de Israel) \"La extensi\u00f3n de soberan\u00eda suceder\u00e1 en julio\" dijo Akunis durante una entrevista con la radio del Ej\u00e9rcito en la que se\u00f1al\u00f3 que, en su opini\u00f3n, \"se podr\u00eda haber llevado a cabo hoy, pero a\u00fan no hay un acuerdo con el Gobierno de Estados Unidos\", con el que es imprescindible coordinar los pasos a dar. Las palabras del ministro dan a entender que el comienzo del proceso de anexi\u00f3n, que Israel puede iniciar a partir de este mi\u00e9rcoles seg\u00fan lo estipulado por el acuerdo de coalici\u00f3n del actual Ejecutivo, quedar\u00eda para m\u00e1s adelante. Seg\u00fan medios locales, el equipo estadounidense que est\u00e1 coordinando la anexi\u00f3n con el Gobierno israel\u00ed habr\u00eda exigido una compensaci\u00f3n para los palestinos por la aplicaci\u00f3n de soberan\u00eda en territorios ocupados.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Anexi\u00f3n de parte de Cisjordania, el gran desaf\u00edo de Netanyahu al mundo) Cabe destacar que la anexi\u00f3n est\u00e1 prevista en la iniciativa de paz de la Casa Blanca para la regi\u00f3n, que incluye tambi\u00e9n la creaci\u00f3n de un Estado palestino. M\u00e1s all\u00e1 de la coordinaci\u00f3n con los representantes de la administraci\u00f3n de Donald Trump, en los \u00faltimos d\u00edas se ha incrementado la tensi\u00f3n dentro de la coalici\u00f3n de Gobierno israel\u00ed en torno a qu\u00e9 y c\u00f3mo anexionar.\u00a0Mientras que el bloque liderado por el primer ministro, Benjam\u00edn Netanyahu, impulsa desde hace tiempo una anexi\u00f3n unilateral, el ministro de Defensa y l\u00edder de Azul y Blanco, Beny Gantz, sigue manteniendo su postura de llevarla a cabo en coordinaci\u00f3n con los palestinos y la comunidad internacional.(En otras noticias:\u00a0Ir\u00e1n emite orden de arresto contra Trump por muerte de Soleiman\u00ed) Mientras tanto, organizaciones palestinas est\u00e1n convocando numerosas protestas para hoy, tanto en Gaza como en Cisjordania e incluso en ciudades \u00e1rabes en territorio israel\u00ed, en oposici\u00f3n a la anexi\u00f3n, que es tambi\u00e9n rechazada por gran parte de la comunidad internacional.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/medio-oriente/anexion-de-cisjordania-hoy-1-de-julio-israel-dice-que-aun-no-hay-un-acuerdo-512938", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El SITP super\u00f3 en la hora pico el 35 % de capacidad permitida", "contenido": " A las 7 a. m. de este martes, durante la hora pico, el tablero de control del Sistema Integrado de Transporte de Bogot\u00e1 indic\u00f3 que el sevicio zonal sobrepas\u00f3 el l\u00edmite establecido del 35 %. Aunque el desfase fue leve (marc\u00f3 35,4 %) y dur\u00f3 esa hora, s\u00ed representa una alerta. Nicol\u00e1s Correal, subgerente t\u00e9cnico de TransMilenio, asegur\u00f3 que se estaba haciendo un \u201can\u00e1lisis de informaci\u00f3n\u201d para determinar c\u00f3mo proceder. Sin embargo, hasta el momento, TransMilenio no se ha vuelto a pronunciar. En conversaciones anteriores entre este diario y la gerencia del sistema, esta hab\u00eda dicho que sobrepasar el tope podr\u00eda significar cierres totales o sectorizados, seg\u00fan el caso. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 hubo cierre de estaciones de TransMilenio?)Para expertos, aunque entienden que el l\u00edmite fue puesto por motivos sanitarios y de seguridad para los pasajeros, comentan que se puede contemplar subirlo para evitar cierres. \u201cEl l\u00edmite del 35 % es bastante fuerte y puede ser revisado por las autoridades de manera que se permita una mayor ocupaci\u00f3n, siempre y cuando se tengan medidas de cuidado\u201d, explica Dar\u00edo Hidalgo, consultor y experto en movilidad. Pero, hace la salvedad de que esta ampliaci\u00f3n debe hacerse con la orientaci\u00f3n y aval de las autoridades de Salud. De hecho, ampliar el l\u00edmite ha sido una de las opciones contempladas por el Distrito. Hace una semana, cuando la alcaldesa recib\u00eda un nuevo lote de buses Euro VI del SITP, present\u00f3 una estrategia de separaci\u00f3n de pasajeros con unas l\u00e1minas. En su momento, coment\u00f3 que la herramienta ser\u00eda probada por dos semanas para evaluar una posible ampliaci\u00f3n de la capacidad al 50 %. (Adem\u00e1s:\u00a0Estos son los 134 barrios con cuarentena estricta en Bogot\u00e1)Las razones de este plan piloto pueden responder a la creciente demanda de transporte con la entrada de nuevos sectores econ\u00f3micos. Y es que para los expertos, pueden resultar m\u00e1s perjudiciales los cierres por el hecho de cumplir un l\u00edmite tan \u201cestricto\u201d. \u201cEs muy dif\u00edcil para muchas personas tener alternativas al transporte p\u00fablico formal. Siempre est\u00e1 la oportunidad de los viajes a pie y en bicicleta mientras que las distancias sean manejables. Pero hay alternativas que implican mayores costos a los usuarios, como el uso de taxi o riesgos para los usuarios que pueden ser el desborde del transporte informal\u201d, menciona Hidalgo. Justamente, esa fue una de las consecuencias del cierre de las tres estaciones de TM en la troncal de las Am\u00e9ricas (aunque este fue por causas ajenas al l\u00edmite del 35 %). Algunos usuarios le manifestaron a Citytv que se ve\u00edan forzados a acudir a bicitaxis y otras opciones no formales y no tan seguras para llegar a otras estaciones u otros medios de transporte que se ajustaran a su bolsillo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Vea los nuevos buses EuroVI del SITP con herramientas de bioseguridad)BOGOT\u00c1 EL TIEMPO Twitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/sitp-supero-en-la-hora-pico-el-35-de-capacidad-permitida-512886", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Segway: el final del innovador pero pol\u00e9mico veh\u00edculo por accidentes", "contenido": " Se acab\u00f3 Segway. La producci\u00f3n del original veh\u00edculo de dos ruedas, muy popular entre gu\u00edas tur\u00edsticos y personal de seguridad -pero no tanto entre el p\u00fablico en general-, llegar\u00e1 pr\u00f3ximamente a su fin. El 15 de julio la planta donde se produce, en New Hampshire (EE.UU.), parar\u00e1 sus m\u00e1quinas. Lanzado en 2001 con la promesa de revolucionar la forma en la que nos desplaz\u00e1bamos por las ciudades, Segway se ha enfrentado a todo tipo de obst\u00e1culos y no consigui\u00f3 ser rentable para sus fabricantes. El Segway fue inventado por el ingeniero estadounidense Dean Kamen y debut\u00f3 con \u00e9xito, pero enfrent\u00f3 problemas para atraer al p\u00fablico y conseguir ganancias. Los diversos accidentes que se produjeron con el aparato de dos ruedas, precursor del patinete el\u00e9ctrico, no ayudaron, y la empresa fue comprada por su rival chino, Ninebot, en 2015. \"En su primera d\u00e9cada, el Segway PT se convirti\u00f3 en un elemento b\u00e1sico en seguridad y orden p\u00fablico, visto como un veh\u00edculo personal efectivo y eficiente\", destac\u00f3 la presidenta de la empresa, Judy Cai, al anunciar el fin de la producci\u00f3n. No obstante, en sus casi dos d\u00e9cadas de historia, el veh\u00edculo tambi\u00e9n fue diana de las bromas y estuvo involucrado en colisiones de alto perfil as\u00ed como en una muerte. Entre las ca\u00eddas con el peculiar transporte, que promet\u00eda ser de uso f\u00e1cil, se recuerda especialmente la del expresidente de EE.UU. George W. Bush en 2003 en la vivienda de verano de sus padres en Kennebunkport, Maine. El incidente se produjo despu\u00e9s de que se viera al vicepresidente Dick Cheney en un Segway por la oficina cuando su tal\u00f3n de Aquiles le estaba jugando una mala pasada. El Segway tambi\u00e9n sirvi\u00f3, literalmente, como una herramienta para la comedia en una pel\u00edcula de Hollywood de 2009, Paul Blart: Mall Cop. En el filme, el humorista y actor Kevin James interpretaba el papel de un guardia de seguridad que vigilaba un centro comercial en un Segway. Otro de los incidentes que m\u00e1s marcaron al innovador transporte se produjo en pleno Mundial de Atletismo en 2015, cuando el jaimaquino Usain Bolt fue arrollado por un camar\u00f3grafo en un Segway mientras el atleta celebraba su cuarta victoria consecutiva en 200 metros planos. Por suerte, no fue a mayores y el legendario deportista r\u00e1pidamente se puso de pie y continu\u00f3 celebrando su victoria, bromeando posteriormente sobre la fotografiada escena. Otros recientes modelos de la compa\u00f1\u00eda no tuvieron mejor suerte. En enero de este a\u00f1o, el prototipo de Segway de una silla de ruedas sufri\u00f3 un accidente durante una prueba en la feria de electr\u00f3nica de consumo CES, la mayor del mundo, en Las Vegas. La llamada S-Pod, que se equilibra por s\u00ed misma, estaba siendo probada por un periodista: el reportero aceler\u00f3 el veh\u00edculo antes de que se estrellara accidentalmente contra una pared. Segway tambi\u00e9n estuvo en el centro de un tr\u00e1gico incidente cuando el millonario propietario de la compa\u00f1\u00eda muri\u00f3 tras caer por un acantilado en Reino Unido mientras estaba usando uno de los motorizados veh\u00edculos. James William Heselden cay\u00f3 al r\u00edo Wharfe mientras usaba su Segway en West Yorkshire, tan solo 10 meses despu\u00e9s de comprar la compa\u00f1\u00eda en 2009. Seg\u00fan se pudo saber durante la investigaci\u00f3n de su muerte, Heselden supuestamente muri\u00f3 debido a un \"gesto de cortes\u00eda\", al ceder el paso a una persona que estaba paseando a un perro. Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=-3k36Cc43gA https://www.youtube.com/watch?v=Yd02AZz63Sw", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/segway-el-final-del-innovador-vehiculo-vinculado-a-accidentes-510784", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La inmigraci\u00f3n irregular en Espa\u00f1a tiene cara colombiana", "contenido": " La foto de la nueva inmigraci\u00f3n irregular en Espa\u00f1a podr\u00eda ser la de una colombiana entre los 30 y 40 a\u00f1os, que trabaja en el sector dom\u00e9stico. Es lo que se deriva de la investigaci\u00f3n m\u00e1s completa sobre los movimientos migratorios de los \u00faltimos a\u00f1os en el pa\u00eds ib\u00e9rico.Uno de cada cuatro extranjeros ilegales en Espa\u00f1a es colombiano. Entr\u00f3 con el pasaporte \u2014ya sin visa\u2014 y se qued\u00f3 a vivir.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El alto costo que Guayaquil pag\u00f3 por la inmunizaci\u00f3n) Se calcula que a finales de 2019 hab\u00eda entre 390 mil y 470 mil inmigrantes en situaci\u00f3n irregular. \u201cLos n\u00fameros absolutos crecieron durante los primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada pasada, cayeron de forma abrupta durante la crisis 2008-2015 y se recuperaron desde 2015\u201d, se\u00f1ala el informe Extranjeros, sin papeles e imprescindibles: Una fotograf\u00eda de la inmigraci\u00f3n irregular en Espa\u00f1a, de los investigadores Ismael G\u00e1lvez-Iniesta, de la Universidad Carlos III, y Antonio Fanjul, de la Fundaci\u00f3n Por Causa.\u201cEstamos en torno a unos 93 mil colombianos irregulares, lo que representa cerca al 20 por ciento del total de los irregulares\u201d, explica G\u00e1lvez-Iniesta a EL TIEMPO.(Le puede interesar:\u00a0Maduro ordena expulsi\u00f3n de embajadora de la Uni\u00f3n Europea) G\u00e1lvez-Iniesta dibuja para este diario tres perfiles que representan la nueva inmigraci\u00f3n irregular: \u201cel m\u00e1s representativo se podr\u00eda resumir como: edad comprendida entre los 30-40 a\u00f1os, empleada principalmente en el sector de las actividades del hogar, seguido de cerca por la hosteler\u00eda, y de procedencia mayoritaria de Am\u00e9rica del Sur\u201d. Un segundo perfil com\u00fan ser\u00eda \u201cuna mujer levemente m\u00e1s joven (20-30) trabajando de nuevo en las actividades del hogar, esta vez de procedencia mayoritariamente suramericana, pero tambi\u00e9n de Am\u00e9rica del Centro (Honduras) y este de Europa (Ucrania)\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus ya estaba en Barcelona en marzo del a\u00f1o pasado)Y en el caso masculino, \u201cel perfil m\u00e1s com\u00fan podr\u00eda resumirse en un hombre de unos 25-35 a\u00f1os (es decir, m\u00e1s joven que la mujer), empleado en el sector de la hosteler\u00eda o manufacturas (seguido de agricultura y construcci\u00f3n), de procedencia mayoritariamente suramericana (Colombia y Venezuela principalmente), aunque tambi\u00e9n marroqu\u00ed\u201d. Lejos de la imagen de los inmigrantes que llegaban en botes de \u00c1frica o saltando las vallas de Ceuta y Melilla hace unos a\u00f1os, cuatro de cada cinco inmigrantes en situaci\u00f3n ilegal vienen de Am\u00e9rica Central y del Sur. El 60 por ciento procede de Colombia, Venezuela y Honduras. Y hay m\u00e1s mujeres en situaci\u00f3n irregular que hombres (un 55 por ciento).La investigaci\u00f3n se\u00f1ala las causas de la migraci\u00f3n masiva de esos pa\u00edses: \u201cVenezuela ha respondido de este modo a la grav\u00edsima crisis pol\u00edtica y econ\u00f3mica que sufre el pa\u00eds durante los \u00faltimos a\u00f1os; en el caso de Honduras, una parte de los flujos de desplazamiento voluntario o semiforzoso se ha orientado hacia la Uni\u00f3n Europa tras el cierre de la ruta por M\u00e9xico hacia los Estados Unidos; Colombia, finalmente, se convirti\u00f3 en un origen importante de inmigraci\u00f3n irregular tras la eliminaci\u00f3n de la visa Schengen a partir de junio de 2015\u201d.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfCu\u00e1les son los gobiernos con mejor respuesta durante la pandemia?)Aunque no es f\u00e1cil establecer cifras en un \u00e1mbito de trabajo ilegal, los autores de la investigaci\u00f3n calculan que el 30 por ciento del total (unos 80 mil) se dedica a las actividades del hogar, seguido por el sector de la hosteler\u00eda, con un 29 por ciento (70 mil trabajadores).\u201cMientras que algo m\u00e1s del 20 por ciento de las inmigrantes sin papeles tienen m\u00e1s de 40 a\u00f1os, en el caso de los hombres esta cifra queda reducida al 4 por ciento\u201d, se\u00f1ala el informe. \u201cSiete de cada diez inmigrantes irregulares varones est\u00e1 por debajo de los 30 a\u00f1os\u201d, agrega. Un trabajador informal contribuye a la econom\u00eda a trav\u00e9s del consumo y de impuestos indirectos. Adem\u00e1s, si es joven, ayuda al crecimiento demogr\u00e1fico. \u201cDe los 369.302 nacimientos que tuvieron lugar en Espa\u00f1a en 2018, 76.184 fueron de madre extranjera, lo que supuso el 20,6 por ciento del total (frente al 19,3 por ciento en 2017)\u201d, explica Juan Manuel Campo, abogado colombiano, residente en Espa\u00f1a y experto en extranjer\u00eda.El inmigrante en condici\u00f3n irregular, sin embargo, no realiza aportes fiscales a trav\u00e9s del impuesto de renta por ingresos anuales por concepto de trabajo (IRPF) ni cotiza en la Seguridad Social. \u201cEl extranjero regularizado es buen negocio para el Estado espa\u00f1ol puesto que su aporte es positivo en t\u00e9rminos comparativos con el ciudadano nacional\u201d, se\u00f1ala Campo. \u201cSeg\u00fan el estudio, contribuye tres cuartas partes m\u00e1s que una familia con un ciudadano espa\u00f1ol\u201d.(Vea el especial: Migrantes: resistir en medio de la pandemia)De acuerdo con la investigaci\u00f3n, el Estado puede actuar de dos maneras frente a la inmigraci\u00f3n: \u201cperpetuar una realidad que provoca graves costes directos para los afectados, riesgos epidemiol\u00f3gicos y un importante coste de oportunidad para el conjunto de la sociedad; o poner el contador a cero y trabajar para evitar que esta situaci\u00f3n se repita en el futuro\u201d.Para Campo, \u201cla resultante entre la demanda de servicios p\u00fablicos, y sus contribuciones resulta deficitario para Espa\u00f1a\u201d. Concluye, en consecuencia, que \u201cnuevamente la soluci\u00f3n id\u00f3nea vuelve a ser la regularizaci\u00f3n, dado que su contribuci\u00f3n deriva en una diferencia positiva de 3.250 euros anuales de las arcas fiscales\u201d.JUANITA SAMPER OSPINACorresponsal de EL TIEMPO\u00a0Madrid", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/inmigracion-de-colombianos-en-espana-numero-de-extranjeros-en-europa-512542", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "En estas sedes nacieron las compa\u00f1\u00edas m\u00e1s grandes de la tecnolog\u00eda", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/en-fotos-las-primeras-sedes-de-facebook-apple-y-otros-gigantes-tecnologicos-512792", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Toyota, Tesla y las compa\u00f1\u00edas de autom\u00f3viles m\u00e1s valiosas del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/empresas-de-carros-mas-valiosas-del-mercado-mundial-511580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las actrices que han hecho de \u2018Betty, la fea\u2019 en todo el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-actrices-que-han-hecho-de-betty-la-fea-en-todo-el-mundo-511218", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed se ve la nube de polvo del Sahara en el cielo de Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-nube-de-polvo-del-sahara-en-el-cielo-de-bogota-y-medellin-511098", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Cinco pr\u00e1cticas de autocuidado para tener en cuenta en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/practicas-de-autocuidado-que-le-ayudaran-en-la-cuarentena-510672", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00a1Feliz cumplea\u00f1os, Messi! De ni\u00f1o a gloria del f\u00fatbol mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-trayectoria-profesional-de-lionel-messi-quien-cumple-33-anos-509990", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pa\u00edses que est\u00e1n sufriendo por el coronavirus luego de reabrir", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/en-fotos-paises-que-estan-sufriendo-por-el-coronavirus-luego-de-reabrir-512780", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Famosos que causan indignaci\u00f3n por negar existencia del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-niegan-existencia-del-coronavirus-con-teorias-conspirativas-510668", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Restaurantes, en la olla", "contenido": " Docenas de destacadas figuras de los restaurantes y clubes de la ciudad les escribieron al Gobierno central y a la Alcald\u00eda para exigir medidas urgentes para evitar que la capital siga siendo una \u201cciudad fantasma\u201d por el resto del a\u00f1o. En una carta firmada por m\u00e1s de 30 chefs y restauradores de alto perfil \u2013y redactada en duros t\u00e9rminos\u2013, ellos advierten que \u201cse deben tomar medidas inmediatas\u201d para evitar grandes p\u00e9rdidas de empleos y ayudar a la capital a liderar la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica nacional de la peor recesi\u00f3n de la que se tenga registro. Estas l\u00edneas, que podr\u00edan referirse a la grave crisis que atraviesan los restaurantes y locales nocturnos de Bogot\u00e1, son tomadas del Evening Standard, un diario de Londres, ciudad en la que la pandemia tambi\u00e9n est\u00e1 causando graves estragos en un sector que se sostiene gracias a la gastronom\u00eda y el turismo, y cuyo deterioro ha ocasionado el cierre de numerosos locales, el despido de centenares de empleados y la consiguiente zozobra para miles de familias, que est\u00e1n entrando a empujones a un t\u00fanel de desesperaci\u00f3n y angustia.En el caso particular de la capital del pa\u00eds, hemos visto las alarmantes declaraciones de reconocidos empresarios restauranteros, quienes \u2013con no poca raz\u00f3n\u2013 han lanzado una desesperada voz de auxilio en medio de la cuarentena para tratar de salvar no solo sus negocios, sino la situaci\u00f3n laboral de cocineros, meseros, proveedores y todos aquellos que intervienen en esa extensa y compleja cadena log\u00edstica que hay detr\u00e1s de los platos que degustamos en cada restaurante; desde una simple hamburguesa hasta una elaborada receta de langostinos o de cocina fusi\u00f3n, pasando por las preparaciones t\u00edpicas de nuestra comida tradicional. Sin embargo, esos llamados han ca\u00eddo en el vac\u00edo y muchos restaurantes han tenido que apagar sus fogones definitivamente por diversas causas, que van m\u00e1s all\u00e1 de la obvia y dram\u00e1tica falta de facturaci\u00f3n. Es inexplicable, por ejemplo, que el Gobierno se haya negado a reprogramar los pagos de algunas obligaciones tributarias o que muchos propietarios de locales, sin ning\u00fan asomo de solidaridad, persistan en cobrar el mismo arriendo que de costumbre, como si no estuviera pasando nada.Aparte de las anteriores consideraciones, otro factor que tiene en la olla a los restaurantes es la incertidumbre sobre una posible reapertura. Curiosamente, al igual que en Londres, \u201clo que la industria m\u00e1s necesita ahora es claridad del Gobierno sobre cu\u00e1ndo exactamente pueden abrir y bajo qu\u00e9 condiciones\u201d, como bien lo registra en otra nota el peri\u00f3dico antes mencionado. Y si los ingleses no la tienen clara, la cosa por aqu\u00ed no es muy diferente y los restauranteros \u2013al igual que buena parte de la ciudadan\u00eda\u2013 siguen en ascuas, al tiempo que los pol\u00edticos encargados de unir voluntades y esfuerzos para enfrentar la pandemia se la pasan como perros y gatos, enzarzados en disputas de poder, sin caer en cuenta de que estamos en medio de una crisis humanitaria.Es entendible que la Presidencia y la Alcald\u00eda tengan sus diferencias; lo malo es que las tramiten en vivo y en directo, sembrando m\u00e1s ansiedad en esta ciudad, que se estaba perfilando como un gran destino gastron\u00f3mico y ahora ve c\u00f3mo sus m\u00e1s emblem\u00e1ticos establecimientos van cerrando uno tras otro.* * *Colof\u00f3n. Yo creo que si escuchara las apresuradas declaraciones de la semana pasada de Iv\u00e1n Duque (cuando anunci\u00f3 que, si era preciso, estrenaba la pena de cadena perpetua con los soldados que violaron a la ni\u00f1a embera, en Risaralda), \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado se revolcar\u00eda en la tumba. Es imperdonable que su antiguo alumno de la facultad de Derecho de la Sergio Arboleda haya cometido un error tan protuberante, no obstante la supuesta pilera que tantos le atribuyen.Vladdopuntoyaparte@vladdo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/vladdo/restaurantes-en-la-olla-columna-de-vladdo-512844", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Propuestas judiciales del Procurador", "contenido": " En anterior columna expres\u00e9 la idea de convocar una peque\u00f1a constituyente para resolver uno de los m\u00faltiples problemas de la justicia, sugerencia que cont\u00f3 con el generoso respaldo, entre otros, de la Corporaci\u00f3n Excelencia en la Justicia: el relativo a la anquilosada, clientelizada y perversa estructura de poder existente en los m\u00e1s altos niveles de la c\u00fapula judicial. Sin embargo, la gran mayor\u00eda de los temas que se requiere abordar para conseguir el ideal de una pronta y cumplida justicia no impone necesariamente reformas de la carta.El procurador general, Fernando Carrillo \u2013gran experto en estas materias, exconstituyente, exministro del ramo y funcionario de reconocida solvencia en el BID\u2013, ha dirigido la preparaci\u00f3n de un completo proyecto de ley \u201cpor medio de la cual se promueve el acceso a la justicia local rural\u201d, que va en la direcci\u00f3n correcta, como resultado de un sesudo trabajo \u2013iniciativa que el Congreso abordar\u00e1 a partir del 20 de julio\u2013 en el que intervinieron varias entidades del Estado, expertos funcionarios y destacados juristas e investigadores.Ante la frecuente apreciaci\u00f3n social de que el pueblo percibe el aparato judicial como algo distante, pesado e ineficiente, el objetivo central de este proyecto es lograr esa aproximaci\u00f3n a trav\u00e9s de distintos mecanismos que la iniciativa desarrolla claramente.Es una novedosa idea integrar instancias judiciales con las autoridades administrativas y pol\u00edticas y con la sociedad civil para establecer espacios de di\u00e1logo a todos los niveles. Claro que aqu\u00ed cabe la profundizaci\u00f3n de instituciones ya en marcha pero que deben fortalecerse, como las casas de justicia \u2013a veces abandonadas\u2013 y las propias comisar\u00edas de familia, que por cierto necesitan una reorganizaci\u00f3n casi total.Por primera vez se habla no solo de la justicia local, sino tambi\u00e9n de la rural, con mecanismos \u00e1giles que faciliten al citadino y el campesino el acceso a la justicia. Esa \u201cintegraci\u00f3n\u201d se har\u00eda principalmente a trav\u00e9s de la novedosa Comisi\u00f3n de Acceso a la Justicia, presidida a nivel nacional por el respectivo ministro, y a niveles departamental y municipal por gobernadores y alcaldes, con la participaci\u00f3n de todas las entidades p\u00fablicas concernidas y de la sociedad civil, incluidos representantes de la justicia ancestral.As\u00ed como en lo pol\u00edtico-administrativo persiste el reclamo por una verdadera \u2018descentralizaci\u00f3n\u2019, el proyecto busca la desconcentraci\u00f3n en la justicia, idea por cierto plasmada en la reforma judicial de 1965 \u2013gobierno de Valencia\u2013, pero que, como tantas otras, no tuvo continuidad: igual que los tribunales superiores que hab\u00eda no solo en las capitales, como hoy, sino en 4 o 5 ciudades por regiones en cada departamento peyorativamente conocidos como \u2018tribunalitos\u2019.La Procuradur\u00eda ven\u00eda trabajando este proyecto antes del coronavirus, dentro de un programa de digitalizaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de la virtualidad en la administraci\u00f3n de justicia. Temas como estos son los que muy seguramente ir\u00e1n en ese \u2018paquete\u2019 de enmiendas al lado de las que por su parte presentar\u00e1 la ministra de Justicia.Dos reflexiones finales a prop\u00f3sito de Procurador y Procuradur\u00eda: 1) Hace 30 a\u00f1os, cuando Fernando Carrillo se hab\u00eda destacado como promotor de la s\u00e9ptima papeleta, constituyente y ministro de Justicia, el director de este diario, don Hernando Santos, public\u00f3 un editorial titulado \u2018Ojo con Carrillo\u2019, avizorando el futuro pol\u00edtico del entonces joven abogado. Su carrera p\u00fablica le ha venido dando la raz\u00f3n al inolvidable periodista. Y, 2) \u00a1C\u00f3mo se enred\u00f3 la elecci\u00f3n del procurador despu\u00e9s de la carta de 1991! Antes no aparec\u00edan decenas de candidatos.Con el procedimiento anterior, el Presidente enviaba una terna y eleg\u00eda la C\u00e1mara de Representantes. Casi nunca hubo dificultades. Los mandatarios eran muy cuidadosos en la elaboraci\u00f3n de esas ternas, y no hab\u00eda tantas pujas. Con ese sistema el pa\u00eds tuvo Procuradores que a\u00fan recuerda, como Rodrigo Noguera, Mario Aramburo, Gustavo Orjuela Hidalgo, Jaime Serrano Rueda, Jes\u00fas Bernal Pinz\u00f3n, Carlos Mauro Hoyos, Horacio Serpa Uribe y Carlos Gustavo Arrieta, entre otros.\u00a1Ah tiempos aquellos! \u00a1C\u00f3mo han cambiado! Y no siempre para bien...Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/alfonso-gomez-mendez/propuestas-judiciales-del-procurador-columna-de-alfonso-gomez-mendez-512816", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Crece, crece la audiencia... y el virus", "contenido": " Jorge Zalamea tiene en mi memoria un trono porque en mis tiempos j\u00f3venes escuch\u00e9 en un disco del poeta y jurista \u00d3scar Londo\u00f1o Pineda, El sue\u00f1o de las escalinatas. Tanto me impact\u00f3 que me lo aprend\u00ed de memoria y anoche comprob\u00e9 que felizmente no lo he olvidado. El disco lo escuch\u00e9 unas 87 veces, y la maravillosa voz de Jorge Zalamea repet\u00eda: \u201cCrece, crece la audiencia y ya est\u00e1is aqu\u00ed, creyentes, en torno m\u00edo, poblando las escalinatas\u201d. Crece, crece la audiencia pidiendo que el pa\u00eds trabajador y productivo reanude tareas para no irnos al precipicio econ\u00f3mico. Crece, crece la audiencia del presidente Duque cuando repite que \u201ccada uno es responsable de cuidarse\u201d. Yo mejoro el pedido presidencial y les digo: oye t\u00fa, no burles las \u00f3rdenes de auto-protecci\u00f3n, puedes ganarte un tiquete gratis al horno crematorio, un sitio calient\u00edsimo y sofocante.Crece, crece la audiencia de los que le piden a la alcaldesa Claudia L\u00f3pez que no es hora de se\u00f1alar culpables, que es la hora de trabajar en equipo. Crece, crece la audiencia de los due\u00f1os de diez mil locales comerciales que les piden, con justicia y rabia, a muchos arrendadores que les paguen los meses atrasados, que no se escondan a las llamadas ni busquen convertir la pandemia en \u2018jugosa utilidad no pagando\u2019.Hoy, primero de julio, estrenamos segundo semestre de 2020. En dos a\u00f1os ya tendremos elegido el reemplazo de Iv\u00e1n Duque. Yo, que soy sabio en el Imperio otomano, en la pol\u00edtica del siglo XX espa\u00f1ola, en Neruda, en Joaqu\u00edn Sabina, en el m\u00e1gico Serrat y en pol\u00edtica colombiana, ya s\u00e9 qui\u00e9n reemplazar\u00e1 a Iv\u00e1n Duque. \u00bfQui\u00e9n es? No acosen, lo dir\u00e9 en la pr\u00f3xima columna, hoy sofocar\u00eda a muchos. Extra: Sergio Fajardo, candidato con muchos apoyos, acert\u00f3 o se pifi\u00f3 pidi\u00e9ndole al expresidente Uribe que abandone la pol\u00edtica, y este, v\u00eda trinos, le respondi\u00f3 con iron\u00eda dici\u00e9ndole que ten\u00edan casi la misma edad y de \u00f1apa lo gradu\u00f3 como el candidato del nobel y expresidente J. M. Santos.Y crece, crece la audiencia en Caracas para el money man del presidente Maduro, don \u00c1lex Saab, porque el FBI americano insiste en llevarlo a EE. UU. Los gringos juran que \u00c1lex Saab lo sabe todo, que sabe hasta de d\u00f3nde son los cantantes, algo que nunca supo el Tr\u00edo Matamoros. \u00c1lex Saab es el personaje en ese novel\u00f3n, s\u00edganle la pista. Y color\u00edn colorado...Poncho Renter\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/poncho-renteria/crece-crece-la-audiencia-y-el-virus-columna-de-poncho-renteria-512826", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Por fin, el r\u00edo Bogot\u00e1", "contenido": " Desde peque\u00f1o he amado los r\u00edos, son una irrefrenable obsesi\u00f3n en mi vida. Me perd\u00ed cuando desde la finca paterna, en Armenia, me fui remontando la margen del r\u00edo Quind\u00edo y organic\u00e9 un drama familiar. Yo era muy ni\u00f1o y estuve perdido varios d\u00edas. Los r\u00edos son para quererlos, no tanto porque nos proporcionen agua para la sed, sino porque son seres maravillosos, llenos de vida y encanto. Muchas ciudades del mundo son privilegiadas al poseer un r\u00edo que las atraviese y les d\u00e9 vida. En agradecimiento, los humanos los premiamos colm\u00e1ndolos con todas las porquer\u00edas del progreso y de la civilizaci\u00f3n. As\u00ed es nuestro r\u00edo Bogot\u00e1, un r\u00edo enfermo y maloliente, pero de la misma manera que la madre prefiere a su hijo enfermo nosotros debemos mimar a nuestro r\u00edo y cuidarlo. Otras civilizaciones, como la griega en su etapa de \u00e9pico esplendor, consideraban a los r\u00edos como dioses. As\u00ed, la Il\u00edada nos habla del Simois y el Escamandro.Despu\u00e9s de muchos dimes y diretes, ires y venires, discursos y promesas, al fin se le ha metido mano a nuestro r\u00edo. Nace en el p\u00e1ramo de Guacheneque en Villapinz\u00f3n. Para un programa de televisi\u00f3n y para mi sed, beb\u00ed agua en su nacimiento. Recuerdo que muchas personas esperaban que me enfermara con una terrible infecci\u00f3n. No, el r\u00edo era puro.La anterior administraci\u00f3n de la CAR, bajo la direcci\u00f3n de N\u00e9stor Franco, hizo gran trabajo. Dej\u00f3 construidos 60 kil\u00f3metros de parque Lineal al borde del r\u00edo entre Soacha y puente de La Virgen. Se hizo la adecuaci\u00f3n hidr\u00e1ulica de 112 kil\u00f3metros del r\u00edo desde Alicach\u00edn, en Soacha, hasta Puente Vargas, en Cajic\u00e1, con lo cual se redujo el riesgo de inundaciones en la Sabana. Se inici\u00f3 la construcci\u00f3n de la planta de purificaci\u00f3n de Salitre, que purifica las aguas residuales entre las calles 26 y 220, y este a\u00f1o con la nueva administraci\u00f3n se har\u00e1n las pruebas para su funcionamiento.Se planificaron 15 plantas de purificaci\u00f3n para los municipios, unas ya terminadas y entregadas y otras en construcci\u00f3n. Se dej\u00f3 financiada la planta de purificaci\u00f3n de Canoas, que limpiar\u00e1 las aguas residuales del centro y sur de Bogot\u00e1 y de Soacha, y en 2021 se iniciar\u00e1 su construcci\u00f3n bajo la nueva administraci\u00f3n y con ello se asegurar\u00e1 la purificaci\u00f3n de los desechos org\u00e1nicos de Bogot\u00e1 hasta 2048.Este a\u00f1o se inici\u00f3 una nueva administraci\u00f3n de la CAR bajo Luis Fernando Sanabria. El megaproyecto 2020-2023 incluye tres grandes realizaciones:1) Que el r\u00edo Bogot\u00e1 cumpla con los objetivos de calidad del agua clase IV correspondientes a uso agr\u00edcola con restricci\u00f3n y pecuario, establecido en el acuerdo 43 de 2006 de la CAR.2) Que el \u00e1rea urbana de Bogot\u00e1 cuente con una protecci\u00f3n contra inundaciones para un per\u00edodo de retorno de 100 a\u00f1os y mejoramiento del drenaje de la ciudad.3). Que 8 \u00e1reas multifuncionales de aproximadamente 175 hect\u00e1reas sean recuperadas y destinadas para usos de protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n ecol\u00f3gica, zonas de inundaci\u00f3n controlada y de esparcimiento p\u00fablico.Como se ha dicho, la Administraci\u00f3n entregar\u00e1 la planta del Salitre, incrementando su capacidad de tratamiento hasta un caudal de 7,1 metros c\u00fabicos. Se consolidar\u00e1 el parque Lineal de Bogot\u00e1. Estas son algunas de las obras que la nueva administraci\u00f3n de la CAR tiene proyectadas y que ya est\u00e1n comenzando a funcionar.Por fin, los bogotanos, gracias a estas dos administraciones de la CAR, volveremos a pescar en nuestro r\u00edo. Yo mismo navegu\u00e9 el a\u00f1o pasado los kil\u00f3metros habilitados entre Alicach\u00edn y Puente Vargas. Hablaremos otro d\u00eda de los planes para salvar el complejo lagunar de F\u00faquene.Andr\u00e9s Hurtado Garc\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/andres-hurtado-garcia/por-fin-el-rio-bogota-columna-de-andres-hurtado-garcia-512832", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/manzana-podrida-caricatura-de-matador-512856", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/curvas-que-no-se-aplanan-caricatura-de-guerreros-512860", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/la-duda-caricatura-de-mil-512862", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza.  Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.    Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe.  La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "En estas sedes nacieron las compa\u00f1\u00edas m\u00e1s grandes de la tecnolog\u00eda", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/en-fotos-las-primeras-sedes-de-facebook-apple-y-otros-gigantes-tecnologicos-512792", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "El actor Rodrigo Candamil y Ra\u00fal Ceballos, su rol de antigal\u00e1n", "contenido": " El mayor Ra\u00fal Ceballos es desgarbado, incluso tiene una peque\u00f1a giba y est\u00e1 un poco barrig\u00f3n. Habla medio golpeado, su mirada es dura. Es un hombre de fuerza, de investigaci\u00f3n, de fachadas, de vivir un d\u00eda en el comando y en tiempos indeterminados convertido en un campesino, en conductor de cami\u00f3n, en ayudante de bus buscando llegar al cerco m\u00e1s estrecho de un criminal. Es una especie de antigal\u00e1n el que Rodrigo Candamil presenta en Verdad oculta, la serie de RCN que empieza este primero de julio a las 10 p. m. e ir\u00e1 de lunes a viernes.\u201cAqu\u00ed hay varios factores \u2013dice Candamil\u2013: Cevallos es un ser humano, pero se tiene que blindar por lo que hace y trabajar la mirada y la actitud. Esa parte de ser rudo es para cumplir las misiones que tiene permanentemente\u201d, agrega.La producci\u00f3n, realizada por Dramax, cuenta la historia de un comando \u00e9lite de la Polic\u00eda que tiene a su cargo desarticular una banda criminal y est\u00e1 basada en el libro Una verdad oscura, de Germ\u00e1n Castro Caycedo.Grabada el a\u00f1o pasado, se hizo en 750 locaciones, con m\u00e1s de 10.000 extras; tuvo como escenarios sectores de Antioquia, Caldas, la costa Atl\u00e1ntica y Bogot\u00e1, y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 780 actores y 230 personas de equipo t\u00e9cnico.Candamil cuenta que para ser Ceballos record\u00f3 las viejas pel\u00edculas del Oeste y de acci\u00f3n gringas, \u201cc\u00f3mo llevaban las pistolas al cinto, c\u00f3mo caminaban, y trabaj\u00e9 un h\u00e9roe de acci\u00f3n criollo para que no perdiera la esencia del colombiano, del humor, pero manteniendo su rudeza porque este hombre ha cometido muchos errores que carga en la espalda, muchos dolores por resolver\u201d.De ah\u00ed la exigencia de hacer un trabajo corporal diferente a sus protag\u00f3nicos en Merlina, mujer divina (t\u00edpico gal\u00e1n) y Casa de Reinas (el gay Lucas de la Rosa), y su personaje de Alfredo Duperly de La ley del coraz\u00f3n (un abogado bogotano y fiel). \u201cVerdad oculta es acci\u00f3n, un g\u00e9nero distinto a los contenidos que hacemos, pero una producci\u00f3n atravesada por una historia de amor. Por eso me gusta tanto este personaje\u201d.(Siga leyendo:\u00a0Cirque du Soleil se declara en quiebra y despide a 3.800 empleados).Candamil y el equipo de actores fueron asesorados por agentes de la Dipol, un encuentro de varios meses durante los cuales conocieron a estos hombres que se dedican a la infiltraci\u00f3n. \u201cHablamos con ellos, que d\u00eda a d\u00eda exponen sus vidas infiltr\u00e1ndose en los grupos delincuenciales con el riesgo de que si son descubiertos, pueden perder la vida; un trabajo de filigrana que incluye inventarse y aprenderse desde un nuevo nombre hasta una vida cre\u00edble, con familia, estudios, sitios visitados, y tambi\u00e9n tuvimos entrenamiento con los comandos\u201d.Y es que, como dice Jorge Al\u00ed Triana, director de la serie y a la cabeza de Dramax, la productora, el trabajo de los actores y de los polic\u00edas que se dedican a la infiltraci\u00f3n es muy parecido, \u201cporque crean personajes y se los creen, hacen su propio libreto. La diferencia es que cuando grabamos una serie y la escena sale mal, se puede repetir cuantas veces sea necesario, ellos no se pueden dar el lujo de equivocarse en nada porque pagan con su vida\u201d.Candamil agrega que su \u201cexposici\u00f3n es constante y muchas veces, mientras disfrutan de una reuni\u00f3n familiar o un rato con esposas e hijos, deben irse porque los llaman para un caso. Al despedirse, adem\u00e1s, no saben si volver\u00e1n\u201d.El actor (Cali, 3 de junio de 1976) es padre de unas gemelas que nacieron en el 2013, y con su esposa, Adriana Romero, est\u00e1n muy \u201cdom\u00e9sticos\u201d desde que empez\u00f3 la emergencia, \u201cmirando c\u00f3mo va a mutar esta profesi\u00f3n\u201d. El actor ten\u00eda el protag\u00f3nico de una obra del Teatro Nacional estrenada en marzo. Se trata de Duda, \u201cy con un rigor impresionante la estuvimos ensayando durante tres meses, revisando cada coma del texto para darle el tono preciso a cada palabra. Hicimos una funci\u00f3n, como una toma \u00fanica\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tundama: el guerrero muisca que fren\u00f3 la conquista espa\u00f1ola)Pero, como todos los que hacen parte del teatro y la televisi\u00f3n, y de las artes en general, espera regresar a la creaci\u00f3n.Mientras llegan d\u00edas mejores, el mayor Ra\u00fal Ceballos contar\u00e1 su historia.\u00bfD\u00f3nde y cu\u00e1ndo?Verdad oculta, desde el 2 de julio y de lunes a viernes, a las 10 p. m. por el Canal RCN. CULTURA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/rodrigo-candamil-le-da-vida-a-raul-ceballos-en-verdad-oculta-512834", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Don Fabio', el pap\u00e1 de Legarda, dio positivo por coronavirus", "contenido": " Daniela Legarda, la hermana menor del fallecido cantante de reggaet\u00f3n, Fabio Legarda, sigue siendo muy activa en redes sociales. Por medio de su cuenta de Instagram, comparti\u00f3 detalles de su vida y la de su familia. Recientemente, en un video agradeci\u00f3 a sus seguidores por estar pendientes de ella despu\u00e9s de que cont\u00f3 que se hab\u00eda hecho un nuevo examen de covid-19, enfermedad provocada por el nuevo coronavirus.Seg\u00fan la 'influencer', ya hab\u00eda tenido que someterse a un an\u00e1lisis hace unas semanas debido a que hab\u00eda estado muy enferma. En esa ocasi\u00f3n el resultado dio negativo. Pero en los \u00faltimos d\u00edas ocurri\u00f3 un hecho que oblig\u00f3 a que ella y sus familiares se tuvieran que practicar otro examen.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0\u2018La Liendra\u2019 habr\u00eda atropellado a motociclista tras pasarse una se\u00f1al)Legarda se\u00f1al\u00f3 que en la ciudad en la que se encuentran (Atlanta, Estados Unidos) las medidas de confinamiento ya se han levantado, por lo cual establecimientos como discotecas y restaurantes permanecen abiertos. Aclar\u00f3 que ella no ha salido demasiado pero que s\u00ed ha ido a comer a restaurantes un par de veces.\"El D\u00eda del Padre yo sal\u00ed con mi familia y con unos amigos a un restaurante\", cont\u00f3 la 'influencer. \"La pasamos s\u00faper bien, est\u00e1bamos comiendo, est\u00e1bamos teniendo un buen tiempo. Nadie estaba enfermo\", explic\u00f3.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Luisa W y muerte de Legarda: 'Me trataron como si yo tuviera la culpa'). Al otro d\u00eda su padre, conocido en las redes como 'Don Fabio Legarda', comenz\u00f3 a presentar s\u00edntomas como malestar general y fiebre. Su esposa se preocup\u00f3 e hizo que se hiciera el examen para saber si estaba contagiado con el nuevo coronavirus. El resultado le lleg\u00f3 cuatro d\u00edas despu\u00e9s. Efectivamente, estaba contagiado.Daniela Legarda sostuvo que algunos de los amigos que asistieron a la reuni\u00f3n le confesaron m\u00e1s tarde que conoc\u00edan a varias personas infectadas. \"No les quiero decir a ustedes el nombre de esa gente, porque no quiero que vayan y los ataquen por redes sociales\", se\u00f1al\u00f3. Si nos lee desde la app, puede ver el video de Daniela Legarda aqu\u00ed.Adem\u00e1s, dijo que el nuevo coronavirus era algo real y que se arrepent\u00eda de no cuidarse como sus seguidores que estaban cumpliendo la cuarentena en distintos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0'La liendra' se burla de la cuarentena con fiesta llena de amigos).Fabio Legarda padre se estar\u00eda recuperando en su casa de los fuertes s\u00edntomas que est\u00e1 padeciendo por causa de la covid-19. Hace pocos d\u00edas hab\u00eda sido noticia debido a unos comentarios que hizo en sus redes sociales en contra de la 'influencer' Luisa Fernanda W, que hace unos meses revel\u00f3 que estaba embarazada del cantante de m\u00fasica popular Pipe Bueno.'Don Fabio' respondi\u00f3 a las pullas de la exnovia de su hijo diciendo que \u00e9l no ten\u00eda responsabilidad por los comentarios que se hab\u00edan hecho en sus redes, debido a que hab\u00eda sido v\u00edctima de un supuesto 'hacker' en sus cuentas. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/papa-de-legarda-dio-positivo-por-coronavirus-512902", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea c\u00f3mo es el murci\u00e9lago m\u00e1s grande del mundo", "contenido": " Aunque puede dar la impresi\u00f3n de que un murci\u00e9lago que tiene el tama\u00f1o de un zorro es un montaje, las fotograf\u00edas que lo retratan, por lo general durmiendo, son totalmente reales. El\u00a0Acerodon jubatus, conocido tambi\u00e9n como el murci\u00e9lago diadema, es un mam\u00edfero volador que habita en algunas regiones de Filipinas, un pa\u00eds insular ubicado en el sur de Asia.Seg\u00fan el portal especializado 'Animal Diversity', estos mam\u00edferos habitan en grupos grandes y que est\u00e1n compuestos por otros murci\u00e9lagos como el Pteropus vampyrus, que tiene un tama\u00f1o m\u00e1s reducido. Son fundamentalmente nocturnos. Salen a buscar alimento cuando cae el sol y regresan a su h\u00e1bitat antes del amanecer.(Le puede interesar:\u00a0Famosos que causan indignaci\u00f3n por negar existencia del coronavirus).Tienen cerca de metro y medio de largo y pueden pesar entre 1 y 1,2 kilogramos. La coloraci\u00f3n de su pelaje puede variar entre el negro y el marr\u00f3n claro. Su hocico, sus garras y sus orejas son puntiagudos y, a diferencia de otros mam\u00edferos, no cuentan con una cola.\u00a0Pese a su aspecto l\u00fagubre y sombr\u00edo es un animal inofensivo para el ser humano. Su dieta est\u00e1 compuesta principalmente por higos (componen casi el 41% de lo que se identifica en sus heces) y frutas de distintos tipos.\u00a0 Al igual que otros murci\u00e9lagos su papel en el ecosistema es fundamental, pues es conocido porque esparce semillas y ayuda en la reproducci\u00f3n de algunas especies de plantas.Este es un aspecto que ignoran muchas personas alrededor del mundo, ya que\u00a0se han conocido casos de ataques en contra de murci\u00e9lagos de distintos tipos debido, entre otras cosas, a que algunas investigaciones se\u00f1alan que el nuevo coronavirus podr\u00eda provenir de estos animales, lo cual no justifica el maltrato.(Adem\u00e1s: Los murci\u00e9lagos: resistentes a los virus, pero no a los humanos)La especie del murci\u00e9lago diadema est\u00e1 en riesgo debido a la influencia del ser humano en su h\u00e1bitat. Actividades como la tala masiva de \u00e1rboles y la ejecuci\u00f3n de proyectos agr\u00edcolas han provocado una importante disminuci\u00f3n de espec\u00edmenes en los \u00faltimos 20 a\u00f1os.\u00a0'Animal Diversity' tambi\u00e9n se\u00f1ala que son v\u00edctimas de los cazadores, quienes los atacan con la intenci\u00f3n de consumirlos o venderlos para ser exportados. No obstante, el portal a\u00f1ade que esto \u00faltimo es menos com\u00fan, debido a que desprenden un olor desagradable que los hace menos apetecidos que otras especies de murci\u00e9lagos. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver las im\u00e1genes del murci\u00e9lago diadema aqu\u00ed).En los \u00faltimos d\u00edas, im\u00e1genes de murci\u00e9lagos diadema colgados de los \u00e1rboles han sido compartidas en redes sociales y han generado miles de reacciones por parte de los usuarios. Muchos de ellos hacen comentarios respecto a su impresionante tama\u00f1o\u00a0y a su imponente aspecto.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Indignaci\u00f3n por sacerdote que mat\u00f3 a un perro con sevicia en M\u00e9xico). Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/murcielagos-en-fotos-asi-es-el-murcielago-mas-grande-del-mundo-filipinas-512778", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Cuarentena abon\u00f3 el camino para una Bogot\u00e1 digital", "contenido": " Muchos bogotanos conf\u00edan hoy m\u00e1s en la tecnolog\u00eda que hace tres meses. La cuarentena, que ocasion\u00f3 el cierre de bancos y entidades de servicios y de tr\u00e1mites, llev\u00f3 a los capitalinos a perder el miedo y los tab\u00faes que se hab\u00edan generado con respecto a las herramientas digitales. Esto es un camino ganado que le servir\u00e1 a la Administraci\u00f3n Distrital en su objetivo de convertir a Bogot\u00e1 en la ciudad digital del siglo XXI, a trav\u00e9s del programa Gobierno Abierto Bogot\u00e1 (Gabo) y de la Agencia Anal\u00edtica de Datos. Ambos funcionar\u00e1n como un sistema de gobierno abierto que no solo permitir\u00e1 al Distrito digitalizar y perfeccionar sus servicios, sino que abrir\u00e1 una nueva puerta a la participaci\u00f3n ciudadana. Aunque se est\u00e1 fortaleciendo, Gabo ya existe hoy en versi\u00f3n de escritorio (y la puede encontrar a trav\u00e9s de www.bogota.gov.co) y de app para Android.La secretaria General, Margarita Barraquer (M. B.), y el alto consejero TIC del Distrito, Felipe Guzm\u00e1n (F. G.), explican c\u00f3mo funcionar\u00e1n la estrategia y la agencia, y c\u00f3mo ser\u00e1 la transformaci\u00f3n digital que vivir\u00e1 la capital del pa\u00eds en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. MB: Desde la campa\u00f1a, la alcaldesa ha hecho un \u00e9nfasis en lograr que Bogot\u00e1 avance en ser una ciudad digital del siglo XXI, que haya una verdadera transformaci\u00f3n digital, para que los servicios y bienes de la Administraci\u00f3n sean prestados de una manera m\u00e1s eficiente. Gobierno Abierto Bogot\u00e1 (Gabo) es la plataforma tanto tecnol\u00f3gica como de gesti\u00f3n que estamos construyendo para empezar a relacionarnos de manera diferente con los ciudadanos. MB: En Gabo vamos a trabajar a partir de cuatro pilares transversales sobre los cuales se van a fundamentar todas las acciones. Gabo nos va a generar todas las condiciones para garantizar una Administraci\u00f3n transparente, de cara a la ciudadan\u00eda, con datos abiertos, que le permitan a la gente saber no solo qu\u00e9 estamos haciendo, sino participar efectivamente en eso que estamos haciendo. Pero, adem\u00e1s, hacer ejercicios de control y veedur\u00eda. El segundo pilar es la participaci\u00f3n. No queremos gobernar para los ciudadanos, sino con los ciudadanos. La participaci\u00f3n ciudadana en la definici\u00f3n de las acciones de las pol\u00edticas, programas y proyectos. El tercer pilar, la colaboraci\u00f3n, es construir juntos, Administraci\u00f3n, ciudadanos, empresa privada, academia, organizaciones de la sociedad civil y de cooperaci\u00f3n nacional e internacional. El cuarto pilar es reconocer que la Administraci\u00f3n p\u00fablica ofrece servicios de calidad, eficientes y oportunos. Para lograrlo tenemos nuestra plataforma virtual y el Laboratorio de Innovaci\u00f3n de Bogot\u00e1 (IBO), donde, con todos los agentes, vamos a construir soluciones innovadoras a las problem\u00e1ticas de la ciudad. (Le puede interesar:\u00a0Bogot\u00e1 no entrar\u00eda en alerta roja en julio por ocupaci\u00f3n de UCI) MB: Nos interesa no solo aumentar la participaci\u00f3n, sino renovarla y que participen m\u00e1s j\u00f3venes y sectores que usualmente no participan. Pero no se trata solo de haya m\u00e1s gente participando, sino que esa participaci\u00f3n sea efectiva. Estamos revisando las miles de instancias de participaci\u00f3n que hay en el Distrito para ver c\u00f3mo las mejoramos y c\u00f3mo las volvemos m\u00e1s amables. El Instituto Distrital de Participaci\u00f3n Ciudadana (Idpac) est\u00e1 formulando unos procesos de formaci\u00f3n para garantizar que la ciudadan\u00eda tenga las capacidades para funcionar. La otra v\u00eda de la participaci\u00f3n es la plataforma. Gabo va a generar nuevos espacios a los que pueden acceder los ciudadanos que no lo pueden hacer presencialmente. FG: Una de las premisas para construir Bogot\u00e1 como territorio inteligente es que todas las decisiones que tome la Administraci\u00f3n, la forma como se presten sus servicios y como se le genere valor a la ciudadan\u00eda, debe ser a partir de una buena gesti\u00f3n de los datos. Bogot\u00e1 ha avanzado mucho en un portal con datos abiertos, pero la apuesta que queremos hacer es crear una institucionalidad que se encargue de hacer mejor gesti\u00f3n de los datos, desde su integraci\u00f3n, aprovechamiento, seguridad y privacidad. FG: Colombia ya cuenta con un marco normativo en privacidad y seguridad de la informaci\u00f3n. La agencia ir\u00e1 incluso m\u00e1s all\u00e1. Hay buenas pr\u00e1cticas internacionales y las vamos a tener en cuenta. Incluso, hemos planteado vincular organizaciones de la sociedad civil y distintas instancias para que puedan hacer seguimiento. Haremos, adem\u00e1s, una constante rendici\u00f3n de cuentas de en qu\u00e9 estamos utilizando los datos. (Le puede interesar: Bogot\u00e1 amanecer\u00e1 con 134 barrios en cuarentena estricta) MB: Gabo va a estar presente de muchas formas. Ya est\u00e1 en las ejecuciones de los encuentros ciudadanos y ya la gente est\u00e1 entrando en ese nuevo modelo de gobierno abierto. Lo van a ver tambi\u00e9n cuando se pongan los procesos de formaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n de la participaci\u00f3n ciudadana. Hoy, ven Gabo en el Supercade virtual y cuando ofrecemos el servicio de tr\u00e1mites virtuales. Vamos a hacer los laboratorios de innovaci\u00f3n y all\u00ed vamos a invitar a la gente a participar. Tenemos un esquema de coordinaci\u00f3n con tres entidades: la Secretar\u00eda de Planeaci\u00f3n, la Secretar\u00eda General y la Secretar\u00eda de Gobierno y, por supuesto, el Idepac. Desde aqu\u00ed nos relacionamos con todas las dem\u00e1s entidades del Distrito.FG: Gabo est\u00e1 dise\u00f1ado para ser una estrategia multicanal: tendr\u00e1 presencia a trav\u00e9s de una plataforma web, una app, mensajes de texto y de redes sociales, tendr\u00e1 soporte en la l\u00ednea 195 y, presencialmente, habr\u00e1 forma de interactuar con los servicios de Gabo. En servicios espec\u00edficos podremos acceder a datos, a informaci\u00f3n del Distrito, a ejercicios de control ciudadano y a rendici\u00f3n de cuentas, a presupuestos participativos, a la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, participar en ejercicios de cooperaci\u00f3n de ciudad y acceder a toda la oferta de tr\u00e1mites. MB: La virtualidad de ninguna manera reemplaza al 100 % la presencialidad. Estamos revisando cu\u00e1les poblaciones requieren una atenci\u00f3n presencial frente a aquellas que pueden tener esos tr\u00e1mites virtualizados. Estamos en un piloto de apertura de Cades y Supercades y encontramos que quienes se acercan a los cuatro Supercades abiertos quieren servicios de la Secretar\u00eda de Hacienda, con ellos estamos viendo cu\u00e1les son y c\u00f3mo los podemos prestar de mejor manera y si se los podemos prestar desde casa. Claramente, vamos a seguir fortaleciendo los Cades y Supercades. (Le puede interesar: Bogot\u00e1 est\u00e1 a 15 camas de la alerta roja por UCI) FG: El gran aprendizaje en este periodo es que perdimos tab\u00faes sobre la tecnolog\u00eda. Personas que antes dec\u00edan \u2018a m\u00ed lo \u00fanico que me da certeza es el sello\u2019, comenzaron a confiar en un correo, en una transacci\u00f3n a trav\u00e9s de una plataforma virtual. Es una construcci\u00f3n de confianza que ha sido acelerada por la pandemia.MB: El aprendizaje no es solo de los ciudadanos, desde la Administraci\u00f3n aprendimos con Bogot\u00e1 Cuidadora que a pesar de que tenemos gran cantidad de canales hay ciudadanos que no pod\u00edan acceder a esos servicios. Hoy, muchos han empezado a acceder a los servicios del Distrito porque encuentran en Bogot\u00e1 Cuidadora otro canal. Tenemos que generar todos los espacios de comunicaci\u00f3n con los ciudadanos y la tecnolog\u00eda nos ha ofrecido una oportunidad maravillosa. FG: Tenemos un gran reto de conectividad y la pandemia lo hizo evidente. Esta estrategia va a ser integral y vamos a estar andando con todo el ecosistema. Otro reto es generar el talento y las competencias necesarias para sacar lo mejor de la tecnolog\u00eda. Queremos con la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n generar competencias en todos los niveles para contar con talento. Desde la Alcald\u00eda tenemos el reto de atraer el mejor talento. El tercer punto es c\u00f3mo coordinar a las entidades. Hemos definido las agendas de transformaci\u00f3n digital sectoriales que ser\u00e1n el instrumento mediante el cual cogeremos los grandes proyectos de tecnolog\u00eda y, bajo la coordinaci\u00f3n de la consejer\u00eda, haremos vistas intersectoriales.MB: Esas agendas de transformaci\u00f3n digital tambi\u00e9n est\u00e1n dise\u00f1adas para enfrentar el desaf\u00edo de puesta a punto de las entidades en t\u00e9rminos digitales. El Archivo Distrital est\u00e1 haciendo un esfuerzo para tener un escenario de datos abiertos. Salud mira c\u00f3mo avanzar en la historia cl\u00ednica virtual. De nada sirve tener las herramientas y conectarnos divinamente si seguimos recibiendo las solicitudes en papel. Otro desaf\u00edo es generar confianza sobre esta nueva propuesta de interacci\u00f3n y construcci\u00f3n de ciudad.BOGOT\u00c1 EL TIEMPO Twitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/como-funciona-la-estrategia-bogota-digital-512900", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Jeric\u00f3 ser\u00e1 epicentro del desarrollo en el Cartama", "contenido": " No es solamente la cuenca del r\u00edo Cartama lo que une a estos 11 municipios del suroeste antioque\u00f1o, tambi\u00e9n los integra la convicci\u00f3n de que sumando esfuerzos y trabajando de manera articulada pueden potenciar el desarrollo de su regi\u00f3n y ofrecerles a las m\u00e1s de 120.000 personas que la habitan nuevas alternativas en salud, educaci\u00f3n y empleo. Un desaf\u00edo que tiene el suroeste antioque\u00f1o, que ha visto c\u00f3mo en los \u00faltimos 30 a\u00f1os, el 17 % de su poblaci\u00f3n, la mayor\u00eda j\u00f3venes, ha emigrado a las grandes ciudades en busca de mejores oportunidades.Por tal motivo, en la provincia del Cartama (que agrupa a los municipios de Jeric\u00f3, Fredonia, Venecia, Pueblorrico, Concordia, Caramanta, Tarso, Hispania, T\u00e1mesis, Valapara\u00edso y La Pintada) se est\u00e1 comenzando a hablar, especialmente en Jeric\u00f3, de la nueva centralidad.\u201cLa necesidad de generar oportunidades para los habitantes de la provincia hizo que naciera la idea de la nueva centralidad, que busca darles a las personas alternativas en educaci\u00f3n, salud y laborales en su propio municipio, sin que tengan que irse a Medell\u00edn o a otras ciudades. Todo, siempre en armon\u00eda con el medioambiente\u201d, dijo el alcalde de Jeric\u00f3, David Toro.Si bien la idea de la centralidad naci\u00f3 en los propios municipios antioque\u00f1os, ha encontrado en la Fundaci\u00f3n Projeric\u00f3 un aliado importante para lograr estructurar e impulsar los proyectos.\u201cLa Fundaci\u00f3n tiene como objetivo impulsar el crecimiento en la regi\u00f3n a trav\u00e9s de proyectos que impacten positivamente la sociedad, el ambiente y la econom\u00eda\u201d, explic\u00f3 Diego G\u00f3mez, director de la Fundaci\u00f3n Ecsim, que trabaja como secretar\u00eda t\u00e9cnica para Projeric\u00f3.Como parte de este proceso, hay alianzas p\u00fablico-privadas, entre las cuales se destacan las alcald\u00edas de los municipios, Projeric\u00f3, la Gobernaci\u00f3n de Antioquia, la C\u00e1mara de Comercio de Medell\u00edn y Comfenalco.\u201cLa Fundaci\u00f3n Projeric\u00f3 tiene mucho que ver porque podr\u00eda aportar unos recursos importantes que no solo beneficiar\u00e1n a Jeric\u00f3 y al Cartama, tambi\u00e9n al suroeste antioque\u00f1o e incluso a municipios de Caldas\u201d, afirm\u00f3 Toro.Los municipios de la provincia, con el acompa\u00f1amiento de Projeric\u00f3, han trabajado en la estructuraci\u00f3n de cuatro proyectos: un hospital de segundo y tercer nivel, un centro universitario, el mejoramiento de la red vial y el apoyo a proyectos productivos.\u201cDe concretarse esta centralidad, el principal beneficio que dejar\u00e1 es que Jeric\u00f3 y la zona recuperar\u00e1n el protagonismo que han perdido, por causa de la disminuci\u00f3n del n\u00famero de su poblaci\u00f3n\u201d, dijo Camilo Chaverra, abogado con experiencia en temas de ordenamiento territorial.Hospital en la provinciaSeg\u00fan la Encuesta Nacional de Calidad de Vida del Dane, de cada 100 personas que salen de Jeric\u00f3, 35,2 lo hacen en busca de servicios de salud, y esta es la misma realidad que se repite en los otros diez municipios.Raz\u00f3n por la cual uno de los proyectos es la construcci\u00f3n de un hospital de segundo y tercer nivel, que estar\u00eda en la capacidad de atender a 147.000 personas, generar\u00eda 550 empleos directos y ventas anuales por $ 150.000 millones.Se construir\u00e1 en el corregimiento de Puente Iglesias, que forma parte de Fredonia. Se escogi\u00f3 este lugar porque no queda a m\u00e1s de 60 minutos en veh\u00edculo de los 11 municipios del Cartama.Una vez terminados el nuevo centro de salud y las autopistas 4G, los habitantes de la zona, en promedio, recibir\u00e1n atenci\u00f3n m\u00e9dica en 30 minutos. Actualmente, una persona del Cartama que necesita servicios de salud tarda, en promedio, tres horas en ser atendida, pues tiene que desplazarse a Medell\u00edn.Universidad en el CartamaCifras del Ministerio de Educaci\u00f3n muestran en el 2018 se reportaron 230 matr\u00edculas de personas en instituciones de educaci\u00f3n superior, siendo Jeric\u00f3 y La Pintada los \u00fanicos municipios de todo el Cartama que reportaron estudiantes; en los otros nueve municipios la cifra fue cero.\u201cEl 55 % de los graduados de bachillerato de la regi\u00f3n se van a Medell\u00edn a continuar con sus estudios porque sus municipios no les ofrecen una alternativa de educaci\u00f3n apropiada\u201d, explic\u00f3 Diego G\u00f3mez, de Ecsim.Por ello se ide\u00f3 la creaci\u00f3n de una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior, que responda a las necesidades de la regi\u00f3n. En este centro, que al igual que el hospital estar\u00e1 ubicado en Puente Iglesias, ofrecer\u00e1 programas t\u00e9cnicos, tecnol\u00f3gicos y profesionales.Proyectos productivosCaf\u00e9, cardamomo, c\u00edtricos y aguacate son algunos de los alimentos que se siembran en esta zona del suroeste antioque\u00f1o; no obstante, los productores tienen dificultades para sacar sus cosechas y recibir un precio adecuado por ellas. Una de las soluciones que se plantean es la creaci\u00f3n de un encadenamiento productivo que les permita recibir cr\u00e9ditos para mejorar sus fincas, tener un mercado asegurado que les compre a buenos precios y contar con soporte t\u00e9cnico, entre otros beneficios.Este proyecto de transformaci\u00f3n productiva tendr\u00e1 un impacto en 5.000 hect\u00e1reas de la provincia. En la actualidad existe un plan piloto para apoyar a los caficultores de la regi\u00f3n con la creaci\u00f3n de la primera asociaci\u00f3n de este municipio, llamada Caf\u00e9, Carriel & Arrieros y que cuenta con 23 asociados.200.000 millones para v\u00edasDe la mano del encadenamiento productivo y con el fin de ayudar a sacar las cosechas y facilitar la movilizaci\u00f3n entre los 11 municipios, se concret\u00f3 la intervenci\u00f3n de 120 kil\u00f3metros de v\u00edas.Las obras se encuentran en estudios de prefactibilidad y contar\u00e1n con una inversi\u00f3n de 200.000 millones de pesos, que permitir\u00e1n realizar intervenciones en 10 tramos que beneficiar\u00e1n unas 60.000 personas, principalmente de Jeric\u00f3 y T\u00e1mesis.\u201cLa nueva centralidad es necesaria y va a ayudar a desarrollar la regi\u00f3n. Las v\u00edas que est\u00e1n haciendo ser\u00e1n de gran provecho para los municipios cercanos al r\u00edo Cauca\u201d, dijo Andr\u00e9s Restrepo, representante de Cauca Viejo, la parcelaci\u00f3n tur\u00edstica m\u00e1s importante de la regi\u00f3n.Projeric\u00f3, un aliado de esta provinciaEsta fundaci\u00f3n busca apalancar la transformaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de esta zona del suroeste antioque\u00f1o.Entre los programas que lleva a cabo est\u00e1n los de alto impacto social, como mejoramiento de la educaci\u00f3n, salud y saneamiento ambiental. Actualmente cuenta con un presupuesto de un mill\u00f3n de d\u00f3lares, que ir\u00e1 creciendo conforme avancen las etapas de desarrollo del proyecto Minera de Cobre Quebradona.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/jerico-sera-epicentro-del-desarrollo-en-el-cartama-512830", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Miss Universo ratifica a Natalie Ackerman como due\u00f1a de franquicia", "contenido": " Debido a varios malos entendidos surgidos en los \u00faltimos d\u00edas, la organizaci\u00f3n Miss Universe, con sede en Nueva York, envi\u00f3 una carta en la que ratifica que Natalie Ackerman es la \u00fanica due\u00f1a de la franquicia en el pa\u00eds.\u00a0 En la comunicaci\u00f3n la entidad asegura que \"confirma que\u00a0Natalie Ackermann, propietaria y operadora de Miss Universe\u00a0Colombia SAS, es la titular de la licencia MUO para el pa\u00eds\" y que bajo el nombre de la entidad en Colombia es la \u00fanica que puede inscribir y enviar una candidata para el evento.\u00a0Ackerman adquiri\u00f3 los derechos de env\u00edo de la representante nacional a Miss Universo, despu\u00e9s de que finalizara la franquicia que tuvo RCN por tres a\u00f1os y que anteriormente estuvieron en poder de Jolie de Vogue.\u00a0Firmada por\u00a0Shawn C McClain, vicepresidente de Desarrollo de Negocios de Miss Universe, deja claro que ninguna otra organizaci\u00f3n en el pa\u00eds puede inscribir a una representante para este encuentro de belleza.\u00a0Esta comunicaci\u00f3n lleg\u00f3 luego de que algunos comit\u00e9s de belleza departamentales que han estado ligados al Concurso Nacional de Belleza, enviaron un comunicado en el que ratifican que al evento que se realiza en\u00a0 Cartagena como \"\u00fanico organismo autorizado para la escogencia de las representantes nacionales a distintos concursos de belleza internacionales\" y desconocen los motivos por los cuales la nueva franquicia no envi\u00f3 a Mar\u00eda Fernanda Aristiz\u00e1bal al concurso.\u00a0Esta carta, firmada por representantes de los comit\u00e9s de belleza de Santander, Antioquia, Regi\u00f3n Caribe, Sucre, Arauca, Cauca, Caquet\u00e1, Caldas y C\u00e9sar, argumenta que con la decisi\u00f3n de escoger una reina con otras condiciones y en una ciudad diferente (el evento se har\u00e1 en Barranquilla) se desconoce \"el reconocimiento y el prestigio del Concurso Nacional de Belleza\". Inicialmente, Ackerman quiso que fuera Mar\u00eda Fernanda Aristiz\u00e1bal la representante de este a\u00f1o al concurso, sin embargo, no se lleg\u00f3 a un acuerdo con el Concurso Nacional de Belleza de Cartagena, entidad que desde hace 85 a\u00f1os escoge a la se\u00f1orita Colombia.\u00a0De hecho, fue Ackerman quien entren\u00f3 a la reina de Risaralda para el evento en el que result\u00f3 ganadora del t\u00edtulo de se\u00f1orita Colombia, de la que adem\u00e1s es una gran amiga.\u00a0Ackerman y su equipo de trabajo ya publicaron las condiciones para escoger a la representante este a\u00f1o, aunque la Organizaci\u00f3n Miss Universo no ha confirmado la fecha de realizaci\u00f3n del evento debido a la emergencia. Igualmente, se est\u00e1 definiendo si, debido a la emergencia, a trav\u00e9s de qu\u00e9 m\u00e9todo se har\u00e1 la elecci\u00f3n.\u00a0Y aunque a\u00fan no se han abierto oficialmente las inscripciones para el concurso Miss Universe Colombia, ya han llegado varias postulaciones de j\u00f3venes que quieren participar, incluidas de candidatas que han concursado en otros reinados.\u00a0\u00a0 CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/miss-universo-ratifica-a-natalie-ackerman-como-duena-de-franquicia-en-colombia-513092", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Foro virtual: Tecnolog\u00eda, transformaci\u00f3n y oportunidades", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/foro-virtual-tecnologia-transformacion-y-oportunidades-510204", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "El Gobierno anunci\u00f3 nuevas medidas para el segundo d\u00eda sin IVA", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/gobierno-anuncia-nuevas-medidas-para-segunda-jornada-de-dia-sin-iva-512746", "categoria": "economia"}, {"titulo": "OMC arbitrar\u00e1 conflicto entre Colombia y UE por papas congeladas", "contenido": " La Uni\u00f3n Europea (UE) logr\u00f3 que la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) arbitre en el conflicto comercial con Colombia por los aranceles a las papas fritas congeladas procedentes de B\u00e9lgica, Alemania y Holanda. \"Los miembros de la OMC aceptaron una segunda demanda de la UE para establecer un grupo especial para pronunciarse sobre los derechos antidumping de Colombia sobre las papas fritas congeladas\", anunci\u00f3 un responsable de la organizaci\u00f3n mundial.(Le puede interesar:\u00a0 \u00bfPor qu\u00e9 bajan aranceles a ciertas ramas y aplazan pago de impuestos?) La Comisi\u00f3n Europea, responsable de la pol\u00edtica comercial en nombre de la UE, ya hizo una primera demanda de arbitraje, que Colombia rechaz\u00f3. Seg\u00fan las reglas de la OMC, la segunda demanda de panel es en la pr\u00e1ctica aceptada autom\u00e1ticamente. Bruselas celebr\u00f3 la decisi\u00f3n de la OMC y record\u00f3 que esto es fruto de la falta de resultados de los contactos bilaterales con Colombia, entre estos reuniones a mediados de enero en Bogot\u00e1, seg\u00fan una nota de su departamento comercial. (Adem\u00e1s:\u00a0Nuevas amenazas de guerra comercial afectan al petr\u00f3leo y las bolsas)Colombia, al t\u00e9rmino de una investigaci\u00f3n en agosto de 2017 sobre las importaciones de papas congeladas de B\u00e9lgica, Alemania y Holanda, decidi\u00f3 en noviembre de 2018 imponer derechos antidumping contra varias empresas por dos a\u00f1os. El gobierno colombiano impuso aranceles adicionales de entre un 3 % y un 8 % , al detectar una pr\u00e1ctica de \"dumping\", es decir la venta de estos productos entre 2016 y 2017 por debajo del precio que deber\u00eda ser el adecuado. Los europeos consideran que los aranceles antidumping son injustificados y afectan a las exportaciones por un valor de 19 millones de euros anuales (unos 21,4 millones de d\u00f3lares), seg\u00fan la Comisi\u00f3n Europea. (Le puede interesar:\u00a0Restringen exportar 24 bienes necesarios contra el coronavirus)Las medidas antidumping est\u00e1n autorizadas pero solo con condiciones y muchas veces son objeto de reclamaci\u00f3n. En B\u00e9lgica, la decisi\u00f3n de Colombia de imponer aranceles cay\u00f3 como un jarro de agua fr\u00eda para su industria de 'frites', uno de los s\u00edmbolos m\u00e1s internacionales de este pa\u00eds junto al chocolate y la cerveza. B\u00e9lgica produjo en 2018 unos dos millones de toneladas de patatas fritas congeladas, seg\u00fan datos de la asociaci\u00f3n de profesionales del sector Belgapom. El 90 por ciento de la producci\u00f3n se exporta y un tercio va fuera de la UE.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las ventas de camiones toman de nuevo un fuerte impulso) AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/conflicto-comercial-de-colombia-con-ue-por-papas-congeladas-lo-arbitrara-la-omc-512734", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 Omar Ambuila sigue activo laboralmente?", "contenido": " Por medio de un reciente comunicado, la Agencia del Inspector General de Tributos, Rentas y Contribuciones Parafiscales, ITRC, orden\u00f3 la suspensi\u00f3n provisional por tres meses del funcionario Omar Ambuila. Sin embargo, queda el interrogante de por qu\u00e9 Ambuila contin\u00faa activo laboralmente. (Le recomendamos:\u00a0Suspenden provisionalmente a Omar Ambuila de su cargo en la Dian.) De acuerdo con Diana Richardson, directora de la Agencia ITRC,\u00a0\u00e9l no hab\u00eda sido destituido del cargo porque la investigaci\u00f3n penal estaba en curso. Adem\u00e1s, inform\u00f3 Richardson, la Agencia tampoco lo ha destituido y lo que se profiri\u00f3 es una medida cautelar de suspensi\u00f3n provisional por tres meses mientras se sigue adelante con la investigaci\u00f3n disciplinaria. Seg\u00fan la informaci\u00f3n disponible en Sistema de Informaci\u00f3n Misional, SIM, de la Procuradur\u00eda, el caso contra Omar Ambuila se encuentra en etapa probatoria.  (Le puede interesar:\u00a0Los dos aplazamientos que jugaron a favor de los Ambuila) Lo anterior quiere decir que no ha habido decisi\u00f3n de fondo condenatoria dentro del caso, por lo que Ambuila no estar\u00eda inhabilitado para ejercer el cargo en la Dian. Sin embargo, la medida de suspensi\u00f3n se adopt\u00f3 para que la investigaci\u00f3n contin\u00fae sin que se perturbe. Lo que s\u00ed sucede, tal y como fue informado por la Directora de la Agencia, es una suspensi\u00f3n de la remuneraci\u00f3n que el funcionario recib\u00eda en raz\u00f3n de su cargo, mientras est\u00e9 vigente la medida cautelar. Esto no perturba la medida que se adopt\u00f3 en favor del funcionario, su hija y esposa el pasado mes de mayo, cuando un juez penal de Cali orden\u00f3 la libertad de los tres investigados por considerar que los t\u00e9rminos en el proceso estaban vencidos.  (Adem\u00e1s:\u00a0Por vencimiento de t\u00e9rminos juez otorga libertad a los Ambuila) Por ahora, tanto Omar Ambuila como su hija y esposa, seguir\u00e1n vinculados a dicho proceso penal que se encuentra en curso y se les acusa de haber cometido, presuntamente, los delitos de lavado de activos, favorecimiento al contrabando, enriquecimiento il\u00edcito y concierto para delinquir.De acuerdo con las investigaciones, al parecer, Omar Ambuila hac\u00eda parte de una red de contrabandistas mientras ejerc\u00eda su cargo en la Dian y, junto con otros funcionarios, permit\u00eda el saqueo de mercanc\u00eda ingresada en contenedor y no declarada en documentos.Por estas labores, Omar Ambuila recib\u00eda dineros il\u00edcitos que luego mov\u00eda en varias transacciones para darles apariencia de legalidad y de esos dineros se beneficiaba su hija Jenny Ambuila y su esposa Elba Char\u00e1.  - Niegan tutela de padre para que su hija no declarara por abuso sexual.-\u00a0La dura respuesta del Contralor ante cr\u00edticas por viajar a San Andr\u00e9s.-\u00a0As\u00ed va en Fiscal\u00eda investigaci\u00f3n por violaci\u00f3n de ind\u00edgena en Guaviare. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/por-que-omar-ambuila-continua-activo-laboralmente-512800", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Fiscal considera que habr\u00e1 escalada de violencia por la pandemia", "contenido": " Este martes, en un foro organizado por la Federaci\u00f3n Nacional de Departamentos con motivo del primer aniversario de la Ley de Regiones, el fiscal general Francisco Barbosa present\u00f3 algunos de los retos que enfrenta esa entidad frente a la descentralizaci\u00f3n en el contexto que actualmente afronta el pa\u00eds. El fiscal se\u00f1al\u00f3, en primer lugar, el reto de enfrentar la corrupci\u00f3n. Dijo que de m\u00e1s de 1.100 municipios y 1.100 alcaldes, la Fiscal\u00eda \u201csolamente\u201d ha procedido contra 14 alcaldes y algunos gobernadores. \u201cTenemos que tener alguna especie de control sobre los recursos, que sean bien invertidos\u201d, dijo Barbosa.(Lea tambi\u00e9n: El fin de semana en San Andr\u00e9s se cumpli\u00f3 agenda de trabajo: Fiscal\u00eda) Un segundo desaf\u00edo que se\u00f1al\u00f3 Barbosa fue el aumento de la inseguridad que se prev\u00e9 por causa de la pandemia de coronavirus. El jefe del ente acusador se\u00f1al\u00f3 que, durante el confinamiento, hasta 18 millones de personas han perdido sus ingresos, y que esto significa un reto porque puede representar una escalada de violencia en cr\u00edmenes como homicidio y lesiones personales.\u201cPor eso yo estoy en esta obsesi\u00f3n de trabajo preventivo visitando las ciudades y estableciendo mecanismos de acci\u00f3n con la Polic\u00eda, con los comerciantes, con los empresarios\u201d, asegur\u00f3 el fiscal en di\u00e1logo con el editor jefe de EL TIEMPO, Ernesto Cort\u00e9s.(Le puede interesar: La ofensiva de la Fiscal\u00eda para garantizar la seguridad ciudadana)El Fiscal dijo que el 20 de julio, cuando comience la pr\u00f3xima legislatura del Congreso de la Rep\u00fablica, presentar\u00e1n un proyecto de ley para solicitar facultades extraordinarias que permitan fortalecer las capacidades de investigaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda. Asegur\u00f3 que el ente investigador tuvo hasta 28 mil funcionarios, pero que \u00e9l recibi\u00f3 23 mil. Finalmente, Barbosa asegur\u00f3 que en las regiones hay varios ejes de \u00e9nfasis, seg\u00fan las necesidades. En algunas, por ejemplo, se busca fortalecer la protecci\u00f3n a l\u00edderes sociales, como en Cauca, Putumayo, Guain\u00eda y Guaviare. JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/fiscal-barbosa-alerta-incremento-de-inseguridad-por-la-pandemia-512820", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La dura respuesta del Contralor ante cr\u00edticas por viajar a San Andr\u00e9s", "contenido": " \"\u00bfLes estaremos haciendo da\u00f1o\u00a0a los intereses de los amigos de unos cuantos? (...)\u00a0Si el jefe, la cabeza de una entidad no puede recorrer el pa\u00eds, entonces \u00bfa qu\u00e9 estamos jugando?\".\u00a0 De ese tono fue la respuesta que el contralor general Carlos Felipe C\u00f3rdoba les dio a quienes lo han criticado a \u00e9l y al fiscal general Francisco Barbosa por asistir a un viaje a San Andr\u00e9s este fin de semana, isla que est\u00e1 cerrada en medio del aislamiento por la pandemia.\u00a0\u201c\u00bfA qu\u00e9 estamos jugando? \u00bfQu\u00e9 es lo que quieren? Que no vayamos a la regi\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l es la descentralizaci\u00f3n que queremos, si no podemos ir a las regiones?\u201d, dijo C\u00f3rdoba en declaraciones que dio en un foro virtual, organizado por la Federaci\u00f3n Nacional de Departamentos.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El fin de semana en San Andr\u00e9s se cumpli\u00f3 agenda de trabajo: Fiscal\u00eda).\u00a0\u201cNos han llovido cr\u00edticas porque estuvimos el fin de semana en San Andr\u00e9s. El pa\u00eds es la provincia. Entonces, qu\u00e9 esperan. Que nos quedemos en Bogot\u00e1, detr\u00e1s del escritorio\u201d, se\u00f1al\u00f3 C\u00f3rdoba.\u00a0 Seg\u00fan el Contralor el 31 de julio San Andr\u00e9s se quedan sin hospital, en plena pandemia, por lo que se\u00f1al\u00f3 la importancia de que los organismos de control viajaran a la Isla. Se trata del hospital departamental Clarence Lynd Newball Memory, operado por un privado, cuyo contrato finaliza el 31 de julio de este a\u00f1o.\u00a0\"No\u00a0fuimos en aviones privados, como dec\u00edan y especulaban en las redes sociales. Fuimos en un avi\u00f3n p\u00fablico, que est\u00e1 claramente definido que es para el uso de los funcionarios p\u00fablicos, que es el de la Fiscal\u00eda General\u201d.Seg\u00fan el Contralor, San Andr\u00e9s tiene muchas necesidades y problemas y es all\u00ed donde los organismos de control deben actuar.\u00a0 (Le puede interesar\u00a0Imputaci\u00f3n de Fiscal\u00eda en caso de ni\u00f1a ind\u00edgena estuvo mal: abogados).\u00a0Tambi\u00e9n cuestion\u00f3: \u201d\u00bfY entonces qu\u00e9 le sirve a este pa\u00eds, si estamos dando resultados y adem\u00e1s estamos comprometidos? Y nos ven trabajando Fiscal\u00eda, Procuradur\u00eda y Contralor\u00eda unidos\u201d.Seg\u00fan C\u00f3rdoba, si se quedan en las oficinas en Bogot\u00e1 no se dar\u00edan cuenta de todo lo que est\u00e1 pasando afuera. \"Ser\u00e1 que desde internet vamos a ser capaces nosotros de verificar las denuncias que se est\u00e1n haciendo\u201d, pregunt\u00f3.\u00a0Este martes la Contralor\u00eda asegur\u00f3 que en San Andr\u00e9s se encontraron obras inconclusas y elefantes blancos. Por ejemplo, que hay proyectos sin terminar como el Tropical Park en el que se han invertido m\u00e1s de 12.000 millones de pesos.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0Aportantes de las campa\u00f1as, con 296 contratos de crisis por covid-19).\u00a0Tambi\u00e9n dijo que est\u00e1n paralizadas las construcciones de la Piscina Ol\u00edmpica, que cost\u00f3 1.600 millones, y la pista de bicicross, en la que se invirtieron 1.200 millones de pesos.\u00a0La Contralor\u00eda tambi\u00e9n se refiri\u00f3 al relleno sanitario Magic Garden, que ya sobrepas\u00f3 su capacidad y para el cual la Gobernaci\u00f3n debi\u00f3 hace m\u00e1s de dos a\u00f1os actualizar el Plan de Manejo de Residuos S\u00f3lidos.\u00a0JUSTICIA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/contralor-carlos-felipe-cordoba-responde-a-criticas-por-viaje-a-san-andres-512774", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo avanza la descentralizaci\u00f3n del pa\u00eds?", "contenido": " Este martes se realiz\u00f3 el foro Ley de Regiones 'Del dicho al hecho', en el que se revisaron los avances y desaf\u00edos de la Ley Org\u00e1nica de Regiones (Ley 1962 del 28 de junio de 2019). Adem\u00e1s, se analiz\u00f3 su impacto dentro del ordenamiento jur\u00eddico interno y su importancia en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. La Ley de Regiones se cre\u00f3 para fortalecer las competencias administrativas y financieras de la Regi\u00f3n Administrativa y de Planificaci\u00f3n (RAP) y as\u00ed impulsar la descentralizaci\u00f3n. Con esta Ley se busca reglamentar y regular las relaciones entre las RAP y otras entidades territoriales; es decir, que las RAP tengan m\u00e1s autonom\u00eda para planificar y administrar desde cada territorio, pues se establecen las condiciones para que cada regi\u00f3n pueda acceder directamente a recursos del Presupuesto General de la Naci\u00f3n.(Recomendado: 'Colombia sigue apoyando al presidente Guaid\u00f3, \u00e9l no se ha debilitado\u2019)El foro fue realizado por la Federaci\u00f3n Nacional de Departamentos (FND) para hablar de la necesidad de avanzar en la reglamentaci\u00f3n de la Ley Verano, para fortalecer las alianzas de los departamentos y alcanzar su desarrollo econ\u00f3mico y el cierre de brechas sociales.Asimismo, se habl\u00f3 de la reglamentaci\u00f3n de la Ley de Regiones, la apuesta del Gobierno Nacional para impulsar la descentralizaci\u00f3n y autonom\u00eda de las regiones a trav\u00e9s del lanzamiento de la Misi\u00f3n de Descentralizaci\u00f3n, el papel que cumplen los entes de control y el aparato judicial para asegurar la descentralizaci\u00f3n que tanto reclaman los departamentos, y el impacto del coronavirus en las finanzas departamentales.El procurador general de la Naci\u00f3n, Fernando Carrillo, resalt\u00f3 que\u00a0Colombia necesita una descentralizaci\u00f3n \"no bogotanizada\" y que si los Gobernadores y Alcaldes no act\u00faan de manera innovadora para producir las pol\u00edticas sociales que requieren los territorios, el Gobierno central se tomar\u00e1 esos espacios: \"insistimos en la necesidad de seguir modernizando la pol\u00edtica, pero con un enfoque social, en el que las regiones sean protagonistas. Son las regiones las que pueden frenar la gran amenaza de recentralizaci\u00f3n que atraviesa el pa\u00eds.\"Eduardo Verano, exgobernador del Atl\u00e1ntico asegur\u00f3 que el centralismo en Colombia es muy fuerte porque m\u00e1s de la mitad de los recursos estatales los maneja la naci\u00f3n. Seg\u00fan Verano, solo el 15 % del presupuesto le queda a las regiones para el manejo: \u201cEl centralismo es s\u00f3lido, est\u00e1 consolidado; por eso, para quienes estamos en las regiones debemos saber que este proceso no ser\u00e1 f\u00e1cil\u201d.(De inter\u00e9s: Los dardos de Claudia L\u00f3pez al presidente Duque)Para el director Ejecutivo de la FND, Carlos Camargo Assis, la pandemia debe ser un llamado a la conciencia colectiva de todos los funcionarios para impulsar la competitiva en las regiones: \u201cPara lograr un proceso fortalecido de regionalizaci\u00f3n, tenemos que ser conscientes de que a mayor competencia, mayor transferencia de recursos\u201d.El consejero presidencial para las regiones, Federico Hoyos, asegur\u00f3 que es necesario explicar a las entidades territoriales y a los mandatarios locales c\u00f3mo funcionan las leyes y c\u00f3mo avanzar gracias a esas normas administrativas. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que hay que entender las prioridades de los entes territoriales en las regiones, seg\u00fan sus necesidades para encontrar soluciones a trav\u00e9s de los entes multilaterales.En cuanto a la visi\u00f3n del Gobierno sobre la descentralizaci\u00f3n afirm\u00f3 que \u201cva m\u00e1s all\u00e1 de la norma y pasa por la voluntad en la implementaci\u00f3n\u201d y que hay que tomar medidas de acuerdo a las regiones.Por otro lado la ministra de las TIC,\u00a0Karen Abudinen, se\u00f1al\u00f3 la importancia del trabajo conjunto que se ha hecho en las regiones, de la mano con los gobernadores, para digitalizar y poder conectar a las regiones. Asegur\u00f3 que la \u00fanica manera de recuperar la econom\u00eda en este momento es trabajando de la mano con las regiones.El senador David Barguil puntualiz\u00f3 en que hay una necesidad de entregar herramientas a los entes territoriales para que puedan ser los \u201cprotagonistas del desarrollo econ\u00f3mico, pol\u00edtico, social\u201d, se\u00f1al\u00f3 que esta ley permite consolidar el desarrollo regional y que el Congreso ha buscado impulsar los mecanismos de desarrollo en las regiones. Para Barguil es importante que se dispongan los recursos necesarios; especialmente, habl\u00f3 de la importancia de los fondos regionales para impulsar las regiones en materia econ\u00f3mica.Por otro lado, el exsenador Juan Manuel Gal\u00e1n dijo que la descentralizaci\u00f3n ha sido tard\u00eda porque se han tenido muchas dificultades debido al centralismo hist\u00f3rico: \u201clos mandatarios son mendigos en Bogot\u00e1 para ver quien les aprueba los proyectos\u201d, agreg\u00f3 que sin recursos las descentralizaic\u00f3n no se traduce en lo que necesita la gente.(Lea tambi\u00e9n: \u2018No es una opci\u00f3n viable encerrarnos hasta que aparezca una vacuna\u2019) Dilian Francisca Toro, exgobernadora del Valle resalt\u00f3 que desde los territorios se est\u00e1n analizando las problem\u00e1ticas para estudiar las soluciones. Sin embargo, dijo que el sistema de participaci\u00f3n ha sido centralizada y se ha disminuido la participaci\u00f3n en las regiones: \u201cLa leyes nos dan funciones, pero cuando vamos a mirar, nos dan competencias sin recursos\u201d. Para Toro, no se tiene la autonom\u00eda ni la descentralizaci\u00f3n que se deber\u00eda tener; pues sin los recursos suficientes no se pueden afrontar las necesidades de las regiones.Luis Carlos Vel\u00e1squez, gobernador de Caldas asegur\u00f3 que:\u00a0\u201cEn Colombia hemos tenido m\u00e1s territorio que Estado y de ah\u00ed se desprenden todos los problemas que hemos tenido\u201d. Para Vel\u00e1squez, debe haber una articulaci\u00f3n en diferentes aspectos econ\u00f3micos para impulsar el crecimiento de las regiones.Augusto Trujillo, presidente de la Academia Colombiana de Jurisprudencia, por otro lado, dijo que si bien los recursos son importantes, el debate no se puede centrar en esto porque para \u00e9l el pa\u00eds lleva m\u00e1s de cien a\u00f1os siendo descentralizado y se\u00f1al\u00f3 que la descentralizaci\u00f3n es un instrumento para administrar, mientras que la autonom\u00eda es un derecho de las entidades territoriales. Seg\u00fan Trujillo, hace falta una mayor presencia de los gobierno territoriales, m\u00e1s que del Gobierno Nacional, por ser parte de una sociedad plural.Por otro lado, frente a las convergencias o lecciones que podr\u00eda dejar la pandemia, Dilian Toro asegur\u00f3 que la respuesta para atender la crisis actual no se puede dar \u00fanicamente desde el Gobierno Nacional porque en cada regi\u00f3n la econom\u00eda presenta condiciones espec\u00edficas, por lo que se necesitan an\u00e1lisis regionales para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica.El gerente de RAP Pac\u00edfico, Camilo Lloreda, asegur\u00f3 que aunque hay que atender la coyuntura actual, hay que escuchar a las regiones para atender las principales necesidades, que siempre se han presentado. Agreg\u00f3 que tan pronto como se logre superar la pandemia, es necesario mejorar la inversi\u00f3n para los territorios. Para el contralor Carlos C\u00f3rdoba no se puede tener descentralizaci\u00f3n sin capacidad t\u00e9cnica: \u201cNecesitamos salir a las regiones, necesitan atenci\u00f3n de sus gobernantes, de todos los funcionarios del orden nacional para gestionar todas las necesidades que tienen\u201d. C\u00f3rdoba resalt\u00f3 la importancia de los recursos y de que los entes de control lleguen a las regiones para atender todos los casos que se registran.\u201cNo podemos tener descentralizaci\u00f3n sin buena capacidad t\u00e9cnica y sin entender las problem\u00e1ticas de los territorios. Necesitamos salir a regiones, el pa\u00eds es la provincia y no nos podemos quedar sentados en un escritorio en Bogot\u00e1\u201d, se\u00f1al\u00f3 el contralor general.Por su lado, el fiscal general, Francisco Barbosa,\u00a0afirm\u00f3 que la Fiscal\u00eda debe estar presente en los territorios y que los gobiernos departamentales y municipales deben trabajar de la mano con el Gobierno Nacional para que las regiones puedan avanzar. Seg\u00fan Barbosa, la lucha contra la corrupci\u00f3n y el posible aumento de los niveles de inseguridad en las regiones del pa\u00eds por cuenta de la pandemia son los dos grandes retos para avanzar en el proceso de descentralizaci\u00f3n en los territorios.Adem\u00e1s, Barbosa se refiri\u00f3 sobre las medidas de confinamiento y dijo que hay \u201cun desastre en las regiones, donde la gente ya no aguanta m\u00e1s, por eso tenemos que reactivar la econom\u00eda\u201d. Asegur\u00f3 que \u201clo que hay que hacer es que la gente se proteja y salga y trabaje\u201d para que el pa\u00eds \u201cno pierda lo que ha ganado en los \u00faltimos 50 a\u00f1os\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Colombia llegar\u00e1 esta semana a los 100.000 contagios por coronavirus)Ernesto Cortes, editor jefe de la Casa Editorial EL TIEMPO y uno de los moderadores, asegur\u00f3 que hay que confiar en las regiones para que sean los mandatarios locales, con voluntad pol\u00edtica local y regional, quienes impulsen las estrategias necesarias en las regiones, resalt\u00f3 la importancia de la autonom\u00eda en la que, se considera, debe primar el cuidado del medioambiente para aprovechar los recursos al momento de enfrentar; por ejemplo, la crisis actual.Al cierre, Carlos Camargo, el director de la FND recalc\u00f3 que hay que pensar en propuestas alternativas para fortalecer la econom\u00eda de los departamentos que se ha visto afectada; especialmente, por la pandemia: \u201cNecesitamos el compromiso de todos y de todas la autoridades que quieren enfrentar esta pandemia de la mejor manera\u201d.Finalmente, el presidente Duque dijo que el pa\u00eds debe transitar cada vez m\u00e1s hacia la descentralizaci\u00f3n manteniendo un trabajo coordinado y en equipo, para unificar los prop\u00f3sitos locales.(Adem\u00e1s:\u00a0La dura respuesta del Contralor ante cr\u00edticas por viajar a San Andr\u00e9s)El mandatario resalt\u00f3 la labor de las regiones para atender la emergencia: \u201cNos hemos dado cuenta de que en equipo los contagios y la letalidad han disminuido\u201d y afirm\u00f3 que la Ley de Regiones es un instrumento para promover la coordinaci\u00f3n y para identificar soluciones normativas que respondan a las necesidades de los departamentos de Colombia. POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/como-avanza-la-descentralizacion-del-pais-512620", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Banco de la Rep\u00fablica baja de nuevo la tasa de intervenci\u00f3n, a 2,5 %", "contenido": " Una nueva reducci\u00f3n en su tasa de intervenci\u00f3n del mercado, esta vez de 0,25 puntos porcentuales,\u00a0acaba de anunciar la junta directiva del Banco de la Rep\u00fablica, al t\u00e9rmino de la sexta reuni\u00f3n del presente a\u00f1o. As\u00ed las cosas, la tasa de intervenci\u00f3n del banco emisor se sit\u00faa en 2,5 por ciento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Desempleo en Colombia alcanz\u00f3 el 21,4 por ciento en mayo) Seg\u00fan Juan Jos\u00e9 Echavarr\u00eda, gerente del Banco de la Rep\u00fablica, esta decisi\u00f3n cont\u00f3 con el voto de cinco de los siete miembros de la entidad. Los dos miembros restantes votaron por que la reducci\u00f3n de la tasa fuera de 50 puntos b\u00e1sicos.La decisi\u00f3n por mayor\u00eda se tom\u00f3 teniendo en cuenta que la\u00a0inflaci\u00f3n en mayo se ubic\u00f3 en 2,85 por ciento, y las expectativas de inflaci\u00f3n continuaron reduci\u00e9ndose y se sit\u00faan por debajo de 3 por ciento, como reflejo de una demanda agregada d\u00e9bil, del deterioro del empleo y de la presencia de excesos de capacidad productiva. (Le puede interesar tambi\u00e9n:\u00a0Gobierno pone freno a abusos de comercios para pr\u00f3ximos d\u00edas sin IVA)\"Las revisiones a la baja del crecimiento local y global sugieren una ampliaci\u00f3n sustancial de los excesos de capacidad productiva y mayor deterioro del mercado laboral, frente al mes anterior. Se espera en lo que resta del a\u00f1o una recuperaci\u00f3n lenta de los principales socios comerciales\", indic\u00f3 el banco en su comunicado.Agrega que las condiciones de los mercados financieros han mejorado respecto al comienzo de la crisis, pero persiste una gran incertidumbre en el contexto macroecon\u00f3mico global. El Banco de la Rep\u00fablica, adem\u00e1s, adopt\u00f3 nuevas medidas en esta reuni\u00f3n para continuar apoyando al mercado y a la econom\u00eda en general con mayor liquidez.Seg\u00fan Echavarr\u00eda, la Junta Directiva decidi\u00f3 mantener indefinidamente la facilidad de repos con t\u00edtulos de cartera. Es decir, las subastas quincenales de repos con t\u00edtulos de cartera continuar\u00e1n mientras se considere necesario. Anteriormente, la Junta hab\u00eda autorizado la realizaci\u00f3n de estas subastas por un monto m\u00e1ximo acumulado de 6,3 billones de pesos. Tambi\u00e9n dispuso que \"se realizar\u00e1n repos con deuda p\u00fablica a un a\u00f1o y a nueve meses, cada dos semanas, en las semanas en las que no se subasten repos con t\u00edtulos de cartera. La primera subasta a un a\u00f1o ser\u00e1 el jueves 2 de julio por un bill\u00f3n de pesos. El monto no adjudicado se ofrecer\u00e1 el 3 de julio a un plazo de nueve meses. Estas subastas de largo plazo tambi\u00e9n se ofrecer\u00e1n mientras se considere necesario\".El Emisor tambi\u00e9n dijo que continuar\u00e1 ofreciendo liquidez en d\u00f3lares durante julio a trav\u00e9s de subastas contratos forward con cumplimiento financiero por montos equivalentes a los vencimientos de los contratos vigentes que se registren cada d\u00eda.\u00a0La Junta tambi\u00e9n autoriz\u00f3 el acceso de Findeter a todas las facilidades de expansi\u00f3n transitoria disponibles. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/nuevo-recorte-en-la-tasa-de-interes-del-banco-de-la-republica-512706", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Ci\u00e9naga se qued\u00f3 sin camas para pacientes con covid-19", "contenido": " La situaci\u00f3n en el municipio de Ci\u00e9naga se ha tornado alarmante por la cifra de contagiados y muertos que son reportados a diarios por el Instituto Nacional de Salud. El secretario de salud departamental, Jorge Bernal, dijo con preocupaci\u00f3n que las camas de urgencias, hospitalizaci\u00f3n y UCI est\u00e1n totalmente ocupadas en esa localidad y se est\u00e1 presionando la capacidad de Santa Marta. Los \u00faltimos informes muestran que en la segunda ciudad del Magdalena se vienen presentando de a tres muertes diarias. Igualmente la curva de contagios ha mostrado un ascenso vertiginoso. (Le puede interesar:\u00a0El duro relato del transportador de los muertos por covid-19 en Bogot\u00e1)La Secretar\u00eda de Salud, a trav\u00e9s de un comunicado de prensa, hizo un vehemente llamado de atenci\u00f3n al alcalde del municipio, a quien advirti\u00f3 que es necesario un redireccionamiento decidido con el fin de contener el aumento del contagio y las muertes por covid-19.El jefe de esta cartera sugiri\u00f3 que se imponga en el pueblo el toque de queda y se limite al m\u00e1ximo la salida de sus casas de los cienagueros.\u201cCi\u00e9naga tiene una alt\u00edsima movilidad social que no ha parado y hoy exige un gran liderazgo que convoque a un Consejo Municipal de Gesti\u00f3n del Riesgo y, en su defecto, el gobernador deber\u00e1 convocar un Consejo Departamental para tomar inmediatas medidas de aislamiento social\u201d, dijo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Covid-19 acab\u00f3 con la vida de un m\u00e9dico y su hermano en Santa Marta)As\u00ed mismo, Bernal le solicit\u00f3 a la Alcald\u00eda de Ci\u00e9naga la implementaci\u00f3n de acciones de vigilancia en salud p\u00fablica y de b\u00fasqueda activa de casos.Seg\u00fan el funcionario, hasta el momento ha sido dif\u00edcil trabajar con la Alcald\u00eda de Ci\u00e9naga para coordinar acciones integrales, humanitarias y sanitarias que prevengan el contagio.\u201cEl alcalde Luis Tete Samper no acude a las convocatorias del gobernador Carlos Caicedo ni de los secretarios del departamento. Igualmente, su equipo de gobierno municipal se muestra adverso ante nuestro acompa\u00f1amiento, sin entender la dif\u00edcil situaci\u00f3n que atravesamos. Considero pertinente invitar una vez m\u00e1s a las autoridades del municipio a pensar en su poblaci\u00f3n\u201d, agreg\u00f3.En ese sentido, reiter\u00f3 que \u201cle ofrecemos la colaboraci\u00f3n de la Gobernaci\u00f3n del Magdalena. No es momento de pensar en pol\u00edtica menor, sino en la salud de los cienagueros\u201d. El alcalde Luis Tete Samper, aunque no se refiri\u00f3 a la invitaci\u00f3n que le hizo la gobernaci\u00f3n para buscar soluciones en conjunto, si dio a conocer que a partir de este martes 30 de junio, cerrar\u00e1 totalmente el municipio.Esta medida ya tiene el aval del Gobierno Nacional y entrar\u00e1 en vigencia por 15 d\u00edas. El prop\u00f3sito es paralizar en su totalidad la actividad comercial incluyendo el mercado p\u00fablico y los bancos. Solo quedar\u00e1 en funcionamiento las farmacias y el servicio a domicilio.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Polic\u00edas que provocaron accidente en Cartagena deber\u00e1n pagar da\u00f1os)\u201cNo hemos tenido disciplina, por el contrario la desobediencia ha sido general. Cre\u00edamos que esto nos iba a llegar que era un capricho de los mandatarios  y ahora estamos sufriendo las consecuencias\u201d, manifest\u00f3 el alcalde.Ci\u00e9naga contabiliza hasta el momento 445 casos de contagio por coronavirus, de los cuales han fallecido 37, se han recuperado 156 y quedan 252 casos activos de los cuales 219 se recuperan en casa. ROGER URIELESPara EL TIEMPO Santa Marta@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-colombia-hoy-colapso-de-capacidad-hospitalaria-en-cienaga-magdalena-512324", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Vacuna contra covid-19 no lograr\u00eda inmunidad de poblaci\u00f3n de EE. UU.", "contenido": " La vacuna contra la covid-19 est\u00e1 siendo esperada por todos los gobiernos del mundo, para as\u00ed terminar con la pandemia del nuevo coronavirus y volver a la normalidad. Sin embargo, seg\u00fan expertos, en pa\u00edses como Estados Unidos esto no ser\u00eda suficiente para sofocar la emergencia y crear la llamada inmunidad de grupo, pues hay varias razones sociales y de comportamiento que lo 'impedir\u00edan'.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Covid-19: China aprueba 'uso interno' de una vacuna en su Ej\u00e9rcito). El doctor Anthony Fauci, director del Instituto Nacional de Alergias y Enfermedades Infecciosas, de Estados Unidos, asegur\u00f3 a \u2018CNN\u2019 que, con el apoyo del gobierno de su pa\u00eds, se espera que en los pr\u00f3ximos tres meses se estudien tres vacunas contra el coronavirus en ensayos cl\u00ednicos.No obstante, cree el experto, la efectividad no ser\u00eda del 100%.\u201cLa mejor que hemos hecho es la del sarampi\u00f3n, que tiene una efectividad del 97 al 98 por ciento. Ser\u00eda maravilloso si llegamos all\u00ed. No creo que lo hagamos. Me conformar\u00eda con una vacuna efectiva a un 70, 75%\u201d, dijo Fauci.Por otro lado, una encuesta de \u2018CNN\u2019, realizada durante el pasado mes de mayo, encontr\u00f3 que 1 de cada 3 estadounidenses no se vacunar\u00eda contra la covid-19, aunque est\u00e9 ampliamente disponible y sea de bajo costo. As\u00ed las cosas, el propio Fauci asever\u00f3 que es \u201cimprobable\u201d que su naci\u00f3n no logre niveles suficientes de inmunidad para sofocar el brote.(Le puede interesar:\u00a0Efectos que posible vacuna contra el covid-19 les caus\u00f3 a voluntarios).\u00a0 \"No es posible proporcionar una inmunidad colectiva contra el coronavirus si una vacuna con una eficacia del 70% al 75% es tomada por solo dos tercios de la poblaci\u00f3n\", manifest\u00f3. Esto se debe a que la inmunidad de grupo ocurre cuando una proporci\u00f3n suficiente de una poblaci\u00f3n es inmune a una enfermedad infecciosa, ya sea por enfermedad previa o vacunaci\u00f3n, para que as\u00ed no se propague de persona a persona.\"Se debe hacer un esfuerzo educativo para que las personas se vacunen contra este coronavirus y se requerir\u00e1 la ayuda de figuras p\u00fablicas para lograr concientizarlas\", agreg\u00f3. Seg\u00fan el experto, en la sociedad estadounidense \u201chay un sentimiento general de anticiencia, antiautoridad y antivacuna, un porcentaje alarmantemente\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0OMS cree que la vacuna contra covid-19 llegar\u00eda a inicios de 2021). Mientras no haya una vacuna, se\u00f1al\u00f3 el experto,\u00a0para contener el brote del virus es importante el rastreo de contactos. Para esto se necesita aislar a las personas infectadas, indagar con qui\u00e9nes han tenido contacto mientras eran infecciosas y luego ponerlas en cuarentena.Sin embargo, el rastreo de contactos es complicado por el hecho de que muchos individuos infectados con el nuevo coronavirus no tienen s\u00edntomas, \u201cas\u00ed que el paradigma cl\u00e1sico est\u00e1ndar de identificaci\u00f3n - aislamiento - rastreo de contactos no funciona. No importa lo bien que lo hagas porque no sabes a qui\u00e9n est\u00e1s rastreando\u201d, a\u00f1adi\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0Oxford produce vacunas para venderlas en diciembre una vez testeadas).Hasta el mediod\u00eda de este 30 de junio, en el mundo hab\u00eda m\u00e1s de 10 millones de infectados y m\u00e1s de 500.000 fallecidos. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/pandemia-del-coronavirus-vacuna-de-la-covid-19-en-ee-uu-no-lograria-inmunidad-segun-expertos-512724", "categoria": "mundo"}]