[{"titulo": "\u00bfC\u00f3mo ser\u00eda la Colombia federal que est\u00e1n proponiendo en el Congreso?", "contenido": " En la noche de este lunes, cuando conclu\u00eda la instalaci\u00f3n del Congreso, su presidente saliente, Lidio Garc\u00eda, sorprendi\u00f3 con el planteamiento de una idea ante los cambios que se prev\u00e9n para el mundo por cuenta de la pandemia: implementar el federalismo o, como se llama tambi\u00e9n, una Colombia federal.\"Los nuevos d\u00edas demandan, honorables congresistas, que pongamos otra vez sobre el tapete de la discusi\u00f3n necesaria, la conversi\u00f3n de Colombia en un estado federal,con la plena e indiscutible autonom\u00eda de sus regiones\", les dijo Garc\u00eda a sus colegas.(Le puede interesar:\u00a0Vicepresidenta explica el video del episodio de A\u00edda Avella) El congresista coste\u00f1o argument\u00f3 \u200bque la pandemia ha cambiado la manera de ver el desarrollo y las estructuras de los estados y que \"los expertos creen que debemos volver a estados m\u00e1s \u00edntimos, en nuestra unidades territoriales\". \"Eso implica que el pa\u00eds acometa, con todas sus fuerzas, una pol\u00edtica cierta de descentralizaci\u00f3n. Sigue siendo inconcebible que las entidades territoriales tengan las funciones y peleen por recursos. Mucho m\u00e1s, que los impuestos se paguen en las ciudades y se tengan que enviar al fisco nacional para que este luego distribuya, seg\u00fan su arbitrio, lo que cree le corresponde a las regiones\", afirm\u00f3 Garc\u00eda.(Recomendado:\u00a0Los c\u00e1lculos de los partidos pol\u00edticos para este congreso virtual)El debate no es nuevo e implica, al menos jur\u00eddicamente, una reforma constitucional profunda que modificar\u00eda la estructura del Estado colombiano para dar el revolc\u00f3n que propuso Garc\u00eda.Durante las primeras d\u00e9cadas de la historia republicana del pa\u00eds se debati\u00f3 entre el federalismo y el centralismo y, despu\u00e9s de varias luchas pol\u00edticas, Colombia opt\u00f3 por el modelo centralista, el cual ha imperado hasta el momento.(Le puede interesar:\u00a0Sandra Ram\u00edrez, primera ex-Farc en un cargo directivo del Congreso)No se sabe si el expresidente del Congreso dej\u00f3 la propuesta para abrir el debate o si presentar\u00e1 un acto legislativo en este sentido, el cual, seguramente, desatar\u00eda una profunda pol\u00e9mica en el pa\u00eds.POL\u00cdTICA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/como-seria-la-colombia-federal-que-esta-proponiendo-en-el-congreso-520298", "categoria": "politica"}, {"titulo": "A extinci\u00f3n de dominio, finca de 'Memo Fantasma'", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este martes, la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n emiti\u00f3 un comunicado en el que confirma que 8 predios que conforman la hacienda Las Vegas entraron a un proceso de extinci\u00f3n de dominio, ya que los bienes estar\u00edan vinculados con el 'Bloque Central Bol\u00edvar' (BCB) de las Autodefensas y Guillermo Le\u00f3n Acevedo, alias Memo Fantasma.De acuerdo con el ente acusador, la finca, ubicada en Buenavista, C\u00f3rdoba, est\u00e1 avaluada en 9.000 millones de pesos. \"Con fundamento en varias versiones libres realizadas por la Direcci\u00f3n de Justicia Transicional a postulados de las extintas AUC, as\u00ed como diligencias surtidas ante la Magistratura de Justicia y Paz, se logr\u00f3 establecer que los nexos de alias Memo Fantasma con el 'Bloque Central Bol\u00edvar' empezaron a mediados del a\u00f1o 1998\", resalta la Fiscal\u00eda, al se\u00f1alar adem\u00e1s que 'Memo Fantasma' se desmoviliz\u00f3 en 2006 y que fue se\u00f1alado de encargarse de las actividades ligadas al narcotr\u00e1fico para el bloque de paramilitares.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Fiscal\u00eda ya tiene identificado plenamente a 'Memo Fantasma')Las labores investigativas, desarrolladas por el Grupo de Persecuci\u00f3n de Bienes de la Direcci\u00f3n de Justicia Transicional, permitieron identificar estos terrenos a partir de la informaci\u00f3n obtenida en las mismas versiones libres que rindieron los postulados.(Le sugerimos leer:\u00a0Fiscal\u00eda cita a declarar a \u00c1lvaro Rinc\u00f3n, esposo de la vicepresidenta)Los bienes ser\u00e1n administrados por el Fondo para la Reparaci\u00f3n a las V\u00edctimas. \"En la decisi\u00f3n tomada por el Tribunal Superior de Justicia y Paz de Bucaramanga respecto de la hacienda Las Vegas, se compulsaron copias por testaferrato a terceros en poder de los bienes\", se\u00f1ala el ente acusador en su comunicado.(Podr\u00eda ser de su inter\u00e9s:\u00a0Ocupan finca del exembajador en Uruguay Fernando Sanclemente) Guillermo Le\u00f3n Acevedo, alias Memo Fantasma, funge como constructor, lleva una vida de bajo perfil y se conoce que fue integrante de las Autodefensas.Para otros sectores, 'Memo Fantasma' podr\u00eda ser uno de los llamados narcos invisibles, que pese a su esfuerzo de pasar como empresario y no ser blanco de los medios, varios excombatientes lo han identificado dentro de su oscuro pasado.El nombre de Acevedo tambi\u00e9n ha sido relacionado con la vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez y su esposo \u00c1lvaro Rinc\u00f3n Mu\u00f1oz.\u00a0En mayo pasado, la Fiscal\u00eda General cit\u00f3 a una declaraci\u00f3n jurada a Rinc\u00f3n para que entregue informaci\u00f3n, en calidad de testigo, sobre Le\u00f3n Acevedo.\u00a0Esto para que explicara la sociedad que tuvo con Le\u00f3n Acevedo en el sector inmobiliario hace varios a\u00f1os.\u00a0Para la \u00e9poca de la investigaci\u00f3n, la empresa inmobiliaria de Rinc\u00f3n ten\u00eda como socias a su esposa, Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, y a su hija.\u00a0Sobre el caso, la vicepresidenta ha dicho que no conoc\u00eda a 'Memo Fantasma' y que cuando se firm\u00f3 una sociedad para un caso puntual con una firma de Le\u00f3n Acevedo no se conoc\u00eda sobre sus\u00a0posibles actividades il\u00edcitas.(En contexto:\u00a0Lo que dice Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez sobre caso de 'Memo Fantasma')JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/finca-de-memo-fantasma-a-extincion-de-dominio-avaluada-en-9-mil-millones-de-pesos-520374", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00a1Atenci\u00f3n, Medell\u00edn! As\u00ed seguir\u00e1 la cuarentena estricta en la ciudad", "contenido": " Tras cuatro d\u00edas de encierro, este martes reabre el comercio en Medell\u00edn y los ciudadanos que est\u00e9n en su pico y c\u00e9dula pueden salir a hacer diligencias. No obstante, este\u00a0viernes 24 de julio la ciudad volver\u00e1 a cuarentena estricta. As\u00ed lo confirm\u00f3 el alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, quien tras el acto conmemorativo de la Independencia de Colombia destac\u00f3 los buenos resultados de la 'cuarentena por la vida' en el valle de Aburr\u00e1, y sostuvo que se replicar\u00e1 el modelo 4X3 durante tres fines de semana m\u00e1s.\u00a0Este modelo \"acorde\u00f3n\" se traduce en cuatro d\u00edas de actividad por tres de cierre, pero en este caso por haber sido puente festivo, fueron cuatro d\u00edas de cierre. \"El resultado ha sido positivo. La gente volver a cuarentena es m\u00e1s duro que iniciar la primera. Queremos que no sea m\u00e1s de tres fines de semana que tengamos que tomar esta medida, de modo que ya podamos volver a la normalidad\", explic\u00f3 Quintero.(Lea:\u00a0Argentino naufrag\u00f3 en Colombia y su barco fue quemado por 'piratas')El alcalde recalc\u00f3 que con este modelo, lo que se espera es la estabilizaci\u00f3n de la curva de contagios de covid-19, porque la ciudad va en una senda creciente, y va a haber un momento en el que se desacelera el crecimiento de nuevos casos, que es lo que est\u00e1 pasando en este momento, y luego deja de crecer el n\u00famero de ocupaci\u00f3n en camas de cuidados intensivos (UCI).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cl\u00ednica de la 80 en Medell\u00edn ser\u00e1 Unidad de Cuidados Respiratorios)En cuanto al objetivo de la medida, Quintero fue enf\u00e1tico en que se aplica para evitar reuniones sociales.\"Todos los fines de semana m\u00e1s el viernes vamos a tener una cuarentena estricta como la que ocurri\u00f3 este fin de semana. El modelo 4x3, conocido en el mundo como el modelo de acorde\u00f3n porque permite la apertura de la econom\u00eda pero elimina tres d\u00edas, en especial la parte de la vida social\", subray\u00f3, agregando que esta es la recomendaci\u00f3n de los epidemi\u00f3logos.(Adem\u00e1s:\u00a0Raimundo Angulo lucha contra el coronavirus en una UCI de Cartagena) Aunque el pico y c\u00e9dula de esta semana estaba hasta el viernes, si se replica este modelo la Administraci\u00f3n Municipal tendr\u00eda que anunciar qu\u00e9 pasar\u00e1 con los d\u00edgitos del viernes.\u00a0Cabe recordar que de acuerdo con el balance de este fin de semana, hubo 156 fiestas intervenidas, 2897 personas multadas, nueve\u00a0 detenidos y un asesinato en el valle de Aburr\u00e1. Autoridades destacaron el comportamiento ciudadano.\u00a0 La Zona de Cuidado Total, en el Centro de la ciudad, decretada desde el pasado lunes, 13 de julio, continuar\u00e1 de forma estricta hasta el 26 de julio a las 23:59 p.m. Las restricciones en la circulaci\u00f3n aplican para todas las personas, salvo quienes hacen parte de las excepciones establecidas para actividades, sectores y servicios.De acuerdo con la Gerencia del Centro, el trabajo articulado ha permitido un balance muy positivo. Esta semana continuar\u00e1 el estricto control para evitar incumplimientos. MEDELL\u00cdNEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/covid-19-en-medellin-cuarentena-estricta-en-fines-de-semana-por-coronavirus-520294", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Vicepresidenta explica el video del episodio de A\u00edda Avella", "contenido": " La vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez explic\u00f3 en la ma\u00f1ana de este martes el caso del video que caus\u00f3 una tempestad pol\u00edtica por el calificativo del presidente Iv\u00e1n Duque de \"vieja esta\" en referencia a la senadora opositora A\u00edda Avella.(Le puede interesar:\u00a0El sol se asoma a las espaldas del Presidente)\u00a0 La vicepresidenta dijo que, en efecto, ella es la autora del video y que lo puso en circulaci\u00f3n sin haberse percatado de las palabras del jefe del Estado.Ram\u00edrez neg\u00f3 cualquier mala intenci\u00f3n no solo de parte de ella, al hacer la grabaci\u00f3n y entregarla a sus asesores para que la subieran a las redes, sino tambi\u00e9n\u00a0de parte del presidente Duque, cuando habla de la senadora, una de las sobrevivientes del exterminio de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica (UP).Para Ram\u00edrez es evidente que Duque no usa groser\u00edas en contra de la parlamentaria.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Duque aparece en su programa al estilo de \u2018reality show\u2019 ': oposici\u00f3n)Dijo la vicepresidenta que ella hizo el video en respuesta a la senadora, quien reclamaba que en su derecho a r\u00e9plica el jefe de Estado no la estaba viendo.Para contrarrestar esta apreciaci\u00f3n, Ram\u00edrez tom\u00f3 su celular e hizo un corto video en la sala del Consejo de ministros de la Casa de Nari\u00f1o, en donde una veintena de funcionarios, encabezados por el Presidente, segu\u00edan el discurso de la parlamentaria designada por la oposici\u00f3n para llevar la voz en las instalaciones del Congreso. En este espacio se ve al presidente Duque, quien est\u00e1 sentado junto a su esposa, Mar\u00eda Juliana Ruiz. Ella le comenta algo a lo que el primer mandatario responde:\"La vieja esa (haciendo alusi\u00f3n a la senadora de la oposici\u00f3n A\u00edda Avella) diciendo que d\u00f3nde estaba yo, que no la estaba escuchando\".(Lea adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es Arturo Char, nuevo presidente del Congreso?)Esa es la frase que se puede escuchar en el video publicado por la vicepresidenta.De inmediato, se produjo un movimiento enorme en las redes sociales. La vicepresidenta borr\u00f3 el tuit original, luego de que se desat\u00f3 esta pol\u00e9mica, y en la ma\u00f1ana de este martes ante el interrogante de un periodista de Blu Radio, ella explic\u00f3 lo ocurrido.(En contexto:\u00a0El incidente por comentario de Iv\u00e1n Duque sobre A\u00edda Avella) POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/marta-lucia-ramirez-explica-el-caso-del-video-de-aida-avella-520342", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Lo que revela el informe del Reino Unido sobre la injerencia rusa", "contenido": " El Gobierno del Reino\u00a0Unido ha \"subestimado\" la \"amenaza\" que plantean las interferencias de Rusia en el pa\u00eds, que es uno de los \"principales objetivos\" de Mosc\u00fa en Occidente, seg\u00fan un informe divulgado este martes por el comit\u00e9 parlamentario de Inteligencia y Seguridad (ISC) brit\u00e1nico.(En contexto:\u00a0Por partida doble, Londres acusa a Mosc\u00fa de espionaje) El documento elaborado por los diputados brit\u00e1nicos, que se reservan informaci\u00f3n confidencial, ahonda en las actividades que realiz\u00f3 Rusia durante a\u00f1os y lamenta, entre sus conclusiones, que el Ejecutivo de Londres haya sido \"lento\" a la hora de responder al \"riesgo\" que representa Mosc\u00fa. En respuesta, el ministerio de Asuntos Exteriores de Rusia calific\u00f3 este martes el texto de \"rusofobia tallada con falsedades\" y el portavoz del Kremlin, Dmitri Peskov, recalc\u00f3 que \"Rusia nunca intervino en los procesos electorales de ning\u00fan pa\u00eds: ni en Estados Unidos ni en el Reino Unido ni en otro\". El llamado \"Informe Rusia\", que se difunde en un momento de tensi\u00f3n entre ambos estados, considera que el Reino Unido es uno de los \"principales objetivos\" en Occidente para el Gobierno ruso por su relaci\u00f3n cercana con Estados Unidos y porque es percibido como un elemento \"central en el 'lobby' occidental antirruso\". El documento indaga en supuestas campa\u00f1as de desinformaci\u00f3n perpetradas por Mosc\u00fa y se basa en material confidencial de agencias de espionaje brit\u00e1nicas, as\u00ed como contribuciones de otros expertos independientes. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Europa moviliza casi dos billones de euros para enfrentar la crisis)Sobre las acusaciones que aseguran que Rusia busc\u00f3 influir a los votantes del referendo sobre el Brexit en 2016, el comit\u00e9 admite que ser\u00e1 \"dif\u00edcil, si no imposible\", determinar si esos supuestos amagos tuvieron \u00e9xito. Pero en este sentido, se reprocha al Gobierno conservador su \"lentitud\" en \"reconocer la existencia de la amenaza\" rusa. Los diputados sostienen que las agencias de inteligencia y el Ejecutivo deber\u00edan haber tenido en cuenta el riesgo a interferencias del Kremlin a ra\u00edz de alegaciones \"cre\u00edbles\" que suger\u00edan que Rusia ya hab\u00eda interferido en campa\u00f1as relacionadas con el referendo de independencia de Escocia en 2014. El comit\u00e9 parlamentario lamenta adem\u00e1s que la posibilidad de que Rusia hubiera interferido en procesos pol\u00edticos brit\u00e1nicos se percibi\u00f3 como una \"papa caliente\", un asunto con el que ninguna de las agencias de inteligencia nacionales ten\u00eda inter\u00e9s en lidiar.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Putin tiene el camino despejado para gobernar m\u00e1s que Stalin) De acuerdo con sus conclusiones, la influencia rusa en este pa\u00eds es \"la nueva normalidad\", pues sucesivos Gobiernos han dado la bienvenida a sus oligarcas \"con los brazos abiertos\" y hay ciudadanos rusos con \"v\u00ednculos muy estrechos\" con Vlad\u00edmir Putin, \"muy bien integrados en los negocios brit\u00e1nicos y en la escena pol\u00edtica y social\". El comit\u00e9 subraya que es prioritario \"mitigar el riesgo y asegurar que, donde se descubra que hay actividad hostil, existen las herramientas apropiadas para erradicarla y desafiar la impunidad de las \u00e9lites relacionadas con Putin\".(Le puede interesar:\u00a0Ocho mandatarios piden distribuci\u00f3n equitativa de vacunas) El informe alerta asimismo de que \"varios miembros de la C\u00e1mara de los Lores tienen intereses empresariales ligados a Rusia, o trabajan directamente para grandes compa\u00f1\u00edas rusas\" y, por ello, esas relaciones deben ser \"escudri\u00f1adas cuidadosamente\", pues existe potencial para que Mosc\u00fa las explote. \"Ha quedado claro desde hace tiempo que la Rusia de Putin pas\u00f3 de ser un potencial socio a ser una amenaza establecida, fundamentalmente no dispuesta a adherirse a la ley internacional\", denuncia. Como claros indicadores cita el asesinato de los exesp\u00edas rusos Alexander Litvinenko en 2006 en Londres, el envenenamiento de Sergei Skripal y su hija en 2018 en la localidad inglesa de Salisbury y la anexi\u00f3n de Crimea en 2014.(En otras noticias:\u00a0Trump ahora dice que el uso del tapabocas es un gesto 'patri\u00f3tico') Un portavoz del Gobierno brit\u00e1nico se\u00f1al\u00f3 que \"desde hace mucho tiempo que existe una significativa y resistente amenaza por parte de Rusia hacia el Reino Unido y sus aliados, que contempla capacidades militares convencionales, desinformaci\u00f3n, financiaci\u00f3n il\u00edcita, operaciones de influencia y ciberataques\". \"Por ello, Rusia sigue siendo una gran prioridad de seguridad nacional para el Gobierno\", agreg\u00f3. La divulgaci\u00f3n del \"Informe Rusia\" se produce d\u00edas despu\u00e9s de que el titular brit\u00e1nico de Exteriores, Dominic Raab, se\u00f1alara que \"casi con certeza\" Rusia hab\u00eda intentado interferir en los comicios generales de 2019. (Le puede interesar:\u00a0La tortura psicol\u00f3gica de los tripulantes de los cruceros)Adem\u00e1s, la agencia de escuchas brit\u00e1nica, junto con Estados Unidos y Canad\u00e1, acusaron recientemente en otro informe a presuntos piratas inform\u00e1ticos rusos de haber intentado usurpar secretos de la investigaci\u00f3n llevada a cabo por cient\u00edficos del Reino Unido para dar con una posible vacuna contra el coronavirus. -\u00a0Hombre con explosivos secuestra un autob\u00fas con 20 personas en Ucrania EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/informe-del-parlamento-del-reino-unido-sobre-la-injerencia-de-rusia-520360", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Indignaci\u00f3n en Algarrobo tras abuso sexual contra cuatro ni\u00f1os", "contenido": " El municipio de Algarrobo, Magdalena, se alter\u00f3 durante la noche del lunes festivo luego de que se conociera el abuso sexual de cuatro ni\u00f1os por parte de dos sujetos, quienes fueron capturados.El hecho se habr\u00eda registrado en horas de la tarde del lunes cuando los menores, bajo enga\u00f1os, fueron llevados a una zona apartada de la localidad, donde los amarraron para ser v\u00edctimas de abuso sexual.\u200bUn morador sorprendi\u00f3 a las dos personas en pleno acto y avis\u00f3 a la Polic\u00eda, que de inmediato se traslad\u00f3 al lugar y priv\u00f3 de la libertad a los presuntos responsables.(Tambi\u00e9n:\u00a0Raimundo Angulo lucha contra el coronavirus en una UCI de Cartagena) Los infantes, por su parte, fueron conducidos a centros asistenciales donde recibieron atenci\u00f3n m\u00e9dica. Se conoci\u00f3 que el mayor de los ni\u00f1os, de 11 a\u00f1os de edad, tuvo que ser remitido al municipio de Fundaci\u00f3n por su estado de salud.La alcaldesa de Algarrobo, Liceth Prieto, rechaz\u00f3 lo ocurrido y pidi\u00f3 que de ser hallados culpables, se les imponga las m\u00e1ximas medidas judiciales\u00a0 a los dos individuos detenidos.(Lea:\u00a0Desplazamiento masivo en zona rural de C\u00facuta tras masacre en Tib\u00fa) \"Exijo a las autoridades investigar estos hechos con la mayor celeridad posible y determinar a los responsables cuanto antes y que les caiga todo el peso de la ley\", indic\u00f3 la mandataria.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Argentino naufrag\u00f3 en Colombia y su barco fue quemado por 'piratas')La noticia del abuso se conoci\u00f3 en minutos en todo el pueblo, lo que desat\u00f3 la furia de la poblaci\u00f3n que se aglomer\u00f3 en la estaci\u00f3n de Polic\u00eda y pretend\u00eda linchar a los capturados.Las autoridades para proteger la vida de los presuntos abusadores, pretendieron sacarlos del municipio, sin embargo, las personas respondieron de manera violenta atacando a piedras a los veh\u00edculos en los que estaban siendo transportados.Esta situaci\u00f3n desat\u00f3 un enfrentamiento entre la comunidad y Polic\u00eda que se extendi\u00f3 hasta prolongadas horas de la noche.(Le recomendamos:\u00a0\u00a1Atenci\u00f3n, Medell\u00edn! As\u00ed seguir\u00e1 la cuarentena estricta en la ciudad) ROGER URIELESPara EL TIEMPO Santa Marta@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/capturan-en-algarrobo-a-dos-presuntos-abusadores-de-ninos-520302", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed ser\u00e1 el plan anual de inversi\u00f3n en el presupuesto del 2021", "contenido": " El Gobierno le apostar\u00e1 el a\u00f1o entrante a la inversi\u00f3n p\u00fablica como motor de la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, con \u00e9nfasis en la generaci\u00f3n de empleo. Aumentar\u00e1 10 por ciento el rubro de inversi\u00f3n del Presupuesto General de la Naci\u00f3n (PGN) del 2021, al pasar de $ 48 billones en 2020 a $ 52,8 billones el pr\u00f3ximo a\u00f1o. As\u00ed mismo, contempla recursos adicionales por $ 4,7 billones, de los cuales, a trav\u00e9s de inversi\u00f3n, se ejecutar\u00edan $ 4,3 billones. As\u00ed lo establece el documento que Planeaci\u00f3n Nacional presentar\u00e1 para su aprobaci\u00f3n al Consejo Nacional de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social (Conpes), previo concepto sobre sus implicaciones fiscales, del Consejo Superior de Pol\u00edtica Fiscal (Confis).Adem\u00e1s de la reapertura de la econom\u00eda y de las medidas de apoyo al empleo, alivios y diferimientos en las obligaciones con el Estado, el financiamiento y la liquidez a las empresas y reducci\u00f3n de costos de log\u00edstica y de comercio exterior, el Gobierno ha previsto el fortalecimiento de estas acciones con un plan de inversiones en mano de obra, a trav\u00e9s de la financiaci\u00f3n de obras de infraestructura vial para la integraci\u00f3n nacional y territorial, en programas como concesiones 5G, v\u00edas terciarias, mantenimiento vial, Colombia fluvial, entre otros. Y en proyectos del sector de agua y saneamiento b\u00e1sico y vivienda, en este \u00faltimo a trav\u00e9s del programa Frech No-VIS. (Le puede interesar: '\u2018Mineras, las llamadas a recuperar la econom\u00eda\u2019: Gran Colombia Gold') De acuerdo con el texto conocido por Portafolio, la cifra se financiar\u00e1 de la siguiente manera: $ 43,1 billones con recursos del Gobierno Nacional y $ 9,7 billones con ingresos propios de los establecimientos p\u00fablicos nacionales.En efecto, el Plan Operativo Anual de Inversiones (Poai) del 2021 hace parte del proyecto de ley de Presupuesto General de la Naci\u00f3n (PGN) que el Gobierno presentar\u00e1 al Congreso de la Rep\u00fablica en los pr\u00f3ximos diez d\u00edas (todo indica que ser\u00e1 el 29 de julio). De acuerdo con el documento, los recursos del Poai est\u00e1n atados a los supuestos macroecon\u00f3micos, las proyecciones fiscales y las restricciones de gasto definidas en el Marco Fiscal de Mediano Plazo.Los c\u00e1lculos del Ejecutivo est\u00e1n basados en una ca\u00edda de 5,5 por ciento del PIB en el presente a\u00f1o y un crecimiento de 6,6 por ciento para el 2021. El viceministro de Hacienda, Juan Alberto Londo\u00f1o, le dijo el domingo a EL TIEMPO que \"el presupuesto del 2021 tendr\u00e1 un aumento en la inversi\u00f3n p\u00fablica y sectores claves para la reactivaci\u00f3n\".\u00a0 El 86,3 por ciento de los recursos del presupuesto de inversi\u00f3n se concentrar\u00e1 en inclusi\u00f3n social y reconciliaci\u00f3n (25,3 por ciento), transporte (18,3), hacienda (10,2), minas y energ\u00eda (8,6), trabajo (7,5), educaci\u00f3n (6,9), vivienda, ciudad y territorio (4,4), tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (2,7), y defensa y polic\u00eda (2,4 por ciento).Las inversiones m\u00e1s relevantes ser\u00e1n en inclusi\u00f3n social y reconciliaci\u00f3n, a lo que se asignar\u00e1n $ 13,4 billones para garantizar los seis ciclos de los programas sociales Familias en Acci\u00f3n y J\u00f3venes en Acci\u00f3n. Adicionalmente, se destinan recursos para los programas de Compensaci\u00f3n del IVA, Primera Infancia, Colombia Mayor, protecci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y atenci\u00f3n humanitaria e indemnizaciones administrativas a las v\u00edctimas.En transporte se trabajar\u00e1 con las vigencias futuras aprobadas por $ 3,9 billones, destinados principalmente al desarrollo de los programas de concesiones viales, mejoramiento de los servicios aeroportuarios y navegaci\u00f3n a\u00e9rea, mejoramiento y mantenimiento vial, y al Programa de Reposici\u00f3n Vehicular de Carga.El sector hacienda incluye recursos por $ 5,4 billones destinados a la construcci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los sistemas de transporte urbano, atenci\u00f3n de efectos de la ola invernal y la construcci\u00f3n del tramo uno de la primera l\u00ednea del metro de Bogot\u00e1, entre otros.\u00a0 (Adem\u00e1s: 'Los tres pilares del Gobierno para lograr la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica')Para la actividad minero energ\u00e9tica se asignaron $ 4,5 billones a fin de garantizar los cuatro trimestres de subsidios el\u00e9ctricos y de gas de la vigencia 2021, adem\u00e1s de otras inversiones prioritarias.A educaci\u00f3n se le destinaron $ 3,7 billones, y se priorizan programas sociales como permanencia educativa a trav\u00e9s de cr\u00e9ditos y becas del Icetex, donde se destaca el programa Generaci\u00f3n E.Para el sector de vivienda fueron asignados $ 2,3 billones, que se destinar\u00e1n a los programas de subsidios para la adquisici\u00f3n de vivienda urbana, tales como cobertura condicionada para cr\u00e9ditos de vivienda de segunda generaci\u00f3n (Programa Frech II), y Subsidio Familiar de Vivienda. Adicionalmente, se priorizan recursos para vivienda rural.En tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones se programaron $ 1,4 billones para financiar, entre otros, el proyecto de masificaci\u00f3n de \u00daltima Milla (acceso de hogares a nivel nacional) y centros digitales, as\u00ed como inversiones relacionadas con gobierno digital, fibra \u00f3ptica e internet de alta velocidad, y fortalecimiento de la industria TI.El sector salud y protecci\u00f3n social contar\u00e1 con $ 744.525 millones para vacunaci\u00f3n, programas de prevenci\u00f3n y salud p\u00fablica,\u00a0fortalecimiento del Sistema Integrado de Informaci\u00f3n de la Protecci\u00f3n Social (Sispro) y lo relacionado con la situaci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n colombiana, epidemiolog\u00eda y demograf\u00eda, entre otros.\u00a0 (Tambi\u00e9n puede leer: ''El tercer d\u00eda sin IVA estaba condenado al fracaso', dice Fenalco') PORTAFOLIO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/gobierno-incrementara-presupuesto-general-para-2021-520358", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El Presidente Duque entra a sus dos \u00faltimos a\u00f1os de Gobierno", "contenido": " \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el legado de Iv\u00e1n Duque? \u00bfQu\u00e9 dir\u00e1 la historia de su obra de Gobierno? A la espera del veredicto, por ahora, la \u00fanica certeza es que el sol empieza a asomarse a las espaldas del Presidente y el tiempo para culminar su per\u00edodo constitucional se agota de manera inexorable. Duque instal\u00f3 este 20 de julio el tercer a\u00f1o de la legislatura en medio de una situaci\u00f3n jam\u00e1s imaginada y con una sesi\u00f3n que llam\u00f3 la atenci\u00f3n por lo accidentada. Hasta hace un par de meses, \u00bfqui\u00e9n iba a creer que buena parte de los ciudadanos estar\u00edan confinados en sus casas y entre ellos los legisladores, un poder fundamental para hacerle contrapeso al Ejecutivo?(Recomendado: El presidente Duque hace un llamado a trabajar en equipo por el pa\u00eds)Entre sus cr\u00edticos hay quienes creen que Duque ha utilizado a su favor este estado de crisis porque termin\u00f3 de tomar distancia del Congreso, una relaci\u00f3n que sin la aparici\u00f3n del coronavirus era ya distante. \u201cDuque aparece en su programa al estilo de \u2018reality show\u2019\u201d, conceptu\u00f3 la senadora A\u00edda Avella.Esta situaci\u00f3n de no tener una relaci\u00f3n fluida con el Legislativo ha provocado una situaci\u00f3n in\u00e9dita. En el imaginario del ciudadano de a pie gravita la idea de que la real opositora del Presidente es la alcaldesa Claudia L\u00f3pez \u2013por las divergencias p\u00fablicas para enfrentar la pandemia- en lugar de sus contradictores pol\u00edticos que tienen espacio en el parlamento como era tradici\u00f3n en nuestro sistema democr\u00e1tico.\u00bfQu\u00e9 ir\u00e1 a hacer Duque en estos dos a\u00f1os? Si se toma lo hecho hasta ahora, no parece que el panorama vaya a cambiar. El corte de cuentas en este campo hasta ahora es poco favorable. \u201cFrancamente es pobre\u201d, afirm\u00f3 en EL TIEMPO el exvicepresidente Germ\u00e1n Vargas Lleras. \u201cLa pol\u00e9mica cadena perpetua para violadores, la dosis m\u00ednima en espacio p\u00fablico, la no conexidad de los delitos de secuestro y narcotr\u00e1fico, la aplaudida ley del pliego \u00fanico, la ley del veterano y la que promueve la movilidad el\u00e9ctrica son lo que tiene en su haber\u201d, enumer\u00f3 \u00e9l en su columna publicada este domingo.(En contexto:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es Arturo Char, nuevo presidente del Congreso?)\u201cNo digo que no sean temas atractivos, pero claramente no apuntan a resolver los principales problemas del pa\u00eds\u201d, concluy\u00f3 Vargas.En la Casa de Nari\u00f1o reclaman que el Presidente no solo ha cumplido buena parte del programa con el que fue elegido, sino que piden comprensi\u00f3n porque la aparici\u00f3n de la covid-19 puso todo patas arriba y no hay en el planeta ning\u00fan gobernante que estuviera preparado para dar una respuesta precisa para semejante desaf\u00edo. Por eso, insisten, Duque se ha obsesionado con atajar la propagaci\u00f3n del virus porque de por medio est\u00e1 la vida de las personas.(Le puede interesar: Las im\u00e1genes de la espectacular revista a\u00e9rea del 20 de julio)\u201cNo divaguemos ante falsos dilemas\u201d, dijo Duque en su discurso de instalaci\u00f3n del Congreso. \u201cCuidar la salud y la vida simult\u00e1neamente con reactivar la vida productiva, con distanciamiento social, es el deber del mundo entero, mucho m\u00e1s cuando sabemos que frenar el covid-19 no es f\u00e1cil, porque no hay vacunas, tratamientos e inmunidades aseguradas, y que estar\u00e1 presente por lo menos un a\u00f1o m\u00e1s, mientras se desarrolla alg\u00fan mecanismo efectivo. Todos, todos, tenemos que proteger la vida de las personas, la vida de los empleos y la vida de las empresas. Sin salud no hay desarrollo y sin desarrollo no hay salud\u201d, argument\u00f3. En este campo, sin embargo, las cr\u00edticas de sectores bien informados tambi\u00e9n se sienten:\u201cEl problema real es que la gente, el pueblo, la sociedad, las clases populares \u2013escojan ustedes la definici\u00f3n\u2013 ya no tienen ning\u00fan incentivo para respetar a un gobierno, para creerle a un presidente o para acatar a un Estado que les ha fallado de una manera tan catastr\u00f3fica durante la pandemia. Es ese sentimiento, que avanza como una marea incontenible, el verdadero riesgo para las instituciones. No lo son ni Petro ni el Eln.\u201d, dice el exembajador en Washington Gabriel Silva Luj\u00e1n, tambi\u00e9n en las p\u00e1ginas de opini\u00f3n de EL TIEMPO.(Le sugerimos:\u00a0El incidente por comentario de Iv\u00e1n Duque sobre la senadora A\u00edda Avella)En la otra orilla, est\u00e1 el expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, l\u00edder del gobernante Centro Democr\u00e1tico (CD): \u201cTodo el apoyo al gobierno del presidente Duque, lo que decimos es que ha hecho cosas buenas pero el pa\u00eds necesita que las potencien, que las expandan\u201d, afirm\u00f3.Arranc\u00f3 pues una legislatura extra\u00f1a por la virtualidad y en la que en el aspecto formal tendr\u00e1 en el orden del d\u00eda las elecciones del Procurador y del Defensor de Pueblo y el del tr\u00e1mite del Presupuesto General de la Naci\u00f3n para el a\u00f1o 2021. Este deber\u00e1 reflejar, indudablemente, el impacto econ\u00f3mico de la crisis por la covid-19.A esto hay que sumarle los proyectos de ley que, de acuerdo con lo dicho en entrevista con este diario por la ministra del Interior, Alicia Arango, ser\u00e1n presentados por el Gobierno para atender la pandemia. (Lea tambi\u00e9n: El saludo de Donald Trump a los colombianos por el 20 de julio)Duque, adem\u00e1s, inform\u00f3 en la ma\u00f1ana de este lunes: \"Con el equipo de Gobierno ya tenemos listos los proyectos de ley y actos legislativos, enfocados en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, el fortalecimiento de la Legalidad y la lucha contra la corrupci\u00f3n, que radicaremos en el tercer periodo de sesiones ordinarias del Congreso\".Entre las medidas del Gobierno Nacional, el senador del Centro Democr\u00e1tico Ciro Ram\u00edrez resalt\u00f3, por ejemplo, la decisi\u00f3n de mantener el programa de ingreso solidario hasta junio de 2021.\u00a0\"Tenemos evidencias de que las transferencias monetarias mitigaron el choque de esta crisis (...)\u00a0Con todas las transferencias monetarias en Colombia se ha llegado a la universalidad de la poblaci\u00f3n vulnerable\", manifest\u00f3 Ram\u00edrez.\u00a0\u00bfSer\u00e1 este temario suficiente para que Duque logre los objetivos en materia de leyes cuando se propuso llegar a la Presidencia?La pregunta est\u00e1 abierta mientras en la discusi\u00f3n pol\u00edtica ya se habla de la campa\u00f1a a la presidencia del 2022 para reemplazarlo. (Para leer: La torre m\u00e1s alta del mundo se visti\u00f3 con el tricolor nacional)\u00bfUn escenario un poco apresurado? Es posible, pero vivimos tiempos en que ya nada est\u00e1 escrito y menos en el sorprendente mundo de la pol\u00edtica. Lo que si es innegable es que el reloj empez\u00f3 a correr en contra de la gesti\u00f3n de Duque. El sol empez\u00f3 a acariciar la espalda del Presidente. ARMANDO NEIRAEDITOR DE POL\u00cdTICA DE EL TIEMPOTwitter:\u00a0@armandoneira -Por \u2018Matarife\u2019, Petro y Robledo ahondan sus diferencias-Las pullas de Juan Manuel Santos al presidente Duque-El plan de austeridad del Gobierno: \u00bfde d\u00f3nde se recortar\u00e1n gastos?", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/ivan-duque-balance-de-sus-2-primeros-anos-de-gobierno-colombia-520278", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La celda que le tienen lista al colombiano \u00c1lex Saab en EE. UU.", "contenido": " En Estados Unidos apuestan que el barranquillero \u00c1lex Saab est\u00e1 a un par de semanas de convertirse en hu\u00e9sped de uno de los edificios federales m\u00e1s infranqueables de Miami: el Federal Detention Centers (FDC).El r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro se ha empe\u00f1ado en dilatar su extradici\u00f3n desde Cabo Verde. Pero, para Washington, la evidencia en contra del se\u00f1alado testaferro de Maduro es contundente y los procedimientos para su captura, el pasado 12 de junio, impecables.(Vea tambi\u00e9n: Nuevas im\u00e1genes de Saab lo muestran custodiado por hombres con fusil). De hecho, se especula que la dilaci\u00f3n de su extradici\u00f3n buscar\u00eda llegar a acuerdos m\u00ednimos con Maduro sobre qu\u00e9 hablar\u00e1, circunscribiendo su colaboraci\u00f3n al tema de los contratos oscuros de las casas subsidiadas \u2013por los que se pidi\u00f3 su captura\u2013, y dejando a salvo lo que sabe sobre el oro y d\u00f3lares que han salido desde Venezuela hacia Turqu\u00eda, Rusia e Ir\u00e1n.De su colaboraci\u00f3n, sin embargo, depender\u00e1 lo largo de su temporada en el FDC. El edificio tiene una capacidad para m\u00e1s de 1.300 detenidos. Y cuenta con un temido piso \u2013el 13\u2013 que en la jerga delincuencial latina se conoce como \u2018el bote\u2019.(Le puede interesar: \u2018Boliche\u2019, el hombre que le dio la estocada a \u00c1lex Saab).Las condiciones carcelarias ser\u00edan m\u00e1s severas que las de Cabo Verde, en donde Saab se quej\u00f3 de la presencia de hormigas y mosquitos.En \u2018el bote\u2019, el contacto con otros reos es nulo, la comida se les entrega por una rendija, solo tienen derecho a una hora de sol. Aunque en mejores condiciones, el condenado exministro de Agricultura Andr\u00e9s Felipe Arias pas\u00f3 por ese edificio antes de ser deportado por el caso de corrupci\u00f3n de Agro Ingreso Seguro (AIS). All\u00ed alcanz\u00f3 a escribir los borradores de un libro sobre los impactos de la coca en la econom\u00eda. Por ahora, Miguel \u00c1ngel Mart\u00edn, magistrado del Tribunal Supremo de Justicia de Venezuela en el exterior, emiti\u00f3 un comunicado oficial en el que advierte que fija posici\u00f3n jur\u00eddica frente a la captura de Saab.En un primer punto dice que el gobierno de Juan Guaid\u00f3 desconoce el otorgamiento de la ciudadan\u00eda venezolana al barranquillero, de 48 a\u00f1os.(Recomendado: Guaid\u00f3, la carta secreta de EE. UU. para acelerar extradici\u00f3n de Saab).Tambi\u00e9n dice que desconocen su supuesta inmunidad diplom\u00e1tica, como agente especial de Venezuela. Este punto es el de mayor relevancia porque es el que sustenta las apelaciones y \u2018habeas corpus\u2019 que la defensa de Saab ha presentado. De hecho, con ese argumento, el exjuez Baltasar Garz\u00f3n demandar\u00eda a Cabo Verde y a Estados Unidos ante La Haya.(Recomendado: \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de las maniobras de Saab para dilatar su extradici\u00f3n?).Finalmente, Mart\u00edn dice que no existe impedimento legal para extraditar a Saab, quien deber\u00e1 responder por lavado de activos y corrupci\u00f3n, vinculados al r\u00e9gimen. Ahora se espera un pronunciamiento del propio Guaid\u00f3 para Cabo Verde.(Aqu\u00ed podr\u00e1 leer todas las historias de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO).UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com En Twitter: @uinvestigativa", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-la-celda-que-le-tienen-lista-en-un-edificio-de-miami-520242", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Abec\u00e9 para entender el agarr\u00f3n entre productores de leche y Alpina", "contenido": " Una tensa situaci\u00f3n se vive en el sector lechero colombiano entre productores y compradores, al acusar los primeros, en cabeza de Fedegan y Analac, a los segundos, de reducir el precio de compra a los ganaderos y de fijar cupos de compra para restringir las cantidades de leche a recibir con respecto a las que ven\u00edan recogiendo. Pero, \u00bfcu\u00e1l es el meollo del asunto y por qu\u00e9 se suscit\u00f3 este rifi-rafe que llev\u00f3 a mediar a los ministerios de Comercio y Agricultura, entre otras entidades. (Le puede interesar:\u00a0\u00a0La respuesta de Alpina a ganaderos en pelea por precios de la leche) Los gremios Analac y Fedeg\u00e1n dicen que las procesadoras de leche, entre ellas Alpina, bajaron hasta en 5 %\u00a0 el precio final de compra a los ganaderos y fijaron cupos de entrega un 10 % por debajo de su volumen habitual, bajando en 14,5 %, el ingreso de al menos 300.000 peque\u00f1os productores. Las agremiaciones dicen que entre enero y mayo se importaron 40.000 toneladas de leche en polvo, dejando de comprar m\u00e1s de la mitad de leche fresca a los ganaderos del pa\u00eds. Seg\u00fan Analac, Alpina baj\u00f3 el precio por litro y redujo en 10 % la compra de leche al productor, argumentando la pandemia. La compa\u00f1\u00eda, cuya planta est\u00e1 en Sop\u00f3 (Cundinamarca), dijo que no ha importado 40.000 toneladas de leche, sino solo 1.800 toneladas, para abastecer en la sequ\u00eda de comienzo de a\u00f1o y para las preparaciones que requieren leche en polvo. Seg\u00fan la empresa, cada d\u00eda les compra a los ganaderos 1,2 millones de litros, a 3.500 productores. Alpina cit\u00f3 cifras de la firma Nielsen, seg\u00fan las cuales la compra de leche en el pa\u00eds ha bajado entre 10 % y 15 %. Alpina se\u00f1ala que subi\u00f3 hasta el tope de su capacidad los inventarios de leche en bolsa, la producci\u00f3n y almacenamiento de quesos madurados, ha pulverizado a la fecha 2 millones de litros y ha donado 4 millones de unidades de leche a poblaci\u00f3n vulnerable. S\u00ed, y fue producto de que la capacidad de almacenamiento se cop\u00f3 y la demanda no ha absorbido las existencias. Por ello, algunos ganaderos de la sabana de Bogot\u00e1 y Cundinamarca decidieron dejar de venderle a esta empresa. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/preguntas-y-respuestas-del-agarron-entre-lecheros-y-alpina-por-compra-de-leche-520354", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfLos bancos est\u00e1n preparados para aguantar la pandemia?", "contenido": " El presidente de la Asociaci\u00f3n Bancaria, Santiago Castro, dice que a pesar de todas las dificultades, la banca ha logrado irrigar liquidez a la econom\u00eda, garantizar acceso al cr\u00e9dito y refinanciar las deudas.(Le puede interesar:\u00a0Con 35 pasajeros se hizo primer vuelo piloto para reactivar aviaci\u00f3n) Este a\u00f1o ha sido de muy malos resultados para la econom\u00eda. Si el a\u00f1o entrante sigue as\u00ed de malo, \u00bflos bancos van a poder aguantar? S\u00ed, vamos a\u00a0poder aguantar, pero se requerir\u00e1 un gran esfuerzo para manejar una gesti\u00f3n prudencial de riesgo en el otorgamiento de los cr\u00e9ditos, y empezar a aprovisionar en los pr\u00f3ximos meses y durante el pr\u00f3ximo a\u00f1o buena parte de la cartera. Puede que en algunos casos se requieran capitalizaciones, pero est\u00e1bamos en el mejor momento en t\u00e9rminos de solvencia, de provisiones, de nuestros balances, antes de que empezara esta pandemia.Lo importante es que van a poder sobrevivir...S\u00ed, vamos a sobrevivir. Obviamente se estresar\u00e1 nuestro r\u00e9gimen de solvencia, pero hemos tenido la liquidez y el equipo humano y la porosidad en todo el territorio nacional para poder llegarles a los colombianos en un momento cr\u00edtico, y acompa\u00f1ar al Gobierno. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sandra Ram\u00edrez, primera ex-Farc en un cargo directivo del Congreso)\u00bfTienen pensado extender y ampliar la reprogramaci\u00f3n crediticia solicitada por el Gobierno? Nosotros ten\u00edamos unos plazos para poder reprogramar unos cr\u00e9ditos y otorgar periodos de gracia, sin tener que aprovisionar, y esos plazos se agotan el 31 de julio. A partir del primero agosto tenemos que hacer una gesti\u00f3n segmentada, que es lo que nos ordena la Superintendencia, y que implica tener una conversaci\u00f3n casi que con cada cliente, para determinar cu\u00e1l es su capacidad de pago y poder dise\u00f1ar esas refinanciaciones, de acuerdo con su necesidad particular. Un reto enorme\u2026Sobre todo para nuestros departamentos comerciales, que se est\u00e1n preparando para esta nueva etapa. Esperamos poder tener los mejores resultados y desarrollar soluciones que se acomoden de manera m\u00e1s adecuada a las necesidades de cada deudor. El proceso no consiste solamente en refinanciar cr\u00e9ditos actuales, sino en otorgar nuevos cr\u00e9ditos. Que ser\u00e1n cr\u00e9ditos de los comunes que hace la banca, o cr\u00e9ditos de redescuento que se hacen con los bancos de segundo piso, o cr\u00e9ditos que est\u00e1n acompa\u00f1ados con garant\u00edas del Gobierno.Una constante de toda esta pandemia es que todo el mundo habla mal de los bancos, pero tal vez ignorando, en la mayor\u00eda de los casos, que el 86 % de la plata que manejan es de todos nosotros, y solo el 14 % es de los bancos y sus accionistas. \u00bfC\u00f3mo les podemos pedir a los bancos un esfuerzo adicional, para que les cambie esta imagen, pero sin que los \u2018paganinis\u2019 seamos los ahorradores?Hemos demostrado un esfuerzo monumental a trav\u00e9s de la refinanciaci\u00f3n de $ 222 billones de pesos, o sea, el 21 % del PIB; de nuevos cr\u00e9ditos por $ 82 billones de pesos, que es casi el 8 % del PIB, y juntemos eso con los cr\u00e9ditos de redescuento y los que tienen garant\u00eda del Gobierno, eso implica un esfuerzo del 30 % del PIB, acerc\u00e1ndonos al 60 % de nuestra cartera. (Adem\u00e1s lea:\u00a0El sol se asoma a las espaldas del Presidente)\u00bfO sea que considera que el esfuerzo se est\u00e1 dando?Y se seguir\u00e1 dando. Creo que el costo ser\u00e1 que probablemente en algunas entidades tendr\u00e1 que haber capitalizaci\u00f3n; el costo de las provisiones va a ser inmenso, y veremos n\u00fameros rojos, creo que a partir de este segundo semestre y al principio del pr\u00f3ximo a\u00f1o. Pero lo bueno, lo positivo de todo esto, es que las tasas han estado en una tendencia a la baja desde que empez\u00f3 esta pandemia, y que no se ha dejado de velar para que los ahorradores mantengan su confianza. Es m\u00e1s, las cuentas de ahorro y las cuentas corrientes han estado creciendo a tasas del 21 % y del 40 %, respectivamente, o sea, hay esa confianza en la banca. S\u00ed hemos podido dejar un mensaje claro ante los ahorradores: el de que sus dineros est\u00e1n a salvo.\u00bfPor qu\u00e9 las acciones de los bancos parecer\u00eda que est\u00e1n bajando tanto? No es un fen\u00f3meno solo de Colombia, sino en otros muchos pa\u00edses...Bueno, hay unos bancos que han estado por encima del Colcap, y otros que han estado por debajo. Pero, obviamente, creo que lo que los mercados anticipan es que los bancos van a tener que asumir unos costos muy importantes, por esta refinanciaci\u00f3n masiva que se ha hecho a los consumidores, y porque entienden que esos costos van a afectar sus balances. Entonces, pues es una realidad que la banca va a afrontar p\u00e9rdidas. Volver\u00e1n a subir eventualmente.Pero ven\u00eda de ser el sector de la econom\u00eda que m\u00e1s plata ganaba y esa es parte de la bronca que les tienen a los bancos\u2026S\u00ed, y por eso siempre fuimos claros en decir que esos son ciclos econ\u00f3micos y que iba a llegar una \u00e9poca en que la banca iba a mostrar p\u00e9rdidas; como otros muchos sectores en la actualidad, nosotros nos veremos golpeados. Pero la diferencia es que vamos a enfrentar este golpe sin despedir empleados, manteniendo nuestros canales presenciales y con una oferta mejorada y muy innovadora en la parte digital. Usted me dec\u00eda, explicativamente, que si hab\u00eda de ocurrir una pandemia, el mejor momento era este para la banca\u2026 O el menos peor, si quiere. \u00bfQu\u00e9 significa eso?Que el pa\u00eds, que ha tenido que enfrentar una emergencia sanitaria que desemboc\u00f3 en una crisis econ\u00f3mica, va a registrar el decrecimiento econ\u00f3mico m\u00e1s alto del que tengamos memoria en los \u00faltimos cien a\u00f1os. Lo que s\u00ed no va a tener que padecer el pa\u00eds es una crisis financiera. Que pod\u00eda haber hecho la diferencia entre una contracci\u00f3n del 5,6 que esperamos y una contracci\u00f3n que podr\u00eda perfectamente ser de dos d\u00edgitos. Adem\u00e1s, con una quiebra todav\u00eda m\u00e1s impactante en los sectores productivos del pa\u00eds. Con todas las dificultades, se ha irrigado liquidez a la econom\u00eda, se ha garantizado acceso al cr\u00e9dito y se han podido refinanciar deudas. Y eso hace toda la diferencia. La pandemia, obviamente, ha jalonado la bancarizaci\u00f3n. Pero, al mismo tiempo, sabemos que hay muchas tarjetas de cr\u00e9dito en el mercado que no se est\u00e1n usando, y por otro lado hay como una especie de masificaci\u00f3n de medios de pago f\u00edsicos\u2026S\u00ed, y creo que como pa\u00eds, tendremos que enfrentar esa paradoja; el tema del sobreuso del efectivo en el pa\u00eds y la alta informalidad nos ha pasado factura. Pero, por otro lado, se hab\u00edan hecho grandes inversiones para ofrecer billeteras m\u00f3viles, aplicaciones en medios de pago electr\u00f3nicos y la banca digital ya estaba muy disponible para el momento en que empez\u00f3 esta pandemia, lo cual signific\u00f3 que muchos colombianos pudieron solucionar todos sus desaf\u00edos transaccionales, sin tener que desplazarse a una oficina bancaria. \u00bfCu\u00e1ntas nuevas personas se han bancarizado?Hemos logrado bancarizar 1,2 millones de nuevas cuentahabientes. O sea que las metas que ten\u00edamos con el Gobierno para el 2022, las estamos cumpliendo en el a\u00f1o 2020, y vamos a tener que poner unas metas m\u00e1s ambiciosas. Pero eso nos deja una lecci\u00f3n: podemos vivir en un ambiente m\u00e1s digital, menos presencial, porque esas herramientas est\u00e1n ah\u00ed, y son para usarlas. Incluso durante los dos d\u00edas sin IVA, los problemas no han tenido nada que ver con las herramientas financieras, han sido m\u00e1s problemas de alistar las plataformas de los comercios. Pero la banca ha estado lista para acompa\u00f1ar al pa\u00eds en esta nueva era digital.S\u00ed. Bueno, pero en esta nueva era digital le preguntaron al presidente de la Reserva Federal en EE. UU. qu\u00e9 no lo dejaba dormir y contest\u00f3: la ciberseguridad. \u00bfAqu\u00ed les pasa lo mismo a los banqueros? S\u00ed, creo que es uno de los peligros m\u00e1s significativos que tiene la banca, pero es m\u00e1s por los ataques que se puedan dar a sus plataformas. Pero lo que se ha demostrado, incluso en los \u00faltimos d\u00edas de comercio sin IVA, es que las plataformas en Colombia son muy robustas, y muy seguras. Obviamente, no estamos exentos de ataques de cibercriminales, pero se han aprovechado, sobre todo, de la falta de educaci\u00f3n financiera o de la confianza de algunos consumidores. Por eso, desde el gremio estamos impulsando nuestros programas de biometr\u00eda y nuestros programas en el centro de respuesta a ataques cibern\u00e9ticos, que ha sido todo un \u00e9xito. Hemos podido dar alertas en tiempo real, gestionar el riesgo y contrarrestarlo. Finalmente, en una pandemia puede pasar en un momento dado que a la gente le d\u00e9 por sacar la plata del banco y guardarla en la casa. Eso no ha pasado ac\u00e1 y puede que no pase nunca. \u00bfA qu\u00e9 atribuyen que no haya sucedido eso? \u00bfA una confianza que les tiene el p\u00fablico a las instituciones financieras, a pesar de que los bancos son un blanco f\u00e1cil para la cr\u00edtica? Una confianza que se ha construido en los \u00faltimos 20 a\u00f1os, despu\u00e9s de la crisis financiera de 1999. A partir de entonces, la evoluci\u00f3n de la normatividad y el comportamiento de la banca, as\u00ed como su trabajo con los corresponsales de afuera, nos han llevado a tener un sistema bancario que es muy bueno entre pa\u00edses emergentes, que est\u00e1 innovando, que ha mostrado unos resultados s\u00f3lidos, y eso ha significado que la gente, aun en medio de cr\u00edticas, dice: \u2018mi plata donde est\u00e1 m\u00e1s segura es en un banco\u2019. No en muchos pa\u00edses se han visto crecimientos en dep\u00f3sitos como se ha visto en Colombia, y eso habla muy bien de nosotros. \u00bfY sobre el papel de la banca en la pandemia, se sienten satisfechos?S\u00ed. Tenemos que hacerle ver al pa\u00eds que nosotros hemos sido parte fundamental de todo este proceso de sobrevivir a esta pandemia, manteniendo los canales transaccionales abiertos, y el acompa\u00f1amiento que hemos hecho al Gobierno de todos sus programas, ll\u00e1mese Ingreso Solidario, ll\u00e1mese el Paef (subsidio a las n\u00f3minas), ll\u00e1mese devoluci\u00f3n del IVA. Y lo que hemos hecho con los programas de garant\u00edas para sectores m\u00e1s afectados ha sido realmente un \u00e9xito.\u00bfY alg\u00fan error por reconocer?Tenemos que reconocerlos con humildad. Al principio, por ejemplo, cuando nos cerraron nuestros \u2018call centers\u2019, obviamente, el caos durante algunos d\u00edas fue grande, hubo mucha incertidumbre, personas que llamaban y no les contestaban. Estamos buscando mejorar nuestros mecanismos de comunicaci\u00f3n y vamos a tenerlos muy afinados para esta etapa que se viene, en la que por orden de las autoridades y por iniciativa propia, tenemos que hacer una gesti\u00f3n individual con cada uno de nuestros clientes, para ver de qu\u00e9 manera lo podemos ayudar. Entonces, pedimos mil excusas por estos inconvenientes, pero hemos reaccionado muy r\u00e1pido y esperamos seguir siendo un aliado del pa\u00eds y del Gobierno, en el proceso de enfrentar esta pandemia y en lograr una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n, que es en lo que estamos trabajando. -\u00a0\u00bfQui\u00e9n es Arturo Char, nuevo presidente del Congreso?-\u00a0Proponen que sea obligatorio el concepto del padre en casos de aborto-\u00a0Uribe sale en defensa de elecci\u00f3n de 'Sandra Ram\u00edrez' del partido FarcMAR\u00cdA ISABEL RUEDAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/covid-19-bancos-colombianos-aguantaran-la-pandemia-dice-asobancaria-520248", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Suman 28 los cuerpos hallados en fosa en el estado mexicano de Jalisco", "contenido": " La Fiscal\u00eda del Estado de Jalisco, oeste de M\u00e9xico, inform\u00f3 este lunes que aument\u00f3 a 28 el n\u00famero de cuerpos encontrados envueltos en bolsas en una fosa clandestina en una finca del municipio de El Salto.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nueva esperanza para familias de los 43 de Ayotzinapa) \"Hasta ayer se hab\u00edan logrado extraer 28 cuerpos, algunos de ellos ya identificados. Seguimos en las labores hasta terminar de procesarla\", afirm\u00f3 en conferencia de prensa el fiscal estatal Gerardo Octavio Sol\u00eds. Dijo que los peritos mantendr\u00e1n la b\u00fasqueda de m\u00e1s cuerpos e indicios en el terreno que fue descubierto el lunes pasado tras una investigaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda Especializada en Personas Desaparecidas (FEPD). (Lea aqu\u00ed:\u00a0Narcotr\u00e1fico en EE. UU.: por qu\u00e9 no hay un capo como 'El Chapo' Guzm\u00e1n)El pasado lunes medios locales reportaron la presencia de la organizaci\u00f3n Familias Unidas por Nuestros Desaparecidos de Jalisco (FUNDEJ) en la fosa de El Salto, colectivo que se\u00f1al\u00f3 que \"los cuerpos estaban completos\", lo que facilita su identificaci\u00f3n. El fiscal dio a conocer que en los \u00faltimos meses han localizado 800 bolsas con indicios o segmentos en fosas en los municipios de Tlajomulco, Zapopan, Tlaquepaque y El Salto, de los cuales faltan por ser analizadas poco menos de un centenar de ellas.(Le puede interesar:\u00a0Un video del poder militar de capo mexicano tiene en alerta a EE. UU.) La titular de la FEPD, Blanca Jaqueline Trujillo, detall\u00f3 que los peritos mantienen los trabajos de excavaci\u00f3n en tres fosas m\u00e1s, una de ellas est\u00e1 en la colonia el Mirador II, en el municipio de Tlajomulco en el que desde enero pasado han sido encontrados 104 v\u00edctimas y que est\u00e1 a punto de ser concluida. Otra de ellas se ubica en la colonia La Higuera la cual fue descubierta el pasado 10 de junio y en donde han hallado 50 bolsas con restos humanos y restos \u00f3seos fuera del fosa. Los bultos (bolsas) han sido procesados en un 95 % por personal del Instituto Jalisciense de Ciencias Forenses para determinar el n\u00famero de v\u00edctimas. De acuerdo con la informaci\u00f3n proporcionada por la fiscal\u00eda hasta el 20 de junio eran 39 personas las localizadas. (En otras noticias:\u00a0Luna de miel entre Amlo y Trump, una apuesta arriesgada para M\u00e9xico )Jalisco es una las entidades con m\u00e1s personas desaparecidas, al tener a 9.413 personas pendientes de localizar, de acuerdo con el Sistema de Informaci\u00f3n Sobre V\u00edctimas de Desaparici\u00f3n del Gobierno del estado. A nivel nacional, M\u00e9xico acumula un total de 73.201 personas desaparecidas y 3.978 fosas clandestinas, seg\u00fan un informe de 1964 a la fecha actualizado esta semana por la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n (Segob). Con 7,8 millones de habitantes, Jalisco es el quinto estado del pa\u00eds con m\u00e1s homicidios dolosos, 2.802 desde diciembre de 2018, y ocupa el lugar n\u00famero 12 en cuanto a la tasa de homicidios, al registrar 37,7 por cada 100.000 habitantes. La entidad, que alberga a la zona metropolitana de Guadalajara, la segunda m\u00e1s poblada del pa\u00eds, es sede del C\u00e1rtel Jalisco Nueva Generaci\u00f3n (CJNG), considerado el grupo criminal m\u00e1s poderoso de M\u00e9xico. -\u00a0Hombre con explosivos secuestra un autob\u00fas con 20 personas en Ucrania-\u00a0\u00a0Trump ahora dice que el uso del tapabocas es un gesto 'patri\u00f3tico' EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/suman-28-los-cuerpos-hallados-en-fosa-en-el-estado-mexicano-de-jalisco-520388", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Se perdi\u00f3 comunicaci\u00f3n con helic\u00f3ptero del Ej\u00e9rcito en Vaup\u00e9s", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este martes, el comando de la Divisi\u00f3n de Asalto A\u00e9reo del Ej\u00e9rcito Nacional confirm\u00f3 que perdi\u00f3 comunicaci\u00f3n con un helic\u00f3ptero UH-60 Black Hawk de matr\u00edcula EJC 2176.El perder comunicaci\u00f3n tiene dos aristas, o que aterriz\u00f3 de emergencia en alg\u00fan punto o que se accident\u00f3. De acuerdo con el Ej\u00e9rcito, \"no se tiene comunicaci\u00f3n desde las tres de la madrugada de hoy con el helic\u00f3ptero (...), que se encontraba en apoyo operacional en el \u00e1rea general de Mit\u00fa, Vaup\u00e9s\".En la aeronave se transportaba la tripulaci\u00f3n, conformada por su piloto al mando, de grado mayor; el piloto, de grado capit\u00e1n; el jefe de tripulaci\u00f3n, de grado sargento viceprimero; el tripulante de vuelo, de grado sargento segundo, y dos suboficiales.(Le sugerimos leer:\u00a0El primer desfile virtual del 20 de julio en la historia de Colombia)Las identidades no han sido proporcionadas, pero se sabe que el Ej\u00e9rcito ya se comunic\u00f3 con sus familiares para informarles sobre la situaci\u00f3n. \"De manera inmediata se activaron los protocolos de b\u00fasqueda para la ubicaci\u00f3n de la aeronave, acciones que se encuentran a\u00fan en desarrollo\", se lee en el comunicado.La b\u00fasqueda del helic\u00f3ptero es apoyada por la Fuerza A\u00e9rea Colombiana (FAC) y la Aeron\u00e1utica Civil.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Las im\u00e1genes de la espectacular revista a\u00e9rea del 20 de julio)En desarrollo....JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/se-perdio-comunicacion-con-helicoptero-del-ejercito-en-vaupes-520336", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "EE. UU. acusa a dos 'hackers' chinos de robar datos de la vacuna", "contenido": " El Gobierno de EE UU. present\u00f3 este martes cargos contra dos \"hackers\" chinos por intentar robar datos de la vacuna contra la covid-19 a empresas de al menos 11 pa\u00edses, entre ellos Espa\u00f1a, Alemania y Corea del Sur. Los hackers, identificados como Li Xiaoyu, de 34 a\u00f1os, y Dong Jiazhi, 33 de a\u00f1os, ambos residentes en China, han sido acusados de 11 cargos criminales en un tribunal del estado de Washington (costa oeste).(Lea aqu\u00ed: EE. UU. dice que piratas inform\u00e1ticos intentaron robar datos de vacunas) Ambos atacaron a 13 empresas localizadas en EE. UU. y 12 compa\u00f1\u00edas en el extranjero que estaban investigando una vacuna, detall\u00f3 en una rueda de prensa uno de los fiscales implicados en la investigaci\u00f3n, William D. Hyslop. En el escrito de acusaci\u00f3n, al que accedi\u00f3 Efe, los fiscales no detallan los nombres de estas empresas y se limitan a hacer descripciones generales. Por ejemplo, se explica que uno de los ciberataques se \"dirigi\u00f3 contra una empresa espa\u00f1ola de electr\u00f3nica y de defensa\" y que, en marzo de 2020, los piratas chinos lograron robar aproximadamente 900 gigabytes de informaci\u00f3n sobre tecnolog\u00eda para el sector civil y de defensa.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Lo que revela el informe del Reino Unido sobre la injerencia rusa) En total, seg\u00fan Washington, las v\u00edctimas se ubican en al menos 11 pa\u00edses: EE. UU., Australia, B\u00e9lgica, Alemania, Jap\u00f3n, Lituania, Pa\u00edses Bajos, Corea del Sur, Espa\u00f1a, Suecia y Reino Unido. En el caso de EE. UU., los hackers chinos atacaron entre otras a una empresa localizada en Massachusetts, cuyo nombre no se menciona pero que podr\u00eda ser Moderna. Se considera que los ensayos de Moderna est\u00e1n en entre los m\u00e1s adelantados, pues fue la primera en probar su vacuna en humanos. El 13 de mayo, el FBI y otra agencia de la inteligencia de EE. UU. ya aseguraron en un informe que \"hackers\" chinos estaban atacando los centros de investigaci\u00f3n estadounidenses para robar informaci\u00f3n sobre las vacunas y los tratamientos que se est\u00e1n probando para el coronavirus. (Le puede interesar:\u00a0Por partida doble, Londres acusa a Mosc\u00fa de espionaje)Asimismo, la semana pasada, Reino Unido, EE. UU. y Canad\u00e1 afirmaron que piratas inform\u00e1ticos vinculados a la agencia rusa estaban intentando robar informaci\u00f3n de la vacuna, algo que el Kremlin niega. La tensi\u00f3n entre EE. UU. y China aument\u00f3 en los \u00faltimos meses azuzada por la pandemia de coronavirus, en la que ambos pa\u00edses se culpan mutuamente.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/ee-uu-acusa-a-dos-hackers-chinos-de-robar-datos-de-la-vacuna-520412", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Inusual y pol\u00e9mica instalaci\u00f3n del Congreso / Dos vacunas 'punteando'", "contenido": " Por primera vez en su historia, el Congreso inici\u00f3 su legislatura de forma virtual y nombr\u00f3 presidentes de Senado y C\u00e1mara, pero la situaci\u00f3n no fue del todo futurista: peleas, discursos interrumpidos, rumores de pasillo revelados por micr\u00f3fonos abiertos y m\u00e1s. Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfC\u00f3mo entender objetivamente el nuevo avance en el desarrollo de dos vacunas, la china y la de Oxford?; la celda que le tienen lista a \u00c1lex Saab en Miami si aplica la extradici\u00f3n; \u00bfC\u00f3mo hacer que los ni\u00f1os se mantengan seguros, en casa, pero sin caer en el sedentarismo? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-polemica-instalacion-del-congreso-520262", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Inusual y pol\u00e9mica instalaci\u00f3n del Congreso / Dos vacunas 'punteando'", "contenido": " Por primera vez en su historia, el Congreso inici\u00f3 su legislatura de forma virtual y nombr\u00f3 presidentes de Senado y C\u00e1mara, pero la situaci\u00f3n no fue del todo futurista: peleas, discursos interrumpidos, rumores de pasillo revelados por micr\u00f3fonos abiertos y m\u00e1s. Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfC\u00f3mo entender objetivamente el nuevo avance en el desarrollo de dos vacunas, la china y la de Oxford?; la celda que le tienen lista a \u00c1lex Saab en Miami si aplica la extradici\u00f3n; \u00bfC\u00f3mo hacer que los ni\u00f1os se mantengan seguros, en casa, pero sin caer en el sedentarismo? Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-polemica-instalacion-del-congreso-520262", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Raimundo Angulo lucha contra el coronavirus en una UCI de Cartagena", "contenido": " Raimundo Angulo Pizarro, presidente del Concurso Nacional de la Belleza, fue hospitalizado en Cartagena, el fin de semana, luego de dar positivo para coronavirus.Angulo Pizarro, de 77 a\u00f1os, fue internado de urgencias el s\u00e1bado en la cl\u00ednica Medihelp Services, en Castillogrande.(Le puede interesar:\u00a0Lo que debe saber de la potencial vacuna de Oxford contra la covid-19) \u201cEn general est\u00e1 bien. Se le subi\u00f3 un poquito la creatinina (que afecta el funcionamiento de los ri\u00f1ones), pero eso sucede cuando la persona es diab\u00e9tica. Le hicimos un TAC y otros ex\u00e1menes, y por eso decidimos- por la edad y la enfermedad que \u00e9l tiene- que est\u00e9 monitoreado las 24 horas en la cl\u00ednica\u201d, se\u00f1al\u00f3 Jos\u00e9 Mar\u00eda Del Castillo, sobrino de Angulo.(Adem\u00e1s:\u00a0Despeg\u00f3 primer vuelo piloto de reactivaci\u00f3n del transporte a\u00e9reo)Seg\u00fan sus familiares, en horas previas a la hospitalizaci\u00f3n\u00a0present\u00f3 fiebre superior a 38 grados, escalofr\u00edos y fuerte tos por lo que fue sometido a la prueba.\u201cHa sido positivo porque la creatinina le ha bajado y hoy est\u00e1 mucho mejor. Tambi\u00e9n le baj\u00f3 la fiebre\u201d, agreg\u00f3 Del Castillo.(Lea:\u00a0Argentino naufrag\u00f3 en Colombia y su barco fue quemado por 'piratas') \u201c\u00c9l estaba haciendo su cuarentena muy juicioso, se estaba cuidando muy bien porque no se estaba sintiendo mal. Pero en los \u00faltimos d\u00edas estaba sintiendo con fiebre, por ello se le hicieron los ex\u00e1menes de laboratorio y se lleg\u00f3 a la cconclusi\u00f3n m\u00e9dica de era mejor internarlo\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los 90 a\u00f1os de Julio E. S\u00e1nchez Vanegas, visionario de la TV)El paciente est\u00e1 aislado, seg\u00fan los protocolos para coronavirus, hay un m\u00e9dico que informa como avanza, ma\u00f1ana y noche a la familia.\u00a0\"Se hizo la prueba a trav\u00e9s del delegado del Ministerio de Salud para todos los temas covid en Cartagena y se la entregaron al d\u00eda siguiente.\u00a0Estamos ante una situaci\u00f3n de paciencia, mucho cuidado y punto\", explica Del Castillo, vicepresidente de Desarrollo de Colsanitas.(Tambi\u00e9n:\u00a0Lleg\u00f3 robot que procesar\u00e1 2 mil pruebas de covid-19 en el Atl\u00e1ntico)Seg\u00fan los familiares, en las \u00faltimas hora Angulo ha descansado bocabajo para mejorar el funcionamiento pulmonar. CARTAGENA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-cartagena-raimundo-angulo-lucha-contra-el-coronavirus-en-una-uci-520264", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Choque entre Corabastos y alcaldesa por contagios y extorsiones", "contenido": " La alcaldesa de Bogot\u00e1 Claudia L\u00f3pez dijo que Corabastos es el segundo foco de contagio por covid-19 despu\u00e9s del aeropuerto El Dorado y este podr\u00eda ser cerrado en un 50 por ciento debido a la persistencia de casos.\u00a0 \"Es un gran embudo por el que tienen que pasar campesinos de cinco o m\u00e1s departamentos para vender comida en Bogot\u00e1 y eso genera extracci\u00f3n\u00a0de rentas\".\u00a0 Tambi\u00e9n se desat\u00f3 una pol\u00e9mica por declaraciones de la mandataria quien habla de extorsiones a campesinos para que les compren\u00a0 sus productos a\u00a0 altos precios por lo que ha dicho que hay que descentralizar este punto. (Puede leer:\u00a0Cuarentena en la localidad de Kennedy, en Bogot\u00e1, da resultados positivos)\"Hay un posici\u00f3n de abuso dominante. Se dan el lujo se extorsionar cada semana a los campesinos a ver qui\u00e9n les paga menos porque no tienen otro canal.\u00a0 Corabastos es un gran foco\u00a0epidemiol\u00f3gico , es una calamidad en t\u00e9rminos urban\u00edsticos y un p\u00e9simo vecino\".\u00a0 En la ma\u00f1ana de este martes, la gerencia de Corabastos realiza una rueda de prensa para responder a estas declaraciones\u00a0 de la mandataria local.\u00a0 Seg\u00fan el gerente de Corabastos, Mauricio Arturo Parra Parra, refiri\u00e9ndose a las declaraciones de Claudia L\u00f3pez, por la forma en la que la mandataria hizo las denuncias la interpretaci\u00f3n va a ser directamente proporcional. \u201cNosotros s\u00ed tenemos debilidades pero tambi\u00e9n muchas fortalezas. Este virus nos puso a aprender a todos\u201d. Asegur\u00f3 que en la central se est\u00e1n implementando todas las normas de bioseguridad. \u201cEstamos evitando que esto se propague m\u00e1s. Si aparecen m\u00e1s casos los manejaremos de forma profesional. No queremos que lo que pase se convierta en un comentario popular que s\u00ed har\u00eda mucho da\u00f1o a todos\u201d. Agreg\u00f3 que se han instalado\u00a0 500 lavamanos, aspersores de veh\u00edculos, que hay personal midiendo\u00a0 la temperatura y aplicando los desinfectantes y que la Polic\u00eda y la gente de seguridad evitan las aglomeraciones. \u201cSe han cerrado m\u00e1s de 120 locales en estos d\u00edas que han incumplidos las normas y quienes no se ponen el tapabocas se les ha impuesto un comparendo\u201d.El gerente pidi\u00f3 un trato respetuoso. \u201cEl termino de extorsi\u00f3n no estuvo bien utilizado. Esos son negocios que se transan entre los comerciantes. Aqu\u00ed tenemos oficina del Gaula. Estamos libres de extorsi\u00f3n y contrabando\u201d.  REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-choque-entre-corabastos-y-alcaldesa-por-contagios-y-extorsiones-520276", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Extra\u00f1o objeto sobrevol\u00f3 Bogot\u00e1 durante revista a\u00e9rea", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/extrano-objeto-sobrevolo-bogota-durante-revista-aerea-del-20-de-julio-del-2020-520222", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfDebe responder la Naci\u00f3n -o sea, todos- por la tragedia de Tasajera?", "contenido": " Por causa de la cat\u00e1strofe, el nombre de Tasajera empez\u00f3 a sonarnos a los colombianos. Ese empobrecido y desconocido corregimiento de Pueblo Viejo, Magdalena, perdi\u00f3 hace apenas dos semanas a m\u00e1s de 40 de sus vecinos en medio de un saqueo que desde el principio pintaba para tragedia.(Le puede interesar: Pol\u00e9mica: familias de v\u00edctimas de Tasajera demandar\u00e1n al Estado). Decenas de videos grabados con celulares en el lugar documentaron la ruta del desastre. Un cami\u00f3n accidentado termina siendo pasto de decenas de personas que en vez de intentar socorrer se acercan a un entorno evidentemente peligroso \u2013era un carrotanque cargado de gasolina\u2013 y empiezan a llevarse lo que pueden. Esa conducta est\u00e1 tipificada como delito: los c\u00f3digos y los abogados lo definir\u00edan como un hurto simple; la gente de a pie lo llamar\u00eda robo.(Lea tambi\u00e9n: Tasajera: habla sobreviviente de una tragedia que ya deja 42 muertos).Los mismos videos muestran que en el lugar hab\u00eda algunos miembros de la Polic\u00eda que llegaron a atender el accidente, pero que poco intentan y pueden hacer para controlar a la turba. Y poco despu\u00e9s, probablemente mientras alguien desconectaba la bater\u00eda del carro para no irse con las manos vac\u00edas, se produjo la chispa mortal que puso a Tasajera en el mapa de las grandes tragedias de Colombia. Ahora se anuncian millonarias demandas contra la Naci\u00f3n por los muertos de la ma\u00f1ana del 6 de julio en la v\u00eda entre Santa Marta y Barranquilla. A\u00fan no han sido radicadas, pero el argumento central es que las autoridades supuestamente tienen responsabilidad por no tomar todas las medidas preventivas una vez se produjo el accidente.(Vea tambi\u00e9n: Identifican las siete v\u00edctimas calcinadas en tragedia de Tasajera).Casi puede decirse que la demanda contra el Estado \u2013es decir, contra usted y yo, porque las condenas se pagan con la plata de todos\u2013 era tan previsible como que el saqueo de un cami\u00f3n cisterna iba a terminar en cat\u00e1strofe. Las familias afectadas tienen, por supuesto, el derecho de acudir a todos los medios legales a su alcance para tratar de conseguir alg\u00fan tipo de reparaci\u00f3n frente a sus enormes p\u00e9rdidas. Pero mucho trecho hay entre ser una v\u00edctima pasiva y perder la vida o resultar gravemente afectado durante la comisi\u00f3n de un acto ilegal o por la exposici\u00f3n voluntaria a una situaci\u00f3n de alto riesgo. Es algo que deber\u00e1 determinar una investigaci\u00f3n judicial, y sin duda los videos del momento de la tragedia y decenas de testimonios dar\u00e1n luces sobre lo que all\u00ed ocurri\u00f3. Las afectaciones y las eventuales responsabilidades deber\u00e1n demostrarse caso a caso. Y lo que hay que esperar es que la Naci\u00f3n ejerza cabalmente su derecho a la defensa, sin desmedro del deber de responder por aquello en lo que se demuestre que tuvo alguna culpa por acci\u00f3n u omisi\u00f3n.(Recomendado: Hospital de EE. UU. don\u00f3 injertos de piel para quemados de Tasajera).En un pa\u00eds donde demandar al Estado sin mayores argumentos es una lucrativa fuente de ingresos para muchos avivatos y sus abogados, es claro que hay que estar alertas. Actualmente, tenemos demandas por 428 billones de pesos, y la Agencia Nacional de Defensa Jur\u00eddica del Estado lidia con decenas de procesos billonarios que han sido admitidos o incluso fallados en primera instancia a pesar de que dif\u00edcilmente resisten el an\u00e1lisis jur\u00eddico. La tragedia de Tasajera nos duele a todos y debe convocar la solidaridad de los colombianos, sin distingos. Pero esto no implica que la Naci\u00f3n baje la guardia en su defensa frente a pretensiones que pintan, al menos, pol\u00e9micas.JHON TORRESEditor de EL TIEMPOEn Twitter: @JhonTorresET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/tasajera-debe-responder-la-nacion-por-esta-tragedia-520190", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Ocho mandatarios piden distribuci\u00f3n equitativa de vacunas", "contenido": " \u201cHacemos un llamado a los l\u00edderes del mundo a comprometerse a contribuir con la distribuci\u00f3n equitativa de la vacuna contra la covid-19, inspirados en el esp\u00edritu de lograr una mayor libertad para todos\u201d. As\u00ed termina un art\u00edculo que public\u00f3 esta semana 'The Washington Post'. Quienes invocan esa ayuda son ocho mandatarios interesados en que, cuando se produzca la vacuna, los pa\u00edses subdesarrollados no queden por fuera del juego. Entre los firmantes se encuentran Justin Trudeau, el primer ministro de Canad\u00e1; Moon Jae-in, presidente de Corea del Sur; Stefan Lofven, primer ministro de Suecia, y Pedro S\u00e1nchez, presidente de Espa\u00f1a. (Puede leer:\u00a0Lo que debe saber de la potencial vacuna de Oxford contra la covid-19).Se trata, precisamente, de una de las preocupaciones de S\u00e1nchez en relaci\u00f3n con las etapas que llegar\u00e1n en el desarrollo del coronavirus y sus tratamientos. Ya se hab\u00eda referido a ella en ocasiones anteriores. \u201cEncontrar una vacuna para hacerle frente es urgente, y hacerla accesible y asequible para todos es fundamental\u201d, dijo en la Conferencia de Reposici\u00f3n de la Alianza para las Vacunas (Gavi), que convoc\u00f3 el primer ministro del Reino Unido, Boris Johnson, en junio. \u201cPorque la salud de la humanidad tambi\u00e9n es interdependiente y globalizada\u201d, agreg\u00f3 entonces S\u00e1nchez. Y llev\u00f3 a esa conferencia la voz de Am\u00e9rica Latina, \u201cuna regi\u00f3n muy pr\u00f3xima a Espa\u00f1a\u201d, seg\u00fan explic\u00f3. Destac\u00f3 que es \u201cla regi\u00f3n con mayores \u00edndices de desigualdad\u201d. \u201cExisten all\u00ed grandes bolsas de pobreza y pobreza extrema, y regiones especialmente vulnerables en las que Gavi puede desempe\u00f1ar una labor crucial\u201d, agreg\u00f3. Y se mostr\u00f3 convencido de que \u201cel \u00fanico camino para derrotar el virus\u201d es el acceso equitativo y asequible a las vacunas, tratamientos y diagn\u00f3sticos. \u201cHay que hacer todo lo necesario para impedir que aumente la desigualdad como consecuencia de la pandemia\u201d, asegur\u00f3. Ese es el inter\u00e9s de Gavi, una alianza internacional de entidades p\u00fablicas y privadas, entre las que se encuentran la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Unicef, el Banco Mundial, la Fundaci\u00f3n Bill y Melinda Gates y empresas farmac\u00e9uticas. Naci\u00f3 en el 2000, para facilitar el acceso a las vacunas a los pa\u00edses que padec\u00edan problemas por los altos precios, y a lo largo de dos d\u00e9cadas ha ayudado a la vacunaci\u00f3n de 760 millones de ni\u00f1os. Este a\u00f1o recibi\u00f3 el Premio Princesa de Asturias de Cooperaci\u00f3n Internacional.(Adem\u00e1s:\u00a0Se reportaron 193 nuevas muertes por covid-19 y 95.804 recuperados).Esta es una de las participantes en el Acelerador del Acceso a las Herramientas contra la covid-19 (ACT, por su nombre en ingl\u00e9s), un proyecto mundial de colaboraci\u00f3n que busca imprimir rapidez al desarrollo de medios de lucha contra la enfermedad y lograr un acceso equitativo a ellos. Est\u00e1 formada, entre otros, por el Fondo Mundial, la OMS, la Fundaci\u00f3n Bill y Melinda Gates, la Wellcome Trust y la Coalici\u00f3n para las Innovaciones en la Preparaci\u00f3n de las Epidemias (Cepi, por su sigla en ingl\u00e9s). ACT lanz\u00f3 la iniciativa Covid-19 Acceso Global a la Vacuna (Covax), cuyo objetivo es garantizar el acceso r\u00e1pido, justo e igualitario a la vacuna del coronavirus para todos los pa\u00edses, sean ricos o pobres. Pone en contacto a las naciones \u2013posibles donantes\u2013 con los fabricantes e investigadores de la vacuna. Hasta ahora, 75 pa\u00edses han mostrado la voluntad de ayudar en la financiaci\u00f3n desde sus propios presupuestos y otros 90 de menos recursos han expresado su inter\u00e9s por participar y recibir protecci\u00f3n para su poblaci\u00f3n. \u201cPara la enorme mayor\u00eda de pa\u00edses, ya sea que puedan pagar sus propias dosis o que necesiten ayuda, significa que podr\u00e1n recibir dosis sin que sean empujados al final de la cola, como sucedi\u00f3 en la pandemia de la H1N1 hace una d\u00e9cada\u201d, explic\u00f3 Seth Berkley, director de Gavi. Ellos trabajan tambi\u00e9n en coordinaci\u00f3n con el Instituto Internacional de Vacunaci\u00f3n, uno de cuyos prop\u00f3sitos es no permitir que queden desprotegidas las poblaciones vulnerables, como los refugiados, los desplazados y las mujeres embarazadas. Estas instituciones guardan en mente lo que dijo el secretario general de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, Ant\u00f3nio Guterres: \u201cNinguno de nosotros estar\u00e1 a salvo hasta que todos estemos a salvo\u201d.(Adem\u00e1s:\u00a0El incidente por comentario del presidente Duque sobre A\u00edda Avella).Con esa declaraci\u00f3n comienza el art\u00edculo del diario The Washington Post, en el que los ocho l\u00edderes que lo firman recuerdan que \u201cla inmunizaci\u00f3n es nuestra mejor oportunidad para eliminar la pandemia en casa y en todo el planeta\u201d. Agregan que \u201csin embargo, eso solo ser\u00e1 posible si todos los pa\u00edses tienen acceso a la vacuna\u201d.Se\u00f1alan, tambi\u00e9n, que actualmente hay cerca de 200 posibles vacunas candidatas contra el coronavirus, lo que enciende la esperanza de que pronto una o m\u00e1s sean efectivas. \u201cEl siguiente paso es igual de importante\u201d, dicen. \u201cEsto no puede ser una carrera con un ganador\u201d. Reconocen que fabricar vacunas para toda la poblaci\u00f3n tomar\u00e1 tiempo y advierten que la cooperaci\u00f3n global se pondr\u00e1 a prueba para desarrollarlas, fabricarlas y distribuirlas. \u201cNo podemos permitir que el acceso a las vacunas aumente las desigualdades entre pa\u00edses, sean de bajos, medios o altos recursos\u201d, aseguran en el art\u00edculo. \u201cEl sitio donde vives no debe determinar si vives o no\u201d. JUANITA SAMPER OSPINACorresponsal EL TIEMPOMadrid (Espa\u00f1a)", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/preocupacion-internacional-por-distribucion-de-la-vacuna-contra-el-coronavirus-520232", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Corea del Norte dice que est\u00e1 desarrollando vacuna contra coronavirus", "contenido": " Actualmente, decenas de gobiernos y empresas farmac\u00e9uticas de todo el planeta adelantan la carrera para encontrar una vacuna contra el nuevo coronavirus. Esta podr\u00eda ser, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la mejor forma de contrarrestar el avance de la pandemia.Hasta el 29 de junio pasado, esa entidad se\u00f1al\u00f3 que en el mundo \"se enumeran 17 vacunas candidatas en fase de evaluaci\u00f3n cl\u00ednica y 132 vacunas en fase de evaluaci\u00f3n precl\u00ednica\". En las \u00faltimas horas,\u00a0 se anunci\u00f3 que la vacuna de la universidad de Oxford hab\u00eda dado buenos resultados. En un art\u00edculo publicado en la revista m\u00e9dica 'The Lancet', se dijo que esta \u201cparece segura y es capaz de inducir al sistema inmune para que produzca respuestas espec\u00edficas\u201d.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed era la higiene en la Edad Media, en tiempos de peste bub\u00f3nica). Al parecer, los ensayos, realizados con cerca de 1.000 personas, arrojaron que la vacuna logr\u00f3 estimular su sistema inmunol\u00f3gico y la producci\u00f3n de anticuerpos espec\u00edficos para hacerle frente al nuevo coronavirus.Aunque esta es una de las vacunas m\u00e1s avanzadas, distintos pa\u00edses siguen desarrollando sus propias investigaciones para dar con una cura efectiva y seguro. Por ejemplo, el gobierno indio dijo recientemente que tendr\u00eda una vacuna lista, \"a m\u00e1s tardar ,el (pr\u00f3ximo) 15 de agosto\".(Siga leyendo:\u00a0Esta es la poderosa y misteriosa familia del dictador Kim Jong-un). Asimismo, el gobierno de Kim Jong Un, cabeza de estado de Corea del Norte, a trav\u00e9s del Consejo de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de Pyongyan, anunci\u00f3 que tambi\u00e9n est\u00e1 trabajando en una vacuna contra el nuevo coronavirus, seg\u00fan lo se\u00f1al\u00f3 la agencia surcoreana de noticias 'Yonhap'.El medio dijo que el anuncio fue hecho en el 'Mirae', un sitio web gubernamental. All\u00ed se\u00f1alaron que los cient\u00edficos norcoreanos est\u00e1n haciendo ensayos cl\u00ednicos con miras a encontrar la vacuna contra la covid-19, enfermedad producida por el nuevo coronavirus.\u00a0Seg\u00fan el informe, los estudios est\u00e1n siendo adelantados por la\u00a0Academia de Ciencias M\u00e9dicas de Corea del Norte. Su efectividad habr\u00eda sido comprobada en pruebas con animales, mientras que las pruebas en seres humanos se empezaron a adelantar en este mes de julio.(Adem\u00e1s:\u00a0Corea del Norte estar\u00eda usando carne de perro para abastecer al pa\u00eds).'Yonhap' explic\u00f3 que, teniendo en cuenta el estado de las finanzas y la investigaci\u00f3n m\u00e9dica de Corea del Norte, las autoridades de su vecina Corea del Sur ven como una posibilidad lejana que el r\u00e9gimen sea capaz de desarrollar una vacuna efectiva.Una de los detalles que salta a la vista es que el gobierno de Kim Jong Un no ha reportado el primer caso del nuevo coronavirus en su territorio.  Esto ha despertado las sospechas de analistas y figuras pol\u00edticas debido a que su pa\u00eds es vecino de China, el lugar de origen del virus y donde, hasta el momento, se registran m\u00e1s de 85.000 personas infectadas y cerca de 4.600 muertes a causa de la covid-19. -Covid-19: India dice que tendr\u00e1 vacuna 'a m\u00e1s tardar el 15 de agosto'.-Lo que debe saber de la potencial vacuna de Oxford contra la covid-19.-Potencial vacuna china para la covid-19 tambi\u00e9n da buenas noticias. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-corea-del-norte-prepara-vacuna-contra-covid-19-520334", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Las telenovelas m\u00e1s vistas por los colombianos en los \u00faltimos a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/telenovelas-colombianas-mas-exitosas-de-los-ultimos-anos-519322", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "M\u00e1bel Lara no se ha ido y sus seguidores ya la extra\u00f1an", "contenido": " M\u00e1bel Lara fue cerrando caminos en Colombia pues dejar\u00e1 el pa\u00eds para radicarse en Estados Unidos.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Los objetos voladores que ya nos conquistaron) Aunque su viaje era en mayo, debido al covid-19 este se ha ido aplazando, lo que no quiere decir que ella no siga adelante con sus planes.\u00a0La conductora, la m\u00e1s premiada del pa\u00eds por el premio India Catalina como mejor presentadora de noticieros, ser\u00e1 alumna de la Universidad Goergetown, donde estudiar\u00e1\u00a0Pol\u00edtica Social, gracias a una beca que se gan\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El m\u00fasico bogotano que logra entonar a famosos que cantan destemplado)Este viaje ser\u00e1 con su esposo, el periodista vallecaucano C\u00e9sar G\u00e1lviz, exgerente del canal Telepac\u00edfico y quien ha dirigido la Casa del Valle en Bogot\u00e1, y con su hijo.\u00a0El 31 de mayo pasado, Lara le dijo adi\u00f3s a su trabajo como conductora de Noticias Uno, informativo en el que estuvo tres a\u00f1os.\u00a0 Y a ra\u00edz de una reciente publicaci\u00f3n en el Instagram de la Revista Vea, en la que se habla, adem\u00e1s, de que Lara podr\u00eda tener opciones de trabajo como periodista en Estados Unidos, m\u00e1s de 6.000 de sus seguidores reaccionaron y algunos de ellos afirmaron que la extra\u00f1ar\u00e1n.Por lo pronto, la periodista sigue en las ma\u00f1anas de Caracol Radio, al lado de Gustavo G\u00f3mez.\u00a0(Adem\u00e1s lea:\u00a0Los 90 a\u00f1os de Julio E. S\u00e1nchez Vanegas, visionario de la TV)CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/mabel-lara-no-se-ha-ido-y-sus-seguidores-ya-la-extranan-520396", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Por calentamiento global, osos polares se extinguir\u00edan antes del 2100", "contenido": " El cambio clim\u00e1tico podr\u00eda significar antes de fin de siglo la casi extinci\u00f3n de los osos polares, incapaces de alimentarse al desaparecer las placas de hielo en el oc\u00e9ano, seg\u00fan estudio publicado en Nature Climate Change. Si las emisiones de gas con efecto invernadero siguen al mismo ritmo que en la actualidad, \"la ca\u00edda de la reproducci\u00f3n y la supervivencia pondr\u00e1 en peligro la persistencia de casi todas las subpoblaciones de aqu\u00ed a 2100\", seg\u00fan los investigadores, quienes subrayan que inclusive en el escenario m\u00e1s favorable la extinci\u00f3n de esos plant\u00edgrados solo ser\u00eda aplazada.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Fiscal\u00eda emite orden de captura contra \u2018Gentil Duarte\u2019 por deforestar) Los investigadores analizaron la desaparici\u00f3n progresiva de su h\u00e1bitat, las placas de hielo desde donde atrapan las focas indispensables para su alimentaci\u00f3n. El carn\u00edvoro, que vive en las regiones \u00e1rticas donde la temperatura puede bajar hasta -40\u00b0C en invierno, puede ayunar durante meses. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Encuentran metales pesados en tiburones de Isla Fuerte)Con el calentamiento del planeta, dos veces m\u00e1s r\u00e1pida en el \u00c1rtico, la falta de hielo dura cada vez m\u00e1s tiempo. Incapaces de hallar en su entorno otro alimento tan rico como las focas, una mayor cantidad de osos fam\u00e9licos se aventuran lejos de su territorio, cerca de las zonas habitadas. El deshielo es un desaf\u00edo especial para las hembras, que entran en el oto\u00f1o a sus refugios para parir en medio del invierno y emerger luego en la primavera con sus oseznos. \"Deben atrapar suficientes focas para guardar grasa y producir la leche requerida para alimentar a sus peque\u00f1os\", explica a la AFP Steven Amstrup, uno de los autores del estudio y cient\u00edfico en jefe de la ONG Polar Bears International. \"Estimando el peso m\u00e1ximo y m\u00ednimo de los osos, y modelizando su gasto energ\u00e9tico, hemos calculado el n\u00famero l\u00edmite de d\u00edas de ayuno que puede soportar un oso polar antes de que la tasa de sobrevivencia de los adultos y peque\u00f1os comience a declinar\", agrega Peter Molnar, de la universidad de Toronto.(Adem\u00e1s:\u00a0Adopci\u00f3n animal en cuarentena: d\u00f3nde y cu\u00e1ndo hacerlo)Un macho de la subpoblaci\u00f3n de la Bah\u00eda de Hudson con peso 20% por debajo de lo normal al inicio del ayuno, solo sobrevivir\u00e1 125 d\u00edas, en vez de 200 con peso normal. Los 25.000 osos polares est\u00e1n repartidos en 19 subpoblaciones distintas en Canad\u00e1, Alaska, Siberia, la isla Svalbard y Groenlandia. Seg\u00fan el estudio, esos grupos no ser\u00e1n afectados al mismo ritmo. Si las emisiones de gas con efecto invernadero siguen a la cadencia actual, \"la ca\u00edda de la reproducci\u00f3n y supervivencia pondr\u00e1 en peligro la persistencia de casi todas las subpoblaciones de aqu\u00ed a 2100\", concluyen los investigadores. Inclusive, si el calentamiento se limitara a 2,4\u00b0C con relaci\u00f3n a la era preindustrial, eso \"no garantizar\u00eda salvar a los osos polares a largo plazo\", agrega. En el planeta la temperatura ha aumentado en 1\u00b0C desde la era preindustrial.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/calentamiento-global-llevaria-a-la-extincion-de-los-osos-polares-antes-del-2100-520338", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Estos fueron los equipos con mayor rating en TV cerrada en 2019", "contenido": " En medio de la disputa de poder en la Dimayor, que tendr\u00e1 un nuevo pulso este viernes, cuando se realice una nueva asamblea de clubes, est\u00e1 el tema de la repartici\u00f3n de dineros de los contratos de transmisi\u00f3n televisiva. Hoy, esa repartici\u00f3n se hace en partes iguales entre todos los equipos, as\u00ed: el 90 por ciento entre los 25 equipos clase A y el 10 por ciento restante entre los 11 clase B. Ya existen dos propuestas para modificar este factor.Le puede interesar: (Las propuestas para repartir el dinero de TV en el f\u00fatbol colombiano)El grupo de los \u2018grandes\u2019 ha venido peleando por cambiar esto e incluso la semana pasada, en una reuni\u00f3n, se plante\u00f3 la posibilidad de jugar una liga nueva sin la presencia de los clubes opositores. Uno de los factores que se tendr\u00edan en cuenta es la audiencia que marcan los equipos en las transmisiones de televisi\u00f3n. EL TIEMPO conoci\u00f3, de manera extraoficial, pero de fuentes absolutamente confiables, los datos correspondientes al a\u00f1o 2019, teniendo en cuenta \u00fanicamente las transmisiones por televisi\u00f3n cerrada. Cabe anotar que este a\u00f1o ya no hay se\u00f1al abierta y que adem\u00e1s se puso en marcha el canal premium. (Adem\u00e1s:\u00a0Manchester United habr\u00eda subido su oferta por James y de qu\u00e9 manera)En enero del a\u00f1o pasado, EL TIEMPO public\u00f3 los equipos con mayor audiencia promedio de los cuatro torneos disputados entre el 2017 y 2018 en la televisi\u00f3n cerrada.La informaci\u00f3n a la que tuvo acceso EL TIEMPO no precisa los datos num\u00e9ricos para poder establecer las dimensiones de la audiencia de cada equipo y las diferencias entre ellos, ya que, seg\u00fan explic\u00f3 una fuente, se pueden generar tendencias negativas en el mercado de la publicidad y en algunas decisiones propias de la Dimayor.Se entrega promediado, adem\u00e1s, porque, torneo a torneo, las mediciones cambiar por los resultados deportivos. En esta \u00faltima medici\u00f3n promedio le entregaron a EL TIEMPO los diez primeros lugares. En enero del 2019 la informaci\u00f3n suministrada fue de los ocho primeros equipos. Equipos con mayores audiencia promedio de TV cerrada en el 2019:1. Nacional2. Am\u00e9rica3. Junior4. Millonarios5. Medell\u00edn6. Cali7. Santa Fe8. Tolima9. Uni\u00f3n Magdalena10. C\u00facuta(Le sugerimos:\u00a0Esta ser\u00e1 la carrera en la que Froome y Egan volver\u00e1n a correr juntos)Equipos con mayor audiencia promedio en T cerrada en 2017-20181. Nacional2. Millonarios3. Junior4. Santa Fe5. Independiente Medell\u00edn6. Deportivo Cali7. Am\u00e9rica8. Once CaldasDEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/escalafon-de-los-equipos-colombianos-de-futbol-con-mejor-rating-en-television-2019-520310", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Desplazamiento masivo en zona rural de C\u00facuta tras masacre en Tib\u00fa", "contenido": " La crisis humanitaria en zona rural de C\u00facuta y Tib\u00fa, en Norte de Santander, se agudiz\u00f3 este fin de semana tras la muerte de ocho personas en poblaciones cercanas a la frontera con Venezuela. Tras los hechos de violencia que se presentaron el pasado s\u00e1bado, cerca de 450 personas decidieron abandonar sus viviendas y refugiarse en la escuela Rafael Garc\u00eda Herreros, en el casco urbano del corregimiento Banco de Arena.Algunas familias desplazadas que temen por sus vidas decidieron trasladarse hasta C\u00facuta y otro grupo se moviliz\u00f3 hacia el municipio de Tib\u00fa.(Lea tambi\u00e9n: Desplazamiento masivo en zona rural de C\u00facuta tras masacre en Tib\u00fa)Wilfredo Ca\u00f1izares, director de la Fundaci\u00f3n Progresar, organizaci\u00f3n dedicada a la defensa de derechos humanos en Norte de Santander, expres\u00f3 que aunque los pobladores temen perder sus pertenencias y el patrimonio familiar, decidieron marcharse de la zona de violencia.\u201cHay mucho miedo por la intimidaci\u00f3n, por los combates, por los enfrentamientos y los hechos violentos que han ocurrido. La masacre fue el detonante para que la comunidad se desplazara a pesar de la orden de \u2018Los Rastrojos\u2019 de no hacerlo\u201d, indic\u00f3 Ca\u00f1izares.La alteraci\u00f3n del orden p\u00fablico originada por grupos armados ilegales que disputan el control territorial de la zona fronteriza ha desencadenado al menos tres masacres desde el mes de marzo y nuevos desplazamientos en el \u00e1rea rural. Campesinos y l\u00edderes sociales han sido los m\u00e1s afectados. Elisa Montoya, secretaria de Posconflicto y Cultura de Paz, confirm\u00f3 que dentro de la poblaci\u00f3n desplazada hay 23 adultos mayores, 132 ni\u00f1os, 5 en condici\u00f3n de discapacidad y 47 migrantes venezolanos.\u201cLogramos identificar las necesidades de esta poblaci\u00f3n y esperamos poder generar un plan de acci\u00f3n que les permita retornar a sus viviendas con las garant\u00edas necesarias\u201d, precis\u00f3 Montoya.Jairo Y\u00e1\u00f1ez, alcalde de C\u00facuta, hizo un llamado al Gobierno Nacional para hacerle frente a la problem\u00e1tica de seguridad que se presenta en la zona rural de C\u00facuta, donde se han registrado m\u00faltiples enfrentamientos entre los grupos armados Eln, Los Rastrojos, Los Pelusos y la banda delincuencial La L\u00ednea. La Asociaci\u00f3n Campesina del Catatumbo (Ascamcat) inform\u00f3 el pasado s\u00e1bado acerca de la masacre perpetrada en la vereda Totumito, zona rural de Tib\u00fa, y el asesinato de dos campesinos en poblaciones aleda\u00f1as.La Defensor\u00eda del Pueblo confirm\u00f3 el hallazgo de ocho cuerpos en los lugares se\u00f1alados por la comunidad campesina. Dos de los cad\u00e1veres fueron hallados en la vereda Vigilancia.(Le puede interesar: OEA hizo un llamado a proteger las comunidades en Norte de Santander)El Comando de la Trig\u00e9sima Brigada, unidad militar org\u00e1nica de la Segunda Divisi\u00f3n del Ej\u00e9rcito Nacional, inform\u00f3 que la Polic\u00eda Nacional y la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n realizaron los actos judiciales.\u201cSer\u00e1n las autoridades competentes en el desarrollo de sus investigaciones las que determinar\u00e1n, no solo las identidades de las personas asesinadas, sino tambi\u00e9n las circunstancias de tiempo, modo y lugar en que sucedieron estos homicidios\u201d, se\u00f1al\u00f3 el Ej\u00e9rcito en un comunicado.\u200b (Lea tambi\u00e9n: Dos militares murieron y otros dos heridos al caer en campo minado)El asesinato de estas ocho personas se produjo horas despu\u00e9s del ataque perpetrado contra una unidad militar del Ej\u00e9rcito Nacional, en el hecho dos militares fallecieron y otros ocho uniformados resultaron heridos por la activaci\u00f3n de explosivos en el sector conocido como Barco-La Silla.C\u00daCUTA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/denuncian-desplazamiento-en-norte-de-santander-por-masacre-en-tibu-520128", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los 3 pilares del 'capitalismo sabio' de las empresas japonesas\u00a0", "contenido": " Hirotaka Takeuchi, profesor de la Escuela de Negocios de la Universidad de Harvard, ha estudiado por a\u00f1os las pol\u00edticas de innovaci\u00f3n de las empresas japonesas y la manera en que reaccionan en momentos de crisis. Lo ha hecho principalmente centrado en los desastres naturales, dado que Jap\u00f3n est\u00e1 constantemente expuesto a terremotos, tsunamis, tifones y erupciones volc\u00e1nicas de gran magnitud con altos niveles de mortalidad y con profundas consecuencias econ\u00f3micas. El pa\u00eds tambi\u00e9n ha enfrentado crisis econ\u00f3micas como la llamada \"D\u00e9cada Perdida\" de los a\u00f1os 90, la Gran Recesi\u00f3n de 2008 o los efectos que produce en la actualidad la pandemia de covid-19. La pregunta clave es c\u00f3mo las empresas japonesas sobreviven a esos desaf\u00edos y qu\u00e9 lecciones puede sacar Occidente de esa experiencia. \"Las empresas japonesas practican el capitalismo sabio y no el capitalismo de Wall Street\", dice Takeuchi. En pocas palabras, explica, invierten en la comunidad y no se enfocan exclusivamente en generar ganancias. En di\u00e1logo con BBC Mundo, y en un tono m\u00e1s filos\u00f3fico que financiero, Takeuchi argumenta que el desarrollo de las compa\u00f1\u00edas suele enfocarse en tres aspectos fuertemente arraigados en la cultura. El pa\u00eds asi\u00e1tico se destaca por su longevidad corporativa: 40% de las empresas que han existido por m\u00e1s de 300 a\u00f1os en el mundo est\u00e1n en Jap\u00f3n, afirma Takeuchi. \"Hay empresas que se quedan estancadas en el corto plazo y desarrollan planes estrat\u00e9gicos a cinco a\u00f1os, mientras que muchas compa\u00f1\u00edas japonesas piensan en los pr\u00f3ximos 100 o 200 a\u00f1os\". El investigador utiliza el concepto de \"crear el futuro\" (make the future, en ingl\u00e9s), en el sentido de mirar hacia un horizonte de largo plazo y construir un camino sostenible. Un ejemplo de este enfoque es la firma de dulces Toraya Confectionery, fundada en el siglo XVI y que ha permanecido en las manos de la misma familia por 17 generaciones, o la farmac\u00e9utica Takeda, fundada en 1781. Las otras firmas japonesas m\u00e1s conocidas en Occidente como Toyota, Canon, Komatsu, Suzuki, Panasonic o Toshiba son mucho m\u00e1s nuevas y llevan alrededor de 100 a\u00f1os en funcionamiento. Independientemente del momento de su fundaci\u00f3n, Takeuchi argumenta que la visi\u00f3n de futuro es una de las caracter\u00edsticas del desarrollo corporativo japon\u00e9s que marca una clara diferencias con los planes de desarrollo que suelen hacer las empresas de Occidente. Otro punto clave del \u00e9xito de las las empresas japonesas es el buen liderazgo corporativo. Eso significa que no se gu\u00edan por m\u00e9tricas externas a la hora de medir sus logros, explica Takeuchi, sino que prefieren \"una perspectiva de crecimiento que nace en el interior de la firma\" y se despliega hacia afuera; una estrategia inside out, en ingl\u00e9s. Seguir ese camino implica que ante situaciones de emergencia o cat\u00e1strofe, la firma est\u00e1 dispuesta a seguir la intuici\u00f3n del l\u00edder de la corporaci\u00f3n. \"En Jap\u00f3n, el origen de la estrategia est\u00e1 m\u00e1s bien basada en el sue\u00f1o del fundador o del director ejecutivo\", explica el acad\u00e9mico. \"Su origen no est\u00e1 en el an\u00e1lisis de datos. Para nosotros es importante escuchar al l\u00edder. A esto le llamamosconocimiento t\u00e1cito. Es un enfoque centrado en el ser humano, en sus creencias\". Esta intuici\u00f3n es particularmente \u00fatil, se\u00f1ala el experto, cuando se requieren respuestas r\u00e1pidas ante circunstancias adversas, llevando a la pr\u00e1ctica \"el valor del bien com\u00fan\". Cuando ocurre un desastre, \"un elemento clave para el \u00e9xito de una empresa es su agilidad\", dice, citando como ejemplo la reacci\u00f3n que tuvieron empresas como Lawson, Yacult, Yamato o Uniqlo tras el terrible terremoto de 2011, guiadas por una fuerte determinaci\u00f3n de sus l\u00edderes. \"Lo primero que pensaron fue c\u00f3mo ayudar a los empleados y a los clientes afectados, no en las ganancias\". Pero en cuestiones de liderazgo, desde el punto de vista occidental, varias compa\u00f1\u00edas japonesas son criticadas por tener una estructura de mando demasiado vertical, donde los empleados son temerosos de disentir. Al respecto Takeuchi dice que es muy dif\u00edcil generalizar. \"Hay ejemplos como Toyota, donde confrontar a tu jefe es aceptable\", apunta. \"Muchas empresas japonesas se ponen en los zapatos del otro\", afirma el acad\u00e9mico. \"La empat\u00eda es parte de la tradici\u00f3n de nuestro pa\u00eds porque somos golpeados constantemente por desastres naturales\". Takeuchi cuenta que las madres en Jap\u00f3n les ense\u00f1an a los hijos la empat\u00eda desde que son peque\u00f1os. \"Por eso cuando llega una crisis, somos capaces de ponernos en el lugar de los empleados que est\u00e1n sufriendo\". \"Lo \u00faltimo que quieres hacer es despedir a esos trabajadores afectados por las consecuencias de la crisis\". Como ejemplo de \"empresas sabias\" que practican la empat\u00eda, el acad\u00e9mico menciona algunas como Toyota, Komatsu y Honda, que tienen una buena reputaci\u00f3n. Takeuchi argumenta que cuando se produce un desastre natural, este tipo de empresas tratan de evitar los despidos y la reducci\u00f3n de costos. Sin embargo, est\u00e1 consciente de que no todas las compa\u00f1\u00edas japonesas han seguido el mismo camino. \"Las empresas japonesas han actuado de manera irresponsable y cometieron errores en el pasado, pero est\u00e1n intentando no volver a cometerlos\", dice en relaci\u00f3n a pr\u00e1cticas de abuso laboral y contaminaci\u00f3n ambiental. Adem\u00e1s de aquellos casos mencionados por el profesor de Harvard, la Agencia de Servicios de Inmigraci\u00f3n del pa\u00eds ha recibido en los \u00faltimos a\u00f1os m\u00faltiples denuncias por abusos a trabajadores migrantes. Otro punto oscuro en el mundo laboral japon\u00e9s es un fen\u00f3meno llamado \"karoshi\", que se refiere a la muerte por exceso de trabajo. No en vano el pa\u00eds asi\u00e1tico tiene fama por sus extensas jornadas laborales. \"Muchas empresas japonesas no son muy populares entre la gente de Wall Street, porque no est\u00e1n focalizadas en ser m\u00e1s rentables y en maximizar el valor para los accionistas\", apunta el acad\u00e9mico. \"Una empresa es un instrumento de la sociedad\", argumenta Takeuchi. \"La sociedad te permite que existas en la medida que entregues alg\u00fan tipo de valor a la comunidad\". El problema se presenta cuando llegan crisis y el panorama econ\u00f3mico se complica. \"La buena noticia es que durante las crisis econ\u00f3micas los accionistas de las empresas japonesas no exigen los mismos beneficios que ten\u00edan antes\", dice el investigador. Y es esa actitud permite que el director ejecutivo tenga una aproximaci\u00f3n distinta a los problemas. \"Los accionistas en Jap\u00f3n entienden que hay una crisis y bajan sus expectativas. Eso no pasa en Wall Street\", apunta Takeuchi. Pero como las fronteras nacionales son cada vez m\u00e1s difusas, las firmas se han internacionalizado y los capitales fluyen de un pa\u00eds a otro. En ese contexto, un creciente n\u00famero de inversores extranjeros est\u00e1 ingresando a las empresas japonesas. \"Est\u00e1n demandando una mayor rentabilidad para los accionistas, pero a\u00fan son una minor\u00eda en Jap\u00f3n\", advierte. \"Esa presi\u00f3n est\u00e1 ah\u00ed\", pero hay una gran diferencia, advierte Takeuchi. \"Nosotros apreciamos la sabidur\u00eda. El conocimiento se vuelve obsoleto, pero la sabidur\u00eda pasa de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n\". Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=lWEnII1bIOQ https://www.youtube.com/watch?v=QkzsUZOK6-0&t=29s", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/los-3-pilares-del-capitalismo-sabio-de-las-empresas-japonesas-y-su-contraste-con-wall-street-518646", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Argentino naufrag\u00f3 en Colombia y su barco fue quemado por 'piratas'", "contenido": " El oleaje violento de las aguas del Caribe colombiano ocasionaba que el velero Aquarelle, con bandera de los Pa\u00edses Bajos, se moviera como una hoja de papel. Uno de los motores de la embarcaci\u00f3n se rompi\u00f3. Era inminente que el capit\u00e1n argentino Ramiro Gayoso y su compa\u00f1ero de traves\u00eda, Mart\u00edn, empezaran la etapa de temer lo peor. El Aquarelle hab\u00eda llegado a la Alta Guajira el 14 de marzo del 2020, solicitando permiso para fondear, y luego continuar su recorrido, el cual se inici\u00f3 en Granada, pasando por Aruba y terminar\u00eda en San Blas, en Panam\u00e1.(Le puede interesar:\u00a0La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva)La Armada Nacional direccion\u00f3 a la embarcaci\u00f3n hasta la bah\u00eda de Santa Marta, a unas 28 horas de navegaci\u00f3n. Sin embargo, all\u00ed no les dieron el aval para realizar la parada, teniendo en cuenta que, por orden del Gobierno Nacional, ante la pandemia del coronavirus, todas las fronteras quedar\u00edan cerradas.Gayoso recuerda que ante la negativa en Santa Marta, la \u00fanica opci\u00f3n era continuar su rumbo, pero tem\u00eda que en su camino algo les pasara. De hecho, avisaron que ten\u00edan algunas aver\u00edan en la nave.A las 3 de la tarde, el paso del Aquarella enfilaba su proa para pasar cerca de Barranquilla. El mar estaba picado, con olas que los golpeaban y un viento que ya hac\u00eda tambalear al barco. El mal augurio que presum\u00eda Gayoso no tard\u00f3 mucho en ocurrir. Solo una hora despu\u00e9s de empezar de nuevo a navegar, el motor se rompi\u00f3 y empezaron a naufragar.El Aquarella, cuenta Gayoso, se qued\u00f3 sin propulsi\u00f3n mec\u00e1nica y el viento los arrastraba -poco a poco- hacia la tierra. A la base de guardacostas de la Armada Nacional en Barranquilla lleg\u00f3 el mensaje de auxilio ante la emergencia manifiesta por la que pasaba la embarcaci\u00f3n.(Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed a una ca\u00edda de 600 metros en un parapente)Las autoridades pidieron que se hiciera todo lo posible para regresar a Santa Marta, pero eran pr\u00e1cticamente nulas las posibilidades de retornar con un motor casi inservible para ese momento. La Armada Nacional les comunic\u00f3 que enviar\u00edan una embarcaci\u00f3n para salvar a los tripulantes, pero no al Aquarella.\u201cLes dije, como capit\u00e1n y due\u00f1o, que no era la mejor soluci\u00f3n\u201d, dice Gayoso. Entrada la noche, la situaci\u00f3n era extrema. El agua pasa por arriba de la borda del barco, la fuerza del mar golpea con furia al casco. Ramiro y Mart\u00edn sienten el caos, con todos los elementos del velero movi\u00e9ndose de un lado al otro.\u201cSe tiene temor de morir, el naufragio dur\u00f3 bastante, el mar golpea fuerte. A lo largo de las horas, la agon\u00eda se vuelve dif\u00edcil y se piensa lo peor. A la final, uno contempla que lleg\u00f3 la hora\u201d, dice Gayoso. En el Aquarella, Ramiro y Mart\u00edn aguardaban por la llegada de los guardacostas que los socorrer\u00edan. Por sus mentes pasaba que era, posiblemente, la opci\u00f3n para salvarse.En la noche es poco lo que se puede ver. El barco estaba cada vez m\u00e1s cerca de la orilla de alguna playa y en uno de los embates del mar, una ola hizo caer al agua a Mart\u00edn.(Tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia)Era un momento delicado, una vez un hombre cae al agua, la maniobra para que pueda ser rescatado es complicada. Ramiro no ten\u00eda c\u00f3mo auxiliarlo.Mart\u00edn no tuvo m\u00e1s remedio que lanzar sus brazadas hacia la orilla del mar, para no morir ahogado. Por fortuna, la adrenalina lo llen\u00f3 de la fortaleza que necesitaba, logrando llegar a la playa tras nadar, al menos, 500 metros.(Incre\u00edble:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed a brutal choque de avioneta en la selva amaz\u00f3nica)Ramiro, con el poco control que ten\u00eda de la nave, logr\u00f3 dirigir la embarcaci\u00f3n tambi\u00e9n hasta la playa, donde el Aquarella qued\u00f3 encallado. Una tragedia para cualquier capit\u00e1n. Con el barco clavado en la arena. Ramiro y Mart\u00edn esperaron desvanecidos a un lado del barco. Solo a las 9 de la ma\u00f1ana del 17 de marzo, los guardacostas llegaron al lugar del siniestro, el cual era Bocas de Ceniza, a las afueras de Barranquilla. Los dos argentinos fueron trasladados a una cl\u00ednica en Barranquilla. Primero, deb\u00edan descartar que padecieran de la covid-19. Tambi\u00e9n les brindaron atenci\u00f3n por los m\u00faltiples golpes que sufrieron durante el naufragio.Ramiro cuenta que, para ese momento, se comunic\u00f3 con un abogado para evitar la posibilidad de que fuera deportado. As\u00ed, les dieron un estatus de n\u00e1ufragos.Tras cinco d\u00edas en evaluaci\u00f3n m\u00e9dica, a los argentinos les dieron de alta. Lo primero que planearon era llegar a lugar donde encall\u00f3 el Aquarella, para buscar maneras de recuperar sus objetos y la embarcaci\u00f3n.(Tambi\u00e9n:\u00a0Ascensor mortal: mujer cay\u00f3 desde un d\u00e9cimo piso y as\u00ed sobrevivi\u00f3)Una vez en Bocas de Ceniza, lo que vieron Ramiro y Mart\u00edn fue, precisamente, el Aquarella hecho cenizas. \u201cEstuve con calmantes por los golpes, estr\u00e9s y lastimaduras. Al quinto d\u00eda voy a buscar mi barco, ya lo hab\u00edan profanado, vandalizado e incinerado\u201d, dice Ramiro.En el lenguaje marino, se podr\u00eda decir que la embarcaci\u00f3n de bandera de los Pa\u00edses Bajos fue asaltada por piratas, de los cuales nadie da raz\u00f3n a cuatro meses de acontecidos los hechos.Ramiro se\u00f1ala que no se explica c\u00f3mo, a sabiendas que Bocas de Ceniza es una zona peligrosa, las autoridades no tomaron medidas con el Aquarella. Dej\u00e1ndola a su suerte para que fuera asaltado e incinerado.(De su inter\u00e9s:\u00a0Me cay\u00f3 una palmera cuando me bronceaba en San Andr\u00e9s y as\u00ed sobreviv\u00ed)\u201cTodo est\u00e1 en materia de investigaci\u00f3n y con las demoras que presumen el marco de la pandemia. Se hizo una demanda al Estado de Colombia. Una de las intenciones es buscar las respuestas de qui\u00e9n prendi\u00f3 fuego y rob\u00f3 la nave\u201d, indica el argentino, quien sabe que trasladar la embarcaci\u00f3n era dif\u00edcil, pero quiz\u00e1 s\u00ed se pod\u00eda proteger.Para Gayoso, hubo problemas de protocolo desde que la embarcaci\u00f3n ingres\u00f3 al pa\u00eds, pues una vez avisaron que estaban en aguas colombianas, nunca se les pidi\u00f3 un registro.(De la serie Sobrevivientes:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un hipop\u00f3tamo de Pablo Escobar)Adem\u00e1s, se les neg\u00f3 el amarre solicitado pese a manifestar que ten\u00edan arrastrando algunas aver\u00edas. \u201cNo se debi\u00f3 a reducir esto a un cierre de puertas. Se fueron pasando la bola\u201d, a\u00f1ade. La Direcci\u00f3n General Mar\u00edtima manifiesta que se adelantan las indagaciones necesarias para esclarecer los hechos y tomar las acciones pertinentes.Ramiro Gayoso est\u00e1 en Barranquilla a la espera de conocer los avances de la investigaci\u00f3n, protegi\u00e9ndose del covid-19 y a la espera de volver a navegar en el mar, una vez se pueda. Mart\u00edn vol\u00f3 a Argentina en un vuelo humanitario.NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/argentino-naufrago-en-colombia-y-quemaron-su-barco-cerca-de-barranquilla-520194", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Un orgullo de todos los d\u00edas es ser colombiano", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/un-orgullo-de-todos-los-dias-es-ser-colombiano-519762", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "As\u00ed era la higiene en la Edad Media, en tiempos de peste bub\u00f3nica", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/asi-era-la-higiene-en-la-edad-media-en-tiempos-de-peste-bubonica-519472", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La llegada a El Dorado de los pasajeros del 'vuelo del deporte'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-de-los-deportistas-que-llegan-a-el-dorado-para-viajar-a-europa-519902", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Consejos de expertos para superar la incertidumbre por el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/empresas-como-superar-la-incertidumbre-generada-por-el-coronavirus-516644", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Naya Rivera y j\u00f3venes actores que murieron tr\u00e1gicamente", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/actores-jovenes-que-han-muerto-tragicamente-518008", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Estas son las razas de perros m\u00e1s caras del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mascotas-las-razas-de-perros-mas-caras-del-mundo-517538", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ellos son los ricos que piden pagar m\u00e1s impuestos en esta crisis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/millonarios-que-piden-pagar-mas-impuestos-para-ayudar-ante-crisis-518462", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las fotos que muestran c\u00f3mo son los lujosos hoteles de Lionel Messi", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-asi-son-los-lujosos-hoteles-de-lionel-messi-518480", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las im\u00e1genes de la espectacular revista a\u00e9rea del 20 de julio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/20-de-julio-fotos-de-la-revista-aerea-del-dia-de-la-independencia-2020-520150", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Los objetos voladores que ya nos conquistaron", "contenido": " Los ovnis han llegado a la tierra desde tiempos impensables; han generado caos y locura en distintos contextos, pero sobre todo, han alimentado el morbo y la curiosidad de los terr\u00edcolas.Hablamos de la ficci\u00f3n cinematogr\u00e1fica que ha sido escenario de m\u00faltiples visitas extraterrestres a la Tierra. Sin duda, el g\u00e9nero de ciencia ficci\u00f3n se ha nutrido de historias de este tipo, algunas basadas en relatos que van desde experimentaci\u00f3n cient\u00edfica de alien\u00edgenas con humanos hasta intentos de contactos entre civilizaciones. Orson Welles fue pionero en este campo. Su adaptaci\u00f3n de radioteatro de La guerra de las mundos, de H.G. Wells, gener\u00f3 p\u00e1nico entre la poblaci\u00f3n estadounidense en 1938, que incluso sali\u00f3 de sus casas para huir de los invasores.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Extra\u00f1o objeto sobrevol\u00f3 Bogot\u00e1 durante revista a\u00e9rea)D\u00e9cadas despu\u00e9s, Steven Spielberg llev\u00f3 la misma historia al cine con todos los juguetes en los efectos visuales y con Tom Cruise y Dakota Fanning como protagonistas. La guerra de los mundos, del 2005, fue un espectacular ataque alien\u00edgena que gust\u00f3 al p\u00fablico y a la cr\u00edtica.\"Una pel\u00edcula de ciencia ficci\u00f3n en\u00e9rgica, intensa y muy conseguida (...) Un espect\u00e1culo formidable\u201d, dijo en su momento Variety. Recientemente, Sector 9 y La llegada abordaron la posibilidad de que alien\u00edgenas se establezcan en la Tierra. La primera con una trama que combina la acci\u00f3n con el drama en la cual extraterrestres huyendo de su planeta destruido se establecieron en un \u00e1rea de Sud\u00e1frica; el filme lanz\u00f3 al estrellato a dos figuras del cine sudafricano: el director Neill Blomkamp y al actor Sharlto Colpley.La llegada, por su parte, del director Denis Villeneuve, expone la intenc\u00edon de los alien\u00edgenas,\u00a0 instalados en sus naves en distintos pa\u00edses, para establecer comunicaci\u00f3n con los humanos, a trav\u00e9s de una ling\u00fcista y un cient\u00edfico.Durante las d\u00e9cadas de 1980 y 1990, la tem\u00e1tica de invasiones alien\u00edgenas fue abordada con matices dram\u00e1ticos y hasta humor\u00edsticos en pel\u00edculas como Encuentros cercanos del tercer tipo, Cocoon, ET y Marcianos al ataque. Los ovnis y las invasiones extraterrrestres seguir\u00e1n siendo el insumo de cientos de guiones de Hollywood, que se sumar\u00e1n a otros relatos famosos como El d\u00eda de la independencia, Contacto y Se\u00f1ales. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/ovnis-peliculas-sobre-extraterrestres-en-la-tierra-520378", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transefi brinda mayor rendimiento a equipos el\u00e9ctricos", "contenido": " A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico y mantenimiento preventivo a subestaciones el\u00e9ctricas, transformadores, seccionadores, tableros y celdas, as\u00ed como a plantas el\u00e9ctricas, cortacircuitos y pararrayos, entre otros, Transefi promueve un manejo eficiente de la energ\u00eda y la protecci\u00f3n del medioambiente. Este tema es vital puesto que, realizando mantenimiento por lo menos una vez al a\u00f1o, se pueden evitar fallas inesperadas y onerosas, fugas de energ\u00eda y el deterioro de la vida de los equipos, al tiempo que se identifican y corrigen riesgos que atenten contra la seguridad de las personas, la infraestructura y los bienes.Para mayor informaci\u00f3n visita www.transefi.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/transefi-brinda-mayor-rendimiento-a-equipos-electricos-517502", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 Tug\u00f3 Fest con grandes ofertas", "contenido": " Desde el pasado 4 de julio y hasta el 5 de agosto, se adelanta el #Tug\u00f3Fest, el aniversario con miles de productos en oferta para renovar los espacios del hogar. Visita las tiendas Tug\u00f3 del pa\u00eds o encu\u00e9ntralos en tugo.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/llego-tugo-fest-con-grandes-ofertas-516754", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ecoambiente, expertos en consultor\u00eda integral", "contenido": " Cuidar el medioambiente es un tema que est\u00e1 latente en la agenda actual. Por esta raz\u00f3n, contar con la asesor\u00eda de compa\u00f1\u00edas como Ecoambiente es fundamental para disminuir y controlar los impactos ambientales. Dicha empresa realiza, entre otros, estudios, dise\u00f1os y obras de ingenier\u00eda ambiental y sanitaria para prevenci\u00f3n y control de impactos ambientales, an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de problemas tipo en la industria, toma de muestras y an\u00e1lisis de laboratorio de par\u00e1metros ambientales de la matriz aire y, adem\u00e1s, se destaca en la gesti\u00f3n ambiental y en la consultor\u00eda de gesti\u00f3n integral de residuos.Para m\u00e1s informaci\u00f3n, contacte al whatsApp +57 311 7892308", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ecoambiente-expertos-en-consultoria-integral-517504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los descuentos se toman Muebles y Accesorios", "contenido": " Conoce las tendencias para transformar cada uno de los espacios de la casa en Muebles y Accesorios. Aprovecha las rebajas y conoce m\u00e1s en www.mueblesyaccesorios.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-descuentos-se-toman-muebles-y-accesorios-517398", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Con Woden Pro repara tu celular sin salir de casa", "contenido": " \u00bfSe te rompi\u00f3 la pantalla? \u00bfLa bater\u00eda cumpli\u00f3 su vida \u00fatil? Para solucionar estos y otros problemas est\u00e1 Woden Pro, un servicio respaldado por una empresa multilatina, con 19 a\u00f1os de experiencia en servicios posventa para equipos tecnol\u00f3gicos.Adem\u00e1s, Woden Pro cuenta con el respaldo de las marcas fabricantes, por lo que la reparaci\u00f3n es realizada por t\u00e9cnicos certificados y con repuestos originales. Solo ingresa a www.woden.com.co/woden-pro, solicita el servicio y tu equipo ser\u00e1 recogido a domicilio, reparado y devuelto a casa en menos de 72 horas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/con-woden-pro-repara-tu-celular-sin-salir-de-casa-517566", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lander, 55 a\u00f1os llevando calidad, ahora a trav\u00e9s de canales digitales", "contenido": " Durante la pandemia, esta marca se ha acercado m\u00e1s a sus consumidores a trav\u00e9s de redes sociales como Instagram y Facebook, en las cuales ofrece tips y recomendaciones para el cuidado personal en casa. Por medio de ellas, tambi\u00e9n se han canalizado parte de los esfuerzos para activar la venta digital en su p\u00e1gina web www.lander.com.co y, de esta forma, evitar que las personas salgan de sus casas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lander-55-anos-llevando-calidad-ahora-a-traves-de-canales-digitales-518042", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Negocios se adaptan a la virtualidad con Se\u00f1or T", "contenido": " Se\u00f1or T ofrece desarrollo de APPS, sitios y aplicaciones web, servicios de marketing\u2019 digital, \u2018landing pages\u2019, \u2018hosting\u2019, Adem\u00e1s, ofrece capacitaciones en tecnolog\u00eda para que las empresas se adapten a la coyuntura actual y puedan sacarle mayor provecho al mundo digital. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consulte www.senort.co o escriba al whatsapp +57 350 2889191", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/negocios-se-adaptan-a-la-virtualidad-con-senor-t-518060", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La culpa no es de la tecnolog\u00eda", "contenido": " \u00bfQue la virtualidad est\u00e1 impidiendo que el Congreso funcione correctamente?\u00bfQue la oposici\u00f3n se qued\u00f3 sin derechos en medio de la pandemia?... me perdonan, pero cuando las excusas se inventaron, los que no quieren o no pueden desempe\u00f1ar sus labores son quienes las usan de parapeto para justificar su propia incompetencia. El pasado periodo legislativo fue uno de los m\u00e1s importantes de los \u00faltimos a\u00f1os. Tambi\u00e9n, uno de los m\u00e1s concurridos, pues el tradicional ausentismo se merm\u00f3 por cuenta, precisamente, del uso de la tecnolog\u00eda que acab\u00f3 con los pretextos de muchos que no llegaban a sesionar. Se aprobaron proyectos vitales en la vida de las personas, como el del pago a plazos justos o la reforma constitucional que da vida a la regi\u00f3n metropolitana en Bogot\u00e1 o el proyecto de pliegos tipo que ven\u00eda pendiente desde la consulta anticorrupci\u00f3n.Estas iniciativas fueron promovidas esencialmente por miembros de la Alianza Verde, un partido que se declar\u00f3 en oposici\u00f3n. Por eso, decir, como lo han hecho algunos, que los derechos de quienes no hacen parte de la coalici\u00f3n de gobierno se mermaron con la virtualidad es contraevidente.De hecho, se hicieron por lo menos tres debates de control pol\u00edtico sobre la situaci\u00f3n de las Fuerzas Militares a prop\u00f3sito del esc\u00e1ndalo por los perfilamientos en los que la voz cantante la tuvo el senador, tambi\u00e9n de oposici\u00f3n, Iv\u00e1n Cepeda, quien le dijo hasta misa al ministro de Defensa, sin que el hecho de no estar presencialmente en el Capitolio significara una cortapisa en el sano ejercicio de debate legislativo. Fue en una sesi\u00f3n virtual del Congreso en la que el senador Gustavo Petro cuestion\u00f3 a Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez por cuenta de la situaci\u00f3n del hermano de la vicepresidenta en Estados Unidos. Fue gracias a la virtualidad \u2013que ahora critica tanto el l\u00edder de la oposici\u00f3n\u2013 que mientras estuvo en Cuba pudo sesionar sin problema.Por eso sorprende que un pu\u00f1ado de firmantes de la vieja guardia, a los que les qued\u00f3 grande adaptarse a las nuevas circunstancias, salgan a decir que la democracia est\u00e1 en peligro; que el Congreso qued\u00f3 confinado a un espacio virtual y que el Gobierno est\u00e1 haciendo y deshaciendo a su acomodo como si estuvi\u00e9ramos en una dictadura.Se olvidan, ciudadanos ilustres como Antonio Navarro, Clara L\u00f3pez, Juan Fernando Cristo, Roy Barreras, \u00c1lvaro Leyva y el propio Petro, quien tambi\u00e9n firma lo que llaman un \u201cmanifiesto democr\u00e1tico\u201d (\u00a1qu\u00e9 palabra tan caduca es \u2018manifiesto\u2019!), que ha sido la Corte Constitucional la guardiana de que cada decreto, en el marco de la emergencia, cumpla con nuestra norma de normas y que el alto tribunal ha adelantado con plena independencia esa tarea.Que el Congreso no haya querido abordar con seriedad el debate de los decretos, nada tiene que ver con la falta de presencialidad, como h\u00e1bilmente quieren mostrar algunos para deslegitimar al Gobierno en sus acciones frente a la pandemia. Es m\u00e1s: me gusta que en tiempos de virtualidad se elijan procurador, defensor y un magistrado de la Corte Constitucional, as\u00ed las comidas, las antesalas y los torcidos que se concretaban en la intimidad de unos apartamentos, sin celulares en la mano, ya no ser\u00e1n posibles y creo que, en ese sentido, puede ser que estas elecciones resulten incluso m\u00e1s transparentes que las anteriores. No hay excusas para adelantar un buen trabajo, si es eso lo que quiere la oposici\u00f3n. Que no le echen la culpa a la tecnolog\u00eda que, al momento de escribir esta columna, solo ha facilitado las cosas, y que se concentren m\u00e1s bien en proyectos de calidad que le sirvan a Colombia.JOS\u00c9 MANUEL ACEVEDO M.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jose-manuel-acevedo/la-culpa-no-es-de-la-tecnologia-columna-de-jose-manuel-acevedo-520210", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Del barrio a Berkeley", "contenido": " En un cambio trascendental para el futuro de California y para la comunidad hispana en Estados Unidos, los latinos, por primera vez en la historia, lideran el grupo de alumnos admitidos a la Universidad de California en sus nueve planteles.Para el inicio de clases en el oto\u00f1o de 2020, el 36 % del total de estudiantes de primer a\u00f1o podr\u00edan ser latinos, si es que optan por ingresar en alguno de sus planteles. En segundo lugar han quedado los eternos ganadores, los muchachos asi\u00e1tico-estadounidenses, que seguir\u00edan siendo el 35 % de la poblaci\u00f3n estudiantil en el sistema. Los blancos compondr\u00edan el 21 % del alumnado; los afroamericanos, el 5%, y los indioamericanos, el 0,5 %. En todos los casos, los j\u00f3venes llegan a la Universidad de California por sus m\u00e9ritos. Cumpliendo con creces todos los requisitos como calificaciones muy altas durante su paso por la escuela secundaria. El promedio de calificaciones del grupo entero fue 3,91, lo que equivaldr\u00eda a un promedio de diez en otros pa\u00edses; tambi\u00e9n obtuvieron promedios altos en la prueba estandarizada para todos los aspirantes.Un logro sobresaliente considerando que estos muchachos no cuentan con el asesoramiento de tutores especializados que entrenan a los estudiantes m\u00e1s ricos; adem\u00e1s, avanzaron sin contar con la peque\u00f1a ventaja que puede ofrecer el programa de acci\u00f3n afirmativa. Un conjunto de medidas establecido para corregir la desigualdad de oportunidades de grupos hist\u00f3ricamente discriminados, pero que se suspendi\u00f3 en 1996.Otra sorpresa fue que el campus en Berkeley admiti\u00f3 un 40 % m\u00e1s de estudiantes latinos y negros que el a\u00f1o pasado, y que incluy\u00f3 a m\u00e1s muchachos de familias de bajos ingresos; m\u00e1s inmigrantes sin papeles y m\u00e1s j\u00f3venes que ser\u00e1n los primeros en su familia en ir a la universidad. Es decir, chicos que crecieron sin contar con la ayuda de un modelo para seguir, y en muchos casos que llegaron a Estados Unidos de ni\u00f1os sin hablar ingl\u00e9s. Poder estudiar en Berkeley, la universidad p\u00fablica clasificada como la n\u00famero uno en la naci\u00f3n, es una haza\u00f1a de enorme trascendencia por su largo y prestigioso historial y porque cuenta con una plantilla de profesores entre los que se encuentran m\u00e1s de 100 premios Nobel, una cifra solo por debajo de Harvard, en Estados Unidos, y Cambridge, en Gran Breta\u00f1a.El camino de los j\u00f3venes latinos para llegar a esta situaci\u00f3n de liderazgo no ha sido f\u00e1cil. La mayor\u00eda viven en barrios pobres y segregados, y crecen en hogares en los que los padres carecen de una cultura universitaria. En la secundaria reciben una educaci\u00f3n inferior porque el sistema de aprendizaje es inadecuado, las escuelas carecen de los fondos necesarios para mejorarlo y la poblaci\u00f3n escolar es desproporcionadamente grande. Cabe destacar que el n\u00famero y la cuant\u00eda de las becas para los estudiantes de esta generaci\u00f3n crecieron considerablemente, lo que indica que proceden de hogares de bajos ingresos. Tambi\u00e9n hay que acentuar que en esta talentosa generaci\u00f3n hay muchos beneficiarios del Daca, un programa establecido por el presidente Barack Obama que protege de la deportaci\u00f3n a inmigrantes indocumentados que llegaron a este pa\u00eds cuando eran ni\u00f1os.Desafortunadamente, el d\u00eda que se anunci\u00f3 la noticia del magn\u00edfico desempe\u00f1o de los j\u00f3venes latinos sali\u00f3 a la luz que de manera mezquina los funcionarios de la Oficina de Seguridad Nacional est\u00e1n dilatando intencionalmente las nuevas solicitudes de j\u00f3venes para acogerse al Daca, en abierto desacato al fallo de la Suprema Corte de Justicia que declar\u00f3 \u201carbitraria\u201d y \u201ccaprichosa\u201d la decisi\u00f3n de Trump de rescindir el programa.A Trump no le importa que el pa\u00eds se beneficie con el talento de estos j\u00f3venes, lo \u00fanico que le importa es que lo reelijan sus seguidores m\u00e1s xen\u00f3fobos.SERGIO MU\u00d1OZ BATA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sergio-munoz-bata/del-barrio-a-berkeley-columna-de-sergio-munoz-bata-520234", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El chismorreo es cosa seria", "contenido": " A los humanos nos encanta hablar de los dem\u00e1s miembros de la especie, y no siempre para bien. En encuentros casuales, charlas de corredor o actos sociales informales se comenta mucho sobre el comportamiento, h\u00e1bitos y caracter\u00edsticas de personas con quienes se tiene contacto, o que juegan alg\u00fan rol importante en la comunidad.Pareciera que estas conversaciones no solo son m\u00e1s divertidas sino m\u00e1s importantes que asuntos del trabajo o temas de trascendencia cient\u00edfica o cultural. Sabemos tambi\u00e9n que los chismosos son peligrosos porque amplifican informaci\u00f3n que suele pertenecer al \u00e1mbito de la vida privada y llegan a tergiversar la realidad hasta invadir la \u00f3rbita penal. En uno de sus libros, Noah Harari dice que la evoluci\u00f3n del lenguaje se explica como un medio para compartir informaci\u00f3n sobre el mundo. Se\u00f1ala, adem\u00e1s, que algunos sostienen que la informaci\u00f3n m\u00e1s relevante no fue acerca del clima, las posibilidades de caza o los peligros de los depredadores, sino acerca de los otros humanos del grupo. Es decir, que el lenguaje evolucion\u00f3 como una variante del chismorreo. Seg\u00fan esta teor\u00eda, \u2018Homo sapiens\u2019 es, ante todo, un animal social y de esa sociabilidad depende su supervivencia, de manera que es muy importante saber c\u00f3mo es visto en el grupo, qui\u00e9nes son sus enemigos, en qui\u00e9nes puede confiar o c\u00f3mo se arman roscas de poder.La teor\u00eda parece muy valiosa para explicar el af\u00e1n de los pol\u00edticos por el chismorreo en restaurantes, pasillos y lugares discretos; el montaje de servicios de espionaje con toda su parafernalia tecnol\u00f3gica para inmiscuirse en la vida \u00edntima de las personas, el \u00e9xito del periodismo de far\u00e1ndula o el gusto de los penalistas por los detalles truculentos de los delitos.Seg\u00fan Harari, \u201cla cantidad de informaci\u00f3n que se debe obtener y almacenar con el fin de seguir las relaciones siempre cambiantes de unos pocos individuos es apabullante (entre 50 personas, hay 1.225 relaciones de uno a uno, e incontables combinaciones sociales complejas)\u201d. Es usual que, en alg\u00fan encuentro casual, un empleado comente con otro un comportamiento de su jefe que anuncia, por ejemplo, que renunciar\u00e1, con lo cual todo el orden vigente corre un gran riesgo. O que, a la hora de almuerzo, alguien pregunte si es verdad que fulanito y menganita andan juntos. O que un chico adolescente comparta con sus compa\u00f1eros que una de las chicas del grupo est\u00e1 coqueteando al profesor para mejorar sus notas...El lenguaje cumple un papel fundamental en la construcci\u00f3n de una comunidad humana capaz de enfrentar los desaf\u00edos de la supervivencia y el progreso individual y colectivo. Dependemos profundamente unos de otros y el chismorreo es una forma de leer ese entorno social que nos permite tanto formar v\u00ednculos productivos como protegernos de las amenazas que provienen de otras personas. No basta el lenguaje verbal, pues siempre debemos estar atentos a las se\u00f1ales corporales, los gestos, los movimientos, el vestuario, la entonaci\u00f3n de las palabras. Lo que observamos luego lo hablamos: le pregunto a mi mejor amiga si se dio cuenta de que X me mir\u00f3 muy feo, que me habl\u00f3 golpeado..., etc.La humanidad ha requerido m\u00e1s de 20.000 a\u00f1os para llegar a los complejos niveles actuales de organizaci\u00f3n gracias al lenguaje y la \u201ccalibraci\u00f3n\u201d permanente de las relaciones interpersonales, pero cada individuo debe recorrer este camino desde la primera infancia hasta su madurez. \u2018Nunca acabamos de conocer a las personas\u2019, decimos con frecuencia. Este aprendizaje lo hacen hoy los ni\u00f1os y los adolescentes yendo a los colegios y dif\u00edcilmente se puede conseguir a trav\u00e9s de pantallas de computadores o celulares. Tampoco los adultos est\u00e1n teniendo la oportunidad de afinar las relaciones laborales e institucionales del mismo modo que se logra en lo presencial.Est\u00e1 por averiguarse si de verdad puede haber una sociedad humana completamente virtual.FRANCISCO CAJIAOfcajiao11@gmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/francisco-cajiao/el-chismorreo-es-cosa-seria-columna-de-francisco-cajiao-520240", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El servicio consular II", "contenido": " Quisiera aprovechar el inter\u00e9s que sobre el servicio consular ha despertado el caso de la se\u00f1ora Mar\u00eda Clara Rubiano en Buenos Aires para hacer una reflexi\u00f3n un poco m\u00e1s amplia, motivada por mensajes que he recibido de miembros de nuestro servicio exterior. El escenario de pandemia ha visibilizado y agudizado los problemas que nuestros consulados tienen a la hora de responder a las necesidades de los colombianos en muchos lugares del mundo y, por tanto, el momento para hablar de este tema es inmejorable. Como lo sugiere un funcionario de la Canciller\u00eda, \u201cdentro de la carrera diplom\u00e1tica, lo consular es \u2018el pariente pobre\u2019, pues a la mayor\u00eda de la gente le gustan m\u00e1s las embajadas, pero sobre todo las misiones multilaterales\u201d. La parte m\u00e1s importante de nuestro servicio exterior, que es aquella dedicada a atender a nuestros ciudadanos en las buenas y en las malas, es la m\u00e1s descuidada y la menos apreciada. Por eso, en lo que piensan muchos j\u00f3venes cuando dicen que quieren ser diplom\u00e1ticos es en la \u201calta pol\u00edtica\u201d de las alfombras rojas, del frac y de las cenas suntuosas. Sin embargo, los consulados \u2013menos glamurosos pero m\u00e1s importantes\u2013 carecen de personal y de recursos para cumplir con las funciones que asigna la ley. Hay muchos consulados que ni siquiera cuentan con asesores legales y esto hace que \u201clos funcionarios consulares (sean) a la vez abogados, trabajadores sociales, psic\u00f3logos y hasta t\u00e9cnicos de sistemas cuando la inestable plataforma consular falla\u201d, me dijo otro funcionario. De esta forma, construir un servicio consular a punta de buena voluntad y sin dedicarle presupuesto es imposible. Pero, adem\u00e1s, los pocos recursos que hay son usados de forma equivocada. El caso del nombramiento de la se\u00f1ora Rubiano en Buenos Aires es un buen ejemplo: para que un funcionario de carrera hubiese podido ser nombrado en ese cargo se hubiese requerido que tenga un t\u00edtulo, formaci\u00f3n de posgrado, experiencia laboral relevante y un examen de ascenso. La exigencia para ellos es muy alta, mientras que para los nombramientos pol\u00edticos y gracias a la figura del contrato provisional que us\u00f3 la excanciller Holgu\u00edn en este caso, la exigencia es pr\u00e1cticamente nula. Esto mueve el tablero en favor de personas sin formaci\u00f3n y sin el inter\u00e9s de servir y en contra de quienes realmente est\u00e1n preparados para las tareas. Como en todo, hay buenos y malos nombramientos pol\u00edticos y buenos y malos funcionarios de carrera. Aqu\u00ed el truco es apostarle a la probabilidad estad\u00edstica y, en ese sentido, hay m\u00e1s posibilidades de que quien ha escogido el servicio p\u00fablico como carrera preste un mejor servicio. Es as\u00ed de simple. Si no fuera as\u00ed, no tendr\u00eda sentido que existiese la carrera. Si as\u00ed no sucede, el camino es entonces reformar la carrera diplom\u00e1tica. He escuchado a cancilleres hablar muy mal de los funcionarios de carrera y si bien es cierto que hay unos excepcionales y otros que dejan mucho que desear, muchos han acumulado conocimiento crucial y tienen una gran vocaci\u00f3n de servicio. Lo que pasa es que para un ministro siempre ser\u00e1 m\u00e1s c\u00f3modo rodearse de \u2018groupies\u2019 que de profesionales. Por causa del poco rendimiento de cuentas y el desapego institucional de los nombramientos pol\u00edticos hay patolog\u00edas graves que no se tratan y se dejan flotando en la impunidad. El caso del padre del representante del Centro Democr\u00e1tico Juan David V\u00e9lez en el consulado de Islas Canarias, ir\u00f3nicamente representante de los colombianos en el exterior, es el m\u00e1s reciente. Acusado de acosar sexualmente a una ciudadana y de pedirle \u201cfavores\u201d a cambio del otorgamiento de ayuda en plena pandemia, el se\u00f1or sigue campante en Canarias y, adem\u00e1s, demand\u00f3 a la mujer que lo acus\u00f3. Por mucho menos (aunque justamente) se tuvo que ir la se\u00f1ora Rubiano, pero, claro, ella no militaba en el partido de gobierno.SANDRA BORDA G.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sandra-borda-guzman/el-servicio-consular-ii-columna-de-sandra-borda-520238", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/prometedores-resultados-preliminares-caricatura-de-mil-520212", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/bandera-del-20-de-julio-caricatura-de-matador-520216", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/cambio-caricatura-de-mil-520218", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Prep\u00e1rese para el Neowise: espect\u00e1culo celeste que se ver\u00e1 el jueves", "contenido": " Dentro de las miles de im\u00e1genes que inundan las redes sociales habremos visto alguna del nuevo cuerpo celeste que muchos intentan observar en el firmamento y los m\u00e1s pacientes tratan de fotografiar para dejar constancia de su paso. Se trata del cometa Neowise, el m\u00e1s brillante de los \u00faltimos a\u00f1os y que en el mes de julio muestra todo su esplendor surcando el cielo.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Descubren el primer g\u00e9nero de reptiles end\u00e9mico de Colombia) Descubierto por un telescopio espacial que lleva el mismo nombre justo cuando medio mundo comenzaba el confinamiento por causa de la pandemia, a finales del mes de marzo, su observaci\u00f3n tiene los d\u00edas contados. Su estela dejar\u00e1 de ser visible mientras contin\u00faa su trayectoria en el sistema solar, alej\u00e1ndose del Sol, desde su m\u00e1xima aproximaci\u00f3n, que tuvo lugar el 3 de julio, para no regresar hasta dentro de casi 7.000 a\u00f1os.Pocos objetos en el universo han influenciado tanto a diferentes culturas como los cometas, llamando la atenci\u00f3n de los seres humanos de diversas formas. En la antig\u00fcedad, cuando no ten\u00edamos las herramientas que ahora ofrece la ciencia para estudiarlos en detalle, era com\u00fan asociar su llegada con malos presagios. Varias cr\u00f3nicas relatan que antes de la llegada de los conquistadores a Tenochtitl\u00e1n (M\u00e9xico), se observ\u00f3 un cometa que fue visto como portador de malas noticias, atemorizando al Imperio azteca, en cabeza del emperador Moctezuma.(Vea tambi\u00e9n: A paso firme avanzan las misiones de exploraci\u00f3n de Marte)Hoy sabemos que los cometas son bolas de hielo sucio, que contiene polvo y rocas peque\u00f1as, con n\u00facleos que pueden llegar a medir varias decenas de kil\u00f3metros, y que atraviesan el sistema solar en diversas direcciones, en \u00f3rbitas alrededor del Sol. Surgieron en los primeros instantes de la formaci\u00f3n del sistema solar como cuerpos que gracias a su velocidad tuvieron \u00f3rbitas m\u00e1s alargadas, que los llevaron a regiones m\u00e1s alejadas que las ocupadas por planetas.La qu\u00edmica de los cometas podr\u00eda dar lugar a la formaci\u00f3n de mol\u00e9culas org\u00e1nicas, incluidos algunos componentes b\u00e1sicos para la vida. Esto, sumado a que en el pasado era m\u00e1s com\u00fan que impactaran sobre los planetas, pudo ocasionar que si el cometa correcto golpe\u00f3 el planeta correcto y se dieron las condiciones apropiadas, la vida pudo surgir. Esta es una de las posibles hip\u00f3tesis sobre el origen de la vida en la Tierra.Seguramente la observaci\u00f3n por estos d\u00edas del cometa Neowise pueda inspirar a muchas ni\u00f1as y ni\u00f1os que ser\u00e1n parte de una nueva generaci\u00f3n de exploradores del cosmos, para poder responder nuevos interrogantes sobre estos fascinantes cuerpos. (Adem\u00e1s: \u00bfDebemos preocuparnos por los asteroides que se aproximan a la Tierra?)En la historia encontramos grandes personajes de la ciencia cuyo inter\u00e9s por el cosmos surgi\u00f3 gracias a la observaci\u00f3n de alg\u00fan cometa, siendo el famoso cometa Halley protagonista de algunas de estas. El pr\u00f3ximo jueves, Neowise se encontrar\u00e1 en su punto m\u00e1s cercano a la Tierra, a unos 100 millones de kil\u00f3metros, lo que equivale a unas dos terceras partes de la distancia que nos separa del Sol. Su observaci\u00f3n puede hacerse a simple vista, aunque es recomendable usar binoculares y alejarse a una zona con baja contaminaci\u00f3n lum\u00ednica para disfrutar de su esbelta cola. \u00a1Cielos despejados!SANTIAGO VARGAS\u200bPh. D. en Astrof\u00edsica Observatorio Astron\u00f3mico de la Universidad Nacional", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/neowise-una-oportunidad-unica-para-mirar-al-cielo-520382", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Del acetato a las plataformas: 70 a\u00f1os de Codiscos en la m\u00fasica", "contenido": " Cuando Nicky Jam cre\u00eda que hab\u00eda perdido el camino en la m\u00fasica, en Codiscos le grabaron un disco que lo revivi\u00f3. Ocurri\u00f3 hace alrededor de una d\u00e9cada. Por eso, aunque hoy tiene una disquera internacional y es uno de los artistas m\u00e1s reconocidos de la escena urbana en el continente y en Europa, en Colombia su casa es Codiscos y siempre agradece esa nueva oportunidad. Con esta disquera paisa, que est\u00e1 celebrando 70 a\u00f1os, Nicky Jam ha puesto \u00e9xitos como 'Travesuras' y 'Si t\u00fa no est\u00e1s'. Y \u00c1lvaro Pic\u00f3n, gerente art\u00edstico de la compa\u00f1\u00eda, cuenta que Nicky Jam siempre le dice: \u201cT\u00fa y yo, vamos, nos haremos viejitos en Codiscos\u201d.Pic\u00f3n est\u00e1 en la empresa disquera desde 1984 y agrega que el m\u00fasico, nacido en Lawrence, Massachusetts, y que encontr\u00f3 en Medell\u00edn su sitio de resurrecci\u00f3n, \u201ces un ser muy superior como persona\u201d. Y es que tener olfato musical pero adem\u00e1s generar una relaci\u00f3n cercana con los artistas han sido dos de las caracter\u00edsticas de esta compa\u00f1\u00eda, \u201cque cuenta hoy con m\u00e1s de 12.000 canciones de su cat\u00e1logo en plataformas y en espera por digitalizar una cifra m\u00e1s o menos similar, que hace parte del patrimonio musical\u201d, afirma Andr\u00e9s Ovalle, gerente de la empresa. Codiscos ha pasado todos los cambios y estadios de la industria musical, y tambi\u00e9n por los embates que han tra\u00eddo los mismos. Pero desde el d\u00eda de 1950 cuando naci\u00f3 como importadora de discos, de la mano del empresario Alfredo Diez y sus hermanos, se convirti\u00f3 en representante en el pa\u00eds de sellos como WB, Atlantic, Emi, Hispavox y Musart, de M\u00e9xico, entre otros, y, a su vez, de artistas como Frank Sinatra, Nat King Cole, los Rolling Stones, The Beatles y varios de los trabajos que dej\u00f3 Carlos Gardel, nueve en total, que lanzaron en 1956. Cuando ya tuvieron sus propios estudios, llegaron a grabar all\u00ed El Dueto de Anta\u00f1o, Julio Jaramillo, el Binomio de Oro, Niche, Helenita Vargas, las Hermanitas Calle, Alfredo Guti\u00e9rrez, Diego Gal\u00e9 y Alci Acosta, por nombrar algunos. (Le puede interesar: El m\u00fasico bogotano que logra entonar a famosos que cantan destemplado)Tambi\u00e9n fue la casa de la desaparecida Patricia Teher\u00e1n, Gustavo el Loco Quintero y Los Diablitos, y all\u00ed nacieron el 'Exit\u00f3metro' (con baladas de Raphael, Paola San Basilio y Yuri, entre otros) y 'El disco del a\u00f1o', la compilaci\u00f3n de las mejores canciones bailables para las fiestas de diciembre.\u201cPese a todos los cambios de la industria, siempre hemos estado a la vanguardia. En los a\u00f1os 70, que fue la era del casete, trajimos nuestra m\u00e1quina para fabricarlos y pudimos entrar en esa onda\u201d, cuenta Ovalle, un joven directivo que cuando lleg\u00f3 a la compa\u00f1\u00eda se sorprendi\u00f3 del gran acervo sonoro de la entidad.En 1980, la empresa firm\u00f3 contrato con el grupo Niche y en distintos tiempos se grabaron discos como 'Querer es poder', 'Prep\u00e1rate', 'Tocando el cielo con los manos' y 'Etnia', entre otros.En ese momento, la disquera no ten\u00eda salsa, pero ya se hab\u00eda especializado en el g\u00e9nero vallenato, sin contar que fueron abriendo otros modelos de negocio, con canciones para ni\u00f1os en el proyecto 'Canticuentos', a\u00fan vigente. \u201cEn los 90 tuvimos una \u00e9poca interesante y fue el resurgimiento del rock en espa\u00f1ol. En ese momento grabamos a tres grupos emblem\u00e1ticos: Ekhymosis, Kraken y Bajo Tierra; el primero, la banda que dio a conocer a Juanes\u201d, sigue Ovalle.Poco antes hab\u00eda aparecido el formato de CD y la compa\u00f1\u00eda empez\u00f3 un nuevo cambio a esta forma de comercializar la m\u00fasica. Pero, del mismo modo, la pirater\u00eda aparece y se inicia un descenso de ganancias que afecta a la industria y hace desaparecer otras compa\u00f1\u00edas emblem\u00e1ticas del mercado. (Lea tambi\u00e9n: As\u00ed lleva el vallenato sus conciertos al mundo digital)\u201cA todo nos habituamos, porque cuando ya en este siglo llegan las plataformas, por lo pronto tenemos un canal de YouTube, que inauguramos en el 2007, y estamos en Spotify, Deezer, Claro M\u00fasica y Amazon Music, entre otras\u201d, agrega Ovalle. Estos avances logrados a tiempo muestran que en el 2017 la compa\u00f1\u00eda tuvo ingresos por 17.000 millones de pesos.Por su parte, sus cifras en YouTube son de m\u00e1s de 7 millones de suscriptores, mientras que en Instagram son 300.000 y en Facebook, 500.000. Y aunque el mundo ha cambiado, dice Pic\u00f3n, hacer un disco sigue teniendo ciertas caracter\u00edsticas, como escoger un repertorio. \u201cDe todos modos, con la tecnolog\u00eda de ahora es m\u00e1s f\u00e1cil hacer una producci\u00f3n individual y eso se ve mucho en el g\u00e9nero urbano\u201d.Pic\u00f3n cuenta que en otros momentos, grabar un disco implicaba llevar al artista o al grupo a Medell\u00edn, si no era de all\u00ed, pagarles hoteles, comida, vi\u00e1ticos... \u201cEra un trabajo que demoraba entre uno y tres meses\u201d. La compa\u00f1\u00eda tiene hoy en su cat\u00e1logo 35 artistas contratados. Adem\u00e1s de Nicky Jam, est\u00e1 el argentino Leonel Ferro, quien tambi\u00e9n hace m\u00fasica urbana. \u201cEn vallenato seguimos fuertes, as\u00ed como en popular, urbana y salsa\u201d, dice Ovalle. Sobre este \u00faltimo g\u00e9nero, dice que actualmente en el mundo hay m\u00e1s de 150 emisoras de salsa \u201cy amantes del g\u00e9nero en Alemania, el Reino Unido, Estados Unidos y Per\u00fa, adem\u00e1s de Colombia\u201d, p\u00fablicos muy importantes a los que llegan a trav\u00e9s de las plataformas.Agrega que hoy, cuando se lanzan \u201ca diario unas 40.000 canciones, muchas de ellas de forma independiente, tener una disquera ayuda a los artistas a diferenciarse, porque existen otras formas de apoyarlos con la distribuci\u00f3n y el manejo de su imagen\u201d. (Lea adem\u00e1s: Jorge Celed\u00f3n: 'La m\u00fasica no debe parar')Pic\u00f3n agrega que esta carrera en la disquera le ha dejado muy buenos amigos, algunos que ya no est\u00e1n. Este oca\u00f1ero, amante del vallenato, siempre fue seguidor de Rafael Orozco, \u201cy cuando iba a mi ciudad, como 'fan' buscaba acercarme para saludarlo. Cuando entr\u00e9 a Codiscos fui representante de la disquera en Bucaramanga y tuve que llevarlo a los medios locales. Al llegar a recogerlo al hotel me reconoci\u00f3 y siempre me saludaba cant\u00e1ndome \u2018hola, p\u00e1jaro pic\u00f3n, pic\u00f3n\u2019, por mi apellido. Fuimos muy cercanos y muy amigos, y me doli\u00f3 mucho su muerte\u201d.Tambi\u00e9n recuerda que Codiscos ayud\u00f3 a Maelo Ruiz, salsero nacido en Estados Unidos de origen puertorrique\u00f1o, a recobrar su carrera. \u201cLlevaba mucho tiempo inactivo y cuando hicimos el homenaje a Niche en sus 20 a\u00f1os de existencia, llamamos a David Pab\u00f3n, Charly Cardona, Luisito Carri\u00f3n y Diego Gal\u00e9, entre otros. Pero nos faltaba un cantante y Pab\u00f3n nos habl\u00f3 de \u00e9l, de sus grandes \u00e9xitos salseros, y lo llam\u00e9. Pero a \u00e9l lo que le interesaba era volver a hacer un disco con su nombre, no una canci\u00f3n, y colg\u00f3. Entonces decidimos apoyarlo porque era incre\u00edble que un artista de ese calibre estuviera encerrado en su casa\u201d, cuenta Pic\u00f3n. Los talentos que han hecho parte de Codiscos en estas siete d\u00e9cadas, los que est\u00e1n y ya no est\u00e1n, seguir\u00e1n vigentes. OLGA LUC\u00cdA MART\u00cdNEZ ANTECULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/codiscos-anecdotas-y-datos-de-la-disquera-que-celebra-70-anos-520102", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Novio trans de Danna Sultana dio a luz a su primer hijo", "contenido": " Este domingo 19 de julio, en Bayamon, Puerto Rico, Esteban Landrau, el novio trans de la modelo colombiana Danna Sultana, dio a luz al primer hijo de la pareja.Tanto \u00e9l como ella dieron a conocer la noticia con publicaciones en sus perfiles de Instagram.\u201cY llegaste a mi vida para ense\u00f1arme a amar sin condiciones\u201d, escribi\u00f3 Sultana.Junto con el mensaje, poste\u00f3 una foto en la que se ve la mano del peque\u00f1o \u2018abrazando\u2019 uno de los dedos de su madre.(Lea tambi\u00e9n: As\u00ed lucia la barriga de embarazado del novio trans de Danna Sultana). Landrau, por su parte, coment\u00f3: \u201cEl verdadero amor ha llegado a nuestras vidas. Ahora, a disfrutar cada momento a su lado\u201d.La imagen de su publicaci\u00f3n es un \u2018collage\u2019 en el que se ve la misma foto de Sultana m\u00e1s otra del pie del reci\u00e9n nacido y una con un mensaje de bienvenida: \u2018Welcome, baby\u2019. Varios usuarios, entre ellos algunos famosos como Carolina Cruz, los felicitaron por la llegada de Ariel Landrau P\u00e9rez, como se llama su hijo.(Lea tambi\u00e9n: Sexo, g\u00e9nero y orientaci\u00f3n sexual no son lo mismo / Sexo con Esther).\u201cToda la luz y el amor para ese hermoso bebito\u201d, \u201cmil bendiciones para ese tierno angelito\u201d y \u201cfelicidades a los nuevos papis, son un ejemplo para muchos\u201d han sido algunos de los mensajes que les han dejado sus seguidores.Sultana y Landrau hicieron oficial su noviazgo en julio del 2019 y, desde ese momento, aseguraron que quer\u00edan ser padres.En febrero del 2020, contaron que estaban esperando a su primer hijo y compartieron todo el proceso en redes sociales.Desde algunos meses estaban en Puerto Rico, de donde es originario Landrau y all\u00e1 hicieron el \u2018baby shower\u2019.(Le puede interesar: As\u00ed fue el 'baby shower' virtual de Danna Sultana y su novio). Danna naci\u00f3 en Medell\u00edn, el 20 de abril de 1984. Se describe as\u00ed misma como 'show girl', actriz y modelo. Ha participado en diferentes producciones de televisi\u00f3n, entre ellas un 'reality show'.Sobre su pareja, se sabe que se desempe\u00f1a como entrenador personal. 'No ha sido un proceso doloroso f\u00edsico, pero si emocional': Lina TejeiroMaite Perroni y el elenco de 'Oscuro deseo', serie er\u00f3tica de NetflixKanye West registra finalmente su campa\u00f1a a la Presidencia de EE. UU.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/danna-sultana-nacio-el-primer-hijo-de-la-colombiana-y-su-novio-trans-520040", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Jorge Celed\u00f3n: 'La m\u00fasica no debe parar'", "contenido": " A comienzos de este a\u00f1o, Jorge Celed\u00f3n dej\u00f3 en suspenso su gira por Estados Unidos, por la pandemia. Estaba por terminar un \u00e1lbum, as\u00ed que al quedarse en casa decidi\u00f3 adelantar las canciones y las lanz\u00f3 en tandas de a cuatro. El \u00e1lbum completo se titula 'Sigo cantando al amor', grabado al lado de Sergio Luis Rodr\u00edguez, que lo acompa\u00f1a en el acorde\u00f3n desde el 2016. \u201cYa del disco todo est\u00e1 \u2013dice Celed\u00f3n\u2013. Soy de la \u00e9poca en que todo comenzaba cuando sal\u00eda una canci\u00f3n y despu\u00e9s el \u00e1lbum y llegaba con afiches a los medios, veo que hay que ir pensando en presentar otra cosa\u201d.(Lea tambi\u00e9n: As\u00ed lleva el vallenato sus conciertos al mundo digital)Hoy salen las canciones, como 'singles' hasta formar el \u00e1lbum. Pero Celed\u00f3n viene del uso contrario: \u201cFui de los que grabo LP y casetes con el Binomio, despu\u00e9s lleg\u00f3 el CD y muchos a\u00f1os despu\u00e9s, tambi\u00e9n nos despedimos de ese formato. Ahora ya no se saca un disco f\u00edsico. Un muchacho hoy ve un CD y le parece cosa de dinosaurios. Lo bueno es que hay muchos caminos para llegar al p\u00fablico ahora. Hasta el manejo de las emisoras va cambiando. Cada persona puede tener su potencial para llegarle a la gente\u201d.De 'Sigo cantando' al amor se conocen varias canciones: 'Ac\u00e9rcate al amor', compuesta por el mismo Celed\u00f3n, fue la primera. La m\u00e1s reciente es 'Qu\u00e9 l\u00e1stima', sobre el final de una pareja. \u201cEs de Iv\u00e1n Calder\u00f3n, que siempre me ha acompa\u00f1ado\u201d, resalta Celed\u00f3n. Tambi\u00e9n hay canciones de Sergio Luis Rodr\u00edguez. (Le puede interesar: Del acetato a las plataformas: 70 a\u00f1os de Codiscos en la m\u00fasica)Por ahora, Celed\u00f3n observa con atenci\u00f3n los recursos para mantenerse vigente, como los conciertos virtuales. \u201cA todo eso toca hacerle \u2013dice\u2013. Esos nuevos formatos est\u00e1n puliendo formas de llegar que antes no eran tan necesarias y ahora s\u00ed\u201d. Tambi\u00e9n est\u00e1 el estreno constante de canciones. \u201cLa m\u00fasica no puede parar. Sigo trabajando, el 'show' debe continuar\u201d.  Otro frente son las colaboraciones. Uno de sus d\u00faos recientes fue 'Tu fiesta', con el artista popular Jessi Uribe. \u201cA esas canciones de cumplea\u00f1os, el tiempo les da un a\u00f1ejo ch\u00e9vere\u201d, dice. (Lea adem\u00e1s: El m\u00fasico bogotano que logra entonar a famosos que cantan destemplado)Como todo artista, extra\u00f1a los 'shows' en vivo, pero mantiene la prudencia: \u201cYa hay conciertos vendidos, igual \u2013comenta\u2013. Todo el mundo est\u00e1 dando fechas. Llaman a insistir en que para cu\u00e1ndo la gira. La fecha de Monterrey (M\u00e9xico) est\u00e1 para octubre o noviembre. Ten\u00eda vendidos conciertos en Panam\u00e1 y Aruba, pero hay que seguir desde la casa por ahora, pedir que Dios nos d\u00e9 la salud y despu\u00e9s vemos cu\u00e1ndo\u2026\u201d REDACCI\u00d3N DE CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/jorge-celedon-habla-de-su-nuevo-album-sigo-cantando-al-amor-520208", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los colombianos que han roto fronteras con Netflix", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/actrices-y-actores-colombianos-que-rompieron-fronteras-con-netflix-519918", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "20 empresas nacionales que son orgullo patrio", "contenido": " Pensar en Colombia y en su historia, tambi\u00e9n es pensar en su gente y en las empresas que con gran esfuerzo han hecho que a nivel nacional e internacional se reconozcan por su permanencia, responsabilidad social y contribuci\u00f3n con el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds.Hoy, 20 de julio, queremos resaltar el trabajo de 20 de las compa\u00f1\u00edas y organizaciones m\u00e1s representativas del tejido empresarial colombiano. Lo que naci\u00f3 hace 40 a\u00f1os como una peque\u00f1a creper\u00eda estilo r\u00fastico franc\u00e9s es, hoy en d\u00eda, uno de los grandes referentes del sector gastron\u00f3mico y una de las empresas m\u00e1s valoradas y queridas por los colombianos. Calidad, dise\u00f1o, precio justo, innovaci\u00f3n y un gran compromiso social caracterizan a la compa\u00f1\u00eda fundada hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, que hoy cuenta con m\u00e1s 6.000 empleados y cientos de tiendas a largo del pa\u00eds. Se consolida como la organizaci\u00f3n de log\u00edstica y mensajer\u00eda de mayor recordaci\u00f3n en la mente de los colombianos y la m\u00e1s importante de su g\u00e9nero en el pa\u00eds, gracias, a su constante evoluci\u00f3n en el servicio y a los 3.500 Centros de Soluciones en todo el territorio colombiano. Actualmente, tambi\u00e9n, se abre paso en Ecuador y Per\u00fa. La empresa, que inici\u00f3 como una librer\u00eda, se ha transformado a lo largo del tiempo hasta ofrecer un amplio portafolio de productos escolares y de oficina, as\u00ed como art\u00edculos en tecnolog\u00eda, mobiliario, arte, decoraci\u00f3n y jugueter\u00eda en un solo lugar. A\u00f1o tras a\u00f1o, la compa\u00f1\u00eda de consumo masivo se afianza en el Top of Mind de los hogares colombianos, ubic\u00e1ndose siempre en lugares de privilegio de los diversos rankings y en el coraz\u00f3n de sus\u00a0consumidores. Sin duda, es una de las organizaciones colombianas con mejor reputaci\u00f3n en el mercado, no solo nacional sino internacional, lo que se sustenta en su compromiso social y ambiental con el pa\u00eds. La multilatina de origen colombiano es una de m\u00e1s antiguas del pa\u00eds, con m\u00e1s de 150 a\u00f1os de historia, a lo largo de los cuales se ha consolidado como modelo de una oferta diversificada de la agroindustria. Nacida en Bucaramanga, Incubadora Santander es considerada como una de las mayores productoras de huevos en Colombia y una de las m\u00e1s innovadoras del sector av\u00edcola, siendo adem\u00e1s la \u00fanica compa\u00f1\u00eda del sector con un sistema integrado de gesti\u00f3n certificado por Icontec. Una de las compa\u00f1\u00edas productoras de alimentos preparados a base de ma\u00edz m\u00e1s tradicionales del pa\u00eds, es reconocida como una de las mejores 50 empresas para trabajar y una de las marcas m\u00e1s valiosas en la categor\u00eda de alimentos. Desde el 2017 hace parte del Grupo Alpina. Nacida como una empresa familiar en el Valle del Cauca, es actualmente uno de los grupos empresariales m\u00e1s fuertes y una de las multilatinas m\u00e1s importantes, l\u00edder indiscutido en sus l\u00edneas de negocio de empaques, educaci\u00f3n, medios B2B, pulpa y papel, tecnolog\u00eda y servicios, y soluciones de comunicaci\u00f3n. Fundada en 1934, y representante en Colombia durante varios a\u00f1os de la marca Alka Seltzer\u00ae, es hoy uno de las m\u00e1s grandes \u2018jugadores\u2019 de la industria farmac\u00e9utica, figurando entre las 100 compa\u00f1\u00edas multilatinas m\u00e1s relevantes. Desde sus inicios en Medell\u00edn, ha sido un \u00edcono del entretenimiento, siendo la compa\u00f1\u00eda de exhibici\u00f3n y distribuci\u00f3n m\u00e1s grande de pel\u00edculas para cine en el pa\u00eds. En 2019, alcanz\u00f3 el mayor n\u00famero de espectadores de su historia con 30,7 millones de asistentes. Hace parte del selecto grupo de las empresas favoritas y m\u00e1s queridas en el pa\u00eds. Es uno de los actores m\u00e1s fuertes de la industria de la moda no solo en Colombia sino internacionalmente. De origen familiar, la compa\u00f1\u00eda celebra este a\u00f1o su aniversario n\u00famero 70. Actualmente tiene una participaci\u00f3n de cerca del 30 por ciento del mercado, ubic\u00e1ndose en el top 3 de los grandes fabricantes de pan industrial en Colombia. Creada en Guatap\u00e9, Antioquia, se ha afianzado como l\u00edder indiscutido en ropa interior tanto en Colombia como en el exterior, siendo la marca n\u00famero 1 en nueve pa\u00edses, teniendo como pilares la innovaci\u00f3n, la tecnolog\u00eda, la calidad y el compromiso social. Con su producto Aguardiente N\u00e9ctar, y sus seis variedades, esta marca se ha robado el coraz\u00f3n de los colombianos y est\u00e1 presente en la mente y los recuerdos, no solo de los nacionales, sino tambi\u00e9n de los extranjeros. Y es que, por m\u00e1s de 80 a\u00f1os el aguardiente o \u201cguaro\u201d ha estado presente en diferentes celebraciones como fiestas, reuniones y hasta penas de amor. La empresa, que inici\u00f3 en Medell\u00edn vendiendo cinturones, es actualmente una de las organizaciones m\u00e1s grandes del sector de la marroquiner\u00eda en el pa\u00eds, situ\u00e1ndose en un lugar privilegiado de la industria nacional y dejando en alto el nombre de Colombia por el mundo. Con m\u00e1s de 60 a\u00f1os de trayectoria, tiene entre sus marcas varias de gran recordaci\u00f3n en el pa\u00eds, como Harina de Trigo Haz de Oros, Pastas La Mu\u00f1eca, Do\u00f1arepa y Conzazoni. Sus productos est\u00e1n presentes en miles de supermercados y tiendas en el territorio nacional e internacional. Fundada en 1904, es una de las empresas m\u00e1s grandes del pa\u00eds, con presencia en el 90 por ciento del territorio nacional, siendo l\u00edder en el mercado de bebidas no alcoh\u00f3licas y una de las mayores generadoras de empleo. Es una de las compa\u00f1\u00edas con mejor reputaci\u00f3n de Colombia en los diversos rankings. La relaci\u00f3n entre el pa\u00eds y la compa\u00f1\u00eda es toda una historia de amor que se refleja en la elaboraci\u00f3n de productos que son ya insignia de la colombianidad, y en el cari\u00f1o y la confianza de los consumidores.", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/20-empresas-nacionales-que-son-orgullo-patrio-519410", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Kayne West anuncia marihuana gratis cuando sea presidente de EE. UU.", "contenido": " El rapero Kanye West protagoniz\u00f3 su primer acto de campa\u00f1a tras anunciar su candidatura a la Presidencia de Estados Unidos. Vestido con un chaleco antibalas con la palabra \"seguridad\" escrita delante, el rapero dio un discurso inconexo acerca de aborto, drogas, religi\u00f3n y racismo ante cientos de personas en North Charleston, Carolina del Sur, que estaban obligadas a llevar mascarilla para protegerse de posibles contagios por covid-19.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Los 90 a\u00f1os de Julio E. S\u00e1nchez Vanegas, visionario de la TV) Entre otras ideas, West expres\u00f3 que \u2018la marihuana deber\u00eda ser gratuita\u2019 y que el aborto debe ser legal, pero propuso algo llamado \"aumento m\u00e1ximo\", que consistir\u00eda en dar \"un mill\u00f3n de d\u00f3lares o algo as\u00ed\" a las mujeres que tuvieran un beb\u00e9 para disuadirlas de interrumpir su embarazo.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Kanye West revela que dese\u00f3 que su esposa Kim Kardashian abortara) Al mencionar este tema, el m\u00fasico se puso a llorar al recordar c\u00f3mo su padre quiso interrumpir el embarazo de su madre y que \u00e9l pens\u00f3 en hacer lo mismo cuando su esposa, Kim Kardashian, se qued\u00f3 encinta. \"Casi mat\u00e9 a mi hija\", dijo. Kanye West tambi\u00e9n provoc\u00f3 controversia al afirmar que la c\u00e9lebre abolicionista afroamericana Harriet Tubman, que en el siglo XIX particip\u00f3 en una red clandestina para sacar del sur de EE.UU. a decenas de negros, \"en realidad nunca liber\u00f3 a los esclavos\" sino que \"hizo que fueran a trabajar para otra gente blanca\". El ganador de 21 premios Grammy se pronunci\u00f3 adem\u00e1s en contra de un mayor control de armas al afirmar que \"disparar pistolas es divertido\" y que si la gente dejara de tener armas otros pa\u00edses podr\u00edan invadir EE.UU. y \"esclavizar\" a su poblaci\u00f3n.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Preocupa estado mental de Kanye West, dice revista 'People') El peculiar mitin en Carolina del Sur ten\u00eda como objetivo recaudar las 10.000 firmas que West necesita para competir en ese territorio y afianzar su carrera hacia la presidencia a la que aspira como independiente en las elecciones de noviembre. El rapero ya logr\u00f3 este mes inscribirse en las papeletas del estado de Oklahoma.No est\u00e1 claro qu\u00e9 futuro puede tener su campa\u00f1a, porque el plazo para registrarse ya ha expirado en media docena de territorios \u2013entre esos, algunos clave como California, Texas o Nueva York- y los requisitos son complicados en otros. Hay conjeturas alrededor de si simplemente busca publicidad para sus empresas o incluso favorecer las opciones de reelecci\u00f3n del presidente estadounidense, Donald Trump, a quien hasta hace apenas unas semanas apoyaba fervientemente.(En otras noticias:\u00a0Una tierna foto de 'Don Ram\u00f3n' con sus nietas) Por lo pronto, y a pesar de la incoherencia pol\u00edtica de sus propuestas, West registr\u00f3 la semana pasada su comit\u00e9 de campa\u00f1a electoral en la Comisi\u00f3n Federal de Elecciones, y bautiz\u00f3 su partido como BDY -abreviatura en ingl\u00e9s de \"birthday\" (cumplea\u00f1os)- porque, seg\u00fan dijo a Forbes, \"cuando gane\" las elecciones \"ser\u00e1 el cumplea\u00f1os de todo el mundo\". Cultura con EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/kanye-west-anuncia-absurdas-propuestas-en-su-campana-presidencial-520280", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Colombia, edici\u00f3n de orgullo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/colombia-edicion-de-orgullo-519412", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Conozca qu\u00e9 son las cocinas ocultas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/conozca-que-son-las-cocinas-ocultas-520256", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Mineras, las llamadas a recuperar la econom\u00eda\u2019: Gran Colombia Gold", "contenido": " Consecuente con el proceso de transici\u00f3n que la naci\u00f3n est\u00e1 iniciando para consolidar la producci\u00f3n de oro y desarrollar la de cobre, la compa\u00f1\u00eda Gran Colombia Gold avanza en sus planes de perforaci\u00f3n y expansi\u00f3n de los tres proyectos que tiene en el pa\u00eds, a los que se suman otras iniciativas en Canad\u00e1 y en Guyana.Le puede interesar:\u00a0 Para reactivaci\u00f3n, miner\u00eda tiene $ 18,8 billonesEl presidente de la sucursal Colombia, Jos\u00e9 Ignacio Noguera, destaca que el pa\u00eds tiene las iniciativas aur\u00edferas m\u00e1s importantes de Suram\u00e9rica, por lo que este sector es uno de los llamados a liderar la recuperaci\u00f3n de la din\u00e1mica de la econom\u00eda. \u00bfC\u00f3mo los afect\u00f3 la pandemia?\u200bLa producci\u00f3n ha estado alrededor del 95 por ciento del plan, que es un poco parecida a la producci\u00f3n que hemos tenido en el primer trimestre. Al 30 de mayo produjimos 18.129 onzas, que es el 98 por ciento de la producci\u00f3n del mismo mes de 2019, y en los primeros cinco meses llevamos 86.978 onzas, contra 99.601 al mismo corte del 2019, y obviamente eso es por el impacto de la pandemia.\u00bfQu\u00e9 perspectivas financieras tienen por el alza en el oro?El precio ha subido porque es un metal de respaldo frente a las monedas que se deval\u00faan y la crisis econ\u00f3mica en el mundo va a ir arreciando con el paso del tiempo, que es lo que vemos en la medida en que el covid-19 se mantenga, al igual que el aislamiento obligatorio.Y los llamados a recuperar la din\u00e1mica econ\u00f3mica somos las compa\u00f1\u00edas mineras, porque las compa\u00f1\u00edas de oro hemos mejorado nuestros flujos de efectivo y eso nos da la oportunidad no solo de mantener el pago de prestaciones y salarios, sino el pago a proveedores de forma normal \u00bfAdem\u00e1s de consolidaci\u00f3n de operaciones en los tres proyectos, miran posibles expansiones?Lo que hemos hecho es consolidar la operaci\u00f3n en Colombia y tenemos otros proyectos en curso, varios de ellos en Canad\u00e1, como la participaci\u00f3n en Western Atlas que est\u00e1 en Vancouver, y participaci\u00f3n tambi\u00e9n en Goldex, en Guyana. Estamos trabajando en consolidar nuestra presencia en nuevos recursos. La prioridad es la mina de Caldas Gold, que era Marmato, y precisamente completamos una escisi\u00f3n en febrero de este a\u00f1o, separando este activo, que sali\u00f3 a bolsa directamente.Mantenemos el 75 por ciento de la propiedad y estamos en el proceso de financiar la operaci\u00f3n. Ya tenemos 150 millones de d\u00f3lares para desarrollar toda la parte profunda de Marmato, que es donde est\u00e1 el recurso m\u00e1s importante. \u00bfQu\u00e9 viene para los proyectos en Segovia y Remedios?En Segovia seguimos con nuestra campa\u00f1a de exploraci\u00f3n. En 2019 tuvimos 214.000 onzas de oro y esta es una de las minas subterr\u00e1neas que est\u00e1 entre las m\u00e1s grandes del mundo por tenor, entre 16 y 20 gramos por tonelada. Lo que hemos hecho es expandir nuestro plan de exploraci\u00f3n, que incluye objetivos regionales en t\u00edtulos que no necesariamente son de la compa\u00f1\u00eda, para ver en total como est\u00e1 el territorio en exploraci\u00f3n.Tenemos 1.560 empleados y 2.500 empleados indirectos, de los cuales alrededor de unos 1.800 son a trav\u00e9s de los contratos de formalizaci\u00f3n minera y que hoy aportan el 50 por ciento de la producci\u00f3n en Segovia. Le puede interesar: El timonazo que reclama la gran miner\u00eda para sacarle el jugo al carb\u00f3n \u00bfY c\u00f3mo va la formalizaci\u00f3n en Marmato?Ha sido m\u00e1s complejo porque en Segovia, por tener unos tenores m\u00e1s altos, ha sido m\u00e1s atractivo para el minero formalizarse. Ser legal es costoso, hay que pagar impuestos, regal\u00edas, afiliar a seguridad social, comprar explosivo legal y tener plan de manejo ambiental.El peque\u00f1o minero en Segovia es capaz de asumir sus gastos para operar, pero el caso de Marmato es diferente, porque el promedio de oro por tonelada est\u00e1 entre 2,5 y 5 onzas en las mejores minas, entonces esos costos de operaci\u00f3n son muy altos. Sin embargo, hemos firmado hasta el momento cuatro contratos que quedaron aprobados por la Agencia Nacional de Miner\u00eda y quedaron nueve que est\u00e1n en proceso de ser aprobados.\u00bfC\u00f3mo ven el tema exploratorio en el pa\u00eds?Compartimos que la miner\u00eda es la llamada a reactivar la econom\u00eda. El pa\u00eds tiene los proyectos m\u00e1s importantes de Suram\u00e9rica, incluido el nuestro de Caldas Gold. En nuestro caso, de nuestras operaciones dependen m\u00e1s de 4.000 familias entre empleados, proveedores y contratistas. El llamado es a que hay que darles un apoyo a estos proyectos, de los cuales tres est\u00e1n en Antioquia y uno en Caldas. Entre esos tres proyectos se genera un porcentaje importante de ingresos y regal\u00edas a la Naci\u00f3n. En total pueden ser 9.000 empleados. \u00d3MAR G. AHUMADA ROJASSubeditor de Econom\u00eda y NegociosEn Twitter: @omarahu", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/coronavirus-y-mineria-habla-presidente-de-gran-colombia-gold-sucursal-colombia-520160", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El coronavirus tambi\u00e9n afecta al cerebro, demuestran estudios", "contenido": " Casi el 50% de los pacientes que se contagia con el nuevo coronavirus y es hospitalizado registra alg\u00fan s\u00edntoma neurol\u00f3gico relacionado con el virus.As\u00ed lo dieron a conocer estudios realizados en Europa por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda y la Asociaci\u00f3n Europea de Neurolog\u00eda, entre otras, y que fueron citados por el Ministerio de Salud colombiano.(Lea tambi\u00e9n: Consejos de expertos para superar la incertidumbre por el coronavirus). \u201cLos hallazgos hacen referencia a un amplio conjunto de afectaciones tanto en la estructura como en la funcionalidad del cerebro y del sistema nervioso perif\u00e9rico, tales como los trastornos del desarrollo, la epilepsia, las enfermedades neurodegenerativas, las demencias, las secuelas de eventos cerebrovasculares o de traumas cr\u00e1neoencef\u00e1licos, entre muchas otras\u201d, asegur\u00f3 Nubia Esperanza Bautista, subdirectora (e) de Enfermedades no Transmisibles del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQui\u00e9nes podr\u00edan ser los \u2018superpropagadores\u2019 del coronavirus?).Walter Gonz\u00e1lez Salazar, neur\u00f3logo y miembro de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Neurolog\u00eda y presidente de la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica de la Liga Colombiana contra la Epilepsia, explic\u00f3 las afectaciones que registraron algunos pacientes que ten\u00edan el virus y que les fueron detectadas antes que los s\u00edntomas respiratorios, los m\u00e1s relacionados con la pandemia. \u201cEl 60% present\u00f3 p\u00e9rdida del olfato y p\u00e9rdida del sentido del gusto\u201d, dijo.Sobre los problemas de salud de quienes han sido hospitalizados, Gonz\u00e1lez inform\u00f3: \u201cEl 80% de los pacientes tuvo p\u00e9rdida de olfato y gusto, y el 57% present\u00f3 problemas neurol\u00f3gicos asociados, como infarto cerebral (20%), dolores musculares generalizados (20%), dolores de cabeza (15%), mareos y v\u00e9rtigo (6%) y alteraci\u00f3n de conciencia (30%, sobre todo en adultos mayores)\u201d.Adem\u00e1s, se supo que el virus ocasion\u00f3 que pacientes \u201csin antecedentes de epilepsia convulsionaran\u201d.(Vea tambi\u00e9n: Los seis errores que pueden resultar mortales en la pandemia).Otro dato importante de las investigaciones, dijeron los expertos, es que el virus ha afectado incluso a quienes no han sido hospitalizados. \u201cEl 17% de los contagiados que no ingresaron a un hospital ha presentado mareo; el 13%, dolores de cabeza; el 8%, cuadros de confusi\u00f3n; y el 5%, alteraciones en el gusto y el olfato\u201d, manifest\u00f3 Gonz\u00e1lez. Asintom\u00e1tica en ascensor caus\u00f3 brote de 71 casos de covid-19 en ChinaNaya Rivera y j\u00f3venes actores que murieron tr\u00e1gicamenteEllos son los ricos que piden pagar m\u00e1s impuestos en esta crisisTendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-afecta-al-cerebro-segun-estudios-520036", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El se\u00f1or Barriga vende saludos por internet para obtener ingresos", "contenido": " La crisis econ\u00f3mica ocasionada por la pandemia que se vive a nivel mundial por causa del nuevo coronavirus, ha afectado a gran parte de los sectores econ\u00f3micos, entre ellos a la industria del entretenimirnto; artistas, camar\u00f3grafos, escen\u00f3grafos, productores y todos aquellos que trabajan en el mundo del espect\u00e1culo, qui\u00e9nes se han visto obligados a pausar su actividad econ\u00f3mica dada la emergencia sanitaria. Recientemente Edgar Vivar, m\u00e1s conocido por su participaci\u00f3n en la comedia familiar 'El Chavo del Ocho', en la que interpret\u00f3 al se\u00f1or Barriga y \u00d1o\u00f1o,\u00a0se uni\u00f3 a una aplicaci\u00f3n mexicana llamada 'Hola mi fan', al parecer, como una alternativa para obtener ingresos\u00a0en medio de la pandemia, as\u00ed lo manifest\u00f3 el diario El Universal\u00a0de M\u00e9xico.(Lea tambi\u00e9n: La pandemia afect\u00f3 la econom\u00eda de la \u2018Chilindrina\u2019)'Hola mi fan' es una plataforma incluyente y diversa en la que artistas, deportistas, presentadores, comediantes, influenciadores, entre otras personalidades env\u00edan videos con consejos, mensajes o saludos personalizados a sus seguidores. As\u00ed mismo, las celebridades tienen la opci\u00f3n, si as\u00ed lo desean, de\u00a0donar una parte de los ingresos que reciben por este medio para apoyar causas sociales, que pueden ser propuestas por ellos mismo o por la plataforma. Por ejemplo, actualmente la herramienta est\u00e1 apoyando a M\u00e9dicos sin Fronteras para ayudar en la lucha contra la covid-19 en M\u00e9xico, uno de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina m\u00e1s afectados por la pandemia.(Lea tambi\u00e9n: La nost\u00e1lgica foto que public\u00f3 el 'Se\u00f1or Barriga') Un v\u00eddeo con un saludo o mensaje del inolvidable se\u00f1or Barriga, cuesta alrededor de 500 pesos mexicanos, pero si se trata de un mensaje para un negocio o empresa el costo puede ser de aproximadamente 10 mil pesos, moneda mexicana.(Vea el video\u00a0aqu\u00ed)Hasta el momento, el actor ha recibido muy buenos comentarios por esta iniciativa, de hecho, tiene una calificaci\u00f3n de cinco estrellas y entre los comentarios, resaltan lo feliz que ha hecho con su mensaje a quienes adquirieron el servicio para un amigo o familiar.\u00a0(Le puede interesar: Una tierna foto de 'Don Ram\u00f3n' con sus nietas)De acuerdo con la plataforma una vez se solicite el mensaje, el actor tiene tres d\u00edas para responder y adem\u00e1s, se puede comprar un saludo desde cualquier parte del mundo, pues aunque la herramienta est\u00e1 programada en pesos mexicanos, ofrece diferentes modalidades de pago.En meses pasados Vivar apoy\u00f3 una campa\u00f1a que buscaba recaudar donaciones en especie para todas las personas que trabajan en la industria de la organizaci\u00f3n de eventos y de la producci\u00f3n audiovisual en Guadalajara.Tendencias EL TIEMPO 'No ha sido un proceso doloroso f\u00edsico, pero si emocional': Lina TejeiroC\u00e1rcel para exreina de EE. UU. por 'sexting' en Snapchat con menorReina Isabel se va de matrimonio de su nieta para nombrar un caballero", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/el-senor-barriga-vende-saludos-por-internet-519828", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Declaran la alerta naranja en Cauca por el coronavirus", "contenido": " Las autoridades del Cauca informaron que mediante circular 116 de julio 19 de 2020, se decidi\u00f3 declarar la alerta naranja hospitalaria en el departamento, luego que la ocupaci\u00f3n de las camas de cuidados intensivos subiera al 70,9 por ciento.\u00a0 La secretaria de salud del departamento, Lida Rosalba Mera Paz, indic\u00f3 que la medida empieza a regir desde la fecha y fue adoptada con base en el reporte entregado por el Centro Regulador de Urgencias y Emergencias (CRUE) e ir\u00e1 hasta que permanezca la emergencia sanitaria por el covid-19.As\u00ed mismo, indic\u00f3 que va dirigida a las entidades prestadoras de servicios de salud p\u00fablica y privada, empresas administradoras de planes de beneficios (EAPB), administradoras de riesgos laborales y secretar\u00edas de salud municipales.\u00a0 \u201cTodo esto enmarcado en el art\u00edculo 4\u00ba del Decreto 538 de 2020, que establece que las entidades territoriales a trav\u00e9s de los Centros Reguladores de Urgencia, Emergencia y Desastres \u2013 CRUE, asumir\u00e1n el control de la oferta y disponibilidad de los servicios de cuidados intensivos e intermedios, cuando se presente alta demanda de los mismos\u201d, dijo Mera Paz. \u201cPedimos que todos los pacientes confirmados o sospechosos de covid-19, que provengan del departamento del Cauca, y que, seg\u00fan el criterio del m\u00e9dico tratante, requieran manejo en Unidades de Cuidado Intensivo o Intermedio, deber\u00e1n ser comentados o comunicados al Centro de Urgencias, Emergencias y Desastres del Cauca\u201d, agreg\u00f3 la funcionaria.Ya el pasado 13 de junio, el alcalde de Popay\u00e1n, Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n, hab\u00eda solicitado declarar alerta amarilla en el departamento, luego de manifestar que solo quedaba una cama disponible con ventilador en la unidad de cuidados intensivos del Hospital Universitario San Jos\u00e9. Sin embargo, el gobernador del Cauca, El\u00edas Larrahondo Carabal\u00ed, dijo que no era procedente, ya que a\u00fan hab\u00eda disponibilidad de camas UCI en los diferentes centros asistenciales de la capital caucana.De acuerdo con el reporte del Instituto Nacional de Salud (INS), con corte al 19 de julio del presente a\u00f1o, en el Cauca ya van 1.055 casos de contagios y 35 personas fallecidas por el coronavirus.\u201cHacemos un llamado a la responsabilidad personal, un llamado a que no bajemos la guardia, a que nos cuidemos y nos respetemos unos a otros, porque cuid\u00e1ndonos, respetamos y honramos la vida\u201d, finaliz\u00f3 la funcionaria.\u00a0POPAY\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/declaran-el-cauca-en-alerta-naranja-por-el-coronavirus-520114", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Potencial vacuna china para la covid-19 tambi\u00e9n da buenas noticias", "contenido": " El mismo d\u00eda que la revista 'The Lancet' public\u00f3 los resultados de la vacuna de Oxford, tambi\u00e9n dio a conocer los avances de segunda fase de un biol\u00f3gico desarrollado en China y que seg\u00fan sus investigadores es seguro y genera respuesta de defensas contra el nuevo coronavirus en el cuerpo humano. La publicaci\u00f3n se titula \u201cInmunogenicidad y seguridad de una vacuna covid-19 vectorizada con adenovirus recombinante tipo 5, en adultos sanos de 18 a\u00f1os de edad y mayores: un ensayo aleatorizado, doble ciego, controlado con placebo fase 2\u201d. En su investigaci\u00f3n, los cient\u00edficos adelantaron la fase 2 de la vacuna en 508 adultos mayores de 18 a\u00f1os, no portadores del virus del VIH ni del nuevo coronavirus y sin s\u00edntomas de este \u00faltimo. Fueron separados en varios grupos y les aplicaron una inyecci\u00f3n intramuscular en el brazo en un protocolo (dobleciego) en el que a unos se les daba el biol\u00f3gico y a otros un placebo.(De su inter\u00e9s:\u00a0Lo que debe saber de la potencial vacuna de Oxford contra la covid-19)La revisar los niveles de anticuerpos espec\u00edficos contra el Sars-CoV-2 se encontr\u00f3 que el organismo de los participantes desarroll\u00f3 defensas espec\u00edficas neutralizantes contra este virus, alrededor del d\u00eda 28 despu\u00e9s de la dosis. Pero el punto esencial del ensayo fue determinar la seguridad a partir la incidencia de reacciones adversas dentro de los primeros 14 d\u00edas tras la aplicaci\u00f3n y en ese sentido se concluy\u00f3 que no se documentaron eventos relacionados graves.\u201cEste ensayo a\u00f1ade m\u00e1s pruebas sobre la seguridad y la inmunogenicidad en una mayor poblaci\u00f3n, lo que supone un paso importante en la evaluaci\u00f3n de esta vacuna experimental\u201d, asegura Feng-Cai Zhu, del Centro Provincial de Jiangsu para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades, quien a\u00f1adi\u00f3 que la fase 3 est\u00e1 en marcha. Para llegar a esa conclusi\u00f3n, los investigadores modificaron un virus del resfriado com\u00fan (adenovirus tipo 5), al cual se le introdujo material gen\u00e9tico espec\u00edfico del Sars-CoV-2, configurando la part\u00edcula Ad5-nCoV, con el objeto de encontrar reacciones en las defensas. Se determin\u00f3 que tanto el 95 por ciento de los participantes a los que se les aplicaron concentraciones elevadas del ant\u00edgeno como el 91 por ciento de los que recibieron bajas dosis generaron respuestas de defensa mediadas por c\u00e9lulas, espec\u00edficamente las llamadas linfocitos T, que son gl\u00f3bulos blancos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Vacuna china contra virus ser\u00e1 un bien p\u00fablico mundial: Xi Jinping)De igual forma, la vacuna indujo respuesta de anticuerpos neutralizantes en el 59 y 49 por ciento, respectivamente. Adem\u00e1s se evidenci\u00f3 una respuesta de anticuerpos aglutinantes -que son los que se unen al coronavirus pero no necesariamente lo atacan- en el 96 y 97 por ciento, respectivamente. Y al observar las defensas por grupo de edad se encontr\u00f3 que las personas mayores produjeron respuestas espec\u00edficas en cantidades m\u00e1s bajas, lo que sugiere que podr\u00edan requerir m\u00e1s de una dosis, frente a lo cual se realizan ya investigaciones. Con respecto a la seguridad, que es el punto m\u00e1s importante del ensayo, los investigadores de Wuhan encontraron que la mayor\u00eda de las reacciones adversas que presentaron los participantes fueron de car\u00e1cter leve o moderado, que no requirieron ning\u00fan tipo de intervenci\u00f3n o suspender el ensayo. Adem\u00e1s, que solo el 9 por ciento de quienes recibieron dosis altas presentaron dosis altas, que fue el efecto negativo m\u00e1s grave.\u201cLa vacuna covid-19 vectorizada con Ad5 a5x1010 part\u00edculas virales es segura e indujo respuestas inmunes significativas en la mayor\u00eda de los receptores despu\u00e9s de una sola inmunizaci\u00f3n\u201d, concluy\u00f3 el art\u00edculo en 'The Lancet'. Los investigadores dicen que este ensayo solo registra el seguimiento durante 28 d\u00edas por lo que el trabajo no dispone de datos sobre la duraci\u00f3n de la inmunidad inducida por este biol\u00f3gico. De igual forma subrayan que ning\u00fan participante estuvo expuesto al virus de la aplicaci\u00f3n de la vacuna, por lo que no es posible aun determinar si la vacuna protege eficazmente contra la infecci\u00f3n del Sars-CoV-2.Este ensayo, por sus caracter\u00edsticas y objetivos, consolida pruebas sobre la seguridad y la capacidad de producir respuestas en el organismo humano (inmunogenecidad) en una muestra significativa, lo que supone un paso importante en la evaluaci\u00f3n de esta vacuna experimental, que ahora da un paso para llegar a la fase 3, es decir, de pruebas en humanos.Frente a esto, el Centro Provincial de Jiangsu para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades en China asegura que esta etapa ya est\u00e1 en marcha.UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/vacuna-coronavirus-analisis-y-avances-de-china-para-acabar-con-el-covid-19-520124", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El consejo de Jorge Luis Pinto a James Rodr\u00edguez sobre su futuro", "contenido": " El colombiano Jorge Luis Pinto, recientemente nombrado seleccionador de Emiratos \u00c1rabes Unidos, habl\u00f3 acerca de la situaci\u00f3n de su compatriota James Rodr\u00edguez en el Real Madrid y le recomend\u00f3 buscar una salida. \"Ya vio que las cosas en el Real Madrid no van y mi consejo es que es mejor que busque otro equipo donde pueda jugar y prepararse bien para la eliminatoria mundialista. James encajar\u00eda bien en cualquier equipo ingl\u00e9s o italiano, en cualquiera de los grandes\", opin\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Quiero ir a Andorra y ver en qu\u00e9 nivel estoy\u2019: Egan Bernal)\"Por supuesto que le recomendar\u00eda irse. El ambiente no es el mejor para \u00e9l y tambi\u00e9n necesita tener recompensas. \u00bfPuede ser que le falte algo? Puede ser. Pero pienso que su etapa ya la quem\u00f3 en el Real Madrid\", a\u00f1adi\u00f3. Pinto fue uno de los pasajeros del vuelo que trajo a algunos deportistas del pa\u00eds rumbo a Europa y que aterriz\u00f3 en el aeropuerto Adolfo Su\u00e1rez Madrid-Barajas de la capital de Espa\u00f1a. All\u00ed analiz\u00f3 tambi\u00e9n la nueva experiencia que le espera. \"Tenemos muchas ganas. Es un reto duro, dif\u00edcil. Vamos a afrontar las eliminatorias. Estaremos prepar\u00e1ndonos, pr\u00f3ximamente haremos pretemporada en Austria. Ah\u00ed determinaremos las cosas que necesita el equipo. Es un reto lindo, atractivo, bueno. Si llegamos a ir al Mundial ser\u00eda una maravilla\", declar\u00f3. \"Es un f\u00fatbol t\u00e9cnico, r\u00e1pido. No es un f\u00fatbol de choque, no es un f\u00fatbol de fuerza. Siento que hay buena disposici\u00f3n tanto t\u00e1ctica como t\u00e9cnica. Puedo aportar trabajo, algunos conceptos de juego que he manejado durante un tiempo y que hemos hecho muy bien. Y otras cosas. Me parece que el f\u00fatbol siempre es de detalles\", coment\u00f3. (En otras noticias:\u00a0'Estamos muy contentos de regresar a Europa': Nairo Quintana)En cuanto al hecho de que los encuentros se est\u00e9n disputando sin p\u00fablico en las gradas, se\u00f1al\u00f3: \"Esperemos que vuelva el p\u00fablico. El f\u00fatbol necesita de \u00e9l y \u00e9l del f\u00fatbol. Creo que lo que ha probado la pandemia es que el f\u00fatbol es un gusto y una necesidad mundial\". DEPORTESCon Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/jorge-luis-pinto-le-recomienda-a-james-rodriguez-irse-del-real-madrid-520070", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Cl\u00ednica de la 80 en Medell\u00edn ser\u00e1 Unidad de Cuidados Respiratorios", "contenido": " Tras la entrega y apertura de la Cl\u00ednica de la 80 hace una semana para la atenci\u00f3n de pacientes en medio de la contingencia por covid-19, esta se convierte desde este lunes en la primera Unidad de Cuidados Respiratorios Especiales (UCRE). As\u00ed lo anunci\u00f3 el alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero Calle. As\u00ed, la capacidad instalada de la Cl\u00ednica de la 80 pasar\u00e1 la pr\u00f3xima semana de 60 camas a 150, con la posibilidad de llegar a las 220.\u201cVamos a tener todas las camas de la Cl\u00ednica de la 80 con ventiladores y con un sistema de oxigenaci\u00f3n temprana. Si la persona se agrava, inmediatamente la conectamos al ventilador y se prepara para ser trasladado a la red hospitalaria\u201d afirm\u00f3 Quintero.Una UCRE se define como un \u00e1rea de monitorizaci\u00f3n y tratamiento de pacientes con insuficiencia respiratoria aguda o agudizada, ocasionada por una enfermedad primariamente respiratoria con un nivel de gravedad intermedia. Su objetivo se dirige a la correcta monitorizaci\u00f3n cardiorrespiratoria y al tratamiento de la insuficiencia respiratoria mediante soporte respiratorio no invasivo (SRNI) de pacientes que no precisan o no se benefician de ingreso en una Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) pero que por su complejidad no podr\u00edan recibir los cuidados adecuados en hospitalizaci\u00f3n convencional. Con corte al 20 de julio, la ciudad cuenta con una ocupaci\u00f3n de camas UCI de 85 por ciento, de las cuales 29.6 por ciento corresponden a pacientes covid. Desde el pasado 16 de julio hasta la fecha la ocupaci\u00f3n de pacientes en UCI pas\u00f3 de 181 a 203.(Le puede interesar:\u00a0M\u00e1s de 2.800 multas en 'cuarentena por la vida' en el valle de Aburr\u00e1)Cabe mencionar que la Cl\u00ednica de la 80 no atender\u00e1 servicios de urgencias ni de consulta general, \u00fanicamente contar\u00e1 con pacientes que se han referido de la red hospitalaria; para la atenci\u00f3n a la ciudadan\u00eda, la l\u00ednea 123 seguir\u00e1 siendo el canal oficial.Desde pasado 13 de julio Medell\u00edn declar\u00f3 la alerta naranja en la ciudad, activando los protocolos propios de esta fase en la que la atenci\u00f3n de los pacientes covid.De acuerdo con el informe m\u00e1s reciente sobre este virus en la capital antioque\u00f1a, este domingo se sumaron 454 casos nuevos de covid-19 en Medell\u00edn, para un total\u00a06.228 activos.\u00a0Los casos est\u00e1 distribuidos por comunas as\u00ed: La Secretar\u00eda de Salud reiter\u00f3 el llamado a las personas para que sigan tomando medidas de autocuidado, como el lavado de manos y de superficies, el uso de tapabocas, el distanciamiento social y cumplir con medidas como el toque de queda. MEDELL\u00cdNEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/clinica-de-la-80-en-medellin-sera-unidad-de-cuidados-respiratorios-especiales-520122", "categoria": "colombia"}]