[{"titulo": "En vivo: As\u00ed va la curva de casos del coronavirus en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-en-colombia-casos-actualizados-y-confirmados-471650", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Alcaldesa sugiere que pol\u00edticos estar\u00edan detr\u00e1s de las protestas", "contenido": " Claudia L\u00f3pez rindi\u00f3 cuentas este jueves sobre los procesos de contrataci\u00f3n hechos durante la emergencia por covid-19.\u00a0A la sesi\u00f3n asisti\u00f3 el veedor distrital, Guillermo Rivera, para supervisar la transparencia de los procesos.\u00a0\u00a0 De acuerdo a la alcaldesa de Bogot\u00e1, la emergencia ha generado 17 procesos de contrataci\u00f3n y\u00a0se han invertido 218.300 millones de pesos.\"Puedo decirle a Bogot\u00e1 que puede tener absoluta certeza de que todos los contratos se han hecho de manera transparente, estamos comprando a los precios de mercado, Bogot\u00e1 puede tener la certeza de que nadie va a pescar en r\u00edo revuelto en esta emergencia, nadie es nadie\", afirm\u00f3 L\u00f3pez.\u00a0 \"En lo que m\u00e1s se ha invertido es en salud, sobre todo en Corferias, en las compras de las 300.000 pruebas que vamos a empezar a aplicar esta semana y en todo el material de bioseguridad y del personal que vamos a atender en nuestros hospitales\", enumer\u00f3 la alcaldesa.\u00a0Frente a la entrega de ayudas reconoci\u00f3 que el Distrito lleva una semana de retrasos por cuenta de la revisi\u00f3n de la base de datos del Gobierno Nacional por irregularidades en las c\u00e9dulas.\u00a0\u00a0\"Bogot\u00e1 no ha tenido ning\u00fan inconveniente con c\u00e9dulas o nombres que no existen, desafortunadamente en el programa del Gobierno Nacional s\u00ed hubo estas irregularidades, las autoridades ordenaron parar los giros revisar todas las bases de datos, ayer se terminaron las revisiones y esa es la raz\u00f3n del retraso\", explic\u00f3, y agreg\u00f3 :\"Tenemos casi 80.000 giros represados, yo lo s\u00e9, yo entiendo a la gente de Usme, de Ciudad de Bol\u00edvar, yo los entiendo y les pido excusas, pero no pod\u00edamos girar sin autorizaci\u00f3n del Gobierno Nacional\".\u00a0De 350.000 familias proyectadas como la meta de Bogot\u00e1 Solidaria en Casa, solo se han atendido 262.000.\u00a0Por otra parte, sugiri\u00f3 que sectores pol\u00edticos estar\u00edan detr\u00e1s de las protestas registradas en distintos puntos de las ciudad.\u00a0\"Yo no voy a permitir aqu\u00ed que ning\u00fan politiquero se aproveche de la necesidad de la gente\", afirm\u00f3\u00a0\u00a0y se\u00f1al\u00f3 que no recibir\u00edan listas de sectores pol\u00edticos, sino que seguir\u00edan con la base maestra que ya tienen:\u00a0\"Esto no es con listados de amigos de pol\u00edticos; si no est\u00e1n en el Sisb\u00e9n, vamos manzana a manzana\".\u00a0 Asegur\u00f3 que, ya retomadas las entregas, este lunes se cumplir\u00e1 la meta de llegar a 350.000 familias.\u00a0\"Las transferencias son el canal m\u00e1s econ\u00f3mico, m\u00e1s \u00e1gil, cada quien decide qu\u00e9 necesita y c\u00f3mo lo usa, eso se hace a trav\u00e9s del sistema bancario, la gente m\u00e1s pobre no est\u00e1 bancarizada\", detall\u00f3.\u00a0Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que los procesos han sido lentos por los filtros y verificaci\u00f3n que han debido hacer para que las ayudas lleguen a familias efectivamente vulnerables.\u00a0\"Bogot\u00e1 Solidaria en Casa no ha tenido un solo esc\u00e1ndalo. Nosotros pagamos 1.800 pesos a un operador bancario para que verifique que la persona s\u00ed exista, que correspondan todos los datos, su c\u00e9dula, su direcci\u00f3n. Preferimos pagar una platica por asegurarnos que la persona s\u00ed est\u00e9 viva, que s\u00ed est\u00e9 en el Sisb\u00e9n, que tenga todo\", aclar\u00f3.\u00a01.200 pesos corresponder\u00edan a verificaci\u00f3n y bancarizaci\u00f3n, y los 600 pesos restantes, por el costo del giro.\u00a0\"Si fuera por cajeros, tiendas o supermercados, sacar la plata le cuesta $ 0. Pero al sacarla en punto red, en corresponsales, este corresponsal nos cobra $ 600 por sacar la platica\", agreg\u00f3 y record\u00f3 que ese dinero lo paga el Distrito.L\u00f3pez asegur\u00f3 que ya est\u00e1n revisando barrios y familias que hab\u00edan quedado fuera del Sisb\u00e9n para incorporarlos al sistema. \"Sabemos cu\u00e1les son esos 100 barrios. Nosotros en tres semanas hemos ido a verificar qui\u00e9n no est\u00e1 en el Sisb\u00e9n y vamos a ir hasta all\u00e1\", dijo.\u00a0 Frente a la intervenci\u00f3n de la Fuerza P\u00fablica y el Esmad en Ciudad Bol\u00edvar, la alcaldesa asegur\u00f3 que hab\u00eda sido para evitar un asalto en un mercado.\u00a0\"El incidente que se present\u00f3 anoche en Ciudad Bol\u00edvar no fue por gente humilde que protestara por hambre, era porque una banda quer\u00eda asaltar y robarle a una tienda muy pobre de un se\u00f1or de Ciudad Bol\u00edvar\", relat\u00f3. \"Era una se\u00f1ora, a una se\u00f1ora que tiene una tiendita en Ciudad Bol\u00edvar le iban a asaltar su negocio, Economarket. Se organiz\u00f3 una banda y le iban a asaltar a la se\u00f1ora su mercadito, eso no lo podemos permitir\".\u00a0Sin embargo, neg\u00f3 que se tratara de una protesta. \"Ni el Esmad ni la Polic\u00eda est\u00e1n interviniendo por gente que protesta por necesidades. Ha intervenido porque hay intento de atraco, no porque hay una protesta\".\u00a0 El veedor Guillermo Rivera detall\u00f3 cu\u00e1les son los contratos que se han firmado durante la emergencia. Esto fue posible por la figura de 'calamidad p\u00fablica' que se decret\u00f3 en marzo.\u00a0Secretar\u00eda de Gobierno: 5 contratos por 5.200 millones de pesos.Secretar\u00eda de Salud: 13 contratos por 219.400 millones de pesos.Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social: 6 contratos.\u00a0Mujeres: 1 contrato.Rivera apunt\u00f3 que el monto total de la operaci\u00f3n de Corferias (estructura, adecuaci\u00f3n, dotaci\u00f3n y operaci\u00f3n) asciende a los 202.000 millones de pesos. Aclar\u00f3 que en ning\u00fan punto se incluye ni se paga por arrendamiento.\u00a0\"En ninguno de los documentos que nos fueron entregados, en ellos no hab\u00eda ninguna expresi\u00f3n de arrendamiento, no es un arrendamiento, es una contrataci\u00f3n por la adecuaci\u00f3n para que funcione como centro hospitalario\", afirm\u00f3 el veedor distrital.En el sector salud tambi\u00e9n se hicieron contratos para pruebas de covid-19 y para dotaci\u00f3n de protecci\u00f3n m\u00e9dica. Sobre esto el veedor dijo:\u00a0\"En materia de la contrataci\u00f3n del sector salud hemos trabajado de d\u00eda y de noche, hemos entregado observaciones en horas, de manera que estos recursos puedan servir para atender la emergencia, y debo decir que todas las observaciones fueron acogidas por la Secretar\u00eda de Salud\".\u00a0Por otra parte, explic\u00f3 que el contrato de mujeres ten\u00eda que ver con la protecci\u00f3n por violencia de g\u00e9nero que deb\u00eda financiarse en esta cuarentena.\u00a0\"Por esa raz\u00f3n, y en especial atenci\u00f3n a las mujeres, la Secretar\u00eda de la Mujer contrat\u00f3 una casa refugio para brindar protecci\u00f3n\", dijo.\u00a0 Noticia en desarrollo...BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/claudia-lopez-rinde-cuentas-sobre-procesos-de-contratacion-por-covid-19-485188", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Los beneficios para quienes no pueden pagar arriendo por la crisis", "contenido": " Luego de dos semanas de haberlo anunciado, en la medianoche de este mi\u00e9rcoles se expidi\u00f3 el decreto que fija cu\u00e1les son los beneficios para los arrendadores que se ven colgados para pagar su arriendo debido a la crisis por la pandemia del coronavirus.\u00a0 Las medidas dispuestas en el Decreto 579 de 2020 aplican tanto para los arriendos de vivienda como para los de actividad comercial, sea el arrendatario una persona natural, micro, peque\u00f1a o\u00a0mediana empresa. Tambi\u00e9n aplica para los contratos de arrendamiento en los cuales el arrendatario sea una persona jur\u00eddica sin \u00e1nimo de lucro inscrita en el registro del Ministerio del Interior. Sin embargo, el Gobierno advierte que esto no se trata de un beneficio para que no se paguen los arriendos pactados, es un beneficio para aquellos cuya actividad econ\u00f3mica se ha visto afectada por la cuarentena y han tenido dificultad para cumplir con sus obligaciones.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Hoteles le dar\u00e1n alojamiento y alimentaci\u00f3n al personal m\u00e9dico)Estos son los beneficios:\u00a01. Como primera medida, el Gobierno estableci\u00f3 que no se podr\u00e1n hacer desalojos hasta el 30 de junio de este a\u00f1o, esto aplica tanto para los 'pagadiarios' como para cualquier modalidad de arriendo.\u00a02.\u00a0Si en el contrato de arrendamiento el vencimiento y entrega del inmueble al arrendador se ha pactado para cualquier fecha dentro del lapso de duraci\u00f3n de la declaratoria de la emergencia, (abril, mayo y junio), se entender\u00e1n prorrogados hasta el 30 de junio de 2020. Es decir, si se\u00a0vence su plazo de arrendamiento, podr\u00e1 aplazar su traslado. 3. Hay un reajuste del canon de arrendamiento. Esto aplica desde este mes y hasta el 30 de junio de este a\u00f1o. All\u00ed se advierte que una vez concluido ese plazo, es decir despu\u00e9s del 30 de junio, \"el arrendatario pagar\u00e1 las mensualidades con el reajuste anual correspondiente\u00a0en los c\u00e1nones que hagan falta para terminar el per\u00edodo contractual acordado, incluyendo en esas mensualidades, el valor porcentual de los incrementos no cobrados durante abril a junio.(Vea aqu\u00ed el decreto):\u00a0 El decreto advierte que las partes deber\u00e1n llegar a un acuerdo directo sobre las condiciones especiales para el pago de los c\u00e1nones correspondientes hasta\u00a0el 30 de junio de 2020. Durante este per\u00edodo (abril a junio) no le podr\u00e1n cobrar \"intereses de mora ni penalidades, indemnizaciones o sanciones provenientes de la ley o de acuerdos entre las partes\".\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Impuesto solidario, \u00bfqu\u00e9 es, a qui\u00e9n le aplicar\u00e1 y desde cu\u00e1ndo?)Adem\u00e1s, se\u00f1ala que si no llega a un acuerdo directo con la otra parte, elarrendatario pagar\u00e1 la totalidad de las mensualidades correspondientes as\u00ed:\u00a0-\u00a0El arrendador no podr\u00e1 cobrar intereses de mora al arrendatario, ni penalidad o sanci\u00f3n alguna proveniente de la ley o de acuerdos entre las partes.-\u00a0El arrendatario deber\u00e1 pagar al arrendador intereses corrientes a una tasa equivalente al 50 %\u00a0de la Tasa de Inter\u00e9s Bancario Corriente (TIBC), en la modalidad de consumo y ordinario, sobre los montos no pagados en tiempo. 4.\u00a0Inicio del contrato de arrendamiento. Si usted pact\u00f3 la entrega del inmueble con un contrato de arrendamiento dentro del lapso de duraci\u00f3n de la declaratoria de emergencia, esto quedar\u00e1 suspendido hasta el 30 de junio de 2020.Estos beneficios no aplican para\u00a0los contratos de arrendamiento suscritos por el administrador del Fondo para la Rehabilitaci\u00f3n, Inversi\u00f3n Social y Lucha contra el Crimen Organizado \u00ad(Frisco), los contratos de leasing habitacional y los contratos dearrendamiento financiero-leasing. 1. Entre abril y el 30 de junio, los administradores de las propiedades horizontales que hayan visto afectado su recaudo de cuotas de administraci\u00f3n podr\u00e1n hacer erogaciones con cargo al Fondo de Imprevistos, para cubrir los gastos habituales de operaci\u00f3n de la copropiedad, requiriendo \u00fanicamente la aprobaci\u00f3n previa del Consejo de Administraci\u00f3n.Estos recursos\u00a0deber\u00e1n destinarse prioritariamente al mantenimiento de los contratos de trabajo del personal empleado en la propiedad horizontal y a la ejecuci\u00f3n de los contratos con empresas de vigilancia, aseo y jardiner\u00eda.2.\u00a0Asambleas de propiedad horizontal. Estas reuniones podr\u00e1n realizarse en forma\u00a0virtual hasta el 30 de junio, o de manera presencial a m\u00e1s tardar dentro del mes calendario siguiente a la finalizaci\u00f3n la declaratoria de emergencia.\u00a03.\u00a0Reajuste de las cuotas de administraci\u00f3n de zonas comunes.\u00a0Se aplaza el reajuste anual de las cuotas de administraci\u00f3n de zonas comunes hasta el 30 de junio. \"Concluido el aplazamiento establecido en el inciso anterior, las mensualidadesse pagar\u00e1n con el reajuste anual correspondiente\".LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@LuisaMercadoD", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/beneficios-para-quienes-no-pueden-pagar-arriendo-por-crisis-485086", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'Lo que hizo la Polic\u00eda anoche fue lidiar con un atraco'", "contenido": " La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, se refiri\u00f3 en rueda de presa a los hechos presentados en Ciudad Bol\u00edvar la noche del mi\u00e9rcoles que fueron grabados por algunos ciudadanos y replicados por varios pol\u00edticos en Bogot\u00e1, en donde se mostraban supuestos abusos por parte de la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 con personas de esa zona de la capital.\u00a0 Fue clara en establecer que lo que sucedi\u00f3 fue un intento de atraco a un supermercado de barrio que pertenec\u00eda a una mujer, residente de esa localidad.\u00a0\"Lamento mucho el incidente en Ciudad Bol\u00edvar anoche (mi\u00e9rcoles), pero ni el Esmad, ni la Polic\u00eda est\u00e1 interviniendo por gente que protesta por necesidades, ha intervenido porque hay intento de atraco, no porque hay una protesta\".De hecho, en los mismos videos se pudo establecer que residentes de la zona hablaban de un intento de saqueo.\u200b(Le puede interesar:\u00a0Alcaldesa sugiere que pol\u00edticos estar\u00edan detr\u00e1s de las protestas) La Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 tambi\u00e9n dijo en una rueda de prensa que es mentira que se esparcieran gases lacrim\u00f3genos por v\u00eda a\u00e9rea encima de las personas que estaban protestando.\u00a0\u00a0Dijeron que en el barrio Potos\u00ed en Ciudad Bol\u00edvar lo que hizo la Polic\u00eda fue evitar que se presentaran saqueos por parte de bandas juveniles del sector. Al respecto, el secretario de Seguridad, Hugo Acero, pidi\u00f3 disculpas debido a que los gases alcanzaron a afectar a algunas familias que viv\u00edan en el sector.(Adem\u00e1s:\u00a0Los beneficios para quienes no pueden pagar arriendo por la crisis)Acero tambi\u00e9n habl\u00f3 de informaci\u00f3n que pondr\u00eda sobre la mesa la posibilidad de que algunos intereses pol\u00edticos podr\u00edan estar detr\u00e1s de los brotes de protestas que se han presentado de forma simult\u00e1nea en diferentes sectores de la ciudad. La Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 asegur\u00f3 que ellos no intervienen en las protestas pac\u00edficas, pero s\u00ed cuando existan intentos de saqueos o actos vand\u00e1licos.\u00a0 \"Tenemos los videos y se los vamos a mostrar\", dijo el coronel\u00a0\u00d3scar G\u00f3mez Heredia, comandante de Polic\u00eda de Bogot\u00e1. BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/claudia-lopez-explica-situacion-en-ciudad-bolivar-485220", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Los tapabocas de $ 45.000 que le costaron el puesto a un coronel", "contenido": " La carrera militar del coronel Freddy Alberto Baquero Jaimes est\u00e1 temporalmente congelada por cuenta de un contrato que firm\u00f3 para adquirir elementos de sanidad con miras a contener la pandemia del coronavirus entre miembros del Ej\u00e9rcito.Se suscribi\u00f3 el pasado 27 de marzo, por 200 millones de pesos, por el director de la Central Administrativa y Contable Regional de Medell\u00edn (Cenac) con Pacific Group and Business SAS, la cual naci\u00f3 hace un a\u00f1o en Bogot\u00e1 con un patrimonio similar al monto del contrato. La firma ofrece importar y comercializar desde franelas y cobijas hasta minas de todo tipo, granadas y otros artefactos militares.(Le puede interesar:\u00a0\u2018No somos de equipo \u00e9lite de Vicepresidencia\u2019: organismos de control)Entre los elementos adquiridos est\u00e1n los tapabocas N95, que son de uso exclusivo para personal del sector salud \u2013incluyendo el militar\u2013 y por los cuales se comprometi\u00f3 a desembolsar 19 millones de pesos del monto global acordado, para adquirir 21 cajas de 20 unidades cada una.Esto se traduce en que cada tapabocas termin\u00f3 costando poco m\u00e1s de 45.000 pesos, cuando en el mercado mayorista no superan los 10.000 pesos por unidad, con los impuestos incluidos.Tambi\u00e9n se adquirieron productos como desinfectante de cloro, hipoclorito de sodio, alcohol industrial y hasta jab\u00f3n antibacterial, pero, seg\u00fan las cl\u00e1usulas avaladas por el coronel Baquero Jaimes,\u00a0se terminar\u00edan pagando sobrecostos de entre el 10 y el 20 por ciento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Corrupci\u00f3n modo coronavirus)\u201cEl Ministerio de Defensa ha determinado la centralizaci\u00f3n de la adquisici\u00f3n de elementos de protecci\u00f3n e higiene para el sector Defensa, con el objetivo de robustecer los controles y la eficiencia en esta contrataci\u00f3n. (\u2026) Se suministrar\u00e1 toda la informaci\u00f3n contractual de este caso a los organismos de control\u201d, enfatiz\u00f3 la cartera de Defensa en un comunicado en el que tambi\u00e9n confirma que el coronel Baquero fue apartado de sus funciones. EL TIEMPO investig\u00f3 a la firma proveedora de este contrato, Pacific Group and Business SAS, y confirm\u00f3 que est\u00e1 domiciliada en Bogot\u00e1 y que su registro de operaci\u00f3n es de febrero de 2019.Su representante legal y propietaria, Luisa Mar\u00eda Zapata Castiblanco (arquitecta de profesi\u00f3n), present\u00f3 ante estamentos oficiales las actividades econ\u00f3micas de la firma.\u00a0Estas van desde la comercializaci\u00f3n de productos el\u00e9ctricos, machetes, serruchos, sables, gas pimienta, bater\u00edas, llantas y carpas\u00a0hasta equipos para an\u00e1lisis de identificaci\u00f3n de voz, sistemas de armamento mayor y menor, artefactos navales y aeronaves.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo evitar la corrupci\u00f3n en la emergencia por coronavirus?)Tambi\u00e9n ofrece la comercializaci\u00f3n de granadas, proyectiles, minas de todos los tipos, material blindado, equipos de transporte terrestre, a\u00e9reo, fluvial y mar\u00edtimo.El domicilio de la empresa es Bogot\u00e1, as\u00ed que se podr\u00eda haber pagado un costo adicional por el transporte. De hecho, este ser\u00e1 uno de los aspectos que el coronel Baquero y la se\u00f1ora Castiblanco tendr\u00e1n que explicar ante las autoridades competentes.EL TIEMPO llam\u00f3 a la contratista para conocer su versi\u00f3n sobre los precios y el proceso de contrataci\u00f3n, pero no ha respondido los mensajes.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/sobrecostos-en-tapabocas-generaron-salida-de-coronel-del-ejercito-485192", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Impuesto solidario, \u00bfqu\u00e9 es, a qui\u00e9n le aplicar\u00e1 y desde cu\u00e1ndo?", "contenido": " El llamado que hizo el presidente Iv\u00e1n Duque a la solidaridad toc\u00f3 finalmente los salarios. En este caso, se crea un impuesto solidario para los empleados del sector p\u00fablico, tanto servidores p\u00fablicos en n\u00f3mina como los que laboran con contratos de prestaci\u00f3n de servicios, que tengan un \"abono en cuenta mensual\" superior a los 10'000.000 de pesos.La novedad es que el impuesto tambi\u00e9n grava las megapensiones de montos superiores a 10 millones en el Estado. Esto es lo que establece el decreto 568, expedido antes de la medianoche del 15 de abril, cuando concluyeron las facultades extraordinarias del presidente Iv\u00e1n Duque, que le otorgaron la posibilidad de expedir decretos con fuerza de ley durante 30 d\u00edas.En el decreto se expresa que la medida aplicar\u00e1 durante 3 meses, a partir del 1.\u00b0 de mayo, para concluir el 31 de julio. Hay que recordar que durante el proceso de elaboraci\u00f3n de la norma se baraj\u00f3 la idea de que la medida aplicara por 6 meses.El documento legislativo tambi\u00e9n se\u00f1ala que los recursos que provengan del impuesto solidario ser\u00e1n manejados a trav\u00e9s del Fome (Fondo de Mitigaci\u00f3n de Emergencia) y de destinar\u00e1n a la inversi\u00f3n social en la clase media y los trabajadores informales. Una novedad en el decreto es que los pensionados con mesadas superiores al mismo monto sobre el cual aportar\u00e1n los empleados tambi\u00e9n son sujetos pasivos (lo que significa que no pueden decir que no) del impuesto a la solidaridad.En el universo de aportantes quedar\u00edan incluidos servidores p\u00fablicos y pensionados del sector central y descentralizado, del orden departamental y municipal. Incluye organismos de control, legisladores nacionales, asambleas y consejos.Para efectos del pago del impuesto, seg\u00fan el ingreso, se crearon 4 tarifas, con la salvedad de que al trabajador le dejan libre del impuesto 1'800.000 pesos. De ah\u00ed en adelante, las tarifas aplicables ser\u00e1n:Del 15 % para salarios entre 10 y 12,5 millones de pesos.De 16 % para los que ganan entre 12,5 y 15 millones.De 17 % para el empleado o contratista con ingresos entre 15 y 20 millones.De 20 % para salarios y honorarios superiores a 20 millones.\u00a0 A los colombianos que trabajan en el sector p\u00fablico, que tienen ingresos inferiores al monto gravado ($ 10 millones) los invitan a dar un aporte solidario, pero de manera voluntaria.TarifasEntre $ 1,7 millones y $ 2,6 millones\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a04 %\u200b$ 2,6 millones y $ 4 millones\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a06 %$ 4,3 millones y $ 6,1 millones\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 8 %$ 6,1 millones y $ 8,7 millones\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 10 %$ 8,7 millones y $ 10 millones\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 13 %El impuesto se recaudar\u00e1 de la misma manera en que se hace la retenci\u00f3n en la fuente a t\u00edtulo de renta, a los empleados del sector p\u00fablico.\u00a0MARTHA MORALES MANCHEGOREDACCI\u00d3N DE ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/impuesto-solidario-grava-megapensiones-y-pide-aporte-solidario-a-salarios-bajos-485064", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 tan viable es recortar el Congreso de la Rep\u00fablica?", "contenido": " Por estos d\u00edas son muchos los sectores pol\u00edticos que est\u00e1n presentando ideas para conseguir los recursos que se requerir\u00e1n para reactivar la econom\u00eda tras la crisis por el coronavirus, entre las cuales est\u00e1 recortar el Congreso y ahorrar alrededor de 316.000 millones de pesos, que bien le servir\u00edan al pa\u00eds para invertir en otras cosas.El prop\u00f3sito es que el Congreso pase de tener 280 miembros, como sucede actualmente, a que tenga 157: 51 senadores y 106 representantes a la C\u00e1mara. La propuesta fue bien recibida dentro del Centro Democr\u00e1tico, partido en el que milita su principal impulsor, el representante a la C\u00e1mara, \u00d3scar Villamizar. El jefe m\u00e1ximo de esta colectividad, el expresidente \u00c1lvaro Uribe, reiter\u00f3 sus postulados de ahorro estatal y reducci\u00f3n burocr\u00e1tica a los que se llegar\u00eda si se consigue este cambio.Para varios observadores, la decisi\u00f3n de recortar el Congreso es algo que no solamente redundar\u00eda en beneficios econ\u00f3micos, sino que tambi\u00e9n agilizar\u00eda muchos procesos que hay en el Legislativo, permitir\u00eda un control ciudadano mucho m\u00e1s eficaz y responder\u00eda al reclamo democr\u00e1tico de una gran parte de la poblaci\u00f3n, entre otros puntos a favor.Conocida la propuesta, lo que muchos se preguntan ahora es, \u00bfc\u00f3mo se har\u00eda este recorte y qu\u00e9 tan factible es?El camino para llegar a esta modificaci\u00f3n, en principio, ser\u00eda un proyecto de acto legislativo que se presentar\u00eda ante el mismo Congreso, la instancia m\u00e1s expedita que existe para reformar la Constituci\u00f3n. Como la iniciativa fue radicada este mi\u00e9rcoles, seg\u00fan lo dijo el representante Villamizar, comenzar\u00e1 su tr\u00e1mite\u00a0el pr\u00f3ximo 20 de julio ya que, por tratarse de una enmienda a la Carta Pol\u00edtica, debe superar ocho debates en dos periodos legislativos.Esto significa que tendr\u00eda que pasar cuatro debates en el periodo legislativo que va del pr\u00f3ximo 20 de julio al 16 de diciembre y otros cuatro en la etapa que va desde el 16 de marzo del pr\u00f3ximo a\u00f1o hasta el 20 de junio. Si los logra superar, la iniciativa estar\u00eda lista a medidos del 2021.En ese momento le faltar\u00e1 un a\u00f1o de periodo al actual congreso y la aplicaci\u00f3n de esta modificaci\u00f3n depender\u00e1 de lo que se decida en el tr\u00e1mite del proyecto. Esto significa que en este proceso habr\u00e1 quienes propongan que se aplique tan pronto sea aprobado, como otros que plantear\u00e1n que cobije al pr\u00f3ximo legislativo, que comenzar\u00e1 su periodo el 20 de julio de 2022. Pese a estas cuentas, existe un escollo que parece insuperable en el Capitolio: la posici\u00f3n de varios partidos pol\u00edticos ante un remez\u00f3n de esta naturaleza.No se puede olvidar que los congresistas estar\u00edan decidiendo sobre algo que, para muchos, los estar\u00edan impactando directamente: el tama\u00f1o de su lugar de trabajo y el n\u00famero de curules a las que pueden aspirar.Dentro de las normas existe algo que se llama el conflicto de inter\u00e9s, el cual consiste, en el caso de los congresistas, en que deben separarse del tr\u00e1mite de proyectos legislativos en los que se presuma que est\u00e1n interesados ellos o sus familiares m\u00e1s cercanos, ya sea a favor o en contra.Esto se traduce en que, por ejemplo, si en el Congreso se tramita una ley que le otorgue beneficios al sector de los transportadores de carga y un hermano de un legislador es propietario de una empresa de camiones, el congresista debe declararse \u201cimpedido\u201d para tramitar esta norma y sus compa\u00f1eros deben decidir si esta petici\u00f3n se acepta o no se acepta. Cabe recordar que una de las causales para la p\u00e9rdida de la investidura de los legisladores es la violaci\u00f3n al r\u00e9gimen de conflicto de inter\u00e9s, la cual podr\u00eda configurarse si los congresistas deciden sobre asuntos que los impacten -a favor o en contra- de manera directa.Este hecho, a la luz de varios observadores, ser\u00e1 la principal traba que tendr\u00e1 el proyecto de acto legislativo que propone recortar el Congreso ya que lo m\u00e1s seguro es que la mayor\u00eda de los legisladores argumentar\u00e1 que estar\u00eda decidiendo sobre un asunto que los toca directamente: reducir las curules a las cuales pueden aspirar.Un caso similar a este sucedi\u00f3 el a\u00f1o pasado en el Congreso cuando se tramitaba un proyecto de ley que buscaba reducir los salarios de los legisladores, una de las propuestas de la consulta anticorrupci\u00f3n de agosto de 2017.Cuando la iniciativa lleg\u00f3 a la Comisi\u00f3n Primera de la C\u00e1mara casi todos sus integrantes -34 de 35- tomaron el camino de declararse impedidos y el proyecto naufrag\u00f3 en una sesi\u00f3n bochornosa en la que los ciudadanos vieron c\u00f3mo se iba acabando el qu\u00f3rum para decidir, incluso, sobre los mismos impedimentos.As\u00ed las cosas, habr\u00e1 que esperar a ver si esta vez los congresistas realizan un debate serio sobre los beneficios que tendr\u00eda una modificaci\u00f3n de esta naturaleza. O si, como en otras ocasiones, la mayor\u00eda de ellos antepone sus intereses personales a los colectivos. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/que-tan-posible-es-recortar-el-congreso-485164", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Minsalud dice que cuarentena continuar\u00e1 con salidas muy limitadas", "contenido": " El ministro de Salud, Fernando Ru\u00edz G\u00f3mez, durante una sesi\u00f3n virtual de control pol\u00edtico por parte de la Comisi\u00f3n Primera del Senado, confirm\u00f3 que la cuarentena en Colombia no terminar\u00e1 el pr\u00f3ximo 27 de abril.Agreg\u00f3 que habr\u00e1 una apertura global sistem\u00e1tica, gradual y controlada de algunos sectores de la econom\u00eda, pero en caso de presentarse alguna eventualidad o riesgo se volver\u00eda a hacer un cierre, tal cual se contempla en los modelos del Instituto Nacional de Salud (INS).\u00a0\"Nosotros tenemos que dar la posibilidad de generar mecanismos para que no se nos generen situaciones de hambre o riesgo generados por el desempleo y la pobreza, pero obviamente la salud es lo m\u00e1s primordial\", a\u00f1adi\u00f3 Ru\u00edz Desde antes de aplicarse la medida, se ven\u00eda hablando de una \"estrategia de acorde\u00f3n\", lo que se traduce en aislamientos preventivos obligatorios intermitentes. Es decir, despu\u00e9s de cada cuarentena general seguir\u00eda una apertura muy controlada (por sectores y eventualmente con horarios) y luego una nueva cuarentena general en caso de que se dispare la velocidad de la epidemia.\u201cEsta situaci\u00f3n nos lleva a determinar que la detecci\u00f3n es importante, pero es como buscar una aguja en un pajar, porque entre 50 millones de habitantes buscar 8.000 afectados es un tema absolutamente complejo y por esa raz\u00f3n se decide el cuarentenamiento, porque eso permite que la poblaci\u00f3n est\u00e9 aislada y cuando pasen los 14 d\u00edas, pues las personas terminar\u00e1n el periodo de incubaci\u00f3n dentro de su casa\u201d, a\u00f1adi\u00f3.UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/ministro-de-salud-dice-que-la-cuarentena-en-colombia-ira-mas-alla-del-27-de-abril-485234", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Juan Manuel Santos pide respaldar al presidente Duque", "contenido": " No es el momento de abrir heridas ni de recordar rencillas del pasado. El expresidente Juan Manuel Santos pidi\u00f3 rodear plenamente al Jefe del Estado, Iv\u00e1n Duque, otrora uno de sus m\u00e1s f\u00e9rreos cr\u00edticos. \u201cDejemos que los que mandan, manden\u201d, dijo Santos en la ma\u00f1ana de este jueves en una charla con W Radio.\u201cDesde el comienzo, el presidente Duque sabe que me tiene a su entera disposici\u00f3n. En estas circunstancias lo que hay que hacer es rodear a las autoridades, al Gobierno, y cuando me necesite, ah\u00ed me tendr\u00e1. Son situaciones en las que uno tiene que hacer caso omiso a cualquier diferencia pol\u00edtica o conceptual\u201d, argument\u00f3.\u201cEn estas circunstancias, a los gobiernos hay que rodearlos. Lo mejor que los que mandan manden, sean responsables y acatarlos. No opinar\u201d, indic\u00f3, entre tanto, en una entrevista con Blu Radio.En esta emisora, el expresidente y premio Nobel de la Paz, insisti\u00f3 en que es necesario ser solidario y revel\u00f3 que est\u00e1 a \u201centera disposici\u00f3n\u201d del presidente Duque en lo que pueda ayudar en las actuales circunstancias.\u201cLo \u00fanico que podemos hacer es no interferir\u201d, puntualiz\u00f3.As\u00edmismo, en conversaci\u00f3n con RCN Radio, Santos dijo que Duque puede contar con \u00e9l en medio de la actual coyuntura.\u201cDuque sabe que en estas circunstancias me tiene a su lado\u201d, dijo. Y\u00a0a\u00f1adi\u00f3 que \"si me necesita ah\u00ed estar\u00e9, porque cualquier opini\u00f3n m\u00eda sobre el Gobierno va a ser malinterpretada y ahora hay una incertidumbre inmensa. Entre menos complicaciones se generen pues mejor, porque no queremos ahondar en problemas. El expresidente Santos es noticia por una carta abierta publicada en las \u00faltimas horas en la cual le que pide a la comunidad internacional mirar a Am\u00e9rica Latina en esta pandemia.\u00a0\u201cSi la pandemia no es abordada adecuadamente, podr\u00eda convertirse en uno de los episodios m\u00e1s tr\u00e1gicos de la historia de Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u201d.\u200bEl crudo presagio fue hecho ayer por el expresidente Santos y otros l\u00edderes de la regi\u00f3n quienes le pidieron al Fondo Monetario Internacional (FMI) fondos masivos para evitar una cat\u00e1strofe econ\u00f3mica en Latinoam\u00e9rica.Adem\u00e1s de Santos, el documento est\u00e1 firmado por los tambi\u00e9n expresidentes Fernando Henrique Cardoso (Brasil), Ricardo Lagos (Chile) y Ernesto Zedillo (M\u00e9xico). Por Colombia tambi\u00e9n est\u00e1 el exministro de Hacienda Mauricio C\u00e1rdenas.\u200bEn una carta titulada \u2018Imperativos \u00e9ticos y econ\u00f3micos de la lucha contra la covid-19: una perspectiva latinoamericana\u2019, los cuatro expresidentes y una decena de exministros de Econom\u00eda y otras personalidades ponen el foco en el Fondo al que le piden que profundice su implicaci\u00f3n \u201ctanto para abordar las necesidades fiscales y cambiarias de los pa\u00edses en el corto plazo como para seguir apoyando a las econom\u00edas en el futuro\u201d.\u201cEl FMI tiene un papel esencial que desempe\u00f1ar, tanto para abordar las necesidades fiscales y cambiarias de los pa\u00edses en el corto plazo como para seguir apoyando a las econom\u00edas en el futuro, a trav\u00e9s de una crisis de duraci\u00f3n incierta. El FMI necesita m\u00e1s recursos y la capacidad de desembolsarlos r\u00e1pidamente\u201d.Pero \u00bfcu\u00e1l es el camino por seguir? Los l\u00edderes plantean la emisi\u00f3n de un bill\u00f3n de Derechos Especiales de Giro (DEG). Se trata de un activo creado en 1969 por el FMI para apoyar las reservas de los pa\u00edses miembros que se puede intercambiar por divisas corrientes como el d\u00f3lar o el euro.El valor de un DEG es en estos momentos de 1,3 d\u00f3lares. Y, aunque estos fondos se asignan a los Estados en funci\u00f3n de sus cuotas, la situaci\u00f3n por la que atraviesa el continente justifica ahora \u201cuna asignaci\u00f3n no proporcional a trav\u00e9s de un fondo que acelere el apoyo fiscal a los gobiernos m\u00e1s necesitados\u201d.Los l\u00edderes latinoamericanos, dice tambi\u00e9n el texto, deben hacer un llamado en\u00e9rgico a la cooperaci\u00f3n internacional para enfrentar la crisis, condenando los controles a la exportaci\u00f3n de suministros m\u00e9dicos y dem\u00e1s recursos cr\u00edticos, y exigiendo un incremento de fondos para la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, al contrario de la temeraria decisi\u00f3n del Gobierno de Estados Unidos.\u201cSe necesita una coordinaci\u00f3n global m\u00e1s s\u00f3lida entre las autoridades de la salud para mejorar la capacidad de realizar pruebas, tratar y aislar a los pacientes, y desarrollar una vacuna que ser\u00e1 la \u00fanica soluci\u00f3n definitiva para la pandemia de covid-19\u201d.Las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas deben ayudar a los pa\u00edses con materiales reactivos para ampliar el n\u00famero de testeos y con acceso libre a la tecnolog\u00eda para producirlos, aseguran. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/santos-pide-un-respaldo-absoluto-para-el-presidente-ivan-duque-485180", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Coronavirus: bajar\u00e1 costo de tiquetes de avi\u00f3n hasta 2021", "contenido": " Una vez se reactive el transporte a\u00e9reo de pasajeros, proceso que seguramente comenzar\u00e1 por el mercado dom\u00e9stico, los tiquetes a\u00e9reos reflejar\u00e1n una reducci\u00f3n en su costo, toda vez que como parte de las medidas tomadas por el Gobierno al amparo de la emergencia econ\u00f3mica y social, los tiquetes tendr\u00e1n una reducci\u00f3n sustancial en el IVA.As\u00ed qued\u00f3 establecido en el decreto legislativo 575, expedido en la noche de este mi\u00e9rcoles por el Ministerio de Transporte, seg\u00fan el cual para el transporte  a\u00e9reo de pasajeros la tarifa de este impuesto bajar\u00e1 del 19 por ciento al 5 por ciento hasta diciembre del a\u00f1o 2021. Esta solicitud hab\u00eda sido hecha por las aerol\u00edneas, representadas por la Asociaci\u00f3n Internacional de Transporte A\u00e9reo (Iata), como medida para impulsar la reactivaci\u00f3n de un sector cuya demanda volver\u00e1 muy progresivamente, seg\u00fan el presidente de Viva Air, F\u00e9lix Antelo.Asimismo, como parte de las medidas de est\u00edmulo econ\u00f3mico para el sector una vez pase el chaparr\u00f3n econ\u00f3mico que ocasione la cuarentena, el combustible de avi\u00f3n tambi\u00e9n pagar\u00e1 una tarifa del 5 por ciento de IVA hasta el 2021, la cual hoy tambi\u00e9n es del 19 por ciento.Igualmente, para estimular la inversi\u00f3n en un sector que quedar\u00e1 duramente golpeado por el cierre de operaciones obligado, se incluy\u00f3 un importante alivio tributario que consiste en que entre las rentas exentas por inversiones se incluir\u00e1n las hechas por los contribuyentes del impuesto sobre la renta y complementarios que realicen nuevas inversiones en el sector aeron\u00e1utico nacional por un valor igual o superior a dos millones de unidades de valor tributario (UVT), un poco m\u00e1s de 71.000 millones de pesos para el 2020.(Le puede interesar: Las in\u00e9ditas im\u00e1genes de los aviones en tierra por el coronavirus)Dicho beneficio consiste fundamentalmente en que la tarifa de impuestos de renta ser\u00e1 de 27 por ciento y la no inclusi\u00f3n de la inversi\u00f3n en el impuesto al patrimonio. Por otra parte, en el decreto legislativo 569, el Ministerio de Transporte determin\u00f3 que durante la emergencia sanitaria se suspender\u00e1 la aplicaci\u00f3n de nuevos cobros relacionados con la infraestructura aeroportuaria y la suspensi\u00f3n transitoria del arrendamiento de los espacios objeto de explotaci\u00f3n comercial ubicados en los aeropuertos y aer\u00f3dromos no concesionados administrados por la Unidad Administrativa Especial Aeron\u00e1utica Civil, \u00fanicamente durante el per\u00edodo en que se mantenga la emergencia sanitaria.Seg\u00fan esto, la medida no aplica para los que tienen negocios en terminales concesionadas, como El Dorado de Bogot\u00e1. Igualmente, la norma suspendi\u00f3 de forma transitoria, durante la emergencia sanitaria, las restricciones de horario de tipo ambiental establecidas a la operaci\u00f3n de las pistas los aeropuertos nacionales y / o internacionales en el territorio nacional. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-tiquetes-de-avion-bajara-de-precio-por-menor-iva-485224", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Exsenadora A\u00edda Merlano ser\u00e1 testigo en el juicio de su hija", "contenido": " La exsenadora barranquillera Aida Merlano Rebolledo ser\u00e1 testigo en el caso que se lleva contra su hija, en los juzgados de Paloquemao.Aunque la audiencia preparatoria no se llev\u00f3 a cabo por las dificultades que se han presentado para adelantar diligencias a causa del coronavirus, la defensa de A\u00edda Victoria Merlano anunci\u00f3 que pedir\u00e1 que su madre sea escuchada desde Venezuela. (Adem\u00e1s: Pliegos tipo no vulneran la autonom\u00eda de entes territoriales: Corte.) La defensa aclar\u00f3 que le pedir\u00e1 al juez del caso que Merlano Rebolledo pueda asistir a la diligencia por medio de videoconferencia. Seg\u00fan el abogado el testimonio de la exsenadora es fundamental para el proceso porque respalda la hip\u00f3tesis de que A\u00edda Victoria no est\u00e1 relacionada con el plan de fuga. A principios de octubre del 2019 la Fiscal\u00eda imput\u00f3 cargos contra la hija de la exsenadora por supuestamente haber sido c\u00f3mplice en la fuga de la exsenadora quien se encontraba en la c\u00e1rcel El Buen Pasto pagando una pena de 15 a\u00f1os por fraude electoral.  Merlano Robolledo fue trasladada en la tarde del 2 de octubre del a\u00f1o pasado desde el centro penitenciario al  Centro M\u00e9dico de La Sabana de Bogot\u00e1, lugar donde se encontraba el consultorio de su odont\u00f3logo. Las c\u00e1maras de seguridad registraron el momento en que la exsenadora se lanz\u00f3 con ayuda de una cuerda desde la ventana del consultorio del odont\u00f3logo ubicado en un segundo piso. Al caer, se levant\u00f3 del suelo y luego escap\u00f3 en una moto en la que la esperaba una persona que iba conduciendo. En las grabaciones al interior del consultorio se vio entrar a la hija de Merlano y saludar a su madre. Tambi\u00e9n se vio el momento exacto cuando el odont\u00f3logo entr\u00f3 mientras la exsenadora amarraba la cuerda.  Con estos y otros indicios la Fiscal\u00eda\u00a0les imput\u00f3 cargos a Aida Victoria y al odont\u00f3logo por supuestamente haber sido c\u00f3mplices en la fuga. El ente acusador pedir\u00e1 en la audiencia preparatoria que se tengan en cuenta en el juicio dichos videos del momento en que se dio la fuga y los testimonios de algunas compa\u00f1eras de la exsenadora Merlano en el Buen Pastor quienes dar\u00e1n detalles del plan de fuga.  JUSTICIA\u00a0En Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/la-exsenadora-aida-merlano-sera-testigo-del-caso-contra-su-hija-484870", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Se enreda caso del Olaya: hijo de m\u00e9dico muerto estuvo en China", "contenido": " La propagaci\u00f3n de covid-19 en el Policl\u00ednico del Olaya, centro m\u00e9dico en el sur de Bogot\u00e1 \u2013y que ya se cobr\u00f3 la vida del m\u00e9dico William Guti\u00e9rrez\u2013, se est\u00e1 convirtiendo en un caso complejo para la Secretar\u00eda de Salud del Distrito y la Fiscal\u00eda.El penalista Francisco Bernate instaur\u00f3 este mi\u00e9rcoles denuncia penal contra el joven m\u00e9dico Carlos Ernesto Avella Mora, por haber supuestamente ocultado un viaje a Brasil, en donde habr\u00eda contra\u00eddo el covid-19, y, tras violar reglas de aislamiento, contagiado al menos a 7 personas entre colegas y pacientes. Para el Policl\u00ednico es claro que fueron v\u00edctimas de Avella Mora, quien habr\u00eda incurrido en varias inconsistencias en las versiones que dio sobre su viaje y los resultados de sus pruebas.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de los contagios y cierre del Policl\u00ednico del Olaya?)Y aunque la investigaci\u00f3n se est\u00e1 centrando en su caso, reporteros de EL TIEMPO indagaron el episodio y accedieron a documentos clasificados del expediente que revelan datos in\u00e9ditos. Uno de ellos es un acta de la Secretar\u00eda de Salud, fechada el primero de abril y levantada a mano por uno de sus funcionarios, en la que describe cada uno de los casos de covid-19 documentados en ese centro m\u00e9dico.Seg\u00fan el documento, obtenido de manera exclusiva por este diario, el primer caso fue de una m\u00e9dica que dijo haber estado en contacto con Avella Mora, quien qued\u00f3 etiquetado como caso \u00edndice (o inicial). \u201cSe realiza trazabilidad de contactos: la doctora realiza turno de noche, cubre todos los posturnos (...). Se comenta sobre compa\u00f1ero que viaj\u00f3 fuera del pa\u00eds (Brasil). Se realiza seguimiento a contactos de la doctora desde el 14 hasta el 27 de marzo de 2020. (...) El doctor que viaj\u00f3 a Brasil comenta que estuvo 10, 11 y 12 (de marzo) en Brasil. Regres\u00f3 el 13 y el 14 inicia jornada laboral\u201d, se\u00f1ala el acta. Y luego advierte:\u00a0\u201cPor otro lado, el m\u00e9dico de UCI William Guti\u00e9rrez, quien labora en el Policl\u00ednico del Olaya, se encuentra hospitalizado en la UCI del Hospital Militar desde el domingo pasado y desde ayer en UCI. El hijo de este doctor estuvo en China en febrero (no se sabe fecha), pero lleg\u00f3 a laborar al Policl\u00ednico el 27 de marzo de 2020\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Apareci\u00f3 el correo con el cual Taiw\u00e1n alert\u00f3 del coronavirus a la OMS)Al respecto, el acta de la Secretar\u00eda de Salud, que ya est\u00e1 en manos de la Fiscal\u00eda, agrega que el hijo est\u00e1 asintom\u00e1tico, igual que el resto de la familia (vea el acta en www.eltiempo.com).Guti\u00e9rrez, de 59 a\u00f1os, era viudo y dej\u00f3 5 hijos, uno de ellos anestesi\u00f3logo. Por eso se pidi\u00f3 \u201cse establezcan los contactos estrechos tanto de Guti\u00e9rrez como de casos asintom\u00e1ticos\u201d. En el Distrito dijeron que no pueden revelar el resultado de ese monitoreo por reserva m\u00e9dica y petici\u00f3n de la familia. Pero advirtieron que se les hacen seguimiento a todos.En cuanto a la denuncia, esta insiste en que se debe aclarar por qu\u00e9 hay dos resultados sobre la prueba de covid-19 de Avella Mora, tomada el 27 de marzo: uno positivo y otro negativo.Y que este explique por qu\u00e9 present\u00f3 una incapacidad \u2013por esguince de tobillo\u2013 del 9 al 13 de marzo, fechas que coinciden con su desplazamiento a Brasil.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Van 4 ni\u00f1os muertos en campos minados este a\u00f1o)\u00c1ngela Bernal, abogada de Avella, dijo que solicitar\u00e1 que sea escuchado por la Fiscal\u00eda.Y Germ\u00e1n Bayona, del Colegio M\u00e9dico de Bogot\u00e1, asegur\u00f3 que el viaje a Brasil era para llevar papeles de su especializaci\u00f3n y que cuando regres\u00f3, no hab\u00eda ning\u00fan tipo de cuarentena para quienes llegaran desde all\u00ed.\u201cRechazamos que quieran culpar a los m\u00e9dicos frente a los focos en la instituci\u00f3n, en especial con el doctor Guti\u00e9rrez. Pacientes con neumon\u00eda at\u00edpica fueron tratados por \u00e9l\u201d, dijo Bayona.La Secretar\u00eda de Salud indaga otros focos y el hecho de que el Olaya registraba un 200 % de ocupaci\u00f3n en sus urgencias. UNIDAD INVESTIGATIVA\u200bu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/se-enreda-caso-del-olaya-hijo-de-medico-muerto-estuvo-en-china-485008", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "La historia del primer recuperado por covid-19 en el Sim\u00f3n Bol\u00edvar", "contenido": " Giovanni Uribe se contagi\u00f3 de la covid-19 porque tuvo contacto con una persona de su trabajo que viaja constantemente al exterior. \u201cInicialmente los s\u00edntomas que yo tuve o que sent\u00ed en ese momento fue demasiada debilidad, malestar en el cuerpo, dolores de cabeza y algo de tos\u201d. Se enter\u00f3 de que ten\u00eda el virus ochos d\u00edas despu\u00e9s y cuando despert\u00f3 en la Unidad de Cuidados Intensivos del hospital Sim\u00f3n Bol\u00edvar. \u201cAll\u00e1 me informaron que hab\u00eda pasado una semana. Que me hab\u00edan tenido que trasladar porque convulsion\u00e9 y perd\u00ed el conocimiento a causa del virus\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Hoteles le dar\u00e1n alojamiento y alimentaci\u00f3n al personal m\u00e9dico) Giovanni tuvo que se conectado a un respirador  hasta que, como un guerrero, venci\u00f3 esa primera parte de su enfermedad y pudo ser trasladado a una habitaci\u00f3n. \u201cUno cree que esto no le va a pasar a una persona joven y s\u00ed. Por eso quiero que las personas que est\u00e1n sufriendo\u00a0 luchen y crean que s\u00ed se puede salir de esto. Hay que tener fe en Dios y en la virgen\u201d. Tambi\u00e9n le dijo a la ciudadan\u00eda que quienes est\u00e1n en sus casas lo sigan haciendo y que respeten los protocolos que han impuesto los gobiernos Nacional Y Distrital. \u201cDebemos usar tapabocas, guantes, toda la protecci\u00f3n necesaria\u201d.Dijo que la enfermedad duele en lo f\u00edsico y en lo\u00a0 moral porque sufren todos los seres que est\u00e1n alrededor del enfermo. \u201cQuiero agradecer al Sim\u00f3n Bol\u00edvar y a sus m\u00e9dicos y enfermeras porque me salvaron. Y claro, a mi familia, que siempre estuvo conmigo\u201d.  CAROL MALAVERSUBEDITORA BOGOT\u00c1\u00bfCu\u00e1l es su historia?Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-la-historia-del-primer-recuperado-en-el-simon-bolivar-bogota-485126", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Decreto de excarcelaci\u00f3n genera controversia por sus exclusiones", "contenido": " En un documento de 20 p\u00e1ginas, el Colegio de Abogados Penalistas le pidi\u00f3 a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) que tome medidas cautelares y le ordene al Estado colombiano descongestionar \u201cmasivamente los centros de reclusi\u00f3n, ante el inminente riesgo de contagio\u201d. Los abogados que le hicieron esta petici\u00f3n a la CIDH \u2013organismo que precisamente el 10 de abril alent\u00f3 a los pa\u00edses a bajar el hacinamiento en las prisiones\u2013,\u00a0 levantaron\u00a0 este mi\u00e9rcoles fuertes cr\u00edticas sobre el decreto que public\u00f3 el Gobierno, con el cual, seg\u00fan el Ministerio de Justicia, saldr\u00edan unos 4.000 presos que tendr\u00e1n detenci\u00f3n domiciliaria por seis meses. (Le puede interesar:\u00a0Las cr\u00edticas al decreto de excarcelaci\u00f3n del Gobierno por covid-19)Seg\u00fan Francisco Bernate, presidente del Colegio de Abogados Penalistas, el decreto \u201cno resuelve nada\u201d porque \u201cexcluye casi todos los delitos\u201d. La cr\u00edtica de muchos abogados se sustenta en que hoy en Colombia hay en las c\u00e1rceles unas 120.577 personas, con un hacinamiento del 48 por ciento, por lo que no hay cupo para por lo menos 39.629 presos, agravando el riesgo de contagio de coronavirus. La c\u00e1rcel de Villavicencio fue la primera en reportar casos (ver nota anexa) y se teme que esto pueda ocurrir en otras penitenciar\u00edas. El decreto 546 de 2020 permitir\u00e1 sacar de prisi\u00f3n a personas que tengan m\u00e1s de 60 a\u00f1os, madres gestantes o con hijos menores de 3 a\u00f1os, personas con movilidad reducida por discapacidad, responsables de delitos culposos, los que respondan por penas de hasta 5 a\u00f1os, y quienes hayan cumplido el 40 % de su condena.\u00a0Sin embargo, la amplia lista de excepciones deja por fuera de ese beneficio a los responsables de por lo menos 77 delitos, como los violentos, de drogas, los de corrupci\u00f3n, violencia sexual e intrafamiliar, entre otros. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Este es el decreto de Minjusticia para excarcelaci\u00f3n de presos)El decreto excluye el top 10 de delitos m\u00e1s cometidos. Entre estos hay tres por los que hoy est\u00e1n detenidas m\u00e1s de la mitad de las personas (78.445 presos), ya sea condenadas o con medida de aseguramiento. Estos son homicidio (28.295), tr\u00e1fico de drogas (25.276) y concierto para delinquir (24.874). La \u00fanica poblaci\u00f3n grande que podr\u00eda ser beneficiaria es la que ya pag\u00f3 por lo menos el 40 por ciento de su pena por hurto. La ministra Justicia, Margarita Cabello, asegur\u00f3 ayer que aunque inicialmente se hab\u00eda proyectado la salida de unas 10.000 personas, se hicieron unas modificaciones por \u201crecomendaci\u00f3n de la Judicatura sobre la operatividad del decreto y la necesidad de evitar una congesti\u00f3n del sistema\u201d. En cualquier caso, Cabello admiti\u00f3 que \u201cninguna de las medidas que tome va a garantizar que no se d\u00e9 el contagio\u201d, afirmando que el Gobierno busc\u00f3 reducir riesgos. Ricardo Posada Maya, director del \u00e1rea de derecho penal de los Andes, dijo en sus redes sociales que el decreto es \u201cuna normativa de excepci\u00f3n extravagante, fruto del derecho penal de la exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n\u201d. Para el exministro de Justicia Alfonso G\u00f3mez M\u00e9ndez, el decreto pudo haber beneficiado a m\u00e1s personas debido a la situaci\u00f3n excepcional por la pandemia, aunque cree que el Gobierno lleg\u00f3 \u201chasta donde pudo\u201d, y cree que esta ser\u00e1 una primera fase, pues luego se podr\u00edan ampliar las medidas.Y Horacio Bustamante, presidente de la Uni\u00f3n de Trabajadores Penitenciarios, dijo que se trat\u00f3 de un \u201cdecreto tibio\u201d que se preocup\u00f3 demasiado \u201cpor qu\u00e9 dir\u00e1 la opini\u00f3n p\u00fablica\u201d. Adem\u00e1s lea:\u00a0As\u00ed es la c\u00e1rcel cercada por el covid-19 en Villavicencio)En cambio, el exministro de Justicia Carlos Medell\u00edn afirma que aunque es necesario incrementar las medidas de protecci\u00f3n para evitar un desastre en las prisiones, por ahora cree que el decreto est\u00e1 bien, pues un problema de aumentar los beneficiarios es que \u201cel Gobierno no tiene todos los medios para controlar a esa cantidad de personas en detenci\u00f3n domiciliaria\u201d. Y el fiscal general, Francisco Barbosa, quien el lunes dijo que la liberaci\u00f3n de detenidos deb\u00eda ser minimalista \u2013y que hace m\u00e1s de una semana se hab\u00eda manifestado en contra de un borrador del decreto porque consideraba que la norma no deb\u00eda resolver el problema de hacinamiento\u2013, con el documento final se mostr\u00f3 de acuerdo. Seg\u00fan Barbosa, el decreto \u201cdemuestra la cooperaci\u00f3n arm\u00f3nica y responsable que existe entre nuestra Judicatura, el Gobierno y la Fiscal\u00eda\u201d.En medio de la pol\u00e9mica, el Ministerio de Justicia se reuni\u00f3 ayer con la Judicatura para identificar el n\u00famero de personas que cumplen los requisitos para salir de prisi\u00f3n. La preocupaci\u00f3n en el Establecimiento Penitenciario y Carcelario de Mediana de Seguridad de Villavicencio es latente, tanto adentro como afuera de los muros, por cuenta de la propagaci\u00f3n del coronavirus. Afuera, porque seg\u00fan el alcalde de la ciudad, Felipe Harman, 42 personas han quedado en libertad desde el pasado 1\u00b0. de abril y habr\u00edan tenido contacto con los internos contagiados de la enfermedad.  Harman le pidi\u00f3 al Ministerio de Justicia hacer seguimiento a estas personas: \u201cEs urgente hacer r\u00e1pidamente una base de datos con estas personas, saber si est\u00e1n en la ciudad o d\u00f3nde se encuentran\u201d, dijo el mo\u00e9rcoles el mandatario local.Y adentro porque es all\u00ed, en esa instituci\u00f3n penitenciaria de 7.200 metros cuadrados, donde se han presentado todos los casos confirmados de contagio de covid-19 en poblaci\u00f3n privada de la libertad. (Le recomendamos:\u00a0Pliegos tipo no vulneran la autonom\u00eda de entes territoriales: Corte)Hasta ayer, se conoc\u00eda de 18 casos confirmados, de los cuales dos fallecieron la primera semana de abril por complicaciones asociadas al coronavirus, uno de ellos despu\u00e9s de haber quedado en libertad el 1\u00b0. de abril. Los dos hombres ten\u00edan 73 y 68 a\u00f1os.Mientras la Unidad de Servicios Penitenciarios y Carcelarios (Uspec) inform\u00f3 del reforzamiento de medidas sanitarias en ese centro carcelario \u2013incluida la provisi\u00f3n de 602 litros de jab\u00f3n para manos, dos term\u00f3metros infrarrojos, 370 batas antifluidos, 370 gorros desechables, 4.100 guantes para ex\u00e1menes, 10.000 tapabocas quir\u00fargicos y 340 tapabocas N95\u2013, los guardianes del Inpec asignados a esa c\u00e1rcel aseguraron en un comunicado que no tienen suficientes medidas de protecci\u00f3n.\u201cContamos con tan solo una enfermera jefe y un auxiliar de enfermer\u00eda durante el d\u00eda\u201d, aseguraron los funcionarios.A esto se suma que all\u00ed hay, seg\u00fan el Inpec, 1.787 personas privadas de la libertad, es decir, 888 m\u00e1s que la capacidad de las instalaciones f\u00edsicas, con un hacinamiento del 98,8 %. De estos, 1.068 hombres est\u00e1n sindicados, sin condena en su contra, y hay 716 hombres y una mujer condenados.Unos 30 privados de la libertad est\u00e1n aislados de los dem\u00e1s, por tener s\u00edntomas respiratorios, seg\u00fan el alcalde. Y, hasta el martes, el Inpec inform\u00f3 que 49 adultos mayores tambi\u00e9n estaban aislados.JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/decreto-de-excarcelacion-por-coronavirus-genera-controversia-por-pocos-beneficiarios-485000", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Hoteles le dar\u00e1n alojamiento y alimentaci\u00f3n al personal m\u00e9dico", "contenido": " Con el objetivo de ofrecerles bienestar, cuidado y protecci\u00f3n a los trabajadores de la salud, el Gobierno lanz\u00f3 el piloto de la campa\u00f1a \u2018Por los que nos cuidan\u2019, un proyecto con el cual les van a facilitar lugares de hospedaje al personal m\u00e9dico, cercanos a sus sitios de trabajo. El\u00a0piloto estar\u00e1 inicialmente en Bogot\u00e1, pues es donde hay m\u00e1s casos, m\u00e1s nivel de hospitalizaci\u00f3n, m\u00e1s personas en UCI. Sin embargo, el presidente Iv\u00e1n Duque asegur\u00f3 que el plan es llevarlo a otras ciudades como Cali y Medell\u00edn. El mandatario explic\u00f3 que el programa consiste en utilizar la infraestructura hotelera que \u201cest\u00e1 cerca en algunos de estos lugares de atenci\u00f3n para covid-19\u201d y \u201cpermitirle al personal m\u00e9dico que tenga acceso a hospedaje, alimentaci\u00f3n, lavander\u00eda, que puedan descansar mientras est\u00e9n entre turno y turno\u201d.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfEs independiente? As\u00ed lo beneficiar\u00e1 alivio en aporte a su pensi\u00f3n)Por su parte, Raquel Garavito, directora del Fondo Nacional de Promoci\u00f3n  del Turismo (Fontur) y quien es la encargada del proyecto, indic\u00f3 que se busca,\u00a0\u201cmediante una atenci\u00f3n preferencial y digna, que los trabajadores del sector salud puedan hospedarse en hoteles que les queden cerca a los centros, a las IPS\u201d.Adicionalmente, asegur\u00f3 que el proceso se desarroll\u00f3 con el Dane y el Ministerio de Salud, para hacer una georreferenciaci\u00f3n. \"En este momento ya tenemos el cruce de la informaci\u00f3n de la totalidad de los hoteles existentes con los centros de salud que prestan servicios del covid-19\u201d.Asever\u00f3 que se ofrecer\u00e1 \u201cun proyecto que les puede dar a los trabajadores del sector salud: alojamiento, lavado de ropa, una comida al d\u00eda, un refrigerio y, adem\u00e1s, les proporciona la organizaci\u00f3n de su habitaci\u00f3n\u201d. Con esto, los m\u00e9dicos del pa\u00eds tendr\u00edan un lugar \u201cen el cual puedan estar alejados de sus familias, si de pronto tienen alg\u00fan temor de contagio, pero, adem\u00e1s, que el cumplimiento de sus turnos sea mucho m\u00e1s f\u00e1cil en estos centros\u201d.Con respecto al funcionamiento del programa, Garavito manifest\u00f3 que \u201clo que buscamos es cada vez poder ampliar, digamos, la cobertura de estos m\u00e9dicos. Inicialmente estamos proponiendo hacer un proyecto que funcione con cooperaci\u00f3n por contrapartida. La idea cu\u00e1l es: proponerles a las entidades territoriales una contrapartida 80 / 20, donde el Gobierno Nacional pondr\u00eda el 80 % y lo ideal ser\u00eda que el ente territorial pusiera el 20 %\u201d. La directora de Fontur, adem\u00e1s, le hizo un llamado al sector privado para sumarse a la campa\u00f1a. \u201cSi el sector privado quisiera donarnos noche o inclusive hacer la donaci\u00f3n de dinero para que podamos ampliar el programa en determinados municipios del territorio nacional, as\u00ed mismo se podr\u00eda hacer\u201d.Finalmente, el jefe de Estado asever\u00f3 que el programa debe servir para que \u201cmuchos profesionales de la salud \u2014que tienen jornadas extenuantes\u2014 sepan que cerca de estos lugares donde ellos est\u00e1n prestando los servicios del covid-19\u00a0van a poder acceder a esta infraestructura del sector hotelero, y que esa alianza Gobierno Nacional-gobiernos locales se traduzca en bienestar para ellos\u201d. LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/hoteles-le-daran-alojamiento-y-alimentacion-al-personal-medico-485066", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Petro se va lanza en ristre contra Claudia L\u00f3pez", "contenido": " El senador Gustavo Petro la emprendi\u00f3 en la ma\u00f1ana de este jueves contra la alcaldesa mayor de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez. La calific\u00f3 de \u201cirresponsable\u201d y de \u201ctirana\u201d al se\u00f1alarla de responder con gases lacrim\u00f3genos sobre los habitantes de Ciudad Bol\u00edvar, sur de la capital, donde muchas personas reclaman alimentos por la crisis creada por la pandemia. Los ataques del dirigente de la Colombia Humana, en una seguidilla de trinos, van en l\u00ednea de la feroz oposici\u00f3n emprendida por \u00e9l contra la mandataria. \"Usted Claudia @ClaudiaLopez no puede responderle a las banderas rojas y las cacerolas con gases. Responda con comida. Con gratuidad de servicios p\u00fablicos. Bogot\u00e1 puede hacerlo\", escribi\u00f3 el senador. Petro y L\u00f3pez han protagonizado fuertes enfrentamientos desde la contienda electoral en 2019. El decidi\u00f3 no apoyarla en su intenci\u00f3n de llegar al Palacio Li\u00e9vano sino que, por el contrario, no ha cesado en cuestionarla.Tras su posesi\u00f3n, ella opt\u00f3 por evitar la confrontaci\u00f3n. Sin embargo, hubo dos hechos de salud que cambiaron la agenda de cada uno.(Le puede interesar:\u00a0Petro ha estado 'muy tranquilo' y su regreso depende de otros ex\u00e1menes)Primero, la pandemia del coronavirus que oblig\u00f3 a la mandataria a enfocarse en semejante desaf\u00edo.\u00a0La estrategia desarrollada por ella le ha reportado el agradecimiento de los ciudadanos.\u00a0En la m\u00e1s reciente encuesta Polim\u00e9trica publicada por la firma Cifras & Conceptos, que se ocupa del tema del manejo de la crisis por el coronavirus o covid-19, se pregunt\u00f3 a los colombianos por su calificaci\u00f3n al desempe\u00f1o de las figuras p\u00fablicas (alcaldes y gobernadores) en estos momentos.Entre los mandatarios locales y regionales, la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, fue la mejor calificada, con un puntaje de 82,2 sobre 100.En medio de esta situaci\u00f3n se produjo la revelaci\u00f3n de Petro, en la Semana Santa, de que ten\u00eda c\u00e1ncer. Claudia L\u00f3pez le envi\u00f3 un fraternal saludo, pero \u00e9l no lo respondi\u00f3.Para este mi\u00e9rcoles estaba previsto que se conocieran los ex\u00e1menes hechos en La Habana. Petro, sin embargo, opt\u00f3 por tomar sus redes para lanzar severos juicios no solo contra la alcaldesa sino tambi\u00e9n contra el presidente Iv\u00e1n Duque. Claudia L\u00f3pez ha dicho que ella se enfrenta a un doble desaf\u00edo: la pandemia y la mentira. Solo en algunas ocasiones, Claudia L\u00f3pez ha dejado de esquivar los ataques de Petro y se ha defendido.  En una de ellas le dijo:\u201cEst\u00e1 claro que Petro es nuestra oposici\u00f3n, lo hizo toda la campa\u00f1a y tambi\u00e9n est\u00e1 claro que lo derrotamos contundentemente, derrotamos tanto a la derecha como a la izquierda, porque lo que Bogot\u00e1 quiere es salir adelante; sacar adelante la red de metro, sacar adelante la educaci\u00f3n para los j\u00f3venes, generar mucho m\u00e1s empleo\u201d.Para ella, \u201ces en la realidad\u201d con lo ella puede defenderse, porque en las redes sociales, insinu\u00f3, \u00e9l impone las condiciones: \u201cBueno, en Twitter ser\u00e1 otro mundo\u201d, dijo.\u201cLo que queda claro por el Twitter es que una cosa es la bancada y otra cosa es Gustavo, Gustavo Petro tiene la decisi\u00f3n de destruir la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1, decidi\u00f3 que la destrucci\u00f3n es parte de su proyecto pol\u00edtico, bueno, esa es su posici\u00f3n y la lidiaremos con todo respeto a lo largo de estos cuatro a\u00f1os\u201d, dijo en su momento. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/petro-lanza-fieros-ataques-desde-la-habana-cuba-contra-claudia-lopez-485078", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Imputar\u00e1n cargos a exreina de belleza por incumplir la cuarentena", "contenido": " La Fiscal\u00eda le imputar\u00e1 cargos a la exreina de belleza Mar\u00eda Claudia Pe\u00f1uela Cornejo por presuntas violaciones a la cuarentena  ordenada por el Gobierno Nacional.Pe\u00f1uela est\u00e1 citada para este viernes a una audiencia virtual ante un juzgado de Bucaramanga para audiencia de imputaci\u00f3n a la que tendr\u00e1 que asistir acompa\u00f1ada de un abogado. La hip\u00f3tesis de la Fiscal\u00eda es que Pe\u00f1uela Cornejo no guard\u00f3 el aislamiento obligatorio que ten\u00eda que cumplir tras su regreso al pa\u00eds proveniente de Espa\u00f1a. (Lea tambi\u00e9n: Buscan a unas 100 personas que fueron a sepelio de hombre con covid-19)Ella, en un segundo examen, dio negativo para coronavirus. La exse\u00f1orita Santander lleg\u00f3 al pa\u00eds el 13 de marzo a Bogot\u00e1 y luego viaj\u00f3 a Bucaramanga, la capital del departamento, donde se hosped\u00f3 en un reconocido hotel, argumentando que no pod\u00eda estar en su casa en donde estaban sus padres que por su edad y condici\u00f3n de salud podr\u00edan correr riesgo de contagio.En su momento se\u00f1al\u00f3 que \u201cen ning\u00fan momento los funcionarios de Migraci\u00f3n Colombia me pusieron conocimiento ni a m\u00ed ni al resto de pasajeros, la existencia de Decretos o Resoluciones que aplicaran para quienes regres\u00e1bamos del exterior\u201d.Durante su permanencia en el hotel tuvo diferencias con los encargados e interpuso una tutela y le envi\u00f3 una carta al presidente Iv\u00e1n Duque en la que ped\u00eda que se garantizara su atenci\u00f3n en el lugar. \u201cEn lugar de prestarme un servicio adecuado a mi grave situaci\u00f3n de salud, ha puesto todos los obst\u00e1culos y barreras para impedir mi pronta recuperaci\u00f3n, a tal punto que interrumpieron las labores de limpieza de la habitaci\u00f3n, poniendo trabas y dificultades para ingresar alimentos, utilizan taladros en las habitaciones adyacentes durante las noches para perturbar mi sue\u00f1o con el ruido\u201d, declar\u00f3 la exse\u00f1orita Santander.Aunque su contagio result\u00f3 negativo, ahora tendr\u00e1 que responder penalmente por supuestas violaciones a la cuarentena por las que podr\u00eda recibir una pena de m\u00e1s de cuatro a\u00f1os de prisi\u00f3n en caso de ser hallada culpable. En otro caso que adelanta el ente acusador por violaci\u00f3n del aislamiento obligatorio, trascendi\u00f3 que La Fiscal\u00eda ya le imput\u00f3 cargos a Luis Fernando Mej\u00eda Hoyos quien lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 procedente de Londres y luego viaj\u00f3 a Cartagena.La hip\u00f3tesis de la Fiscal\u00eda es que Mej\u00eda Hoyos ocult\u00f3 informaci\u00f3n y realiz\u00f3 desplazamientos a pesar de las restricciones vigentes.La audiencia estaba programada para el lunes y cuando todo estaba listo para avanzar en la diligencia judicial la Fiscal\u00eda fue notificada de su aplazamiento. El martes se hizo un nuevo intento, pero argumentando un supuesto error de programaci\u00f3n, se posterg\u00f3 una semana m\u00e1s. De nuevo se aplaz\u00f3 y solo hasta el d\u00eda siguiente se pudo realizar la imputaci\u00f3n por violaci\u00f3n a medidas sanitarias y se pidi\u00f3 prisi\u00f3n domiciliaria.Sin embargo, se conoci\u00f3, que hubo un nuevo aplazamiento y solo hasta ma\u00f1ana continuar\u00e1 la diligencia para que la defensa intervenga y el juez decida sobre las peticiones de la Fiscal\u00eda. Estos casos hacen parte de los mas de 118 casos que adelanta la Fiscal\u00eda por violaciones a la cuarentena.Se han venido imputando dos delitos vinculados al C\u00f3digo Penal en sus art\u00edculos 368 y 369. El primero establece que \u201cel que viole medida sanitaria adoptada por la autoridad competente para impedir la introducci\u00f3n o propagaci\u00f3n de una epidemia, incurrir\u00e1 en prisi\u00f3n de cuatro (4) a ocho (8) a\u00f1os.\u201dEl segundo establece que \u201cel que propague la epidemia, incurrir\u00e1 en prisi\u00f3n de cuatro (4) a diez (10) a\u00f1os.\u201dJUSTICIAEn Twitter:@JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/coronvirus-por-violar-cuarentena-le-imputaran-cargos-a-exreina-de-belleza-485074", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Siguen las protestas en varios sectores de Bogot\u00e1", "contenido": " En varios sectores de Ciudad Bol\u00edvar los ciudadanos\u00a0 est\u00e1n denunciando que fueron v\u00edctimas de los efectos del gas lacrim\u00f3geno que habr\u00eda sido esparcido durante algunas concentraciones de personas que protestaban.\u00a0\u00a0 En los videos de denota c\u00f3mo ni\u00f1os habr\u00edan sido afectados por los efectos del mismo as\u00ed como las familias que durante toda la noche estaban protestando en varios sectores por la falta de ayudas en el marco de la emergencia por la Covid-19.\u00a0 En varios puntos de la ciudad la fuerza p\u00fablica de la polic\u00eda tuvo que intervenir para controlar las manifestaciones en las que se quemaron llantas y se utilizaron contenedores de basura\u00a0 como barricadas para enfrentar a la polic\u00eda. Incluso algunos residentes apoyaban a los oficiales porque\u00a0 denunciaban la intenci\u00f3n de algunos grupos de llevar a cabo saqueos a supermercados.\u00a0 Habitantes del barrio Brisas del Volador parte baja bloquean una de las entradas principales del barrio Alpes y Para\u00edso en Ciudad Bol\u00edvar. Manifiestan que tienen\u00a0 hambre y que a sus casas no ha llegado ninguna ayuda del gobierno.\u00a0 REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos la situaci\u00f3n de su barrio a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/denuncian-gaseada-aerea-en-ciudad-bolivar-485054", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Tayikist\u00e1n, el pa\u00eds en el que el f\u00fatbol es inmune al coronavirus", "contenido": " La pantalla del Smart TV encendida y frente a ella, deseosos de mirar un partido de f\u00fatbol, Cristiano Ronaldo, Lionel Messi, Roberto Lewandowski y Mohamed Salah. La escena no es real, responde a la caricatura con la que la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol de Tayikist\u00e1n promocion\u00f3 el inicio del campeonato, el pasado 5 de abril. Un d\u00eda antes se hab\u00eda definido la Supercopa, que fue a manos del poderoso Istiqlol Dushanb\u00e9, tras superar 2-1 a FK Khujand; la curiosidad result\u00f3 la gran cantidad de operadores de televisi\u00f3n que se comunicaron con la Federaci\u00f3n para retransmitir el partido: las apuestas, la raz\u00f3n del desmedido inter\u00e9s. El fin de semana se disputar\u00e1 la tercera fecha de la Vysshaya Liga, destac\u00e1ndose el partido entre Kathlon e Istiqlol Dushanb\u00e9, los dos equipos que se impusieron en las jornadas anteriores. En tiempos en que el mundo sufre los estragos de la pandemia mundial de Covid-19, que ya caus\u00f3 132.276 muertos, este pa\u00eds de Asia Central se ofrece inmune al coronavirus y con Nicaragua y Bielorrusia forman el tri\u00e1ngulo de federaciones que hacen circular la pelota.(Le puede interesar:\u00a0Detalles del protocolo que presentar\u00e1 el f\u00fatbol colombiano al Gobierno)El contraste que se vive en Tayikist\u00e1n es tan inmenso como el que ense\u00f1a su certamen de f\u00fatbol frente al resto de las ligas del planeta. Exintegrante de la Uni\u00f3n de Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS), se independiz\u00f3 en 1991 -su fecha patria es el 9 de septiembre- y junto a Kirguist\u00e1n tiene la econom\u00eda m\u00e1s pobre de los pa\u00edses que conformaban la URSS. En el territorio que se reparte entre monta\u00f1as y planicies habitan 9 millones de personas. Dushanb\u00e9 es la capital y la religi\u00f3n musulmana es profesada por el 90% de la poblaci\u00f3n; el dialecto tayiko, del persa, es la lengua oficial -tambi\u00e9n se habla ruso y uzbeko- y la moneda es el somoni. El presidente Emomali Rahmon gobierna desde 1992 y cinco a\u00f1os despu\u00e9s de asumir firm\u00f3 el cese del fuego para detener la guerra civil que se desencaden\u00f3 tras la declaraci\u00f3n de la independencia; el conflicto dej\u00f3 100 mil muertos y m\u00e1s de un mill\u00f3n de refugiados. En 2016, despu\u00e9s de enmendar en dos oportunidades la Carta Magna para ser reelecto, logr\u00f3 mediante un refer\u00e9ndum popular la habilitaci\u00f3n para la reelecci\u00f3n indefinida.El 23 de marzo pasado, Rahmon desestim\u00f3 las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y oblig\u00f3 a la poblaci\u00f3n a participar de fiestas multitudinarias para celebrar que el coronavirus no perfor\u00f3 sus l\u00edmites, los que comparte con China -casi 500 kil\u00f3metros de frontera-, Afganist\u00e1n, Uzbekist\u00e1n, Kirguist\u00e1n y Pakist\u00e1n. Sin casos reportados, el f\u00fatbol es utilizado como un entretenimiento para suavizar las medidas de aislamiento que se pusieron en marcha en febrero de modo preventivo; los partidos se jueguen sin p\u00fablico, aunque rara vez un estadio tiene colmada su capacidad. Para los tayikos, la propuesta es v\u00e1lida para hacer visible al pa\u00eds y la idea se resolvi\u00f3 de manera familiar: Rustam Emomali , de 32 a\u00f1os, es el alcalde de Dushanb\u00e9 y el presidente de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol; tambi\u00e9n el hijo mayor de Rahmon y principal candidato a suceder a su padre en el poder.(Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed fue la reuni\u00f3n de clubes sin el presidente de la Dimayor) Diez equipos participan de la Vysshaya Liga, un torneo que se cre\u00f3 en 1992 y en el que no hay descensos. Istiqlol Dushanbe es el m\u00e1ximo ganador, con ocho coronas: la primera, en 2010; tambi\u00e9n firm\u00f3 ocho t\u00edtulos de Copa y de Supercopa y es el club con m\u00e1s sustento econ\u00f3mico, con el apoyo de una empresa que embotella agua y destila vodka. En el estreno de la temporada, el m\u00faltiple campe\u00f3n vapule\u00f3 7-0 a Dushanbe 83. Manuchekhr Dzhalilov , de 29 a\u00f1os, es su capit\u00e1n, figura y se anot\u00f3 con un p\u00f3quer de festejos en el debut. Jug\u00f3 en equipos de ascenso de Rusia, desde 2008 a 2015, y llega para cumplir su segundo ciclo en el club, luego de un recorrido por el f\u00fatbol de Indonesia. Comparte plantel con sus primos Alisher Dzhalilov -volante, jug\u00f3 en los seleccionados juveniles de Rusia y desde el a\u00f1o pasado, despu\u00e9s de recibir la autorizaci\u00f3n de la FIFA, defiende a la selecci\u00f3n de Tayikist\u00e1n-, y el lateral Iskandar Dzhalilov , que tambi\u00e9n deambul\u00f3 por las ligas de Rusia, Rumania y Bulgaria.Sin resistencia pr\u00e1cticamente en la \u00faltima d\u00e9cada en la Vysshaya Liga, la suerte no es la misma en la AFC Champions League. En enero pasado fue eliminado, tras el cobro de un dudoso penal en contra, por Al Ahli, de Arabia Saudita, y no se clasific\u00f3 para la zona de grupos, una instancia de la que ning\u00fan club de Tayikist\u00e1n logr\u00f3 ser parte; como consuelo disputar\u00e1 la AFC Cup [la Copa Sudamericana o la Europa League], certamen que gan\u00f3 en 2012.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El plan geogr\u00e1fico que manejan en Italia para el regreso del f\u00fatbol)El reinado de Istiqlol Dushanb\u00e9 reemplaz\u00f3 al de Regar-TadAZ Tursunzoda , campe\u00f3n de 2001 a 2008. Las \u00c1guilas de Khujand , denominadas de esa manera porque en el escudo llevan un \u00e1guila, se financian a trav\u00e9s del apoyo de la mayor compa\u00f1\u00eda productora de aluminio tayika. Deportivamente, adem\u00e1s de los t\u00edtulos, tiene el r\u00e9cord de ser el \u00fanico club que jug\u00f3 siempre en la Vysshaya Liga, desde su creaci\u00f3n en 1992. Su presidente, Rajabboy Ahmadzoda, tambi\u00e9n es el presidente del cuerpo ejecutivo del poder estatal de la provincia de Sughd, una de las cuatro divisiones territoriales en las que se divide Takiyist\u00e1n. El f\u00fatbol une a las personas, a las familias, a los pa\u00edses. En d\u00edas de pesadumbre y dolor que paralizan al mundo, Tayikist\u00e1n utiliz\u00f3 el partido que protagonizaron FC Lokomotiv Pamir y Dushanb\u00e9 83, en el Lokomotiv Stadium, para enviarle un mensaje de apoyo a los espa\u00f1oles, que junto a los italianos son los m\u00e1s afectados en Europa por la expansi\u00f3n del brote de coronavirus. \"Stray Strong, Spain. Yajikistan is praying for you\" (Mantente fuerte, Espa\u00f1a. Tayikist\u00e1n reza por ti), se pudo leer en los carteles de publicidad.En el juego con CSKA Pomir Dushanb\u00e9, Alisher Dzhalilov rez\u00f3 junto a sus compa\u00f1eros tras marcar el 1-0 y m\u00e1s tarde se\u00f1al\u00f3 que su oraci\u00f3n era para los espa\u00f1oles. \"Sabemos que somos uno de los pocos pa\u00edses que todav\u00eda est\u00e1n disfrutando del f\u00fatbol y pens\u00e9 en enviar en estos tiempos dif\u00edciles un mensaje de apoyo. Nos solidarizamos con todo el mundo, pero tengo un sentimiento especial por Espa\u00f1a. Me encanta el f\u00fatbol espa\u00f1ol. Simpatizo por Real Madrid, me gustan Benzem\u00e1, Hazard y Kroos, pero tambi\u00e9n admiro a Messi y a Luis Su\u00e1rez, de Barcelona\", revel\u00f3 a la agencia EFE. Sobre la rareza de ser una de las tres ligas que no pararon la actividad, el volante expres\u00f3: \"Mientras las autoridades nos permitan jugar, es siempre un placer jugar al f\u00fatbol. La salud es lo m\u00e1s importante en la vida, pero afortunadamente todav\u00eda estamos en condiciones de poder jugar y disfrutar\".(Le puede interesar:\u00a0Hasta que no haya vacuna no habr\u00e1 f\u00fatbol con p\u00fablico en Italia)En la actualidad, 42 jugadores extranjeros militan en el campeonato. Los uzbekos son mayor\u00eda, con 20 representantes, mientras que es llamativa la presencia de 12 africanos -10 ghaneses y dos cameruneses-; apenas seis europeos, repartidos en cuatro bielorrusos, un serbio y un ruso; tambi\u00e9n ocupan plazas dos iran\u00edes, un kirgu\u00eds y un turkmeno. Los Leones Persas es la denominaci\u00f3n que recibe la selecci\u00f3n de Tayikist\u00e1n, que nunca logr\u00f3 clasificarse a una Copa del Mundo y tampoco a la zona de grupos de la Copa de Asia. Actualmente, ocupan el puesto N\u00b0 121 del ranking de la FIFA. En juveniles, sin embargo, la Sub 17 jug\u00f3 dos mundiales: Corea del Sur 2007 y Brasil 2019. En las dos participaciones logr\u00f3 una victoria en el debut: 4-3 frente a Estados Unidos, en la cita asi\u00e1tica, donde cay\u00f3 por penales con Per\u00fa en los 8avos de final; 1-0 sobre Camer\u00fan, el campe\u00f3n africano, en Suram\u00e9rica.La Argentina estuvo en el camino de Tayikist\u00e1n en la aventura brasile\u00f1a. El equipo que condujo Pablo Aimar se impuso 3-1, con dos goles de Franco Orozco y el restante de Mat\u00edas Godoy, en el partido que cerr\u00f3 el Grupo E. Con la derrota, los tayikos quedaron eliminados, ya que ven\u00edan de ser vapuleados 5-1 por Espa\u00f1a. Una de sus figuras, sin embargo, fue Amadoni Kamolvo, un habilidoso extremo izquierdo que esta temporada hizo su debut en Istiqlol Dushanb\u00e9.ALBERTO CANTORELA NACI\u00d3N (Argentina) / GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/historia-de-tayikistan-en-el-que-su-liga-de-futbol-no-pelea-con-el-coronavirus-485200", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "'As\u00ed nos va con las clases virtuales en la cuarentena por coronavirus'", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/cuarentena-experiencias-de-profesores-y-estudiantes-con-clases-virtuales-485020", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 nos sentimos tan cansados pese a estar en casa?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/por-que-nos-sentimos-tan-casados-pese-a-estar-en-casa-485152", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Aprenda a cortarse el pelo en la casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/aprenda-a-cortarse-el-pelo-en-la-casa-485124", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Este dif\u00edcil test de l\u00f3gica no dejar\u00e1 que se aburra en la cuarentena", "contenido": " Los m\u00e9dicos recomiendan hacer ejercicio diario para mantener un cuerpo sano, pero su mente tambi\u00e9n necesita estar en forma y este encierro no le debe impedir ejercitarla.  para el test de hoy, la licenciada Adriana Vargas Pinz\u00f3n, especialista en did\u00e1ctica, cre\u00f3 un test con bastantes \u201ctrampas\u201d para medir si su mente se encuentra activa o por lo contrario el aislamiento la tiene aletargada. La experta, sostiene que esta pandemia puede ser el momento justo para hacer un 'recorderis' de lo que se ha aprendido durante los a\u00f1os, ya que es com\u00fan que el tiempo termine afectando la memoria y perdamos algunos conocimientos. EL TIEMPO trae para usted un muy dif\u00edcil test de l\u00f3gica matem\u00e1tica \u00a1Prep\u00e1rese un caf\u00e9 y p\u00f3ngase a prueba! Tenemos m\u00e1s pruebas para usted: NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/test-dificil-de-logica-para-el-aburrimiento-midase-a-ver-484912", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Falleci\u00f3 el humorista venezolano Carlos Donoso", "contenido": " El humorista venezolano Carlos Donoso no logr\u00f3 ganarle la batalla al duro c\u00e1ncer que estaba sufriendo en una cl\u00ednica de la capital colombiana en los \u00faltimos d\u00edas.El inolvidable ventr\u00edlocuo creador de personajes como el mico Kini y de su compa\u00f1ero Lalo muri\u00f3 a los 63 a\u00f1os. Debido a la crisis econ\u00f3mica en Venezuela, el humorista no habia podido dirigirse a su pa\u00eds para ser tratado m\u00e9dicamente en este, por lo que estaba radicado en Bogot\u00e1.El humorista se hab\u00eda sometido a varios ex\u00e1menes en las \u00faltimas semanas y estaba recibiendo tratamiento, que buscaba evitar complicaciones.\u00a0Su hijo David Donoso, por medio de su cuenta de Twitter, hab\u00eda hecho p\u00fablica hace unas semanas la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y de salud que est\u00e1 viviendo su familia.Junto a sus tres hermanos hab\u00edan creado un fondo de recaudo en la plataforma Gofundme.com, en la cual las personas pod\u00edan donar para que la familia del humorista puediera cubrir todos los gastos econ\u00f3micos que conllevan estos tratamientos.El joven afirm\u00f3 en ese momento que la situaci\u00f3n hab\u00eda sido complicada desde un comienzo, debido a que los cuatro hijos de Donoso estaban fuera del pa\u00eds. Tres est\u00e1n en Chile y uno en EE. UU. La familia ten\u00eda que reunir 27.000 d\u00f3lares, lo que ser\u00eda, aproximadamente, 94 millones de pesos.David le hab\u00eda pedido a todos los seguidores de su pap\u00e1 una extensa ayuda donando y compartiendo la informaci\u00f3n, ya que el humorista siempre se hab\u00eda dedicado a hacer re\u00edr al mundo: \"Desde que tengo memoria mi pap\u00e1 ha dedicado su vida a su \u00fanica pasi\u00f3n: hacer re\u00edr a los dem\u00e1s\".", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/murio-el-famoso-humorista-venezolano-carlos-donoso-485256", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El reto de agilizar las pruebas de covid-19 / \u00bfRecortar el Congreso?", "contenido": " La fluctuaci\u00f3n que se presenta d\u00eda a d\u00eda en los resultados de infectados por el coronavirus prende alertas acerca de si se est\u00e1n realizando los procesos de forma adecuada. Esa fluctuaci\u00f3n fue notoria especialmente en los d\u00edas de Semana Santa, \u00bfpor qu\u00e9 se da esto? Un esfuerzo por realizar pruebas masivas intentar\u00e1 avanza.\u00a0 Ademas, en este episodio: \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 el decreto de excarcelaci\u00f3n que trabajan las autoridades para enfrentar la crisis de salud en las c\u00e1rceles?; recortar el Congreso es una idea que va ganando terreno y que ya se ha pensado en otros pa\u00edses; as\u00ed funcional la app que mantendr\u00e1 al tanto de lugares con casos como tambi\u00e9n de donde se presentan s\u00edntomas, lo que despierta tambi\u00e9n un debate por la privacidad; \u00bfest\u00e1 dispuesto a sacrificar algunos festivos del a\u00f1o para reactivar la econom\u00eda?, y al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-el-reto-de-agilizar-las-pruebas-de-covid-19-485034", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "El reto de agilizar las pruebas de covid-19 / \u00bfRecortar el Congreso?", "contenido": " La fluctuaci\u00f3n que se presenta d\u00eda a d\u00eda en los resultados de infectados por el coronavirus prende alertas acerca de si se est\u00e1n realizando los procesos de forma adecuada. Esa fluctuaci\u00f3n fue notoria especialmente en los d\u00edas de Semana Santa, \u00bfpor qu\u00e9 se da esto? Un esfuerzo por realizar pruebas masivas intentar\u00e1 avanza.\u00a0 Ademas, en este episodio: \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 el decreto de excarcelaci\u00f3n que trabajan las autoridades para enfrentar la crisis de salud en las c\u00e1rceles?; recortar el Congreso es una idea que va ganando terreno y que ya se ha pensado en otros pa\u00edses; as\u00ed funcional la app que mantendr\u00e1 al tanto de lugares con casos como tambi\u00e9n de donde se presentan s\u00edntomas, lo que despierta tambi\u00e9n un debate por la privacidad; \u00bfest\u00e1 dispuesto a sacrificar algunos festivos del a\u00f1o para reactivar la econom\u00eda?, y al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-el-reto-de-agilizar-las-pruebas-de-covid-19-485034", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "El impulso que el virus les quit\u00f3 a comercio, hoteles e industria", "contenido": " Durante febrero de 2020, las ventas del comercio minorista aumentaron 13,2 por ciento frente a las registradas en el mismo mes de 2019, indic\u00f3 el Dane, al se\u00f1alar que todas las l\u00edneas de mercanc\u00eda registraron variaciones positivas en sus ventas reales.De acuerdo con la entidad, las l\u00edneas de mayor contribuci\u00f3n al comercio fueron alimentos, con un crecimiento de 11,9 %, seguido por veh\u00edculos automotores con un aumento de 26 % y combustibles para veh\u00edculos automotores con una subida de 7,6 %. Entre tanto, seg\u00fan la encuesta, el personal ocupado por el comercio tuvo una variaci\u00f3n del 2,6 % frente a febrero de 2019.La encuesta mostr\u00f3 que, sin contar automotores y motocicletas, las ventas del sector subieron en febrero 12,1 por ciento, mientras que en el periodo enero - febrero de 2020 las ventas del comercio minorista aumentaron 10,3 por ciento frente a las registradas en el mismo periodo del 2019.Le puede interesar:\u00a0As\u00ed fue el sorpresivo gasto de los hogares colombianos en marzoNo obstante, el Dane aclar\u00f3 que debido a la contingencia sanitaria originada por la covid-19, que condujo a un aislamiento preventivo, la cobertura de la operaci\u00f3n estad\u00edstica se vio afectada al limitarse el reporte de la informaci\u00f3n por parte de algunas empresas objeto de medici\u00f3n. Esto hizo que la cobertura a nivel de empresas fuera de 93,6 por ciento y a nivel de ventas (calculada a partir de las ventas de enero de 2020)\u00a0 de 96,6 por ciento.(Lea adem\u00e1s:\u00a0Expiden proceso expr\u00e9s para salvar empresas golpeadas por coronavirus)Seg\u00fan la entidad, los factores que principalmente afectaron la cobertura fueron la imposibilidad de reporte de las empresas que se declararon en vacaciones colectivas, haciendo imposible contactar a las personas responsables del reporte de informaci\u00f3n, as\u00ed como aquellas que cuentan con contador externo, los cuales no contaron con acceso a la informaci\u00f3n requerida para diligenciar el formulario. Entre tanto, en febrero pasado frente a febrero de 2019, la producci\u00f3n real de la industria manufacturera present\u00f3 una variaci\u00f3n de 4,6 por ciento, mientras las ventas reales aumentaron un 3,4 por ciento y el personal ocupado baj\u00f3 un 0,7 por ciento.De las 39 actividades industriales representadas por la encuesta, un total de 28 registraron variaciones positivas en su producci\u00f3n real, sumando 5,9 puntos porcentuales a la variaci\u00f3n total anual y 11 subsectores con variaciones negativas restaron en conjunto 1,3 puntos porcentuales a la variaci\u00f3n total.La que m\u00e1s aport\u00f3 a la variaci\u00f3n fue la elaboraci\u00f3n de bebidas, que puso 1,4 puntos porcentuales al aumento tras crecer 12,7 por ciento, seguida por el procesamiento de carnes y pescados, que aport\u00f3 medio punto porcentual al incremento y que creci\u00f3 su producci\u00f3n un 13,2 por ciento.Entre los que tuvieron variaci\u00f3n negativa en febrero figuran la fabricaci\u00f3n de autom\u00f3viles (-17,8 %), la elaboraci\u00f3n de art\u00edculos de cuero (-19 %) y la trilla de caf\u00e9 (-17,9 %).En lo corrido del a\u00f1o hasta febrero de 2020, la producci\u00f3n real de la industria manufacturera present\u00f3 una variaci\u00f3n de 4,2 por ciento, las ventas reales de 3,9 por ciento y el personal ocupado de -0,6 por ciento. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-el-buen-mes-de-febrero-que-tuvieron-el-comercio-y-la-industria-antes-de-la-crisis-484756", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Cr\u00e9dito en el exterior es \u2018necesario\u2019 y \u2018posible\u2019: Uribe", "contenido": " El expresidente y jefe m\u00e1ximo del Centro Democr\u00e1tico \u00c1lvaro Uribe le habl\u00f3 a EL TIEMPO sin pelos en la lengua: \"No estoy de acuerdo\" con una reforma tributaria, dijo, y agreg\u00f3 que actualmente la gente est\u00e1 pensando es en \"sobrevivir\" y las empresas en c\u00f3mo pagan sus n\u00f3minas.El exmandatario tambi\u00e9n habl\u00f3 con este diario sobre la manera como han sido recibidas las medidas tomadas por el presidente Iv\u00e1n Duque para afrontar el coronavirus\u00a0y explic\u00f3 algunas ideas para salir adelante ante la crisis econ\u00f3mica que se avecina. (Le puede interesar:\u00a0La imagen de Humberto De la Calle reclamando medicinas para su esposa) \u00bfC\u00f3mo cree que la opini\u00f3n p\u00fabica ha recibido las medidas que ha adoptado el Gobierno Nacional para atender esta crisis?Ha habido muy buen recibo de la opini\u00f3n. Hay liderazgo del presidente Duque, capacidad decisoria, dedicaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Se han dado coberturas sociales con herramientas tradicionales reforzadas y hay nuevas medidas introducidas, como Ingreso Solidario y devoluci\u00f3n del IVA.\u00a0Se requerir\u00e1n nuevas olas. Con un pago no es suficiente. Dentro de las expectativas est\u00e1n acelerar pr\u00e1ctica de pruebas; que lleguen los respiradores importados y se produzcan los nacionales, cuyos resultados de investigaci\u00f3n han generado regocijo; la debida dotaci\u00f3n a los trabajadores de la salud; el desembolso de cr\u00e9ditos para pagar la n\u00f3mina a 9 millones de trabajadores, y la aplicaci\u00f3n de las medidas de apoyo a 6 millones de ciudadanos que trabajan de manera independiente o en peque\u00f1os negocios.\u00bfQu\u00e9 opina de que se haga una reforma tributaria para obtener recursos, como lo han sugerido algunos sectores?Estoy en desacuerdo. Algunos dicen que el gobierno Uribe, en 2002, aprob\u00f3 una sobretasa temporal de renta y un impuesto al patrimonio. Es verdad, pero, adem\u00e1s, se introdujeron unos muy eficaces est\u00edmulos a la inversi\u00f3n, que desmont\u00f3 la administraci\u00f3n siguiente. En 2002 la tasa de tributaci\u00f3n estaba entre el 35 % y el 42 %. El presidente Duque la recibi\u00f3 entre el 69 % y el 72 %. Con la reducci\u00f3n de impuestos y el manejo econ\u00f3mico, el gobierno Duque ven\u00eda recuperando la inversi\u00f3n y el crecimiento, bases del empleo y de las pol\u00edticas sociales. Que eso no se reverse. Creemos en tres se\u00f1ales de equidad: el impuesto a sueldos altos de servidores p\u00fablicos, incluidos congresistas; mantener un impuesto a altos patrimonios de personas naturales, con tarifa moderada, que m\u00e1s adelante se podr\u00eda orientar a pagar el Bono Solidario a los reci\u00e9n nacidos de hogares pobres, y que las personas de ingresos medios y altos tengan la obligaci\u00f3n de la p\u00f3liza privada de salud para que los recursos del sistema vayan a los colombianos que no pueden pagar seguro privado.\u00a0La tributaci\u00f3n tambi\u00e9n va a depender de lo que pase en el mundo para ser competitivos en atracci\u00f3n de inversi\u00f3n, en momentos tan dif\u00edciles. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Proponen recortar el Congreso para reactivar econom\u00eda tras la crisis) \u00bfCree que las empresas y los ciudadanos est\u00e1n en capacidad de pagar m\u00e1s impuestos?A la respuesta anterior agregar\u00eda que unos luchan por la comida, por sobrevivir. Y otros, por pagar la n\u00f3mina y salvar las empresas.Hay muchas ideas para buscar recursos. D\u00edganos una que usted vea a la que se puede acudir.Todas las fuentes de recursos han sido mencionadas. Tres condiciones para el gasto: no limitar lo necesario para la salud, evitar el hambre y recuperar la econom\u00eda. Hay que acertar en las prioridades y en la transparencia. Mientras se garantice el abastecimiento b\u00e1sico, haya comida y oferta en las tiendas y anaqueles, no hay que temer a la expansi\u00f3n de medios de pago para que el ciudadano tenga capacidad de comprar. (En otras noticias:\u00a0La pol\u00e9mica en que termin\u00f3 primera asistencia de Canciller a la C\u00e1mara) \u00bfComparte la idea de buscar cr\u00e9dito en el exterior para conseguir m\u00e1s recursos?Es necesario y posible. La crisis y la recuperaci\u00f3n necesitan divisas m\u00e1s all\u00e1 de la moneda nacional. Colombia tiene muy buena reputaci\u00f3n hist\u00f3rica en la banca multilateral. No le debe al Fondo Monetario Internacional. Al contrario, tiene derecho a girar hasta un monto superior a 11 mil millones de d\u00f3lares, y las reservas suman m\u00e1s de 52 mil millones de d\u00f3lares.Algunos congresistas de su partido proponen recortar el Congreso e invertir lo ahorrado en la reactivaci\u00f3n de  la econom\u00eda, \u00bfc\u00f3mo ve esa idea?Llevamos muchos a\u00f1os en la propuesta de reducir el Congreso. Con la virtualidad puede funcionar mejor y con m\u00e1s control de opini\u00f3n. Adem\u00e1s, deber\u00eda recortarse la burocracia innecesaria que se expandi\u00f3 en los \u00faltimos a\u00f1os. Esto necesita mucha determinaci\u00f3n y fuerza, porque la mayor\u00eda de los consultores validan las ampliaciones burocr\u00e1ticas y no los recortes. Reafirmemos la tesis: menos Estado burocr\u00e1tico; m\u00e1s emprendimiento privado, y m\u00e1s Estado social. JUAN FRANCISCO VALBUENA G.REDACCI\u00d3N POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/alvaro-uribe-dice-que-no-esta-de-acuerdo-con-una-reforma-tributaria-484824", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Asofondos dice que Colpensiones recibir\u00e1 $ 5 billones por traslados", "contenido": " Tras la expedici\u00f3n del decreto 558 que toca varios temas pensionales, el gremio de fondos privados, Asofondos, en general, celebr\u00f3 la medida y destac\u00f3 que \"tiene como objetivo escencial ayudar a las empresas a mantener el empleo durante esta situaci\u00f3n complicada de la pandemia\".\u00a0Se refer\u00eda al art\u00edculo que motiv\u00f3 el decreto, con el cual se congela por dos meses el aporte que hace el empleador y el trabajador para el ahorro pensional del trabajador al momento de jubilarse. Al respecto, se\u00f1al\u00f3 que se trata de una alternativa voluntaria, por lo que invita a las empresas que puedan seguir haciendo sus cotizaciones que lo hagan. Las que no, tienen la opci\u00f3n que da el decreto.\u200b Sobre el tema que toca m\u00e1s directamente a los fondos en el decreto, Santiago Montenegro, presidente de Asofondos, dijo que \"los fondos privados deber\u00e1n transferir recursos, obligatoriamente, de algunos retiros programados de salario m\u00ednimo\" a Colpensiones.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfEs independiente? As\u00ed lo beneficiar\u00e1 alivio en aporte a su pensi\u00f3n)Se trata de una modalidad especial de pago, con lo cual, los fondos privados le transferir\u00e1n a Colpensiones entre 4 y 5 billones de pesos, para prevenir el riesgo de\u00a0una descapitalizaci\u00f3n de las pensiones de un salario m\u00ednimo que tienen las Administradoras de Fondos de Pensiones (AFP).El l\u00edder del gremio de fondos privados subray\u00f3 que \"Asofondos hubiese preferido que dichos retiros programados accedan el Fondo de Garant\u00eda de Pensi\u00f3n M\u00ednima, que hoy cuenta con $24 billones\".Esto, porque \"el R\u00e9gimen de Ahorro Individual son Solidaridad tiene un componente que permite a los pensionados por retiro programado estar tranquilos en su vejez que es el Fondo de Garant\u00eda de Pensi\u00f3n M\u00ednima\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El impulso que el virus les quit\u00f3 a comercio, hoteles e industria)Pero el Gobierno opt\u00f3 por determinar que, obligatoriamente, se trasladen recursos a Colpensiones para pagar una parte de los retiros programados\", anot\u00f3 Asofondos.A trav\u00e9s de un comunicado, el gremio estableci\u00f3 los \"recursos transferidos de los fondos a Colpensiones ser\u00e1n suficientes para asegurar una pensi\u00f3n vitalicia de un salario m\u00ednimo, e incluso se transferir\u00e1 una comisi\u00f3n a Colpensiones por ser el nuevo pagador de la mesada. Es importante aclarar que quienes pasen a Colpensiones, tendr\u00e1n el mismo valor de su mesada\", dijo Asofondos.Por el lado de Colpensiones, el presidente de la entidad, Juan Miguel Villa, indic\u00f3 que \"aqu\u00ed el fin \u00faltimo es que la persona pueda gozar de su pensi\u00f3n hasta el \u00faltimo d\u00eda de su vida, incluyendo a sus beneficiarios que le sobrevivan, todo garantizado y salvaguardado por Colpensiones\".Econom\u00eda y Negocios", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/asofondos-gremio-de-fondos-privados-dice-que-colpensiones-sera-solo-un-pagador-484984", "categoria": "economia"}, {"titulo": "'Necesit\u00e1bamos una pandemia para entender el deterioro del planeta'", "contenido": " En estos tiempos de cuarentena, in\u00e9ditos en la historia reciente de la humanidad, Manuel Pulgar Vidal, l\u00edder de la Pr\u00e1ctica Global de Clima y Energ\u00eda de WWF Internacional, exministro del Ambiente de Per\u00fa 2011-2016 y presidente de la Conferencia Clim\u00e1tica COP20 en el 2014, asegura que vendr\u00e1 una nueva generaci\u00f3n \u201cm\u00e1s consciente, m\u00e1s demandante y a\u00fan m\u00e1s exigente por responsabilidades ambientales, clim\u00e1ticas y por detener la p\u00e9rdida de naturaleza\u201d. Cree que la coyuntura actual generar\u00e1 \u201cmillares de \u2018Gretas\u2019 dispuestas a exigir que reconozcamos los l\u00edmites del planeta, porque solo as\u00ed detendremos cualquier pandemia futura\u201d. Y claramente  Latinoam\u00e9rica no est\u00e1 exenta de esos saltos zoon\u00f3ticos\u2026\u200b\u200bEl comercio ilegal de especies de fauna, que es tan com\u00fan en nuestros pa\u00edses en donde vemos no s\u00f3lo c\u00f3mo se contrabandean desde sus ambientes naturales, sino c\u00f3mo llegan a los mercados informales en grandes ciudades e incluso la capital.  Ejemplo de ello es el cierre reciente en Bogot\u00e1 de un mercado activo de especies de fauna silvestre comercializadas ilegalmente.La p\u00e9rdida de h\u00e1bitats naturales de ciertas especies de fauna que ante la escasez de recursos se aproximan a las \u00e1reas pobladas.  Por ejemplo,\u00a0 la mordida por murci\u00e9lagos contagiados de rabia al ganado y humanos en zonas de la Amazonia. Consumo de especies de fauna silvestre, que aun cuando prohibido en muchos de nuestros pa\u00edses sigue siendo ofrecido de manera ilegal en muchos espacios bajo el t\u00edtulo (por lo menos en Per\u00fa) de carne de monte. A diferencia de lo que ocurre con la crisis clim\u00e1tica, la pandemia ha logrado que muchos entiendan que no podemos seguir igual. \u00bfQu\u00e9 acciones cree que deber\u00edan sobrevivir a la pandemia?Algunas acciones, en especial las de aislamiento social, han permitido la recuperaci\u00f3n de las condiciones ambientales en las ciudades, en especial la calidad del aire ha mejorado. A su vez, vemos una disminuci\u00f3n en las emisiones de carbono y una recuperaci\u00f3n de condiciones naturales en espacios que por la ausencia de personas recuperan la presencia de especies que hist\u00f3ricamente las ocuparon. Esta situaci\u00f3n nos hace, a su vez, ver el funcionamiento sist\u00e9mico del planeta y la manera como sus condiciones se recuperan cuando reconocemos sus l\u00edmites. Ello debe llevarnos a reflexionar, en especial ahora que se habla de \u201cplanes econ\u00f3micos de recuperaci\u00f3n\u201d en que los mismos no pueden significar volver a lo mismo que nos llev\u00f3 a la crisis. Y, sin embargo, en Colombia un grupo de empresarios aboga para flexibilizar tr\u00e1mites ambientales porque suponen un obst\u00e1culo para el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds en tiempo de pandemia...Si bien es cierto que las consecuencias econ\u00f3micas de esta crisis conllevar\u00e1n una p\u00e9rdida de liquidez de los Estados, ni siquiera esa realidad debiera conllevar a olvidar que si no incorporamos condiciones y acciones clim\u00e1ticas y de recuperaci\u00f3n de condiciones naturales en dichos planes, lo \u00fanico que estaremos haciendo es postergando por un tiempo no muy largo una nueva pandemia para la humanidad. No podemos aceptar lo que han planteado algunos de los empresarios en Colombia, en donde debido a la crisis piden que se posterguen obligaciones ambientales o se relajen exigencias derivadas de los Estudios de Impacto Ambiental. Ello ser\u00eda altamente irresponsable.Relacionado:\u00a0Empresarios piden simplificar la licencia ambiental y consulta previa Hace pocos d\u00edas se posterg\u00f3 la Conferencia Clim\u00e1tica COP26. \u00bfEso significa que se perdi\u00f3 la oportunidad de elaborar e implementar planes clim\u00e1ticos m\u00e1s ambiciosos?De ninguna manera. Hay que entender que resulta razonable postergar la COP26, porque en un mundo aislado y distanciado socialmente, con cierre de fronteras, ser\u00eda muy dif\u00edcil llegar a noviembre debidamente preparados con un proceso que requiere negociaciones. Esto sin embargo implica la postergaci\u00f3n del acto formal, es decir la conferencia, pero no puede postergarse la responsabilidad clim\u00e1tica. Todo lo contrario, la postergaci\u00f3n debe significar para los Estados, para la presidencia de la COP26 y para la Secretar\u00eda de la Convenci\u00f3n una obligaci\u00f3n por dar una m\u00e1s clara se\u00f1al pol\u00edtica de lo que pretende alcanzarse en la COP26 en relaci\u00f3n con la ambici\u00f3n. Se debe formular un llamado a los Estados para que incrementen la ambici\u00f3n en su plan clim\u00e1tico (NDC) y lo presenten no m\u00e1s tarde de este a\u00f1o e impedir que los Estados aprovechen el momento de emergencia para poner sobre la mesa planes clim\u00e1ticos similares a los presentados el 2014 o incluso menores en su ambici\u00f3n, como ha ocurrido con Jap\u00f3n Siendo optimistas, \u00bfqu\u00e9 buenos planes clim\u00e1ticos se podr\u00edan construir despu\u00e9s de superar la pandemia?Es importante reconocer que hace menos de una d\u00e9cada el paquete de recuperaci\u00f3n de los Estados Unidos para enfrentar la crisis financiera del a\u00f1o 2008 permiti\u00f3, entre otras consecuencias positivas, incrementar significativamente puestos de trabajo en energ\u00edas limpias. En ese sentido, tal como lo ha propuesto la Oficina de Pol\u00edticas Europeas de WWF, con sede en Bruselas, los paquetes de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica deben asegurar planes de recuperaci\u00f3n sostenibles y justos que se enfoquen en \u00e1reas y proyectos ambientalmente sostenibles, tales como eficiencia energ\u00e9tica, energ\u00eda renovable, electrificaci\u00f3n del transporte, agricultura sostenible, recuperaci\u00f3n de \u00e1reas degradadas. No apoyar actividades ambientalmente da\u00f1inas, como la producci\u00f3n de combustibles f\u00f3siles. Por otro lado, el Pacto Verde de Europa, aunque no incorpora variables sociales, es un buen ejemplo de lo que el planeta requiere para enfrentar esta \u201cnueva normalidad\u201d posterior a la pandemia del covid-19.TATIANA ROJAS HERN\u00c1NDEZ@leyroj@eltiempo.com@fanzinerosa", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/crisis-climatica-necesitabamos-una-pandemia-para-entender-el-deterioro-del-planeta-484850", "categoria": "vida"}, {"titulo": "En una Semana Santa en aislamiento se incautaron 273 animales", "contenido": " En una Semana Santa at\u00edpica, en la que todo el pa\u00eds se encuentra confinado como medida preventiva contra el nuevo coronavirus, las Corporaciones Aut\u00f3nomas Regionales (Car) incautaron 273 animales que iban a ser traficados para su consumo. De este n\u00famero, la mitad son tortugas, en especial hicotea. Tambi\u00e9n se incautaron iguanas, armadillos y b\u00fahos. Y es que Semana Santa es la \u00e9poca en la que dispara el consumo de carne de tortugas hicoteas, iguanas; as\u00ed como los huevos de iguana, pues hacen parte de las comidas tradicionales asociadas a la celebraci\u00f3n religiosa. Ahora bien, en lo que va de la cuarentena y previo a Semana Santa, las acciones de control adelantadas por las Car dieron como resultado el decomiso o entrega voluntaria de 1.422 animales, de los cuales el 54 por ciento, es decir, 802, fueron tortugas hicoteas.Sin embargo, para algunos expertos, pese a todo, las cifras han disminuido debido a las medidas en todo el pa\u00eds de aislamiento preventivo. Para Paula Ruiz, fot\u00f3grafa e investigadora dedicada al tr\u00e1fico ilegal de fauna, \u201caunque el tr\u00e1fico parece estar muy controlado gracias a la cuarentena, apenas todo esto pase se volver\u00e1 a disparar. Este problema funciona igual que los carteles de drogas, las cabezas tienen a muchas personas compradas. La gente no dimensiona lo que esto significa: se est\u00e1n llevando animales que cumplen roles biol\u00f3gicos en los ecosistemas\u201d, explic\u00f3. Relacionado:\u00a0Tr\u00e1fico ilegal de fauna: una amenaza para los ecosistemas y su saludEsta actividad se considera una de las grandes responsables de la p\u00e9rdida de la biodiversidad, y hoy se castiga con una multa de hasta 3.600 millones de pesos y hasta nueve a\u00f1os de c\u00e1rcel. Una vez el animal cumple con el protocolo de atenci\u00f3n para regresar a la libertad, la corporaci\u00f3n define zonas acordes con su h\u00e1bitat especialmente en \u00e1reas protegidas, para que logren desarrollarse naturalmente en su ecosistema, sin perjudicar a otras especies. Algunos animales no pueden regresar a su h\u00e1bitat natural porque se encuentran muy humanizados y no es posible recuperar sus instintos naturales; por ello, la Resoluci\u00f3n 2064 de 2010 establece otras figuras denominadas Reubicaci\u00f3n, entre las cuales existen m\u00e1s de 14 que incluyen: Zool\u00f3gicos, Acuarios, Red de Amigos de la Fauna Silvestre, Zoocriaderos con fines de repoblamiento, Centros de investigaci\u00f3n, liberaci\u00f3n en semicautiverio, tenedores de fauna silvestre, entre otras.MEDIOAMBIENTE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/en-una-semana-santa-en-aislamiento-se-incautaron-273-animales-484880", "categoria": "vida"}, {"titulo": "CO-SAVING STAY, una oportunidad de negocio en medio de la pandemia", "contenido": " Un nuevo concepto est\u00e1 cogiendo fuerza en el pa\u00eds, y m\u00e1s espec\u00edficamente, en el sector del turismo colombiano. Se trata de CO-SAVING STAY,  un modelo que se basa en la econom\u00eda colaborativa y que, desde su llegada, se ha encargado de transformar la forma de rentar inmuebles para uso tur\u00edstico; facilitando los procesos, y generando mayor valor a sus usuarios y propietarios. CO-SAVING STAY, va m\u00e1s all\u00e1 de ser un tipo de vivienda tur\u00edstica, en la cual el beneficio est\u00e1 en los ingresos, que son m\u00e1s del doble de una vivienda tradicional. Inclusive, va m\u00e1s all\u00e1 de tener un apartamento vacacional para rentar por unos d\u00edas -y evitar los tan frecuentes conflictos en las famosas asambleas de copropietarios-, gracias al reglamento \u00fanico de propiedad horizontal, que permite el arriendo como vivienda tur\u00edstica.Pero para nadie es un secreto, que varios de los problemas del alquiler de la vivienda tur\u00edstica tradicional, son el mantenimiento, la operaci\u00f3n y la administraci\u00f3n del mismo, al igual que la entrega de llaves, el aseo, mantenimiento de equipos dom\u00e9sticos, y gastos fijos que implica el sostenimiento de la propiedad. Como una soluci\u00f3n a las dificultades anteriormente mencionadas, se puede apreciar el CO-SAVING STAY, al nacer de la necesidad de los propietarios, de aplicar esa econom\u00eda colaborativa para el ahorro en los gastos fijos y servicios, que demanda la propiedad mes a mes. Asimismo, se busca disminuir los dolores de cabeza que se presentan cuando se reciben llamadas a cualquier hora del d\u00eda, con reclamos de los inquilinos porque falta el mantenimiento del aire acondicionado, entre otros.  Sin embargo, para entender el concepto de CO-SAVING STAY, es necesario plantear el siguiente ejemplo: un condominio de 100 apartamentos donde cada propietario alquila su unidad 20 d\u00edas del mes, y contrata una mucama para que le haga aseo por 15 d\u00edas del mes a un costo de $30.000 d\u00eda; los propietarios, pagar\u00edan $540 millones anuales, solo por este concepto; con el CO-SAVING STAY, pagar\u00edan nada m\u00e1s el 15 por ciento de esa cifra. Igual ocurre con la televisi\u00f3n e internet, ya que la propiedad contar\u00eda con un canal dedicado para toda la copropiedad, pagando solo $40.000 mensuales (por apartamento), a diferencia de un inmueble tradicional, que pagar\u00eda $250.000 por estos dos servicios. Lo interesante del concepto, es la facilidad de administraci\u00f3n desde el celular, y desde cualquier parte del mundo, ya que se puede rentar a trav\u00e9s de plataformas como Airbnb; coordinar la entrega de llaves con el conserje del edificio; o colocar cerradura digital que se podr\u00e1 activar o desactivar desde un tel\u00e9fono con una clave cada vez que se alquile. Por otro lado, servicios como el lavado de s\u00e1banas y toallas, se manejan a trav\u00e9s de outsourcing de lavander\u00eda dentro del mismo edificio, donde el costo para la copropiedad, es de cero, porque la dotaci\u00f3n y el mantenimiento, corren por cuenta de dicha compa\u00f1\u00eda; solo se paga por las veces que el inquilino desee usar el servicio. Sin lugar a dudas, esta modalidad, marcar\u00e1 la tendencia del 2020 - 2021, y su crecimiento, ser\u00e1 exponencial a medida que pasen los a\u00f1os, pues es la fusi\u00f3n perfecta entre ingresos, ahorro, mantenimiento y seguridad, para los inversionistas que buscan maximizar sus ingresos de la manera m\u00e1s simple, al aplicar el sistema de econom\u00eda colaborativa, que permite a los propietarios tener un inmueble autosostenible, no solo en la parte monetaria, y log\u00edstica, sino en todo sentido. \u201cEl potencial del CO-SAVING STAY es enorme en Colombia, sobre todo en ciudades tur\u00edsticas como Santa Marta, donde su poblaci\u00f3n flotante es todo el a\u00f1o y los ingresos en este tipo de vivienda, son superiores al sector hotelero y comercial\u201d, afirma Rub\u00e9n Jim\u00e9nez, CEO de Jim\u00e9nez Constructores, y pionero en la creaci\u00f3n de este concepto. Jim\u00e9nez, lanz\u00f3 su segundo proyecto bajo esta idea en diciembre del a\u00f1o pasado. Salinas del Mar, est\u00e1 ubicado en la zona de Pozos Colorados, con vista al mar y a la reserva natural urbana m\u00e1s grande de la ciudad con 35 hect\u00e1reas. Este proyecto, est\u00e1 dise\u00f1ado para que el inversionista, pueda rentar su suite o apartamento desde la ciudad o el pa\u00eds donde se encuentre, sin ning\u00fan inconveniente. Los m\u00e1s beneficiados en medio de la situaci\u00f3n, y la pandemia que acosa a todas las naciones del mundo, son las personas o empresas que generan ingresos en d\u00f3lares por la tasa de cambio actual, que en comparaci\u00f3n a 3 a\u00f1os atr\u00e1s, hoy la propiedad le costar\u00eda un 40 por ciento menos. Comprando una suite o apartamento sobre planos, podr\u00edan llegar a tener una valorizaci\u00f3n en 3 a\u00f1os no menor de un 20 por ciento, siendo esta, una inversi\u00f3n extremadamente rentable para los compradores. Adem\u00e1s, al ser el CO-SAVING STAY, la evoluci\u00f3n y uni\u00f3n entre la segunda vivienda, la vivienda tur\u00edstica y el hotel, se genera un ahorro, se obtiene una mejor renta, y mayor simplicidad en su operaci\u00f3n, pero igualmente, se exige un n\u00famero importante de amenidades y servicios para que esa propiedad, sea la m\u00e1s apetecida por los viajeros, 'millennials', y se\u00f1ores de la tercera edad, y en ese sentido, Salinas del Mar es una excelente opci\u00f3n, que contar\u00e1 con m\u00e1s de 20 amenidades y servicios como co-working, cabina de masajes, sal\u00f3n de lectura, piscinas, club de ni\u00f1os, y guarder\u00eda de mascotas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/co-saving-stay-una-oportunidad-de-negocio-en-medio-de-la-pandemia-484828", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mujer, de 93 a\u00f1os, \u2018alert\u00f3\u2019 que le faltaba cerveza y recibi\u00f3 150 latas", "contenido": " Olive Veronesi, de 93 a\u00f1os, fue fotografiada por un familiar con un curioso mensaje de \u2018auxilio\u2019, en medio de la cuarentena decretado en Pensilvania, uno de los estados de Estados Unidos que tom\u00f3 la medida de manera local, para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus. \"Necesito m\u00e1s cerveza\u201d, se le\u00eda en el cartel que ten\u00eda la adulta mayor en una mano, mientras que con la otra sosten\u00eda una lata de cerveza Coors Light.La imagen fue subida a redes sociales y se viraliz\u00f3 de inmediato. Por ejemplo, en la p\u00e1gina en Facebook del medio local \u2018Kdka\u2019, afiliado a la cadena \u2018CBS\u2019, cuenta con m\u00e1s de 28.000 reacciones y m\u00e1s de 3.200 comentarios, y ha sido compartida m\u00e1s de 52.000 veces. \"Solo me quedaban 12 latas cuando me tomaron la foto\u201d, le cont\u00f3 Olive, quien vive en Seminole, cerca de la ciudad de Pittsburgh (Pensilvania), a \u2018Kdka\u2019. \u201cTodas las noches me tomo una cerveza: contiene vitaminas y es buena para las personas, siempre y cuando no se excede su consumo\u201d, agreg\u00f3.Muchos usuarios se ofrecieron a llevarle la bebida hasta su casa, otros reconocieron su jocosa actitud ante la vida y unos m\u00e1s le aconsejaron probar otra marca.(Lea tambi\u00e9n: Drama de madre: super\u00f3 el coronavirus, pero su hijo muri\u00f3 el mismo d\u00eda).Al final, la compa\u00f1\u00eda Molson Coors, que es la creadora de la Coors Light, conoci\u00f3 su caso y le envi\u00f3 una peque\u00f1a \u2018ayuda\u2019: le hicieron llegar 10 cajas de 15 cervezas cada una, 150 latas en total. \u00a1Todo un regalazo! \u201cNos aseguramos de que Olive recibiera una buena provisi\u00f3n para que contin\u00fae con su r\u00e9gimen de una cerveza al d\u00eda\", dijeron voceros de la empresa.Ella, por su parte, se mostr\u00f3 muy contenta con el obsequio: \u201cEsto se ve muy bien\u201d.(Le puede interesar: Video: as\u00ed es como se propaga el coronavirus, seg\u00fan una investigaci\u00f3n).Hasta el mi\u00e9rcoles 15 de abril, en el mundo hab\u00edan m\u00e1s de 2 millones de contagiados con coronavirus y m\u00e1s de 133.000 muertos.Estados Unidos, Espa\u00f1a, Italia, Alemania y Francia son los pa\u00edses m\u00e1s afectados. En el gigante de Norteam\u00e9rica , hasta la fecha mencionada, van m\u00e1s de 600.000 infectados y m\u00e1s de 27.000 fallecidos.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-mujer-de-93-anos-recibio-150-latas-de-cerveza-de-regalo-484974", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Coronavirus: hombre recibe 8 millones de d\u00f3lares de subsidio por error", "contenido": " Debido a la gran crisis econ\u00f3mica y el desempleo que ha generado la pandemia del nuevo\u00a0coronavirus, que tanto ha afectado al mundo y sobre todo a potencias mundiales como\u00a0Estados Unidos, los gobiernos de diferentes pa\u00edses han adoptado medidas para ayudar a las comunidades m\u00e1s pobres o vulnerables. Pero a veces se cometen errores y Charles Calvin, un ciudadano estadounidense, es muestra de ello: vivi\u00f3 una situaci\u00f3n que lo alegr\u00f3 por algunos minutos, pues una gran suma de dinero, otorgado por el Estado, lleg\u00f3 a su cuenta bancaria. Calvin es un bombero voluntario del estado de Indiana. Es beneficiario del subsidio del Estado y la cifra que debe recibir son 1.700 d\u00f3lares. Sin embargo, cuando fue al cajero a retirar dinero en efectivo, porque dicho monto ya deb\u00eda estar alojado en su cuenta, se sorprendi\u00f3 al ver que la cantidad de efectivo era mucho mayor a la que esperaba: 8,2 millones d\u00f3lares. (Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Indignaci\u00f3n: \u2018influencer\u2019 con coronavirus grab\u00f3 video haciendo comprasEste era el primer subsidio que recib\u00eda, por lo que le costaba entender qu\u00e9 suced\u00eda. \"Fui al cajero autom\u00e1tico y retir\u00e9 200 d\u00f3lares de mi cuenta, mir\u00e9 el saldo disponible que a\u00fan quedaba y me sorprend\u00ed\", dijo Calvin, seg\u00fan la cadena de televisi\u00f3n local WGN- TV.Ante la sorpresa el hombre quiso corroborar nuevamente la suma y repiti\u00f3 la operaci\u00f3n. La cantidad era la misma. De acuerdo con el diario 'Daily Mail', el bombero se acerc\u00f3 a una mujer que atend\u00eda la estaci\u00f3n de servicio y le pregunt\u00f3 si el cajero ten\u00eda alg\u00fan da\u00f1o. La mujer le respondi\u00f3 que hab\u00eda estado funcionando con normalidad durante todo el d\u00eda.(Le puede interesar: Video: as\u00ed es como se propaga el coronavirus, seg\u00fan una investigaci\u00f3n). Despu\u00e9s, se comunic\u00f3 con asesores de su banco para informarles lo que hab\u00eda pasado. De la entidad le contestaron que esa suma de dinero ya no estaba en su cuenta, pero permanec\u00edan los 1.700 d\u00f3lares que le correspond\u00edan. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0 Drama de madre: super\u00f3 el coronavirus, pero su hijo muri\u00f3 el mismo d\u00eda).Calvin tiene la duda de si el error fue de su banco o del Gobierno. \u201cEsto apesta. Pasas de ser millonario un segundo y luego vuelves a estar en bancarrota nuevamente. Pero bueno, una vez que eres pobre no tienes otro lugar para ir\u201d, expres\u00f3.  Y agreg\u00f3: \"Nunca esperar\u00edas ver un saldo disponible por 8,2 millones de d\u00f3lares a menos que seas Bill Gates o un Rockefeller o algo as\u00ed\", sostuvo.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-ee-uu-subsidio-hombre-recibio-8-millones-de-dolares-por-error-484876", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Yuberjen Mart\u00ednez, el diario de un campe\u00f3n en tiempos de cuarentena", "contenido": " Encerrado estoy feliz, aunque el espacio del apartaestudio en Bogot\u00e1, ubicado cerca del Jard\u00edn Bot\u00e1nico, sea peque\u00f1o. M\u00e1s c\u00f3modo estar\u00eda en Chirigod\u00f3 (Antioquia), al lado de mis padres, cuid\u00e1ndolos y d\u00e1ndome 'lujos' que uno tiene en casa, donde quise viajar, pero no pude: el aeropuerto y las carreteras estaban cerrados.Les echo el cuento bien: hasta \u00faltima hora, antes del aislamiento, hab\u00eda Juegos Ol\u00edmpicos Tokio 2020. Para llegar all\u00e1, hab\u00eda clasificatorio, entonces hab\u00eda que prepararse. Estaba entrenando con todos los muchachos en el gimnasio de El Salitre, ilusionados con llegar a los Juegos y repetir ganando una medalla, como lo logr\u00e9, con la de plata, en R\u00edo de Janeiro 2016. Por eso no viaj\u00e9 antes a casa. Pero aqu\u00ed entre cuatro paredes estoy feliz, con mi pareja, Ubides, y con nuestro peque\u00f1o hijo de un a\u00f1o y 5 meses, Yuberjen. Solo he salido dos o tres veces, a una tienda, para hacer peque\u00f1as compras, a dos casas del apartaestudio. Esto es diferente a las concentraciones, donde uno tiene libre el domingo y aprovecha para ir a cine y divertirse. Pero estoy feliz.(Adem\u00e1s:\u00a0'La vida sigue y ah\u00ed est\u00e1': el mensaje de un fil\u00f3sofo en cuarentena)Comparto todo el tiempo con mi mujer y mi hijo, que uno no lo hace siempre. Y eso lo hace a uno feliz. Hasta el entrenamiento. V\u00eda Zoom entreno con el resto de la selecci\u00f3n, en dos horarios: de 9 de la ma\u00f1ana a 12 del mediod\u00eda y de 4 a 6 de la tarde. En la ma\u00f1ana es fuerza, por la tarde es m\u00e1s boxeo. Hasta en eso comparto con mi hijo: todo lo que hago, lo hace, o lo quiero hacer. Se atraviesa por todos lados (risas).Veo mucho boxeo por televisi\u00f3n, a los boxeadores que me gustan: (Sugar Ray) Leonard, (Manny) Pacquiao y 'El chacal' (el cubano Guillermo Ringodeaux)... Tambi\u00e9n escucho mucha m\u00fasica cristiana y reguet\u00f3n, esta que tambi\u00e9n le gusta a mi hijo. (Le puede interesar:\u00a0El duro relato del transportador de los muertos por covid-19 en Bogot\u00e1)A mi esposa le ayudo a preparar las comidas, especialmente desayunos y almuerzo. Hace unos d\u00edas prepar\u00e9 un salm\u00f3n en crema leche. \u00a1Me qued\u00f3 tan rico! Yo, que preparo bocachico en casa de mis padres, \u00a1no sab\u00eda que cocinara tan bien! Con mi hijo y con ella me juego casi todo el d\u00eda. A mi hijo lo canso, aunque a veces \u00e9l tambi\u00e9n a m\u00ed. Yo soy un 'cans\u00f3n' para molestar. Mi mujer aprendi\u00f3 de mi mam\u00e1. Ambas ya me echan de la casa y me dicen: \"\u00a1vete para tu concentraci\u00f3n!\" (risas). Seguro: soy muy 'cans\u00f3n', pero es parte de poder pasarla bien.Yo invito a quedarse en casa, lavarse las manos con frecuencia, y compartir. Como dice la Biblia: \"aprovechando bien el tiempo, porque los d\u00edas son malos\".YUBERJEN MART\u00cdNEZPara EL TIEMPO*Espere todos los d\u00edas una entrega de #DiarioDeLaCuarentena, una serie en la que colombianos escriben c\u00f3mo se vive el aislamiento obligatorio desde sus profesiones.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/yuberjen-martinez-durante-la-cuarentena-por-coronavirus-484438", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 protestan en las localidades de Bogot\u00e1?", "contenido": " Las protestas en varias localidades de Bogot\u00e1 comenzaron a aparecer anoche y continuaron\u00a0 hoy durante todo el d\u00eda en las localidades de Ciudad Bol\u00edvar, Bosa, Rafael Uribe Uribe, Suba y Usme. Todos argumentan una misma  raz\u00f3n: la ausencia de ayudas por parte del gobierno Nacional y Distrital que les permita lidiar con el confinamiento que parece extenderse cada d\u00eda. Y algo m\u00e1s: hambre,\u00a0 una palabra que recientemente se simboliza con un trapo rojo que emerge por entre las humildes viviendas. La mayor\u00eda de plantones  han trascurrido en paz aunque con pedidos airados por parte de la ciudadan\u00eda, unas pocas han terminado con enfrentamientos con la polic\u00eda que como autoridad est\u00e1 encargada de mantener a la ciudadan\u00eda resguardada en sus casas. Por ejemplo, en Usme, ya se han presentado bloqueos y aglomeraciones. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfEs independiente? As\u00ed lo beneficiar\u00e1 alivio en aporte a su pensi\u00f3n) Y es que la atenci\u00f3n a estas poblaciones no es nada f\u00e1cil. Seg\u00fan cifras dadas a conocer por la misma  alcaldesa Claudia L\u00f3pez,\u00a0\u00a0Bogot\u00e1 tiene cerca de 500.000 hogares entre poblaci\u00f3n pobre y vulnerable y casi 1 mill\u00f3n de hogares de estrato medio. A todos estos hay que llevarles ayudas en una de las coyunturas m\u00e1s grandes de la historia de la capital: la pandemia por la covid- 19 que ya ha dejado m\u00e1s  1.242  contagiados en la ciudad. Una de las localidades que presenta la situaci\u00f3n de forma m\u00e1s delicada es Ciudad Bol\u00edvar. Cristian Robayo, edil de la misma, dijo que en varios puntos de la localidad muchas familias no han recibido ayudas para pasar la cuarentena. \u201cLa mayor\u00eda son personas que eran vendedores ambulantes, v\u00edctimas del desplazamiento forzado, madres cabeza de familia, trabajadores independientes, transportadores, gente dedicada a la construcci\u00f3n y la confecci\u00f3n y al trabajo dom\u00e9stico\u201d. Seg\u00fan dice estas personas han venido solicitando las ayudas al Gobierno Nacional y Distrital pero hasta el momento, aseguran, a sus casas no ha llegado nadie a apoyarlos. \u201cEn sus cocinas no tienen alimentos. Esta localidad est\u00e1 inundada de banderas rojas, el s\u00edmbolo  de la necesidad de apoyos alimenticios. Por eso es que hay tantas protestas en Bella Flor, el kil\u00f3metro 12 v\u00eda Quiba, el sector de Arborizadora Alta y Para\u00edso Mirador cerca del cable a\u00e9reo\u201d. Para Robayo uno de los sectores en donde la situaci\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s \u00e1lgido es el de Arborizadora Alta  donde dice que la fuerza p\u00fablica ha actuado de manera desmedida,  haciendo disparos al aire, hechos\u00a0 en los que\u00a0 \u00a0un joven result\u00f3 herido en su cabeza. \u201cPero el llamado de nosotros es al respeto y la solidaridad y a la alcaldesa Claudia L\u00f3pez para que nos ayude porque esto puede terminar en una situaci\u00f3n muy compleja. Si  siguen saliendo a las calles con protestas pac\u00edficas pues habr\u00e1 m\u00e1s riegos\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cundinamarca ya piensa en deuda por 800.000 millones)Agreg\u00f3 que Ciudad Bol\u00edvar\u00a0 no tiene alcalde local, se mantiene la figura de un encargado y es la localidad en donde m\u00e1s del 70 por ciento de sus habitantes son personas que trabajan de manera informal y subsisten de lo que se ganan cada d\u00eda.  Aunque en la localidad hay redes de apoyo solidario es claro que la ampliaci\u00f3n progresiva del confinamiento no va a permitir que esto sea sostenible con el tiempo. \u201cEs necesario declarar la urgencia manifiesta para modificar el presupuesto local y llegar con ayudas humanitarias\u201d. Pero esta es una situaci\u00f3n que se vive en varias localidades. En Bosa, por ejemplo, anoche se presentaron varios plantones. \u201cTenemos hambre, pedimos la ayuda del gobierno Nacional\u201d, gritaban los residentes que salieron anoche a protestar. Pero all\u00ed la alcald\u00eda local dice que ha entregado ayudas en el marco del programa Bosa Solidaria. Este 14 de abril se realiz\u00f3 la primera jornada de entrega de 610 kits alimentarios y de aseo a igual n\u00famero de familias vulnerables de la localidad de Bosa, que se han visto afectadas por la medida de restricci\u00f3n de circulaci\u00f3n para contener la pandemia de la\u00a0 Covid-19. Gracias a una inversi\u00f3n de 4 mil millones de pesos por parte de la Cruz Roja, se le brind\u00f3 este beneficio puntual a los barrios San Bernardino XVIII, la Ruleta y el sector del plan parcial Ed\u00e9n el Descanso, que fueron previamente caracterizados por la alcald\u00eda local de Bosa y otras entidades distritales. \u201cLuego de evidenciar que todos estos pol\u00edgonos requieren de atenci\u00f3n en materia alimentaria y de kits de aseo, iniciamos la primera fase de entrega de ayudas humanitarias\u201d, explic\u00f3 la alcaldesa (e), Tatiana Pi\u00f1eros, quien adem\u00e1s les hizo un llamado a su comunidad  para que esperen en sus casas y contin\u00faen con los cuidados que exige esta cuarentena. \u201cSigan con todas las medidas de seguridad, esp\u00e9rennos porque juntos podemos\u201d, puntualiz\u00f3 Pi\u00f1eros.En la localidad de Usme tambi\u00e9n se prev\u00e9 una bomba de tiempo. De hecho,  desde que se inici\u00f3 la cuarentena en barrios como  Puerta al Llano, la comunidad ha tenido que evitar  saqueos a locales comerciales, luego de que algunas personas se manifestaran porque no ten\u00edan con qu\u00e9 alimentarse. Israel Ortiz, presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal del barrio Santa Martha en Usme dijo que pr\u00e1cticamente toda la localidad tiene trapos rojos en las ventanas pero que en los barrios Alaska, Porvenir, Alfonso L\u00f3pez y el que \u00e9l representa la situaci\u00f3n es cada vez m\u00e1s complicada. \u201cLo que necesita la gente es comida porque aqu\u00ed no ha llegado ninguna entidad con mercados\u201d. A esto a\u00f1ade que aunque algunos ciudadanos de la localidad han recibido el mensaje en donde se\u00a0 les informa que son beneficiarios de los programas del Distrito en el marco de la pandemia todo se queda en el anuncio. \u201cNo les explican c\u00f3mo reclamar esas ayudas. Aqu\u00ed la gente necesita de m\u00e1s pedagog\u00eda\u201d.  La localidad de Suba tambi\u00e9n amaneci\u00f3 con varias protestas. Una de las m\u00e1s importantes\u00a0 fue una organizada por unas 100 personas del gremio de la construcci\u00f3n que bloquearon varias v\u00edas del sector, entre ellas la avenida Suba a la altura de la estaci\u00f3n 21 \u00c1ngeles. \"La gente tiene hambre, queremos comida, que el Gobierno nos atienda. Necesitamos plata para pagar los servicios, llegaron muy caros\", dijo uno de los manifestantes.\u00a0 A todo esto s\u00famele las protestas de los grupos de inmigrantes venezolanos en Bogot\u00e1 quienes ya se han reunido para pedir transporte humanitario para devolverse a su pa\u00eds de origen. \"D\u00f3nde est\u00e1n las ayudas humanitarias, queremos autobuses o vuelos humanitarios para devolvernos a nuestro pa\u00eds. Somos 1.500 que\u00a0 queremos retornar a nuestra patria\", dijo uno de los manifestantes.\u00a0 Seg\u00fan el programa Bogot\u00e1 Solidaria el Distrito ya ha entregado beneficios monetarios a  262.561 familias, 171.683 familias por transferencias del Gobierno Nacional y 90.878 por transferencias de la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1.En cuanto a donaciones se planea ayudar a 15.425 familias vulnerables de Bogot\u00e1 con 2.468 millones de pesos. Ya han sido donados 8.793 mercados y 1.000 kits de aseo. En beneficios a estudiantes, adultos mayores y poblaci\u00f3n vulnerables746.355 apoyos alimentarios han sido entregados por la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social del 20 de marzo al 14 de abril. Tambi\u00e9n 918.848 apoyos alimentarios del 25 de marzo al 14 de abril: 245.904 bonos PAE y 672.580 refrigerios. (Le recomendamos:\u00a0MinTIC decreta periodos de gracias para planes de telefon\u00eda e internet)Adicional a esto 45.719 adultos mayores han recibido un subsidio tipo C por las alcald\u00edas locales.  La secretaria de Integraci\u00f3n Social, Xinia Navarro, se\u00f1al\u00f3 que el Distrito implement\u00f3 un sistema que usa datos de una base maestra y que \u201chace el cruce con la informaci\u00f3n de sectores que trabajan con poblaci\u00f3n vulnerable para llegar a los que lo necesitan\u201d. Con esta lista se define qui\u00e9nes deben recibir ayudas de Bogot\u00e1 Solidaria en Casa, proyectada para llegar a 350.000 familias. El Distrito ya ha entregado beneficios monetarios a 262.561 familias. Pero hay quienes denuncian un retraso en el cumplimiento de la estrategia. Seg\u00fan el secretario de Gobierno, Luis Ernesto G\u00f3mez, la entrega se habr\u00eda retrasado por la denuncia de irregularidades en las bases de datos a nivel nacional que conten\u00edan las c\u00e9dulas de personas vulnerables. \u201cEl Distrito tuvo que esperar a que esas bases de datos estuvieran liberadas para reiniciar la entrega\u201d, sostuvo el Secretario.Frente a los bloqueos presentados ayer en simult\u00e1neo y a la exigencia de agregar nombres a las listas respondi\u00f3: \u201cAqu\u00ed el \u00fanico criterio de entrega de ayudas es la necesidad y las bases de datos territoriales. Al salir a protestar lo \u00fanico que hacen es ponerse en riesgo\u201d. Indicadores de contexto- El 12,4% de los bogotanos es pobre (1.014.450 de personas), es decir recibi\u00f3 menos de$ 283.828.- El 2,5% esta en pobreza extrema, recibi\u00f3 menos de $ 123.527.- Bogot\u00e1 es la segunda ciudad con menor pobreza del pa\u00eds, precedida \u00fanicamente por Manizales (11,9%). Por el contrario, Quibd\u00f3 (48,3%) y Riohacha (47,5%) presentan la mayor incidencia.- El 9% de los hogares de Bogot\u00e1 se encuentran en condici\u00f3n de pobreza multidimensional.- En el a\u00f1o 2013 la Secretar\u00eda de Planeaci\u00f3n Distrital hace una aproximaci\u00f3n a la comprensi\u00f3n de la problem\u00e1tica de pobreza oculta en estratos 3 y 4, encontrando que el 77.6% de los hogares con caracter\u00edsticas de pobreza oculta se encuentran en las localidades de Usaqu\u00e9n, Barrios Unidos, Puente Aranda, Rafael Uribe Uribe, Engativ\u00e1, Fontib\u00f3n y Kennedy.\u00a0 Trabajo y seguridad econ\u00f3mica\u200bEl desempleo es la variable m\u00e1s sensible para los hogares por cuanto esta es la principal causa de vulnerabilidad al interior de las familias.- En el 2019 la tasa de desempleo fue de 10,9%; mujeres 12,3%.- el 18,9% de los hogares en Bogot\u00e1 existen 3 o m\u00e1s personas a cargo por cada miembroocupado.- el 28% del empleo lo genera comercio, hoteles y restaurantes.- el 23% servicios sociales, comunales y personales.- 14% las actividades inmobiliarias, empresariales y de alquiler Alimentaci\u00f3n\u200bLa alimentaci\u00f3n surge como la necesidad m\u00e1s sentida en la poblaci\u00f3n, puesto que al afectar la capacidad b\u00e1sica de estar bien alimentado, esta ir\u00e1 en detrimento de otras capacidades como gozar de buena salud.- En el 2019, el 14% de las personas manifest\u00f3 que en las \u00faltimas CUATRO semanas, ella o alg\u00fan miembro de su hogar tuvo que comer menos de TRES comidas diarias porque no hab\u00eda suficientes alimentos.\u00a0 Salud y Seguridad Social\u200bEn la medida en que no tienen los ingresos para afiliarse al SGSSS a trav\u00e9s del r\u00e9gimen contributivo, y no son lo suficientemente \u201cpobres\u201d para ser afiliados al r\u00e9gimen subsidiado.- El 69% de los hogares en Bogot\u00e1 al menos una de las personas econ\u00f3micamente activas que est\u00e1n ocupadas no cotizan a fondo pensiones.- En el 18,7% de los hogares en Bogot\u00e1 existe al menos un miembro del hogar mayor de cinco a\u00f1os sin aseguramiento a Seguridad Social en Salud.- Hay un abandono a las personas mayores de 60 a\u00f1os por parte de sus familiares y no cuentan con acceso a pensi\u00f3n ni ingresos, tampoco reciben ayudas econ\u00f3micas de sus familias.\u00a0 Vivienda:A pesar de contar con adecuadas condiciones de vivienda y de habitabilidad, uno de los temas recurrentes es el deterioro de las viviendas por la baja capacidad econ\u00f3mica para sostenerlas en el tiempo. Otra situaci\u00f3n compleja es el surgimiento de inquilinatos ante la imposibilidad de encontrar otro tipo de fuente de ingresos. Carol MalaverSubeditora Bogot\u00e1Escr\u00edbanos c\u00f3mo est\u00e1n en su localidad a carmal@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/protestas-en-varios-sectores-de-bogota-por-falta-de-ayudas-durante-la-cuarentena-484634", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El 'virus' de la guerra no para: ocho muertos tras combate en el Cauca", "contenido": " El secretario de Gobierno del Cauca, Luis Angulo, inform\u00f3 que el reporte oficial indica que murieron ocho presuntos integrantes del Grupo Armado Residual, \u2018Carlos Pati\u00f1o\u2019, disidencia de las Farc, en el sur caucano.En la regi\u00f3n se alerta sobre presencia de hombres armados que amedrantan y buscar\u00edan a l\u00edderes sociales. En esta zona se habla de la presencia de grupos aliados al 'clan del Golfo'. \u201cCuando se conocieron las informaciones de la presencia de este grupo en el corregimiento de Sina\u00ed, se alert\u00f3 a las tropas del Ej\u00e9rcito, las cuales llegan al sitio y sostienen los combates con miembros del grupo armado organizado residual que estaban intimidando a la comunidad\u201d, dijo Angulo.En el operativo tambi\u00e9n se logr\u00f3 incautaci\u00f3n de material de guerra.Las confrontaciones se registraron cerca de las tres de la tarde de este martes, entre las veredas La Playa y El Encanto, y duraron varias horas, seg\u00fan se\u00f1ala la comunidad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0M\u00e9dicos en Nari\u00f1o, 7 meses sin salario y sin elementos de protecci\u00f3n) Los cuerpos fueron trasladados hasta la ciudad de Popay\u00e1n, en donde se espera que en las pr\u00f3ximas horas sean identificados.De acuerdo con las autoridades, en la zona grupos armados se disputan el control del territorio por el tema de los cultivos de uso il\u00edcito y los laboratorios para el procesamiento de la hoja de coca.La estructura \u2018Carlos Pati\u00f1o\u2019 es se\u00f1alada de amenazar a excombatientes de las Farc y l\u00edderes sociales de esa zona. Incluso, se indic\u00f3 que los proyectos productivos de los reincorporados fueron saqueados.En la tarde del lunes, se denunci\u00f3 que miembros de estas estructuras hab\u00edan ingresado saqueado proyectos productivos de los reincorporados. CAUCA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/combates-dejan-ocho-disidentes-muertos-en-argelia-cauca-484584", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Apareci\u00f3 el correo con el cual Taiw\u00e1n alert\u00f3 del coronavirus a la OMS", "contenido": " Las cosas parecen complicarse para la Organizaci\u00f3n Mundial para la Salud (OMS).\u00a0 A los se\u00f1alamientos del presidente Donald Trump sobre el supuesto mal manejo que le ha dado a la pandemia del coronavirus -lo que desencaden\u00f3 la suspensi\u00f3n de fondos por parte de Estados Unidos-., se une ahora un correo que probar\u00eda que Taiw\u00e1n s\u00ed hab\u00eda alertado sobre lo que estaba ocurriendo en China sin que la OMS hiciera algo. Aunque la OMS neg\u00f3 el pasado viernes haber recibido alguna alerta de Taiw\u00e1n, las autoridades de ese pa\u00eds decidieron revelar su contenido, paralelo al anuncio de Trump.El Centro para el Control de Enfermedades de Taiw\u00e1n emiti\u00f3 un comunicado en el que revela que la informaci\u00f3n se envi\u00f3 el 31 de diciembre de 2019 y da otros detalles sobre su contenido. \u201cLos Centros para el Control de Enfermedades de Taiw\u00e1n se enteraron de fuentes en l\u00ednea de que hab\u00eda habido al menos siete casos de neumon\u00eda at\u00edpica en Wuhan, China. En China, el t\u00e9rmino \u2018neumon\u00eda at\u00edpica\u2019 se usa com\u00fanmente para referirse al SARS, una enfermedad transmitida entre humanos causada por el coronavirus\u201d, se\u00f1ala el comunicadoY agrega:\u00a0\"El 31 de diciembre de 2019, Taiw\u00e1n envi\u00f3 un correo electr\u00f3nico al punto focal del Reglamento Sanitario Internacional (RSI) de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), informando a la OMS sobre su comprensi\u00f3n de la enfermedad y tambi\u00e9n solicitando m\u00e1s informaci\u00f3n de la OMS\u201d. Pero la alerta fue a\u00fan m\u00e1s all\u00e1 y podr\u00eda complicar la situaci\u00f3n de la OMS.\u201cLos CDC de Taiw\u00e1n tambi\u00e9n se comunicaron con el Centro Chino para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades en un intento por obtener m\u00e1s informaci\u00f3n. Sin embargo, en respuesta a nuestras preguntas, el coordinador del RSI de la OMS solo respondi\u00f3 con un breve mensaje que dec\u00eda que la informaci\u00f3n de Taiw\u00e1n hab\u00eda sido enviada a colegas expertos; China solo proporcion\u00f3 un comunicado de prensa\u201d.Y el final es m\u00e1s contundente: \u201cAunque Taiw\u00e1n sospechaba firmemente que la transmisi\u00f3n de la enfermedad de persona a persona ya estaba ocurriendo en ese momento, no pudimos obtener la confirmaci\u00f3n a trav\u00e9s de los canales existentes. Por lo tanto, el d\u00eda en que se envi\u00f3 el correo electr\u00f3nico mencionado a la OMS, el gobierno de Taiw\u00e1n activ\u00f3 el control fronterizo mejorado y las medidas de cuarentena basadas en el supuesto de que la transmisi\u00f3n de persona a persona estuviera ocurriendo. Estas medidas incluyeron la detecci\u00f3n de pasajeros en vuelos desde Wuhan antes del desembarque\u201d. Taiw\u00e1n tambi\u00e9n se\u00f1ala que a mediados de enero enviaron expertos a Wuhan para indagar sobre la epidemia y las medidas de control que se estaban adoptando. Y confirmaron que la forma de neumon\u00eda podr\u00eda propagarse a trav\u00e9s de la transmisi\u00f3n de persona a persona.Hasta el momento la OMS no se ha pronunciado sobre los se\u00f1alamientos de Taiw\u00e1n. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/correo-con-el-cual-taiwan-alerto-del-coronavirus-a-la-oms-484536", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "As\u00ed es como 2.000 pacientes ser\u00e1n atendidos en Corferias", "contenido": " Despu\u00e9s de que se anunciara a finales de marzo que Corferias ser\u00eda el \u201chospital m\u00e1s grande la ciudad\u201d, en la ma\u00f1ana del mi\u00e9rcoles concluy\u00f3 la preparaci\u00f3n del recinto para ampliar la red hospitalaria en medio de la emergencia sanitaria causada por la pandemia del coronavirus. Esto como medida temporal, en el contexto del plan maestro del Gobierno y la Alcald\u00eda. El Distrito de Ferias, Eventos y Convenciones le entreg\u00f3 a la ciudad 17 pabellones del recinto para que all\u00ed se adelante la operaci\u00f3n de un centro hospitalario provisional que durar\u00e1 tres meses y estar\u00e1 a disposici\u00f3n de la Secretar\u00eda Distrital de Salud. En los corredores, en los que habitualmente se instalan los estands comerciales de diferentes temas y exposiciones culturales de muchos tipos, ahora habr\u00e1 cub\u00edculos en los que se acomodar\u00e1n pacientes.(Le puede interesar: Donaci\u00f3n de US$ 1,2 millones acelera fabricaci\u00f3n de respiradores)La alcald\u00eda de Bogot\u00e1, la gobernaci\u00f3n de Cundinamarca, la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1 y Corferias est\u00e1n trabajando juntos en este proyecto, que inicialmente instalar\u00e1 2.000 camas de baja complejidad, con la posibilidad de duplicar ese n\u00famero en caso de que sea necesario. Que las instalaciones sean de baja complejidad significa que est\u00e1n dise\u00f1adas para atender a pacientes que no se encuentren en un estado de salud grave, que est\u00e9n en una situaci\u00f3n que no requiera de una cl\u00ednica o un hospital. Sin embargo, la atenci\u00f3n m\u00e9dica que se preste debe ser id\u00f3nea para la situaci\u00f3n. Ese servicio lo prestar\u00e1 una entidad que el Distrito definir\u00e1 y se concentrar\u00e1 en la medicina interna, la ginecolog\u00eda, la obstetricia y la pediatr\u00eda. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cierran la UCI del Centro Policl\u00ednico del Olaya por brote de covid-19)\u201cNosotros tenemos en Bogot\u00e1, dentro de la propuesta del plan de desarrollo, un ambicioso plan de construcci\u00f3n de infraestructura de salud\u201d, coment\u00f3 Alejandro G\u00f3mez, el secretario de Salud, en una rueda de prensa que ofreci\u00f3 para hablar de este tema. Hizo un sondeo de los grandes proyectos de construcci\u00f3n de hospitales que tiene la capital a largo plazo, y luego aclar\u00f3: \u201cDe cara al proyecto que ha asumido Bogot\u00e1 para enfrentar la pandemia, hemos tenido que tomar decisiones que no tienen ese nivel de ortodoxia y de inversi\u00f3n, sino que pretenden darle a la ciudad herramientas para poder atender la emergencia\u201d. En ese sentido es que se adelant\u00f3 el plan de adecuaci\u00f3n de las instalaciones del centro hospitalario Corferias, que tendr\u00e1 personal m\u00e9dico y de enfermeras suficiente para atender a 2.000 personas.(Adem\u00e1s lea:\u00a0Preocupaci\u00f3n por mujer con emergencia respiratoria en Santa Isabel)Las camas contar\u00e1n con sus respectivos cub\u00edculos y sillas de acompa\u00f1ante. Para suplir estas instalaciones habr\u00e1 redes el\u00e9ctricas e hidr\u00e1ulicas. Tambi\u00e9n se instalaron ba\u00f1os, duchas port\u00e1tiles, zonas de procedimientos, cuartos para ropa, un almac\u00e9n de medicamentos, dos salas quir\u00fargicas, una sala de partos y otros espacios que la Secretar\u00eda de Salud defini\u00f3 como los requerimientos m\u00ednimos que se necesitan para garantizar la atenci\u00f3n correcta del centro hospitalario. Las personas que ocupar\u00e1n esas camas no ser\u00e1n las que padezcan covid-19, sino las que tengan otras afecciones que puedan tratarse de forma ambulatoria. \u201cNecesitamos m\u00e1s unidades de cuidados intensivos, y las vamos a abrir en los hospitales y cl\u00ednicas de alta complejidad\u201d, adelant\u00f3 G\u00f3mez, y agreg\u00f3: \u201cLas nuevas unidades de cuidados intensivos las vamos a instalar en los espacios en los que hoy hay camas que est\u00e1n al servicio de la comunidad. Si esas camas las vamos a remplazar por unidades de cuidado intensivo, tenemos que hacer algo con los pacientes que las necesitan diariamente. De eso se trata el proyecto Corferias\u201d, expuso. El costo de esta operaci\u00f3n es de 10.644 millones de pesos, seg\u00fan inform\u00f3 la alcald\u00eda. Esta cifra est\u00e1 dividida entre los gastos del alquiler y montaje, que suman un total de 5.079 millones; y los de dotaci\u00f3n y operaci\u00f3n, que representan 5.564 millones. Respecto al pago que se le debe hacer a Corferias, la entidad explica que los cobros \u201cno corresponden a un valor comercial de uso de suelo o alquiler de instalaciones (\u2026), sino que corresponden a la prestaci\u00f3n de servicios efectivos, a la adecuaci\u00f3n del recinto en la dimensi\u00f3n del proyecto y/o a los costos m\u00ednimos que la apertura y disponibilidad y confiabilidad de funcionamiento de su recinto implican\u201d. Corferias entreg\u00f3 la adecuaci\u00f3n del 75 % del recinto. Los pabellones 1, 3, 4, 8 y del 10 al 23 est\u00e1n ocupados con los cub\u00edculos, las salas especiales y las otras instalaciones.\u201cEsto lo estamos haciendo en un mes. Si recorren el centro m\u00e9dico provisional, se van a dar cuenta de que no es un hospital t\u00edpico. Es una ampliaci\u00f3n de la capacidad hospitalaria de la ciudad, para funcionar por un corto tiempo. No se van a encontrar las camas sofisticadas de los hospitales normales, sino camillas simples. Son las condiciones que se pueden ofrecer en un mes de adecuaci\u00f3n\u201d, concluy\u00f3 el secretario de Salud.Redacci\u00f3n Bogot\u00e1En Twitter: @Bogot\u00e1ET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/asi-sera-el-hospital-provisional-en-corferias-484996", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Covid-19: c\u00f3mo beneficia a Bezos y provoca p\u00e9rdidas a los m\u00e1s ricos", "contenido": " La crisis econ\u00f3mica que genera la pandemia del nuevo coronavirus sacudi\u00f3 el tablero de las grandes fortunas del mundo. Y uno de los grandes favorecidos del encierro que vive gran parte de la poblaci\u00f3n mundial por el brote de la enfermedad covid-19 es el hombre m\u00e1s rico del mundo, el fundador y jefe de Amazon, Jeff Bezos. El estadounidense vio aumentar su riqueza en US $24.000 millones en un a\u00f1o despu\u00e9s de que la creciente demanda de compras por internet elevara el precio de las acciones de la empresa a un nuevo m\u00e1ximo.\u00a0 Bezos ahora tiene una fortuna de US $138.000 millones, seg\u00fan el \u00edndice de multimillonarios de Bloomberg, liderando el ranking de los m\u00e1s ricos del planeta. Pero no es el \u00fanico que vio aumentar sus ceros hacia la derecha en medio de la pandemia. La familia detr\u00e1s del gigante minorista Wal-Mart, con tiendas en todo el mundo, tambi\u00e9n gan\u00f3 durante la cuarentena y el encierro de millones de personas. Los Walton vieron aumentar su patrimonio neto un 5 % este a\u00f1o a US $169.000 millones, lo que los convierte en la familia m\u00e1s rica del mundo, seg\u00fan Bloomberg. Pero hay m\u00e1s ganadores. Con millones de personas trabajando ahora desde su casa, el sitio de reuniones virtuales Zoom registr\u00f3 un r\u00e9cord de descargas. Zoom dijo que sus usuarios diarios aumentaron a 200 millones en marzo en comparaci\u00f3n con 10 millones en diciembre. Y su fundador, el chino-estadounidense Eric Yuan, vio que su fortuna se ha m\u00e1s que duplicado hasta US $7.400 millones. Pero no todos festejan por la acumulaci\u00f3n de riqueza en medio de la pandemia, ya que muchas de las personas m\u00e1s acaudaladas del planeta no son inmunes al coronavirus El \u00edndice de multimillonarios de Bloomberg revel\u00f3 que las 500 personas m\u00e1s ricas del mundo perdieron US$553.000 millones en lo que va del a\u00f1o. Los inversores en las industrias mundiales de petr\u00f3leo y gas experimentaron fuertes ca\u00eddas en el patrimonio neto a medida que los precios del crudo cayeron debido a la reducci\u00f3n de la demanda y una disputa, ahora resuelta, sobre la producci\u00f3n de petr\u00f3leo entre Arabia Saudita y Rusia. Mientras que la lista anual de multimillonarios mundiales que public\u00f3 la semana pasada la revista Forbes revela tambi\u00e9n el impacto del coronavirus. Hasta el 18 de marzo, cuando se le dio corte a la lista, Forbes cont\u00f3 2.095 multimillonarios, 58 menos que hace un a\u00f1o. Pero solo en las dos primeras semanas de marzo -cuando la crisis del coronavirus empez\u00f3 a golpear a los mercados- 226 personas perdieron su estatus de multimillonarios, se\u00f1al\u00f3. De los multimillonarios que quedan, el 51 % son algo menos ricos que el a\u00f1o pasado, a\u00f1adi\u00f3. La revista tambi\u00e9n aclara que los multimillonarios del a\u00f1o pasado que ocupaban los primeros puestos siguen siendo los mismos que este a\u00f1o. Bezos comenz\u00f3 Amazon en 1995 con aproximadamente US $100.000 en dinero personal y familiar. Lo hizo junto a su esposa, MacKenzie, a quien conoci\u00f3 mientras ambos trabajaban en el fondo de inversi\u00f3n DE Shaw. Tienen cuatro hijos. La pareja se divorci\u00f3 en 2019, en una separaci\u00f3n que tuvo amplia cobertura medi\u00e1tica, con un acuerdo de US $38.000 millones para MacKenzie que incluy\u00f3 una participaci\u00f3n del 4 % en Amazon. Solo un mes despu\u00e9s de su fundaci\u00f3n, Amazon ya hab\u00eda enviado pedidos a los 50 estados de EE. UU. y a 45 pa\u00edses, seg\u00fan una biograf\u00eda de Brad Stone de 2013 titulada The Everything Store: Jeff Bezos and the Age of Amazon. En los primeros cinco a\u00f1os de Amazon, las cuentas de clientes aumentaron de 180.000 a 17 millones. Las ventas se dispararon de US $511.000 a m\u00e1s de US $1.600 millones. La empresa se hizo p\u00fablica en 1997, con un valor de US $54 millones y Bezos, quien lleg\u00f3 a ayudar a empaquetar pedidos de libros, se convirti\u00f3 en uno de los hombres m\u00e1s ricos del mundo antes de los 35 a\u00f1os. Seg\u00fan los datos m\u00e1s recientes, las compras por internet tras el brote del coronavirus se han disparado m\u00e1s de un 90% respecto al a\u00f1o pasado en EE. UU. y Canad\u00e1, y un 82 % en Europa, los principales mercados de Amazon. Para cumplir con la alta demanda de pedidos en medio de la pandemia, Amazon contrat\u00f3 en las \u00faltimas semanas a 175.000 nuevos empleados solo en Estados Unidos. Pero esa creaci\u00f3n de puestos de trabajo del imperio de Bezos no escapa a los cuestionamientos. Algunos trabajadores se quejan de que no se les est\u00e1 garantizando su seguridad y de que la empresa no se preocupa por su salud. Incluso se conoci\u00f3 que Amazon hab\u00eda despedido a dos empleadas en Estados Unidos por quejarse de la falta de medidas de protecci\u00f3n para los trabajadores ante el coronavirus. Amazon afirm\u00f3 que las trabajadoras hab\u00edan violado \"repetidamente\" sus pol\u00edticas internas al hacer p\u00fablicas sus discrepancias con el funcionamiento de la firma. Pero estos casos no son aislados y se suman a otros despidos desde que comenz\u00f3 la crisis por quejas de las condiciones laborales o por participar en huelgas como muestra de protesta. Mientras tanto, este martes, en Francia, un tribunal en Nanterre, cerca de Par\u00eds, orden\u00f3 al gigante minorista que entregue solo alimentos, productos de higiene y m\u00e9dicos en el pa\u00eds. Esto es para permitir que los funcionarios eval\u00faen si Amazon est\u00e1 tomando las precauciones adecuadas para proteger a su personal de los contagios por covid-19. Amazon respondi\u00f3 este mi\u00e9rcoles a la decisi\u00f3n judicial diciendo que cerrar\u00e1 sus centros de distribuci\u00f3n franceses durante cinco d\u00edas, mientras que a los empleados se les pagar\u00e1n sus salarios completos. La firma tambi\u00e9n dijo que apelar\u00e1 el fallo judicial. Mientras tanto, las quejas de seguridad de trabajadores contra Amazon se replican en otros pa\u00edses como Italia y Espa\u00f1a. Visita nuestra cobertura especial https://www.youtube.com/watch?v=WhjChg-SfiE https://www.youtube.com/watch?v=3FlrsNfKguk https://www.youtube.com/watch?v=QBv7nudMSpc", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/covid-19-como-beneficia-a-jeff-bezos-y-provoca-perdidas-a-los-mas-ricos-484906", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La incre\u00edble obra que hizo Banksy en casa por 'culpa' de la cuarentena", "contenido": " Banksy, el enigm\u00e1tico artista ingl\u00e9s que es conocido por sus murales y obras, y las cr\u00edticas que le hace a la sociedad con ellas, present\u00f3 su nueva creaci\u00f3n.Se trata de una obra que le 'toc\u00f3' realizar en la intimidad de su hogar, que se presume queda en Inglaterra, por cuenta de la cuarentena que vive el mundo para mitigar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus.\u00a0 El artista us\u00f3 su cuenta oficial de Instagram para mostrar qu\u00e9 era lo que hab\u00eda hecho en el ba\u00f1o de su casa y acompa\u00f1\u00f3 las im\u00e1genes con una curiosa leyenda.\"Mi esposa odia cuando trabajo en casa\", asever\u00f3.Nueve ratas son las protagonistas de la obra, en la que 'hacen' diferentes actividades: unas est\u00e1n en el lavamanos, otra en el orinal, una m\u00e1s juega con el papel higi\u00e9nico, otra con la crema dental y algunas m\u00e1s aparecen en el espejo y como si estuvieran colgadas. Seg\u00fan el diario espalol 'El Mundo', este animal es muy utilizado por Banksy para representar \"su cr\u00edtica social y anticapitalista\".Aunque poco se sabe de \u00e9l (su nacionalidad y no mucho m\u00e1s), el ingl\u00e9s es reconocido por varios de sus trabajos: una vez hizo una cr\u00edtica a los cruceros y en otra autodestruy\u00f3 una creaci\u00f3n que estaba siendo subastada.Hasta el mi\u00e9rcoles 15 de abril, en el mundo hab\u00edan m\u00e1s de 2 millones de contagiados con coronavirus y m\u00e1s de 133.000 muertos.Hasta el 15 de abril, Estados Unidos, Espa\u00f1a, Italia, Alemania y Francia son los pa\u00edses m\u00e1s afectados. Mientras que Reino Unido, el territorio de donde es originario Banksy tiene m\u00e1s de 99.000 contagiados y m\u00e1s de 12.000 muertos.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/banksy-y-su-nueva-obra-en-plena-cuarentena-por-coronavirus-485018", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Todero' de conjunto bogotano lleva aer\u00f3bicos a vecinos en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/vecinos-hacen-aerobicos-en-cuarentena-en-bogota-484818", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "La cuarentena este martes, en fotos: hombres no deben salir en Bogot\u00e1", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-fotos-del-pico-y-genero-en-bogota-martes-14-de-abril-del-2020-484160", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El \u2018top\u2019 de conchudos que se han pasado la cuarentena por la faja", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/personas-que-no-respetaron-cuarentena-por-coronavirus-483754", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Los vergonzosos casos de m\u00e9dicos y enfermeras discriminados en el pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/los-vergonzosos-casos-de-medicos-y-enfermeras-discriminados-en-el-pais-482358", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El futbolista de la fiesta sexual y famosos que violaron la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/celebridadades-que-no-cumplen-con-la-cuarentena-482598", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ezra Miller y otros famosos que agredieron a personas en p\u00fablico", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/ezra-miller-y-otros-famosos-que-han-agredido-a-sus-fans-482710", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n viviendo en Wuhan una semana despu\u00e9s de salir de cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/fotos-asi-vive-wuhan-despues-de-levantar-la-cuarentena-484366", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfJuventud eterna? Famosos que se conservan y se ven como de 20", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-se-ven-mas-jovenes-de-lo-que-son-483838", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfUn mundo nuevo?", "contenido": " Pasan los d\u00edas. Se nos alarga el pelo. Nos arrutinamos en el tedio de la gran pausa planetaria. En tiempos de pandemia, dos g\u00e9neros literarios cobran fuerza. Uno de ellos es la epidemiolog\u00eda de bolsillo. El otro, no menos especulativo, son las columnas y art\u00edculos que anuncian que, despu\u00e9s de esto, \u201ctodo va a cambiar\u201d para bien. Todo: la pol\u00edtica, la econom\u00eda, el trabajo, el amor, la vida dom\u00e9stica. El mundo no volver\u00e1 a ser igual. Una nueva era comienza. No quisiera ser el trompetista desafinado que arruine tan esperanzadora sinfon\u00eda, pero no creo que sea verdad. Algunas cosas cambiar\u00e1n, por supuesto. Pero no para bien. Se ralentizar\u00e1 el proceso de globalizaci\u00f3n que hab\u00eda enriquecido enormemente al mundo en las \u00faltimas d\u00e9cadas (y, desigualmente, a\u00f1adir\u00e1n algunos). Ciertas industrias, como las de los eventos masivos, los conciertos, los restaurantes, los museos, el turismo \u2013todo lo que implique afluencia\u2013, sufrir\u00e1n graves p\u00e9rdidas y deber\u00e1n adaptarse a una sociedad s\u00fabitamente recelosa de la corporeidad. M\u00e1s de un pol\u00edtico aprovechar\u00e1 la emergencia para justificar desafueros antidemocr\u00e1ticos, expandir el Estado de vigilancia y arrogarse m\u00e1s poder a s\u00ed mismo, su r\u00e9gimen o su partido. Ya lo est\u00e1n haciendo.Fuera de cambios de ese tipo \u2013ninguno de ellos particularmente bienvenido\u2013, no veo motivos para el optimismo de quienes promulgan el arribo de una era m\u00e1s amable, m\u00e1s ilustrada o m\u00e1s humana. El virus no va a acabar con la desigualdad econ\u00f3mica, ni sentencia el fin del capitalismo (suponiendo que tal cosa fuera deseable), ni nos har\u00e1 m\u00e1s generosos y altruistas. Esos valores, de hecho, ser\u00e1n m\u00e1s escasos en la pospandemia, pues si algo hay claro en este momento es que la humanidad saldr\u00e1 de este trance empobrecida y aporreada, agobiada por un quebranto moral y econ\u00f3mico de dimensiones a\u00fan desconocidas. Si existiera un salvavidas, este no consistir\u00e1 en que el virus obre una milagrosa alteraci\u00f3n en el alma humana. Sus 29 prote\u00ednas, por m\u00e1s da\u00f1o que puedan hacerle al organismo, no son capaces de modificar seis millones de a\u00f1os de evoluci\u00f3n que moldearon nuestra psicolog\u00eda y nos hicieron como somos: solidarios a la vez que ego\u00edstas; cooperantes, pero belicosos; consumados hedonistas capaces de grandes sacrificios; preocupados por entender el mundo y conocer la verdad \u2013m\u00e1s por curiosidad que por honradez\u2013, pero al mismo tiempo embusteros, sobre todo con nosotros mismos. No: si algo puede salvarnos es, justamente, que el virus no altera nuestra psicolog\u00eda. No derrota nuestro arribismo cong\u00e9nito: esa vocaci\u00f3n de salir adelante, por los medios que sea, que es la marca del b\u00edpedo implume. Los griegos dec\u00edan: \u201cCon\u00f3cete a ti mismo\u201d. Pero \u201ccon\u00f3zcanse a s\u00ed mismos\u201d \u2013como especie, como colectivo\u2013, es una m\u00e1xima igual de importante.Hay formas virtuosas y perversas de ejercer esa vocaci\u00f3n de adelanto. Las perversas son la guerra, la trampa y el pillaje. La virtuosa es el trabajo. El trabajo, que es, a fin de cuentas, la ra\u00edz de toda prosperidad. Siempre que alguien satisface alguna necesidad est\u00e1 intercambiando algo que hizo con su mente o sus manos por algo que otro hizo con su mente o sus manos. El dinero, que hace posible la transacci\u00f3n, es un mero detalle contable. Lo que se intercambia, en realidad, es el fruto de dos esfuerzos. Esa aburrida posibilidad de recuperaci\u00f3n (\u201cconservadora\u201d, dir\u00e1n algunos, y tendr\u00edan raz\u00f3n) seguir\u00e1 estando all\u00ed, aguard\u00e1ndonos, cuando el exterior vuelva a ser lo suficientemente seguro para que salgamos de nuestras casas. No es una perspectiva tan deslumbrante como el nacimiento de un mundo nuevo, armonioso y fraterno, pero tiene la virtud de encajar con lo que conocemos sobre nosotros mismos. Y de ser lo que nos ha levantado siempre que hemos ca\u00eddo.Thierry Ways@tways / tde@thierryw.net", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/thierry-ways/un-mundo-nuevo-columna-de-thierry-ways-484918", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Sin salir", "contenido": " Los hura\u00f1os est\u00e1n felices: nunca antes, por lo menos en siglos recientes, la historia les hab\u00eda dado tanto la raz\u00f3n como ahora con la cuarentena y el \u2018distanciamiento social\u2019. Y mientras otros en sus casas echan de menos los abrazos y los besos ya para siempre abolidos por el coronavirus (\u201calgo bueno ten\u00eda que tener\u201d, dice un amigo que es un profesional de la antipat\u00eda), los neur\u00f3ticos est\u00e1n viviendo una inesperada primavera. Mucha gente se pregunta c\u00f3mo va a sobrevivir por tanto tiempo al encierro, y entonces busca desesperada qu\u00e9 hacer de puertas para adentro: desde el yoga hasta el bordado, desde la guitarra (o la flauta dulce, horror) hasta el mandar\u00edn. Es como si hubiera que quemar cual incienso estos d\u00edas de gracia que nadie se imagin\u00f3 nunca: los d\u00edas que uno tras otro son la vida, como dijo Aurelio Arturo, nuestro poeta mayor.Para el hura\u00f1o, en cambio, el tiempo silencioso de la casa y la soledad no es un lastre sino una bendici\u00f3n; es oro puro. Y cuanta menos gente haya que ver o saludar o soportar con piedad e hipocres\u00eda en la vida, mucho mejor. Es m\u00e1s: aun la rutina en el hogar puede resultar un peligro por estos d\u00edas para el hura\u00f1o de verdad, pues est\u00e1 obligado a cruzarse en cualquier rinc\u00f3n con los dem\u00e1s miembros de su familia. Los marineros lo saben bien: despu\u00e9s de la cuarta semana en alta mar un estornudo puede desatar una tormenta y una chispa puede hacer que todo vuele en mil pedazos. Y no en el cielo sino en la Tierra: no afuera sino adentro, en la vida, agitada como el agua o quieta a veces tambi\u00e9n en apariencia: la famosa \u2018calma chicha\u2019 que antecede al desastre y lo anuncia y lo promete.Son temperamentos y no comportamientos; son formas de ser: concepciones del mundo superiores incluso a quienes cargan con ellas para bien y para mal. Hay gente que adora al pr\u00f3jimo: lo busca, lo necesita, lo cultiva como parte de su propia vida. Hay en cambio quienes no soportan a los dem\u00e1s: los toleran, en el mejor de los casos, pero a un costo ps\u00edquico alt\u00edsimo. El mis\u00e1ntropo nace, casi siempre, no se hace.Por eso ahora se ha vuelto a hablar, como si fueran unos precursores, los santos patronos de la cuarentena, de los famosos \u2018reclusos\u2019 de la historia: los personajes que un d\u00eda, m\u00e1s pronto que tarde, decidieron retirarse del mundo y vivir encerrados sin que pareciera hacerles falta nada de lo que la calle ofrece afuera. Ermita\u00f1os que se cansaron de fingir y saludar y se fueron al desierto.Eso quiere decir ermita\u00f1o, entre otras cosas, el que se encierra en el desierto: el que huye para ser libre, como escribi\u00f3 Atanasio de Alejandr\u00eda, el que renuncia a todo y entonces lo tiene todo. M\u00e1s valientes eran los \u2018estilitas\u2019, parados en una columna de piedra todo el d\u00eda (toda la vida). La vieja y bella figura del anacoreta: el antisocial que prefiere regar las flores de su jard\u00edn, a veces flores malditas, y no las de los dem\u00e1s. Mi recluso favorito de todos los tiempos es Syd Barrett, el fundador de Pink Floyd: dej\u00f3 la fama \u2013lo dej\u00f3 todo\u2013 para irse a vivir con la mam\u00e1. Tambi\u00e9n me gusta Huguette Clark: una millonaria que pas\u00f3 casi ochenta a\u00f1os encerrada y coleccionando juguetes, sin pensar jam\u00e1s en su fortuna, tan grande que desde muy joven hab\u00eda perdido ya la cuenta de todo lo que ten\u00eda. Aunque el mejor es sin duda Lucas Caballero Calder\u00f3n, el gran Klim. Dej\u00f3 de salir desde los tiempos de \u2018La Violencia\u2019 y se qued\u00f3 toda la vida encerrado y en bata de ba\u00f1o, tomando whisky (esto es fundamental), escribiendo durante d\u00e9cadas, como nadie, los mejores textos de humor en este pa\u00eds. Klim tambi\u00e9n era un estilita: un maestro parado en su columna, un ermita\u00f1o de la risa y la verdad. No es f\u00e1cil estar adentro, pero hay quienes s\u00ed prefieren jam\u00e1s estar afuera. Juan Esteban Consta\u00edncatuloelperro@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-esteban-constain/sin-salir-columna-de-juan-esteban-constain-484922", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El factor femenino", "contenido": " Como promotora de la equidad de g\u00e9nero, la pandemia del covid-19 me ha hecho sentir una preocupaci\u00f3n adicional. Temo que ante los urgentes desaf\u00edos que impone la atenci\u00f3n de esta emergencia y de sus consecuencias, temas importantes, que ya hab\u00edan ganado un espacio dentro de las agendas de lo p\u00fablico y lo privado, bajen en el orden de prioridades, con la consecuente p\u00e9rdida de visibilidad, inter\u00e9s y presupuesto que ello implica. Pero al revisar noticias derivadas de la pandemia, encuentro evidente que la equidad de g\u00e9nero no solo debe seguir siendo una prioridad sino que es indispensable que lo sea para dar soluci\u00f3n a los problemas que el covid-19 nos est\u00e1 planteando. El aumento en m\u00e1s de 200 % en las llamadas de mujeres a la L\u00ednea P\u00farpura (155) para pedir ayuda por maltrato f\u00edsico, sexual, sicol\u00f3gico o econ\u00f3mico; el hecho de que el 60 % de los trabajos de la econom\u00eda informal \u2013una de las m\u00e1s afectadas por los confinamientos obligatorios\u2013 los desempe\u00f1en mujeres, as\u00ed como el 70 % de los trabajos del cuidado y sector social; o que los pa\u00edses con mejor manejo de la pandemia tienen en com\u00fan que sus jefes de Estado son mujeres, muestra que el enfoque de g\u00e9nero debe ser ahora, m\u00e1s que siempre, una prioridad.Entonces, si la mayor preocupaci\u00f3n, adem\u00e1s de cuidar la salud, es reactivar la econom\u00eda para que la gente pueda recuperar su ingreso y garantizarse el sustento, no se pueden perder de vista datos como estos: entre los pobres hay m\u00e1s mujeres que hombres (132 mujeres por cada 100 hombres en Am\u00e9rica Latina, seg\u00fan la ONU) y, seg\u00fan Oxfam, el 30 % de la superaci\u00f3n de la pobreza entre 2000 y 2010 se debi\u00f3 al ingreso de mujeres a trabajos remunerados. De manera que hago un llamado a los l\u00edderes que est\u00e1n proponiendo soluciones, para que convoquen mujeres de diferentes \u00e1mbitos y niveles de la sociedad a sus espacios de pensamiento y proyectos de ejecuci\u00f3n. Son plausibles todas las iniciativas, pero resulta inquietante que algunas no incluyan suficientes mujeres; como la del presidente Pastrana, que tiene una. En otras palabras, es un error ignorar el factor femenino del problema, como desperdiciar la oportunidad de acoger el factor femenino de la soluci\u00f3n. Se preguntar\u00e1n qu\u00e9 es lo que se les puede ocurrir a las mujeres que no se les ocurrir\u00eda a los hombres. La respuesta la sabremos si a ellas se les da la oportunidad de participar significativamente y liderar a todo nivel las soluciones de lo que es vital y urgente, como poner comida en el plato de las familias que han sacado los trapos rojos, a las que, a pesar de los enormes esfuerzos para coordinar ayudas macro, no ha sido posible que en casi un mes les haya llegado un mercado o un giro de dinero. Lo que est\u00e1 en juego depende de oficios en los que las mujeres tienen m\u00e1s experiencia que los hombres: producci\u00f3n, preparaci\u00f3n y repartici\u00f3n de alimentos, atenci\u00f3n en salud y educaci\u00f3n, cuidado de menores de edad y adultos mayores; limpieza y desinfecci\u00f3n. Es momento de darles a las mujeres con esas habilidades la posibilidad de estar en las mesas directivas, y no solo en el frente de batalla, ejecutando decisiones adoptadas por ejecutivos cuya experticia est\u00e1 basada en tiempos de normalidad y en perspectivas de cumplimiento de unas metas de rendimientos econ\u00f3micos que, al menos por un tiempo, no ser\u00e1n posibles.Un trino. En los libros est\u00e1n el conocimiento y la inspiraci\u00f3n para afrontar los retos: un aislamiento, una postpandemia, una crisis econ\u00f3mica, la soledad\u2026 Invito a unirnos a #adoptaunalibrer\u00eda https://camlibro.com.co/adoptaunalibreria/Claudia Isabel Palacios Giraldo", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/claudia-palacios/el-factor-femenino-columna-de-claudia-isabel-palacios-484904", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El futuro que se nos vino encima", "contenido": " Los p\u00e1jaros, de Alfred Hitchcock, no termina con un amanecer esplendoroso, ni los protagonistas, tras el terror del ataque sin sentido de las aves, despiertan a una vida feliz. Al contrario. Los p\u00e1jaros siguen all\u00ed, aglomerados en los techos, en los tendidos el\u00e9ctricos. Volver\u00e1n a atacar.  Quiz\u00e1s sea uno de los mejores s\u00edmiles para imaginar el futuro despu\u00e9s de esta fase cr\u00edtica de la pandemia del coronavirus, cuyo final comienza a avizorarse ya en algunos pa\u00edses, como ocurri\u00f3 en China, y se hacen planes para el retorno a la vida normal.Habr\u00e1 cambios fundamentales no solo en el sistema mundial de producci\u00f3n y consumo, sino en las relaciones sociales. Saludarse estrechando las manos, los besos en la mejilla, pueden ser ya un asunto del pasado, porque la regla ser\u00e1 la distancia social para evitar el contagio de un virus que no sabremos si ya se ha ido o ha mutado.Un virus ha tenido el poder de provocar un cambio m\u00e1s radical en las maneras como nos relacionamos y nos comportamos que el causado por la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica basada en el paradigma digital.\u00bfVolveremos a sentarnos lado a lado en la sala de cine a oscuras con alguien que no conocemos? \u00bfPodemos imaginar un estadio lleno de miles de fan\u00e1ticos o un concierto de m\u00fasica pop masivo? \u00bfC\u00f3mo funcionar\u00e1n los bares, los gimnasios, los restaurantes? \u00bfTendremos confianza en las manos de quienes preparan la comida en la cocina que no vemos? \u00bfY los trenes, los vagones del metro?El turismo masivo, que ofrece para\u00edsos a mano baratos, a lo mejor queda congelado. Abordar un avi\u00f3n, tal como est\u00e1 ocurriendo ya en China, se volver\u00e1 un proceso de control sanitario tedioso por riguroso. Los cruceros. Nunca antes hab\u00edamos visto barcos errantes llenos de viajeros que no pueden atracar en ning\u00fan puerto porque la peste los hace indeseables, como en las pel\u00edculas.\u00bfVolveremos a ver las aulas llenas de estudiantes o reinar\u00e1 la ense\u00f1anza a distancia? \u00bfEl mall, verdadero parque de atracciones, y los black fridays, inventados en Estados Unidos, que llevan a la gente hasta el paroxismo, entrar\u00e1n en agon\u00eda, y pronto ser\u00e1 costumbre ver los drones aterrizando en los patios de las casas acarreando prendas de vestir, electrodom\u00e9sticos, alimentos? Libros. \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 la suerte de las librer\u00edas?La entidad Board of Innovation ha emitido un documento de previsiones para ese futuro a la vuelta de la esquina, llamado \u2018Hacia una econom\u00eda de escaso contacto\u2019. La premisa es simple: \u201chasta que haya una vacuna o inmunidad colectiva, el escenario base es un continuo aumento y disminuci\u00f3n de interrupciones en la forma como trabajaremos y viviremos durante los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, lo que resultar\u00e1 en nuevos h\u00e1bitos despu\u00e9s\u201d.La medida del acercamiento, o del alejamiento, tendr\u00e1 que ver con los sistemas sociales, la seguridad p\u00fablica, las pol\u00edticas laborales, la migraci\u00f3n, el control de las fronteras, la globalizaci\u00f3n. Y la democracia. El autoritarismo y la demagogia saben sacar sus u\u00f1as en las crisis.Mucho parecer\u00e1 provenir de novelas dist\u00f3picas, donde se representan mundos indeseables, y los controles sociales contradicen los par\u00e1metros de libertad individual que cautelan las sociedades democr\u00e1ticas. Te pueden detener en plena calle porque tu temperatura corporal no es la normal, seg\u00fan el term\u00f3metro instalado en el casco del agente de polic\u00eda. O aquel que presenta s\u00edntomas y queda en cuarentena, controlado en su casa mediante un grillete, como el que se obliga a llevar a los prisioneros bajo fianza. Minority Report. Pero, la recesi\u00f3n que afectar\u00e1 a los pa\u00edses ricos como nunca desde el crack de 1929 tendr\u00e1 efectos devastadores sobre las econom\u00edas m\u00e1s d\u00e9biles, y desordenadas, y donde las nuevas reglas de conducta social a distancia no ser\u00e1n f\u00e1ciles de establecer, porque la realidad de la vida diaria las contradice. \u00bfEducaci\u00f3n a distancia sin computadoras personales? \u00bfTrabajo en casa donde las ocupaciones informales obligan a la gente a salir a la calle en busca del sustento? \u00bfDistancia social donde reina el hacinamiento?El futuro, tan lejano, se nos vino encima.Sergio Ram\u00edrezwww.sergioramirez.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sergio-ramirez/el-futuro-que-se-nos-vino-encima-columna-de-sergio-ramirez-484908", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/politiqueros-carroneros-caricatura-de-matador-484966", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/trump-navirus-caricatura-de-guerreros-484972", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/golpe-caricatura-de-mil-sobre-decreto-de-excarcelacion-484964", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Tayikist\u00e1n, el pa\u00eds en el que el f\u00fatbol es inmune al coronavirus", "contenido": " La pantalla del Smart TV encendida y frente a ella, deseosos de mirar un partido de f\u00fatbol, Cristiano Ronaldo, Lionel Messi, Roberto Lewandowski y Mohamed Salah. La escena no es real, responde a la caricatura con la que la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol de Tayikist\u00e1n promocion\u00f3 el inicio del campeonato, el pasado 5 de abril. Un d\u00eda antes se hab\u00eda definido la Supercopa, que fue a manos del poderoso Istiqlol Dushanb\u00e9, tras superar 2-1 a FK Khujand; la curiosidad result\u00f3 la gran cantidad de operadores de televisi\u00f3n que se comunicaron con la Federaci\u00f3n para retransmitir el partido: las apuestas, la raz\u00f3n del desmedido inter\u00e9s. El fin de semana se disputar\u00e1 la tercera fecha de la Vysshaya Liga, destac\u00e1ndose el partido entre Kathlon e Istiqlol Dushanb\u00e9, los dos equipos que se impusieron en las jornadas anteriores. En tiempos en que el mundo sufre los estragos de la pandemia mundial de Covid-19, que ya caus\u00f3 132.276 muertos, este pa\u00eds de Asia Central se ofrece inmune al coronavirus y con Nicaragua y Bielorrusia forman el tri\u00e1ngulo de federaciones que hacen circular la pelota.(Le puede interesar:\u00a0Detalles del protocolo que presentar\u00e1 el f\u00fatbol colombiano al Gobierno)El contraste que se vive en Tayikist\u00e1n es tan inmenso como el que ense\u00f1a su certamen de f\u00fatbol frente al resto de las ligas del planeta. Exintegrante de la Uni\u00f3n de Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS), se independiz\u00f3 en 1991 -su fecha patria es el 9 de septiembre- y junto a Kirguist\u00e1n tiene la econom\u00eda m\u00e1s pobre de los pa\u00edses que conformaban la URSS. En el territorio que se reparte entre monta\u00f1as y planicies habitan 9 millones de personas. Dushanb\u00e9 es la capital y la religi\u00f3n musulmana es profesada por el 90% de la poblaci\u00f3n; el dialecto tayiko, del persa, es la lengua oficial -tambi\u00e9n se habla ruso y uzbeko- y la moneda es el somoni. El presidente Emomali Rahmon gobierna desde 1992 y cinco a\u00f1os despu\u00e9s de asumir firm\u00f3 el cese del fuego para detener la guerra civil que se desencaden\u00f3 tras la declaraci\u00f3n de la independencia; el conflicto dej\u00f3 100 mil muertos y m\u00e1s de un mill\u00f3n de refugiados. En 2016, despu\u00e9s de enmendar en dos oportunidades la Carta Magna para ser reelecto, logr\u00f3 mediante un refer\u00e9ndum popular la habilitaci\u00f3n para la reelecci\u00f3n indefinida.El 23 de marzo pasado, Rahmon desestim\u00f3 las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y oblig\u00f3 a la poblaci\u00f3n a participar de fiestas multitudinarias para celebrar que el coronavirus no perfor\u00f3 sus l\u00edmites, los que comparte con China -casi 500 kil\u00f3metros de frontera-, Afganist\u00e1n, Uzbekist\u00e1n, Kirguist\u00e1n y Pakist\u00e1n. Sin casos reportados, el f\u00fatbol es utilizado como un entretenimiento para suavizar las medidas de aislamiento que se pusieron en marcha en febrero de modo preventivo; los partidos se jueguen sin p\u00fablico, aunque rara vez un estadio tiene colmada su capacidad. Para los tayikos, la propuesta es v\u00e1lida para hacer visible al pa\u00eds y la idea se resolvi\u00f3 de manera familiar: Rustam Emomali , de 32 a\u00f1os, es el alcalde de Dushanb\u00e9 y el presidente de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol; tambi\u00e9n el hijo mayor de Rahmon y principal candidato a suceder a su padre en el poder.(Adem\u00e1s:\u00a0As\u00ed fue la reuni\u00f3n de clubes sin el presidente de la Dimayor) Diez equipos participan de la Vysshaya Liga, un torneo que se cre\u00f3 en 1992 y en el que no hay descensos. Istiqlol Dushanbe es el m\u00e1ximo ganador, con ocho coronas: la primera, en 2010; tambi\u00e9n firm\u00f3 ocho t\u00edtulos de Copa y de Supercopa y es el club con m\u00e1s sustento econ\u00f3mico, con el apoyo de una empresa que embotella agua y destila vodka. En el estreno de la temporada, el m\u00faltiple campe\u00f3n vapule\u00f3 7-0 a Dushanbe 83. Manuchekhr Dzhalilov , de 29 a\u00f1os, es su capit\u00e1n, figura y se anot\u00f3 con un p\u00f3quer de festejos en el debut. Jug\u00f3 en equipos de ascenso de Rusia, desde 2008 a 2015, y llega para cumplir su segundo ciclo en el club, luego de un recorrido por el f\u00fatbol de Indonesia. Comparte plantel con sus primos Alisher Dzhalilov -volante, jug\u00f3 en los seleccionados juveniles de Rusia y desde el a\u00f1o pasado, despu\u00e9s de recibir la autorizaci\u00f3n de la FIFA, defiende a la selecci\u00f3n de Tayikist\u00e1n-, y el lateral Iskandar Dzhalilov , que tambi\u00e9n deambul\u00f3 por las ligas de Rusia, Rumania y Bulgaria.Sin resistencia pr\u00e1cticamente en la \u00faltima d\u00e9cada en la Vysshaya Liga, la suerte no es la misma en la AFC Champions League. En enero pasado fue eliminado, tras el cobro de un dudoso penal en contra, por Al Ahli, de Arabia Saudita, y no se clasific\u00f3 para la zona de grupos, una instancia de la que ning\u00fan club de Tayikist\u00e1n logr\u00f3 ser parte; como consuelo disputar\u00e1 la AFC Cup [la Copa Sudamericana o la Europa League], certamen que gan\u00f3 en 2012.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El plan geogr\u00e1fico que manejan en Italia para el regreso del f\u00fatbol)El reinado de Istiqlol Dushanb\u00e9 reemplaz\u00f3 al de Regar-TadAZ Tursunzoda , campe\u00f3n de 2001 a 2008. Las \u00c1guilas de Khujand , denominadas de esa manera porque en el escudo llevan un \u00e1guila, se financian a trav\u00e9s del apoyo de la mayor compa\u00f1\u00eda productora de aluminio tayika. Deportivamente, adem\u00e1s de los t\u00edtulos, tiene el r\u00e9cord de ser el \u00fanico club que jug\u00f3 siempre en la Vysshaya Liga, desde su creaci\u00f3n en 1992. Su presidente, Rajabboy Ahmadzoda, tambi\u00e9n es el presidente del cuerpo ejecutivo del poder estatal de la provincia de Sughd, una de las cuatro divisiones territoriales en las que se divide Takiyist\u00e1n. El f\u00fatbol une a las personas, a las familias, a los pa\u00edses. En d\u00edas de pesadumbre y dolor que paralizan al mundo, Tayikist\u00e1n utiliz\u00f3 el partido que protagonizaron FC Lokomotiv Pamir y Dushanb\u00e9 83, en el Lokomotiv Stadium, para enviarle un mensaje de apoyo a los espa\u00f1oles, que junto a los italianos son los m\u00e1s afectados en Europa por la expansi\u00f3n del brote de coronavirus. \"Stray Strong, Spain. Yajikistan is praying for you\" (Mantente fuerte, Espa\u00f1a. Tayikist\u00e1n reza por ti), se pudo leer en los carteles de publicidad.En el juego con CSKA Pomir Dushanb\u00e9, Alisher Dzhalilov rez\u00f3 junto a sus compa\u00f1eros tras marcar el 1-0 y m\u00e1s tarde se\u00f1al\u00f3 que su oraci\u00f3n era para los espa\u00f1oles. \"Sabemos que somos uno de los pocos pa\u00edses que todav\u00eda est\u00e1n disfrutando del f\u00fatbol y pens\u00e9 en enviar en estos tiempos dif\u00edciles un mensaje de apoyo. Nos solidarizamos con todo el mundo, pero tengo un sentimiento especial por Espa\u00f1a. Me encanta el f\u00fatbol espa\u00f1ol. Simpatizo por Real Madrid, me gustan Benzem\u00e1, Hazard y Kroos, pero tambi\u00e9n admiro a Messi y a Luis Su\u00e1rez, de Barcelona\", revel\u00f3 a la agencia EFE. Sobre la rareza de ser una de las tres ligas que no pararon la actividad, el volante expres\u00f3: \"Mientras las autoridades nos permitan jugar, es siempre un placer jugar al f\u00fatbol. La salud es lo m\u00e1s importante en la vida, pero afortunadamente todav\u00eda estamos en condiciones de poder jugar y disfrutar\".(Le puede interesar:\u00a0Hasta que no haya vacuna no habr\u00e1 f\u00fatbol con p\u00fablico en Italia)En la actualidad, 42 jugadores extranjeros militan en el campeonato. Los uzbekos son mayor\u00eda, con 20 representantes, mientras que es llamativa la presencia de 12 africanos -10 ghaneses y dos cameruneses-; apenas seis europeos, repartidos en cuatro bielorrusos, un serbio y un ruso; tambi\u00e9n ocupan plazas dos iran\u00edes, un kirgu\u00eds y un turkmeno. Los Leones Persas es la denominaci\u00f3n que recibe la selecci\u00f3n de Tayikist\u00e1n, que nunca logr\u00f3 clasificarse a una Copa del Mundo y tampoco a la zona de grupos de la Copa de Asia. Actualmente, ocupan el puesto N\u00b0 121 del ranking de la FIFA. En juveniles, sin embargo, la Sub 17 jug\u00f3 dos mundiales: Corea del Sur 2007 y Brasil 2019. En las dos participaciones logr\u00f3 una victoria en el debut: 4-3 frente a Estados Unidos, en la cita asi\u00e1tica, donde cay\u00f3 por penales con Per\u00fa en los 8avos de final; 1-0 sobre Camer\u00fan, el campe\u00f3n africano, en Suram\u00e9rica.La Argentina estuvo en el camino de Tayikist\u00e1n en la aventura brasile\u00f1a. El equipo que condujo Pablo Aimar se impuso 3-1, con dos goles de Franco Orozco y el restante de Mat\u00edas Godoy, en el partido que cerr\u00f3 el Grupo E. Con la derrota, los tayikos quedaron eliminados, ya que ven\u00edan de ser vapuleados 5-1 por Espa\u00f1a. Una de sus figuras, sin embargo, fue Amadoni Kamolvo, un habilidoso extremo izquierdo que esta temporada hizo su debut en Istiqlol Dushanb\u00e9.ALBERTO CANTORELA NACI\u00d3N (Argentina) / GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/historia-de-tayikistan-en-el-que-su-liga-de-futbol-no-pelea-con-el-coronavirus-485200", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u00bfLos colombianos ven m\u00e1s televisi\u00f3n durante la cuarentena nacional?", "contenido": " Los colombianos est\u00e1n viendo m\u00e1s televisi\u00f3n durante la cuarentena nacional obligatoria, as\u00ed lo demostraron los datos de Kantar Ibope, empresa especializada en la investigaci\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina. Se destac\u00f3 que, durante la Semana Santa en Colombia, en la que la mayor\u00eda de colombianos tuvieron que quedarse en casa, las audiencias crecieron en comparaci\u00f3n con la misma semana del a\u00f1o anterior. Las personas pasaron aproximadamente 1 hora diaria m\u00e1s viendo televisi\u00f3n.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pol\u00e9mica por decreto sobre la participaci\u00f3n de pantalla nacional) En el domingo de ramos el consumo aument\u00f3 un 30 % con respecto a los datos de 2019. En promedio, los colombianos estuvieron frente al televisor 6 horas y 30 minutos durante ese d\u00eda. El Viernes y Jueves Santo aument\u00f3 17 % y 20 %, respectivamente. En ambos d\u00edas los televidentes vieron alrededor de 6 horas y 43 minutos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El sacerdote que da misa y mueve la fe desde Instagram) La Semana Santa de este 2020 se vivi\u00f3 de manera at\u00edpica: a puerta cerrada y virtual. Por primera vez en la historia, miles de cat\u00f3licos colombianos tuvieron que celebrarla desde sus casas al no poder asistir a las Iglesias a causa del aislamiento obligatorio. Por esto no es sorpresa que, seg\u00fan el informe publicado, los contenidos religiosos fueron los que m\u00e1s se consumieron entre el 6 y 12 de abril. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La in\u00e9dita Semana Santa que trajo la pandemia del coronavirus)Por otro lado, los colombianos mantienen la necesidad de conocer c\u00f3mo va la situaci\u00f3n de la pandemia en el pa\u00eds, por lo que los informativos sobre coronavirus tambi\u00e9n entraron en la categor\u00eda de los contenidos m\u00e1s vistos.\u00a0De igual manera, los noticieros y las telenovelas han aumentado sus 'ratings' considerablemente con respecto al a\u00f1o pasado: +103 % y +134 %, respectivamente. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El porno lleva bien la cuarentena)En el centro de Colombia\u00a0(que el estudio lo ubica en\u00a0Bogot\u00e1 y Soacha), es donde m\u00e1s televisi\u00f3n se consume, con un 43,3 % del total del pa\u00eds.  Le sigue Antioquia, con un 16,7 %. La mayor\u00eda de colombianos fieles a la televisi\u00f3n durante esta \u00e9poca fueron mujeres (53,8 %) y personas mayores de 40 a\u00f1os (53,13 %), seguidos de las edades de 25 a 39 a\u00f1os (22 %) y ni\u00f1os de 4 a 11 a\u00f1os (10.82 %). Estos datos demuestran que la televisi\u00f3n est\u00e1 jugando un papel relevante para la poblaci\u00f3n a la hora de pasar los d\u00edas en casa durante la cuarentena, ya sea para culto, entretenimiento o para mantenerse al tanto de la situaci\u00f3n por el nuevo coronavirus en el mundo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Un ingl\u00e9s arist\u00f3crata al frente de la Iglesia en \u2018The New Pope\u2019)Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/aumento-consumo-de-tv-en-semana-santa-un-30-en-cuarentena-484814", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "5 juegos gratuitos y colombianos que puede jugar durante la cuarentena", "contenido": " Jugar videojuegos en tiempos de cuarentena puede ser una buena forma para distraer la mente, calmar la ansiedad y pasar un buen rato. Aunque en l\u00ednea hay todo un cat\u00e1logo inmenso de t\u00edtulos que puede jugar, en esta ocasi\u00f3n le traemos cinco juegos independientes colombianos que participaron en el StayAtHome Game Jam y que son totalmente gratuitos.Adem\u00e1s, que usted se sentir\u00e1 muy identificado con las tem\u00e1ticas que manejan estos cinco juegos, las cuales son el rebusque, la informalidad y lo dif\u00edcil que es vivir al diario en el pa\u00eds. Entre las historias hay algunas m\u00e1s fuertes y con un mensaje directo de cr\u00edtica social y otras m\u00e1s llevaderas y divertidas.\u00a0 Por ejemplo, en uno de los desarrollos usted hace el papel de la 'veci' y vende tintos y empanadas en la Plaza de Bol\u00edvar para conseguir su sustento diario. En otro usted se pone en los zapatos de una estatua humana que est\u00e1 trabajando en la s\u00e9ptima para sacar adelante a su familia, realidades que se viven en el pa\u00eds y que se ven plasmadas en estos desarrollos colombianos que usted puede jugar sin costo alguno.Del 6 al 10 de abril se presentaron m\u00e1s de 50 t\u00edtulos en el GameJam, organizado por la C\u00e1mara de Comercio de Bucaramanga y el estudio Dream Uncorporate y Tan Grande y Jugando, en menos de 100 horas. En esta p\u00e1gina usted podr\u00e1 encontrar todos los juegos que participaron: https://itch.io/jam/stayathomebga. Sin embargo, a continuaci\u00f3n le contamos acerca de cinco de ellos que sobresalieron del resto.\u00a0\u00a0 Este juego, desarrollado por el estudio Life Counter Studios, se juega con Roger, un hombre que tiene un trabajo estable y que vive en su casa con su esposa y su hija. Pero tras un despido repentino, debe luchar por encontrar la forma de subsistir, pagar las cuentas y llevar comida a su casa. El juego es bastante est\u00e1tico y su jugabilidad no es tan divertida y \u00e1gil como en otros juegos, pero se compensa con la historia. La m\u00fasica lo sumerge a uno y lo hace sentirse identificado con el personaje y con todo lo que tiene que vivir. A medida que el tiempo pasa, los escenarios y los paisajes del juego van cambiando y van creando una sensaci\u00f3n de inmersi\u00f3n muy interesante. Este videojuego se puede jugar tanto en el browser o descargarlo para que lo pueda jugar desde su computador sin conexi\u00f3n a internet. Caminando entre sombras se qued\u00f3 con el primer puesto del marat\u00f3n de desarrollo de videojuegos.\u200bEnlace del juego: https://lifecounterstudios.itch.io/caminando-entre-sombras En este juego uno es Ambrosio \"el tieso\" Salgado, un hombre de familia que trabaja en la s\u00e9ptima como una estatua humana para levantar lo del diario y sacar adelante a su familia. En este t\u00edtulo, a diferencia de lo que sucede con el anterior, hay unas mec\u00e1nicas diferentes y tres escenarios. El primero es la casa, en la que aparece un calendario y cuatro acciones por hacer que vienen acompa\u00f1adas de una voz rob\u00f3tica que va narrando los actos, adem\u00e1s, aparece las ganancias y los gastos del d\u00eda. El segundo es la calle, donde se gana la plata y en donde se tiene que lidiar con todo tipo de personas; algunas buenas, otras estresadas y otras que directamente van a humillarlo. El juego consiste en seguir una serie de movimientos con las flechas cuando alguna transeunte se queda mirando la estatua y as\u00ed conseguir el dinero. Y tercero, es la tienda y el mercado, en donde toca tomar buenas decisiones acerca de lo que se compra o lo que no.Aqu\u00ed puede jugar este juego:\u00a0https://mapedorr.itch.io/el-tieso En este juego uno hace el papel de Mateo, un joven de escasos recursos que debe salir a la calle a vender tintos, empanadas y arepas con chorizo para ganar el alimento y aspirar a poder comprar una casa, un carro o lo m\u00e1s importante, poderle pagar la universidad a sus dos peque\u00f1as hijitas que se quedan en casa. El gameplay y la m\u00fasica es bastante agradable y llamativo, adem\u00e1s que la din\u00e1mica es muy entretenida.\u00a0 El iniciar el d\u00eda, aparece ubicado en un espacio de 4 cuadras y empieza la venta, y con las flechas\u00a0 se mueve con el carrito de tintos y se acerca a las personas que quieren comer o tomar algo. La idea es conseguir la mayor cantidad de dinero en el d\u00eda para al terminar comprar tanto los insumos para el otro d\u00eda, como la comida de la familia. A medida que va pasando el d\u00eda, la barra de vida de la familia va bajando y al final del d\u00eda al darles alimentos esta aumenta. Al jugar se presenta otro problema y una cr\u00edtica social fuerte, en la calle no solo hay personas que quieren comprar, sino tambi\u00e9n hay polic\u00edas que al atraparlo a uno le dicen que es ilegal y que le van a quitar el carrito y lo va a llevar a la UPJ, sin embargo, hay otra opci\u00f3n y es pagarle 10.000 pesos para que lo deje continuar trabajando. Entonces, como si fuera un juego de GTA hay que huir de la polic\u00eda cuando esta se da cuenta de su presencia.En este enlace puede descargarlo:\u00a0https://morevica.itch.io/luka-o-filo En fritos y mantecosos uno encarna el papel de una joven que trabaja en un puesto de fritos y que por fin consigue el trabajo que llevaba tiempo buscando. La din\u00e1mica es muy divertida, en conjunto con Luca o Filo podr\u00eda decir que es la m\u00e1s entretenida en cuanto a jugabilidad. Hay dos parte en el juego, la cocina en la que uno prepara deditos de queso, empanadas de pollo, quibes, papas rellenas y arepas de huevo y las pone a fritar para sacarlas a la venta. Y la otra que es en la barra en la que uno tiene que vender los productos a los clientes que lo solicitan. En el juego se cumplen jornadas y hay que conseguir cierta cantidad de dinero para pagar por sus gastos diarios. Un punto muy positivo es la m\u00fasica, el arte y la animaci\u00f3n, es un juego muy bonito y la m\u00fasica lo hace a uno sentirse en ambiente y con la necesidad de seguir jugando. Aparte, hay mejoras que lo van llevando a ser m\u00e1s eficiente y r\u00e1pido tanto al cocinar como al vender. En la barra hay adem\u00e1s unas salsas, las cuales se van acabando con el tiempo y hay que rellenar para ganar m\u00e1s dinero.Por otro lado, tambi\u00e9n hay que lidiar con los ladrones que se llevan los fritos sin pagar. El juego lo puede encontrar en este enlace:\u00a0https://estraiti.itch.io/fritos-mantecosos En este juego nos encontramos en un aparta estudio con una cama, un computador, una nevera y la puerta. El protagonista tiene un trabajo informal, no tan bien pago, pero que le permite vivir. Sin embargo, est\u00e1 detr\u00e1s de un trabajo formal y a tiempo completo. En este minijuego, hay que controlar los recursos. Y ser muy cuidadoso con el tiempo y con la energ\u00eda, mejorar sus habilidades para conseguir el so\u00f1ado trabajo. No obstante, como puede pasar en la vida real, a pesar de haberse preparado mucho, haber tenido una excelente entrevista o cumplir con el tiempo de experiencia, no siempre todo sale como uno espera y nunca m\u00e1s lo vuelven a llamar para continuar con el proceso. La m\u00fasica es bastante movida y a pesar de que todo sucede en un mismo escenario, la misma mec\u00e1nica de juego lo hace a uno seguir conectado.En este enlace puede jugarlo:\u00a0https://racso.itch.io/cvRecuerde que puede hacer donaciones a cada uno de los estudios y apoyar su trabajo para que puedan seguir creciendo y desarrollando cada d\u00eda mejores juegos. JUAN DAVID MORALESREDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@Juandamo07", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/videojuegos/5-juegos-gratuitos-y-colombianos-que-puede-jugar-durante-la-cuarentena-484592", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "La dura cr\u00edtica a los famosos que se quejan por la cuarentena", "contenido": " El famoso comediante brit\u00e1nico quien se burl\u00f3 de la falsa modestia de las estrellas del cine y la TV en la pasada ceremonia de los Globos de Oro, volvi\u00f3 a hacerlo al criticar duramente las reacciones de algunos ricos y famosos durante la cuarentena mundial por covid-19. Gervais dijo en una entrevista al diario The Sun que esas personas no deber\u00edan de quejarse por el confinamiento, ya que viven en sus gigantescas mansiones, mientras m\u00e9dicos y mucha gente de los equipos de salud lucha todos los d\u00edas contra la pandemia sin quejarse y en realidad arriesgando sus vidas\".(Le puede interesar:\u00a0Orquesta Sinf\u00f3nica de Colombia le tiene hoy un regalo a todo el mundo) Sin el matiz de humor negro que lo caracteriza, fue tajante al recalcar que \"despu\u00e9s de que esto termine, no quiero volver a escuchar a esas personas quej\u00e1ndose sobre el estado de bienestar, nunca quiero volver a escucharlos\u00a0quej\u00e1ndose sobre las enfermeras o porteros\u201d, dijo Gervais, quien no ocult\u00f3 su molestia al recordar videos de la presentadora Ellen DeGeneres diciendo desde su mansi\u00f3n campestre que estar confinada era como estar en la c\u00e1rcel o el del cantante Sam Smith quebr\u00e1ndose en sus redes sociales ante la idea de estar encerrado.Pero s\u00ed se refiri\u00f3 con orgullo a los m\u00e9dicos y enfermeras. \"Est\u00e1n haciendo\u00a0turnos de 14 horas y no se quejan. Arriesgar su propia salud y la de sus familias\". \"Honestamente, no quiero o\u00edrlos quejarse mientras est\u00e1n en sus casas con piscina\", insisti\u00f3. As\u00ed mismo, reflexion\u00f3 que lo m\u00e1s importante no se paga con dinero: la familia, los amigos o una buena salud. \"Con el tiempo supe que esas cosas eran gratis\", opin\u00f3 el protagonista de la\u00a0 serie After Life de Netflix y quien se hizo famoso por otras producciones televisivas como la versi\u00f3n original de The Office y Extras. CULTURA\u00a0@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/ricky-gervais-el-comediante-que-critica-a-los-famosos-en-la-cuarentena-484596", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed luce la catedral de Notre Dame, luego de un a\u00f1o de su incendio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/como-esta-la-catedral-de-notre-dame-luego-de-un-ano-del-incendio-484310", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Las primera im\u00e1genes de nueva pel\u00edcula de Chris Hemsworth", "contenido": " Chris Hemsworth, mejor conocido como \u2018Thor\u2019 por su participaci\u00f3n en las pel\u00edculas de superh\u00e9roes de Marvel, vuelve a las pantallas, pero esta vez a la plataforma de \u2018streaming\u2019 Netflix con una nueva producci\u00f3n de los hermanos Russo y direcci\u00f3n de Sam Hargrave. El TIEMPO tuvo en exclusiva las primeras im\u00e1genes detr\u00e1s de escena de Misi\u00f3n de rescate, con la mirada y opini\u00f3n de los protagonistas detr\u00e1s de esta pel\u00edcula de acci\u00f3n.  Producida en varias ciudades del continente asi\u00e1tico, Misi\u00f3n de rescate cuenta la historia de Tyler Rake, interpretado por Hemsworth, quien es un mercenario con mucha experiencia de batallas de fuego y, ahora, tiene la misi\u00f3n de rescatar al hijo de un criminal internacional que est\u00e1 tras la rejas.\u00a0Eso s\u00ed, el protagonista vive la aventura rodeado de peligros y de armas. Dentro de las primeras im\u00e1genes, el mismo director Sam Hargrave afirm\u00f3 que las caracter\u00edsticas f\u00edsicas de Hemsworth les permiti\u00f3 muchas escenas de acci\u00f3n verdaderas. \u201cChris Hemsworth es un atleta extremadamente dotado y le dimos mucho por hacer\u201d, afirm\u00f3 Hargrave. Sin embargo, este agreg\u00f3 que involucrar a los actores en escenas de riesgo es todo un reto, pues la seguridad va primero.\u00a0 Asimismo, el mismo Hemsworth confes\u00f3 cu\u00e1l fue la diferencia de grabar Misi\u00f3n de rescate de otras producciones. \u201cHe participado de muchas pel\u00edculas de acci\u00f3n, pero no de esta complejidad\u201d, dijo Hemsworth, quien agreg\u00f3 que para la escenas ensayaba las coreograf\u00edas de los enfrentamientos f\u00edsicos, los cuales eran exhaustivos. Por otro lado, los productores de Misi\u00f3n de rescate, Joe Russo y Anthony Russo, mejor conocidos en el mundo del cine como los hermanos Russo, han ganado prestigio y experiencia tras haber producido pel\u00edculas de Marvel como Avengers: Infinity War y Avengers Endgame. Cultura EL TIEMPO\u00a0\u200b@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/mision-de-rescate-la-nueva-pelicula-de-chris-hemsworth-485082", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La lujosa y extravagante mansi\u00f3n del rapero Drake", "contenido": " El 2 de abril, a trav\u00e9s de su canal en YouTube, el cantante canadiense Drake lanz\u00f3 el video de su nuevo sencillo \u2018Tootsie slide\u2019. En el videoclip, el rapero hace un recorrido por cada rinc\u00f3n de su mansi\u00f3n en Toronto (Canad\u00e1), lugar en el que permanece durante el aislamiento preventivo.  El terreno, que fue adquirido en 2015 por un precio de 6.7 millones de d\u00f3lares, se encuentra ubicado en la exclusiva zona residencial de Bridle Path, en la ciudad de Toronto, Canad\u00e1. De acuerdo con el medio estadounidense 'GQ', la propiedad tiene 35.000 metros cuadrados, es nombrada \u2018The Embassy\u2019 y est\u00e1 avaluado en m\u00e1s de 150 millones de d\u00f3lares.\u00a0Para dise\u00f1ar el interior, Drake contrat\u00f3 al arquitecto canadiense Ferris Rafauli, quien, siguiendo las indicaciones del propio rapero, emple\u00f3 piedra caliza, m\u00e1rmol, bronce y madera de diferentes partes del mundo para completar el dise\u00f1o y la construcci\u00f3n de la residencia. La lujosa mansi\u00f3n fue portada de la revista estadounidense 'Architectural Digest' de este mes. En el art\u00edculo dedicado al artista, Drake expres\u00f3 que \u201ccomo la constru\u00ed en mi ciudad natal, quer\u00eda que la estructura se mantuviera en pie por 100 a\u00f1os. Quer\u00eda que tuviera una escala y sensaci\u00f3n monumental. Ser\u00e1 una de las cosas que deje tras de m\u00ed, as\u00ed que ten\u00eda que ser algo s\u00f3lido y atemporal\u201d. La mansi\u00f3n cuenta con comodidades tales como: una cancha de baloncesto reglamentaria de la NBA, un vestidor de dos pisos y un dormitorio que ocupa 975 metros cuadrados.As\u00ed mismo, la habitaci\u00f3n cuenta con un espejo antiguo, un bar surtido de whisky a\u00f1ejo y 'champagne' al reverso, mesitas de noche con incrustaciones de n\u00e1car y ropa de cama con un tapiz de colibr\u00edes del sello de moda Alexander Mcqueen.Adem\u00e1s, la propiedad incluye un estudio de grabaci\u00f3n, una piscina de interior atmosf\u00e9rica, un piano de cola B\u00f6sendorfer dise\u00f1ado a medida por Rafauli y el famoso artista japon\u00e9s Takashi Murakami y hasta un ba\u00f1o que toca m\u00fasica relajante al momento de ingresar. (Lea tambi\u00e9n: Las mansiones m\u00e1s extravagantes que hay en el mundo) De igual forma, el cantante comparti\u00f3 a trav\u00e9s de su perfil de Instagram im\u00e1genes de su hogar. Esto despert\u00f3 diferentes reacciones por parte de sus seguidores, quienes la comparan con un hotel o un centro comercial. En la \u00faltima publicaci\u00f3n de la lista Billboard Hot 100, de los sencillos m\u00e1s vendidos de EE. UU., el nuevo sencillo de Drake, \u2018Tootsie slide\u2019, debut\u00f3 en la cima. Logr\u00f3 as\u00ed un r\u00e9cord con la mayor cantidad de d\u00e9buts n\u00famero 1 en la lista, solo equiparable al de la artista Mariah Carey.Tendencias\u00a0 EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/la-lujosa-y-extravagante-mansion-del-rapero-drake-484804", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Encuentra a Jumbito", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/participa-y-encuentra-a-jumbito-371470", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ortega reaparece en Nicaragua tras larga ausencia en plena pandemia", "contenido": " El presidente de Nicaragua, Daniel Ortega, reapareci\u00f3 este mi\u00e9rcoles en televisi\u00f3n, despu\u00e9s de 34 d\u00edas sin dar la cara en p\u00fablico en medio la pandemia por el coronavirus, y defendi\u00f3 la estrategia que ha adoptado su Gobierno y que, seg\u00fan dijo, le ha permitido contener el covid-19 en nueve casos, con solo un fallecido. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nicaragua, un mes sin noticias del presidente Daniel Ortega)\u00a0 Al mandatario, de 74 a\u00f1os y que sali\u00f3 acompa\u00f1ado de su esposa, la vicepresidenta Rosario Murillo, se le vio con unas ojeras pronunciadas y unas manos excesivamente blancas, seg\u00fan las im\u00e1genes trasmitidas por cadena obligada de televisi\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0\u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo)Durante su discurso, Ortega defendi\u00f3 la decisi\u00f3n de su Gobierno de no decretar ning\u00fan tipo de emergencia por la pandemia, no suspender las clases ni restringir la entrada o movilidad en su territorio a ning\u00fan viajero, porque \"si el pa\u00eds deja de trabajar, el pa\u00eds se muere, el pueblo se muere, se extingue\".\"En medio de esta pandemia, no se ha dejado de trabajar, porque aqu\u00ed si se deja de trabajar, el pa\u00eds se muere y si el pa\u00eds se muere, el pueblo se muere, se extingue\", se\u00f1al\u00f3 el mandatario, al explicar porque no ha decretado una cuarentena. Reconoci\u00f3 que la econom\u00eda se ver\u00e1 afectada por esa pandemia y provocar\u00e1 m\u00e1s desempleo, pero \"lo importante aqu\u00ed es que se ha seguido trabajando y guardando las normas de manera muy consciente y muy disciplinada que va dictando el sistema de salud\".Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/daniel-ortega-reaparece-en-nicaragua-despues-de-larga-ausencia-484994", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Repudio por mensaje de odio pintado en el carro de una m\u00e9dica", "contenido": " La m\u00e9dica ginec\u00f3loga Silvana Bonino se dirig\u00eda a su trabajo, en un hospital de Barcelona (Espa\u00f1a), cuando hall\u00f3 un insulto pintado en el costado de su veh\u00edculo, al que tambi\u00e9n le hab\u00edan pinchado dos ruedas. Seg\u00fan inform\u00f3 a la Agencia de noticias EFE, el hecho tuvo lugar el 14 de abril en el parqueadero de su edificio. La doctora alert\u00f3 a las autoridades del incidente y ya se abri\u00f3 una investigaci\u00f3n. Decidi\u00f3, adem\u00e1s,\u00a0 hacer p\u00fablicas las fotograf\u00edas del mensaje en el que se pod\u00eda leer la frase \u2018rata contagiosa\u2019. \"Al principio, no lo pod\u00eda creer, no entend\u00eda nada. Sent\u00ed sorpresa y tristeza por recibir este ataque\",\u00a0declar\u00f3 Bonino a EFE. De acuerdo con la agencia de noticias espa\u00f1ola, ante la situaci\u00f3n, el presidente del Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Barcelona (Comb), Jaume Padr\u00f3s, se comunic\u00f3 con la ginec\u00f3loga para expresarle su apoyo. Tambi\u00e9n se ha puesto en contacto con ella el abogado de esta entidad, quien le ha indicado que estos casos se consideran violencia contra los profesionales m\u00e9dicos. Esta no es la primera vez que se presenta uno de estos casos en Espa\u00f1a. El 13 de abril, el m\u00e9dico Jes\u00fas Monllor, quien trabaja en un hospital en la ciudad de Alc\u00e1zar de San Juan, fue v\u00edctima de un gesto similar por parte de uno de sus vecinos. El profesional sanitario encontr\u00f3 en la puerta de su residencia un mensaje en el que se le ped\u00eda que se marchara del edificio. En una entrevista realizada por la emisora espa\u00f1ola 'Cope', Monllor expres\u00f3 que \"lo \u00fanico que quiero decirle a esta persona es que los m\u00e9dicos tomamos medidas extraordinarias de prevenci\u00f3n para evitar contagios. No es peligroso tener a uno viviendo cerca\". El m\u00e9dico tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que ha recibido el apoyo por parte de la comunidad, quienes lo rodearon con mensajes de agradecimiento por su labor. La subdirectora general de recursos humanos de la Polic\u00eda Nacional de Espa\u00f1a, Pilar All\u00fae, advirti\u00f3 el 14 de abril en una rueda de prensa que este tipo de  mensajes constituyen delitos de odio, por lo que son \u201cdenunciables, perseguibles y altamente reprobables por cualquier persona de bien\u201d.TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/coronavirus-pintan-insulto-en-el-carro-de-una-medica-en-espana-484892", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Ortega reaparece en Nicaragua tras larga ausencia en plena pandemia", "contenido": " El presidente de Nicaragua, Daniel Ortega, reapareci\u00f3 este mi\u00e9rcoles en televisi\u00f3n, despu\u00e9s de 34 d\u00edas sin dar la cara en p\u00fablico en medio la pandemia por el coronavirus, y defendi\u00f3 la estrategia que ha adoptado su Gobierno y que, seg\u00fan dijo, le ha permitido contener el covid-19 en nueve casos, con solo un fallecido. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nicaragua, un mes sin noticias del presidente Daniel Ortega)\u00a0 Al mandatario, de 74 a\u00f1os y que sali\u00f3 acompa\u00f1ado de su esposa, la vicepresidenta Rosario Murillo, se le vio con unas ojeras pronunciadas y unas manos excesivamente blancas, seg\u00fan las im\u00e1genes trasmitidas por cadena obligada de televisi\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0\u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo)Durante su discurso, Ortega defendi\u00f3 la decisi\u00f3n de su Gobierno de no decretar ning\u00fan tipo de emergencia por la pandemia, no suspender las clases ni restringir la entrada o movilidad en su territorio a ning\u00fan viajero, porque \"si el pa\u00eds deja de trabajar, el pa\u00eds se muere, el pueblo se muere, se extingue\".\"En medio de esta pandemia, no se ha dejado de trabajar, porque aqu\u00ed si se deja de trabajar, el pa\u00eds se muere y si el pa\u00eds se muere, el pueblo se muere, se extingue\", se\u00f1al\u00f3 el mandatario, al explicar porque no ha decretado una cuarentena. Reconoci\u00f3 que la econom\u00eda se ver\u00e1 afectada por esa pandemia y provocar\u00e1 m\u00e1s desempleo, pero \"lo importante aqu\u00ed es que se ha seguido trabajando y guardando las normas de manera muy consciente y muy disciplinada que va dictando el sistema de salud\".Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/daniel-ortega-reaparece-en-nicaragua-despues-de-larga-ausencia-484994", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Alcalde se fue a los golpes con un comerciante que viol\u00f3 la cuarentena", "contenido": " Una visita de inspecci\u00f3n por establecimientos comerciales de la zona rural del municipio verificando el cumplimiento de la cuarentena que estaba efectuando Higinio Rueda, alcalde de Mogotes (Santander), termin\u00f3 en una pelea.En un video qued\u00f3 registrado cuando el mandatario (de camisa verde) estaba peleando con varios ciudadanos. Uno de ellos, seg\u00fan la versi\u00f3n del Alcalde, ser\u00eda el esposo de la propietaria del establecimiento comercial. \u201cEl d\u00eda 29 de marzo me desplazaba con funcionarios de la administraci\u00f3n municipal sobre las 5 de la tarde para dar cumplimiento al decreto que hab\u00edamos firmado, en el cual dec\u00eda que no se pod\u00eda dar atenci\u00f3n al p\u00fablico despu\u00e9s de la 1 de la tarde en esta clase de establecimientos (de venta de licor y juego de bolo criollo)\u201d, explic\u00f3 el mandatario.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Concejal le arranc\u00f3 el dedo a un contratista en medio de una discusi\u00f3n) Sin embargo, habr\u00edan encontrado que dicho establecimiento estaba incumpliendo el decreto, \u201cencontramos gente consumiendo bebidas alcoh\u00f3licas y jugando al bolo criollo. Frente al llamado de atenci\u00f3n, estas personas se negaron al cumplimiento de la norma y esta  se\u00f1ora (la propietaria del lugar) y su esposo, se alteraron de tal forma que desplegaron actuaciones violentas con el fin de agredir a uno de los funcionarios de la administraci\u00f3n y al suscrito\u201d, dijo Rueda.Seg\u00fan cuenta el Alcalde, se gener\u00f3 un forcejeo entre \u00e9l, los funcionarios de la administraci\u00f3n y estas personas. \u201cLo que hicieron los ciudadanos fue proteger la honra y la vida del suscrito en condici\u00f3n de m\u00e1xima autoridad del municipio. Sin embargo, los due\u00f1os del establecimiento se negaron a cumplir la medida\u201d, indic\u00f3.(Le recomendamos leer: Hacen 'vaca' para que j\u00f3venes de bajos recursos sigan en universidad) Una de las personas que est\u00e1 grabando el video, indic\u00f3 en la grabaci\u00f3n:\u00a0\"Nadie le dijo aqu\u00ed nada, est\u00e1bamos todos sanos y lleg\u00f3 arrech\u00edsimo aqu\u00ed a pedir cerveza y que si no lo \u00edbamos a respetar\", dice una mujer.\u00a0En otro fragmento del video se escucha a un hombre decir: \"Lleg\u00f3 el Higinio (nombre del Alcalde) a decirme que si me iba a matar con \u00e9l y yo le dije que por qu\u00e9\", dice.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Concejal viol\u00f3 la cuarentena y fue a ver una pelea de gallos en el r\u00edo)Una vez finaliz\u00f3 el forcejeo, el alcalde y los funcionarios subieron a la camioneta y se marcharon del lugar. \"En ese forcejeo por querer hacer cumplir la norma, veo que muchos ciudadanos entran a defenderme porque iba a ser agredido por la se\u00f1ora, por su esposo y un familiar que se encontraba en este lugar y ah\u00ed es donde unos ciudadanos salen en defensa de mi vida\u201d.BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/video-de-pelea-del-alcalde-de-mogotes-santander-con-un-comerciante-484620", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Apple lanz\u00f3 su nuevo iPhone de bajo costo por 399 d\u00f3lares", "contenido": " El gigante de la manzana Apple, tras meses de rumores, confirm\u00f3 la llegada de la segunda generaci\u00f3n del iPhone SE. Se trata del nuevo smartphone de bajo costo de la marca, que viene con mejoras frente a la versi\u00f3n anterior y sale por un precio de 399 d\u00f3lares, considerablemente menor al valor est\u00e1ndar de la marca cuyos tel\u00e9fonos rondan los 1.000 d\u00f3lares.\u00a0 Seg\u00fan un comunicado en el sitio oficial de la marca, \u201cel primer iPhone SE fue un \u00e9xito entre muchos clientes a quienes les encant\u00f3 su combinaci\u00f3n \u00fanica de tama\u00f1o peque\u00f1o, rendimiento de gama alta y precio asequible\". As\u00ed mismo, el vicepresidente senior de marketing de Apple dijo que \"el nuevo iPhone SE de segunda generaci\u00f3n se basa en esa gran idea y la mejora en todos los sentidos, incluido nuestro mejor sistema de c\u00e1mara \u00fanica para fotos y videos excelentes, sin dejar de ser muy asequible\". El nuevo iPhone SE de 4,7 pulgadas viene con una pantalla Retina HD y sistema Touch ID para desbloqueo de seguridad, ubicado en el tradicional bot\u00f3n de inicio. Se trata de un tel\u00e9fono m\u00e1s asequible que no obstante trae el chip del que Apple tanto se enorgullece el A13 Bionic, presente tambi\u00e9n en los iPhone 11 presentados el a\u00f1o pasado.\u00a0El A13 Bionic incluye un procesador neuronal de 8 n\u00facleos dedicado. Adem\u00e1s el tel\u00e9fono saldr\u00e1 con sistema iOS 13, que junto al hardware permite nuevas aplicaciones inteligentes que hacen uso del aprendizaje autom\u00e1tico y Core ML. El nuevo tel\u00e9fono trae una sola c\u00e1mara en la parte posterior con los beneficios de software de su chip, con lo que incluye mejoras de\u00a0fotograf\u00eda computacional, como el modo Retrato. Adem\u00e1s de venir en un dise\u00f1o compacto que muchos agradecen (considerablemente diferente a las 6,9 pulgadas de un iPhone 11 Pro Max), gracias al nuevo chip, se espera que esta segunda generaci\u00f3n tenga mejoras en cuanto a rendimiento de bater\u00eda, navegaci\u00f3n m\u00e1s veloz.El tel\u00e9fono, que estar\u00e1 habilitado en preventa desde el viernes 17 de abril, saldr\u00e1 con protecci\u00f3n contra el polvo y el agua IP67, en colores negro, blanco y tambi\u00e9n el anhelado color rojo, con acabado trasero en vidrio.\u00a0 Inicialmente saldr\u00e1 a la venta en EE. UU.TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/dispositivos/apple-lanza-nuevo-telefono-iphone-de-bajo-costo-por-399-dolares-484706", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "En medio de crisis de covid-19, consumo en el pa\u00eds crece 11,2 %", "contenido": " Un estudio realizado por Kantar, empresa global de consultor\u00edas e insights, revel\u00f3 que durante la cuarentena nacional los colombianos decidieron comprar productos de consumo r\u00e1pido antes que productos de aseo o higiene, como sucedi\u00f3 en otros pa\u00edses latinoamericanos.\u00a0 Los resultados demostraron\u00a0 que durante las primeras semanas que empezaron a ejercer las medidas contra el covid-19, los consumidores se prepararon para una nueva etapa de distanciamiento social, y como consecuencia, se increment\u00f3 en 20 % el gasto en los bienes de consumo r\u00e1pido, de acuerdo con la semana del 9 al 15 de marzo.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Esto es lo que ve el Banco Mundial para la econom\u00eda de Colombia) En comparaci\u00f3n con la semana del 16 al 22 de marzo, en Colombia, los 10 productos que han evidenciado un mayor \u00edndice de variaci\u00f3n de gasto durante la cuarentena, han sido el arroz con 71 %, la harina con 63 % y el pescado enlatado con 57 %. Le siguen la pasta seca (46 %), el aceite (45 %)  y las cervezas (44 %).\u00a0 Curiosamente, el papel higi\u00e9nico es el \u00fanico producto de aseo personal que ocupa un puesto en la lista con un \u00edndice del 42 %. Los cereales (35 %), la sal (32 %) y los huevos (30 %) concluyen el listado.\u00a0 Por otra parte, a nivel Latinoam\u00e9rica, las familias dieron prioridad a la compra y almacenamiento de productos de limpieza del hogar e higiene personal, como el jab\u00f3n, que creci\u00f3 casi 50 %. En San Pablo (Brasil) el papel higi\u00e9nico duplic\u00f3 su compra en un 50 % y adicionalmente, al menos 15 % de los hogares piensa comprar medicamentos de venta libre para resfriados o gripes como manera de prevenci\u00f3n.\u00a0 Como era de esperarse, se ha producido un crecimiento del 26 % en la compra online en Latinoam\u00e9rica y el aislamiento han hecho que la gran mayor\u00eda de las personas se replanteen su planeaci\u00f3n financiera. El\u00a084 % de los latinoamericanos viven esta realidad y 71 % declararon que ahora se fijan m\u00e1s en los precios que antes.\u00a0 Hasta finales del mes de marzo la salud es lo que m\u00e1s preocupaba a las personas en la regi\u00f3n latinoamericana, pero al parecer en las pr\u00f3ximas semanas, el tema econ\u00f3mico y la p\u00e9rdida de empleo ser\u00e1 el principal \u00edtem de preocupaci\u00f3n.\u00a0 (Le puede interesar: 'As\u00ed fue de sorpresivo el gasto de los hogares en marzo') F\u00e9lipe Ram\u00edrez, Director de Soluciones de Kantar a nivel Latino\u00e1merica, explic\u00f3 que, seg\u00fan el estudio de \u201cKantar Covid-19 Barometer\u201d,  5 de cada 10 personas afirmaron que ahora ven m\u00e1s televisi\u00f3n abierta que hace un mes. Todo eso se reflej\u00f3 tambi\u00e9n en las audiencias.\u00a0 Los videos en formato digital, como YouTube y el uso de las redes sociales, como WhatsApp y Facebook tambi\u00e9n incrementaron notablemente su uso. En promedio, actualmente 62 % de los latinoamericanos ven m\u00e1s contenido digital en plataformas como YouTube que antes de la crisis, y 67 % aumentaron el uso de WhatsApp y 61 % el de Facebook.\u00a0 Redacci\u00f3n - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/que-es-lo-que-mas-estan-comprando-los-colombianos-durante-la-cuarentena-483800", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Sin turistas cerca, osos disfrutan del Parque Nacional de Yosemite", "contenido": " El pasado 20 de marzo, el Parque Nacional Yosimite, ubicado en California, Estados Unidos, cerr\u00f3 sus puertas a los visitantes acatando las medidas preventivas contra el nuevo coronavirus como ocurre en casi todo el planeta. Gracias a que el Parque se qued\u00f3 casi solo, los osos han aprovechado para salir de aventura a la vista de algunos de sus cuidadores, algo que no pasaba normalmente cuando estaban rodeados de visitantes. El parque nacional recibe\u00a0casi 4,6 millones de turistas, pero debido a las medidas tomadas para proteger a los visitantes y animales de la pandemia, todo es muy distinto. Hoy,\u00a0el valle de 7.5 millas de largo solo recibe la visita de 200 empleados del servicio de parques y un n\u00famero desconocido de trabajadores de concesionarios.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0'Todos podemos seguir viajando a trav\u00e9s de los recuerdos')De ah\u00ed que la vida silvestre est\u00e1 saliendo de su escondite como lo hizo durante los cierres anteriores del parque por parte del gobierno, en 1990, 1995 , 2013 y 2019. La diferencia es que se espera que este cierre del parque sea el m\u00e1s largo registrado.\u00a0Por lo tanto, algunos de los cuidadores han registrado con sus c\u00e1maras algunos osos subiendo por los \u00e1rboles. En su cuenta de Twitter, el parque asegur\u00f3 que aunque alberga entre\u00a0300-500 osos negros, los osos se han visto con m\u00e1s frecuencia de lo habitual en estos d\u00edas cuarentena. \"Mira este oso captado por la c\u00e1mara ayer, trepando un \u00e1rbol al lado de la vivienda del guardabosques\", dijeron.", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/sin-turistas-cerca-osos-disfrutan-del-parque-nacional-de-yosemite-en-california-484976", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Plataforma \u2018Colombia Aprende\u2019 no gastar\u00e1 datos m\u00f3viles", "contenido": " El Gobierno Nacional anunci\u00f3 que todos los contenidos educativos alojados en la plataforma \u2018Colombia Aprende\u2019 no generar\u00e1n ning\u00fan cobro de datos para los usuarios de telefon\u00eda m\u00f3vil de planes prepago y pospago de hasta $71.214.As\u00ed qued\u00f3 establecido por medio del decreto 555 del 15 de abril de 2020, el el que se dispuso que esta herramienta educativa liderada por el Ministerio de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones y el Ministerio de Educaci\u00f3n ser\u00e1 gratuita durante la actual emergencia sanitaria. \u201cCon el programa \u2018Colombia Aprende\u2019 queremos brindar servicios de formaci\u00f3n y accesos a servicios de comunicaci\u00f3n con un gran beneficio para los hogares m\u00e1s vulnerables de Colombia\u201d, mencion\u00f3 el presidente Iv\u00e1n Duque.Esta herramienta, que contiene contenidos en formatos de texto, animaciones e im\u00e1genes, acordes a cada nivel de escolaridad, se logr\u00f3 tambi\u00e9n gracias a un acuerdo con los operadores m\u00f3viles del pa\u00eds. Con ello se espera que este contenido sea accesible para aquellos hogares vulnerables que muchas veces no cuentan con Internet en su hogar sino con un tel\u00e9fono m\u00f3vil sin plan de datos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las universidades que se han sumado a la lucha contra la pandemia)\u201cHemos logrado que el portal de Colombia Aprende, que cuenta con m\u00e1s de 80.000 contenidos digitales, sea adaptado a un formato especial para dispositivos m\u00f3viles y accesible a toda la poblaci\u00f3n. Los ni\u00f1os, ni\u00f1as, profesores y padres de familia del pa\u00eds pueden acudir a esta herramienta sin que se consuman los datos de sus planes\u201d, asegur\u00f3 la ministra TIC Sylvia Constain.\u201cHay cerca de cinco millones de cuentas prepago en el pa\u00eds y muchas de esas personas requieren, durante la pandemia, tener Internet para acceder a estos contenidos. Por eso esta modalidad es importante\u201d, complement\u00f3 DUque.Esta iniciativa se suma a la ya implementada por los canales p\u00fablicos del pa\u00eds, en cabeza de RTVC y siete canales regionales por medio del programa \u2018Profe en tu Casa\u2019, destinados a complementar el proceso de aprendizaje en poblaciones vulnerables.EDUCACI\u00d3N - @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/plataforma-colombia-aprende-no-gastara-datos-moviles-484962", "categoria": "vida"}, {"titulo": "As\u00ed fue como la marihuana le salv\u00f3 la vida y sac\u00f3 de la ruina a Tyson", "contenido": " La vida de Mike Tyson ha dado para todo. El excampe\u00f3n mundial de boxeo ha pasado por todo, su infancia no fue la mejor, gracias al deporte se volvi\u00f3 millonario, pero cay\u00f3 en la droga, despilfarr\u00f3 su fortuna, se fue a la ruina y hoy renace de las cenizas.\u00a0 Tyson es considerado uno de los mejores boxeadores de la historia. A\u00fan viven en la memoria de los aficionados los triunfos contundentes y en los primeros minutos del primer asalto, pero tambi\u00e9n las extravagancias por las que pas\u00f3.\u00a0 El peri\u00f3dico El Espa\u00f1ol le dedic\u00f3 un informe especial, en el que se destaca c\u00f3mo 'sac\u00f3 la cabeza', luego de estar en la ruina hoy gana con el cultivo de la marihuana medio mill\u00f3n de d\u00f3lares al mes.\u00a0Precisamente, fue la marihuana la que lo llev\u00f3 a la debacle. Mientras ganaba peleas, mientras era el mejor de mundo en los pesos pesados, Tyson lleg\u00f3 a gastarse 40 mil d\u00f3lares al mes en compra de esa droga.Tyson lleg\u00f3 a tener 300 millones de d\u00f3lares como fortuna, pero todo se lo gast\u00f3. En el 2003 se declar\u00f3 en bancarrota y la ruina le peg\u00f3 un golpe en el ment\u00f3 que lo envi\u00f3 a la lona.\u00a0Pero la misma marihuana se ha encargado de sacarlo de la crisis y de llevarlo a la vida normal. En California est\u00e1 aceptada la marihuana como uso terap\u00e9utico y Tyson se reinvent\u00f3, aprovech\u00f3 su 'cuarto de hora' y construy\u00f3\u00a0'Tyson Ranch', en donde, al lado de\u00a0Robert Hickman y Jay Strommen, el exboxeador tiene un lote de 80.000 metros en los que cultiva, vende y estudia el cannabis.\u00a0Sus trabajadores son veteranos de la guerra, quienes quieren olvidar duros momentos de su vida.\"En 'Tyson Ranch' una escuela ofrece clases sobre las t\u00e9cnicas de cultivo de \u00faltima generaci\u00f3n. Tambi\u00e9n hay una tienda de comestibles producidos con marihuana y otra de suministros para el cultivo, mantenimiento y producci\u00f3n de 'mar\u00eda' en casa. Y, adem\u00e1s, dispone de un espacio dedicado a la investigaci\u00f3n del uso medicinal del cannabis. Pero eso era solo el principio\", dice el informe de El Espa\u00f1ol.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Mike Tyson llora al aire en entrevista: \u2018Estoy vac\u00edo, no soy nada\u2019)Y agrega: \"Este negocio le ha llevado a ingresar alrededor de medio mill\u00f3n de d\u00f3lares al mes, tal y como ha informado The Sun. Es este el motivo que le hace querer ampliar fronteras. Aumentar su imperio. Para ello tiene sobre la mesa el proyecto de un resort que ir\u00e1 destinado a los fumadores de marihuana. En \u00e9l habr\u00e1 todo tipo de lujos y \"un ambiente de absoluta relajaci\u00f3n\".\"Atemorizado en su idea por pensamientos suicidas, el cannabis le ayud\u00f3 a salir de ese pozo de autodestrucci\u00f3n, tal y como \u00e9l mismo ha declarado. Es por esto que Mike Tyson quiere impulsar el estudio de las propiedades de la marihuana a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de una Universidad para que se descubran los poderes del uso y consumo de la 'maria'\", concluye el informe.\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/la-marihuana-le-salvo-la-vida-y-saco-dela-ruina-al-exboxeador-mike-tyson-484722", "categoria": "deportes"}]