[{"titulo": "En medio de contagios por covid-19, as\u00ed avanzan obras en Hidroituango", "contenido": " En medio de la pandemia por el coronavirus, que lleg\u00f3 incluso a los campamentos del proyecto hidroel\u00e9ctrico Ituango, las labores tanto dentro como fuera de este no han parado.Cifras de EPM indicaron la evoluci\u00f3n de los casos de covid-19 en sus trabajadores, los cuales llegaron a 720 casos positivos, de los cuales 200 se mantienen. De estos, hay 4 en hospitalizaci\u00f3n general, ninguno en unidad de cuidados intensivos (UCI) y ninguno ha fallecido. Y si bien se redujo el n\u00famero de trabajadores en los frentes de obra, en Hidroituango avanzan para poner a punto la central hidroel\u00e9ctrica en lo que a\u00fan falta: casa de m\u00e1quinas y cierre de t\u00faneles.Hace un par de semanas, EPM anunci\u00f3 que logr\u00f3 sellar una oquedad (hueco) en los t\u00faneles de captaci\u00f3n 1 y 2, la cual ten\u00eda una dimensi\u00f3n de 60 metros de alto, 30 metros de ancho y 33 metros de largo, y que requiri\u00f3 60.000 metros c\u00fabicos de \u201cuna mezcla especial de concreto\u201d para ser tapada.En casa de m\u00e1quinas, por su parte, siguen las labores de limpieza, que incluyen retirar el puente gr\u00faa principal y equipos da\u00f1ados, as\u00ed como la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os encontrados en las obras civiles. Le puede interesar:\u00a0Hacen colecta para comprar pr\u00f3tesis a futbolista que perdi\u00f3 su piernaEn cuanto a los t\u00faneles, las labores se concentran en la construcci\u00f3n del tap\u00f3n de concreto de 23 metros de longitud, que sellar\u00e1 definitivamente la Galer\u00eda Auxiliar de Desviaci\u00f3n (GAD), la que a finales de abril del 2018 se tapon\u00f3 ocasionando la contingencia.\u201cEntre tanto, los trabajos para la construcci\u00f3n del tap\u00f3n definitivo de concreto de 23 metros de largo, en el t\u00fanel derecho de desviaci\u00f3n, se iniciar\u00e1n una vez terminen las obras del pretap\u00f3n que actualmente se desarrollan y que se tiene previsto concluyan en diciembre de 2020. Este pretap\u00f3n permitir\u00e1 asegurar el ingreso de los trabajadores, para la ejecuci\u00f3n del tap\u00f3n definitivo\u201d, dijo EPM. Hace un a\u00f1o, la Unidad Nacional para la Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres (Ungrd) baj\u00f3 el nivel de alerta aguas abajo de Hidroituango de rojo a naranja, lo que permiti\u00f3 que en el corregimiento de Puerto Valdivia se realizaran las labores de reparaci\u00f3n de las estructuras que se vieron afectadas tras la avenida torrencial del 12 de mayo del 2018.Sobre las familias que tuvieron que salir, a\u00a0la fecha, ya han regresado 2.043, seg\u00fan inform\u00f3 EPM. Adem\u00e1s, \"se han logrado resultados positivos con las 74 familias que resultaron damnificadas por el incremento del caudal del r\u00edo Cauca. Se han suscrito contratos con 65 grupos familiares, con un avance del 90 % con este grupo poblacional\". Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Sacar a la fuerza la bater\u00eda ocasion\u00f3 el incendio\u2019: conductorEn cuanto a la comunidad,\u00a0la empresa asegur\u00f3 que ha atendido 1.230 reclamaciones de comerciantes de Puerto Valdivia y 416 de Taraz\u00e1, esto mediante un protocolo de atenci\u00f3n a trav\u00e9s de medios tecnol\u00f3gicos, como llamadas telef\u00f3nicas, correos electr\u00f3nicos y mensajes de WhatsApp. \"Para los casos excepcionales en los que las personas no cuentan con las condiciones de conectividad, datos o correo electr\u00f3nico para el env\u00edo de las ofertas, se cuenta con la oficina de la Corporaci\u00f3n Antioquia Presente, ubicada en el municipio de Valdivia, donde se atiende con cita previa al peticionario para presentar la oferta\", inform\u00f3 EPM. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/asi-va-hidroituango-en-medio-de-los-contagios-por-covid-19-515184", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Bolsonaro, el presidente de Brasil, resulta positivo para coronavirus", "contenido": " El presidente brasile\u00f1o, Jair Bolsonaro, de 65 a\u00f1os y uno de los m\u00e1s esc\u00e9pticos del mundo sobre la gravedad del coronavirus, inform\u00f3 este martes de que dio positivo por covid-19 y comenz\u00f3 a ser tratado con cloroquina. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Grupo de cient\u00edficos alerta sobre transmisi\u00f3n a\u00e9rea del coronavirus)\"Comenz\u00f3 el domingo con una breve indisposici\u00f3n\", dijo el propio mandatario a periodistas en su residencia oficial, quien asegur\u00f3 que ahora se siente \"perfectamente bien\", al punto de que inform\u00f3 sobre el resultado del examen conversando con los reporteros a menos de dos metros de distancia, aunque con la m\u00e1scara preceptiva.(Noticia de contexto:\u00a0Jair Bolsonaro presenta s\u00edntomas de covid-19) Durante los \u00faltimos meses, Bolsonaro ha desafiado casi a diario al virus, al que lleg\u00f3 a calificar de \"gripecita\", circulando por las calles en plena cuarentena, al asistir a actos p\u00fablicos sin la m\u00e1scara preceptiva, abrazando y besando a partidarios sin cuidado alguno y con un desde\u00f1o constante frente a la enfermedad. (Le puede interesar:\u00a0Estos son los l\u00edderes del mundo que se han contagiado con el covid-19)\"Confieso que cre\u00ed haberlo contra\u00eddo hace unos meses atr\u00e1s\", pero \"no esperaba que esto hubiera ocurrido conmigo\", explic\u00f3 Bolsonaro, quien ha cancelado su agenda para los pr\u00f3ximos d\u00edas y permanecer\u00e1 en cuarentena en su casa, aunque aclar\u00f3 que no sabe \"estar parado\", por lo que seguir\u00e1 despachando mediante videoconferencias.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El escalofriante avance del covid-19 en Estados Unidos) Este \u00faltimo fin de semana visit\u00f3 el estado de Santa Catarina y al regresar a Brasilia visit\u00f3 al embajador de Estados Unidos, Todd Chapman, para celebrar el d\u00eda de la independencia de ese pa\u00eds junto con el canciller brasile\u00f1o, Ernesto Ara\u00fajo, y otras personas. Todos posaron abrazados para fotos, sin m\u00e1scaras, y se mostraron alrededor de una mesa sin protecci\u00f3n alguna, lo que ha llevado al diplom\u00e1tico a someterse tambi\u00e9n a un test de coronavirus, seg\u00fan confirmaron a Efe fuentes de la embajada estadounidense. A diferencia de Bolsonaro, Chapman no ha presentado s\u00edntomas de enfermedad alguna, pero pasar\u00e1 preventivamente por ex\u00e1menes. Asimismo, se han sometido a pruebas todos los ministros que han estado con el mandatario en los \u00faltimos d\u00edas y su familia, que ya desde la semana pasada se preocupa por la salud de una abuela de la esposa de Bolsonaro, de 80 a\u00f1os e internada con covid-19.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Ciudad china emite alerta sanitaria por posible caso de peste bub\u00f3nica) Portavoces de la Presidencia confirmaron a Efe que Bolsonaro ha tomado desde este lunes dos dosis de cloroquina, un antipal\u00fadico que, en su opini\u00f3n, es completamente eficaz para el tratamiento del coronavirus, pese a que la ciencia no lo ha comprobado y alienta muy serias dudas. Este martes, el l\u00edder de la ultraderecha brasile\u00f1a se acerc\u00f3 a un grupo de partidarios en la puerta de su residencia oficial y revel\u00f3 que ten\u00eda s\u00edntomas de gripe, pero que hab\u00eda decidido someterse a un test para descartar que fuera covid-19. \"Vine del hospital ahora, me hice una radiograf\u00eda del pulm\u00f3n y est\u00e1 limpio. Voy a hacer un examen del covid-19 dentro de poco, pero est\u00e1 todo bien\", declar\u00f3 Bolsonaro, quien, seg\u00fan fuentes consultadas por Efe, hab\u00eda sentido dolores musculares y llegado a tener hasta 38 grados de fiebre. (En otras noticias:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando)Seg\u00fan explic\u00f3 este martes, al anunciar el positivo del examen, insisti\u00f3 en que\u00a0si bien es necesario \"preocuparse con el virus\", tambi\u00e9n es necesario \"cuidar de la econom\u00eda\" y retomar cuanto antes \"sea posible\" las actividades productivas, porque \"el desempleo mata tambi\u00e9n\". \u00a0Gripecita\", \"histeria\" o \"sobredimensi\u00f3n de su poder destructor\". As\u00ed ha calificado el presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, el impacto del coronavirus, el pat\u00f3geno que ha contra\u00eddo y ha infectado a m\u00e1s de 1,5 mill\u00f3n y matado a m\u00e1s de 65.000 personas en el pa\u00eds.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Bolsonaro, con covid-19, se quita el tapabocas frente a periodistas)Estas son algunas de las frases m\u00e1s pol\u00e9micas del mandatario:- 9 de marzo de 2020: \"Est\u00e1 siendo sobredimensionado el poder destructor de este virus\". - 16 de marzo de 2020: \"Est\u00e1 habiendo una histeria. Si la econom\u00eda se hunde, se hunde Brasil (...) Si acaba la econom\u00eda, acaba cualquier Gobierno. Acaba mi Gobierno. Es una lucha de poder\". - 22 de marzo de 2020: \"Brevemente, el pueblo sabr\u00e1 que fue enga\u00f1ado por estos gobernadores regionales (en favor de medidas de aislamiento) y por gran parte de los medios de comunicaci\u00f3n en esta cuesti\u00f3n del coronavirus. Espero que vengan a culparme entonces ante la cantidad de millones y millones de desempleados\". - 24 de marzo de 2020: \"Por mi hist\u00f3rico de atleta, en caso de que fuera contaminado por el virus, no tendr\u00eda que preocuparme, no sentir\u00eda nada, como mucho una gripecita o un resfriadito\". - 29 de marzo de 2020: \"Es la vida, todos vamos a morirnos alg\u00fan d\u00eda\".- 3 de abril de 2020: \"Este virus es igual que una lluvia, va a mojar el 70 % de ustedes\". - 14 de abril de 2020: \"Parece que est\u00e1 comenzando a irse la cuesti\u00f3n del virus, pero est\u00e1 llegando y golpeando fuerte el desempleo\". - 28 de abril de 2020: \"\u00bfY qu\u00e9? Lo lamento. \u00bfQu\u00e9 quieren que yo haga? Soy Mes\u00edas, pero no hago milagros\" (cuestionado por el aumento de n\u00famero de fallecidos). - 2 de junio de 2020: \"Lamentamos todos los muertos, pero es el destino del mundo\". - 9 de junio de 2020: \"No queremos cifras mentirosas que sirvan para inflar este tema y dar titulares para la prensa. Estos n\u00fameros tienen que servir para alguna cosa y no para dar titulares a la prensa\" - 7 de julio de 2020: \"A mi entender, hubo algunas medidas exageradas que llevaron a un cierto p\u00e1nico a la sociedad en relaci\u00f3n al virus. Todo el mundo sab\u00eda que \u00e9l m\u00e1s tarde o temprano afectar\u00eda a una parte considerable de la poblaci\u00f3n\". -\u00a0Andr\u00e9s, el pr\u00edncipe ca\u00eddo en desgracia por Jeffrey Epstein- Con captura de Maxwell tiemblan las \u00e9lites de EE. UU. y el mundo EFE y AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/el-presidente-de-brasil-jair-bolsonaro-resulta-positivo-para-coronavirus-515218", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Bolsonaro, con covid-19, se quita el tapabocas frente a periodistas", "contenido": " En contrav\u00eda de todas las recomendaciones sanitarias, el presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, se quit\u00f3 el tapabocas en el final de la rueda de prensa en la que confirm\u00f3 que acaba de dar positivo para coronavirus. Despu\u00e9s de 20 minutos de di\u00e1logo a menos de dos metros con los periodistas, Bolsonaro, quien ha subestimado la gravedad de la pandemia, detuvo las preguntas y procedi\u00f3 a quitarse la mascarilla que impide que las microgot\u00edculas que contienen el virus afecten a las personas de su entorno.\u201cPueden ver mi cara, estoy bien, tranquilo. Gracias a todos los que oraron por m\u00ed y me hicieron fuerza. Los que criticaron no tienen problema, pueden continuar haci\u00e9ndolo con tranquilidad\u201d, dijo el presidente.(En otras noticias de Salud:\u00a0La peste bub\u00f3nica no es una amenaza grave en China, dice la OMS) Minutos antes, Jair Bolsonaro, de 65 a\u00f1os y uno de los m\u00e1s esc\u00e9pticos del mundo sobre la gravedad del coronavirus, hab\u00eda informado que dio positivo y comenz\u00f3 a ser tratado con cloroquina, un medicamento que por ahora no ha mostrado mayores beneficios para tratar el virus. (Le puede interesar:\u00a0El ascenso y la ca\u00edda de la cloroquina para tratar la covid-19) \"Comenz\u00f3 el domingo con una breve indisposici\u00f3n\", dijo a periodistas en su residencia oficial el propio mandatario, quien asegur\u00f3 que se siente \"perfectamente bien\". Durante los \u00faltimos meses, Bolsonaro ha desafiado casi a diario al virus, al que lleg\u00f3 a calificar de \"gripecita\", circulando por las calles en plena cuarentena, al asistir a actos p\u00fablicos sin la m\u00e1scara preceptiva, abrazando y besando a partidarios sin cuidado alguno y con un desde\u00f1o constante frente a la enfermedad.Brasil, el segundo pa\u00eds m\u00e1s azotado por la pandemia despu\u00e9s de Estados Unidos, sum\u00f3 ayer 620 fallecidos por covid-19, con lo que el balance total de muertes ascendi\u00f3 hasta los 65.487, seg\u00fan inform\u00f3 el lunes el Gobierno. (Entrevista:\u00a0'No supe c\u00f3mo me contagi\u00e9 de coronavirus': exministro de Salud) El n\u00famero de contagios se ubica en los 1'623.284, tras registrar 20.229 nuevos casos confirmados, de acuerdo con el bolet\u00edn diario divulgado por el Ministerio de Salud. Brasil, epicentro latinoamericano de la pandemia y uno de los focos activos a nivel global, registra una tasa de mortalidad de 31,2 decesos por cada 100.000 habitantes. Seg\u00fan cifras de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el gigante sudamericano cuenta con el mayor n\u00famero de fallecidos por covid-19 en el mundo\u00a0si se contabilizan apenas los \u00faltimos siete d\u00edas: 7.195 frente a los 4.090 de Estados Unidos o los 3.985 de M\u00e9xico. Adem\u00e1s, las autoridades sanitarias brasile\u00f1as investigan otras 4.146 muertes que podr\u00edan haber sido causadas por el pat\u00f3geno.(Le puede interesar leer:\u00a0La pandemia en Colombia est\u00e1 en fase de aceleraci\u00f3n) UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/bolsonaro-positivo-para-coronavirus-se-quita-la-mascarilla-515236", "categoria": "salud"}, {"titulo": "\u00bfArranc\u00f3 la campa\u00f1a presidencial para las elecciones del 2022?", "contenido": " Los ciudadanos del com\u00fan tienen la vista puesta en el mi\u00e9rcoles 15 de julio, cuando se vence la cuarentena preventiva obligatoria ordenada por el jefe del Estado. Los pol\u00edticos est\u00e1n mirando m\u00e1s all\u00e1: en mayo de 2022, cuando se realizan las elecciones para escoger al presidente y vicepresidente del pa\u00eds para el periodo 2022-2026. Es decir, para reemplazar a Duque.(Relacionado: \u00bfQu\u00e9 busca Petro al desconocer a Duque como presidente?) De los tres espectros ideol\u00f3gicos \u2013derecha, centro, izquierda\u2013 se han asomado con m\u00e1s visibilidad los opositores al Gobierno.Eso explica, en parte, el llamado de Gustavo Petro, l\u00edder del movimiento de izquierda Colombia Humana, a lo que \u00e9l llama \u201cdesobediencia civil\u201d.Seg\u00fan Petro, al presidente Duque hay que \u201cdesobedecerlo\u201d. \u00bfC\u00f3mo? \u201cNo manden sus hijos al colegio, no paguen servicios p\u00fablicos\u201d, explic\u00f3 \u00e9l en las \u00faltimas horas.El expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, su mayor adversario pol\u00edtico y sin duda el colombiano m\u00e1s exitoso en contiendas electorales y, por tanto, uno de los mayores conocedores del escenario electoral, interpreta que esta solicitud de Petro va m\u00e1s all\u00e1 de una simple consigna.\u201cEn el Centro Democr\u00e1tico seguiremos trabajando con toda intensidad. Es el momento para denunciar que estos sectores prochavistas de Colombia quieren llevar al pa\u00eds a lo que fue la Venezuela prechavista\", dice Uribe.\"Aquella Venezuela que deslegitim\u00f3 todas las instituciones, all\u00e1 de pronto con razones, pero aqu\u00ed sin razones, lo cual le permiti\u00f3 a Ch\u00e1vez ganar y que aqu\u00ed creen que le va a permitir al prochavismo ganar las elecciones de 2022\u201d, agrega el l\u00edder natural del Centro Democr\u00e1tico (CD).(Lea tambi\u00e9n: Uribe se\u00f1ala a Petro de iniciar una 'agitaci\u00f3n prechavista')Para el exmandatario hay pocas dudas: la campa\u00f1a pol\u00edtica arranc\u00f3 antes de tiempo. \u201cEso hay que denunciarlo desde ya, porque si se denuncia en \u00e9poca electoral, van a decir que fue por oportunismo electoral y necesitamos que el gobierno Duque tenga mucho m\u00e1s \u00e9xito, como lo ven\u00eda teniendo hasta febrero en lo econ\u00f3mico, cuando en marzo comenz\u00f3 la pandemia, y que tenga mucho m\u00e1s \u00e9xito en la lucha contra el narcotr\u00e1fico y contra el crimen\u201d, exige Uribe.Ah\u00ed est\u00e1 el meollo del asunto. Petro sabe que por la pandemia la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social del pa\u00eds en los pr\u00f3ximos meses ser\u00e1 m\u00e1s compleja a\u00fan. De tal manera que \u00e9l ya empez\u00f3 para que su mensaje llegue n\u00edtido a lo que \u00e9l considera son sus bases.\u201cApelamos a la conciencia ciudadana para hacer renacer la Constituci\u00f3n de 1991 y permitir que los \u00fanicos due\u00f1os de este pa\u00eds no sean las asociaciones para delinquir\u201d, argumenta Petro.El dirigente de izquierda golpea as\u00ed a lo que \u00e9l llama el establecimiento. Y para ir sobre seguro anuncia, tambi\u00e9n, una demanda penal contra la alcaldesa Claudia L\u00f3pez.Petro no le perdona el afecto que ella tiene por Sergio Fajardo, del que incluso ella dej\u00f3 constancia el d\u00eda de su triunfo a la alcald\u00eda mayor de Bogot\u00e1. Ante los presentes, y con micr\u00f3fono en mano, dijo con emoci\u00f3n que saludaba al \u201cfuturo presidente de Colombia en el 2022, Sergio Fajardo\u201d.Con el anuncio de la demanda, en un foro llevado en el Tercer Canal, dirigido por su copartidario Hollman Morris, por, seg\u00fan \u00e9l,\u00a0 haber firmado el acta que da inicio a la demolici\u00f3n del hospital San Juan de Dios, Petro no solo escala su seguidilla de ataques contra la alcaldesa, sino que env\u00eda el mensaje que busca debilitar al centro.Por eso ha sido tan duro a la hora de descalificar a Fajardo. Al golpear a la derecha y debilitar al centro cree que despeja su camino.Fajardo, por su parte, tambi\u00e9n tiene la mirada en 2022, pero hasta ahora se ha mostrado m\u00e1s cauto por la inesperada situaci\u00f3n creada por la pandemia.\u201cNo tengo duda de que en el 2022 llegar\u00e1 una fuerza alternativa al poder: este es el momento pol\u00edtico preciso para cambiar el rumbo de la sociedad colombiana. Tendremos que construir un acuerdo program\u00e1tico que responda a las aspiraciones de una ciudadan\u00eda que est\u00e1 molesta e indignada con la forma como se conduce el Estado. La deuda y el malestar social acumulados merecen una respuesta alternativa\u201d, le dijo hace un par de d\u00edas a EL TIEMPO.(Recomendado: \u2018El Centro Democr\u00e1tico no va a continuar en el poder\u2019: Sergio Fajardo)\u201cCuando me preguntan si voy a aspirar a la presidencia contesto afirmativamente, pero creo que el momento no est\u00e1 para hablar de campa\u00f1as. Vamos para tiempos muy dif\u00edciles y nuestra obligaci\u00f3n es aportar para salir adelante. Hoy estoy enfocado en proponer soluciones a cuestiones tan importantes como evitar que la deserci\u00f3n en la educaci\u00f3n superior se dispare o c\u00f3mo generar empleo en medio de una econom\u00eda tan golpeada\u201d, argumenta el exgobernador de Antioquia.A Petro y Fajardo tambi\u00e9n se suma el senador del Polo Democr\u00e1tico, Jorge Enrique Robledo. \u201cHe tomado la decisi\u00f3n de presentar mi nombre como candidato presidencial en el a\u00f1o 2022 en el marco de un Gran Pacto Nacional, el m\u00e1s amplio que podamos construir\u201d, sentenci\u00f3 Robledo a inicios de este a\u00f1o.Igualmente, el exgobernador de Nari\u00f1o, Camilo Romero. \u201cAntes que imponer personalismos, lo que quiero es encontrar prop\u00f3sitos comunes con la gente, con la ciudadan\u00eda, marcar una ruta, y eso era lo que est\u00e1bamos haciendo cuando lleg\u00f3 esta pandemia\u201d, le dijo \u00e9l a EL TIEMPO.\"Cuenten conmigo para sumar, no para restar. Seguro 2022 ser\u00e1 la gran oportunidad de derrotar un modelo de poder que nos ha llevado a la desigualdad y la violencia permanente. El objetivo es claro: GANARLE al viejo poder. \u00a1Tenemos que reiniciar el pa\u00eds!\", dice Romero en su cuenta de Twitter.(Para leer: \u2018Me preocupa que 2022 vaya a ser igual a 2018\u2019: Camilo Romero)As\u00ed las cosas, por los lados de la izquierda la campa\u00f1a pol\u00edtica est\u00e1 en marcha.En la otra orilla se escuchan rumores, se sabe que se trabaja febrilmente en este prop\u00f3sito, pero ninguno hasta ahora se ha pronunciado de manera oficial. Figuras nacionales como Germ\u00e1n Vargas Lleras o de la costa Caribe como Alejandro Char han guardado silencio. En Antioquia, Federico Guti\u00e9rrez, exalcalde de Medell\u00edn, muestra que su popularidad en su ciudad fue de entre el 78 % y el 82 %,\u00a0 lo que habla, dice \u00e9l, de su capacidad de gesti\u00f3n; y en el Valle, Dilian Francisca Toro, exgobernadora del Valle (Partido de 'la U'), recuerda que ella fue una \"gran mandataria\" seccional y que podr\u00eda emular esta tarea el \u00e1mbito nacional.Una situaci\u00f3n m\u00e1s compleja tienen los aspirante oficialistas. No solo porque varios de ellos est\u00e1n en el Gobierno, un hecho que los veta para hablar del tema, sino porque saben que la voz de Uribe es absolutamente trascendental para anunciar su deseo.En estas circunstancias, el expresidente siente que el tema ya est\u00e1 sobre la mesa, aunque por ahora pide apoyar la gesti\u00f3n del Gobierno. Interpreta que de su evaluaci\u00f3n depende la continuidad en el poder. (Le puede interesar: 'Si Petro fuera comerciante, ser\u00eda superexitoso', dice Tom\u00e1s Uribe)Uribe, por eso, advirti\u00f3 que esperan ver estos buenos resultados en la administraci\u00f3n Duque. \u201cRequerimos eso como presupuestos para poder luchar eficazmente en el a\u00f1o 22\u201d, augura.\u00c9l, como buena parte de los pol\u00edticos, tambi\u00e9n tiene puesta la mirada en mayo de 2022. Bolsonaro, el presidente de Brasil, resulta positivo para coronavirusEl paso a paso de c\u00f3mo cay\u00f3 banda de asaltantes de joyer\u00edaDrama por muerte de joven tras cirug\u00eda est\u00e9tica en Cedritos ARMANDO NEIRAEditor de Pol\u00edtica de EL TIEMPO@armandoneira", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/petro-uribe-y-fajardo-arranco-la-campana-presidencial-de-2022-para-reemplazar-a-duque-515202", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u2018Surgen pruebas de que el coronavirus se transmite por el aire\u2019: OMS", "contenido": " La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) acaba de reconocer que \u201csurgen pruebas\u201d de que el coronavirus SARS-CoV-2 se puede transmitir por el aire, luego de que un panel de 239 cient\u00edficos alertara sobre esta posibilidad de contagio que hasta ahora no era contemplada por las autoridades sanitarias.(Le recomendamos:\u00a0Los misterios sin respuesta del coronavirus y el covid-19) En una rueda de prensa, Benedetta Allegranzi, funcionaria de la OMS, asegur\u00f3: \u201cReconocemos que surgen pruebas en este sentido y, por tanto, debemos permanecer abiertos a esta posibilidad y a sus implicaciones, as\u00ed como a las precauciones que deben adoptarse\".Y si bien la OMS abri\u00f3 esa posibilidad, subray\u00f3 que por ahora mantiene las medidas de prevenci\u00f3n ya recomendadas. \u201cSobre la posible ruta de transmisi\u00f3n a\u00e9rea hay nuevas evidencias, pero no definitivas, y esa posibilidad se ve especialmente en condiciones muy espec\u00edficas, como lugares con mucha gente y poco ventilados\", explic\u00f3 la experta Allegranzi. (Le puede interesar:\u00a0La pandemia en Colombia est\u00e1 en fase de aceleraci\u00f3n) La respuesta de la OMS lleg\u00f3 tras una carta de 239 cient\u00edficos publicada por Clinical Infectious Diseases\u00a0y replicada por la Asociaci\u00f3n Americana de Enfermedades Infecciosas y The New York Times. En ella hacen un llamado a la comunidad m\u00e9dica y a las autoridades de salud de todos los niveles para que se reconozca la potencial propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus a trav\u00e9s del aire, una condici\u00f3n que hasta ahora ha sido descartada.Los investigadores manifiestan que existe la posibilidad significativa de contagio a trav\u00e9s de la exposici\u00f3n por inhalaci\u00f3n del virus contenido en gotas respiratorias microsc\u00f3picas a distancias cortas y medias, que pueden llegar a varios metros en una habitaci\u00f3n.En ese sentido abogan por el uso de medidas de prevenci\u00f3n para mitigar esta ruta de transmisi\u00f3n a\u00e9rea.Despu\u00e9s de revisar 17 art\u00edculos cient\u00edficos, los firmantes sostienen que existen argumentos \u201cm\u00e1s all\u00e1 de la duda razonable\u201d para inferir que los virus que se liberan durante la respiraci\u00f3n, la conversaci\u00f3n y la tos en gotas lo suficientemente peque\u00f1as\u00a0 que pueden permanecer en el aire y poner en riesgo a personas que est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de uno o dos metros de distancia de un infectado.La funcionaria de la OMS\u00a0agreg\u00f3, en todo caso, que se sigue recomendando evitar reuniones en lugares cerrados o participar en actos con un gran n\u00famero de gente, adem\u00e1s del mantenimiento de adecuadas condiciones de ventilaci\u00f3n, el distanciamiento social y un uso de tapabocas cuando este \u00faltimo sea dif\u00edcil. Por su parte, la jefa del Departamento de Enfermedades Emergentes de la OMS, Mar\u00eda Van Kerkhove, asegur\u00f3 que muchos de los firmantes de la carta en The New York Times son expertos con los que ya est\u00e1 colaborando el organismo con sede en Ginebra desde hace varios meses. \"Mantenemos relaci\u00f3n con este grupo de cient\u00edficos desde abril, a trav\u00e9s de distintas redes, y damos la bienvenida a la colaboraci\u00f3n con cient\u00edficos de todo el mundo\", asegur\u00f3. A\u00f1adi\u00f3 que muchos de los firmantes son ingenieros, cuya aportaci\u00f3n puede ser muy importante especialmente en la adopci\u00f3n de medidas de ventilaci\u00f3n de recintos. Aunque la OMS considera que el principal medio de transmisi\u00f3n del coronavirus es a trav\u00e9s de peque\u00f1as gotas (expelidas por los enfermos, por ejemplo, al toser o al estornudar), Van Kerkhove aclar\u00f3 que se siguen estudiando otros medios de contagio, incluyendo de animales al ser humano y de madres a hijos en el embarazo. -\u00a0Bolsonaro, con covid-19, se quita el tapabocas frente a periodistas -\u00a0La peste bub\u00f3nica no es una amenaza grave en China, dice la OMS -\u00a0Los trastornos alimenticios en \u00e9poca de pandemia UNIDAD DE SALUD con EFEConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-podria-transmitirse-por-el-aire-reconoce-la-oms-515268", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Lo que evidenci\u00f3 el asesinato de un tigrillo en Cundinamarca", "contenido": " En zona rural del municipio de Cabrera, Cundinamarca, fue hallado el cad\u00e1ver de un tigrillo lanudo Leopardus tigrinus, que al parecer habr\u00eda sido asesinado por cazadores, quienes adem\u00e1s de ello lo expusieron en v\u00eda p\u00fablica.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed encontraron el primer pterosaurio en Colombia) La CAR Cundinamarca interpuso la denuncia penal ante la Fiscal\u00eda seccional de Fusagasug\u00e1, y est\u00e1 ofreciendo dos millones de pesos de recompensa a quien entregue la informaci\u00f3n que permita hallar a los responsables de este atentado contra la fauna silvestre.El lugar donde fue encontrado el animal es una zona boscosa donde hay presencia de osos andinos, pumas y otros felinos como esta especie y donde la CAR ha realizado constante monitoreo de fauna. Seg\u00fan pudo conocer la Corporaci\u00f3n, en la zona hay personas dedicadas a la cacer\u00eda indiscriminada y horas antes de conocerse la muerte del animal, vecinos del sector aseguraron haber escuchado varios disparos.(Tambi\u00e9n:\u00a0China adopta medidas tras un caso de peste bub\u00f3nica)Lo que preocupa a\u00fan m\u00e1s es que, seg\u00fan la corporaci\u00f3n, se han conocido panfletos en el lugar, en los que se advierte sobre no querer la presencia de funcionarios de la CAR en la zona.La entidad rechaza y lamenta hechos como este en el que se atenta contra biodiversidad del territorio, y pide que caiga todo el peso de la ley sobre quienes cometen este tipo de actos. (Le puede interesar: Revelan impactantes im\u00e1genes del maltrato a elefantes en Tailandia)As\u00ed lo expres\u00f3 Fernando Sanabria, director general de la Corporaci\u00f3n, quien se\u00f1al\u00f3: \u201cComo autoridad ambiental invitamos a la comunidad a denunciar a quien haya cometido este vil crimen. Ofrecemos dos millones de pesos de recompensa a quien nos d\u00e9 informaci\u00f3n exacta sobre el paradero de este criminal. Nuestra invitaci\u00f3n es que denuncien, no solamente el maltrato o cr\u00edmenes contra la fauna, sino tambi\u00e9n contra todos nuestros recursos ambientales\u201d.MEDIOAMBIENTE*Con informaci\u00f3n de la CAR, Cundinamarca.", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/lo-que-evidencio-el-asesinato-de-un-tigrillo-en-cundinamarca-515240", "categoria": "vida"}, {"titulo": "As\u00ed se mueve el negocio finquero del Eln en la frontera con Venezuela", "contenido": " La captura de nuevos implicados en el atentado de la Escuela de Cadetes General Santander\u00a0llev\u00f3 a la Fiscal\u00eda a documentar la participaci\u00f3n del Eln en el negocio lechero en Saravena, Arauca \u2014frontera con Venezuela\u2014, y otro m\u00e1s en Bogot\u00e1. (Le recomendamos:\u00a0Los secretos de la red que atent\u00f3 contra escuela de cadetes)De acuerdo con el ente acusador, y como fue registrado por este medio, antes de llegar a la Escuela de Cadetes, el carro bomba\u00a0estuvo durante 10 minutos en la Quesera los Andes, ubicada en la calle 48 sur de Bogot\u00e1, propiedad de Miguel Castillo, uno de los imputados por participar en el atentado. Con base en las interceptaciones que adelant\u00f3 la Fiscal\u00eda, se conoci\u00f3 que no solo era Castillo quien hac\u00eda parte de la industria l\u00e1ctea y serv\u00eda como financiador para el Eln, sino que tambi\u00e9n estaban implicados \u00c1lvaro Jos\u00e9 Mateus Vargas, Wilson Ar\u00e9valo Hern\u00e1ndez y Mario Astrosa. (Le puede interesar:\u00a0Imputan formalmente a implicados en atentado de la Escuela de Cadetes)Los cuatro mencionados, se\u00f1ala la Fiscal\u00eda, hacen parte de esa estructura en el negocio l\u00e1cteo del cual, poco a poco, se fueron apoderando. De hecho, coparon la actividad quesera en Saravena, Arauca, bajo el auspicio del Eln, dineros que son producto de la explotaci\u00f3n de la actividad de l\u00e1cteos y del contrabando proveniente de Venezuela. En una de las comunicaciones entre Miguel Castillo con Mario Astrosa, interceptada por el ente acusador, el primero pregunta sobre el precio colombiano que se le deb\u00eda asignar a los productos, lo que para la Fiscal\u00eda da cuenta de que son quesos elaborados con leches provenientes de Venezuela que no cumplen con las condiciones sanitarias y entran de contrabando a Colombia.Con las escuchas, se logr\u00f3 determinar c\u00f3mo funcionaba esta estructura en la que inicialmente estaba involucrado \u00c1lvaro Jos\u00e9 Mateus, quien organiz\u00f3 el negocio y vincul\u00f3 a Ar\u00e9valo y a Castillo. Todos provenientes de Boyac\u00e1. (En otras noticias:\u00a0SIC sanciona a FCF y directivos por reventa de boletas de eliminatoria)Estas personas, seg\u00fan testimonios de desmovilizados, fueron vistas en reuniones con alias Culebro Viejo,\u00a0 reconocido como parte de la estructura financiera del Eln, que fue copando la actividad l\u00e1ctea en el departamento de Arauca, de la cual se derivan recursos para la organizaci\u00f3n delictiva.\u00a0En la estructura tambi\u00e9n participa Mario Astrosa, primo de \u2018David Pi\u00f1ata\u2019, el negociador del Eln que estuvo en los di\u00e1logos de Cuba con el Gobierno Nacional. Las primeras pistas que llevaron al ente investigador a algunas conclusiones incluyen\u00a0el arriendo de una bodega en el barrio Chuniza, en Bogot\u00e1, donde permaneci\u00f3 guardada la camioneta Nissan Patrol, la cual\u00a0el 17 de enero fue cargada con 80 kilos de pentolita y activada al interior de la Escuela. Dicha bodega, antes de que fuera arrendada por Jos\u00e9 Aldemar Rojas, quien muri\u00f3 en el atentado, hab\u00eda sido arrendada por Mar\u00eda Eva Mateus, una se\u00f1ora de escasos recursos que, a pesar de su condici\u00f3n, el mes en que mantuvo el alquiler pag\u00f3 el canon en las fechas acordadas.  Lo que no revel\u00f3 Mar\u00eda Eva, seg\u00fan la Fiscal\u00eda, es que ella es t\u00eda de \u00c1lvaro Jos\u00e9 Mateus Vargas, quien era conocido de Miguel Castillo y estaba siendo investigado y procesado por una delegada de la Fiscal\u00eda contra el crimen organizado de Villavicencio y Arauca\u00a0por su presunta pertenencia, participaci\u00f3n y financiaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n terrorista del Eln. Mateus Vargas, en el proceso por rebeli\u00f3n y financiaci\u00f3n al Eln, se allan\u00f3 a cargos y se encuentra condenado desde octubre del a\u00f1o pasado a 8 a\u00f1os y 6 meses de prisi\u00f3n y, adem\u00e1s, se adelant\u00f3 un proceso de extinci\u00f3n de dominio sobre 19 bienes avaluados en m\u00e1s de 13.000 millones de pesos. A Wilson Ar\u00e9valo tambi\u00e9n se le vincula a los hechos del 17 de enero por haber sido quien traslad\u00f3 la camioneta desde Saravena hasta Bogot\u00e1, pero adem\u00e1s se le se\u00f1ala de servir como financiador del Eln a trav\u00e9s del mismo negocio de l\u00e1cteos en Saravena, Arauca, donde existe una fuerte presencia de esta guerrilla, sobre todo en la vereda La Esmeralda, que tiene frontera con Venezuela. (Adem\u00e1s:\u00a0Env\u00edan a JEP expedientes de implicados en torturas a Claudia J. Duque)Se descubri\u00f3 que Ar\u00e9valo recibi\u00f3\u00a0 m\u00e1s de 10.000 millones de pesos durante los \u00faltimos 7 a\u00f1os, lo que significa una ganancia anual de 1.600 o 1.700 millones de pesos. Adem\u00e1s, seg\u00fan el ente investigador, el 92 por ciento de las consignaciones a Ar\u00e9valo fueron realizadas en Bogot\u00e1 y retiradas en ventanilla o en cajeros de Arauca. Mateus Vargas, por su parte, present\u00f3 movimientos financieros de m\u00e1s de 4.000 millones de pesos y, de acuerdo a dicho descubrimiento, esta persona fue vinculada a la investigaci\u00f3n por rebeli\u00f3n y financiaci\u00f3n al terrorismo en la que ya Ar\u00e9valo estaba presente.Por otro lado, Mario Astrosa tambi\u00e9n fue vinculado a dicha investigaci\u00f3n por rebeli\u00f3n y financiaci\u00f3n, pero logr\u00f3 evadir su captura y se encuentra pr\u00f3fugo de la justicia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Migraci\u00f3n Colombia se alista para regreso de venezolanos tras pandemia)Seg\u00fan actividades investigativas de la Fiscal\u00eda, se determin\u00f3 que Castillo, Ar\u00e9valo y Mateus Vargas se unieron en el a\u00f1o 1992 como parte de la estructura financiera del Eln, que est\u00e1 a cargo de Richard Camacho, quien a su vez le rinde cuentas a alias Culebro Viejo, una persona muy cercana a alias Pablito, uno de los jefes de la organizaci\u00f3n.Los elementos materiales probatorios, seg\u00fan la Fiscal\u00eda, no solamente determinan su participaci\u00f3n en la estructura de finanzas, sino tambi\u00e9n la de Jessica Katherine Barrientos, otra de las involucradas en el atentado y quien se encontraba en el local de quesos cuando el carro bomba lleg\u00f3 all\u00ed. Seg\u00fan el ente acusador, Barrientos hizo parte del Frente de Guerra Oriental, en 2012, y era la encargada de cobrar los impuestos del Eln a las personas que entran contrabando por las trochas y fronteras. Dineros que luego eran entregados a cabecillas de la organizaci\u00f3n. JUSTICIA\u00a0En Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/asi-se-mueve-el-negocio-lacteo-del-eln-en-la-frontera-con-venezuela-515080", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Tragedia familiar: investigan masacre en zona rural de C\u00facuta", "contenido": " Una nueva masacre se present\u00f3 en zona rural de C\u00facuta, donde fueron asesinados tres hombres y una mujer, quienes se dirig\u00edan al municipio de Tib\u00fa. La traves\u00eda fue interrumpida por hombres del grupo armado de los 'Rastrojos', presuntos autores del m\u00faltiple homicidio. Wilfredo Ca\u00f1izares, director de la Fundaci\u00f3n Progresar, denunci\u00f3 el hecho e inst\u00f3 a las autoridades departamentales y municipales a coordinar la b\u00fasqueda de los cuerpos de las cuatro v\u00edctimas.\u201cEstas personas fueron asesinadas por los 'Rastrojos' que est\u00e1n all\u00ed desde hace 6 meses. Ocurri\u00f3 una masacre de cuatro personas en zona rural de C\u00facuta y sus cuerpos fueron arrojados al r\u00edo Zulia\u201d, sentenci\u00f3 Ca\u00f1izares.Seg\u00fan la versi\u00f3n entregada por el familiar a la Polic\u00eda, dos de los hombres hab\u00edan viajado desde Bogot\u00e1 para visitar a su padre en Tib\u00fa, al viaje se sum\u00f3 un primo en compa\u00f1\u00eda de una mujer. Sin embargo, sobre las 3:00 p. m. del pasado domingo, perdieron la comunicaci\u00f3n con sus seres queridos. Le puede interesar:\u00a0Hacen colecta para comprar pr\u00f3tesis a futbolista que perdi\u00f3 su piernaLa desaparici\u00f3n se present\u00f3 en el corregimiento Banco de Arena, zona rural de C\u00facuta. Las cuatro personas habr\u00edan usado una trocha para evadir los controles de bioseguridad instalados en la v\u00eda principal.El coronel Jos\u00e9 Luis Palomino, comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de C\u00facuta (Mecuc), asegur\u00f3 que aunque la hip\u00f3tesis de los familiares se\u00f1ala un m\u00faltiple homicidio, se debe esperar el resultado de la investigaci\u00f3n del equipo de Polic\u00eda Judicial que se desplaz\u00f3 hasta el lugar.\u201cCon unidades en el sitio estamos en el proceso de esclarecer la posible ruta de estas cuatro personas y establecer efectivamente qu\u00e9 sucedi\u00f3 con ellos. Hoy recibimos la denuncia de un familiar quien nos report\u00f3 la desaparici\u00f3n\u201d, indic\u00f3 el coronel. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las tragedias m\u00e1s dolorosas por incendio de veh\u00edculos en MagdalenaLa Polic\u00eda Nacional ofreci\u00f3 10 millones de pesos como recompensa para lograr la identificaci\u00f3n y captura de los autores del hecho.En la zona delinque el Eln y los 'Rastrojos', quienes mantienen constantes enfrentamientos y disputas por el control de las rutas de narcotr\u00e1fico y los pasos ilegales ubicados en la frontera. C\u00daCUTA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/masacre-en-zona-rural-de-norte-de-santander-515284", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Drama por muerte de joven tras cirug\u00eda est\u00e9tica en Cedritos", "contenido": " Hoy una familia est\u00e1 de luto. Wendy Alex\u00e1ndra Buesaquillo, una joven de solo 23 a\u00f1os, muri\u00f3 luego de realizarse una cirug\u00eda est\u00e9tica.\u00a0Hab\u00eda aprovechado la cuarentena para llevar a cabo el procedimiento.\u00a0(Le recomendamos:\u00a0El paso a paso de c\u00f3mo cay\u00f3 banda de asaltantes de joyer\u00eda) La joven fue a una cl\u00ednica ubicada en el barrio Cedritos, en la localidad de Usaqu\u00e9n, para realizarse una lipoescultura el pasado 4 de julio. Lo que se sabe hasta el momento es que la paciente falleci\u00f3 en plena cirug\u00eda. Lo m\u00e1s grave es que despu\u00e9s de que todo esto sucedi\u00f3 la familia comenz\u00f3 a denunciar una serie de irregularidades.\u00a0 Lo primero que mencionan es que cuando el m\u00e9dico les notific\u00f3 de la tragedia no quer\u00eda que ellos avisaran a la polic\u00eda. En cambio, les recomend\u00f3 que todo se manejara a trav\u00e9s de abogados. La familia nunca acept\u00f3 y les inform\u00f3 de inmediato a las autoridades.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0Julio y agosto ser\u00e1n los meses m\u00e1s dif\u00edciles en la historia de Bogot\u00e1) Pocos d\u00edas despu\u00e9s, los familiares de la joven se enteraron de que el m\u00e9dico que la oper\u00f3 ya ten\u00eda varios procesos penales en su contra y denuncias p\u00fablicas de varias mujeres que se hab\u00edan realizado intervenciones quir\u00fargicas en la misma cl\u00ednica.\u00a0 La investigaci\u00f3n de este caso la realiza la Unidad de Vida de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. Este centro est\u00e9tico est\u00e1 ubicado en la calle 140 n.\u00b0 10A-48. El lugar, al parecer, no tiene registro de la C\u00e1mara de Comercio y, seg\u00fan la familia de la v\u00edctima, el m\u00e9dico Ignacio Soler no es cirujano, sino m\u00e9dico general.\u00a0 La joven dej\u00f3 solo a su esposo y a su peque\u00f1o hijo de cinco a\u00f1os de edad. La familia despedir\u00e1 hoy a Wendy Alex\u00e1ndra, a quien recuerdan como una mujer emprendedora y querida por toda la comunidad.\u00a0 -\u00a0Tractomula se parti\u00f3 en dos en la autopista Norte y causa tranc\u00f3n -\u00a0Denuncian agresi\u00f3n de dos polic\u00edas a un hombre en parque de Bogot\u00e1 -\u00a0Claudia L\u00f3pez explica cronograma para poner a operar m\u00e1s UCI en Bogot\u00e1 REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1*Si usted fue v\u00edctima de este m\u00e9dico o de otra situaci\u00f3n similar en Bogot\u00e1, escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com.\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cirugia-plastica-joven-de-23-anos-murio-en-clinica-de-cedritos-tras-realizarse-una-lipoescultura-515142", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Federaci\u00f3n de f\u00fatbol presenta tutela contra sanci\u00f3n de la SIC", "contenido": " La Sala Disciplinaria del Consejo Superior de la Judicatura recibi\u00f3 una tutela de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol, sancionada este lunes por la Superintendencia de Industria y Comercio por pr\u00e1cticas anticompetitivas en la venta de boletas para el Mundial de Rusia 2018, por lo que tendr\u00e1 que pagar una multa de m\u00e1s de 16.000 millones de pesos.\u00a0(En contexto: SIC sanciona a FCF y directivos por reventa de boletas de eliminatoria) El recurso fue presentado por el abogado Hernando Bocanegra Bernal, quien representa a la Federaci\u00f3n y pide que se tumbe la resoluci\u00f3n con la que fue sancionada la Federaci\u00f3n, afirmando que se les vulner\u00f3 el debido proceso.\u00a0Seg\u00fan el abogado, el juez hizo un estudio insuficiente de las recusaciones que se hab\u00edan interpuesto en contra del funcionario p\u00fablico que tom\u00f3 la decisi\u00f3n, lo que a su juicio afect\u00f3 la \"imparcialidad y objetividad\".\u00a0Bocanegra asegura que desde el pasado 16 de junio de 2020 contra Andr\u00e9s Barreto Gonz\u00e1lez por declaraciones que hab\u00eda dado en medios de comunicaci\u00f3n y en Twitter, y que a su parecer compromet\u00edan su imparcialidad. En esas declaraciones, seg\u00fan la defensa de la Federaci\u00f3n, Barreto habr\u00eda hecho pronunciamientos que mostraban un \"concepto anticipado\" frente a la decisi\u00f3n que se tomar\u00eda en la sanci\u00f3n por la venta de boletas.\u00a0\"No s\u00f3lo ha proferido argumentos anticipados que dan cuenta\u00a0de c\u00f3mo ser\u00eda su postura; sino que adem\u00e1s, a la fecha existe una queja en su contra en\u00a0el Consejo Superior de la Judicatura interpuesta por mi representado, Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol\", dice el abogado en su tutela.\u00a0Esa recusaci\u00f3n que se hab\u00eda hecho contra Barreto no fue aceptada por el Superintendente, al asegurar que no se encontraron las causales para que \u00e9l se declarara impedido en el caso. El Ministerio de Comercio, Industria y Turismo tambi\u00e9n se pronunci\u00f3 el 24 de junio de este a\u00f1o negando la recusaci\u00f3n, afirmando que el argumento para pedirle que se apartara era una interpretaci\u00f3n de las declaraciones que \u00e9l hab\u00eda dado, pero que en ning\u00fan momento afectaban su imparcialidad en el caso.\u00a0Adicionalmente, Bocanegra afirma en la tutela que Barreto debe apartarse del caso porque ha tenido \"prejuicios a\u00fan en las etapas probatorias sobre las cuales no ten\u00eda incidencia alguna\". Tambi\u00e9n, asegura la tutela, el hecho de que haya un proceso disciplinario en su contra en la Judicatura podr\u00eda llevar a que \u00e9l sea sancionado.\u00a0Pero adem\u00e1s, la defensa de la Federaci\u00f3n pidi\u00f3 una medida provisional que deje sin efectos la resoluci\u00f3n con la que fue sancionada, mientras se adelanta la tutela.\u00a0Al recibir la tutela, la Judicatura notific\u00f3 del tr\u00e1mite al Ministerio de Comercio, Industria y Turismo para que en un d\u00eda manifieste su posici\u00f3n frente a los hechos, ya que esta instituci\u00f3n asegur\u00f3 que Barreto no estaba impedido.\u00a0Tambi\u00e9n fue notificado de esta acci\u00f3n el superintendente de Industria y Comercio y el superintendente Delegado para la Protecci\u00f3n de la Competencia, quienes tambi\u00e9n tendr\u00e1n un d\u00eda para pronunciarse.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las evidencias claves contra la c\u00fapula de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol)La Superintendencia tambi\u00e9n tendr\u00e1 que informarle cu\u00e1l es el estado actual del proceso de sanci\u00f3n contra la Federaci\u00f3n, la empresa\u00a0TuTicket Ya, Ticketshop y 17 personas naturales, entre ellas Ram\u00f3n Jesur\u00fan, actual presidente de la Federaci\u00f3n.\u00a0Desde este lunes, fecha en la que se impuso la sanci\u00f3n, los multados tienen diez d\u00edas para pagar la sanci\u00f3n que entre todos suma 18.000 millones de pesos. Esto, independientemente de que pueden presentar un recurso de reposici\u00f3n que es resuelto por el Superintendente.\u00a0En la tutela, la Judicatura vincul\u00f3 como terceros a las personas que aparecen vinculadas en la decisi\u00f3n de la Superintendencia: a Ram\u00f3n Jesur\u00fan, al exdirectivo Luis Heberto Bedoya Giraldo, as\u00ed como\u00a0\u00c1lvaro Gonz\u00e1lez \u00c1lzate,\u00a0Jorge Fernando Perdomo Polan\u00eda,\u00a0Juan Alejandro Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez,\u00a0Claudio Javier Cogollo Molano,\u00a0Elkin Enrique Arce Mena,\u00a0Andr\u00e9s Tamayo Iannini, Rodrigo Cobo Morales,\u00a0C\u00e9sar Carre\u00f1o Casta\u00f1eda (tambi\u00e9n representante legal de Ticket Shop), Iv\u00e1n Dar\u00edo Arce Guti\u00e9rrez,\u00a0El\u00edas Jos\u00e9 Yamhure Daccarett (representante legal de Ticket Ya),\u00a0Leticia Mercedes Guijarro Daza,\u00a0Rodrigo Rend\u00f3n Cano,\u00a0Rodrigo Rend\u00f3n Ruiz,\u00a0Medardo Romero Riveros,\u00a0David Romero Vega y\u00a0Roberto Saer Daccarett.\u00a0(Le recomendamos: Estos son los dirigentes del f\u00fatbol implicados en reventa de boletas)La decisi\u00f3n es firmada por la magistrada Elka Venegas Ahumada, que ser\u00e1 la encargada de estudiar la tutela.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/federacion-colombiana-de-futbol-presenta-tutela-contra-sancion-de-la-superindustria-515248", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Previa extradici\u00f3n o libertad de Saab, EE.UU. env\u00eda se\u00f1al a Cabo Verde", "contenido": " En momentos en los que Cabo Verde define la suerte del barranquillero \u00c1lex Saab, se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro, pedido en extradici\u00f3n por Estados Unidos, su presidente acaba de recibir un mensaje del secretario de Estado, Mike Pompeo.El alto funcionario del gobierno Trump le manifest\u00f3 que su pa\u00eds tiene la intenci\u00f3n de apoyar a Cabo Verde en\u00a0 \"esfuerzos de desarrollo y seguridad mar\u00edtima\", destacando y elogiando una relaci\u00f3n de m\u00e1s de 200 a\u00f1os entre ambas naciones.(Le puede interesar: Maduro saca \u2018artiller\u00eda\u2019 para rescate de \u00c1lex Saab en Cabo Verde)\u00a0 En Cabo Verde el mensaje fue asumido como la respuesta al temor de algunos sectores de que la isla resulte afectada por cualquier decisi\u00f3n que tome en torno a la suerte del Saab, procesado por Estados Unidos por blanqueo de capitales y por corrupci\u00f3n, ligados al r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.\u201cEstados Unidos est\u00e1 orgulloso de su estrecha asociaci\u00f3n con Cabo Verde. Nuestra relaci\u00f3n tiene sus ra\u00edces en m\u00e1s de 200 a\u00f1os de historia y un compromiso com\u00fan con la democracia, la seguridad regional y la prosperidad econ\u00f3mica \", escribi\u00f3 Pompeo, en un mensaje a ra\u00edz del aniversario 45 aniversario de la independencia de Cabo Verde.(Lo invitamos a leer: Las movidas secretas para sacar a Saab de Cabo Verde)\u00a0 Y si bien para algunos el mensaje obedecer\u00eda a un simple acto protocolario y diplom\u00e1tico, el hecho de que est\u00e9 firmado por Pompeo y de que la DEA est\u00e9 esperando la entrega de Saab, hace que cobre un significado adicional. Adem\u00e1s, se produce en momentos en que el r\u00e9gimen de Maduro sac\u00f3 toda su 'artiller\u00eda' para evitar que su agente especial sea extraditado a Estados Unidos en donde es considerado como la llave para llegar a la fortuna oculta de la c\u00fapula en el poder y ubicar varios millones en lingotes de oro y en d\u00f3lares que han salido rumbo a Turqu\u00eda, Rusia e Ir\u00e1n. En efecto, el mensaje de Pompeo se produce luego de que el embajador de Venezuela en Cabo Verde exigi\u00f3 ver a Saab y pidi\u00f3 que le explicaran por qu\u00e9 hab\u00eda sido sacado de prisi\u00f3n y trasladado a la Isla de Sal, considerada la antesala de su extradici\u00f3n.En su carta, el diplom\u00e1tico dijo que su ciudadano hab\u00eda sido maltratado, robado y que no recib\u00eda el tratamiento m\u00e9dico que requer\u00eda. En igual sentido se pronunci\u00f3 su familia quien pidi\u00f3 libertad por razones humanitarias.\u00a0(En otras noticias:\u00a0'Si Petro fuera comerciante, ser\u00eda superexitoso', dice Tom\u00e1s Uribe) La carta de Pompeo remata diciendo: \"Estados Unidos reafirma nuestro compromiso de apoyar los esfuerzos de desarrollo del sector privado y la seguridad mar\u00edtima en Cabo Verde. Juntos, podemos promover nuestros objetivos comunes para una \u00c1frica segura, estable y pr\u00f3spera\".El caso coincide con la oden de un juez de incautar cuatro cargueros con gasolina Iran\u00ed que iban rumbo a Venezuela. -Bandas de venezolanos ya lideran microtr\u00e1fico y prostituci\u00f3n en Bogot\u00e1-El testimonio de Luigi Echeverri en la Fiscal\u00eda por la \u2018Ne\u00f1epol\u00edtica\u2019-\u2018Comet\u00ed un error y lo siento\u2019, dice directora del Centro Democr\u00e1tico UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-mike-pompeo-envia-mensaje-a-cabo-verde-previa-extradicion-515162", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "En pandemia, cay\u00f3 el cargamento m\u00e1s grande de hero\u00edna en Colombia", "contenido": " La hero\u00edna es una de las drogas m\u00e1s adictivas y costosas en el mercado del narcotr\u00e1fico, de all\u00ed, la importancia de haber incautado 22 kilos de este opi\u00e1ceo.De acuerdo con la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos esta es la incautaci\u00f3n m\u00e1s grande de hero\u00edna en lo corrido del a\u00f1o. La droga incautada tiene un valor base de 425 millones de pesos. Se\u00f1ala la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos que un ciudadano llam\u00f3 a la l\u00ednea 167 e inform\u00f3 sobre el paso de un carrotanque, al cual le hab\u00edan acondicionado una caleta para trasladar una cantidad indeterminada de hero\u00edna.(Le sugerimos leer:\u00a0Una 'hechicera', clave para identificar al zar de la hero\u00edna en Nari\u00f1o).Con la informaci\u00f3n, los uniformados montan un puesto de control en inmediaciones del\u00a0 Pedregal, un corregimiento de Imu\u00e9s, sobre la v\u00eda Panamericana en Nari\u00f1o.En el lugar detienen y registran a los automotores con las caracter\u00edsticas brindadas por el informante logrando ubicar el automotor en el que se transportaba la hero\u00edna. La droga estaba oculta en la parte trasera del automotor.Los uniformados realizaron la prueba de identificaci\u00f3n preliminar homologada P.I.P.H\u00a0 que dio positivo para hero\u00edna, por lo que se procedi\u00f3 a dar captura a los dos hombres que iban en el automotor, quienes llevaban 30 millones de pesos en efectivo.(De seguro le interesa:\u00a0Comprando boletas para ir a f\u00fatbol cay\u00f3 capo de la hero\u00edna). De igual forma, Antinarc\u00f3ticos report\u00f3 la incautaci\u00f3n de 1.326 kilos de coca\u00edna en dos operaciones adelantadas en Santa Marta, Magdalena y en la regi\u00f3n del Urab\u00e1.\u00a0Se\u00f1ala en su reporte la Polic\u00eda que con base en la informaci\u00f3n brindada por la ciudadan\u00eda se instal\u00f3 un puesto de control en la v\u00eda que conduce desde Tucurinca a Ci\u00e9naga en el departamento de Magdalena. (Le sugerimos leer:\u00a0Incautan 7,5 toneladas de coca, el cargamento m\u00e1s grande en pandemia).All\u00ed, ubicaron un tracto-cami\u00f3n en el que se transportaban, ocultos en una caleta 726 kilos de coca\u00edna, con un valor base en las calles de\u00a03.267 millones de pesos.Se\u00f1ala la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos que la droga pretend\u00eda ser enviada desde el puerto de Santa Marta a Centroam\u00e9rica. (Le podr\u00eda interesar:\u00a0Una mujer facilit\u00f3 la ca\u00edda de 'Yomba', narco y homicida en Tumaco). La segunda incautaci\u00f3n - 600 kilos de coca\u00edna - se concret\u00f3 en\u00a0un contenedor en el puerto de Urab\u00e1 (Antioquia).\"El contenedor que se encontraba ubicado en la cubierta de una motonave de bandera liberiana, el cual ten\u00eda como destino Civitavecchia, Italia\", report\u00f3 Antinarc\u00f3ticos.Se\u00f1alan que la droga en Europa alcanzar\u00eda un valor promedio a los\u00a0 26 millones de euros.Otras noticias del d\u00eda:-\u00a0Las evidencias claves contra la c\u00fapula de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol.-\u00a0Suicidios de venezolanos este a\u00f1o se acercan al total de los del 2019.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/heroina-en-narino-se-incautaron-22-kilos-515160", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Vea c\u00f3mo es la pobreza en calles de Tasajera, pueblo de la tragedia", "contenido": " La desigualdad y la pobreza son una tragedia diaria en Tasajera, Magdalena. El 7 de julio las redes sociales y los medios colapsaron con fotograf\u00edas y videos de un grave accidente. Un cami\u00f3n cisterna se hab\u00eda volcado y habitantes del municipio se acercaron a auxiliar el veh\u00edculo y recoger lo que quedaba de gasolina. De forma repentina, y sin que se confirme plenamente la causa, el cami\u00f3n explot\u00f3 dejando a diez personas muertas y alrededor de 49 heridas. La tragedia caus\u00f3 conmoci\u00f3n y dej\u00f3 expuestos los problemas de desigualdad y pobreza que se viven en este lugar.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed es la vida en Tasajera, el pueblo olvidado que hoy vive tragedia). (Si nos visita desde la app puede ver la imagen 360 aqu\u00ed).\u201cLas vidas que se cobraron en este accidente y los heridos tienen como \u00fanico responsable el abandono en el que se encuentra sumida nuestra gente, la falta de oportunidades y el hambre\u201d, fueron las palabras del gobernador del Magdalena, Carlos Caicedo, ante la tragedia. (Le puede interesar:\u00a0\u2018Sacar a la fuerza la bater\u00eda ocasion\u00f3 el incendio\u2019: conductor).\u00a0Tasajera es un corregimiento que hace parte de Puebloviejo, municipio de alrededor de 33 mil habitantes en Magdalena, y se encuentra ubicado a las orillas de la Ci\u00e9naga Grande y el mar Caribe, entre Barranquilla y Santa Marta. Este es un punto de tr\u00e1nsito que conecta con diferentes lugares de la costa a trav\u00e9s de la Troncal del Caribe.  (Si nos visita desde la app puede ver la imagen 360 aqu\u00ed).Tradicionalmente su poblaci\u00f3n se ha dedicado a la pesca artesanal\u00a0 pero en a\u00f1os recientes la sobreexplotaci\u00f3n ha afectado la producci\u00f3n en la ci\u00e9naga. Por esto, sus habitantes han optado por buscar otras formas de subsistencia como prestando el servicio de transporte en mototaxi. \u201cAqu\u00ed muchos amanecen a veces esperando que se voltee un carro cargado con comida, para solucionar el problema en su casa\u201d, afirm\u00f3 Fred Jim\u00e9nez, un realizador audiovisual, residente en Tasajera. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la Polic\u00eda miraba y no conten\u00eda robo de gasolina en Tasajera?).\u00a0De acuerdo con cifras del DANE, el departamento del Magdalena registr\u00f3 en el censo de 2018 un nivel de pobreza del 38%.\u00a0 Este es uno de los lugares con menor crecimiento econ\u00f3mico en el pa\u00eds, de acuerdo con el informe.  (Si nos visita desde la app puede ver la imagen 360 aqu\u00ed).A Tasajera no han llegado empresas que ofrezcan oportunidades de trabajo. La situaci\u00f3n parece m\u00e1s problem\u00e1tica, pues el corregimiento no cuenta con servicio de alcantarillado y solo una parte de la poblaci\u00f3n posee acueducto con fosas s\u00e9pticas. Seg\u00fan\u00a0medios locales, el servicio de agua potable no tiene una cobertura mayor al 40% de las casas.\u00a0En los \u00faltimos a\u00f1os ha habido un progreso en la implementaci\u00f3n de red el\u00e9ctrica que acoge al 75% del lugar.  (Si nos visita desde la app puede ver la imagen 360 aqu\u00ed).En Tasajera tambi\u00e9n se ha reportado un aumento de la delincuencia com\u00fan. Seg\u00fan el medio local \u2018Opini\u00f3n Caribe\u2019, en este lugar se registran con frecuencia robos en la v\u00eda que conecta con Barranquilla. \"A lo que hoy llaman imprudencia, no es m\u00e1s que su lucha por la supervivencia\u201d, dijo Caicedo frente a las cr\u00edticas que se registraron en redes sobre las personas sacando la gasolina.\u00a0 (Si nos visita desde la app puede ver la imagen 360 aqu\u00ed).Las autoridades todav\u00eda est\u00e1n haciendo investigaciones para conocer con claridad lo sucedido y la causa real de la explosi\u00f3n. Tendencias EL TIEMPO\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/tasajera-fotos-de-pobreza-del-pueblo-de-explosion-de-camion-saqueado-515192", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Mala hora para la c\u00fapula del f\u00fatbol colombiano | Qu\u00e9 dice Tom\u00e1s Uribe", "contenido": " El esc\u00e1ndalo de la reventa de boletas para las eliminatorias del Mundial de F\u00fatbol 2018 empieza a arrojar sus consecuencias sobre los dirigentes del f\u00fatbol colombiano implicados. Esto es lo que pasar\u00e1 con ellos. Adem\u00e1s, en este episodio: La tragedia en Tasajera, una regi\u00f3n que viv\u00eda confinada por el olvido, desde mucho antes de la pandemia; \u00bfpor qu\u00e9 podr\u00edan juzgar al expresidente boliviano Evo Morales por terrorismo?; habla Tom\u00e1s Uribe, el hijo del expresidente \u00c1lvaro Uribe, sobre sus audios con su asesora Caya Daza y otros temas actuales. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/reventa-de-boletas-y-declaracion-de-tomas-uribe-temas-de-el-primer-cafe-515114", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Mala hora para la c\u00fapula del f\u00fatbol colombiano | Qu\u00e9 dice Tom\u00e1s Uribe", "contenido": " El esc\u00e1ndalo de la reventa de boletas para las eliminatorias del Mundial de F\u00fatbol 2018 empieza a arrojar sus consecuencias sobre los dirigentes del f\u00fatbol colombiano implicados. Esto es lo que pasar\u00e1 con ellos. Adem\u00e1s, en este episodio: La tragedia en Tasajera, una regi\u00f3n que viv\u00eda confinada por el olvido, desde mucho antes de la pandemia; \u00bfpor qu\u00e9 podr\u00edan juzgar al expresidente boliviano Evo Morales por terrorismo?; habla Tom\u00e1s Uribe, el hijo del expresidente \u00c1lvaro Uribe, sobre sus audios con su asesora Caya Daza y otros temas actuales. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/reventa-de-boletas-y-declaracion-de-tomas-uribe-temas-de-el-primer-cafe-515114", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Piden escuchar a A\u00edda Merlano por supuesta compra de votos para Duque", "contenido": " En las \u00faltimas horas, la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n avanz\u00f3 en otra de las l\u00edneas indagaci\u00f3n que tiene en contra de la campa\u00f1a del actual presidente Iv\u00e1n Duque por supuesta compra de votos durante las elecciones de 2018. Este lunes la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n escuch\u00f3 la ampliaci\u00f3n de denuncia que hizo el representante David Racero, quien interpuso el 19 de febrero pasado la denuncia contra la campa\u00f1a del actual mandatario, bas\u00e1ndose en las declaraciones hechas por la excongresista A\u00edda Merlano desde Venezuela, donde se\u00f1al\u00f3 supuestos v\u00ednculos entre esa campa\u00f1a y una supuesta red de compra de votos.(Vea tambi\u00e9n: Piden suspender programa diario del presidente Duque)\u00a0En su declaraci\u00f3n, Racero sostuvo que las declaraciones hechas por la pr\u00f3fuga excongresista \"dan muestra de que la campa\u00f1a de Iv\u00e1n Duque estuvo plagada de delitos como constre\u00f1imiento y corrupci\u00f3n al sufragante, tr\u00e1fico de votos y tentativa de homicidio\".El congresista le dijo a los representantes investigadores que es evidente que hubo varios acuerdos \"por debajo de la mesa\" para subir a Iv\u00e1n Duque a la Presidencia de la Rep\u00fablica.Racero hizo \u00e9nfasis en la necesidad de que A\u00edda Merlano sea escuchada de manera oficial por miembros de la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n en un interrogatorio desde Caracas para que entregue las evidencias sobre posible compra de votos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Si Petro fuera comerciante, ser\u00eda superexitoso', dice Tom\u00e1s Uribe) \"La necesidad de enfatizar es que esa comisi\u00f3n debe entrevistar directamente a A\u00edda Merlano en Venezuela, conforme a los protocolos del Gobierno Nacional Venezolano y si es necesario de un tercer pa\u00eds garante que pueda propiciar ese encuentro con una declaraci\u00f3n oficial\", se\u00f1al\u00f3 el congresista.El representante tambi\u00e9n pidi\u00f3 investigar por este caso a las directivas del Centro Democr\u00e1tico.(En otras noticias:\u00a0Drama por muerte de joven tras cirug\u00eda est\u00e9tica en Cedritos)Precisamente, relacionado con las declaraciones de Merlano, la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n indaga tambi\u00e9n por una serie de audios del extinto ganadero y se\u00f1alado narcotraficante Jos\u00e9 '\u00d1e\u00f1e' Hern\u00e1ndez, en los que se investiga si se habla de una supuesta compra de votos para la campa\u00f1a del presidente Iv\u00e1n Duque. Este esc\u00e1ndalo es conocido como la \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019.Por este mismo caso, la c\u00e9lula legislativa citar\u00e1 a declarar a Luis Guillermo Echeverri, quien fue el gerente de la campa\u00f1a de Duque en 2018 y se espera que tambi\u00e9n comparezca la actual ministra del Interior Alicia Arango. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/piden-escuchar-a-aida-merlano-por-compra-de-votos-para-duque-515146", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Ciudad china emite alerta sanitaria por posible caso de peste bub\u00f3nica", "contenido": " Las autoridades de una ciudad del norte de China emitieron una alerta sanitaria de nivel 3, la segunda m\u00e1s baja en la escala de ese pa\u00eds, despu\u00e9s de que se detectase un posible caso de peste bub\u00f3nica, inform\u00f3 la prensa oficial.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Covid-19: India dice que tendr\u00e1 vacuna 'a m\u00e1s tardar el 15 de agosto') La Comisi\u00f3n Municipal de Sanidad de la ciudad de Bayannur (en la regi\u00f3n septentrional de Mongolia Interior) revel\u00f3 este domingo que un pastor de la zona de la Bandera Media de Urad hab\u00eda sido ingresado en un hospital local en el que se le diagnostic\u00f3 esa enfermedad. Por ahora, el paciente contin\u00faa aislado en un centro m\u00e9dico en el que est\u00e1 siendo tratado, y permanece \"estable\". La alerta de nivel 3 se mantendr\u00e1 hasta finales de este a\u00f1o para prevenir y controlar posibles brotes de peste bub\u00f3nica, seg\u00fan las autoridades locales. En un comunicado, el Ejecutivo municipal pidi\u00f3 a los ciudadanos que sean m\u00e1s precavidos ante el riesgo de que se produzcan infecciones de persona a persona, y reclam\u00f3 tambi\u00e9n que no consuman animales que puedan causar contagios de esta enfermedad. Asimismo, solicit\u00f3 que se informe de cualquier caso sospechoso de peste, ya sean pacientes que desarrollen una fiebre alta sin motivo aparente o que mueran de forma repentina. La Comisi\u00f3n Municipal de Sanidad tambi\u00e9n pidi\u00f3 a los ciudadanos que denunciasen si encontraban marmotas u otros animales enfermos o muertos, y record\u00f3 que est\u00e1 prohibido cazar animales que puedan portar la enfermedad. (Lea aqu\u00ed:\u00a0Encuentran otro virus con 'potencial pand\u00e9mico' en China)La menci\u00f3n espec\u00edfica de las marmotas podr\u00eda estar relacionada con dos casos confirmados de peste bub\u00f3nica en la vecina Mongolia la semana pasada. En ese caso, dos hermanos fueron hospitalizados tras contraer la enfermedad despu\u00e9s de ingerir carne de marmota. Estos animales y otros peque\u00f1os mam\u00edferos son portadores de pulgas infectadas por la bacteria Yersinia pestis, que provoca tanto la peste bub\u00f3nica como la neum\u00f3nica. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Reportan caso de muerte de hombre por hantavirus en China) La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), en su p\u00e1gina oficial, explica que la bacteria que causa la enfermedad suele encontrarse en peque\u00f1os mam\u00edferos y en las pulgas que los parasitan.El ser humano puede contaminarse por: \"la picadura de pulgas infectadas; contacto directo con l\u00edquidos corporales infectados o materiales contaminados, y la inhalaci\u00f3n de got\u00edculas respiratorias o peque\u00f1as part\u00edculas de pacientes con peste neum\u00f3nica\".En el caso de la peste bub\u00f3nica, los s\u00edntomas suelen aparecer tras un per\u00edodo de entre uno y siete d\u00edas y, si no se recibe tratamiento con antibi\u00f3ticos, tiene una tasa de letalidad de entre el 30 y el 60 por ciento. La OMS explica que entre 2010 y 2015 se notificaron 3.248 casos en el mundo, 584 de ellos mortales.\"Hoy d\u00eda, la peste puede tratarse f\u00e1cilmente con antibi\u00f3ticos y la aplicaci\u00f3n de las precauciones habituales para evitar la infecci\u00f3n\", agrega la OMS. Hay dos formas de peste: bub\u00f3nica y neum\u00f3nica.La bub\u00f3nica es la m\u00e1s frecuente. Seg\u00fan la OMS, esta bacteria\u00a0entra en el organismo por la picadura y se desplaza por el sistema linf\u00e1tico hasta el ganglio linf\u00e1tico m\u00e1s cercano. El ganglio linf\u00e1tico inflamado, tenso y doloroso se denomina bub\u00f3n.(En otras noticias:\u00a0Nuevo brote en China muestra que el virus podr\u00eda estar cambiando)La otra forma de peste es la neum\u00f3nica o pulmar, y es la m\u00e1s virulenta. Su periodo de incubaci\u00f3n puede ser de tan solo 24 horas. \"En ausencia de un diagn\u00f3stico y un tratamiento precoces, esta forma es mortal. Sin embargo, las tasas de curaci\u00f3n son altas si la enfermedad se detecta y se trata a tiempo (dentro de las 24 horas posteriores a la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas)\", apunta la OMS. Actualmente, los tres pa\u00edses m\u00e1s afectados, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), son Madagascar, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo y Per\u00fa. INTERNACIONAL Y EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/peste-negra-alerta-en-china-por-casos-de-peste-bubonica-514874", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Organismos internacionales advierten que pueden surgir m\u00e1s pandemias", "contenido": " En d\u00e9cadas recientes, los seres humanos han incursionado cada vez m\u00e1s en el mundo natural, lo cual ha causado la intensificaci\u00f3n del contacto entre los seres humanos, el ganado y la vida silvestre. Esto ha generado que las enfermedades que surgen entre grupos de animales y se transmiten a las personas \u2013zoonosis\u2013 hayan crecido en el \u00faltimo siglo.  Alrededor de tres a cuatro enfermedades zoon\u00f3ticas nuevas est\u00e1n surgiendo cada a\u00f1o, seg\u00fan estad\u00edsticas de EcoHealth Alliance. Estas nuevas enfermedades constituyen un grave riesgo para la salud humana al causar pandemias mort\u00edferas como la del VIH/sida, la del s\u00edndrome respiratorio agudo grave (Sars, por su sigla en ingl\u00e9s) y, m\u00e1s recientemente, la de la covid-19.(Le puede interesar:\u00a0Bolsonaro, el presidente de Brasil, resulta positivo para coronavirus)De ah\u00ed que varios organismos internacionales no se cansen de repetir la necesidad de cambiar algunas de nuestras pr\u00e1cticas nocivas contra el medioambiente, como el tr\u00e1fico ilegal de fauna, la expansi\u00f3n de la agricultura, la deforestaci\u00f3n y el consumo desmedido de los recursos naturales. Marco Lambertini, director general de WWF Internacional, asegura que es esencial reconocer los v\u00ednculos entre la destrucci\u00f3n de la naturaleza y la salud humana para\u00a0evitar una pr\u00f3xima pandemia. \u201cDebemos frenar el comercio y el consumo de alto riesgo de la vida silvestre, detener la deforestaci\u00f3n y la conversi\u00f3n de la tierra, as\u00ed como gestionar la producci\u00f3n de alimentos de manera sostenible\u201d. Y agrega: \u201cLa ciencia es clara: debemos trabajar con la naturaleza, no en contra de ella. Su explotaci\u00f3n insostenible se ha convertido en un enorme riesgo mundial\u201d.Lambertini hizo esta afirmaci\u00f3n en el lanzamiento del informe \u2018Covid-19: llamado urgente para proteger a las personas y la naturaleza\u2019, publicado ayer por WWF. Con esta informaci\u00f3n, la organizaci\u00f3n ambiental inst\u00f3 a los gobiernos a tomar medidas y a prevenir una pr\u00f3xima pandemia, que podr\u00eda surgir en cualquier momento, porque nuestro sistema alimentario mundial es insostenible.Este informe tambi\u00e9n ilustra las devastadoras repercusiones sobre la salud humana y los costos econ\u00f3micos de las recientes pandemias, incluyendo la de la covid-19. Tambi\u00e9n: (150 km en un d\u00eda: la plaga de langostas que avanza por Suram\u00e9rica)Entre diciembre de 2019 y mayo de 2020, m\u00e1s de seis millones de personas en el mundo entero se infectaron con el nuevo coronavirus y se registraron m\u00e1s de 370.000 muertes causadas por la enfermedad. Esta terrible cifra crecer\u00e1. Pero no es la primera vez que ocurre. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), aunque de las enfermedades zoon\u00f3ticas que existen, la covid-19 se ha cobrado m\u00e1s vidas, en la lista tambi\u00e9n hay otras que no podemos olvidar. Por ejemplo, la gripe porcina caus\u00f3 18.449 muertes en todo el mundo. El \u00e9bola caus\u00f3 13.593 muertes en la Rep\u00fablica del Congo, Guinea, Sierra Leona y Liberia. \u201cEn t\u00e9rminos econ\u00f3micos, se estima que los costos de la covid-19 llegar\u00e1n a ser de entre 2,4 billones de d\u00f3lares a 8,8 billones de d\u00f3lares o hasta de tres veces el tama\u00f1o del PIB del Reino Unido\u201d, se lee en el informe de WWF. Y respecto a la gripe porcina y el \u00e9bola, tuvieron un costo de 50 billones de d\u00f3lares y 9 billones de d\u00f3lares, respectivamente. Adem\u00e1s de esta publicaci\u00f3n, el Programa de la ONU para el Medioambiente (Pnuma) y el Instituto Internacional de Investigaci\u00f3n sobre Ganado (Ilri) tambi\u00e9n lanzaron ayer un informe sobre la necesidad de hacerle frente a la ra\u00edz de esta pandemia, ya que si no se toman acciones concretas, podr\u00edan ocurrir otras. (Lea: China adopta medidas tras un caso de peste bub\u00f3nica)El informe titulado \u2018Prevenir la pr\u00f3xima pandemia\u2019 vincula la degradaci\u00f3n ambiental y las enfermedades zoon\u00f3ticas con el crecimiento poblacional y los cambios en las sociedades. Seg\u00fan el organismo de la ONU, la poblaci\u00f3n mundial ha pasado de 1.600 millones de personas en 1900 a casi 7.800 millones en la actualidad, y este aumento ha venido acompa\u00f1ado del crecimiento del ganado y la disminuci\u00f3n de fauna salvaje.A esto se suma que el ser humano cada vez come m\u00e1s prote\u00edna animal. Desde la d\u00e9cada de los 60, el porcentaje diario de alimento animal que ingiere el ser humano se ha duplicado hasta el 21 por ciento, dice el informe de la ONU. Con el incremento de la demanda de comida, aumentan el ganado y las posibilidades de infecciones zoon\u00f3ticas.Por eso, cada a\u00f1o, dos millones de personas, sobre todo de pa\u00edses de renta baja y media, mueren por este tipo de enfermedades, que en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas han causado p\u00e9rdidas, seg\u00fan este informe, de m\u00e1s de 100.000 millones de d\u00f3lares (unos 88.456 millones de euros), sin contar la actual pandemia. En la presentaci\u00f3n del informe, la directora de ONU Medioambiente, Inger Andersen, advirti\u00f3 que si seguimos destruyendo los ecosistemas, podemos esperar un flujo constante de enfermedades que salten de animales a humanos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. \u201cLas pandemias son devastadoras para nuestras vidas y nuestras econom\u00edas, y como hemos visto en lo \u00faltimos meses, son los pobres y los m\u00e1s vulnerables los que sufren m\u00e1s. Para prevenir futuros brotes, debemos deliberadamente proteger m\u00e1s nuestros medioambientes naturales\u201d, dijo. Ante este panorama, la \u00fanica soluci\u00f3n para prevenir una nueva pandemia es promover algunos cambios. Mejorar el control biosecuritario, promover la coexistencia sostenible de agricultura y medioambiente y expandir las investigaciones cient\u00edficas a las enfermedades zoon\u00f3ticas son algunas de las recomendaciones del Pnuma y el Ilri.REDACCI\u00d3N MEDIOAMBIENTE*Con informaci\u00f3n de Efe.", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/organismos-internacionales-advierten-que-pueden-surgir-mas-pandemias-515246", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Uribe se\u00f1ala a Petro de iniciar una 'agitaci\u00f3n prechavista'", "contenido": " El expresidente, senador y l\u00edder del gobernante Centro Democr\u00e1tico, CD, \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, dijo en la tarde de este lunes que\u00a0en Colombia hay \"agitaci\u00f3n prechavista\" con \"fines electorales\". Su declaraci\u00f3n se produjo horas despu\u00e9s del anuncio del excandidato presidencial y senador de oposici\u00f3n de la Colombia Humana, CH, de desconocer la\u00a0legitimidad de Iv\u00e1n Duque como Jefe del Estado.(Recomendado: \u00bfQu\u00e9 busca Petro al desconocer a Duque como Presidente?) Uribe intervino de manera virtual en una conferencia organizada en Madrid por Nueva Econom\u00eda F\u00f3rum, en la que dijo que como parte de esa campa\u00f1a se busca impedir que avance el Gobierno de Duque.\"Colombia est\u00e1 viviendo una etapa que yo llamar\u00eda 'prechavista' porque el chavismo colombiano tiene un discurso de deslegitimar el Gobierno, deslegitimar nuestro partido (el Centro Democr\u00e1tico), nuestras pol\u00edticas sociales\", asegur\u00f3 Uribe.Uribe explic\u00f3 que los partidarios del chavismo quieren que al actual Gobierno le vaya mal para crear un ambiente propicio para \"ganar las elecciones de 2022\", como sucedi\u00f3 en Venezuela en los a\u00f1os previos a la victoria de Hugo Ch\u00e1vez en los comicios del 6 de diciembre de 1998.\"Estos sectores prochavistas de Colombia quieren llevar al pa\u00eds a lo que fue la Venezuela prechavista, aquella Venezuela que deslegitim\u00f3 todas las instituciones, all\u00e1 con razones, aqu\u00ed sin razones\", asegur\u00f3.Por eso, Uribe dijo: \"Eso hay que denunciarlo desde ya porque si se denuncia en \u00e9poca electoral van a decir que es oportunismo electoral\u00a0y necesitamos que el Gobierno Duque tenga mucho m\u00e1s \u00e9xito, como lo ven\u00eda teniendo\".(Le puede interesar: Tom\u00e1s Uribe revela y explica audios con la pol\u00e9mica 'Caya' Daza)Seg\u00fan la tesis de Uribe para frenar esa corriente es necesario \"que el Gobierno de Duque tenga \u00e9xitos rotundos\", pero para eso necesita avanzar m\u00e1s en asuntos como la seguridad, la lucha contra la droga y el desarrollo social.Para esto, dijo Uribe, Duque debe avanzar a pesar de la dificultad adicional que supone para cualquier mandatario la pandemia de coronavirus.En Colombia, hay unos sectores que est\u00e1n creando un ambiente pre chavista, diciendo que \u201ctodo es malo, todo es corrupto, no hay equidad\u201d y eso fue lo que hizo Ch\u00e1vez, dijo Uribe\"El presidente Duque es un hombre transparente, todos los d\u00edas le quieren deslegitimar la elecci\u00f3n, es un hombre de manos pulcras, lleg\u00f3 al Gobierno en una gran lucha de total transparencia\", asegur\u00f3.(Para leer: \u2018El Centro Democr\u00e1tico no va a continuar en el poder\u2019: Sergio Fajardo)Es el momento para denunciar que estos sectores prochavistas de Colombia quieren llevar al pa\u00eds a lo que fue la Venezuela prechavista, aquella Venezuela que deslegitim\u00f3 todas las instituciones, all\u00e1, de pronto, con razones, aqu\u00ed, sin raz\u00f3n, explic\u00f3.Porque esto, dijo Uribe, le permiti\u00f3 a Chav\u00e9z ganar y que aqu\u00ed creen que le va a permitir al prochavismo ganar las elecciones de 2022. (Adem\u00e1s: \u2018\u00d1e\u00f1epol\u00edtica\u2019: nueva citaci\u00f3n al gerente de la campa\u00f1a Duque) Uribe tambi\u00e9n habl\u00f3 sobre el proceso de paz, resalt\u00f3 el mandato del presidente y dijo que aunque \u00e9l no dej\u00f3 el pa\u00eds \"una maravilla\", hab\u00eda mejorado mucho:\"Yo termin\u00e9 en el 2010, no dej\u00e9 el pa\u00eds \u2018una maravilla\u2019, pero Colombia hab\u00eda mejorado mucho. Hab\u00eda bajado de 18 mil asesinatos al a\u00f1o a 15 mil, todav\u00eda muchos, se hab\u00eda combatido especialmente el asesinato de l\u00edderes sociales, sindicalistas, en eso hubo grandes avances. En un pa\u00eds de mil secuestros, el \u00faltimo a\u00f1o hubo 120 secuestros extorsivos, no era una maravilla, pero la tendencia era favorable\", afirm\u00f3 el senador.Agreg\u00f3 que en el 2012 Colombia ten\u00eda 42 mil hect\u00e1reas de coca y que todo empez\u00f3 a subir tras el Proceso de paz: \"Eso empieza a subir nuevamente, Duque recibe 209 mil hect\u00e1reas, hoy hay m\u00e1s de 4 mil reincidentes de Farc, ha crecido sustancialmente el ELN, el presidente ha hecho un gran esfuerzo, pero le dejaron muchos obst\u00e1culos porque esas normas que dificultan el combate a la droga, las elevaron al rango consitucional. Cuando el No gan\u00f3 el plebiscito, propusimos al Gobierno un gran acuerdo y no quiso (\u2026) esa impunidad total ha dado mal ejemplo. En un pa\u00eds con 209 mil hect\u00e1reas de cocas, \u00bfqu\u00e9 se puede esperar en materia de criminalidad?\", puntualiz\u00f3 Uribe.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/uribe-responde-a-petro-quien-dijo-desconocer-legitimidad-de-ivan-duque-como-presidente-514974", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Avianca Brasil pide pista a la justicia para ser declarada en quiebra", "contenido": " La aerol\u00ednea brasile\u00f1a Avianca Brasil, que desde agosto del a\u00f1o pasado retom\u00f3 el nombre comercial OceanAir, pidi\u00f3 de nuevo a la justicia ser declarada en quiebra, despu\u00e9s de acogerse a finales de 2018 a la ley de bancarrotas y no conseguir la recuperaci\u00f3n judicial, informaron este lunes fuentes judiciales. El Tribunal de Justicia del Estado de Sao Paulo, a trav\u00e9s de uno de sus juzgados especializados de Bancarrotas y Recuperaciones Judiciales, recibi\u00f3 el viernes el pedido presentado por el bufete Thomaz Bastos & Waisberg Kurzweil Advogados, seg\u00fan confirm\u00f3 esa instancia del poder judiciario regional. (Lea adem\u00e1s:\u00a0Avianca, Latam y Copa: su transformaci\u00f3n para no desaparecer) En noviembre del a\u00f1o pasado, la oficina de abogados Alvarez & Marsal, administradora judicial de la compa\u00f1\u00eda, hab\u00eda presentado tambi\u00e9n la misma solicitud para que la inoperante aerol\u00ednea fuese declarada en quiebra. OceanAir, que entre 2010 y 2019 us\u00f3 el nombre de Avianca Brasil, es una compa\u00f1\u00eda independiente de la colombiana Avianca Holdings S.A., y se acogi\u00f3 a la ley de quiebras en 2018 pero no pudo superar la fase del proceso conocida como recuperaci\u00f3n judicial, en la que las empresas buscan alternativas para no declararse en bancarrota. La compa\u00f1\u00eda, que en mayo de 2019 tuvo sus vuelos suspendidos por parte de la Agencia Nacional de Aviaci\u00f3n Civil (ANAC, regulador), acumula deudas por 2.700 millones de reales (unos 540 millones de d\u00f3lares) y se vio obligada a entregar los 48 aviones que ten\u00eda.(Lea tambi\u00e9n: Nuevo nubarr\u00f3n laboral se posa sobre Avianca Holdings) Hace un a\u00f1o, a\u00fan con el nombre de Avianca Brasil y en su intento por la recuperaci\u00f3n judicial amparada en la ley de bancarrotas, la aerol\u00ednea subast\u00f3 los llamados \"slots\", como se conocen los permisos de despegar y aterrizar en los aeropuertos m\u00e1s concurridos del pa\u00eds, como los de Sao Paulo y R\u00edo de Janeiro. No obstante, la entonces cuarta mayor aerol\u00ednea de Brasil no pudo recibir los 147 millones de d\u00f3lares de la venta a Latam Brasil y Gol porque la subasta no obtuvo la aprobaci\u00f3n definitiva por la ANAC y esos recursos, que ser\u00edan destinados al pago de acreedores, nunca llegaron a la compa\u00f1\u00eda. La ANAC opt\u00f3 por redistribuir esos \"slots\" entre las otras aerol\u00edneas locales: Gol, Latam Brasil, Azul, Passaredo y MAP. En su reciente pedido de quiebra, OceanAir lament\u00f3 que la preservaci\u00f3n actual de los \"slots\" para ayudar al golpeado sector a\u00e9reo, debido a la pandemia por el coronavirus que redujo en un 90 por ciento las operaciones, no fue tenida en cuenta para la entonces Avianca Brasil, que fue incluso impedida de venderlos.(En otras noticias: Cronolog\u00eda de la tragedia que enluta al humilde pueblo de Tasajera) El Consejo Administrativo de Defensa Econ\u00f3mica (CADE), \u00f3rgano de combate a los monopolios, advirti\u00f3 en abril de 2019, antes de la subasta, sobre los riesgos existentes para la competencia leal en el mercado de transporte a\u00e9reo con la venta de los activos de Avianca Brasil. Seg\u00fan apunt\u00f3 el CADE en un estudio, la aviaci\u00f3n brasile\u00f1a cuenta con una \"alta concentraci\u00f3n del sector\" y \"ya presenta caracter\u00edsticas suficientes para despertar preocupaciones\". Con el nuevo pedido,la compa\u00f1\u00eda a\u00e9rea solicit\u00f3 un plazo de sesenta d\u00edas para presentar una lista de los activos que ser\u00e1n rematados por la Justicia para subsanar parte de las deudas con los acreedores. A pesar de que la compa\u00f1\u00eda es de los hermanos Germ\u00e1n y Jos\u00e9 Efromovich, tambi\u00e9n accionistas de Avianca Holdings, la matriz emiti\u00f3 este lunes un comunicado en el que aclar\u00f3 que OceanAir \"es una empresa totalmente independiente\" y por eso su actual situaci\u00f3n \"no est\u00e1 relacionada con el grupo y sus subsidiarias\".(Adem\u00e1s: 'Si Petro fuera comerciante, ser\u00eda superexitoso', dice Tom\u00e1s Uribe) En mayo pasado, Avianca Holdings anunci\u00f3 que pidi\u00f3 acogerse a la ley de bancarrota de Estados Unidos para iniciar un proceso de reorganizaci\u00f3n debido a \"la velocidad y el dram\u00e1tico escalamiento del impacto de la crisis de COVID-19\" y oficializ\u00f3 el cierre de operaciones de Avianca Per\u00fa.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/la-mala-hora-tambien-le-llego-a-avianca-brasil-515148", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Australia confinar\u00e1 a 5 millones de personas tras rebrote del virus", "contenido": " Melbourne, la segunda ciudad m\u00e1s poblada de Australia con alrededor de 5 millones de habitantes, se someter\u00e1 a partir de la medianoche del mi\u00e9rcoles a un confinamiento de seis semanas tras un rebote de la covid-19.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Miles de australianos se niegan a hacerse la prueba de coronavirus) Las autoridades locales anunciaron este martes la medida, recomendada por Sanidad, con el fin de controlar la expansi\u00f3n de los nuevos casos detectados, muchos de los cuales se han producido por contagios locales y varios en focos desconocidos.Este rebrote, que comenz\u00f3 a agravarse hace dos semanas y que ya sobrepasa los 1.000 casos, es atribuido al incumplimiento de las medidas de restricci\u00f3n en los centros de cuarentena establecidos para los viajeros procedentes de extranjero. \"Estamos en una posici\u00f3n m\u00e1s precaria, de mayor reto y potencialmente m\u00e1s tr\u00e1gica que donde estuvimos hace unos meses\", dijo el jefe del Ejecutivo del estado de Victoria, Daniel Andrews. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Australia denuncia ser v\u00edctima de gran ciberataque)Adem\u00e1s del \u00e1rea metropolitana de Melbourne, el gobierno regional tambi\u00e9n orden\u00f3 el aislamiento del municipio rural de Mitchell, de unos 44.000 habitantes. Australia, con poco m\u00e1s de 8.500 casos confirmados desde el inicio de la pandemia, incluidos 106 fallecidos, hab\u00eda logrado contener el avance del virus hasta el actual rebrote. El pa\u00eds, cuyas fronteras siguen cerradas salvo para vuelos especiales y de repatriaci\u00f3n, implement\u00f3 desde el pasado marzo medidas de distancia f\u00edsica, aunque ya se encontraba en la \u00faltima fase de desconfinamiento hacia la nueva normalidad.  El reconfinamiento en Melbourne ser\u00e1 m\u00e1s estricto que la anterior ocasi\u00f3n y los habitantes no podr\u00e1n viajar a sus segundas residencias, aunque podr\u00e1n salir del hogar para acudir a trabajar, hacer compras, estudiar o ir al m\u00e9dico. (En otras noticias:\u00a0Un surfista sobrevive a pu\u00f1etazos al ataque de un tibur\u00f3n en Australia)\u00a0Restaurantes y cafeter\u00edas solo podr\u00e1n vender comida para llevar, las escuelas extender\u00e1n sus vacaciones, mientras que las peluquer\u00edas ser\u00e1n las \u00fanicas que podr\u00e1n mantener sus puertas abiertas, de acuerdo a las medidas anunciadas. \"Si no tomamos esas medidas, no ser\u00e1n un par de cientos de casos por d\u00eda, ser\u00e1n muchos m\u00e1s que eso y se descontrolar\u00e1n\", explic\u00f3 Andrews. La semana pasada, las autoridades locales ya confinaron doce \u00e1reas de Melbourne y nueve torres de viviendas p\u00fablicas, adem\u00e1s de realizar pruebas masivas para detectar a los posibles portadores. Para evitar una posible expansi\u00f3n en otras regiones, esta noche entra en vigor el cierre de la frontera entre el estado Victoria, cuya capital es Melbourne, y el estado de Nueva Gales del Sur, los dos principales territorios del pa\u00eds y cuya poblaci\u00f3n conjunta supera el 50 % del total de Australia. Esta frontera, con m\u00e1s de 4.600 kil\u00f3metros, permaneci\u00f3 abierta durante los meses m\u00e1s duros de la pandemia y su cierre, por primera vez desde hace m\u00e1s de un siglo, ser\u00e1 controlado por 650 agentes de la Polic\u00eda y, seg\u00fan confirm\u00f3 un portavoz del Ministerio de Defensa a Efe, por entre 350 y 500 soldados. (En otras noticias:\u00a0Video: hombre graba su despedida antes de morir ahogado en el mar)Victoria, que representa el 23 % de la econom\u00eda nacional, tambi\u00e9n est\u00e1 aislada de las otras jurisdicciones de Australia, que en algunos casos llevan semanas sin reportar infecciones. Australia, que ha invertido m\u00e1s del 13 % de su producto interior bruto en fondos de asistencia y est\u00edmulos por la pandemia, es considerado como el tercer mejor pa\u00eds en la gesti\u00f3n de la lucha contra esta, tras Coera del Sur y Letonia, seg\u00fan un reciente informe mundial de Desarrollo Sostenible de la ONU.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/por-que-melbourne-ordeno-el-confinamiento-de-sus-habitantes-tras-un-rebrote-del-coronavirus-515156", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Entre la naturaleza y el mar, lo puedes vivir en Morros Zoe", "contenido": " Un proyecto dise\u00f1ado pensando en integrar armoniosamente la arquitectura con el entorno. Sus apartamentos con amplios ventanales dan la sensaci\u00f3n de estar en medio de la naturaleza.Morros Zoe cuenta con:\u2022 3.575 m2 de plataforma de piscinas al aire libre\u2022 3 piscinas\u2022 2 jacuzzis\u2022 1,6 km de playa\u2022 34 a\u00f1os de experiencia por parte de sus promotores Pero sin duda, lo mejor es contar con acceso directo a la playa. Tener la posibilidad de salir del condominio y sentir las c\u00e1lidas arenas del Mar Caribe es una sensaci\u00f3n que eleva la calidad de vida.Morros zoe est\u00e1 inspirado en vivir momentos con familia y amigos frente al mar. Es un proyecto que inspira a la relajaci\u00f3n, al descanso e invita a dejar atr\u00e1s los momentos de trabajo y el tr\u00e1fico de las grandes ciudades, para sumergirse entre el sonido del viento, las olas y la frescura de un clima c\u00e1lido todo el a\u00f1o.Morros zoe viene a acompa\u00f1ar el \u00e9xito de los condominios de la familia morros en Serena del Mar: morros eco, terminado y entregado y morros \u00edo, en construcci\u00f3n para entregar en el segundo semestre del 2020.Sumado a esto, se est\u00e1n llevando a cabo una serie de obras de urbanismo en la zona que permitir\u00e1n disfrutar de su atractivo en todo su potencial, como una v\u00eda de acceso con zona peatonal para caminar, pasear o trotar, cicloruta, parqueaderos, entre muchas otras facilidades.De esta forma, nace una nueva zona de playas paradis\u00edacas en Cartagena de Indias dotada de una moderna infraestructura que se convertir\u00e1 en el lugar preferido de quienes buscan tener un hogar lejos de casa para escapar del ruido de las grandes ciudades y el d\u00eda a d\u00eda laboral.Estas obras vienen a acompa\u00f1ar los importantes desarrollos que hoy en d\u00eda se est\u00e1n presentando en la zona norte de Cartagena de Indias. T\u00fanel de Crespo; Viaducto sobre la Ci\u00e9naga de la Virgen; Doble calzada Cartagena \u2013 Barranquilla; Centro Hospitalario Serena del Mar que ser\u00e1 operado por la Fundaci\u00f3n Santa Fe; La Universidad de Los Andes sede Caribe; y desarrollos hoteleros de marcas mundiales. El proyectoEste edificio de 6 pisos con 150 apartamentos y \u00e1reas desde 52 metros cuadrados hasta 286 metros cuadrados. Est\u00e1 compuesto por amplias zonas comunes, 3 piscinas, 2 jacuzzis, gimnasio completamente dotado, turco, amplio lobby, sal\u00f3n social, planta el\u00e9ctrica cobertura total, y parqueadero semis\u00f3tano.Para conocer m\u00e1s informaci\u00f3n puede hacerlo ingresando a www.morroszoe.com o contact\u00e1ndonos:Cartagena: Cel. 316 877 7402 / 315 752 1190 / 316 758 5443Bogot\u00e1: Showroom Cra. 13 No. 94\u00aa-26 L-4. Celular: 310 327 8168", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/entre-la-naturaleza-y-el-mar-lo-puedes-vivir-en-morros-zoe-511142", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las tragedias m\u00e1s dolorosas por incendio de veh\u00edculos en Magdalena", "contenido": " La tragedia ocurrida este lunes en el corregimiento de Tasajera, donde, seg\u00fan el \u00faltimo reporte, 11 personas murieron quemadas, hizo recordar otros sucesos dolorosos por incendios de automotores en el departamento del Magdalena que acabaron con muchas vidas y dejaron un gran dolor dif\u00edcil de borrar de la memoria. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bomberos controlan incendio en bodegas de Barranquilla) Errores humanos, fallas mec\u00e1nicas, la irresponsabilidad de la gente en el transporte y manipulaci\u00f3n del combustible han marcado un desenlace fatal.Santa Marta y los municipios de Fundaci\u00f3n y Puebloviejo se convirtieron en los principales escenarios de lamentables accidentes,\u00a0que involucran buses y camiones con un n\u00famero alto de quemados, la gran mayor\u00eda muertos tras haber sido consumidos por el fuego en el lugar del siniestro. Uno de los hechos m\u00e1s dolorosos en este departamento, durante la \u00faltima d\u00e9cada, fue el ocurrido el 8 de mayo de 2014 en el municipio de Fundaci\u00f3n.Se trat\u00f3 de una tarde de domingo, en la que 33 ni\u00f1os y ni\u00f1as y una mujer adulta que se dirig\u00edan a una iglesia evang\u00e9lica murieron calcinados luego de que se incendiara el bus en el que se movilizaban. (Le puede interesar:\u00a0Im\u00e1genes de la pobreza en calles de Tasajera, pueblo de la tragedia) Seg\u00fan la Fiscal\u00eda, la situaci\u00f3n se produjo porque, al estar fallando la buseta, el conductor le ech\u00f3 gasolina al carburador para que encendiera nuevamente, lo que gener\u00f3 el incendio.En Fundaci\u00f3n, no pod\u00edan creer que un bus que transportaba ni\u00f1os hab\u00eda quedado envuelto en llamas. La tragedia dej\u00f3 como resultado 34 muertos y 18 heridos. El 5 de abril de 2007, en el kil\u00f3metro 27 de la troncal del Caribe, que comunica a Santa Marta con Riohacha, un bus mixto se sali\u00f3 de la v\u00eda y choc\u00f3 contra un \u00e1rbol. La fuerte colisi\u00f3n provoc\u00f3 que el veh\u00edculo se prendiera en llamas y 27 personas murieron quemadas. En los \u00faltimos a\u00f1os, se han registrado varios incendios en buses intermunicipales con pasajeros. El 5 de abril del 2013, en el kil\u00f3metro 33 de la v\u00eda que conduce de Ci\u00e9naga a Barranquilla, se present\u00f3 uno en el que milagrosamente se salvaron 10 pasajeros. (Le recomendamos:\u00a0Declaran alerta roja en C\u00f3rdoba por ocupaci\u00f3n del 81 % en camas UCI) Otros casos son, por ejemplo, el ocurrido el 5 de diciembre de 2016, cuando un bus perteneciente a la empresa Flamingo fue consumido por las llamas, al parecer por un corto circuito. En el incidente no quedaron heridos.En junio de 2018, un bus de servicio interdepartamental afiliado a la empresa Stars tambi\u00e9n qued\u00f3 totalmente consumido por las llamas. -\u00a0Vea c\u00f3mo es la pobreza en calles de Tasajera, pueblo de la tragedia -\u00a0Gobernaci\u00f3n cubrir\u00e1 gastos f\u00fanebres de muertos en explosi\u00f3n: Caicedo -\u00a0'Vi el infierno de cerca', dice sobreviviente del incendio de Tasajera Roger UrielesPara EL TIEMPO Santa Marta@rogeruv", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/las-tragedias-por-incendios-de-vehiculos-en-magdalena-515280", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La 'telenovela' de Will Smith, su esposa y un amante", "contenido": " Will Smith y Jada Pinkett siguen en el foco de la pol\u00e9mica al conocerse los testimonios del cantante de rap\u00a0August Alsina, quien\u00a0 revel\u00f3 que tuvo relaci\u00f3n extramatrinonial con Pinkett durante varios a\u00f1os. A pesar de que la famosa pareja conformada por Smith y Pinkett siempre ha dicho que la f\u00f3rmula para su estabilidad ha sido tener una relaci\u00f3n abierta, los comentarios de Alsina han hecho eco en todos los medios y redes sociales.(Le puede interesar: La vilana de 'Gotham' se inspir\u00f3 en Griselda Blanco)Lo que m\u00e1s llama la atenci\u00f3n es que presuntamente fue el propio Smith quien le habr\u00eda dado permiso al amante de estar con Jada Pinkett. Es m\u00e1s, se dice que el tercero en cuesti\u00f3n fue presentado a la familia por el propio hijo de Will Smith: Jaden. Se especula que \u00a0'Nunya', un sencillo de Alsina, hace alusi\u00f3n a Pinkett Smith. \u00a0\"\u00c9l me dio su bendici\u00f3n (Smith)\u00a0 y yo me entregu\u00e9 totalmente a esa relaci\u00f3n durante a\u00f1os. Realmente la am\u00e9 profundamente y le tengo mucho cari\u00f1o. Me dediqu\u00e9 a ella\", asegur\u00f3\u00a0August Alsina.Adem\u00e1s, recalc\u00f3 que quer\u00eda dejar en claro todos los rumores alrededor de la situaci\u00f3n. Se dice que el romance comenz\u00f3 desde el 2015.\u00a0\"He perdido dinero, amistades... Y eso es porque la gente no sabe la verdad, pero no he hecho nada malo\", recalco el rapero de 27 a\u00f1os. Por su parte, los representantes legales de Will Smith y Jada Pinkett negaron esos testimonios que hizo Alsina en el programa 'Breakfast Club'. Pero Jada Pinkett Smith (48 a\u00f1os) public\u00f3 en sus redes sociales que se referir\u00e1 al tema en el espacio de entrevista digital Red Table Talk, que presenta con su hija Willow Smith y \u00a0Adrienne Banfield-Norris. \"Aqu\u00ed hay algo que necesitamos sanar... as\u00ed que me voy a la Mesa Roja\", escribi\u00f3 en un tuit. .\u00a0 Will Smith es una de las estrellas m\u00e1s queridas en Hollywood y es recordado por pel\u00edcuas como la trilog\u00eda de 'Dos policias rebeldes', 'En busca de la felicidad',' Hancock, 'Bright' y 'Gemini Man', entre otras. (Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0As\u00ed fue el proceso de 'clonar' a Will Smith en el cine). Es un cantante que ha explorado desde el rap y el Rythm ' Blues. Se dio a conocer con su primer trabajo musical en el \u00a02011 y dos a\u00f1os despu\u00e9s son\u00f3 muy fuerte con 'I Luv This Shit'. Su \u00e1lbum debut, 'Testimony' lleg\u00f3 al puesto 2 en los listados de la\u00a0 Billboard 200 en 2014. Siempre ha tenido una turbulenta relaci\u00f3n con la fama y en el medio ha sido parte de esc\u00e1ndalos con otros m\u00fasicos.El 26 de junio, Alsina lanz\u00f3 su m\u00e1s reciente \u00e1lbum The Product III: stateofEMERGEncy, tras un tiempo fuera de los escenarios por problemas de salud.Frente a los comentarios que revel\u00f3, el cantante reconoce que prefiri\u00f3 guardar silencio \"porque nunca quise ser la persona que causara confusi\u00f3n,\u00a0 porque amo a estas personas realmente (Will y Jada)\", finaliz\u00f3.CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/will-smith-habria-aceptado-relacion-extramatrimonial-de-su-esposa-515190", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos que han cambiado radicalmente y abandonaron su carrera", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-dejaron-la-actuacion-y-cambiaron-su-vida-514882", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU EMPRESA A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos nuestros emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Para ser parte de esta iniciativa, cont\u00e1ctanos al siguiente correo: cladul@eltiempo.com. ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Goldine, belleza al alcance de todos", "contenido": " El objetivo de la compa\u00f1\u00eda es inculcar una vida saludable basada en h\u00e1bitos y disciplinas. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de su diversa gama de productos, buscan hacer que hombres y mujeres se cuiden a s\u00ed mismos. Goldine ha venido mejorando e innovando las f\u00f3rmulas para brindar la mejor calidad y precio en el mercado, respaldando a sus consumidores con apoyo, capacitaci\u00f3n y experiencia.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.\u00a0Tambi\u00e9n los puede seguir en Instagram como @goldinecolombia o en Facebook como @Goldineltda", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/goldine-belleza-al-alcance-de-todos-513586", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "iFood, en alianza con Mcdonald\u2019s ofrece opciones para saciar el hambre", "contenido": " La aplicaci\u00f3n de domicilios de comida, iFood, se ali\u00f3 con Mcdonald\u2019s para ofrecer env\u00edos de ese restaurante a excelentes precios. Para hacerlo, los consumidores deben descargar la aplicaci\u00f3n de iFood y elegir su men\u00fa favorito, as\u00ed de f\u00e1cil.\u00a1Descarga la app en este link\u00a0y pide solo por iFood! ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ifood-en-alianza-con-mcdonald-s-ofrece-opciones-para-saciar-el-hambre-513590", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mascotag, la aplicaci\u00f3n de las mascotas", "contenido": " Apoyar el comercio de cada localidad es posible comprando productos y servicios para las mascotas por medio de la aplicaci\u00f3n Mascotag. La \u2018app\u2019 acerca a due\u00f1os con comercios y prestadores de servicios especializados, promoviendo una relaci\u00f3n de mutuo beneficio.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/mascotag-el-app-de-las-mascotas-513582", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "As\u00ed encontraron el primer pterosaurio en Colombia", "contenido": " Hace 150 millones de a\u00f1os, cuando la tierra era dominada por los imponentes dinosaurios, los cielos ten\u00edan un solo due\u00f1o alado. Eran los pterosaurios, los primeros vertebrados voladores. Aunque no son del mismo grupo que los dinosaurios (por razones que ser\u00e1n explicadas m\u00e1s adelante), su imagen es habitual entre las reconstrucciones de escenarios prehist\u00f3ricos en museos, libros y pel\u00edculas. Los pterosaurios, que pod\u00edan alcanzar los 8 metros de largo y, sin embargo, pesar tan solo 250 kilogramos, son para los cient\u00edficos seres tan fascinantes como esquivos. Sus registros f\u00f3siles, pertenecientes a la era Mesozoica, son supremamente apetecidos por los paleont\u00f3logos, quienes los buscan para desentra\u00f1ar la evoluci\u00f3n de animales como las aves.El Reino Unido y China son dos de los pa\u00edses con m\u00e1s registros f\u00f3siles de pterosaurios. En Latinoam\u00e9rica, Brasil es el que cuenta con el mayor n\u00famero de f\u00f3siles de este grupo. Sin embargo, en otras naciones como Colombia, en las que se han descubierto f\u00f3siles de animales prehist\u00f3ricos, los pterosaurios eran un sue\u00f1o para los paleont\u00f3logos, hasta ahora. En los pr\u00f3ximos d\u00edas ser\u00e1 publicado, en la revista cient\u00edfica Cretaceous Research, un estudio que describe el registro del primer pterosaurio en territorio colombiano, un hallazgo que hizo, en enero del 2017, en el municipio de Zapatoca, Santander, el investigador de la Universidad del Rosario Edwin Cadena. (Lea tambi\u00e9n: Descubren una nueva familia extinta de marsupiales gigantes)Cadena estaba haciendo excavaciones en b\u00fasqueda de f\u00f3siles de tortugas prehist\u00f3ricas, su principal objeto de estudio, en un yacimiento que conoc\u00eda bien, pues en \u00e9l ya hab\u00eda hecho importantes hallazgos que ha publicado en revistas cient\u00edficas. Pero ese d\u00eda de enero, Cadena encontr\u00f3 una pieza que no pudo identificar porque no se parec\u00eda en nada a las estructuras morfol\u00f3gicas de las tortugas u otro de los vertebrados f\u00f3siles encontrados antes en Zapatoca.\u201cEra un d\u00eda bastante soleado y llevaba ya varias horas caminando sin encontrar nada que me sorprendiera; sin embargo, en el camino de regreso a casa se me ocurri\u00f3 tomar un sendero unos pocos metros arriba del que sol\u00eda tomar y fue cuando avist\u00e9 los fragmentos f\u00f3siles\u201d, cuenta Cadena, quien recolect\u00f3 las piezas para estudiarlas en su laboratorio en la Universidad del Rosario y descifrar a qu\u00e9 misterioso animal pertenec\u00edan aquellos huesos. Viajar al pasado para identificar a estas criaturas no es un trabajo f\u00e1cil ni r\u00e1pido: primero, se deben tomar tantos datos como sea posible en campo. Se hacen mediciones, se toman fotos de la roca en las que est\u00e1n los f\u00f3siles y se hacen an\u00e1lisis geoqu\u00edmicos del terreno. Luego, los investigadores llevan las muestras colectadas al laboratorio, donde, con precisi\u00f3n quir\u00fargica y con sustancias qu\u00edmicas como \u00e1cidos, separan la roca de los huesos.(Le puede interesar:\u00a0Teleos\u00e1urido vivi\u00f3 en Colombia hace 128 millones de a\u00f1os)En ese momento comienza el estudio detallado de los f\u00f3siles, principalmente compar\u00e1ndolos con otros que ya se conocen para entender a qu\u00e9 p\u00e1gina del libro de la evoluci\u00f3n pertenecen. Cadena pudo constatar que entre las piezas hab\u00eda fragmentos del radio y de las falanges, as\u00ed como una porci\u00f3n de la mand\u00edbula de un pterosaurio in\u00e9dito en Colombia. De acuerdo con el cient\u00edfico, esta \u00faltima pieza \u00f3seas es clave, pues con ella los paleont\u00f3logos pueden conocer datos como su tama\u00f1o o el tipo de dientes que ten\u00eda. \u201cEstablecimos la identidad del pterosaurio gracias a unas fracturas naturales que ten\u00eda el hueso y que nos permitieron ver su parte interna. Notamos que los huesos ten\u00edan unos espacios huecos, una caracter\u00edstica que se conoce como neumaticidad \u00f3sea y que fue una adaptaci\u00f3n de estos reptiles voladores para alivianar su peso y poder emprender el vuelo\u201d, explica Cadena.Posteriormente, el investigador compar\u00f3 las piezas con otras descritas en la literatura cient\u00edfica y con espec\u00edmenes m\u00e1s completos para intentar descifrar a qu\u00e9 especie o, por lo menos, a qu\u00e9 familia taxon\u00f3mica pertenec\u00eda. Pudo establecer que el pterosaurio hallado pertenece a la superfamilia de los ornithoqueiroideos.Cadena contact\u00f3 a los paleont\u00f3logos brit\u00e1nicos David Unwin y David Martill (coautores del art\u00edculo que ser\u00e1 publicado). \u201cEmpezamos a intercambiar informaci\u00f3n y definimos que aunque no ten\u00edamos todo el esqueleto era un hallazgo sin precedentes por su edad de 135 millones de a\u00f1os de antig\u00fcedad, mucho m\u00e1s viejo que los pterosaurios de Brasil\u201d, dice Cadena.\u201cAunque son fragmentarios, los nuevos f\u00f3siles descubiertos por Edwin son muy significativos. Los pterosaurios, los reptiles voladores de la era Mesozoica, son extremadamente raros. Sus huesos son muy delicados y solo se conservan en circunstancias excepcionales. Hay un par de localidades en Brasil y una en Argentina que han arrojado algunos espec\u00edmenes espectaculares, pero muchos de los ejemplares de Brasil probablemente fueron destruidos en el incendio del museo de R\u00edo, en 2018\", indica Martill. Seg\u00fan el cient\u00edfico, no se hab\u00edan encontrado pterosaurios en Colombia o pa\u00edses como Ecuador o Surinam. \"Solamente cont\u00e1bamos con uno o dos de Chile, Venezuela y Per\u00fa..., as\u00ed que puedes ver que son incre\u00edblemente raros\u201d, a\u00f1ade.Y contin\u00faa: \u201cEl material de Edwin en realidad est\u00e1 bien conservado, dado que es fragmentario y sugiere que puede haber m\u00e1s por descubrir. Si hay m\u00e1s, el sitio podr\u00eda resultar tan emocionante como los de Santana do Cariri, en Brasil. Una cosa que hace que los f\u00f3siles sean muy importantes, aunque sean fragmentarios, es que provienen de una parte del per\u00edodo Cret\u00e1cico llamada Valanginia, donde los pterosaurios de todo el mundo son casi desconocidos. Entonces llenan un vac\u00edo en el registro f\u00f3sil\u201d.Las pesquisas tambi\u00e9n llevaron a los cient\u00edficos a percatarse de que, en la d\u00e9cada de los 50, el paleont\u00f3logo estadounidense Jason Macgregor encontr\u00f3 en Cundinamarca una pieza \u00f3sea de un pterosaurio. No obstante, el f\u00f3sil fue llevado al museo de la Universidad de California en Berkeley sin ser descrito. La pieza sigue all\u00ed. Cadena asegura que su descubrimiento tiene un valor que trasciende lo cient\u00edfico, pues fue hecho en su lugar de origen. \u201cYo nac\u00ed en Zapatoca y crec\u00ed viendo f\u00f3siles. Desde peque\u00f1o me aficion\u00e9 por ellos, y esta experiencia fue determinante para que decidiera convertirme en paleont\u00f3logo\u201d, cuenta. De su infancia, Cadena recuerda c\u00f3mo su inter\u00e9s por los f\u00f3siles le costaba constantes llamados de atenci\u00f3n de su mam\u00e1: \u201cMe rega\u00f1aba porque dec\u00eda que ya no hab\u00eda espacio en la casa para tantas rocas y que estas lo llenaban todo de polvo\u201d, recuerda.Para perseguir su sue\u00f1o, Cadena primero estudi\u00f3 geolog\u00eda en la Universidad Industrial de Santander y, despu\u00e9s de trabajar en el Instituto Smithsonian en Panam\u00e1, se fue a hacer una maestr\u00eda en paleontolog\u00eda en la Universidad de la Florida y un doctorado en la misma disciplina en la Universidad Estatal de Carolina del Norte.Desde el 2018 es profesor de la Universidad del Rosario, instituci\u00f3n en la cual adelanta investigaciones en paleontolog\u00eda molecular. Estudios que le permitieron volver a su tierra natal para ver a fondo esos organismos extintos que le apasionan.\u201cHace millones de a\u00f1os, Colombia estaba sumergida bajo el mar, y Zapatoca, y todo Santander, eran como el Caribe, una zona de transici\u00f3n entre mar y playa. Estos lugares eran escogidos por animales como tortugas y cocodrilos para poner huevos y alimentarse, y por los grandes depredadores, como los pterosaurios, para alimentarse de ellos\u201d, dice.\u201cEran criaturas fascinantes: no solo fueron los primeros en conquistar el aire, sino que tienen una historia evolutiva particular, pues mientras los m\u00e1s antiguos eran peque\u00f1os y ten\u00edan muchos dientes, a medida que pas\u00f3 el tiempo y se fueron dispersando por todo el planeta aumentaron su tama\u00f1o y perdieron los dientes. Algunos desarrollaron crestas en el cr\u00e1neo, otros, unas espinas largas\u201d, afirma Cadena.Cadena agrega que si bien estaban cerca en la escala evolutiva y compartieron el h\u00e1bitat con dinosaurios, los pterosaurios eran un grupo diferente. Las principales diferencias estaban en la mencionada baja densidad \u00f3sea de los pterosaurios, en un orificio que estos ten\u00edan en la pelvis y en una suerte de cresta en el h\u00famero que ten\u00edan los dinosaurios, pero no los reptiles voladores. \u201cSon seres ic\u00f3nicos y reconocidos. Muchos crecimos vi\u00e9ndolos en libros, pel\u00edculas y dibujos animados. Hasta hay un pokemon pterosaurio. Es emocionante haber logrado este hallazgo perseguido por d\u00e9cadas, y pensar que nuestro pterosaurio ser\u00e1 incluido en los libros de historia. Pero lo que m\u00e1s me motiva es pensar que los ni\u00f1os se van a emocionar de saber que estos animales volaron por nuestros cielos\u201d, apunta. NICOL\u00c1S BUSTAMANTE HERN\u00c1NDEZRedactor de Ciencia@ScienceNico ", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/fosil-de-primer-pterosaurio-en-colombia-fue-hallado-en-santander-515020", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Dos aviones chocan en EE. UU. y autoridades creen que hay 8 muertos", "contenido": " Dos aviones de peque\u00f1o porte chocaron en Idaho, en el noroeste de Estados Unidos, dejando tres fallecidos, informaron este lunes las autoridades, que estiman que al menos otras cinco personas que iban a bordo tambi\u00e9n murieron en el accidente. Los hechos ocurrieron el domingo de tarde. Despu\u00e9s del impacto, las aeronaves se precipitaron al lago Coeur d'Alene cerca de Powderhorn Bay, un \u00e1rea tur\u00edstica muy popular durante el verano, a unos 600 km de la capital estatal Boise. \"Ambos aviones han sido localizados\" a una profundidad de casi 40 metros, se\u00f1al\u00f3 el bolet\u00edn del alguacil del condado de Kootenai.(Le puede interesar:\u00a0La hip\u00f3tesis de explosi\u00f3n que dej\u00f3 7 personas calcinadas en Tasajera) Los cuerpos de tres v\u00edctimas fueron recuperados y las autoridades trabajan en extraer del fondo del lago los restos de otras dos. \"Debido a la naturaleza del accidente su identidad es desconocida en este momento\", a\u00f1adi\u00f3 el sheriff. \"Los informes iniciales indican que hab\u00eda un total de ocho pasajeros y tripulantes en los dos aviones, pero se est\u00e1 todav\u00eda verificando\". \"En este momento se cree que no hay sobrevivientes\", indic\u00f3. Uno de los aviones involucrados era un hidroplano que hac\u00eda paseos a turistas. Llevaba cinco pasajeros, cuatro de los cuales eran un \"padre con sus chicos\", adem\u00e1s del piloto, indic\u00f3 en una rueda de prensa Ryan Higgins, del departamento del sheriff. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Piden suspender el programa diario del presidente Duque)Seg\u00fan la prensa local, son tres los ni\u00f1os. El otro avi\u00f3n era un Cessna, que en principio llevaba dos personas a bordo. La agencia federal de aviaci\u00f3n abrir\u00e1 una investigaci\u00f3n para determinar las causas del accidente. \"\u00c9ste es el incidente m\u00e1s tr\u00e1gico que hemos tenido\" en la zona, dijo Higgins.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/dos-aviones-chocan-en-ee-uu-y-autoridades-creen-que-hay-8-muertos-514972", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Galatasaray solo tendr\u00eda un jugador intransferible, y no es Falcao", "contenido": " Apurado por los malos resultados, el Galatasaray, actualmente en el cuarto puesto de la Superliga turca, se plantea cambios en la plantilla y su entrenador, Fatih Terim, se muestra dispuesto a deshacerse de cualquier jugador, excepto del portero uruguayo Fernando Muslera, informa la prensa turca. \"Salvo Muslera, puede usted vender a cualquiera\", dijo Terim al presidente del club, Mustafa Cengiz, durante una reuni\u00f3n convocada con urgencia para analizar el futuro, se\u00f1ala el diario turco Aksam. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pedido de James de no ser convocado agudiz\u00f3 su drama en el Madrid)Desde que se reanudaron los partidos tras la interrupci\u00f3n por la pandemia de covid-19, el Galatasaray ha acumulado dos derrotas y dos empates, y equivaldr\u00eda a un milagro si pudiera remontar los 11 puntos de distancia que lo separan del Basaksehir, cabeza de la lista, en las cuatro jornadas que faltan por jugar. La fractura de tibia de Muslera en el primer partido tras la pandemia, junto con una lesi\u00f3n del delantero rumano Florin Andone y a\u00f1adida a la del brasile\u00f1o Marcao en los entrenamientos, inaugur\u00f3 una racha desastrosa, a la que se ha sumado tambi\u00e9n la estrella del equipo, el colombiano Radamel Falcao. Falcao anot\u00f3 un gol en un partido contra el Gaziantep que qued\u00f3 en empate, el 21 de junio, saliendo con una molestia que inicialmente pareci\u00f3 menos grave, pero que ha apartado al colombiano desde entonces. (Le puede interesar:\u00a0Estos son los dirigentes del f\u00fatbol implicados en reventa de boletas)El diario H\u00fcrriyet calcula que, con un sueldo de 7 millones de euros al a\u00f1o, y con solo 11 goles marcados en 22 partidos de los 34 que ha jugado su equipo, cada tanto de Falcao le cuesta al club 636.000 euros, lo que los convierte en los m\u00e1s caros de la historia del equipo rojiamarillo. Ante esta situaci\u00f3n se intensifican las especulaciones sobre la permanencia del jugador y se recuerdan las palabras del presidente Cengiz, quien ha afirmado que \"no existen jugadores invendibles\". Fatih Terim, asegura el diario Aksam, est\u00e1 de acuerdo con esta filosof\u00eda, siempre que se except\u00fae a Muslera, que lleva en el club desde 2011 y es toda una leyenda del f\u00fatbol turco. (En otras noticias:\u00a0Las evidencias claves contra la c\u00fapula de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol)Aunque los m\u00e9dicos creen que la lesi\u00f3n del uruguayo lo dejar\u00e1 fuera del campo entre seis y ocho meses, algunos diarios han expresado la esperanza de que el portero m\u00e1s famoso del pa\u00eds pueda volver a entrenar ya este mismo oto\u00f1o.DEPORTESCon Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/falcao-podria-ser-transferido-del-galatasaray-515172", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Jair Bolsonaro presenta s\u00edntomas de covid-19", "contenido": " El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, tiene s\u00edntomas de covid-19, seg\u00fan inform\u00f3 CNN Brasil, que asegur\u00f3 que el mandatario le dijo a ese medio que \"ten\u00eda fiebre de 38\u00baC\u00a0\u00a0y una tasa de oxigenaci\u00f3n del 96 por ciento en su sangre\", y que\u00a0est\u00e1\u00a0tomando hidroxicloroquina.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Brasil cierra acuerdo para producir vacuna de Oxford contra covid-19).El mandatario brasile\u00f1o, de 65 a\u00f1os,\u00a0 ya se hizo la prueba de covid-19 en el Hospital de las Fuerzas Armadas, en Brasilia, y est\u00e1 a la espera de los resultados, que deber\u00edan estar listos al mediod\u00eda de este martes.\u00a0\u00a0 De acuerdo el diario 'O Globo', Bolsonaro se hizo un examen pulmonar que, seg\u00fan \u00e9l, no mostr\u00f3 ning\u00fan cambio. Usando un tapabocas, el presidente se reuni\u00f3 este lunes sobre las 6 p.m.\u00a0 con sus seguidores en el jard\u00edn del Palacio de la Alvorada (residencia presidencial) y les dijo que no pod\u00eda acercarse a ellos por recomendaci\u00f3n,\u00a0 afirm\u00f3 el medio brasile\u00f1o.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0Bolsonaro ignora recomendaciones y aparece en multitudinaria marcha)Bolsonaro, que lleg\u00f3 a calificar el covid-19 como una \"gripecita\", cancel\u00f3 su agenda para el resto de la semana.\u00a0El mandatario brasile\u00f1o ya se hab\u00eda sometido en abril y mayo a tres pruebas de covid-19.\u00a0 Todas dieron negativas. Los resultados de dichos tests se hicieron p\u00fablicos despu\u00e9s de una decisi\u00f3n judicial. Las tres pruebas se las hizo bajo seud\u00f3nimos.(Lea tambi\u00e9n: El presidente Bolsonaro se hizo ex\u00e1menes de covid-19 con seud\u00f3nimos) Desde el inicio de la pandemia, Bolsonaro ha minimizado la enfermedad causada por el coronavirus y participado en varios eventos p\u00fablicos sin usar tapabocas, adem\u00e1s de criticar las medidas de aislamiento social implementadas durante m\u00e1s de tres meses en varios estados.Una jueza brasile\u00f1a anul\u00f3 la semana pasada un fallo que impon\u00eda al mandatario de ultraderecha el uso de mascarilla en lugares p\u00fablicos de Brasilia, por considerarlo innecesario dado que ya es obligatorio en el Distrito Federal.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 hay pol\u00e9mica en Brasil por el manejo de datos del covid-19?).Este s\u00e1bado, Bolsonaro public\u00f3 fotos en las redes sociales en las que se le ve con el rostro descubierto junto a varios ministros y al embajador de Washington en Brasilia, durante un almuerzo de celebraci\u00f3n del D\u00eda de la Independencia de Estados Unidos.Bolsonaro no infringi\u00f3 la ley dado que se hallaba en una propiedad privada, pero eso no le evit\u00f3 las cr\u00edticas por no dar un buen ejemplo.  Bolsonaro diluy\u00f3 sustancialmente el viernes pasado\u00a0 una ley sobre el uso de tapabocas\u00a0 en lugares p\u00fablicos para enfrentar la pandemia de coronavirus, vetando los art\u00edculos que exig\u00edan su uso obligatorio en comercios e iglesias. El empleo de tapabocas en lugares p\u00fablicos ya es obligatorio en varios estados, como\u00a0S\u00e3o Paulo y R\u00edo de Janeiro, por determinaci\u00f3n de leyes locales. Pero la ley aprobada por el Congreso y promulgada por el mandatario ultraderechista, que utiliz\u00f3 su derecho a veto en varios art\u00edculos, era la primera de este tipo a nivel nacional.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0En S\u00e3o Paulo, los sepultureros no paran de trabajar).Brasil es el segundo pa\u00eds del mundo con la cifra de muertos y de casos confirmados m\u00e1s alta de covid-19, despu\u00e9s de Estados Unidos. Seg\u00fan el \u00faltimo balance oficial, de este lunes, 1,6 millones de personas han sido contagiadas y al menos 65.487 han muerto por el coronavirus en el gigante suramericano. -\u00a0Ciudad china emite alerta sanitaria por posible caso de peste bub\u00f3nica-\u00a0Con captura de Maxwell tiemblan las \u00e9lites de EE. UU. y el mundo-\u00a0Grupo de cient\u00edficos alerta sobre transmisi\u00f3n a\u00e9rea del coronavirus REDACCI\u00d3N INTERNACIONAL**Con AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/presidente-de-brasil-jair-bolsonar-tiene-sintomas-de-covid-19-514980", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "10 cursos gratis que Microsoft y LinkedIn dan para encontrar empleo\u00a0", "contenido": " Los datos globales de desempleo a ra\u00edz de la pandemia de covid-19 son devastadores. En Am\u00e9rica Latina, de acuerdo a la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, 41 millones de personas quedaron desempleadas tras el impacto de la pandemia. Y en EE.UU., donde cerca de 21 millones perdieron su trabajo, un 16% son de origen hispano, una de las minor\u00edas m\u00e1s afectadas. Aunque la reactivaci\u00f3n de ciertos sectores en algunos pa\u00edses ha generado nuevas vacantes, la crisis es de largo alcance. Y ha hecho que varias empresas y portales de capacitaci\u00f3n virtual busquen la forma de reducir el alto impacto de esta crisis en las econom\u00edas locales. Por ejemplo, LinkedIn y Microsoft, mediante un an\u00e1lisis de software, lograron identificar cu\u00e1les ser\u00e1n las habilidades y, por ende, los empleos m\u00e1s requeridos en medio de lo que ellos mismos denominaron \u201cla econom\u00eda de covid-19\u201d. Esta semana lanzaron un proyecto de capacitaci\u00f3n en l\u00ednea gratuito para los 10 empleos que lograron identificar como de mayor demanda en el mercado y con posibilidad de seguir la formaci\u00f3n por internet. \u201cHemos utilizado un software conocido como Economic Graph que nos ayuda a identificar los empleos clave y las habilidades horizontales que tienen mayor demanda para de ese modo crear rutas de aprendizaje a trav\u00e9s de cursos\u201d, se\u00f1al\u00f3 el presidente de Microsoft, Brad Smith, en el lanzamiento del programa. De acuerdo a Smith, Economic Graph recoge los datos de m\u00e1s de 690 millones de profesionales, 50 millones de empresas, 11 millones de ofertas de empleo, 36 mil habilidades definidas y 90 mil escuelas. \u201cEstos diez empleos fueron identificados porque tienen el mayor n\u00famero de ofertas de trabajo y porque muestran un crecimiento estable en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, pagan un salario del que se puede vivir y requieren habilidades que pueden ser aprendidas en l\u00ednea\u201d, a\u00f1adi\u00f3. De acuerdo a los an\u00e1lisis hechos por el software, en el corto plazo la emergencia de covid-19 continuar\u00e1 dando lugar a una dependencia sin precedentes de las habilidades digitales. Por eso, trabajos como desarrollador de software, gestor de proyectos y especialista en servicio al cliente, entre otros, son los empleos que se antojan con mayor demanda en el mercado actual y futuro. Te ofrecemos una lista de 10 cursos relacionados con los trabajos m\u00e1s demandados seg\u00fan LinkedIn y Microsoft, que adem\u00e1s pueden hacerse de forma gratuita. Es un curso en el que se da una introducci\u00f3n a las habilidades de programaci\u00f3n necesarias para ser desarrollador de software. Adem\u00e1s de herramientas para el desarrollo web, desarrollo de software y manejo de bases de datos, permite conocer un panorama m\u00e1s amplio de los empleos y empresas donde se pueden aplicar estas habilidades. El curso dar\u00e1 certificaci\u00f3n de conocimientos en JavaScript, Java, SQL, HTML, CSS, Python. Para acceder al curso puedes hacer clic ac\u00e1. Otro empleo bastante requerido, de acuerdo a los an\u00e1lisis de Economic Graph, es el de representante de ventas. Su estudio aborda conceptos b\u00e1sicos como estrategias de negociaci\u00f3n y cierre, c\u00f3mo contar una historia de un producto que resulte aut\u00e9ntica y c\u00f3mo desarrollar habilidades para establecer un compromiso emocional con los clientes y mantener esa confianza. El curso dura siete horas y media. Para acceder a \u00e9l, puedes hacer clic ac\u00e1. De acuerdo a LinkedIn, los gerentes de proyectos son \u201ccatalizadores para el cambio\u201d. El curso permite aprender c\u00f3mo liderar proyectos de principio a fin utilizando t\u00e9cnicas comprobadas de gerencia. \u201cLa idea es que se aprenda c\u00f3mo gestionar eficazmente un proyecto: a tiempo, dentro del presupuesto y que no exceda los recursos existentes\u201d, se\u00f1ala la presentaci\u00f3n. Para acceder al contenido, puedes hacer clic ac\u00e1. Esta formaci\u00f3n est\u00e1 dirigida b\u00e1sicamente a ofrecer herramientas para el manejo de software de redes de informaci\u00f3n, especialmente el programa Windows Server de Microsoft. El curso, que consta de ocho m\u00f3dulos, se basa en la construcci\u00f3n de un proyecto de red sobre el modelo TCP/IP. Es tambi\u00e9n un curso para aprender a mejorar las redes de seguridad dentro de la empresa. Para acceder, puedes hacer clic ac\u00e1. El principal objetivo de este m\u00f3dulo de nueve horas de duraci\u00f3n es saber c\u00f3mo relacionarse con los clientes, incluso cuando estos se vuelven agresivos. Se dan estrategias para escuchar, establecer buena relaci\u00f3n con las personas a las que se les presta un servicio y manejar situaciones dif\u00edciles. Este curso se encuentra disponible aqu\u00ed. Es uno de los trabajos m\u00e1s requeridos en las \u00e1reas de servicios internos de las empresas. El curso ofrece dos puntos: el marco te\u00f3rico para crear este departamento dentro de una organizaci\u00f3n y las herramientas pr\u00e1cticas, partiendo de la base de Windows 10, para ponerlo en pr\u00e1ctica. Es una manera de absorber la terminolog\u00eda para el soporte IT, la instalaci\u00f3n de software y tambi\u00e9n para la identificaci\u00f3n de problemas dentro del sistema para el que se trabaja. Para acceder, puedes hacer clic ac\u00e1. Este es uno de los mercados laborales que m\u00e1s crece dentro del mundo de internet. A partir de las habilidades anal\u00edticas de las personas, el curso que ofrecen ambas empresas se estructura en c\u00f3mo desarrollar planes de marketing y estrategia de contenidos. Incluye temas como an\u00e1lisis de posicionamiento de la marca dentro de buscadores(SEO, por sus siglas en ingl\u00e9s) como Google Search y trabajo con Google Analytics. Para ver el contenido de este curso, visita este link. El curso de 30 horas ofrece herramientas que permiten desarrollar ideas y estrategias comerciales a partir del an\u00e1lisis de datos. Sin embargo, requiere conocimientos b\u00e1sicos previos en matem\u00e1ticas, estad\u00edstica, comunicaciones y herramientas de visualizaci\u00f3n de datos. Para acceder al curso puedes hacer clic ac\u00e1. Este curso, de 27 horas, ayuda a desarrollar conocimientos para evaluar los datos econ\u00f3micos y comerciales que permitan identificar tendencias dentro del mercado. De ese modo, permite generar recomendaciones de negocios e inversiones a un nivel b\u00e1sico. El curso da acceso a t\u00e9cnicas para comprender estados financieros, datos econ\u00f3micos y profundidad anal\u00edtica de la informaci\u00f3n financiera. Para accederlo, visita este link. El curso, de 40 horas, da las bases para la comprensi\u00f3n de los elementos b\u00e1sicos del dise\u00f1o gr\u00e1fico: tipograf\u00eda, color y presentaci\u00f3n. Y permite trabajar con programas como InDesign, Illustrator y Photoshop. Para acceder al curso haz clic ac\u00e1. Si quieres ver toda la oferta completa, puedes hacer clic en esta p\u00e1gina. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=dDHHLysaCHg&t=6s https://www.youtube.com/watch?v=GlC2empuaB4&t=2s https://www.youtube.com/watch?v=bDR5eXAxyfs", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/coronavirus-los-10-cursos-gratuitos-que-microsoft-y-linkedin-ofrecen-para-encontrar-empleo-514888", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Los congresistas y altos funcionarios contagiados con covid.-19", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/los-congresistas-y-altos-funcionarios-contagiados-con-covid-19-515186", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Expertos opinan: \u00bfcu\u00e1ndo volver\u00edan los abrazos, viajes y las citas?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-expertos-dicen-cuando-volverian-a-hacer-actividades-cotidianas-513684", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las ciudades m\u00e1s peligrosas del mundo en la actualidad", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/las-ciudades-mas-peligrosas-del-mundo-en-2020-511212", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Reconocidos restaurantes colombianos que han cerrado por la crisis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-restaurantes-colombianos-que-han-cerrado-por-la-pandemia-513100", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed lucen hoy estas inolvidables mujeres de la TV de los noventa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jennifer-aniston-y-actrices-mas-iconicas-de-los-90-en-la-actualidad-513530", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hacen hoy los actores de la telenovela de Rafael Orozco?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-que-hacen-hoy-los-actores-de-la-novela-de-rafael-orozco-513694", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conozca de qu\u00e9 se trata el nuevo libro que alista Juan Manuel Santos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/en-secreto-el-nuevo-libro-de-santos-y-la-sorpresa-de-claudia-lopez-514468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Las im\u00e1genes de la descontrolada noche de fiesta y licor en Londres", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-de-las-fiestas-tras-reapertura-de-los-pubs-en-londres-514562", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El \u2018top\u2019 de empresas m\u00e1s atractivas para trabajar en Colombia en 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mejores-empresas-para-trabajar-en-colombia-en-2020-513910", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Colombia necesita volar", "contenido": " Los populistas dir\u00e1n que se trata de subsidiar a unos cuantos ricos o de meterles plata de los colombianos a aerol\u00edneas con capital extranjero o de garantizarles las utilidades a unos grupos econ\u00f3micos que, en cualquier caso, est\u00e1n perdiendo plata como todos en estas \u00e9pocas dif\u00edciles. Sin embargo, garantizar que podamos volver a volar en condiciones seguras en el corto plazo es permitirle al pa\u00eds que no se pierdan m\u00e1s puestos de trabajo, que la competitividad no acabe de destruirse y que los sectores que dependen de que la operaci\u00f3n a\u00e9rea vuelva a funcionar \u2013como el gastron\u00f3mico, tur\u00edstico y el del comercio\u2013 encuentren una peque\u00f1a opci\u00f3n de supervivencia en medio de la peor crisis que nos haya tocado vivir como humanidad. Por eso, supeditar la puesta en marcha de los proyectos piloto para reactivar la operaci\u00f3n de los aeropuertos a que exista una vacuna o a que los casos de contagio desaparezcan, como lo han planteado algunos alcaldes, es irreal e irresponsable.Vamos a las cifras: Colombia cuenta con 68 aeropuertos de aviaci\u00f3n comercial. En el pa\u00eds operan actualmente 40 aerol\u00edneas. Las proyecciones indican que las p\u00e9rdidas de este sector estar\u00edan en el orden de los 3.500 millones de d\u00f3lares.Si usted piensa que salvar el sector aeron\u00e1utico tiene la \u00fanica finalidad de favorecer a la empresa en la que trabaja la hermana del presidente Duque o girarles un par de cheques a unos millonarios extranjeros con una flota de aviones parqueados, es porque no es consciente de que de esta cadena dependen millones de colombianos.Para empezar est\u00e1n los 285.000 ciudadanos cuyos empleos directos e indirectos hacen parte de este sector. Y qu\u00e9 tal los m\u00e1s de 75 millones de pasajeros que se mueven por nuestra red aeroportuaria (35 millones de ellos solamente en el aeropuerto El Dorado). Unos ir\u00e1n de paseo pero otros, de trabajo, y varios m\u00e1s por necesidades urgentes que les implican estos desplazamientos, as\u00ed que no solo los ricos viajan por placer y para importarnos el coronavirus, como llegaron a decir ramplonamente algunos.Adem\u00e1s, el 90 por ciento de ese comercio electr\u00f3nico que apenas estamos descubriendo en Colombia con eventos como el del pasado d\u00eda sin IVA se materializa en entregas que solo pueden concretarse si hay aviones que transportan estas mercanc\u00edas.Habr\u00eda tambi\u00e9n que leer los estudios de Cotelco, seg\u00fan los cuales anualmente el sector hotelero genera ingresos por 14,4 billones de pesos, lo cual significa que cada mes de cierre de actividades hay una disminuci\u00f3n de ingresos por 1,2 billones y cerca de 110.000 empleos en riesgo. Es obvio que sin aviones no hay hoteler\u00eda que valga o restaurantes que puedan seguir en pie.\u00a1Y, s\u00ed! Hay que abrir la discusi\u00f3n sin tapujos: plantear escenarios en los que el Estado pueda entrar a salvar las aerol\u00edneas, que es salvar a muchos, como ha quedado demostrado con estos n\u00fameros, lo mismo que contemplar la posibilidad de prorrogar las concesiones actuales de los aeropuertos para evitar su quiebra, exigiendo como contrapartida la aceleraci\u00f3n de proyectos de ampliaci\u00f3n y otras condiciones en las que los privados tienen que ceder tambi\u00e9n.Lo cierto es que Colombia necesita volar. Caminando no vamos a llegar a la meta, y de lo que se trata es de meterle audacia y determinaci\u00f3n para combinar la protecci\u00f3n de la salud y la vida con la recuperaci\u00f3n del empleo y la econom\u00eda.Termino por donde comenc\u00e9: los populistas querr\u00e1n que nada de esto sea posible y que el pa\u00eds se hunda todav\u00eda m\u00e1s, porque solo as\u00ed sus discursos salvadores tendr\u00e1n eco en ciudadanos desesperados y con hambre. \u00bfEs eso lo que queremos?Jos\u00e9 Manuel Acevedo M.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jose-manuel-acevedo/colombia-necesita-volar-columna-de-jose-manuel-acevedo-514982", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Incipiente enmienda de los medios sociales", "contenido": " En el boxeo hay una combinaci\u00f3n de golpes, un r\u00e1pido jab de izquierda seguido de un directo de derecha, que suele dar buenos resultados. Seg\u00fan los expertos, el uno es como un abridor de latas y el dos, la cuchara para servirse. La combinaci\u00f3n se recomienda porque mina al adversario, aunque rara vez lo noquea. Confieso que de boxeo no s\u00e9 casi nada, pero la rapidez con la que le llovieron los golpes al imperio de Mark Zuckerberg la semana pasada me llev\u00f3 a pensar en la met\u00e1fora box\u00edstica. El aluvi\u00f3n empez\u00f3 cuando, en un encomiable acto de valent\u00eda, los empleados de Facebook le exigieron a su patr\u00f3n impedir la divulgaci\u00f3n de mentiras, propaganda y mensajes de odio como los que manda el actual presidente de la naci\u00f3n y muchos otros.El segundo golpe, sin duda el m\u00e1s fuerte y el m\u00e1s efectivo, se lo dieron m\u00e1s de 150 grandes compa\u00f1\u00edas de negocios como Ford, Adidas, Coca-Cola, Starbucks, Levi Strauss o Unilever, la organizaci\u00f3n due\u00f1a de m\u00e1s de 1.000 marcas de productos que se venden en todo el mundo, al declarar su intenci\u00f3n de iniciar un boicot a Facebook retirando sus anuncios durante los pr\u00f3ximos seis meses. Les preocupa el manejo de la informaci\u00f3n en la plataforma de Zuckerberg, espec\u00edficamente aquella que contiene mensajes de odio. En 2019, Facebook gan\u00f3 70.000 millones de d\u00f3lares en publicidad.A la protesta de empleados y anunciantes se suma ahora una carta firmada por 277 cient\u00edficos, la mitad de ellos han trabajado en la Iniciativa Chan Zuckerberg, una organizaci\u00f3n fundada por Zuckerberg y su esposa, Priscilla Chan, instando al matrimonio a impedir las informaciones falsas y el lenguaje incendiario que lastima a grupos de personas vulnerables. El prop\u00f3sito declarado de la Iniciativa Chan es utilizar la tecnolog\u00eda para mejorar el tratamiento de enfermedades contagiosas, optimizar la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os, renovar el sistema de justicia criminal y reformar el sistema migratorio.Ir\u00f3nicamente, Zuckerberg, quien encontr\u00f3 vetas de oro en los medios sociales, es quien ahora ha revelado su enorme fragilidad. Su capacidad para diseminar informaci\u00f3n sin aplicarle los filtros de verificaci\u00f3n que se utilizan en los grandes medios de comunicaci\u00f3n, como 'The New York Times', 'Der Spiegel', 'The Times de Londres'. Sin establecer mecanismos de comprobaci\u00f3n adecuados, la informaci\u00f3n se presta para ser manipulada por intereses bastardos y puede ser absorbida por gente ignorante que no cuestiona lo que lee, ve u oye.Hace dos semanas, por fin Facebook se atrevi\u00f3 a remover un anuncio de la campa\u00f1a presidencial de Trump que conten\u00eda un tri\u00e1ngulo rojo invertido, un s\u00edmbolo que fue utilizado por los nazis para se\u00f1alar a sus opositores pol\u00edticos. Facebook adujo que el anuncio violaba su pol\u00edtica sobre la utilizaci\u00f3n de mensajes de odio. Snapchat comunic\u00f3 que dejar\u00eda de promocionar los anuncios de Trump que incitan a la violencia racial y a la injusticia.En rigor, el iniciador de la revuelta contra las mentiras de Trump fue Jack Dorsey, fundador y CEO de Twitter, quien en mayo advirti\u00f3 que un tuit enviado por Trump sobre los sucesos posteriores al asesinato de George Floyd en Mine\u00e1polis violaba su reglamento al glorificar la violencia. De las 492 falsedades que Trump dijo en sus primeros 100 d\u00edas en la presidencia, 100 las hizo en Twitter y otras tantas en Facebook, ante la pasividad de ambas plataformas.Presionados por sus clientes, parece ser que los medios sociales empiezan a tomarse en serio su responsabilidad como difusores de informaci\u00f3n y a enmendar su indolencia con advertencias que cuestionan la veracidad del mensaje. Y yo vuelvo a reconocer la sabidur\u00eda del conde Ettore di Fieramosca, quien resolv\u00eda sus controversias diciendo: \u201cIo pago, io mando\u201d.Sergio Mu\u00f1oz Bata", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sergio-munoz-bata/incipiente-enmienda-de-los-medios-sociales-columna-de-sergio-munoz-bata-514984", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El servicio consular", "contenido": " S\u00ed, suena raro pero es un servicio. Los consulados colombianos en el mundo se sostienen con el dinero que pagamos los colombianos a trav\u00e9s de nuestros impuestos y est\u00e1n all\u00ed para servirnos, para atender nuestras necesidades cuando nos encontramos fuera del pa\u00eds. Incre\u00edblemente tenemos que recordarnos esta premisa b\u00e1sica porque hemos interiorizado demasiado la equivocada idea de que los consulados son lugares que usa el poder de turno para pagar favores pol\u00edticos y entonces creemos que est\u00e1n es al servicio de ese poder, para poner alfombras rojas durante sus visitas oficiales. Y no. El servicio consular deber\u00eda funcionar como un buen servicio al cliente: deber\u00eda contar con buena atenci\u00f3n, ser amable con el usuario, tener protocolos de resoluci\u00f3n de problemas y estar atento a las necesidades de los colombianos en el exterior. Pero muchos de sus miembros se creen ciudadanos de primera y consideran a sus compatriotas, a aquellos que deben atender y ayudar, ciudadanos de segunda. Yo misma, durante los 10 a\u00f1os que viv\u00ed en Estados Unidos, me rehus\u00e9 a volver a un consulado despu\u00e9s de que fui tratada en uno de ellos con despotismo y negligencia. Prefer\u00ed asumir que en mi pa\u00eds de origen no hab\u00eda gobierno para atender mis necesidades.Pero los colombianos que se encuentran en el exterior en \u00e9pocas de pandemia y confinamiento no tienen esa opci\u00f3n. Muchos de ellos est\u00e1n atrapados, sin recursos y con familias en sus lugares de origen, que ya no los pueden apoyar porque han perdido sus trabajos. El caso de la estudiante Julieth Carranza en Argentina, que se hizo viral la semana pasada en redes, es uno de much\u00edsimos.La respuesta que obtuvo de la c\u00f3nsul Mar\u00eda Clara Rubiano tristemente es m\u00e1s la norma que la excepci\u00f3n en nuestro servicio consular. No solo asume ella una actitud arrogante frente a la situaci\u00f3n de dificultad de la estudiante al decirle que \u201cel hecho de escribir mucho no cambia su situaci\u00f3n\u201d, sino que, adem\u00e1s, opta por revictimizarla y culparla de lo que vive al decirle que \u201ces una experiencia dif\u00edcil que espero les deje ense\u00f1anza a los j\u00f3venes que creen que con estudiar alcanza\u201d. La se\u00f1ora Rubiano, no contenta con asumir una actitud de indiferencia frente a la situaci\u00f3n de Julieth, descalifica su intento de estudiar y tratar de salir adelante a punta de m\u00e9ritos. Es como si le dijera: \u2018No crea que puede pedir mucho. El que est\u00e9 estudiando no la hace mejor que yo, no se haga ilusiones\u2019.A la se\u00f1ora Rubiano, a quien la Canciller\u00eda est\u00e1 en mora de despedir por fallar en cumplir con la \u00fanica labor que le ha sido asignada (la de atender a los colombianos en Argentina con respeto y eficiencia), hay que recordarle que su sueldo se lo pagamos, entre otros, los colombianos que hemos estudiado en el exterior sin atenci\u00f3n alguna del Gobierno y de gente como ella, y que hoy estamos de regreso trabajando y pagando cumplidamente nuestros impuestos.En el pasado fuimos muy pocos los usuarios de un servicio consular que da absoluta grima, y por ser pocos nos toc\u00f3 conformarnos. Pero la globalizaci\u00f3n les ha permitido a muchos m\u00e1s viajar, y hoy son m\u00e1s colombianos los que requieren un servicio eficiente y por lo menos amable. Es el momento de empezar a exigir esta transformaci\u00f3n, y ello tiene que pasar por un rendimiento de cuentas serio que nos lleve a sacar del servicio consular a personas como la se\u00f1ora Rubiano.Una nota adicional: los que est\u00e1n tentados de acusar al gobierno actual de la negligencia de Rubiano, tengan en cuenta que el nombramiento provisional de la se\u00f1ora se hizo en enero del 2018 y el decreto est\u00e1 firmado por la excanciller Mar\u00eda \u00c1ngela Holgu\u00edn. Ning\u00fan gobierno tiene autoridad moral para venir a dar c\u00e1tedra sobre la seriedad con que se ha tomado nuestro servicio diplom\u00e1tico y consular.Sandra Borda G.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sandra-borda-guzman/el-servicio-consular-columna-de-sandra-borda-515000", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Entre el miedo y la raz\u00f3n", "contenido": " Hace unos d\u00edas el Ministerio de Educaci\u00f3n abri\u00f3 la posibilidad de retomar clases en los colegios a partir de agosto, bajo un conjunto de posibilidades y condiciones. El extenso documento deja claro que no hay una fecha fija; no es una obligaci\u00f3n; cada entidad territorial define las condiciones; la decisi\u00f3n se toma con las familias; hay todas las posibilidades de flexibilidad. Tambi\u00e9n es claro que cumplir con tantos protocolos es casi imposible. Esto mostrar\u00eda una lectura razonada. En respuesta surgieron escritos, manifestaciones y declaraciones de una variedad de personas e instituciones que anunciaban el apocalipsis, la amenaza de muerte de miles de ni\u00f1os y adolescentes, el riesgo de demandas contra los colegios en caso de contagios y la consecuente propuesta de seguir manteniendo encerrada la poblaci\u00f3n infantil y juvenil el resto del a\u00f1o. Este es el miedo irracional.Lo que ser\u00eda sensato es enfrentar una situaci\u00f3n como la actual con mesura y tomando en cuenta la mayor cantidad de evidencia cient\u00edfica, as\u00ed como las reflexiones m\u00e1s equilibradas que permitan tomar decisiones encaminadas a proteger y ayudar al sano desarrollo de la infancia, antes que a tranquilizar las incertidumbres de los adultos frente a la vida y la muerte.La evidencia cient\u00edfica dice que los menores de veinte a\u00f1os se contagian en una proporci\u00f3n mucho menor que los adultos y que presentan s\u00edntomas leves (en Colombia, cerca del 12 % de casos positivos). Ninguno de estos contagios se produjo en los colegios porque est\u00e1n cerrados. Hasta hace una semana no hab\u00eda ning\u00fan muerto menor de veinte a\u00f1os atribuible exclusivamente al virus. Estudios hechos en Holanda, Francia y Australia, entre otros pa\u00edses, han encontrado que los ni\u00f1os no transmiten el virus. Aqu\u00ed no hay informaci\u00f3n, pues no se ha regresado a las aulas como en esos pa\u00edses. Estos datos nos deber\u00edan dar tranquilidad para examinar opciones, sin dejar de ser prudentes, pues en los colegios tambi\u00e9n hay poblaci\u00f3n de adultos: maestros, personal administrativo y de apoyo.Tambi\u00e9n es \u00fatil poner en la balanza los riesgos de salud que se asumen al privar a los ni\u00f1os de asistir al colegio. Con el retorno a la actividad productiva, la circulaci\u00f3n por la ciudad y los tumultos de los d\u00edas sin IVA, la permanencia en casa no representa ninguna seguridad contra el contagio que viene de los adultos, que s\u00ed son transmisores muy activos. Muchos ni\u00f1os y ni\u00f1as quedan solos cuando sus padres salen a trabajar. Se suman riesgos f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos (tambi\u00e9n hay evidencia) asociados al encierro. Dice la directora de ICBF que la denuncia de maltrato se ha reducido porque las voces de alarma suelen darse en la escuela.Para muchos, el colegio tiene como principal finalidad el desarrollo de capacidades intelectuales que luego son evaluadas a trav\u00e9s de pruebas estandarizadas. Esta imagen, asociada con el prop\u00f3sito de pasar a\u00f1os sacando buenas notas, es la m\u00e1s triste y recortada de todo lo que significa la escuela y la labor enorme de los maestros. La escuela fue el primer centro de atenci\u00f3n primaria en salud para ni\u00f1os que invent\u00f3 la modernidad. All\u00ed aprendieron h\u00e1bitos de aseo, salud oral y respeto entre iguales. Entre chicos escolarizados hay menos embarazos precoces. Reciben alimentaci\u00f3n que compensa carencias nutricionales. Aprenden a manejar emociones y a tener esperanza de progreso en la vida. Pero tambi\u00e9n son los buenos maestros quienes descubren problemas de audici\u00f3n y visi\u00f3n, de movilidad, de maltrato y ofrecen apoyo a quienes no tienen otro adulto en qui\u00e9n confiar.Una pregunta fundamental es si la preocupaci\u00f3n exclusiva por el coronavirus no nos est\u00e1 ocultando el inmenso riesgo de salud que afrontamos por tener tantos ni\u00f1os privados del juego, del afecto de sus compa\u00f1eros y maestros, del descubrimiento de nuevos horizontes para sus vidas... el colegio es mucho m\u00e1s que curr\u00edculos y notas.Francisco Cajiaofcajiao11@gmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/francisco-cajiao/entre-el-miedo-y-la-razon-columna-de-francisco-cajiao-515018", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/tragedia-en-tasajera-caricatura-de-matador-515036", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/sancion-por-reventa-de-boletas-caricatura-de-guerreros-515042", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/otra-nina-mas-caricatura-de-matador-515030", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Madonna enciende las redes sociales con una fotograf\u00eda muy er\u00f3tica", "contenido": " La cantante y actriz estadounidense se ha dedicado a tomar fotograf\u00edas y a hacer algunos videos como terapia al confinamiento\u00a0para mantener en contacto con sus millones de fan\u00e1ticos y con quienes todo el tiempo la critican.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed fue la dura batalla que perdi\u00f3 un actor contra el coronavirus) Madonna subi\u00f3 hace unos meses un video en una tina alertando acerca del coronavirus; luego, una fotograf\u00eda en la que aparec\u00eda en ropa interior y con una actitud muy rebelde.\u00a0 \u201cMi situaci\u00f3n de vestuario actual.. Y para aquellos que se sientan ofendidos de alguna manera por esta foto, quiero informarles que me he graduado con \u00e9xito de la Universidad. Me importa una mierda. \u00a1Gracias por asistir a mi ceremonia de graduaci\u00f3n! \u00a1Clase 2020!\"; dijo en ese momento. (Le puede interesar: Exclusivo: ex Beatle Ringo Starr habla de lo que es cumplir 80 a\u00f1osAhora, la 'reina del pop' est\u00e1 lista para seguir generando comentarios con un nueva foto que se hizo en un ba\u00f1o.\u00a0La nueva imagen muestra a la artista en un espejo en una posici\u00f3n m\u00e1s relajada y sensual con la frase: \"Todos tienen una muleta\", recalcando un detalle de la foto y que est\u00e1 relacionada con una lesi\u00f3n en la rodilla de la que se est\u00e1 recuperando. Est\u00e1 semidesnuda y sin filtros. Pero se ha cuidado de no ser censurada por Instagram, una red social en la que tiene m\u00e1s de 15 millones de seguidores que ya han reaccionado, viralizando la imagen. -\u00a0Famosos que han cambiado radicalmente y abandonaron su carrera -\u00a0\u00bfQu\u00e9 hacen ahora los protagonistas de 'Pasi\u00f3n de gavilanes'? -\u00a0Gran apoyo a Mia Khalifa, quien pide a Pornhub borrar sus videos porno -\u00a0Exclusivo: Cristina Gallego escribe sobre denuncias contra Ciro Guerra CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/madonna-publica-foto-sensual-y-causa-revuelo-en-instagram-515136", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Hacemos lo que no se espera de una banda de rock\u2019", "contenido": " \u201cNos gusta escapar de esa idea de hacer videos o canciones como las t\u00edpicas bandas de rock (...). Tratamos de ser aut\u00e9nticos y de explorar musicalmente y visualmente en una inspiraci\u00f3n en otra gran escala\u201d, explica el guitarrista y compositor de la banda Nothing But Thieves, Joe Langridge-Brown, en una charla con EL TIEMPO. Langridge-Brown junto con Conor Mason (vocalista), Dominic Craik (guitarra y teclados), James Price (bater\u00eda) y Phillip Blake (bajo) han conseguido abrirse campo en el circuito alternativo como una banda que, sin tanto aspaviento medi\u00e1tico, ya se cataloga como una propuesta potente dentro de la m\u00fasica contempor\u00e1nea. A pesar de estar en silencio durante dos a\u00f1os, el grupo entendi\u00f3 que era hora de regresar y afrontar sus batallas contra el tedio que muchas veces se revela por la inactividad o el agotamiento natural de sus jornadas en estudio, en los conciertos, o como ahora, en casa. (Le puede interesar:\u00a0'La gente vota m\u00e1s por un \u2018reality\u2019 que por un presidente\u2019: N. Rodgers').\u201cDespu\u00e9s de tocar en una larga gira y tomarnos un descanso, empezamos a sentir que nos aburr\u00edamos, y as\u00ed empezamos a componer canciones\u201d, recuerda Langridge-Brown.Todo cambi\u00f3 de un momento a otro, pero desde el aislamiento ha estado trabajando para seguir ese par\u00e1metro de no apagar esa ansiedad creativa que explot\u00f3 en trabajos discogr\u00e1ficos como 'What Did You Think When You Made Me This Way? y Broken Machine' y que quiere seguir revelando nuevos caminos.Prueba de ello es el sencillo 'Is Everybody Going Crazy?' (\u00bfEst\u00e1n todos enloqueciendo?), con  \u201cNo es solo el hecho de un virus o todo lo que est\u00e1 pasando en Estados Unidos y el mundo por el asesinato de George Floyd \u2013ejemplifica\u2013 (\u2026). Todo el tiempo el mundo ha entrado en un tipo de tensi\u00f3n que ha ido creciendo en los \u00faltimos a\u00f1os y eso se refleja en la canci\u00f3n\u201d, asegura el m\u00fasico de 28 a\u00f1os. Realmente su letra se enfoca en alguien que no entiende el mundo a su alrededor, ni a sus paradigmas o sus reglas, lo que lo lleva a querer aferrarse a algo o alguien o dando un giro radical a una manera de pensar o de sentir. Todo en una amalgama de rock y caricias de electr\u00f3nica, y hasta elementos sicod\u00e9licos.\u201cS\u00ed, todos se est\u00e1n volviendo locos. / No puedo comunicarme contigo \u00faltimamente. / Estamos tan irremediablemente desvanecidos. / \u00bfAlguien m\u00e1s se siente solo? Simplemente no puedo ser yo solo. / Perdiendo la calma tan lentamente. / Se sentir\u00eda tan bien robar algo de tiempo\u201d, dice un fragmento de la canci\u00f3n en la que alguien parece escapar de una fiesta colorida pero densa. Desde sus inicios, Nothing But Thieves ha estado emparentado con el estilo con bandas como Radiohead (una de las favoritas de Langridge-Brown), Muse y Arctic Monkeys; de hecho, trabajaron con el productor de esa agrupaci\u00f3n en su nuevo material, pero su guitarrista enfatiza que su nueva aventura musical sigue un par\u00e1metro muy claro: salir de la zona de confort y mezclar otros elementos. \u201cUna de las principales inspiraciones en esta etapa de nuestra carrera y en lo que ser\u00e1 nuestro pr\u00f3ximo \u00e1lbum (Moral Panic, presupuestado para octubre de este a\u00f1o) es que tratamos de hacer lo que menos se espera de una banda de rock (...). Manteniendo nuestra autenticidad, siendo ch\u00e9veres y teniendo puntos de encuentro entre g\u00e9neros y no quedarnos en un solo lugar\u201d, finaliza Joe Langridge-Brown.REDACCI\u00d3N CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/hacemos-lo-que-no-se-espera-de-una-banda-de-rock-515012", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Gran apoyo a Mia Khalifa, quien pide a Pornhub borrar sus videos porno", "contenido": " Desde el a\u00f1o pasado se conoci\u00f3 el arrepentimiento de la exactriz Mia Khalifa por\u00a0los videos pornogr\u00e1ficos que grab\u00f3 a sus 21 a\u00f1os y que han sido difundidos desde el 2014, cuando decidi\u00f3 hacer parte de la industria del cine para adultos. La mujer libanesa dur\u00f3 pocos meses grabando las escenas que hasta el d\u00eda de hoy le han tra\u00eddo numerosos percances. El material que produjo se conoci\u00f3 en todo el mundo y a\u00fan est\u00e1 vigente en distintas p\u00e1ginas pornogr\u00e1ficas de Internet. Khalifa, que ahora tiene 27, ha sufrido durante todos estos a\u00f1os, entre otras razones, porque ha sido amenazada por el grupo terrorista Isis.\u00a0Padece sus hostigamientos desde que apareci\u00f3 en un video en el que est\u00e1 sosteniendo relaciones sexuales con el \u2018hijab\u2019 puesto. Este es un velo que utilizan las mujeres musulmanas para cubrirse la cabeza y el pecho cuando est\u00e1n frente a hombres que no son de su familia. Simboliza respeto y su uso est\u00e1 consignado en el Cor\u00e1n, el libro sagrado del islam. El corto que ofendi\u00f3 a millones de musulmanes acumula millones de vistas en p\u00e1ginas como Pornhub y Bang Bros.Para evitar que estas compa\u00f1\u00edas sigan promocionando y obteniendo ganancias con sus videos se hizo una convocatoria de firmas por medio de la p\u00e1gina web \u2018Change.org\u2019, la mayor plataforma de peticiones del mundo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfDe d\u00f3nde viene el meme viral del perro grande y el perro peque\u00f1o?).Esta campa\u00f1a tiene el fin de acumular tres millones de firmas para generar presi\u00f3n y exigirle a los due\u00f1os de estos dominios borrar el nombre y los videos en los que aparece Khalifa.\u00a0Adem\u00e1s, buscan que ella tampoco tenga que pagar una gran suma de dinero por eso.La exactriz se ha convertido en un s\u00edmbolo de la lucha en contra de la industria de videos para adultos. Las consecuencias que tuvo su participaci\u00f3n en las escenas pornogr\u00e1ficas la han afectado profundamente, al igual que otras mujeres que, despu\u00e9s de una carrera 'exitosa', denunciaron los malos tratos y las pocas garant\u00edas que tienen algunas personas que hacen porno.\u201cMia asiste a la terapia de manera constante para el trauma, la angustia emocional y las consecuencias de la intimidaci\u00f3n. Ella ha expresado su arrepentimiento por sus decisiones en la industria del porno varias veces\u201d, afirma la iniciativa.(Le puede interesar:\u00a0Las im\u00e1genes de la descontrolada noche de fiesta y licor en Londres).Mujeres y hombres del mundo se han conmovido con la situaci\u00f3n que ha vivido Khalifa en estos a\u00f1os, as\u00ed que con la etiqueta #JusticiaParaMia\u00a0est\u00e1n invitando a m\u00e1s usuarios a que apoyen la iniciativa, que actualmente acumula m\u00e1s de 1,7 millones de firmas. (Si nos lee desde la App, vea la foto en este link). La mujer, que vive en Estados Unidos con su esposo y estudi\u00f3 historia en la Universidad de Texas,\u00a0ha denunciado adem\u00e1s que el dinero que obtuvo por el material que grab\u00f3 es muy poco en comparaci\u00f3n con las ganancias que tuvieron los productores y difusores del mismo.\"Solo le pagaron 12.000 d\u00f3lares de los millones que Pornhub y BangBros hacen con sus videos\", concluye la petici\u00f3n.Mia Khalifa ha manifestado en sus redes sociales que quiere convertirse en una periodista deportiva. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mia-khalifa-pide-que-sus-videos-porno-sean-borrados-de-pornhub-e-internet-514876", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La conmovedora reacci\u00f3n del perro del exalcalde Pe\u00f1alosa", "contenido": " El exalcalde Enrique Pe\u00f1alosa public\u00f3 en su cuenta de Twitter un video en el que muestra c\u00f3mo su perro, Baltazar, jugaba con los caballos que adornaban la entrada de un restaurante del norte de Bogot\u00e1. Seguido a \u00e9l, public\u00f3 un video m\u00e1s reciente en el que la mascota queda desconcertada al ver que los caballos ya no estaban.(Recomendado: \u00bfQu\u00e9 busca Petro al desconocer a Duque como Presidente?) \u201cDurante a\u00f1os Baltazar, nuestro perro adoptado, le ladraba furiosamente a los caballos del restaurante PF Changs\u201d, escribi\u00f3 Pe\u00f1alosa. Agreg\u00f3: \u201cAhora que quebr\u00f3 y retiraron los caballos, est\u00e1 confundido y triste\u201d.(Lea tambi\u00e9n: Uribe se\u00f1ala a Petro de iniciar una 'agitaci\u00f3n prechavista') Sin embargo, hay otra versi\u00f3n del cierre. Se ha informado que este se produjo por una remodelaci\u00f3n\u00a0que precisamente se est\u00e1 haciendo en medio de la cuarentena.\u201cA todos los que han consultado por nuestra operaci\u00f3n, queremos agradecerles y reiteramos que en P.F. Chang`s seguimos con ustedes, y no tenemos previsto ning\u00fan cierre. Realizamos una adecuaci\u00f3n a nuestra infraestructura en el restaurante El Retiro y reiteramos que nuestro servicio contin\u00faa habilitado\u201d, inform\u00f3 el restaurante.(Le puede interesar: Preocupaci\u00f3n de la ONU por asesinatos y amenazas contra excombatientes)POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/la-reaccion-del-perro-del-exalcalde-enrique-penalosa-por-cierre-de-restaurante-515076", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u2018Il Maestro\u2019 se ha ido: adi\u00f3s al gran Ennio Morricone", "contenido": " \u00bfEn cu\u00e1ntas ocasiones han silbado la melod\u00eda de El bueno, el malo y el feo? \u00bfCu\u00e1ntos vaqueros vieron cabalgar en la gran pantalla mientras el coraz\u00f3n se les hinchaba de emoci\u00f3n al ritmo de una melod\u00eda envolvente y poderosa? \u00bfLloraron con el peque\u00f1o Salvatore y su amor por el cine en un pueblo italiano golpeado por la guerra, acompa\u00f1ado de unos violines que arrugan el alma en Cinema Para\u00edso? Tras esas partituras vibrantes o melanc\u00f3licas estaba la genialidad de Ennio Morricone. Sus composiciones son la historia del cine mismo. Hoy, el mundo llora su partida debido a las complicaciones de una ca\u00edda que sufri\u00f3 hace algunos d\u00edas y le ocasion\u00f3 una fractura en el f\u00e9mur. Morricone muri\u00f3 durante la noche del domingo en la cl\u00ednica Campus Biomedico de Roma.(En otras noticias:\u00a0As\u00ed fue la dura batalla que perdi\u00f3 un actor contra el coronavirus) Fueron al menos 500 las composiciones que hizo para el cine, de todos los g\u00e9neros, durante casi siete d\u00e9cadas. Merece, eso s\u00ed, un cap\u00edtulo aparte su relaci\u00f3n con el spaghetti western y lo que escribi\u00f3 para las pel\u00edculas que dirigi\u00f3 su amigo Sergio Leone.\u201cEnnio era un \u00edcono, y los \u00edconos no desaparecen. Son para siempre. (...) No es solo por los spaghetti westerns. Pienso en La misi\u00f3n, en \u00c9rase una vez en Am\u00e9rica... \u00a1Qu\u00e9 belleza de m\u00fasica!\u201d, coment\u00f3 el compositor alem\u00e1n Hans Zimmer, quien se declar\u00f3 \u201cdevastado\u201d en una entrevista para la BBC.(Adem\u00e1s:\u00a0A los 91 a\u00f1os, muri\u00f3 el compositor italiano Ennio Morricone) Junto con John Williams (Star Wars, Superman), Morricone era considerado el compositor m\u00e1s influyente de la gran pantalla del siglo XX. De hecho, hace apenas un mes ambos hab\u00edan sido escogidos como los ganadores del premio Princesa de Asturias de las Artes 2020. El acta destacaba al italiano \u201cpor el valor fundamental de su creaci\u00f3n musical para el cine, poniendo m\u00fasica desde Europa al lejano Oeste americano\u201d. \u201cTodas las palabras se quedan peque\u00f1as, y solo la m\u00fasica alcanza. Morricone y Leone revolucionaron el w\u00e9stern desde una \u00f3ptica personal\u00edsima, casi experimental, enfatizando los efectos visuales y sonoros mediante un estilo hiper-realista. Cine may\u00fasculo, contado a trav\u00e9s de im\u00e1genes, sonido y m\u00fasica\u201d, expres\u00f3 el realizador espa\u00f1ol Juan Antonio Bayona, autor de filmes como El orfanato y Un monstruo viene a verme.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0\u00a0Premio Princesa de Asturias para dos grandes de las bandas sonoras) Antes de morir, Ennio Morricone escribi\u00f3 una carta. Si hubiera podido, tal vez, su despedida habr\u00eda sido una canci\u00f3n. \u201cYo, Ennio Morricone, he muerto. Lo anuncio as\u00ed a todos los amigos que siempre me fueron cercanos y tambi\u00e9n a esos un poco lejanos que despido con gran afecto\u201d, empieza diciendo en la misiva.El abogado y amigo de Morricone, Giorgio Assumma, fue el encargado de leerla en la puerta de la cl\u00ednica donde se produjo el deceso del compositor.En el texto se refiere a su amigo de toda la vida el cineasta Giuseppe Tornatore, a quien se dirige como \u2018Peppucio\u2019 y para quien musicaliz\u00f3 todas sus producciones; a sus hermanas, hijos, nietos y especialmente a su esposa, Maria Travia, con quien se cas\u00f3 en la d\u00e9cada de 1950. \u201cA ella renuevo el amor extraordinario que nos ha mantenido juntos y que lamento abandonar. Para ella es mi m\u00e1s doloroso adi\u00f3s\u201d, dice. Con una sensibilidad impresionante, Ennio Morricone compuso bandas sonoras que son consideradas obras de arte. Por mencionar solo algunas: Por un pu\u00f1ado de d\u00f3lares (1964), La muerte ten\u00eda un precio (1965), Hasta que lleg\u00f3 su hora (1968), El bueno, el malo y el feo (1966), Novecento (1976), Los intocables (1987), La misi\u00f3n (1986), Cinema Para\u00edso (1998), Bugsy (1991), Days of Heaven (1978), La leyenda del pianista en el oc\u00e9ano (1998), Malena (2000), Pecados de guerra (1989), \u00c9rase una vez en Am\u00e9rica (1984), En la l\u00ednea de fuego (1993), Bastardos sin gloria (2009) y Los 8 m\u00e1s odiados (2015).\u201cLa m\u00fasica de La misi\u00f3n \u2013que dirigi\u00f3 Roland Joff\u00e9 y se rod\u00f3 en Cartagena, con Robert de Niro como protagonista\u2013 naci\u00f3 de una obligaci\u00f3n. Ten\u00eda que escribir un solo de oboe, se desarrollaba en Am\u00e9rica del Sur en el siglo XVI y ten\u00eda la obligaci\u00f3n de respetar el tipo de m\u00fasica de ese periodo. A la vez ten\u00eda que escribir una m\u00fasica que representara tambi\u00e9n a los ind\u00edgenas de esa regi\u00f3n. Todas esas obligaciones me encadenaban (...). Pero tambi\u00e9n lograron que saliera algo claro\u201d, record\u00f3 el fallecido compositor, en entrevista con la AFP en el 2017. Morricone naci\u00f3 el 10 de diciembre de 1928, en Roma, y comenz\u00f3 a componer a los 6 a\u00f1os. A los 10, se inscribi\u00f3 en un curso de trompeta de la prestigiosa Academia nacional Santa Cecilia de Roma. Tambi\u00e9n estudi\u00f3 composici\u00f3n, orquesta y \u00f3rgano.En 1961, a los 33 a\u00f1os, se estren\u00f3 en el cine con la m\u00fasica de Misi\u00f3n ultrasecreta, de Luciano Salce. Pero salt\u00f3 a la fama en la d\u00e9cada de 1960 por las bandas sonoras de varios exitosos w\u00e9sterns.El \u00d3scar casi no le llega. En 60 a\u00f1os de carrera en la gran pantalla fue candidato a la estatuilla en seis oportunidades, y solamente hasta el 2007 la Academia de Cine de Hollywood le entreg\u00f3 el \u00d3scar honor\u00edfico por su rutilante carrera. Nueve a\u00f1os despu\u00e9s, le concedieron de nuevo la estatuilla por la banda sonora original de The Hateful Eight (Los 8 m\u00e1s odiados), de Quentin Tarantino, un director que siempre se rindi\u00f3 a los pies del compositor.(Tambi\u00e9n puede interesarle:\u00a0Exclusivo: Cristina Gallego escribe sobre denuncias contra Ciro Guerra) Adem\u00e1s de sus dos \u00d3scar, Morricone tambi\u00e9n fue premiado con Globos de Oro y Grammy, compuso \u00f3peras y canciones para artistas pop, en una dilatada carrera a la que puso broche de oro con una gira mundial de despedida en 2018. El italiano compuso tambi\u00e9n para artistas como Paul Anka, Mina, Milva, Zucchero y Andrea Bocelli. Assumma confirm\u00f3 que el funeral de Morricone se celebrar\u00e1 solamente con la asistencia de la familia y amigos m\u00e1s cercanos. \u201cSolo hay una raz\u00f3n que me impulsa a saludar a todos as\u00ed y a celebrar un funeral en privado: no quiero molestar\u201d, agreg\u00f3 Morricone, conocido como \u2018Il Maestro\u2019, en su carta de despedida. (*) REDACCI\u00d3N CULTURA Con informaci\u00f3n de Efe y AFPEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/el-legado-de-ennio-morricone-que-murio-a-los-91-anos-515094", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Exclusivo: ex Beatle Ringo Starr habla de lo que es cumplir 80 a\u00f1os", "contenido": " El legendario baterista de Los Beatles cumple el 7 de agosto 80 a\u00f1os y\u00a0 desea enviar un mensaje de paz y amor al mundo en su cumplea\u00f1os.Ringo Starr va a celebrar sus 80 a\u00f1os de vida con un poco de ayuda de sus amigos, como en una de las canciones que hicieran famosa a la banda inglesa que lo hizo famosos.(Le recomendamos:\u00a0\u2018Il Maestro\u2019 se ha ido: adi\u00f3s al gran Ennio Morricone) Desde 2008, Starr, cuyo nombre de pila es Richard Starkey, ha justificado la celebraci\u00f3n de su cumplea\u00f1os como una oportunidad para promover la \u201cpaz y el amor\u201d en el mundo. \u201cNo he dejado de promover ese mensaje desde los a\u00f1os 60\u201d, se\u00f1ala en su conversaci\u00f3n con EL TIEMPO, adem\u00e1s de seguir componiendo y creando junto a grandes amigos y miembros de la familia. Su hijo, Zak Starkey, toca para The Who, mientras que Joe Walsh es su cu\u00f1ado. Pero este a\u00f1o, la pandemia del coronavirus ha forzado a Starr a realizar la celebraci\u00f3n de su cumplea\u00f1os en casa y aprovechando la tecnolog\u00eda digital. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Madonna enciende las redes con una foto muy er\u00f3tica) Por eso, este 7 de julio, el legendario ex Beatle presentar\u00e1 el llamado 'Ringo's Big Birthday Show' en su canal de YouTube,\u00a0a las 7 p.m. (hora de Colombia) en el canal de Ringo Starr en YouTube.com de manera gratuita. Igual, se recibir\u00e1n donaciones a beneficio de MusiCares, la Red Global de Black Lives Matter, la Fundaci\u00f3n David Lynch y WaterAid.Adem\u00e1s, ser\u00e1 una combinaci\u00f3n de actuaciones caseras en cuarentena con varios artistas, entre ellos\u00a0Paul McCartney, Joe Walsh, Sheryl Crow, Sheila E., Gary Clark, Jr. y Ben Harper.El espect\u00e1culo tambi\u00e9n incluir\u00e1 una presentaci\u00f3n de 'With a Little Help From My Friends', que cant\u00f3 con los Beatles y que film\u00f3 en septiembre pasado durante uno de sus conciertos, con el que celebr\u00f3 el 30 aniversario de su agrupaci\u00f3n All-Starr Band.\u201cPor la pandemia en curso, voy a celebrarlo un poco diferente de lo que he hecho en los \u00faltimos 12 a\u00f1os, que era un momento de paz y amor\u201d, recalca Ringo Starr en la charla con EL TIEMPO desde el estudio de su casa cerca de Los \u00c1ngeles.\u201cLo celebr\u00e9 en diferentes partes del mundo. El a\u00f1o pasado lo celebramos en Niza, en Francia. Y lo he hecho en Hamburgo. Pero comenzamos en 2008 en Chicago, donde comenc\u00e9 con la idea de que me gustar\u00eda que todos al mediod\u00eda en mi cumplea\u00f1os ese a\u00f1o fueran a un recital m\u00edo para celebrar la paz y al amor. Y desde ese entonces mi celebraci\u00f3n es a\u00fan un d\u00eda para enviar ese mensaje\u201d, insisti\u00f3. Como al resto del mundo, la cuarentena hizo que los planes de Starr cambiaran radicalmente este a\u00f1o. Cancel\u00f3 sus giras planeadas con su All-Starr Band y ha pasado su tiempo trabajando en nueva m\u00fasica, grabando\u00a0 y visitando a miembros de la familia virtualmente.\u201cHemos mantenido la pr\u00e1ctica del distanciamiento social, incluso con nuestra propia familia\u201d, comenta Starr, quien es padre de tres hijos y fue nombrado caballero en Gran Breta\u00f1a en 2018. \u201cPor lo general, es almuerzo o cena virtual. Los ni\u00f1os est\u00e1n en su mesa, yo estoy en otra mesa y los amigos est\u00e1n en otra mesa. Es la \u00fanica forma en que podemos conectarnos ahora\u201d. En cuanto a giras, eso no lo ve ya probable a corto plazo. \u201cNo me importa estar en casa. Estoy haciendo cosas, pero en mayo me deprim\u00ed un poco porque todo se detuvo y siento que puede durar mucho m\u00e1s\u201d, explic\u00f3.\"El a\u00f1o que viene, si todo esto mejora, esperamos que la gira de mayo a junio en 2021 pueda continuar, pero no estoy completamente seguro de eso\u201d, asegur\u00f3.En cuanto a la llegada al \u201coctavo piso\u201d, Ringo Starr dice que se siente mejor que nunca. \u201cNo me imagin\u00e9 tener que celebrarlo a la distancia de mucha gente, pero al menos he llegado, rodeado de mucha paz y amor\u201d, dice. \u201cY lo mejor de todo, me sigo sintiendo como si estuviera en mis veintes, no solo mental sino f\u00edsicamente, y eso es un gran regalo de la vida. Y si mucha gente ha llegado muy bien a los 100, \u00a1Pues estoy dispuesto ha hacerlo tambi\u00e9n!\u201d. \u00c9l ve con algo de optimismo que en medio de la pandemia haya sucedido la serie de protestas que estallaron a ra\u00edz de la muerte de George Floyd por la polic\u00eda el 25 de marzo en Minneapolis, Minnesota. \u201cLo que es incre\u00edble para m\u00ed es que las calles de las grandes ciudades de Estados Unidos se llenaron de j\u00f3venes de 18 a 25 a\u00f1os\u201d, dijo. \u201cLa pr\u00f3xima generaci\u00f3n est\u00e1 resuelta a querer un cambio y es el tiempo de transformar muchas cosas para mejorar el mundo. Cambiar la vieja mentalidad e otras personas, la mentalidad que tienen muchos gobiernos y yo tengo la esperanza de eso va a pasar\u201d, aclar\u00f3.Otro proyecto que se ha aplazado para presentarse en agosto del pr\u00f3ximo a\u00f1o debido a la pandemia es la pel\u00edcula de los Beatles del director Peter Jackson 'The Beatles: Get Back', una versi\u00f3n alternativa de 'Let It Be' de los a\u00f1os 70, seleccionada de 56 horas de material no utilizado, incluida la presentaci\u00f3n de la banda en 1970 en el techo de la sede de Apple Records, que fue la \u00faltima vez que se presentaron juntos como banda. Tambi\u00e9n puede leer: (As\u00ed fue la ruptura de los Beatles hace medio siglo)\u201cEncontramos 56 horas de material de archivo, pero fue material no utilizado. Y con Peter Jackson, le preguntamos si pod\u00eda ayudarnos aqu\u00ed. Y \u00e9l acaba de armar el concierto del techo, que dur\u00f3 10 minutos, 12 minutos en el documental original. Y ahora tiene 46 minutos de duraci\u00f3n y es incre\u00edble, es incre\u00edble. Por ahora es todo lo que he visto. Las otras cosas que he visto es cuando Peter vino a mi casa y me muestra cosas que encontr\u00f3 en estas 56 horas. Ahora el documental tiene una perspectiva completamente diferente, m\u00e1s alegre\". \"Porque en la 'Let It Be', original, siempre siento que ten\u00eda una actitud muy seria, que se eligieron momentos negativos. No es que no tuvi\u00e9ramos puntos bajos, pero tambi\u00e9n tuvimos muchos momentos emocionantes y Peter Jackson los ha proyectado\u201d. Mario Amaya*Para EL TIEMPO\u00a0Hollywood, California", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/ex-beatle-ringo-starr-celebra-sus-80-anos-con-un-concierto-virtual-515116", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ni\u00f1os del 58 % de municipios del pa\u00eds, en alto riesgo de desnutrici\u00f3n", "contenido": " Un llamado de alerta para atender la situaci\u00f3n nutricional de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os har\u00e1n este mi\u00e9rcoles, 8 de julio, expertos en nutrici\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico. El an\u00e1lisis de las condiciones que llevan a la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en esta poblaci\u00f3n evidencia que m\u00e1s de la mitad de los municipios de Colombia est\u00e1 en un nivel alto de riesgo, el cual se puede incrementar por la situaci\u00f3n actual dada por la pandemia.Esta es una de las conclusiones del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica, realizado por\u00a0la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, y cuyos resultados se dar\u00e1n a conocer ese d\u00eda.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Colombia, el puesto 9 en Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s ni\u00f1as en uni\u00f3n marital) Paula Escobar, directora de la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, se\u00f1ala que \u201cal revisar el comportamiento de 12 variables determinantes de la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica por municipio, encontramos que 58 % est\u00e1n clasificados como cr\u00edticos, bajos y medios. Esta situaci\u00f3n es bastante preocupante porque la emergencia actual acent\u00faa los factores que llevan a la desnutrici\u00f3n. Este es un foco que deben atender el Gobierno nacional y los gobiernos locales dado que es un lastre para el desarrollo de los ni\u00f1os y, en general, para el desarrollo econ\u00f3mico y social de las regiones\u201d.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ej\u00e9rcito habla de violaci\u00f3n de militares a ni\u00f1a ind\u00edgena en Guaviare)Esta organizaci\u00f3n, que lleva de 38 a\u00f1os trabajando para erradicar la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en la poblaci\u00f3n infantil, cre\u00f3 el \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica en el cual combina los principales factores que producen este mal para los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Los estudios demuestran que un ni\u00f1o que lo sufre antes de los 2 a\u00f1os puede tener en la edad adulta 14 puntos menos de coeficiente intelectual, 5 a\u00f1os menos de educaci\u00f3n y 54 % menos de salario que otro que no se vio afectado por esta enfermedad.Los resultados del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica 2020 ser\u00e1n presentados durante el foro virtual \u2018Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, un mal que devasta a la ni\u00f1ez', organizado por la Fundaci\u00f3n \u00c9xito y EL TIEMPO, que se transmitir\u00e1 por eltiempo.com el mi\u00e9rcoles 8 de julio, de 9 a 10: 30 de la ma\u00f1ana.  (Adem\u00e1s:\u00a0'Colombia, \u00fanico pa\u00eds de la regi\u00f3n que reconoce la mutilaci\u00f3n genital\u2019)Adem\u00e1s de la directora y el equipo t\u00e9cnico de la Fundaci\u00f3n, estar\u00e1 la economista Ana Mar\u00eda Ib\u00e1\u00f1ez, asesora principal de la Vicepresidencia de Sectores y Conocimiento del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), ex decana de la Facultad de Econom\u00eda de la Universidad de los Andes y ex directora del Centro de Estudios sobre Desarrollo Econ\u00f3mico (CEDE) de la misma universidad, quien comentar\u00e1 los efectos que este flagelo tiene en el desarrollo humano y, en general, en una naci\u00f3n, su relaci\u00f3n con la pobreza y los retos de informaci\u00f3n que tiene la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina. El foro ser\u00e1 conducido por la editora de Vida de EL TIEMPO, Adriana Garz\u00f3n.El \u00cdndice combina datos sobre pobreza, peso al nacer, educaci\u00f3n de las madres y acceso a agua potable, entre otros factores que inciden en la nutrici\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os de 1.076 municipios que los tienen disponibles. \u201cInsistimos en que es una informaci\u00f3n \u00fatil y m\u00e1s actualizada para focalizar y atender de la mejor manera a nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as, ya que los \u00faltimos datos oficiales son de la Encuesta Nacional de Situaci\u00f3n Nutricional \u2013ENSIN 2015 y en 2020 seguramente no vamos a tener una nueva versi\u00f3n de esta encuesta. Esperamos que sea aprovechada por los tomadores de decisi\u00f3n para poner freno a esta delicada situaci\u00f3n nutricional de la ni\u00f1ez\u201d, agrega Escobar.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/indice-de-desnutricion-cronica-2020-foro-virtual-con-fundacion-exito-y-el-tiempo-512756", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "D\u00eda 104 de cuarentena: el protocolo para la reapertura de gimnasios", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/dia-104-de-cuarentena-como-volveran-los-gimnasios-en-colombia-515104", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "China adopta medidas tras un caso de peste bub\u00f3nica", "contenido": " Las autoridades de la ciudad de Bayannur, de Mongolia interior en el norte de China, anunciaron una serie de medidas tras el hallazgo el fin de semana de un caso de peste bub\u00f3nica.\u00a0Un hombre contagiado est\u00e1 hospitalizado en estado estable, inform\u00f3 la comisi\u00f3n sanitaria de la ciudad el domingo en un comunicado.(Le puede interesar: Los misterios sin respuesta del coronavirus y la covid-19) La comisi\u00f3n prohibi\u00f3 la caza y el consumo de\u00a0 animales susceptibles de transmitir la peste -en particular las marmotas- hasta final de a\u00f1o, y exhort\u00f3 a los habitantes que informen si encuentran un roedor muerto o enfermo. La bacteria Yersinia pestis puede transmitirse al hombre a trav\u00e9s de pulgas que hayan mordido una rata infectada. Aunque esta enfermedad muy contagiosa es rara en China y puede ser tratada, al menos cinco personas han muerto desde 2014, seg\u00fan la Comisi\u00f3n Nacional China de Salud. (Tambi\u00e9n: Tragedia en Tasajera: siete personas muertas tras incendio de cami\u00f3n)El lunes se se\u00f1al\u00f3 en Mongolia el caso sospechoso de un adolescente de 15 a\u00f1os, anunci\u00f3 la agencia de prensa Xinhua. El joven tuvo fiebre despu\u00e9s de comer una marmota que hab\u00eda sido cazada por un perro, precis\u00f3. Otros dos casos fueron confirmados la semana pasada en la provincia Mongola de Hovd, el de dos hermanos que hab\u00edan comido carne de marmota, agreg\u00f3 la agencia. Unas 146 personas que estuvieron en contacto con los dos hombres est\u00e1n en cuarentena.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/china-adopta-medidas-tras-un-caso-de-peste-bubonica-514914", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 operador tiene el mejor internet m\u00f3vil en Colombia?", "contenido": " La compa\u00f1\u00eda internacional 'Tutela' desarroll\u00f3 y present\u00f3 un estudio para determinar la calidad de las redes m\u00f3viles en Colombia. Este informe se bas\u00f3 en m\u00e1s de 1.000 millones de mediciones en total. En ese sentido, la empresa especializada en medici\u00f3n de redes complet\u00f3 m\u00e1s de 14 millones de test de velocidad y 212 millones mediciones de latencia en todo el territorio colombiano.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfC\u00f3mo comprobar la velocidad de su internet y cu\u00e1ndo puede reclamar?) Las pruebas se realizaron entre el 01 de diciembre de 2019 y el 31 de mayo de 2020 y analizaron cinco \u00edtems:\u00a0calidad excelente constante, calidad en la consistencia de los n\u00facleos, velocidad de descarga, velocidad de carga y latencia.\u00a0El operador Tigo alcanz\u00f3 los mejores resultados en dos de estos aspectos: calidad excelente constante y en la latencia. Por su parte, Movistar tuvo la mejor calidad constante de los n\u00facleos; Claro la mejor velocidad de descarga, y Avantel la mejor velocidad de carga.(Adem\u00e1s: Mintic entreg\u00f3 todos los permisos para el uso de la banda de 2.500 Mhz)\"Tigo entreg\u00f3 el mayor porcentaje de constancia en la calidad excelente en las pruebas\", se\u00f1alan el estudio. El porcentaje de excelencia\u00a0 de este operador fue de 62,4 por ciento, por encima del 57,4 por ciento de Claro, el 57 por ciento de Movistar y el 56,3 por ciento de Avantel.En cuanto a la velocidad de descarga, Claro se posicion\u00f3 como el n\u00famero uno con una velocidad promedio de 10,1 Mbps, seguido por Tigo con 9.0 Mbps, Movistar con 8,7 Mbps y Avantel con 8,1 Mbps. En la velocidad de carga y subida de archivos, Avantel se encuentra en la cima con una velocidad promedio de 8,1 Mbps, seguido por Tigo con 6,2 Mbps, Movistar con 5,9 Mbps y Claro con 5,1 Mbps.\u00a0 (Le puede interesar: Claro aument\u00f3 en 35 % la velocidad del internet m\u00f3vil de sus usuarios) En la latencia, Tigo es el que mejor tiempo de respuesta tiene seg\u00fan las pruebas de Tutela. Seg\u00fan cifras de Tutela, Tigo super\u00f3 a sus competidores por cinco puntos porcentuales a sus competidores en la consistencia y calidad de sus redes. La latencia mide la calidad de la red para ver videos en alta definici\u00f3n, ver contenidos en streaming, realizar videollamadas en HD y para jugar en l\u00ednea. EL estudio evidenci\u00f3 que Tigo tiene una latencia de 50,9 ms, seguido por Avantel con 53,1 ms, por Claro con 55,6 ms y por Movistar con 59,1 ms.\u00a0 Le sugerimos leer:\u00a0Recomendaciones para mejorar la se\u00f1al del wifi durante la cuarentena En su informe, Tutela destaca que, en medio de estos meses marcados por la incertidumbre, los servicios de conectividad han demostrado ser esenciales en continuar conectando usuarios y negocios. \u201cMientras que muchas otras industrias bajaron su velocidad de inversi\u00f3n, los operadores m\u00f3viles avanzan para actualizar las experiencias m\u00f3viles para sus clientes\". En Colombia, por ejemplo, ya se empez\u00f3 a desplegar las redes en la frecuencia de los 700 Mhz. -\u00a05 curiosos detalles sobre nudos, una de las tecnolog\u00edas m\u00e1s antiguas -\u00a0Cuatro juegos gratuitos y en l\u00ednea para divertirse en casa -\u00a0Diez juegos en l\u00ednea para compartir con amigos a distancia REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/que-operador-tiene-el-mejor-internet-movil-en-colombia-514824", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Holanda se lleva los aplausos; Alemania, el t\u00edtulo", "contenido": " Otro triunfo de la selecci\u00f3n anfitriona tuvo lugar cuando los alemanes organizaron la Copa Mundial\u00a0 por primera vez. El resultado fue un torneo que se recuerda por la llegada de un estilo de juego veloz e interactivo, el \"f\u00fatbol total\", que hizo las delicias de los espectadores. Con Johan Cruyff a la cabeza, Holanda anunci\u00f3 su llegada a bombo y platillo, al apabullar a Argentina por 4-0 y a Brasil por 2-0, pero no supo romper el ritmo de Alemania Occidental y fue abatida por 2-1 por un t\u00edpico gol de Gerd Muller, alias \"Torpedo\". Alemania Occidental, tras un comienzo tambaleante en el torneo, recuperar\u00eda finalmente la forma para ganar \"su\" Copa Mundial. En la final, dirigidos por el \"Kaiser\" Franz Beckenbauer, los alemanes alcanzaron su mejor forma y doblegaron a una espectacular selecci\u00f3n holandesa.Le puede interesar: (Estos son los dirigentes del f\u00fatbol implicados en reventa de boletas).Por otro lado, la d\u00e9cima edici\u00f3n de la Copa Mundial , celebrada en Alemania en 1974, se caracteriz\u00f3 por la aparici\u00f3n de la televisi\u00f3n en color. Y como para resaltar a\u00fan m\u00e1s esta revoluci\u00f3n cultural, el \"Weltmeisterschaft 74\" present\u00f3 otras dos modificaciones importantes. La primera fue un cambio en las reglas del torneo. El sistema de grupos de la primera ronda, seguido de la eliminatoria en la segunda, fue reemplazado por un sistema de grupos en las dos vueltas. El segundo cambio fue la sustituci\u00f3n del trofeo Jules Rimet, en manos brasile\u00f1as desde hac\u00eda cuatro a\u00f1os, tras ganar Brasil por tercera vez el Mundial (1958, 1962 y 1970), por una estatuilla de oro macizo conocida como la Copa Mundial.Como su predecesor, el nuevo trofeo, modelado por Silvio Gazzaniga, era codiciado por muchos: hasta 98 pa\u00edses participaron en los clasificatorios. Algunos debutantes destacables en la fase final fueron Alemania Oriental, Hait\u00ed, Australia y Zaire, la primera naci\u00f3n subsahariana en llegar a la Copa Mundial\u00a0 propiamente dicha. Pero Hungr\u00eda, Espa\u00f1a, Francia y, lo que fue m\u00e1s sorprendente, Inglaterra, se quedaron a las puertas.Para desarrollar su torneo de vanguardia, la Fifa nombr\u00f3 a un nuevo Presidente, el primero no europeo. El brasile\u00f1o Joao Havelange sucedi\u00f3 al ingl\u00e9s Sir Stanley Rous, que hab\u00eda permanecido en el cargo desde el a\u00f1o 1961. En el campo, la favorita, Alemania Occidental, se clasific\u00f3 para la segunda ronda sin demasiados m\u00e9ritos y, tras una derrota frente a sus hermanos del Este en la primera ronda, hasta brot\u00f3 una peque\u00f1a revoluci\u00f3n: sus compa\u00f1eros de equipo suplicaron al capit\u00e1n Beckenbauer que instara al entrenador, Helmut Shon, a efectuar algunos cambios en la alineaci\u00f3n y la t\u00e1ctica del equipo.Para el equipo holand\u00e9s, sin embargo, que ten\u00eda entre sus filas a Cruyff, Neeskens, Rep y Rensenbrink, el viento sopl\u00f3 siempre a favor durante las dos primeras rondas, y venci\u00f3 a Argentina (4-0), Alemania Oriental (2-0) y Brasil (2-0) jugando el \"f\u00fatbol total\" que el equipo holand\u00e9s Ajax hab\u00eda hecho famoso. La revelaci\u00f3n del torneo fue la talentosa selecci\u00f3n polaca, que termin\u00f3 tercera, al tiempo que su as goleador Gzregorz Lato era coronado como m\u00e1ximo anotador de la competici\u00f3n por sus siete goles.Los polacos, a pesar de todo, no pudieron impedir el avance alem\u00e1n hasta la final contra los holandeses, que arranc\u00f3 con intensidad: Cruyff fue derribado en el \u00e1rea de castigo alemana tras una jugada individual. En el minuto uno de partido, los holandeses se adelantaron en el marcador, al transformar el penalti correspondiente por mediaci\u00f3n de Neeskens, sin que los alemanes hubieran podido tocar bola.El orgullo alem\u00e1n estaba herido. Maier, Beckenbauer, Vogts (que, a continuaci\u00f3n, neutralizar\u00eda la magia de Cruyff), Hoeness y Overath pronto recuperar\u00edan las riendas del partido y terminar\u00edan por imponerse por 2-1 con goles de Breitner (de penalti) y Muller. Era el segundo t\u00edtulo Mundial de los alemanes, veinte a\u00f1os despu\u00e9s de su primera victoria en Suiza, en 1954.Con informaci\u00f3n de la Fifa*", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/historia-de-los-mundiales-alemania-vencio-a-holanda-en-copa-del-mundo-1974-515016", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Grupo de cient\u00edficos alerta sobre transmisi\u00f3n a\u00e9rea del coronavirus", "contenido": " Un grupo de m\u00e1s de 200 cient\u00edficos public\u00f3 este lunes 6 de julio una carta en la que asegura que los est\u00e1ndares de distancia social frente a la pandemia del covid-19 son \u201cinsuficientes\u201d y pide a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) que se tome m\u00e1s en serio la investigaci\u00f3n sobre la transmisi\u00f3n a\u00e9rea del virus.(Le puede interesar:\u00a0Ciudad china emite alerta sanitaria por posible caso de peste bub\u00f3nica) \u00a0La misiva, adelantada este fin de semana a los diarios The New York Times\u00a0y The 'Washington Post\u00a0y publicada este lunes en la revista cient\u00edfica Clinical Infectious Diseases, les\u00a0pide a la comunidad m\u00e9dica y a los organismos internacionales reconocer los riesgos de transmisi\u00f3n del coronavirus m\u00e1s all\u00e1 de dos metros establecidos como distancia de seguridad en la mayor\u00eda de pa\u00edses. (Adem\u00e1s:\u00a0Covid-19: India dice que tendr\u00e1 vacuna 'a m\u00e1s tardar el 15 de agosto').\u201cHacemos un llamado a la comunidad m\u00e9dica y a las organizaciones internacionales y nacionales a reconocer el potencial de extensi\u00f3n a\u00e9rea del covid-19\u201d, apuntan los expertos, que se\u00f1alan espec\u00edficamente a la OMS por no \u201creconocer la transmisi\u00f3n a\u00e9rea\u201d a excepci\u00f3n de ciertos procedimientos en hospitales. \u201cEstudios por parte de los firmantes y otros cient\u00edficos han demostrado, m\u00e1s all\u00e1 de cualquier duda razonable, que los virus son liberados durante la espiraci\u00f3n, hablando y tosiendo en microgotas lo suficientemente peque\u00f1as como para que se mantengan en el aire y supongan un riesgo de exposici\u00f3n a distancias mayores de los 1 o 2 metros\u201d, se\u00f1alan los 239 cient\u00edficos firmantes. (Siga leyendo:\u00a0Coronavirus: posible vacuna tuvo resultados positivos en voluntarios)La advertencia colectiva, liderada por la profesora Lidia Morawska, directora del Laboratorio de Calidad del Aire Internacional y Salud, asegura que \u201cen velocidades interiores t\u00edpicas, una gota de cinco micrones (un micr\u00f3n es la millon\u00e9sima parte de un metro) viaja decenas de metros\u201d, con lo que cubre la totalidad de una habitaci\u00f3n de dimensiones medias. El grupo de cient\u00edficos, que incluye expertos en epidemiolog\u00eda, virolog\u00eda y f\u00edsica de fluidos, se basa en investigaciones sobre casos de \"supercontagio\" del virus Sars-CoV-1, responsable de la epidemia de Sars de 2003, pero tambi\u00e9n del Sars-CoV-2, causante de la actual pandemia de covid-19 y responsable de m\u00e1s de medio mill\u00f3n de muertes en todo el mundo. (Le puede interesar:\u00a0Hallan efectos negativos de covid-19 en la sangre de algunos pacientes).\u201cEl problema es especialmente agudo en interiores o espacios cerrados, particularmente en aquellos con aglomeraciones y ventilaci\u00f3n inadecuada relativa al n\u00famero de ocupantes y por per\u00edodos de exposici\u00f3n extensos\u201d, explican los expertos. \u201cExiste un significativo potencial de exposici\u00f3n por inhalaci\u00f3n a los virus por gotas respiratorias microsc\u00f3picas. Entender la transmisi\u00f3n de las enfermedades respiratorias infecciosas en lugares cerrados requiere de expertos en diferentes \u00e1reas de la ciencia y la ingenier\u00eda\u201d, a\u00f1aden.La pandemia sigue avanzando en el mundo. Seg\u00fan datos de la Universidad Johns Hopkins, ya se registran m\u00e1s de 11 millones de contagios y m\u00e1s de 530.000 muertes en todo el mundo debido a esa causa. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/covid-19-coronavirus-si-se-puede-transmitir-por-el-aire-segun-cientificos-514802", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed qued\u00f3 la casa de Ribery tras un atraco", "contenido": " Franck Rib\u00e9ry, futbolista franc\u00e9s del Fiorentina, inform\u00f3 este lunes a trav\u00e9s de su cuenta personal de Instagram que fue objeto de un robo en su casa mientras disputaba un partido ante el Parma correspondiente a la Liga italiana. El jugador del cuadro transalpino mostr\u00f3 un v\u00eddeo en el que se pod\u00eda ver el desorden de su vivienda particular tras el robo y public\u00f3 un mensaje en el que asegur\u00f3 sentirse conmocionado por los hechos. \"Mi mujer perdi\u00f3 algunos bolsos, algunas joyas, pero gracias a Dios nada importante. Lo que me sorprendi\u00f3 fue la sensaci\u00f3n de ser vulnerable. Gracias a Dios, mi mujer y mis hijos est\u00e1n a salvo en M\u00fanich, pero... \u00bfc\u00f3mo puedo estar tranquilo aqu\u00ed hoy despu\u00e9s de esto? Mi familia est\u00e1 por encima de todo y tomaremos las decisiones que sean necesarias para nuestro bienestar\", afirm\u00f3. (Lea adem\u00e1s:\u00a0Villarreal confirm\u00f3 una mala noticia para Carlos Bacca)Ribery firm\u00f3 el pasado verano por la Fiorentina despu\u00e9s de formar parte del Bayern M\u00fanich a lo largo de once temporadas. \"Sigo jugando porque es mi pasi\u00f3n. Pero, pasi\u00f3n o no, el bienestar de mi familia es m\u00e1s importante que cualquier otra cosa y tomaremos las decisiones que sean necesarias para nuestro bienestar\", culmin\u00f3. (lea adem\u00e1s:\u00a0\u00a1Ins\u00f3lito! La pelea entre dos jugadores del Tottenham)EFE\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/vudeo-frank-ribery-muestra-como-quedo-su-casa-tras-un-atraco-515084", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La hip\u00f3tesis de explosi\u00f3n que dej\u00f3 7 personas calcinadas en Tasajera", "contenido": " El alcalde de Puebloviejo (Magdalena), Fabi\u00e1n Obispo, se\u00f1al\u00f3 que la explosi\u00f3n de un cami\u00f3n cisterna cerca del peaje de Tasajera es uno de los hechos m\u00e1s lamentables que ha sucedido en el municipio a lo largo de la historia.La explosi\u00f3n deja, hasta el momento, 7 personas muertas, cuyos cuerpos quedaron calcinados cerca del cami\u00f3n. Adem\u00e1s, otras 49 personas resultaron heridas, 14 de ellas en grave estado.\u00a0El alcalde de Puebloviejo habl\u00f3 sobre la hip\u00f3tesis de la tragedia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tragedia en Tasajera: siete personas muertas tras incendio de cami\u00f3n) Es un hecho lamentable.\u00a0La hip\u00f3tesis que se maneja es que el veh\u00edculo se vuelca en una curva, exactamente en el kil\u00f3metro 48, muy cerca del peaje de Tasajera. Al lugar llegan muchas personas del corregimiento de Tasajera, primero para auxiliar al conductor.Luego de que logran sacarlo, al parecer una falla mec\u00e1nica del cami\u00f3n gener\u00f3 una chispa, ocasionando la explosi\u00f3n. Siete personas murieron, quedaron calcinadas al lado del veh\u00edculo. Tambi\u00e9n siete motos quedaron quemadas.(Puede interesarle:\u00a0Las dram\u00e1ticas fotos tras la explosi\u00f3n en Tasajera, Magdalena) Tenemos 49 personas heridas, 14 de ellas con complejidad por quemaduras de segundo y tercer grado.Estas personas est\u00e1n siendo trasladadas a Santa Marta y Ci\u00e9naga. Se activaron todas las rutas de atenci\u00f3n en salud en el departamento del Magdalena y se pidi\u00f3 apoyo al Atl\u00e1ntico y Cesar, porque hay muchos pacientes que requieren traslado inmediato, incluso a Bogot\u00e1.(En otras noticias: \u2018As\u00ed desenmascar\u00e9 al asesino de mi padre\u2019) Hay una hip\u00f3tesis en la cual la comunidad se\u00f1ala que un grupo de personas auxilia al conductor. Muchas salieron a mirar el accidente y es ah\u00ed cuando ocurre la explosi\u00f3n.\"Sobre un supuesto saqueo al cami\u00f3n no puedo dar una versi\u00f3n sobre si eso es verdad o mentira. No me consta realmente. La informaci\u00f3n es que all\u00ed lleg\u00f3 poblaci\u00f3n para auxiliar al conductor\".Es la tragedia m\u00e1s grande del pueblo, enluta a nuestro territorio, la cual se suma a lo que ocurre con el covid-19.Precisamente est\u00e1bamos aplanando la curva de contagios y muertos por el coronavirus. Ten\u00edamos un 71 por ciento de recuperados. Ahora ocurre esto que enluta al municipio.(Le puede interesar:\u00a0Puebloviejo: cundido de covid-19 y con un alcalde que llora a su pap\u00e1) Es una comunidad humilde, con altos \u00edndices de vulnerabilidad. En este corregimiento hay cerca de 2.500 viviendas donde hay hacinamiento y necesidad. Las personas ac\u00e1 dependen directamente de la pesca y de lo que se comercializa en el mercado de mariscos de este corregimiento. Tenemos conocimiento, por parte de las autoridades, de que la gran mayor\u00eda de personas que estaban donde ocurri\u00f3 la explosi\u00f3n son j\u00f3venes. No tenemos menores de edad registrados por el momento.(Le sugerimos: As\u00ed es la vida en Tasajera, el pueblo olvidado que hoy vive una tragedia)Estamos en la labor de brindar la atenci\u00f3n m\u00e9dica a quienes lo necesitan. Se desconoce qui\u00e9nes son las v\u00edctimas fatales, estamos identificando a los heridos y preguntando a las familias si desconocen el paradero de alg\u00fan allegado, esto permitir\u00e1 tener una aproximaci\u00f3n de qui\u00e9nes ser\u00edan las v\u00edctimas.NACI\u00d3N Ascensor mortal: mujer cay\u00f3 desde un d\u00e9cimo piso y as\u00ed sobrevivi\u00f3 Drama de joven a quien covid le quit\u00f3 a su mam\u00e1 y abuela en una semana Falleci\u00f3 ni\u00f1a de 4 a\u00f1os abusada sexualmente en Garz\u00f3n, Huila", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hipotesis-de-explosion-de-camion-en-tasajera-puebloviejo-magdalena-514852", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Muere de coronavirus pensionado organizador de marchas anticuarentena", "contenido": " \u00c1ngel Jos\u00e9 Spotorno era un hombre pensionado de 75 a\u00f1os que minimizaba los riesgos de la pandemia y organizaba marchas anticuarentena. Contrajo el nuevo coronavirus y falleci\u00f3 el pasado 16 de junio en su casa, ubicada en el barrio Mataderos, en Buenos Aires (Argentina).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ciudad china emite alerta sanitaria por posible caso de peste bub\u00f3nica)\u201cDe los 90 d\u00edas que vivi\u00f3 en cuarentena, unos 85 habr\u00e1 estado en la calle\u201d, record\u00f3 su prima Marita Riera el pasado 25 de junio en entrevista con la radio local am\u00a0\u2018Onda Latina\u2019. De hecho, la enfermedad la adquiri\u00f3 organizando marchas en contra del aislamiento preventivo y obligatorio impuesto en Argentina para evitar la propagaci\u00f3n del virus. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Coronavirus: milagrosa recuperaci\u00f3n de familia tras donaci\u00f3n de plasma). Spotorno subestimaba su gravedad y cre\u00eda que nada le iba a pasar pues, seg\u00fan \u00e9l, era una \u201cgripe cualquiera\u201d. En dialogo con el medio argentino 'Infobae', su prima dijo\u00a0 que se muri\u00f3 pensando que ten\u00eda una alergia, aunque lleg\u00f3 a asustarse un poco. \u201c\u00c9l me dec\u00eda: \u2018Me voy caminando a todas partes, no me va a agarrar nada'. No usaba tapabocas y no respetaba el distanciamiento social. Estaba tranquilo, dec\u00eda que nadie lo iba a frenar\u201d.Era padre de dos hijas y abuelo de dos nietos. Estaba siempre muy activo, llevaba una vida sana, se vinculaba con gente y hacia gimnasia con regularidad. \u201c\u00c9l siempre se cuid\u00f3 mucho, no ten\u00eda ninguna enfermedad ni hab\u00eda tomado nada. Quer\u00eda seguir viviendo\u201d, asegur\u00f3 Riera a 'Infobae'.Spotorno ten\u00eda gusto por el activismo virtual, por lo que se la pasaba hasta altas horas de la madrugada en redes sociales, compartiendo im\u00e1genes y comentarios pol\u00edticos. Aunque la pandemia no afect\u00f3 dr\u00e1sticamente su rutina, s\u00ed radicaliz\u00f3 su opini\u00f3n contra el Gobierno y el kirchnerismo.(Le puede interesar:\u00a0Los misterios sin respuesta del coronavirus y la covid-19). Los problemas llegaron cuando la Alcald\u00eda de la capital argentina empez\u00f3 a restringir las salidas de los adultos mayores. Ah\u00ed fue cuando, en pleno aislamiento obligatorio, \u00c1ngel comenz\u00f3 ir a las manifestaciones anticuarentena llevadas a cabo en el Obelisco, uno de los monumentos m\u00e1s conocidos de Buenos Aires. En las primeras marchas, Spotorno apareci\u00f3 en un programa de televisi\u00f3n, demostrando su enojo a las c\u00e1maras.\u201cUn d\u00eda \u00e9l me dice: \u2018fui a la concentraci\u00f3n en el Obelisco'. Hablamos hasta la 1 de la madrugada. Le dije que no entend\u00eda por qu\u00e9 hac\u00eda esto sabiendo que la mayor\u00eda de la gente cumpl\u00eda la cuarentena y \u00e9l no. Estaba muy enojada, al punto de decirle que, si le llegaba a pasar algo, dejara una notita declarando que no iba a ocupar una cama de terapia intensiva\u201d, describi\u00f3 Riera.\u00a0\"Yo le dec\u00eda: \u2018Si ten\u00e9s ganas de vivir, cobr\u00e1s pensi\u00f3n y jubilaci\u00f3n y no est\u00e1s mal, \u00bfpor qu\u00e9 vas a salir a buscar el virus?\u201d, dijo su prima a la radio local.A pesar de las advertencias y las altas cifras de contagio del coronavirus en Argentina, pa\u00eds que hasta el momento alcanza m\u00e1s de 77.000 infectados y m\u00e1s de 1.500 fallecidos, \u00c1ngel sigui\u00f3 participando en las movilizaciones.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estudiante colombiana reporta mala atenci\u00f3n en consulado de Argentina). Estuvo en al menos dos de las iniciativas de los \u201cautoconvocados\u201d de los grupos 'Argentina no se Rinde' y 'La Rep\u00fablica Nunca Ser\u00e1 Roja', p\u00e1ginas de Facebook que \u00e9l administraba. A comienzos de junio, Spotorno comenz\u00f3 a sentir que le faltaba el aire.\u00a0Seg\u00fan la informaci\u00f3n de la radio 'Onda Latina', el d\u00eda 10 se dirigi\u00f3 al Hospital \u00c1lvarez donde le tomaron la temperatura, le recetaron paracetamol y hacer inhalaciones de vapores de sal. A los tres d\u00edas volvi\u00f3 al centro m\u00e9dico porque presentaba mucosidad, pero los doctores le dijeron que pod\u00eda tratarse de una alergia, por lo que sugirieron abrir las ventanas de su casa. Seg\u00fan Riera, se comunic\u00f3 en varias oportunidades con la l\u00ednea '107' para realizar consultas sobre el covid-19 en Buenos Aires.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Muere por coronavirus exfutbolista Alexander Balanta). En un principio se crey\u00f3 que el fallecimiento de Spotorno se hab\u00eda producido por un infarto. Sin embargo, el certificado de defunci\u00f3n de la morgue que lleg\u00f3 el s\u00e1bado 20 se\u00f1alaba la causa real de su muerte: \u201cneumopat\u00eda\u201d y \u201ccovid-19\u2033.A pesar de su fallecimiento, sus copartidarios siguen en la tarea de convocar marchas en contra de las medidas que toma el Gobierno argentino frente a la crisis sanitaria. \u201cTodos en esos grupos de Facebook se mostraron dolidos cuando supieron de su muerte y dieron el p\u00e9same, pero sigo leyendo que est\u00e1n armando nuevas convocatorias. Es como si no hubieran entendido. Falta conciencia\u201d, asegur\u00f3 su prima a dicho medio argentino.Riera cont\u00f3 la historia por primera vez\u00a0 en el programa 'El Reloj' de radio AM 1010 \u2018Onda Latina\u2019 con el fin de \"que la gente tome conciencia de que esto no es simplemente una gripe, una alergia o un simple resfr\u00edo\".(Le puede interesar:\u00a0Grupo de cient\u00edficos alerta sobre transmisi\u00f3n a\u00e9rea del coronavirus). TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/de-coronavirus-muere-pensionado-que-hacia-marchas-anticuarentena-514870", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Estos son los dirigentes del f\u00fatbol implicados en reventa de boletas", "contenido": " La Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) anunci\u00f3 este lunes una multa de 16.000 millones de pesos (4,41 millones de d\u00f3lares) a la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol (FCF) por la reventa de entradas para los partidos de las eliminatorias del Mundial de Rusia 2018. La SIC tambi\u00e9n sancion\u00f3 a 17 personas, a la empresa TicketYa y a Comercializadora de Franquicias SA por idear y ejecutar \"un sistema que limit\u00f3 la libre competencia para favorecer a Ticketshop en la adjudicaci\u00f3n del contrato de boleter\u00eda para las eliminatorias al Mundial Rusia 2018\", explic\u00f3 el superintendente Andr\u00e9s Barreto.Le puede interesar: (SIC sanciona a FCF y directivos por reventa de boletas de eliminatoria)Estos son los dirigentes del f\u00fatbol que fueron vinculados al caso: Ram\u00f3n Jesur\u00fan. Empresario y dirigente deportivo. Naci\u00f3 en Barranquilla el 30 de noviembre de 1952. Es el presidente de la federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol y de igual manera es el vicepresidente de la Confederaci\u00f3n Suramericana de F\u00fatbol (Conmebol). Fue dirigente del Junior y, adem\u00e1s, presidente de la Divisi\u00f3n Mayor del F\u00fatbol Colombiano. En la actualidad y desde el 2016 hace parte del Consejo de la Federaci\u00f3n Internacional de F\u00fatbol (Fifa). Luis Bedoya. Fue presidente de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol del 2006 al 2015. Se vincul\u00f3 a la Conmebol y lleg\u00f3 a ocupar el cargo de vicepresidente en el 2013. En estos momentos est\u00e1 en Estados Unidos, despu\u00e9s de entregarse a las autoridades, que investigan el sonado caso del Fifa Gate. En el 2016, Bedoya, nacido en Pereira el 18 de septiembre de 1959, fue suspendido de por vida de toda actividad del f\u00fatbol. \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez. Es un pol\u00e9mico dirigente. Desde su cargo en la Dif\u00fatbol ha manejado las categor\u00edas menores del balompi\u00e9 colombiano. Naci\u00f3 en Manizales el 3 de septiembre de 1994. Adem\u00e1s, es uno de los vicepresidentes de la federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol. Gonz\u00e1lez ha sido nombrado en varias ocasiones delegado por Colombia a congresos de la Fifa, de la Conmebol y fue el representante de la presidencia de esta \u00faltima en la Comisi\u00f3n Arbitral de la Copa Am\u00e9rica del 2001, que organiz\u00f3 Colombia. Le puede interesar: (Reventa de boletas: Federaci\u00f3n responde por millonarias multas)Jorge Perdomo. Se desempe\u00f1\u00f3 como presidente de la Dimayor del 2015 al 2018, en una gesti\u00f3n que fue muy cuestionada y tras reemplazar a Ram\u00f3n Jesur\u00fan. Estuvo vinculado al Comit\u00e9 Ejecutivo de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol. Fue candidato a la gobernaci\u00f3n del Huila. Fue presidente del Atl\u00e9tico Huila hasta el 2010.Alejandro Hern\u00e1ndez. Es un dirigente de f\u00fatbol antioque\u00f1o que ejerci\u00f3 como directivo del Envigado F\u00fatbol Club desde el 2007. Es abogado de profesi\u00f3n y reconocido empresario del f\u00fatbol de esa regi\u00f3n. Ha representado a futbolistas que han tenido trayectoria en el exterior. Hern\u00e1ndez lleg\u00f3 al club de la mano de Juan Pablo Upegui, hijo de Gutavo Upegui. Fue vicepresidente del club hasta 2010. Ese a\u00f1o lleg\u00f3 al comit\u00e9 ejecutivo de la Federaci\u00f3n Colombina de F\u00fatbol. Estuvo en el cargo hasta el 2018, cuando hubo cambios en la dirigencia de la FCF.Claudio Cogollo: Naci\u00f3 en San Antonio, Venezuela, el 18 de noviembre de 1957. Trabaj\u00f3 en el sector del gobierno con el Ministerio de obras p\u00fablicas y transporte, con el Instituto Nacional de V\u00edas, INVIAS, y con la Gobernaci\u00f3n del Norte de Santander.Empez\u00f3 en el f\u00fatbol en el a\u00f1o 2008, cuando se integr\u00f3 a la Liga Norte santandereana de F\u00fatbol, donde estuvo por dos a\u00f1os. Precisamente, en el 2010 lleg\u00f3 al Comit\u00e9 Ejecutivo de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol, donde, hasta la fecha, se desempe\u00f1a como Vocal de la Divisi\u00f3n Aficionada del F\u00fatbol Colombiano. Elkin Arce. Naci\u00f3 en Choc\u00f3, Quibd\u00f3, el 14 de febrero de 1969. Es odont\u00f3logo de la Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn y cuenta con una especializaci\u00f3n en Gerencia de la Seguridad Social Proyecto en Salud. Su v\u00ednculo con el f\u00fatbol est\u00e1 relacionado con la Liga del Choc\u00f3, donde fue presidente desde el 1 abril de 2006 hasta el 31 de marzo de 2014.Luego, ejerci\u00f3 como Vicepresidente de la misma entidad durante 7 meses m\u00e1s. Ha ejercido su profesi\u00f3n de odont\u00f3logo en diferentes hospitales y estuvo como profesional especializado en la Secretar\u00eda de Salud de Choc\u00f3. Cuando dej\u00f3 la Liga de F\u00fatbol del Choc\u00f3, comenz\u00f3 a formar parte del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol y hoy forma parte de \u00e9l como Vocal de la DIFUTBOL.Andr\u00e9s Tamayo Iannini. Se ha desempe\u00f1ado como director jur\u00eddico de la FCF y actualmente como secretario general de la entidad.Rodrigo Cobo. En su momento se desempe\u00f1\u00f3 como director general en la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol entre el 2006 y el 2016.\u00a0\u00a0Tuvo a su cargo la direcci\u00f3n de competiciones como el Mundial Sub-20 de la Fifa celebrado en nuestro pa\u00eds. Adem\u00e1s, ha trabajado con entes como Indervalle, Escuela Nacional del Deporte, entre otros. Deportes", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/los-dirigentes-colombianos-vinculados-a-la-reventa-de-boletas-514776", "categoria": "deportes"}]