[{"titulo": "En vivo: As\u00ed va la curva de casos del coronavirus en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-en-colombia-casos-actualizados-y-confirmados-471650", "categoria": "datos"}, {"titulo": "No hay pruebas de que infectados con covid-19 est\u00e9n inmunizados: OMS", "contenido": " No existen pruebas de que las personas que dan positivo en los test de diagn\u00f3stico est\u00e9n inmunizadas frente al nuevo coronavirus, advirti\u00f3 el s\u00e1bado la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), considerando que los llamados 'pasaportes de inmunidad' pueden favorecer la propagaci\u00f3n de la pandemia. \"No hay ninguna prueba en este momento de que las personas que se curaron de la covid-19 y que tienen anticuerpos est\u00e9n inmunizadas frente a una segunda infecci\u00f3n\", dijo la OMS en un comunicado. \"A la fecha de 24 de abril de 2020, ning\u00fan estudio ha evaluado si la presencia de anticuerpos al SARS-Cov-2 confiere inmunidad frente a una futura infecci\u00f3n por este virus en los seres humanos\", afirm\u00f3. Algunos gobiernos han propuesto que se entreguen documentos que acrediten la inmunidad de las personas sobre la base de pruebas serol\u00f3gicas que revelen la presencia de anticuerpos en la sangre, con el fin de levantar el confinamiento y permitir poco a poco la vuelta al trabajo y la reanudaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica. Sin embargo, la eficacia de la inmunidad con anticuerpos no est\u00e1 demostrada en este momento y los datos cient\u00edficos disponibles no justifican la concesi\u00f3n de un \"pasaporte inmunitario\" o de un \"certificado de ausencia de riesgo\", advirti\u00f3 la OMS. \"Las personas que creen estar inmunizadas contra una segunda infecci\u00f3n porque dieron positivo en esas pruebas podr\u00edan ignorar las recomendaciones de salud p\u00fablica. Recurrir a este tipo de certificados podr\u00eda, en consecuencia, aumentar los riesgos de que la transmisi\u00f3n contin\u00fae\", insisti\u00f3. Adem\u00e1s, la OMS considera que las pruebas serol\u00f3gicas actualmente utilizadas \"necesitan de una validaci\u00f3n adicional para determinar su exactitud y fiabilidad\". En particular, deben permitir distinguir la respuesta inmunitaria al nuevo coronavirus de los anticuerpos producidos por una infecci\u00f3n de otro de los seis coronavirus humanos conocidos, cuatro de los cuales provocan resfriados benignos y los otros dos son los del MERS (S\u00edndrome Respiratorio del Medio Oriente) y el del SRAS (S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo). \"Las personas infectadas por uno u otro de esos virus son susceptibles de producir anticuerpos que interact\u00faan con anticuerpos producidos en respuesta a la infecci\u00f3n provocada el SARS-CoV-2\", y es entonces imperativo poder identificarlos, se\u00f1al\u00f3.\u00a0 AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/oms-dice-que-no-hay-pruebas-de-que-infectados-con-coronavirus-esten-inmunizados-488536", "categoria": "salud"}, {"titulo": "FDA advirti\u00f3 sobre los riesgos de medicamentos promocionados por Trump", "contenido": " Frente a los medicamentos contra la malaria promocionados por el presidente de los Estados Unidos, Donald Trump, para enfrentar la crisis por el coronavirus, este viernes la\u00a0Administracion de Alimentos y Medicamentos de Estados Unidos (FDA) advirti\u00f3 de los posibles riesgos de su uso ante los efectos secundarios que podr\u00edan tener en los pacientes,\u00a0particularmente en enfermos con afecciones card\u00edacas existentes. En la b\u00fasqueda de dar con soluciones comerciales para hacer frente a la pandemia en EE.UU. y activar la economia, se estar\u00eda planteando ideas no probadas o peligrosas como el uso de la cloroquina e hidroxicloroquina, sugerencia que fue propuesta en un controvertido estudio franc\u00e9s. \"Nos gustar\u00eda recordar a los profesionales de la salud y a los pacientes los problemas conocidos asociados con la cloroquina e hidroxicloroquina (...) No han demostrado ser segurar y efectivas para tratar o prevenir covid-19\", declar\u00f3 la FDA.Seg\u00fan la agencia estadounidense, \u00a0los pacientes con covid-19 no deber\u00edan ingerir dichos medicamentos a menos que sean monitoreados en un hospital o que sea un proceso integrado a un ensayo cl\u00ednico. Esta advertencia fue apoyada por varios grupos m\u00e9dicos de Estados Unidos. Por ejemplo,\u00a0 expertos de los Institutos Nacionales de Salud el pasado martes se\u00f1alaron los problemas que podr\u00edan generar con el uso de hidroxicloroquina con el antibi\u00f3tico azitromicina.Se cree que estos medicamentos aumentan el riesgo al desarrollar en las personas ritmo card\u00edaco anormal, particularmente cuando se toman en ciertas combinaciones o por aquellos que tienen factores de riesgo de muerte card\u00edaca repentina. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/fda-advierte-sobre-los-riesgos-de-usar-medicamentos-contra-la-malaria-en-pacientes-con-coronavirus-488532", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "13 funcionarios modificaron contratos de covid-19 tras recibir alertas", "contenido": " Once alcaldes, un gobernador y una instituci\u00f3n castrense son, por ahora, algunos de los organismos que han modificado sus contratos en los que compraban kits de alimentos y salud para la pandemia, por medio de otros\u00edes, luego de que se advirtieran presuntos sobrecostos en esas compras. EL TIEMPO conoci\u00f3 un informe de la Contralor\u00eda General que expone los cambios que se efectuaron en esos contratos que, juntos, sumaban 31.238 millones de pesos. (Lea tambi\u00e9n: El preocupante expediente de la corrupci\u00f3n en medio de la emergencia)Los que hicieron modificaciones \u2013seg\u00fan la Contralor\u00eda\u2013 son las alcald\u00edas de Acac\u00edas, Meta; Guaduas, Tabio, La Palma y Ch\u00eda, Cundinamarca; Guaitarilla, Nari\u00f1o; Cove\u00f1as y Sincelejo, Sucre; Puerto Gait\u00e1n, Meta; Barrancabermeja, Santander, y Barranquilla, Atl\u00e1ntico. Tambi\u00e9n se reportaron modificaciones en un contrato de la gobernaci\u00f3n de Guaviare, y en otro de la Armada Nacional.  Al sumar todos esos contratos, asegura la Contralor\u00eda, los presuntos sobrecostos \u2013que se detectaron porque estas entidades p\u00fablicas estaban pagando lo que estaban comprando a precios m\u00e1s elevados que los del mercado\u2013 superaban los 11.406 millones de pesos. Tras las alertas que lanz\u00f3 el organismo de control fiscal, los funcionarios p\u00fablicos comenzaron a modificar esos contratos para bajar los precios o comprar m\u00e1s cantidades con el mismo valor y llegar a m\u00e1s gente. As\u00ed, dice la Contralor\u00eda, los nuevos contratos tienen ahora en total sobrecostos por 4.821 millones, es decir, disminuyeron en un 58 por ciento. Esto significa que el beneficio para el erario es de 6.584 millones, recursos que ahora estas entidades podr\u00e1n usar para beneficiar a m\u00e1s ciudadanos. Uno de los sobrecostos m\u00e1s altos era el de Guaitarilla, en donde se hab\u00edan comprado pa\u00f1ales para adultos mayores a 38.500 pesos (en su valor unitario), pese a que en el mercado, seg\u00fan la Contralor\u00eda General, cuestan 2.294 pesos cada unidad, lo que significaba un sobreprecio del 1.665 por ciento. As\u00ed, la alcald\u00eda estaba pagando 18 millones de pesos de m\u00e1s. Tras las advertencia del organismo de control, la alcald\u00eda hizo un otros\u00ed con el que cambi\u00f3 el contrato, bajando el precio individual de los pa\u00f1ales. Con esa modificaci\u00f3n, los sobrecostos, dice la Contralor\u00eda, bajaron en un 94 por ciento. Otro de los casos m\u00e1s llamativos fue el de Acac\u00edas. El contrato inicial era por 1.125 millones de pesos para comprar 1.472 kits. La alcald\u00eda, seg\u00fan la Contralor\u00eda, hizo un nuevo contrato bajando su valor a 904 millones de pesos. Con los nuevos precios, el organismo afirma que los sobrecostos bajaron en un 86 por ciento, lo que permiti\u00f3 salvar por lo menos 220 millones de pesos. Y el contrato de la Armada, dice el organismo, inicialmente era por 2.361 millones de pesos, con un sobrecosto de 1.269 pesos (116 %). Con las modificaciones, el nuevo contrato qued\u00f3 en 1.984 millones. La Contralor\u00eda dice que el nuevo sobrecosto ahora es del 81 por ciento, por lo que se protegieron 376 millones del erario. JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/alcaldes-y-gobernadores-que-modificaron-sus-contratos-de-coronavirus-por-sobrecostos-488468", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "'Tico': palabras en honor a un se\u00f1or m\u00e9dico", "contenido": " Guardar silencio y recordar. Viajar en el tiempo y visualizar a \u2018Tico\u2019 en sus a\u00f1os de colegio o en cualquier arco de una cancha de f\u00fatbol o en un consultorio atendiendo a los peque\u00f1os a quienes entreg\u00f3 lo mejor de su vocaci\u00f3n. O en su faceta de colega, de amigo, de bonach\u00f3n, de hombre de familia por excelencia. Imaginarlo vivo y feliz, antes de esta tragedia llamada covid-19. Revivirlo de la mejor manera. Como el amoroso padre, hijo y hermano que siempre quer\u00eda lo mejor para los suyos. Aquel tipo honesto y recto en la vida profesional. Amante de los animales y de los gatos callejeros que adopt\u00f3 en un parque cercano a donde laboraba, los mismos que extra\u00f1an su mano amorosa y tierna que les brindaba afecto y comida. Como el m\u00e9dico que llevaba 15 a\u00f1os radicado en Espa\u00f1a ejerciendo con \u00e9xito y gratificaci\u00f3n social su amada especialidad de pediatr\u00eda. Antes del virus y de la pandemia, de este mundo desconocido para todos. \u2018Tico\u2019, por supuesto, era el apodo de infancia del m\u00e9dico H\u00e9ctor Garrido. Si quisiera describ\u00edrsele a partir de su curr\u00edculo tendr\u00eda que decirse que era de Barrancabermeja, egresado de medicina en 1989 en la Universidad Industrial de Santander, de pediatr\u00eda en el 2003 y miembro de la Sociedad Colombiana de esta especialidad. Y si esta fuera una biograf\u00eda tendr\u00eda que escribirse que muri\u00f3 el pasado 15 de abril, a los 59 a\u00f1os, en el Hospital Universitario de Ciudad Real (Espa\u00f1a) a causa de la enfermedad que causa el virus SARS-CoV-2.Como no es la historia de su muerte, tampoco se detallar\u00e1 su lucha durante 20 d\u00edas en la unidad de cuidados intensivos. Este, en realidad, es un homenaje a una vida que llen\u00f3 de gratitud a muchas personas. Su hermano Alejandro, tambi\u00e9n m\u00e9dico, destaca la capacidad que ten\u00eda \u2018Tico\u2019 para despertar admiraci\u00f3n entre la comunidad en raz\u00f3n a sus altas calidades humanas y acad\u00e9micas. Incluso en Puertollano (Espa\u00f1a) \u2018Tico\u2019 tuvo una emotiva despedida con calle de honor y carros de bomberos. All\u00ed se le conoc\u00eda como \u201cel pediatra de la eterna sonrisa\u201d. Mensajes de todos los rincones del mundo, de todo tipo de personas -amigos, conocidos, pacientes y colegas- y por supuesto de ni\u00f1os que lloraban la partida de su doctor fueron muestra del afecto que generaba. \u201cEstos mensajes han removido nuestro ser, alma y hormonas. Ha sido una muerte muy desgraciada no solo para su familia, sino para la humanidad\u201d, dijo su hermano. Alejandro, acostumbrado como onc\u00f3logo a ver el final de la vida de muchos pacientes, confiesa que a\u00fan no encuentra explicaci\u00f3n a esta muerte. \u201cEsta pandemia ser\u00e1 inolvidable, tanto por la crisis econ\u00f3mica, como por el dolor y el sentimiento dif\u00edcil de explicar que es no poder ver los cad\u00e1veres de las v\u00edctimas, ni poder hacerles despedidas solemnes\u201d, asegura. Su amigo desde la juventud fue Jaime Ayala, tambi\u00e9n m\u00e9dico y docente en morfolog\u00eda de la UIS. Conserva muchos recuerdos de \u2018Tico\u2019: su hogar de gente humilde; a sus padres, don Alejandro y do\u00f1a Mary, quienes forjaron en sus hijos los valores de un hogar cat\u00f3lico que no solo predicaba, sino que actuaba con rectitud y honestidad; sus a\u00f1os en la universidad, donde se caracterizaba por su enorme contextura y por lo met\u00f3dico que era en la toma de apuntes en clase. Tambi\u00e9n rememora, por supuesto, esa gran pasi\u00f3n que compart\u00edan, el f\u00fatbol. \u2018Tico\u2019 era un arquero consagrado que lleg\u00f3 a jugar en un equipo de tradici\u00f3n en Bucaramanga, el Boca Juniors de don Carlos Pinto, de donde salt\u00f3 para la selecci\u00f3n Santander. Estuvo tentado por clubes profesionales como el Atl\u00e9tico Bucaramanga y el Deportivo Cali. Pero sus metas estaban puestas en ser m\u00e9dico, afirma Jaime. Y en su enorme sentido social.Intervino canchas y organiz\u00f3 campeonatos de f\u00fatbol en diversas comunidades; ayud\u00f3 con la manutenci\u00f3n de los j\u00f3venes que llegaban a las divisiones inferiores del Bucaramanga; y reivindic\u00f3 los derechos de los m\u00e9dicos y el bienestar de los trabajadores de la salud. \u201cNo se cansaba de ayudar a las personas\u201d, apunta el amigo.Con todo eso, no perd\u00eda su carisma que lo convert\u00eda en el centro de atenci\u00f3n a donde llegaba. Trataba con respeto al otro, era grato escucharlo, entablaba charla amena de cualquier tema, con quien fuera, y resultaba solucion\u00e1ndole los problemas a\u00fan a quien acababa de conocer, rememora Jaime: \u201cComo si eso no bastara, hac\u00eda seguimiento para ver c\u00f3mo iban las cosas. Ten\u00eda una vocaci\u00f3n de servicio sin l\u00edmites. Hac\u00eda los favores completos porque identificaba la necesidad y buscaba la soluci\u00f3n\u201d. Otras veces, casi siempre, sembraba por doquier deseos de superaci\u00f3n y promov\u00eda en las personas sus m\u00e9ritos para que salieran adelante a pesar de las dificultades. \u2018Tico\u2019, el amigo, el hermano, el esposo, el padre y el hijo era alegr\u00eda y servicio. Y la enfermedad in\u00e9dita que decidi\u00f3 colarse en su cuerpo no podr\u00e1 extinguir ese recuerdo. A H\u00e9ctor Garrido lo acompa\u00f1ar\u00e1 siempre su sonrisa.CARLOS F. FERN\u00c1NDEZRONNY SU\u00c1REZUNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-historia-del-medico-que-fallecio-en-espana-por-covid-19-488076", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Hay 306 trabajadores de la salud contagiados de covid-19 en Colombia", "contenido": " El m\u00e1s reciente informe del Instituto Nacional de Salud (INS) sobre trabajadores de este sector infectados con el nuevo coronavirus indica que al 23 de abril se hab\u00edan confirmado 306 personas desde que se inici\u00f3 la pandemia, lo que representa el 6,7 por ciento de los casos diagnosticados en el pa\u00eds.Del total de casos registrados, 95 son auxiliares de enfermer\u00eda, 80 son m\u00e9dicos, 42 son profesionales de la enfermer\u00eda, 11 son terapeutas respiratorios y 8 son fisioterapeutas.  El listado incluye, igualmente, personal administrativo (9), de aseo y alimentaci\u00f3n (6), instrumentadores (5), bacteri\u00f3logos, estudiantes, odont\u00f3logos, tecn\u00f3logos en radiolog\u00eda (3), conductores, psic\u00f3logos, t\u00e9cnicos de farmacia (2), trabajadores en atenci\u00f3n prehospitalaria, auxiliares de odontolog\u00eda, fonoaudiolog\u00eda, ingenieros biom\u00e9dicos, opt\u00f3metras y guardias de seguridad (1). Seg\u00fan el informe, el 93,8 por ciento de los casos han sido manejados en la casa, 4,9 han sido manejados en el hospital y el 1,3 (cuatro m\u00e9dicos) han fallecido. Del mismo modo, se ha podido establecer que 186 (60,8 %) se encuentran en aislamiento, 66 (21,6 %) se han recuperado, y en estudio de recuperaci\u00f3n hay 50 (16,3 %).Llama la atenci\u00f3n que el INS reconoce que tres de los cuatro profesionales de la salud fallecidos hasta hoy en el pa\u00eds (todos m\u00e9dicos) a causa de covid-19 se infectaron en sus lugares de trabajo, aunque no identifica con nombre propio a estos profesionales.(Le puede interesar:\u00a0Gobernadores de Arauca, Cesar y Magdalena, indagados por sobrecostos)Se sabe, espec\u00edficamente, que la ciudad m\u00e1s afectada es Bogot\u00e1, con 104 casos, lo que representa uno de cada tres (34 %); le siguen Risaralda, con 52; Cali, con 26; Santa Marta, con 21; Cartagena y Antioquia, con 14, y Huila, con 13. En total, 24 entidades territoriales reportan trabajadores de la salud contagiados. Este registro, adem\u00e1s de contabilizar los casos, contempla una sumatoria de datos que permite identificar, entre otras, el origen del contagio y si este fue adquirido en el cumplimiento de su trabajo, dado que la covid-19 fue considerada de manera oficial como una enfermedad profesional directa que desde el punto de vista laboral tiene un manejo prestacional y coberturas diferentes a cuando esta se configura como una patolog\u00eda de car\u00e1cter general.En ese sentido, se revela que igualmente auxiliares de enfermer\u00eda (89), profesionales de diversas especialidades de la medicina (66) y de enfermer\u00eda (41), que est\u00e1n en la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n de los pacientes con el nuevo coronavirus, son los que m\u00e1s se infectan en el ejercicio de sus funciones, con el 76,5 por ciento de todos los casos en esta categor\u00eda.En cuanto a los m\u00e9dicos, tres corresponden a contagios comunitarios y once son casos importados.Y si bien esta informaci\u00f3n es con corte al 23 de abril, el informe precisa que en el registro Sivigila se estudian 299 casos que est\u00e1n pendientes de aclaraci\u00f3n de profesi\u00f3n y fuente de infecci\u00f3n. Vale anotar que los casos que han trascendido en las cl\u00ednicas Rosales y de La Paz se encuentran en an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico y a la espera de confirmaci\u00f3n por parte de las unidades primarias generadoras de datos, que son, respectivamente, las secretar\u00edas de Salud de Risaralda y de Bogot\u00e1.Rodrigo C\u00f3rdoba, de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Sociedades Cient\u00edficas, afirma que todas las entidades de salud \u201cdeben ser rigurosas y por extensi\u00f3n todos los trabajadores en la aplicaci\u00f3n de las medidas descritas para contener la propagaci\u00f3n del virus. Esto involucra la dotaci\u00f3n completa de los elementos de protecci\u00f3n y la informaci\u00f3n inmediata ante cualquier signo de contagio\u201d. \u201cPor falta de materiales y elementos de protecci\u00f3n tenemos a 49 profesionales de la enfermer\u00eda afectados por el nuevo coronavirus, esto en el a\u00f1o que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) busca hacer conciencia de que hay que cuidar a quien nos cuida\u201d, opin\u00f3 Cecilia Vargas, presidenta de la Organizaci\u00f3n Colegial de Enfermer\u00eda.En otros pa\u00edses, como Espa\u00f1a, el personal sanitario alcanza a representar hasta el 20 por ciento de todos los infectados y en algunos estados de Estados Unidos esa cifra se ubica por encima del 10 por ciento. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/profesionales-de-la-salud-contagiados-con-coronavirus-en-colombia-nuevo-reporte-488272", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El preocupante expediente de la corrupci\u00f3n en medio de la emergencia", "contenido": " El gobernador del Choc\u00f3, Ariel Palacios, alcanz\u00f3 a estar 115 d\u00edas en su cargo y es el primero de los gobernadores elegidos el a\u00f1o pasado que es separado temporalmente de su puesto, se\u00f1alado de graves irregularidades en el manejo de los recursos para enfrentar la emergencia del coronavirus.(Le puede interesar: Los primeros hallazgos sobre corrupci\u00f3n con dinero para la emergencia) La Procuradur\u00eda ya hab\u00eda suspendido al alcalde de Calarc\u00e1, Quindi\u00f3, Luis Alberto Balsero, por un millonario contrato suscrito en plena emergencia. Ahora, el gobernador Palacios fue suspendido, tambi\u00e9n por el ente de control, durante\u00a0tres meses, y esa decisi\u00f3n es apenas la punta del iceberg de un expediente penal, fiscal y disciplinario que terminar\u00eda por enredar a varios mandatarios y a funcionarios de entidades p\u00fablicas en todos los niveles.El gobernador del Choc\u00f3 particip\u00f3 en la firma de un contrato por 2.000 millones de pesos que, con la justificaci\u00f3n del coronavirus, ser\u00edan usados para la realizaci\u00f3n de ciclos educativos y campa\u00f1as de difusi\u00f3n, cuando el departamento necesitaba recursos para la atenci\u00f3n de pacientes y elementos de protecci\u00f3n para los m\u00e9dicos. El Ministerio P\u00fablico consider\u00f3 que \u00e9l podr\u00eda incurrir en la firma de nuevos contratos, por lo que notific\u00f3 al presidente Iv\u00e1n Duque de su suspensi\u00f3n. En la investigaci\u00f3n se lee que la fundaci\u00f3n contratada no cumpl\u00eda los requisitos para la adjudicaci\u00f3n, que \u201cno era para una actividad urgente ni relacionada con la emergencia\u201d. Y aunque Palacios es el primer gobernador que enfrenta una sanci\u00f3n, ya hay una larga fila de mandatarios que ser\u00e1n citados a dar explicaciones y sobre los que hay investigaciones abiertas. En la direcci\u00f3n delegada ante la Corte de la Fiscal\u00eda hay procesos en los que aparecen los gobernadores de Vichada, Arauca, Magdalena y San Andr\u00e9s, y est\u00e1n a punto de abrirse investigaciones penales contra otros tres mandatarios departamentales. Al tiempo, contra gobernadores en la Procuradur\u00eda hay 24 procesos disciplinarios en 14 gobernaciones, m\u00e1s de 70 casos en 56 municipios y 24 expedientes en entidades del orden nacional por irregularidades en la contrataci\u00f3n y sobrecostos vinculados a la emergencia.En las investigaciones de las tres entidades figuran nombres comunes como el del gobernador de Arauca, Facundo Castillo, y cinco de sus funcionarios, quienes son investigado por dos contratos: uno para realizar actividades art\u00edsticas y eventos en medio de la pandemia, por 570 millones de pesos, y el otro por los sobrecostos en los mercados en los que se encontraron, entre otras, latas de at\u00fan a 20.000 pesos. El fiscal general, Francisco Barbosa, se\u00f1al\u00f3 que se han realizado 16 reuniones en las que se ha intercambiado informaci\u00f3n entre las tres entidades, y hasta ahora se han encontrado alertas en 56 contratos por caso de 136.000 millones de pesos que est\u00e1n en el radar de las autoridades. \u201cEsto no ha terminado, esto est\u00e1 empezando, no vamos a permitir que un solo peso de los ciudadanos se pierda\u201d, dijo el fiscal.En el expediente aparece la alcald\u00eda de Socorro, Santander, con dos contratos por 325 millones de pesos que tendr\u00edan sobrecostos. El primero se entreg\u00f3 a un proveedor que cre\u00f3 la empresa 30 d\u00edas antes y el segundo, a su esposa. Igualmente la alcald\u00eda de Armenia aparece con un contrato por 300 millones de pesos para servicio de restaurante en donde \u201chubo violaci\u00f3n de los principios de transparencia\u201d.\u201cHay una avalancha de actos de corrupci\u00f3n\u201d, dijo el procurador Fernando Carrillo.Uno de los casos m\u00e1s complejos es el de la gobernaci\u00f3n del Cesar, donde se indagan 40 contratos entregados a fundaciones con objetos sociales distintos a los requeridos para la adjudicaci\u00f3n y que comprometen m\u00e1s de 14.000 millones de pesos. En el expediente aparecen dos diputados que estar\u00edan haciendo pol\u00edtica con las ayudas.La Contralor\u00eda examina a su turno 17.486 contratos a nivel nacional relacionados con la emergencia, se tienen 50 casos en an\u00e1lisis, de los cuales se han iniciado 21 actuaciones especiales en la Unidad de Reacci\u00f3n Inmediata de la Diari.El contralor Carlos Felipe C\u00f3rdoba indic\u00f3 que en manos de sus investigadores hay cuatro contratos de la gobernaci\u00f3n del Valle del Cauca con presuntos sobrecostos. Uno de ellos por 2.330 millones de pesos para kits de v\u00edveres para adultos mayores tendr\u00eda sobrecostos del 31 por ciento. La Fiscal\u00eda abri\u00f3 una investigaci\u00f3n por presuntas irregularidades en el manejo de recursos en Finagro. En el expediente, asignado a la delegada ante la Corte Suprema, aparece el ministro de Agricultura, Rodolfo Enrique Zea Navarro; un directivo de Finagro y un funcionario del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n. La investigaci\u00f3n se inici\u00f3 con informaci\u00f3n entregada por la Contralor\u00eda General, que cuestion\u00f3 que \u201cgrandes agroindustriales y comercializadores\u201d concentrados en Bogot\u00e1 recibieron cr\u00e9ditos reservados a favorecer a personas afectadas por la emergencia. Tras la advertencia, firmas decidieron revertir pr\u00e9stamos por valor de 33.000 millones de pesos. JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/el-expediente-de-corrupcion-con-contratos-por-coronavirus-488474", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Por fiesta en medio del aislamiento cay\u00f3 'Tavo', capo del narcotr\u00e1fico", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado, se espera que el presidente Iv\u00e1n Duque\u00a0entregue detalles de la captura de Gustavo Adolfo \u00c1lvarez T\u00e9llez, alias Tavo o 'Gordo', uno de los narcotraficantes m\u00e1s buscados en el pa\u00eds, quien hace parte de la l\u00ednea del 'clan del Golfo'.La captura de 'Tavo', por quien el Gobierno ofrec\u00eda una recompensa de 580 millones de pesos por informaci\u00f3n que permitiera su ubicaci\u00f3n, se concret\u00f3 anoche en zona rural de Ceret\u00e9, C\u00f3rdoba, hasta donde lleg\u00f3 un grupo de comandos 'Jungla' de la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos. La operaci\u00f3n fue coordinada entre la Polic\u00eda, la Fiscal\u00eda General y la Agencia Antidrogas de Estados Unidos, DEA, organismos que ven\u00edan sigui\u00e9ndole los pasos a 'Tavo' hace algunos meses.Fuentes de la Polic\u00eda le confirmaron a EL TIEMPO, que hace una semana, 'Tavo' realiz\u00f3 una fiesta - en medio del aislamiento obligatorio - en su finca. A la misma, asistieron varios integrantes de su familia, invitados, mariachis y\u00a0 grupos musicales.\u00a0Esa actividad, prendi\u00f3 las alarmas de los investigadores, no solo por el hecho de romper con las medidas decretadas por el Gobierno para evitar la expansi\u00f3n del coronavirus,\u00a0 sino por las excentricidades que se registraron esa noche.\"Los invitados llegaron en carros de alta gama, los grupos musicales fueron trasladados desde Monter\u00eda. Sumado a los excesos de licor y otras actividades. Esa fue una de las pistas para pensar que 'Tavo' se encontraba en el lugar\", dijo la fuente.Durante la semana, un grupo de agentes hizo inteligencia a la finca, estableciendo que contaba con todo tipo de lujos, piscina, jacuzzi, caballos de paso y ganader\u00eda.\u00a0\"En medio de las vigilancias se concret\u00f3 la presencia de 'Tavo' en la finca, a quien se le acusa de sacar, al menos seis toneladas de coca\u00edna, mensualmente, por los puertos de Santa Marta y Cartagena\", afirm\u00f3 la fuente. Con la confirmaci\u00f3n de la presencia del presunto narcotraficante, anoche, un grupo de Comandos ingres\u00f3 a la finca y logr\u00f3 la captura de 'Tavo', quien no prest\u00f3 resistencia.En este momento 'Tavo' estaba enfrentado por el control de los puestos con la red criminal de 'los Pachenca', en especial con '5-5', alias Pinocho y '80'. Esta guerra territorial hab\u00eda incidido en el incremento de homicidios en la regi\u00f3n Caribe.De acuerdo con las autoridades 'Tavo' le estaba abriendo espacio a un antiguo jefe que este a\u00f1o regresar\u00eda a Colombia por pena cumplida en Estados Unidos.\u00a0\u00a0 \u00c1lvarez T\u00e9llez, de 50 a\u00f1os, es considerado el jefe de la estructura 'Caribe' del 'Clan del Golfo' cuy\u00f3 m\u00e1ximo jefe es Dairo Antonio \u00dasuga, alias Otoniel.\u00a0Alias Tavo inici\u00f3 su actividad criminal en 1990 cuando hizo parte de las autodefensas del Magdalena Medio al mando de Ram\u00f3n Isaza.Con el paso de los a\u00f1os se radic\u00f3 en Cartagena, donde fue sicario al servicio de Diego Vecino y 'Juancho Dique', jefes del 'Bloque Montes de Mar\u00eda' de las AUC.Para el 2005 se radic\u00f3 en Medell\u00edn, donde hizo parte de la 'Oficina', en ese momento al mando de Maximiliano Bonilla, alias Valenciano.En mayo de 2012 fue capturado por la Polic\u00eda Antinarc\u00f3ticos, - en una operaci\u00f3n en la que particip\u00f3 la DEA y autoridades de Holanda y Aruba. Fue extraditado a EE.UU. donde solo pag\u00f3 dos a\u00f1os de condena regresando en 2014.De acuerdo con la Polic\u00eda, desde que retorn\u00f3 'Tavo' al pa\u00eds se uni\u00f3 a la red del 'clan del Golfo'. Se espera que Estados Unidos, nuevamente lo solicite en extradici\u00f3n.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/policia-antinarcoticos-capturo-a-tavo-quien-controlaba-el-narcotrafico-para-otoniel-488544", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Santandereano de 58 a\u00f1os es el nuevo arzobispo de Bogot\u00e1", "contenido": " Desde la cuenta en Twitter del episcopado de Colombia, este s\u00e1bado en la ma\u00f1ana, se hizo oficial el nombre del sucesor del cardenal Rub\u00e9n Salazar G\u00f3mez como arzobispo de Bogot\u00e1, quien hab\u00eda presentado renuncia a su cargo hace tres a\u00f1os, al cumplir 75, como es norma en la Iglesia Cat\u00f3lica. El elegido por el papa Francisco para asumir este cargo, uno de los m\u00e1s importantes en la jerarqu\u00eda del clero colombiano, es el santandereano Luis Jos\u00e9 Rueda Aparicio, quien se ven\u00eda desempe\u00f1ando como arzobispo de Popay\u00e1n. El nuevo jefe del catolicismo colombiano tiene 58 a\u00f1os, naci\u00f3 en San Gil y curs\u00f3 sus primeros estudios en la ciudad de Popay\u00e1n. Se form\u00f3 en el sacerdocio en el Seminario Conciliar San Carlos de la Di\u00f3cesis de Socorro y San Gil, donde estudi\u00f3 filosof\u00eda; luego realiz\u00f3 sus estudios teol\u00f3gicos en el Seminario Arquidiocesano de Bucaramanga.\u201cEs un hombre ponderado, equilibrado, representa una apuesta del papa Francisco por la continuidad del estilo del cardenal Salazar. Un estilo caracterizado por la prudencia y moderaci\u00f3n, ajeno a los extremos y por ello un hombre capaz de construir puentes de comuni\u00f3n y entendimiento\u201d, expres\u00f3 monse\u00f1or Pedro Mercado, presidente del Tribunal Eclesi\u00e1stico de Bogot\u00e1. \u201cEl arzobispo de Popay\u00e1n ha estado muy activo tambi\u00e9n en el campo social, tiene gran sensibilidad por los pobres y excluidos. Y ha denunciado la situaci\u00f3n de violencia que se vive en el Cauca\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Mercado.El experto vaticanista Hern\u00e1n Olano, vicerrector de la universidad La Gran Colombia, aclara que el cardenal Rub\u00e9n Salazar dejar\u00e1 su cargo como arzobispo de Bogot\u00e1 pero no su dignidad como cardenal, m\u00e1xima dignidad a la que se puede llegar en la Iglesia Cat\u00f3lica.(Le puede interesar:\u00a0Para el papa es hora de dejar de \"contaminar y saquear\" la Tierra). Y Salazar, por tanto, seguir\u00e1 siendo miembro activo del Colegio Cardenalicio: organizaci\u00f3n que re\u00fane a los m\u00e1ximos jerarcas de la Iglesia Cat\u00f3lica en el mundo y de donde sale el nombre de cada nuevo Papa cuando se da lugar a una elecci\u00f3n (c\u00f3nclave). Salazar hab\u00eda renunciado a su cargo hace tres a\u00f1os, al cumplir la edad m\u00e1xima establecida por el Vaticano para ocupar este tipo de funciones (75 a\u00f1os), pero el mismo papa Francisco le pidi\u00f3 que se mantuviera al frente, teniendo en cuenta su buena salud y el rol que ha venido desempe\u00f1ando como l\u00edder del catolicismo en Colombia. Olano tambi\u00e9n aclara que la llegada de monse\u00f1or Rueda Aparicio a la Arquidi\u00f3cesis de Bogot\u00e1 no lo convierte inmediatamente en cardenal. Sin embargo, vale aclarar que la sede capitalina es cardenalicia por excelencia y que ha sido regentada por cardenales. Eso quiere decir que, en un plazo de unos meses, podr\u00eda ser elevado a la dignidad de cardenal. \u201cExcelente regalo del Santo Padre a la Iglesia de Colombia, nombrando para la Sede Primada de Bogot\u00e1, sucesor del cardenal Salazar, al actual arzobispo de Popay\u00e1n. Mucho para dar tiene en su coraz\u00f3n este pastor, sencillo, m\u00edstico y cercano\u201d, celebr\u00f3 en Twitter monse\u00f1or Dar\u00edo Monsalve, arzobispo de Cali. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/religion/luis-jose-rueda-aparicio-nuevo-arzobispo-primado-de-bogota-488512", "categoria": "vida"}, {"titulo": "As\u00ed puede donar a quienes m\u00e1s lo necesitan en la crisis por covid-19", "contenido": " Cerca de un mill\u00f3n de personas ya han recibido apoyo de Colombia Cuida a Colombia,\u00a0una alianza de la sociedad civil y el sector privado para conectar a personas, organizaciones, fundaciones, empresas y as\u00ed\u00a0 mitigar el impacto negativo de la covid-19 en las poblaciones m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds.Esta iniciativa,\u00a0que cuenta con el apoyo de sectores de la sociedad civil, empresas del sector privado e importantes medios de comunicaci\u00f3n, ya ha recaudado m\u00e1s de $869.000 millones de pesos, con los que ha entregado mercados y kits de protecci\u00f3n en 110 municipios del pa\u00eds.(Le puede interesar: 265 millones de personas podr\u00edan morir de hambre a fines de 2020) Adem\u00e1s, permite no solo donar dinero, sino tambi\u00e9n trabajo voluntario o alimentos e insumos m\u00e9dicos en especie. Le contamos todo lo que debe saber sobre Colombia Cuida a Colombia. Se habilit\u00f3 la plataforma\u00a0colombiacuidacolombia.com, a trav\u00e9s de la cual usted puede hacer una donaci\u00f3n en l\u00ednea, seleccionando a cu\u00e1l de las dos campa\u00f1as quiere que se dirijan sus recursos (alimentaci\u00f3n y mercados o kits de protecci\u00f3n para el personal m\u00e9dico).El aporte puede hacerse v\u00eda tarjeta de cr\u00e9dito o PSE. Adem\u00e1s, puede seleccionar si quiere hacer una donaci\u00f3n \u00fanica o mensual por el valor seleccionado.Plataformas como Rappi y Vaki.co tambi\u00e9n permiten aportar para Colombia Cuida a Colombia. Puede aportar cualquier valor igual o superior a $ 10.000. Adem\u00e1s, el formulario de donaci\u00f3n le permitir\u00e1 conocer para qu\u00e9 alcanza su aporte. Por ejemplo, con\u00a0$ 50.000 est\u00e1 dando un mercado peque\u00f1o y nutritivo para las familias que m\u00e1s lo necesitan. Con $1 55.000, est\u00e1 donando un kit b\u00e1sico de protecci\u00f3n: gafas, tapabocas, trajes, guantes y alcohol a quienes est\u00e1n al frente de la l\u00ednea atendiendo la emergencia. Para esta fecha est\u00e1 programada la transmisi\u00f3n multiplataforma\u00a0 de una jornada en la cual se invitar\u00e1 a donar en\u00a0colombiacuidacolombia.com.\u00a0Al final del d\u00eda habr\u00e1 un gran evento de cierre transmitido en simult\u00e1nea en todos los medios de comunicaci\u00f3n Suplir la seguridad alimentaria de un mill\u00f3n y medio de personas al mes a nivel nacional, y entregar 100.000 kits de protecci\u00f3n al personal de la salud. S\u00ed. La iniciativa tambi\u00e9n permite donar su tiempo trabajando como voluntario y donar insumos m\u00e9dicos o alimentos.Para ser voluntario, debe ingresar sus datos en este formulario. En cuanto a los aportes de comida o material sanitario, se habilit\u00f3 esta plataforma, a la que tambi\u00e9n puede acceder desde el sitio web\u00a0colombiacuidacolombia.com Para solicitar unirse a la alianza, puede ingresar a este enlace y diligenciar la informaci\u00f3n requerida. Si su organizaci\u00f3n quiere donar, puede hacerlo por medio de la plataforma. La plataforma brinda dos opciones: \"Quiero ayudar\" y \"Busco ayuda\". Colombia Cuida a Colombia hace la entrega de las donaciones recibidas a trav\u00e9s de organizaciones, fundaciones y redes de aliados como parroquias, juntas de acci\u00f3n comunal, asociaciones, entre otras.Si usted se encuentra en condici\u00f3n de vulnerabilidad y quiere ser beneficiario de Colombia Cuida a Colombia, acuda a una de estas organizaciones e inv\u00edtela a que se registre en el formulario que encontrar\u00e1 dando click aqu\u00ed, para que quede registrada en la base de datos y con ello sea candidata a recibir la ayuda. Solo entre el 30\u00a0de marzo y el 23 de abril Colombia Cuida a Colombia entreg\u00f3 6.695.684 kilos de alimentos, beneficiando a 953.706 personas en condiciones de vulnerabilidad en m\u00e1s de 110 ciudades y municipios del pa\u00eds. Esta iniciativa est\u00e1 conformada por organizaciones sociales sin \u00e1nimo de lucro y de gran experiencia como la Fundaci\u00f3n Saldarriaga Concha, el Banco de Medicamentos, y la Asociaci\u00f3n Bancos de Alimentos de Colombia, junto a sus redes de aliados, quienes son los responsables de la distribuci\u00f3n de alimentos e insumos m\u00e9dicos a nivel nacional.Ac\u00e1 puede consultar el listado completo de aliados de Colombia Cuida a Colombia.La iniciativa, adem\u00e1s, cuenta con el respaldo de medios de comunicaci\u00f3n como EL TIEMPO, Portafolio, ADN, City TV,\u00a0Caracol\u00a0Televisi\u00f3n, W Radio, Caracol Radio, El Espectador, RCN Radio, RCN TV, Semana,\u00a0Canal 1,\u00a0La Rep\u00fablica, Blu\u00a0Radio, Publimetro, Pulzo, Kien & Ke, Red +, Claro M\u00fasica, Cromos, Directv, El Pa\u00eds, El Universal, La FM, Win Sports, Ol\u00edmpica, Radiopolis,\u00a0Revista 15 minutos y Vea. La operaci\u00f3n de Colombia Cuida a Colombia tiene tiene cuatro pilares:-Conectar digitalmente la oferta y demanda organizacional de alimentos e insumos m\u00e9dicos esenciales para beneficiar a las poblaciones vulnerables del pa\u00eds.-Estructurar una nueva distribuci\u00f3n de los apoyos humanitarios, ajustada a la realidad del confinamiento, y cercana a los hogares de los beneficiarios.-Identificar articuladamente con las empresas y el Gobierno Nacional, por medio de tecnolog\u00edas de ciencias de datos, a las poblaciones m\u00e1s vulnerables. -Promover el emprendimiento en el abastecimiento de alimentos e insumos m\u00e9dicos. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-colombia-como-puedo-donar-a-quienes-mas-lo-necesitan-en-cuarentena-por-covid-19-487526", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Once claves del decreto que extiende la cuarentena nacional", "contenido": " El Gobierno Nacional public\u00f3 el decreto 593 del 24 de abril de 2020 por el cual se extiende oficialmente la medida de aislamiento obligatorio en el pa\u00eds hasta el pr\u00f3ximo 11 de mayo.\u00a0 (Le puede interesar:\u00a0El preocupante expediente de la corrupci\u00f3n en medio de la emergencia) El decreto mantiene las restricciones para las personas mayores de 70 a\u00f1os y para los menores de edad, as\u00ed como\u00a0la restricci\u00f3n para la compra de medicamentos y mercados, entre otros prodcutos, de una sola persona por n\u00facleo familiar.Adem\u00e1s, establece que las personas que desarrollen las actividades para las cuales el Gobierno dio v\u00eda libre, que ahora son 41, deber\u00e1n estar acreditadas o identificadas plenamente en el ejercicio de sus funciones o actividades. Lea a continuaci\u00f3n los puntos claves de la norma. (Le recomendamos:\u00a0Respuestas a 10 dudas comunes sobre protocolo para regreso al trabajo) La extensi\u00f3n del aislamiento preventivo obligatorio en Colombia iniciar\u00e1 a partir de las cero horas (00:00 a.m.) del d\u00eda 27 de abril de 2020 hasta las cero horas (00:00 a.m.) del d\u00eda 11 de mayo de 2020, en el marco de la emergencia sanitaria por causa del nuevo coronavirus. S\u00ed.\u00a0Tal y como se hab\u00eda anunciado, se permitir\u00e1 que las empresas de la construcci\u00f3n y de las manufacturas que cumplan con los protocolos establecidos puedan comenzar a laborar.El decreto establece que permitir\u00e1 la circulaci\u00f3n de personas que pertenezcan a la cadena de producci\u00f3n, abastecimiento, almacenamiento, reparaci\u00f3n, mantenimiento, transporte, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las manufacturas de productos textiles, de cuero y prendas de vestir; de transformaci\u00f3n de madera; de fabricaci\u00f3n de papel, cart\u00f3n y sus productos y derivados; y fabricaci\u00f3n de productos qu\u00edmicos, metales, el\u00e9ctricos, maquinaria y equipos. Todos los anteriores productos deber\u00e1n comercializarse mediante plataformas de comercio electr\u00f3nico o para entrega a domicilio. (Para saber m\u00e1s:\u00a0As\u00ed ser\u00e1 protocolo de movilidad para los sectores autorizados) En el caso del sector de la construcci\u00f3n, permite la ejecuci\u00f3n de obras de edificaciones y actividades de garant\u00eda legal sobre la misma construcci\u00f3n, as\u00ed como el suministro de materiales e insumos exclusivamente destinados a la ejecuci\u00f3n de las mismas.Tambi\u00e9n la intervenci\u00f3n de obras civiles y de construcci\u00f3n, las cuales, por su estado de avance de obra o de sus caracter\u00edsticas,  Trascendi\u00f3 que las casas de cambio, \u201clas operaciones de juegos de suerte y azar en la modalidad de novedosos y territoriales de apuestas permanentes, chance y loter\u00eda\u201d, podr\u00e1n trabajar. Es m\u00e1s, el decreto autoriza el \u201cdesplazamiento\u201d a las casas de cambio y a los sitios de apuestas permanentes. \u200bIgualmente, se habilitan las actividades de registro de instrumentos p\u00fablicos, as\u00ed como la prestaci\u00f3n de los servicios relacionados con la expedici\u00f3n licencias urban\u00edsticas. Adem\u00e1s, se permitir\u00e1 la realizaci\u00f3n de aval\u00faos de bienes y de estudios de t\u00edtulos \u201cque tengan por objeto la constituci\u00f3n de garant\u00edas, ante entidades vigiladas por la Superintendencia Financiera de Colombia\u201d. (Le puede interesar:\u00a0En vivo: As\u00ed va la curva de casos del coronavirus en Colombia) Como lo anticip\u00f3 el presidente Duque en su programa 'Acci\u00f3n y prevenci\u00f3n', a partir del 27 de abril las personas podr\u00e1n salir a hacer alguna actividad f\u00edsica individual al aire libre. El decreto establece que el desarrollo de estas actividades est\u00e1 permitido para personas entre los 18 y 60 a\u00f1os de edad, por un per\u00edodo m\u00e1ximo de una (1) hora diaria, de acuerdo con las medidas, instrucciones y horarios que fijen los alcaldes en sus respectivas jurisdicciones territoriales. Los gobernadores y alcaldes deber\u00e1n velar para que no se impida, obstruya o restrinja el pleno ejercicio de los derechos del personal m\u00e9dico y dem\u00e1s vinculados con la prestaci\u00f3n del servicio de salud, ni se ejerzan actos de discriminaci\u00f3n en su contra. Entre las nuevas excepciones del aislmiento obligatorio, que ahora son 41 en total, qued\u00f3 estipulado que se permitir\u00e1 la fabricaci\u00f3n, reparaci\u00f3n, mantenimiento y compra y venta de repuestos y accesorios de bicicletas convencionales y el\u00e9ctricas, as\u00ed como la apertura de los parqueaderos p\u00fablicos para veh\u00edculos. Los vuelos comerciales de pasajeros nacionales e internacionales quedan suspendidos a partir de las cero horas (00:00 a.m.) del d\u00eda 27 de abril de 2020 hasta las cero horas (00:00 a.m.) del d\u00eda 11 de mayo de 2020.De acuerdo con el decreto, solo se permitir\u00e1 el transporte dom\u00e9stico por v\u00eda a\u00e9rea en tres casos: emergencia humanitaria, transporte de carga y mercanc\u00eda o caso fortuito o de fuerza mayor. (Adem\u00e1s:\u00a0Regreso de sectores depender\u00e1 de aplicaci\u00f3n de los protocolos: Duque) El decreto ordena a los alcaldes y gobernadores que, en el marco de sus competencias constitucionales y legales, proh\u00edban dentro de su circunscripci\u00f3n territorial el consumo de bebidas embriagantes en espacios abiertos y establecimientos de comercio durante la extensi\u00f3n de la cuarentena. Aclara, sin embargo, que no queda prohibido el expendio de bebidas embriagantes. Durante el tiempo que dure la emergencia sanitaria, las entidades del sector p\u00fablico y privado deber\u00e1n procurar que sus empleados o contratistas cuya presencia no sea indispensable en la sede de trabajo, desarrollen las funciones y obligaciones bajo las modalidades de teletrabajo, trabajo en casa u otras similares. Ante el incremento de los casos de violencia intrafamiliar durante la cuarentena, se habilit\u00f3 el funcionamiento de las comisar\u00edas de familia e inspecciones de Polic\u00eda. (Le recomendamos: Durante el\u00a0aislamiento, las l\u00edneas de violencia de g\u00e9nero han recibido casi el triple de denuncias) La violaci\u00f3n e inobservancia de cualquier de las medidas adoptadas dar\u00e1n lugar a la sanci\u00f3n penal prevista en el art\u00edculo 368 del C\u00f3digo Penal y a las multas previstas en art\u00edculo 2.8.8.1.4.21 del Decreto 780 de 2016, o la norma que sustituya, modifique o derogue. Consult\u00e9 a continuaci\u00f3n el decreto completo. ELTIEMPO.COM y REDACCI\u00d3N POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-y-cuarentena-en-colombia-que-se-puede-hacer-y-que-no-a-partir-del-27-de-abril-488506", "categoria": "politica"}, {"titulo": "En 48 a\u00f1os de vida, Corabastos enfrenta su mayor desaf\u00edo", "contenido": " Para conocer a Colombia no es sino ir a la central de abastos mayorista de Bogot\u00e1, Corabastos. All\u00ed se consigue todo lo que se produce en el territorio nacional y mucho m\u00e1s. Por eso, esta plaza es fundamental para la seguridad alimentaria de la capital y del centro del pa\u00eds. En sus 57 bodegas es posible conseguir productos que a lo largo de los a\u00f1os se han vuelto famosos. Es el caso de la cebolla cabezona de Aquitania, la pi\u00f1a de Lebrija, la naranja de Pacho, la yuca chirosa de Armenia, la yuca playera del Ariari, el banano criollo de Urab\u00e1, el boroj\u00f3 de San Andr\u00e9s, la carne y el pl\u00e1tano de los Llanos, la panela de Villeta, el queso de Ubat\u00e9, la mojarra de la represa de Betania, el lulo y el araz\u00e1 del Amazonas y de Bel\u00e9n de Umbr\u00eda, la arveja verde de Sons\u00f3n, Samac\u00e1 y Nari\u00f1o; el \u00f1ame, el coco y el corozo de la costa Caribe, la papa criolla de Chipaque.En fin, por donde se lo mire hay de todo y, como se dice popularmente, para todos los gustos y bolsillos. De hecho, all\u00ed no solo compran mayoristas, tambi\u00e9n hogares que los fines de semana se han acostumbrado a ir a la central a mercar y a degustar platos t\u00edpicos y populares de diferentes regiones.Pero, m\u00e1s all\u00e1 de ser una reflejo de Colombia, Corabastos es la principal plaza de la ciudad y del pa\u00eds desde 1972, cuando fue inaugurada en el gobierno del presidente Misael Pastrana Borrero. Sin embargo, hoy enfrenta tal vez uno de sus mayores desaf\u00edos debido al hallazgo, el jueves pasado, de siete personas contagiadas con covid-19, la pandemia que afecta el planeta entero. Todos esos infectados estaban en dos locales de la bodega 13 que fueron cerrados. Esas personas, que trabajan en la comercializaci\u00f3n de papa, fueron enviadas obligatoriamente a cuarentena, y se les empez\u00f3 a hacer seguimiento a quienes pudieron tener contacto con ellas.Adem\u00e1s, la central, con un \u00e1rea de 420.000 metros cuadrados, entr\u00f3 de inmediato en un proceso de lavado y desinfecci\u00f3n integral que se repetir\u00e1 este s\u00e1bado desde las 4 de la tarde hasta el domingo a las 4 de la tarde, lapso en el cual no habr\u00e1 ventas ni atenci\u00f3n al p\u00fablico. Esa misma operaci\u00f3n se repetir\u00e1, hasta nueva orden, cada ocho d\u00edas.A esto se sumaron acciones de bioseguridad como el uso obligatorio de tapabocas, la ubicaci\u00f3n de puntos de suministro de gel antibacterial, medio centenar de lavamanos, un puesto de primeros auxilios, dos ambulancias y 30 auxiliares de enfermer\u00eda, quienes estar\u00e1n tomando la temperatura a todas las personas que pasen el peaje de la entrada. Una semana antes, como medida de prevenci\u00f3n, se hab\u00eda establecido la restricci\u00f3n del \u2018pico y g\u00e9nero\u2019 (los d\u00edas pares, mujeres y los impares, hombres) para ingresar a ese espacio de compra y venta de productos perecederos y no perecederos.A la central mayorista llegan todas las semanas 285 art\u00edculos de la canasta familiar, que son distribuidos por m\u00e1s de 5.300 comercializadores de v\u00edveres, entre grandes y peque\u00f1os, incluso minoristas, otra de las facetas de esta central, que tiene su mayor actividad los martes y los jueves. All\u00ed llegan diariamente entre 9.000 y 11.000 toneladas o m\u00e1s de alimentos, que son transportados aproximadamente en 1.400 camiones, muchos de los cuales con capacidad para transportar entre 4 y 6 toneladas y que pertenecen a peque\u00f1os transportadores o agricultores.Las principales regiones que la proveen de sus productos son Cundinamarca, con un 46 por ciento, particularmente de hortalizas, verduras, tub\u00e9rculos, frutas y panela. Le siguen Meta, con c\u00edtricos, carne, arroz, ma\u00edz, naranja, pl\u00e1tano y yuca; Boyac\u00e1, con cebolla, papa, manzana nacional, pera, ciruela; Tolima, con c\u00edtricos, maracuy\u00e1, mora, papaya, pi\u00f1a y arroz; Santander, con tomate, cebolla, fr\u00edjol y panela; Huila, con mojarra, maracuy\u00e1 y c\u00edtricos, y Valle y Antioquia, con frutas. Esto la ha convertido en un jugador clave en el abastecimiento de Bogot\u00e1 \u2013a trav\u00e9s de 42 plazas de mercado minoristas y unas 50.000 tiendas y peque\u00f1os supermercados, y restaurantes y hoteles\u2013 y el centro del pa\u00eds, aunque desde all\u00ed tambi\u00e9n se env\u00edan v\u00edveres para los Santanderes, la costa Caribe, el Eje Cafetero y Valle y Cauca. Por eso mismo, los precios que se manejan en ella son referencia para muchas otras plazas y fruver de distintas regiones.Y por si fuera poco, se estima que solo en Bogot\u00e1, Corabastos genera entre 60.000 y 70.000 empleos directos e indirectos, principalmente de las localidades de Kennedy, Bosa, Ciudad Bol\u00edvar y del vecino municipio de Soacha. Como principal central mayorista del pa\u00eds \u2013le siguen la Central Mayorista de Medell\u00edn, con cerca de 9.000 toneladas, y Cabaza, en Cali, con unas 4.200 toneladas\u2013, la central bogotana es un regulador de precios, tanto en la capital como en casi todas las regiones.De hecho, cuando se presentan fen\u00f3menos clim\u00e1ticos como heladas, inviernos o veranos intensos, que pueden provocar reducciones sensibles de la producci\u00f3n en alg\u00fan producto, esa central se provee de diferentes zonas del territorio nacional y hasta de pa\u00edses vecinos, como Ecuador y Per\u00fa, as\u00ed como de Chile, Argentina, M\u00e9xico, Canad\u00e1 e, incluso, China y Vietnam.Y su otra faceta, la de plaza minorista, tiene una particularidad y es que quien compra all\u00ed encuentra desde art\u00edculos de muy buena calidad o de segunda. Pero adem\u00e1s, todav\u00eda existe la cultura de la \u00f1apa, del pague 1 kilo o un atado y lleve un cuarto o dos o tres unidades adicionales. Esto se ve en la llamada Gran Bodega y en las bodegas 18 y 23.Todo esto ha hecho de Corabastos no solo una plaza estrat\u00e9gica para la seguridad alimentaria de la ciudad y del pa\u00eds, sino tambi\u00e9n como principal canal de distribuci\u00f3n y regulador de precios y cosechas, aunque hoy se enfrenta tal vez a su mayor desaf\u00edo en sus 48 a\u00f1os de vida: la covid-19.Guillermo Reinoso Rodr\u00edguezEditor de Bogot\u00e1@guirei24", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-el-reto-de-corabastos-tras-brote-de-covid-19-488478", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Hurto inform\u00e1tico: 'Con una sola llamada me robaron mis ahorros'", "contenido": " El director del Centro Cibern\u00e9tico de la Polic\u00eda, el coronel Luis Atuesta, le confirm\u00f3 a EL TIEMPO que se ha incrementado la actividad \"maliciosa\" a trav\u00e9s de internet, y las llamadas de inescrupulosos para concretar hurtos a trav\u00e9s de las plataformas.El oficial se\u00f1al\u00f3 que un factor que ha influido es que los ciudadanos est\u00e1n usando de manera masiva internet, por el aislamiento obligatorio, y hacen sus compras a trav\u00e9s de p\u00e1ginas que ofrecen este tipo de servicios, adem\u00e1s de transacciones bancarias. \"Inescrupulosos se aprovechan de la situaci\u00f3n, desde el Centro Cibern\u00e9tico hemos detectado 195 p\u00e1ginas falsas en internet donde se ofrec\u00eda todo tipo de servicios y que sirven para hurtar los datos bancarios\", se\u00f1al\u00f3 el coronel Atuesta.En el Centro Cibern\u00e9tico de la Polic\u00eda, www.caivirtualpolicia.gov.co,\u00a0los ciudadanos podr\u00e1n encontrar las 18 modalidades -modus operandi- m\u00e1s frecuentes utilizadas por los delincuentes para robar tanto datos como la informaci\u00f3n bancaria, y las recomendaciones para evitar caer en manos de los 'avivatos'.Una de las modalidades que en este momento se ha incrementado es la de hurto a trav\u00e9s de medios inform\u00e1ticos, de acuerdo con la Polic\u00eda,\u00a0 entre el primero de febrero y el 31 de marzo; comparando 2019 y 2020, se han incrementado en un 2 por ciento, al pasar de 1.830 casos el a\u00f1o pasado a 1.861 este  a\u00f1o.(Le puede interesar:\u00a0Este es el paso a paso para hacer pagos por PSE en cuarentena)B\u00e1sicamente, estas denuncias se centran en el hurto de cuentas de ahorro, corriente y de tarjetas de cr\u00e9dito, no obstante que los bancos lanzan continuamente alertas a sus usuarios sobre \"que nunca piden claves o datos personales, y que los mismos no se deben proporcionar\", pero las redes criminales que se lucran de esta actividad il\u00edcita,\u00a0 advierten las autoridades, son h\u00e1biles para envolver y enga\u00f1ar a sus v\u00edctimas.Las transacciones bancarias son seguras, siempre y cuando se realicen desde la plataforma oficial de la entidad.Este diario transcribe la denuncia de una ciudadana que, en medio de la pandemia, fue v\u00edctima de \"hurto por medios inform\u00e1ticos\".\u00a0\u00a0 \"El lunes en la ma\u00f1ana estaba en mis actividades acostumbradas, tengo la fortuna de poder trabajar desde la casa. Entr\u00f3 una llamada a mi celular, y el hombre que salud\u00f3 se present\u00f3 como funcionario de mi banco, y me advirti\u00f3 \"que por motivos de seguridad la llamada estaba siendo grabada y monitoreada\".Con tono amable me explic\u00f3 que la llamada se deb\u00eda a que estaban actualizando la seguridad en las plataformas, y paralelo a su di\u00e1logo, que se torn\u00f3 r\u00e1pido, entr\u00f3 un mensaje de texto al celular, por el mismo en que estaba atendiendo al supuesto funcionario bancario, con una advertencia sobre el cambio de mi clave y una cifra de ocho d\u00edgitos. El hombre me dijo: \"le acabamos de enviar un mensaje de texto; por favor, deme los n\u00fameros que le llegaron\".\u00a0Interpret\u00e9 que era un mensaje del banco y se lo dict\u00e9; al tiempo entraba a mi correo una comunicaci\u00f3n del banco, con mi nombre, en el que me advert\u00eda: \"asignaste con \u00e9xito una nueva clave de ingreso a -nombre del banco- banca m\u00f3vil\", y me ped\u00edan comunicarme con ellos si el cambio no lo hab\u00eda hecho yo.El hombre fue tan \u00e1gil, hablaba tan r\u00e1pido que termin\u00f3 confundi\u00e9ndome. Acto seguido me pidi\u00f3 tener a la mano mi tarjeta d\u00e9bito. Le dije que no la ten\u00eda,\u00a0 y su respuesta fue que se volver\u00eda a comunicar conmigo en los pr\u00f3ximos minutos para completar el proceso.En ese momento no le prest\u00e9 atenci\u00f3n al tema, y no tuve la conciencia de revisar los correos que hab\u00edan llegado del banco donde tengo mi cuenta de ahorros.Pasada media hora, llamaron en repetidas ocasiones, y no quise contestar, lo que deb\u00eda haber interpretado como otra alerta para evitar lo que termin\u00f3 siendo un robo.Cansada de su insistencia, respond\u00ed, pens\u00e9: \"me los voy a quitar de encima\". Repiti\u00f3 el proceso inicial, hablar del seguro de plataforma, enviaron el mensaje de los ocho d\u00edgitos, entr\u00f3 el mensaje del banco, pero esta vez s\u00ed ten\u00eda mi tarjeta d\u00e9bito a la mano.\u00bfQu\u00e9 me sorprendi\u00f3? que el \"buen hombre\", para darme confianza sobre la veracidad de la llamada del banco, me dict\u00f3 los 16 n\u00fameros asignados a mi tarjeta d\u00e9bito, la fecha de vencimiento del pl\u00e1stico, la \u00faltima transacci\u00f3n realizada -fecha y monto- y mi n\u00famero de c\u00e9dula.Para m\u00ed en ese momento era claro que la llamada era de mi banco. En la Polic\u00eda, cuando fui a interponer la denuncia, me explicaron que en cuanto les dict\u00e9 los ocho n\u00fameros que entraron por el mensaje de texto, los delincuentes tuvieron acceso a la plataforma del banco y que por eso ten\u00edan mis datos.Lo grave es que, pese a las alarmas, advertencias, mensajes de publicidad y testimonios, me dijeron: \"por favor, busque su teclado num\u00e9rico y cuando le indique marque su clave\", y la digit\u00e9. S\u00ed, ya s\u00e9 qu\u00e9 est\u00e1n pensando, pero en serio, lo envuelven a uno.En ese momento, inocente de que era v\u00edctima de un robo, el falso funcionario me pidi\u00f3 que anotar\u00e1 el n\u00famero de radicado de la actualizaci\u00f3n de seguridad, me dict\u00f3 los n\u00fameros de servicio del banco a nivel nacional. Lo que estaba haciendo era tiempo para extraer lo que ten\u00eda en la cuenta de ahorros a trav\u00e9s de una transacci\u00f3n sin tarjeta.Se despidi\u00f3 y me dijo, recuerda que habl\u00f3 con... y de inmediato me entr\u00f3 un correo del banco: \"Te informamos que el d\u00eda 2020-04-20, a las 15:03, realizaste un retiro sin tarjeta de la cuenta terminada en 3970 por un valor de XX, a trav\u00e9s de nuestro servicio de Cajeros Autom\u00e1ticos\", y en ese momento reaccion\u00e9 y me di cuenta de que hab\u00eda facilitado todo, de la manera m\u00e1s absurda, para que me robaran.Al principio sent\u00ed mucha rabia; yo, que me considero una persona inteligente y que jam\u00e1s caer\u00eda en un enga\u00f1o tan bobo, ca\u00ed. El guayabo moral es el que me ha dado duro, me sent\u00ed burlada. Hoy entiendo que a cualquiera nos puede pasar, por eso comparto mi historia, pero no doy mi nombre, porque a\u00fan siento pena por haberme dejado enga\u00f1ar.Y aunque no lo crean, el mi\u00e9rcoles en la tarde me volvieron a llamar, no lo pod\u00eda creer, ni siquiera se toman la molestia de tachar a sus v\u00edctimas de la lista, pero, claro, esta vez no ca\u00ed y mi reacci\u00f3n fue otra. De acuerdo con el CAI virtual, es importante interponer la denuncia en todos estos casos, porque se puede tratar de establecer una l\u00ednea de acci\u00f3n para ubicar a los delincuentes.\u00a0Denuncias interpuestas:Por modalidades\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02020\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0porcentajePagos en l\u00ednea\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0611\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 628\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 3Internet\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 410\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0547\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 33Cajeros autom\u00e1ticos\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0554\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0433\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 22Banca m\u00f3vil\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 151\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 173\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a015Dat\u00e1fonos\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 62\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 44\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 29Audiorrespuesta\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 42\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 36\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 6Por ciudades\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02020\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0porcentaje\u00a0\u200bBogot\u00e1\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 527\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0529\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a00Cali\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0186\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0215\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 16\u200bMedell\u00edn\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0219\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0192\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-11\u200bBucaramanga\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 81\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 94\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 16Barranquilla\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 103\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a088\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-15 El Centro Cibern\u00e9tico de la Polic\u00eda Nacional asegura que es importante, para evitar caer en manos de estas redes, que se ingrese a los portales bancarios \u00fanicamente desde sitios de confianza, evitando ser v\u00edctima del hurto de las credenciales de acceso y posteriores fraudes.\u00a0- Nunca suministre sus claves de acceso ni c\u00f3digos de seguridad que le lleguen a su celular como sistemas de seguridad.\u00a0- Por precauci\u00f3n, recordar tener activada en sus cuentas bancarias la opci\u00f3n de compras por internet. Cuando se desee realizar alguna compra por esta v\u00eda, ingresar previamente en el portal bancario y desbloquear moment\u00e1neamente la opci\u00f3n de compras por internet, realizar la compra e inmediatamente volverla a bloquear.\u00a0- Ingrese a su portal bancario digitando la URL exacta de su banco, en la barra de direcciones del navegador, evite hacerlo mediante los motores de b\u00fasqueda, as\u00ed evitar\u00e1 ser v\u00edctima del Phishing.\u00a0- Realizar las operaciones bancarias en absoluta calma. La gran mayor\u00eda de personas son v\u00edctimas de fraude debido a que no usaron el sentido com\u00fan y no se percataron de los detalles que los alertaban. Por ejemplo, las fallas ortogr\u00e1ficas en el sitio web del banco por las que se deduce que es una p\u00e1gina falsa o las incoherencias en las llamadas que suplantan al banco.\u00a0- No se conf\u00ede 100 % del match entre el interlocutor y los datos de la cuenta bancaria, algunas cuentas bancarias pueden ser fruto de una suplantaci\u00f3n.\u00a0-\u00a0 Si los comercios le brindan la tranquilidad de efectuar operaciones comerciales en sus plataformas digitales, contin\u00fae all\u00ed, no permita que lo lleven a finiquitar el proceso de adquisici\u00f3n por aplicaciones de mensajer\u00eda que no permiten rastrear a los ciberdelincuentes.\u00a0- Verifique los cajeros electr\u00f3nicos antes de utilizarlos y si nota alguna anomal\u00eda, evite usarlos e informe inmediatamente al banco para su revisi\u00f3n.-\u00a0 No acceda a los enlaces desconocidos, pueden contener malware o llevarlo a formularios que lo convencer\u00e1n de suministrar los datos que conllevan al fraude.-\u00a0 Est\u00e9 atento a su se\u00f1al de celular, en especial si es el que est\u00e1 inscrito en sus cuentas bancarias, puede ser v\u00edctima de la reposici\u00f3n de sim card, que termina en transferencias no consentidas de activos y dem\u00e1s modalidades asociadas al fraude.- Para cuentas empresariales, se sugiere solicitar el Token asociado a la cuenta bancaria.- Para cuentas empresariales, se sugiere tener un computador exclusivamente  para las transferencias bancarias, y conectarlo a internet solo cuando se vaya a efectuar transacciones.  JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/coranavirus-fraude-bancario-le-robaron-sus-ahorros-con-una-llamada-487340", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "El periplo del barco donde tripulaci\u00f3n presuntamente asesin\u00f3 a capit\u00e1n", "contenido": " El capit\u00e1n de un buque mercante, con bandera del reino unido, habr\u00eda sido asesinado por su tripulaci\u00f3n en aguas que son jurisdicci\u00f3n de Cartagena de Indias.El capit\u00e1n de nombre Myo Tun Zaw, de 50 a\u00f1os, habr\u00eda sido asesinado con sevicia por sus propios hombres dentro de la embarcaci\u00f3n\u00a0Spirit of Hamburg. El TIEMPO, en exclusiva, obtuvo la carta de navegaci\u00f3n de la nave, escena del crimen.\u00a0\u201cSe busca aplicar la Convenci\u00f3n sobre el Derecho de Mar de 1982, para que este caso sea asumido por la jurisdicci\u00f3n penal de la bandera alemana, por haber ocurrido dentro del buque mercante\u201d, se\u00f1al\u00f3 la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. El personal del Cuerpo T\u00e9cnico de Investigaci\u00f3n (CTI) realiza las diligencias de inspecci\u00f3n t\u00e9cnica al cad\u00e1ver, en uno de los muelles del barrio Manga, donde se encuentra anclado el buque mercante, en la bah\u00eda de Cartagena.La escena del crimen es una nave mercante con m\u00e1s de 500 contenedores,  que ten\u00eda como destino varios puertos internacionales.Seg\u00fan el ente investigador, en este caso se aplica, adem\u00e1s, el principio de extraterritorialidad, pues el delito no fue cometido dentro de la jurisdicci\u00f3n de Colombia, y por lo tanto no puede asociarse este caso a una pol\u00edtica criminal nacional, sino del pa\u00eds de origen.Fuentes del CTI le dijeron a este diario que el capit\u00e1n era de origen birmano, pero se desconocen las causas por los cuales habr\u00eda asesinado.Las investigaciones continuar\u00e1n durante el fin de semana, y se espera un pronunciamiento de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n.  En d\u00edas previos al crimen del marino, el\u00a0barco\u00a0visit\u00f3 tres puertos as\u00ed:El 31 de marzo estuvo en el puerto de  Crist\u00f3bal, en Panam\u00e1. El 7 de abril toc\u00f3 aguas de los Estados Unidos, en el Puerto de Filadelfia. De all\u00ed parti\u00f3 a la ciudad de Charleston, tambi\u00e9n en los Estados Unidos, a donde arrib\u00f3 el 10 de abril.La nave arrib\u00f3 a aguas de Cartagena de Indias el 16 de abril, seg\u00fan la carta de navegaci\u00f3n de la nave a la que tuvo acceso en exclusiva EL TIEMPO.Seg\u00fan los investigadores colombianos que se encuentran en la escena del crimen, el asesinato del curtido marinero se habr\u00eda ejecutado entre la tarde del 16 y la ma\u00f1ana del 17 de abril. Este tipo de embarcaciones viajan con una tripulaci\u00f3n de entre 20 y 30 personas.\u00a0 El barco, con matr\u00edcula IMO: 9391660, donde se cometi\u00f3 el misterioso, crimen fue construido en el a\u00f1o 2007 y fue bautizado con el nombre de Bah\u00eda Laura; pero su nombre fue cambiado en el a\u00f1o 2013 a \u2018Spirit of Hamburgo\u2019, como un augurio para la buena suerte de la compa\u00f1\u00eda naviera.Se trata de una nave mercante que, seg\u00fan sus \u00faltimas cartas de navegaci\u00f3n, ha recorrido el Caribe en varias oportunidades.De hecho en enero del a\u00f1o 2016 estuvo atracado varios d\u00edas en un puerto de Panam\u00e1 donde fue sometido a reparaciones. \u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0JOHN MONTA\u00d1ORedactor de EL TIEMPO CartagenaEn Twitter: @PilotodeCometas", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/periplo-del-barco-donde-tripulacion-presuntamente-asesino-a-capitan-485724", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Tutela, la v\u00eda de Picap para tratar de frenar la liquidaci\u00f3n", "contenido": " Luego de la decisi\u00f3n de la Superintendencia de Sociedades de ordenar la liquidaci\u00f3n de CAP Technologies S.A.S., empresa bajo la cual est\u00e1 alojada la aplicaci\u00f3n de mototaxismo 'Picap', se conoci\u00f3 el recurso que utiliz\u00f3 esa firma para intentar frenar el proceso.Se trata de una acci\u00f3n de tutela interpuesta por H\u00e9ctor Neira, representante legal de la empresa CAP Technologies S.A.S. y cocreador de 'Picap', en contra de la Superintendencia de Transporte. De acuerdo con un documento del juzgado 42 administrativo de oralidad del circuito de Bogot\u00e1, despacho que admiti\u00f3 el recurso, la tutela fue interpuesta por considerar que la Superintendencia de Transporte, al t\u00e9rmino de esta actuaci\u00f3n administrativa, no respet\u00f3 el debido proceso, vulnerando, seg\u00fan la compa\u00f1\u00eda, sus derechos.\u200bCabe recordar que esa entidad p\u00fablica hab\u00eda pedido la liquidaci\u00f3n judicial de CAP Technologies S.A.S.\u00a0ante la Superintendencia de Sociedades mediante la resoluci\u00f3n 15457 del 20 de diciembre de 2019, argumentando, entre otras razones, que 'Picap' utilizaba la herramienta tecnol\u00f3gica para prestar un servicio de transporte p\u00fablico terrestre en veh\u00edculos no homologados para ello, entre los que se encuentran las motocicletas, lo que corresponde a una actividad ilegal e insegura para los usuarios. (En contexto:\u00a0Supersociedades ordena liquidar a due\u00f1os de Picap) En t\u00e9rminos pr\u00e1cticos, por orden de la\u00a0Supersociedades, la firma no podr\u00e1 realizar ninguna actividad en Colombia y un tercero liquidador vender\u00e1 las propiedades para liquidar sus deudas.\u00a0Al respecto, el documento del juzgado 42 se\u00f1ala que Neira argument\u00f3 en la tutela que la Superintendencia de Transporte desarroll\u00f3 esta actuaci\u00f3n administrativa omitiendo\u00a0\u201cetapas procesales m\u00ednimas y obviando disposiciones legales de \u00edndole fundamental\u201d.Por eso, solicit\u00f3 que, como medida cautelar, se ordene a la Superintendencia de Transporte revocar la Resoluci\u00f3n 4995 del 6 de marzo de 2020, que confirm\u00f3 la sanci\u00f3n impuesta, o bien se suspenda o se ordene a esa entidad p\u00fablica la inmediata suspensi\u00f3n de la misma.En la tutela, H\u00e9ctor Neira sostiene que, una vez se hagan efectivas las ordenes de los actos administrativos expedidos por la Superintendencia de Transporte, \"no s\u00f3lo est\u00e1n en riesgo los derechos de la compa\u00f1\u00eda\", sino \"tambi\u00e9n los de terceros usuarios, como lo son la participaci\u00f3n, movilidad, trabajo, libre desarrollo de la personalidad, libertad de empresa y la libre locomoci\u00f3n\".\u200bAdvierte que la manera de conjurar la vulneraci\u00f3n de estos derechos es conservar su personalidad jur\u00eddica y mantener en funcionamiento y operaci\u00f3n la aplicaci\u00f3n digital Picap.De acuerdo con el documento emitido por el despacho que lleva el caso, en el escrito de la tutela la firma argumenta, adem\u00e1s, que en el acto administrativo de la Superintendencia de Transporte se orden\u00f3 la liquidaci\u00f3n forzosa de\u00a0CAP Technologies S.A.S., lo cual, seg\u00fan su representante legal, es fuente de vulneraci\u00f3n de los derechos de la persona jur\u00eddica. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Picap responde a orden de liquidaci\u00f3n anunciada por Supertransporte) Sin embargo, el despacho explica que, dentro de los pr\u00f3ximos diez d\u00edas (plazo en el que debe emitir el fallo), \"no es posible que dicha amenaza se materialice, procediendo a la liquidaci\u00f3n judicial de sociedad en menci\u00f3n, tanto por las caracter\u00edsticas particulares de dicho tr\u00e1mite como porque los t\u00e9rminos judiciales est\u00e1n suspendidos\".Y a\u00f1ade que, por dem\u00e1s, \"no existen elementos de juicio suficientes para concluir que las medidas adoptadas por la Superintendencia de Transportes constituyan un ejercicio arbitrario e ilegal de las competencias que le ha conferido el ordenamiento\".As\u00ed las cosas, el despacho neg\u00f3 la medida cautelar que solicit\u00f3 la firma, aclarando que, en caso de presentar nuevo elementos de juicio en debate, eventualmente puede proceder su adopci\u00f3n.\u00a0El documento se\u00f1ala que, en el t\u00e9rmino de los pr\u00f3ximos tres d\u00edas,\u00a0la Superintendencia de Transportes deber\u00e1 \"rendir informe ejecutivo, pormenorizado, detallado y documentado en el cual indique las actuaciones, hechos y operaciones adelantados con relaci\u00f3n a los hechos se\u00f1alados en la demanda\".Adem\u00e1s, anunci\u00f3 que entregar\u00e1 una copia de la solicitud de tutela a la ministra de Transportes, \u00c1ngela Mar\u00eda Orozco, y al superintendente de Transportes, Camilo Pab\u00f3n, para que, en el mismo t\u00e9rmino, emitan su respuesta y ejerzan su derecho de defensa. Ante la decisi\u00f3n de liquidaci\u00f3n que tom\u00f3 la Supersociedades, H\u00e9ctor Neira dijo que Picap \"genera empleo directo a 250 personas, entre empleados y contratistas\" y que lamenta, adem\u00e1s, \"la p\u00e9rdida de ingresos a los m\u00e1s 50 mil conductores que viven de lo que generan en la aplicaci\u00f3n\".Afirm\u00f3 que a la compa\u00f1\u00eda le tom\u00f3 por sorpresa que esta decisi\u00f3n se tomara en medio de la crisis que enfrenta el pa\u00eds por cuenta del nuevo coronavirus, asegurando que la aplicaci\u00f3n \"ha desarrollado mecanismos para apoyar al gobierno\".De acuerdo con esa firma, desde que empez\u00f3 la crisis por covid-19, Picap desarroll\u00f3 una l\u00edneas de servicio para la prevenci\u00f3n en la propagaci\u00f3n del virus. \"Se cre\u00f3 'PiDoctor', un servicio de teleorientaci\u00f3n en salud sin salir de casa (500 m\u00e9dicos generales, 120 psic\u00f3logos y 80 veterinarios registrados); 'Pibox y Pipe' para domicilios y env\u00edos y 'P\u00eddeme', alianzas con supermercados para comprar en l\u00ednea y recibir en casa\".  ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/picap-presenta-tutela-para-tratar-de-frenar-liquidacion-ordenada-por-supersociedades-488392", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 el Fiscal pidi\u00f3 investigar al Ministro de Agricultura?", "contenido": " El fiscal general, Francisco Barbosa, acaba de firmar la resoluci\u00f3n 0525 en la que solicita que el fiscal delegado ante la Corte Suprema, que por reparto corresponda,\u00a0asuma hasta su culminaci\u00f3n el conocimiento de las investigaciones relacionadas con el aforado ministro de Agricultura, Rodolfo Enrique Zea.La decisi\u00f3n est\u00e1 atada a la alerta que envi\u00f3 la Contralor\u00eda General sobre el manejo opaco de\u00a0 una l\u00ednea especial de cr\u00e9dito para el campo, a ra\u00edz de la emergencia del covid-19.\u00a0 Seg\u00fan el documento firmado por Barbosa se trata de indagar presuntas irregularidades en la L\u00ednea Especial de Cr\u00e9dito Colombia Agro Produce, creada en el marco de la emergencia sanitaria por orden Presidencial, mediante decreto 486 del 27 de marzo de 2020.Este dispuso beneficiar a los peque\u00f1os productores agropecuarios afectados por dicha contingencia.Sin embargo, en informe de la Contralor\u00eda, se se\u00f1ala que la mayor\u00eda de estos rubros quedan en manos de grandes agroindustriales y comercializadores, recursos que ascienden a la suma de 252 mil millones de pesos.\u00bfC\u00f3mo encaja el Ministro?Para reglamentar ese decreto, Zea firm\u00f3 la resoluci\u00f3n 001 de 2020 del 27 de marzo, en la que estipul\u00f3 las condiciones.\"Podr\u00e1n acceder a esa l\u00ednea especial de cr\u00e9dito los peque\u00f1os, medianos y grandes productores, personas naturales y jur\u00eddicas, seg\u00fan la siguente clasificaci\u00f3n: actividades rurales, servicios de apoyo para la producci\u00f3n agropecuaria, siembra de cultivo de ciclo corto, entre otros\"\", se lee en la resoluci\u00f3n.Sin embargo, para la Contralor\u00eda, el dinero se estaba concentrando en los grandes comercializadores y no en los peque\u00f1os productores; y en las grandes ciudades sin que nadie lo controlara. \"El Ministerio es abierto y opera sin ning\u00fan tipo de favoritismo. Aqu\u00ed estamos para rendir las cuentas cu\u00e1ndo sea necesario porque no hay temas qu\u00e9 esconder\" le dijo en la tarde del viernes el ministro Zea a la Comisi\u00f3n Quinta de la C\u00e1mara que cit\u00f3 a debate pol\u00edtico por el tema.En ingual sentido se pronunci\u00f3 el presidente de Finagro, Dairo Estrada, en di\u00e1logo con EL TIEMPO, cuando anunci\u00f3 que parte de los beneficiados hab\u00edan reversado el cr\u00e9dito no por que estuviera violando el reglamento sino por tema de desgaste reputacional.En todo caso, Estrada le admiti\u00f3 a EL TIEMPO que se ajustaron las pol\u00edticas para otorgar esos subsidios del gobierno, empezando por establecer un control previo y no posterior que garantice que el dinero s\u00ed va a donde debe ir.Sin embargo, el fiscal Barbosa, emiti\u00f3 otra resoluci\u00f3n para que la Direcci\u00f3n Especializada contra la corrupci\u00f3n abra una noticia criminal en la que se indague la conducta de otros presuntos implicados.\"Que conforme a los precitados hallazgos (...)\u00a0 se estar\u00edan comprometiendo recursos del patrimonio p\u00fablico con apoyo de particulares, quienes al parecer est\u00e1n siendo beneficiados sin cumplir la calidades y condiciones\", explica el documento.UNIDAD INVETIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/por-que-el-fiscal-pidio-investigar-al-ministro-de-agricultura-rodolfo-zea-488352", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Arrendamiento y cuotas durante los d\u00edas de aislamiento", "contenido": " Son muchas y diversas las consultas que hemos recibido de los lectores sobre la aplicaci\u00f3n de las normas en el transcurso de la emergencia y de la cuarentena. Cuotas de arrendamiento y administraci\u00f3n, comisi\u00f3n de inmobiliarias y decisiones pol\u00e9micas de guardas de seguridad, son algunas de ellas. (Tambi\u00e9n puede leer: 'Propiedad horizontal: dudas y conflictos en emergencia') La norma no aplaza pago de arrendamiento ni de cuotas de administraci\u00f3n.Una persona relata que arrend\u00f3 su apartamento hace varios meses y con el canon mensual que recibe, paga el arrendamiento de otro al que se traslad\u00f3 por ser un edificio con ascensor.\u00a0En el contrato qued\u00f3 estipulado que el canon mensual incluye la cuota de administraci\u00f3n. Recientemente el arrendatario, quien argumenta estar fundamentado en las \"normas recientes del Gobierno\u201d, ha manifestado que, durante la emergencia econ\u00f3mica, no cancelar\u00e1 ni el valor del arriendo ni la administraci\u00f3n, por lo cual afirma el propietario, el perjuicio es enorme al tener que pagar dos arriendos y dos administraciones, que para \u00e9l es imposible. Pregunta mi opini\u00f3n al respecto.\u00a0 Respuesta:\u00a0El Decreto Legislativo 579 del 15 de abril de 2020, mediante el cual se dictaron normas transitorias que regir\u00e1n durante el estado de emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica, en las condiciones se\u00f1aladas por la norma, en ning\u00fan momento exonera a los arrendatarios de cumplir con su principal obligaci\u00f3n, que es el pago por el uso del inmueble, durante el tiempo que dure el estado de emergencia ni pasado \u00e9ste. Ello, no solo por las obligaciones inherentes al contrato cuyo incumplimiento tendr\u00e1 efectos legales, sino por los perjuicios que se ocasionar\u00edan a los arrendadores, que como en el presente caso, dependen del valor mensual de los arriendos.\u00a0 Lo que establece la norma es que cualquier variaci\u00f3n sobre las condiciones especiales para el pago de los c\u00e1nones durante el periodo determinado por \u00e9sta, deber\u00e1 ser el resultado de un acuerdo entre las dos partes y no se podr\u00e1n incluir intereses de mora, ni penalidades, indemnizaciones o sanciones e incluso regula el caso de que no se llegue a un arreglo.\u00a0 Lo que dispuso el Gobierno, es que durante el periodo citado se aplazan los reajustes anuales de acuerdo con los contratos, pero advierte que este valor se pagar\u00e1 posteriormente por el arrendatario.\u00a0 En el caso de la consulta, el arrendatario se comprometi\u00f3 a pagar las cuotas de administraci\u00f3n y por tanto el administrador puede cobrarlas al propietario, pero tambi\u00e9n al arrendatario o al tenedor a cualquier t\u00edtulo. En lo que se refiere a este aspecto, tampoco se exoner\u00f3 a \u00e9stos del pago de las cuotas de administraci\u00f3n; se previ\u00f3 que esta obligaci\u00f3n se podr\u00eda cumplir en cualquier momento de cada mes, sin intereses de mora, penalidad o sanci\u00f3n proveniente de la ley o de acuerdo entre las partes. Lo que se aplaz\u00f3 fue el reajuste anual durante el per\u00edodo citado por la norma, pero al igual que en el caso de los arriendos, este deber\u00e1 efectuarse cuando concluya dicho t\u00e9rmino. El decreto se\u00f1ala las condiciones para acogerse a la norma. Interpretar o aplicar el decreto de otra manera, ser\u00eda desigual e injusto para los arrendadores que como en el caso de la consulta, requieren de este valor para pagar su vivienda. En otros casos, el arrendador paga el pr\u00e9stamo hipotecario con este canon o es el dinero para cubrir sus necesidades b\u00e1sicas.\u00a0 (Le puede interesar: 'Ojo: estas son las reglas para propiedad horizontal durante cuarentena'). Solicita un propietario: \u201cagradezco se aclare cu\u00e1l es la contribuci\u00f3n solidaria que deben hacer las inmobiliarias en los casos en que el arrendatario solicite una reducci\u00f3n en el canon del arrendamiento. Las inmobiliarias, como intermediarios \u00bfqu\u00e9 son, deben seguir ganando igual comisi\u00f3n?\" Respuesta:\u00a0El Decreto 579 de 2020 no hace referencia al tema. Considero que, salvo acuerdo entre las partes contratantes, esto es el due\u00f1o del inmueble y el administrador o agente inmobiliario, la comisi\u00f3n debe ser la pactada en el contrato respectivo. Se debe tener en cuenta que independiente del valor del arriendo o de cualquier modificaci\u00f3n a las condiciones del contrato de arrendamiento, los inmobiliarios contin\u00faan con su gesti\u00f3n de administraci\u00f3n de los inmuebles as\u00ed sea de manera virtual o de teletrabajo. Entre estos, llamadas, facturaci\u00f3n, recaudo de c\u00e1nones de arriendo. Sobre el tema de la aplicaci\u00f3n de las normas en las copropiedades se han planteado otras inquietudes.Un residente manifiesta que los vigilantes de su conjunto, acatando instrucciones de la administraci\u00f3n, no le permitieron ingresar a su apartamento a un hermano para llevarle unos alimentos y medicamentos. Pregunta si esto es legal.Sobre el mismo tema un propietario relata que tiene un servicio de internet adecuado y lo requiere para su uso y el de su familia. El administrador no permiti\u00f3 el acceso de las personas de la compa\u00f1\u00eda que suministra el servicio.\u00a0 Respuesta:\u00a0Considero que, en el primer caso, lo m\u00e1s probable es que de buena fe y para cumplir con las medidas de seguridad y prevenci\u00f3n por el Covid-19, la administraci\u00f3n se extralimit\u00f3 en sus funciones, pues se trata del ingreso a una unidad privada, m\u00e1xime para colaborar en la atenci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas de su familiar.\u00a0 En el segundo caso en que tambi\u00e9n se requiere acceder a la cubierta, incurri\u00f3 en la misma falta al impedir al usuario gozar de un servicio que en estos momentos es esencial para estudio y trabajo.\u00a0 Al respecto es necesario recordar que seg\u00fan lo dispuesto por el art\u00edculo 50 de la Ley 675 de 2001 los administradores responder\u00e1n por los perjuicios que, por dolo, culpa leve o grave ocasionen en el caso citado a la persona jur\u00eddica, a los propietarios o a terceros. NORA PAB\u00d3N G\u00d3MEZABOGADA, ASESORA EXTERNA", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/coronavirus-en-colombia-pago-de-cuotas-de-arriendo-y-administracion-en-cuarentena-488172", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Un concierto sinf\u00f3nico virtual con la esperanza de #VolverteAVer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/tiempo-en-casa/concierto-de-juanes-y-la-filarmonica-en-vivo-25-de-abril-cuarentena-colombia-487478", "categoria": "salud"}, {"titulo": "\u00bfLos recibos de servicios p\u00fablicos le llegan caros? Esto puede hacer", "contenido": " Por estos d\u00edas, cuando empiezan a llegar los recibos de los servicios p\u00fablicos con las cifras que reflejan el mayor uso de los mismos debido a la permanencia de las familias completas, la mayor parte del tiempo en las casas, los colombianos est\u00e1n preocupados por el incremento en las cuentas.\u00a0Desde el Gobierno se habla de alivios en los pagos, pero principalmente, estas ayudas est\u00e1n dirigidas a los estratos vulnerables. Por ello, es clave empezar a pensar en implementar estrategias en cada hogar para controlar al m\u00e1ximo que las cifras a pagar no lleguen a incrementar tanto, porque el contexto general es de crisis econ\u00f3mica. Estas son algunas ideas de Liberty para controlar el desbordamiento del gasto en servicios p\u00fablicos, porque la cuarentena sigue. \u2022 Desconecta. Las tomas de luz en aquellos electrodom\u00e9sticos que no se est\u00e9s utilizando,\u00a0 suman, lo mismo que los cargadores de celular, computadores, multitomas, entre otros. Por mucho af\u00e1n que tenga, no olvide desconectar lo que no est\u00e1s utilizando.(Le puede interesar:\u00a0Las cuentas de la cuarentena que llev\u00f3 Minhacienda al Congreso)La penumbra es interesante. No se trata de vivir a oscuras, pero ya que estamos en emergencia recuerde apaga las luces de las habitaciones, la cocina, el ba\u00f1o o de otros lugares si no est\u00e1 en esos espacios. Intente volver esto un h\u00e1bito que haga casi sin darse cuenta.Al\u00edese con el sol. La alternativa de aprovechar la luz del d\u00eda para adelantar todas las tareas que tiene pendiente por realizar, le beneficia inclusive para su salud general y, en particular para su salud visual. Si est\u00e1 adelantado sus labores en teletrabajo busca esos espacios que te permitan no hacer uso de la luz artificial.El\u00e9ctrico o gas. El gas puede resultar un servicio m\u00e1s econ\u00f3mico, sin embargo, hay muchos hogares que tienen ducha el\u00e9ctrica. En todo caso, en pos de ahorrar luz, agua y gas, sea cual sea la conexi\u00f3n de su ducha, procure darse duchas cortas, de no m\u00e1s de 5 minutos, de esa misma forma ahorrar\u00e1s agua.La llave abierta, no tanto. Hay que lavarse las manos varias veces al d\u00eda. Esa es la nueva cultura que hay que adoptar en medio de la pandemia, pero no es necesario dejar la llave abierta todo el tiempo. Mucho menos, si la actividad que est\u00e1 realizando es el lavado de dientes o la afeitada. En la cocina puede tambi\u00e9n ahorrar. Para lavar la loza primero enjabone todos platos con la llave cerrada, luego de ello enjuague todo de una sola vez. Lo que se ahorrar\u00e1 se ver\u00e1 en su recibo.Reuse el agua. En el ba\u00f1o, por ejemplo, hay forma de reusar el agua de la ducha en el inodoro.Cuidado con las fugas de agua. Revise peri\u00f3dicamente que no haya fugas de agua en los ba\u00f1os o lavaplatos.Ojo al cerrar las llaves. Evita que las llaves de agua queden goteando, ci\u00e9rralas bien.El lavado de futas y verduras. En vez de hacer a llave abierta, utilice un balde o cualquier otro recipiente con agua. Posteriormente, esa misma agua le servir\u00e1 para regar las plantas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los argumentos de los bancos a cuestionamientos de la Superfinanciera)Con el gas, c\u00f3mo ahorrar.\u00a0 Aunque usted no lo crea, el tama\u00f1o de la olla incluye. Si el tama\u00f1o es m\u00e1s peque\u00f1o que el de la hornilla se escapar\u00e1 el calor. Y si, por el contrario, el tama\u00f1o de la olla rebasa el de la hornilla, se tardar\u00e1 m\u00e1s en calentar y el gasto de gas ser\u00e1 mayor. La tapa es clave. Permitir\u00e1 que el calor no se escape y de igual forma el tiempo en calentarse ser\u00e1 menor.Si ya hirvi\u00f3, qu\u00e9 espera para apagar. Cuando se hierve un alimento y se llega a la temperatura m\u00e1s alta (100\u00b0C) ya no se va a calentar m\u00e1s. Lo que sucede ah\u00ed es que\u00a0 empezar\u00e1 a evaporarse el l\u00edquido. A partir de ese punto solo estar\u00e1 desperdiciando la flama y por lo tanto el gas.Prepare ciertas cantidades. Es cierto que muchas familias prefieren la comida fresca y reci\u00e9n preparada, pero hay alimentos que se pueden preparar para toda la semana y no cambian de sabor. Adem\u00e1s de ahorrar gas, ahorrar\u00e1 tambi\u00e9n tiempo que puede usar en otras actividades.\u00a0REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/coronavirus-en-colombia-que-hacer-si-los-servicios-publicos-llegan-caros-en-cuarentena-488130", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Ese raro cansancio que nos acompa\u00f1a en estos d\u00edas de cuarentena", "contenido": " Veintis\u00e9is d\u00edas de cuarentena, de un obligatorio encierro en casa, podr\u00edan ser la oportunidad perfecta para descansar, relajarse, disfrutar de la vida, desarrollar un \u2018hobby\u2019, leer los libros atrasados, organizar y hasta trabajar con tranquilidad. Sin embargo esto, pasadas 3 largas semanas \u2013con las excepciones de rigor\u2013, se ha convertido en un factor de ansiedad, irritabilidad y gran cansancio f\u00edsico. Seg\u00fan la Dra. Ana Mar\u00eda Pi\u00f1eros, M. D., Ph. D. en Educaci\u00f3n, rectora de la Fundaci\u00f3n Universitaria Juan N. Corpas, esto tiene mucho que ver con la incertidumbre y una gran paradoja: la obligaci\u00f3n de permanecer en la casa, que es en esencia el lugar de la pertenencia, confraternidad, tranquilidad y la proyecci\u00f3n de los sentimientos hacia el entorno. Pero lo que ocurre es que la cuarentena rompi\u00f3 ese patr\u00f3n y convirti\u00f3 a millones de hogares en el epicentro de situaciones de tensi\u00f3n y estr\u00e9s individual y colectivo, dice Pi\u00f1eros. Querer salir del confinamiento, hacerle un conteo regresivo al aislamiento van ligados directamente al concepto que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud tiene de calidad de vida, en el que confluyen componentes emocionales, f\u00edsicos, y de relaciones que en un contexto cultural y de valores equilibran al ser humano en cada momento. (Lea tambi\u00e9n: Dormir bien, una potente v\u00eda para reforzar el sistema inmune)De acuerdo con Rodrigo C\u00f3rdoba, expresidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Psiquiatr\u00eda, el riesgo frente a un nuevo virus pone a los individuos en una alerta permanente que se manifiesta en una gran ansiedad, a la que se le pueden sumar componentes econ\u00f3micos y sociales que rompen cualquier precepto de equilibrio o calidad de vida. \u201cEn un estado de preocupaci\u00f3n permanente, en el cual nada se sabe, es dif\u00edcil sacarle el gusto a la vida\u201d, agrega C\u00f3rdoba. Y esta sola condici\u00f3n podr\u00eda ser suficiente para influir en nuestro equilibrio org\u00e1nico.El neur\u00f3logo Gustavo Castro manifiesta que muchas personas tienen inquietudes que los sobrepasan, tanto que la calidad del sue\u00f1o puede verse afectada no solo por defecto, sino tambi\u00e9n por exceso. De acuerdo con el neur\u00f3logo, la abolici\u00f3n de rutinas, el no cumplimiento de horarios y las preocupaciones afectan de manera directa la forma como la gente duerme y eso repercute en el rendimiento diario y en las emociones, y genera cansancio. Pero hay m\u00e1s, porque si bien en la casa se puede realizar actividad f\u00edsica e incluso practicar alg\u00fan deporte, lo cierto es que, independientemente de las condiciones, se ha comprobado que el confinamiento induce al sedentarismo, lo que en palabras del cardi\u00f3logo Gabriel Robledo puede incrementar factores de riesgo cardiovascular, como la hipertensi\u00f3n arterial, el aumento de la frecuencia cardiaca y naturalmente el aumento de peso.Y si a esto \u2013agrega Robledo\u2013 se le suma que la persona puede aumentar el consumo habitual de alcohol u otras sustancias psicoactivas, la situaci\u00f3n empeora. Sobre el sedentarismo, Olga Estrada, m\u00e9dica fisiatra experta en deporte, manifiesta que son suficientes 72 horas de quietud o de variaci\u00f3n a la cantidad de movimiento normal para deslizarse hacia un desacondicionamiento que afecta de manera progresiva el funcionamiento de m\u00fasculos, articulaciones y tejidos blandos. Lo anterior determina, seg\u00fan la especialista, la aparici\u00f3n de retracciones, espasmos y desequilibrios musculares que pueden manifestarse con dolor, fatiga y sensaci\u00f3n de cansancio f\u00edsico que el sue\u00f1o o el descanso no logra reparar. Los humanos estructuran sus funciones con base en h\u00e1bitos y costumbres que se transforman en rutinas, y la psic\u00f3loga Sandra Herrera considera que una modificaci\u00f3n abrupta y sostenida de dichos h\u00e1bitos puede cambiar completamente el funcionamiento de una persona. \u201cBasta ver los desajustes que provocan las vacaciones normales al cambiar de horarios, de dieta, de actividades y hasta de tiempo destinado al descanso, para entender que, una cuarentena, si no se logran establecer o mantener rutinas puede resultar perjudicial, y m\u00e1s si se prolonga\u201d. Tambi\u00e9n se ha comprobado que en cuanto a las dietas, la cuarentena promueve una mayor ingesta de calor\u00edas que sumadas a la quietud favorece la aparici\u00f3n del sobrepeso. \u201cLas personas ansiosas y con incertidumbre tambi\u00e9n pueden aumentar el consumo de comida o de licor, bajo la supuesta tranquilidad de que est\u00e1n en la casa\u201d, agrega Herrera.Por otro lado, frente al teletrabajo, Boris Pinto Bustamante \u2013m\u00e9dico, Ph. D. en Bio\u00e9tica y profesor de la Universidad del Rosario\u2013 manifiesta que si no hay reglas claras, se pueden perder los l\u00edmites, literalmente excederse, a la vez que se realzan los comportamientos propios de los mam\u00edferos en cautiverio, lo que puede disparar el estr\u00e9s de una forma considerable. Todo lo anterior, que explica esa sensaci\u00f3n de cansancio que muchas personas manifiestan por estos d\u00edas, puede sonar catastr\u00f3fico, pero tambi\u00e9n hay quienes aprovechan muy bien el tiempo, se organizan y han tomado este periodo como pruebas para su voluntad y la capacidad que tienen para reinventarse en esta nueva cotidianidad. Y es que es mucho lo que puede hacer por usted mismo y para liberarse de este cansancio. Para empezar, la primera tarea para combatir el cansancio es evitar el sedentarismo, \u201ccansando\u201d nuestro cuerpo, para que al finalizar el d\u00eda pueda descansar mejor, especialmente con ejercicios de estiramientos. De lo contrario, esta quietud resultar\u00e1 en un c\u00edrculo vicioso de inmovilidad y agotamiento.Una vez se logre reactivar el movimiento, lo ideal es incorporar otros h\u00e1bitos de vida saludable como la buena nutrici\u00f3n. De acuerdo con el nutricionista y dietista \u00c9der Acosta, \u201c la alimentaci\u00f3n debe ser completa, equilibrada, suficiente, diversificada e inocua\u201d, por esto recomienda revisar las gu\u00edas alimentarias basada en alimentos del ICBF, que incluyen todos los grupos de alimentos, para las diferentes edades y as\u00ed evitar un desbalance con alguno de ellos.Por \u00faltimo, los expertos recomiendan mantener el orden en cada aspecto de la vida, mantener horarios de trabajo, de comidas, de sue\u00f1o y de descanso. Tambi\u00e9n evitar los excesos, de cualquier tipo, que pueden terminar por producirnos m\u00e1s ansiedad. Regalarse tiempo de descanso con alguna actividad que lo relaje, sin que incluya estar en la cama. Y, por supuesto, cuidar ante todo las horas de sue\u00f1o, desconectarse del celular por lo menos 30 minutos antes de dormir para conseguir un sue\u00f1o m\u00e1s profundo y tranquilo. Para todos, superar la cuarentena ser\u00e1 un reto diferente; lo cierto es que no tiene que ser una tortura agotadora. Todo consiste en encontrar el orden y la actividad que nos permita sentirnos activos y vivos.LUZ MARINA CANO M.*Para EL TIEMPO* M\u00e9dica y Ph. D. en Educaci\u00f3n y Pensamiento Complejo.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/porque-nos-sentimos-cansados-sin-salir-de-la-casa-en-la-cuarentena-486126", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Errores comunes en la alimentaci\u00f3n de menores en casa", "contenido": " Con los ni\u00f1os en casa, los padres de familia deben estar muy pendientes de qu\u00e9 y cu\u00e1nto comen. Nuevas recetas, ser creativos y eliminar algunos mitos sobre nutrici\u00f3n infantil\u00a0son medidas necesarias para que est\u00e9n sanos y fuertes.En algunos casos puede ser una tarea agotadora el fijarse en si el contenido nutricional de los alimentos que consumen los m\u00e1s peque\u00f1os es adecuado para su edad, pero no hacerlo, podr\u00eda afectar su desarrollo. As\u00ed lo explic\u00f3 el nutricionista Juan Carlos Burgos: \u201cLa desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica quiere decir que, durante un prolongado tiempo, el ni\u00f1o no consume los nutrientes necesarios para su edad. Se manifiesta f\u00edsicamente en un retraso en la talla, y al no haber una adecuada nutrici\u00f3n, el desarrollo cognitivo tambi\u00e9n se ve afectado\u201d.Gabriel Osorio, nutricionista infantil, se\u00f1ala que la desnutrici\u00f3n es resultado de la falta de consumo de agua potable, as\u00ed como un desbalance en las porciones: \u201cSi un ni\u00f1o no consume un tipo de alimento puede generarse un desequilibrio. Lo importante es buscar sustitutos. Si no come carnes, un sustituto de prote\u00edna es el huevo. Si no le gustan las verduras por su sabor, pruebe con preparaciones que lo disimulen\u201d.\u00bfHa visto que ni\u00f1os a los que les dan solo sopa porque \u201ces lo que m\u00e1s alimenta\u201d? De acuerdo con Burgos este es un error muy com\u00fan que conlleva a que los menores en realidad no reciban los nutrientes que requiere su dieta diaria.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Lleg\u00f3 la hora de homenajear a los ni\u00f1os)\u201cDebe ofrecerse primero el seco. La sopa tiene mucha agua y llena al ni\u00f1o. Adem\u00e1s, no se sabe cu\u00e1nta prote\u00edna, harina, verdura, finalmente ingiri\u00f3\u201d, coment\u00f3 el experto.Otro error habitual es darles grandes cantidades de agua o jugo mientras comen, lo cual deriva en el mismo problema anterior.Algunos padres suelen dar suplementos nutricionales a los ni\u00f1os, ya sea porque quieren reforzar su alimentaci\u00f3n o porque los peque\u00f1os son de los que no les gusta comer. Pese a esto, de acuerdo con Osorio, solamente un pediatra puede recetarlos: \u201cNo queremos desbalancear el equilibrio. Mucho o muy poco de alg\u00fan nutriente puede ser tan da\u00f1ino en un ni\u00f1o. Adem\u00e1s, si se sigue una dieta balanceada, no es necesario hacer uso de suplementos. Solamente un profesional de la salud est\u00e1 capacitado para determinar cuando un menor lo necesita\u201d.En torno a la lactancia materna, vital en los primeros meses de vida, tambi\u00e9n existe una serie de mitos que est\u00e1n especialmente relacionados con la edad en la que se debe dejar de dar pecho a los beb\u00e9s.Mientras hay quienes recomiendan hacerlo en el menor tiempo posible, otros aseguran que se debe realizar el mayor tiempo posible.(Adem\u00e1s:\u00a0Cocina en casa con ni\u00f1os, una excusa para compartir en familia).La verdad\u00a0 es que los dos extremos pueden ser perjudiciales. Los pediatras recomiendan que hasta los seis meses la alimentaci\u00f3n sea exclusiva de leche materna.La lactancia se debe alternar con otros alimentos hasta los dos a\u00f1os de edad, mientras que la leche de vaca se debe introducir reci\u00e9n cumplido el primer a\u00f1o de vida. REDACCI\u00d3N VIDA", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/dia-del-nino-errores-comunes-en-la-alimentacion-de-menores-en-casa-488372", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfCansado de hacer lo mismo? \u00danase a estos estrenos y fiestas virtuales", "contenido": " Por la cuarentena obligatoria que rige en varios pa\u00edses del mundo para detener la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus, las transmisiones en vivo se han convertido en la alternativa de preferencia para que artistas, creadores, atletas y personalidades se conecten con sus audiencias durante el distanciamiento social. Con los hashtags #Qu\u00e9dateEnCasa y #Conmigo, YouTube ha creado una iniciativa que invita a sus audiencias a permanecer en sus casas para frenar la pandemia. Distintas industrias est\u00e1n publicando contenido constantemente o cuentan con alg\u00fan evento virtual que se trasmite a trav\u00e9s de esta plataforma. Si usted desea salir de la rutina durante este fin de semana, estas son algunas transmisiones en vivo y fiestas virtuales que se llevar\u00e1n a cabo entre el s\u00e1bado 25 y el domingo 26 de abril: Este s\u00e1bado a partir de las 8:00 de la noche, los colombianos podr\u00e1n conectarse a la reconocida fiesta Chivas Nights ingresando a chivasnightsonline.com, una plataforma digital en la que se podr\u00e1 disfrutar de m\u00fasica, arte y gastronom\u00eda. El Dj Juan Astronauta, la DJ Mar\u00eda Mestiza y el DJ Peri tocar\u00e1n en tiempo real. De igual manera, se podr\u00e1n aprender las recetas de Natalia M\u00e9ndez, chef de ENE Food Design, y la cocteler\u00eda de Lewis Howell, embajador de Chivas Extra en Colombia. Este s\u00e1bado 25 de abril a las 4:00 p. m., Juanes cantar\u00e1 un par de canciones con la Orquesta Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1 durante un concierto en vivo que dar\u00e1 desde su canal oficial de YouTube. Aqu\u00ed podr\u00e1 seguir esta transmisi\u00f3n. Este s\u00e1bado 25 de abril a las 5:00 p. m., el paisa se conectar\u00e1 con sus audiencias desde su casa en Medell\u00edn, en donde est\u00e1 pasando la cuarentena. Realizar\u00e1 un ac\u00fastico en vivo en celebraci\u00f3n del lanzamiento de su nuevo sencillo: 'ADMV'. Aqu\u00ed puede seguir la transmisi\u00f3n.\u00a0 Desde su casa ofrecer\u00e1 una presentaci\u00f3n este s\u00e1bado 25 de abril a las 7 p. m. El concierto hist\u00f3rico ser\u00e1 un tributo a la vida y tendr\u00e1 una sesi\u00f3n de preguntas y respuestas en la cual el Tri contestar\u00e1 las dudas de sus admiradores. Aqu\u00ed podr\u00e1 seguir esta transmisi\u00f3n.\u00a0 El grupo colombiano dar\u00e1 un concierto en vivo titulado 'Juntos a Distancia' en su canal de YouTube. Durante la transmisi\u00f3n cantar\u00e1n por primera vez'Tomar Distancia' y se recolectar\u00e1n donaciones para diferentes Bancos de Alimentos de Am\u00e9rica Latina. Aqu\u00ed puede seguir la transmisi\u00f3n:\u00a0 Se trata de un festival digital que se llevar\u00e1 a cabo el 25 y 26 de abril a partir de las 12:30 de cada d\u00eda desde el canal de Youtube de SongKick. Aqu\u00ed usted podr\u00e1 revivir los conciertos m\u00e1s relevantes de artistas como Coldplay, Ed Sheeran. Bruno Mars, Twenty One Pilots, Paramore y Anitta.Aqu\u00ed podr\u00e1 presenciar esta transmisi\u00f3n Si usted es fan de los Beatles, este s\u00e1bado a las 11 de la ma\u00f1ana podr\u00e1, presenciar en su canal oficial de YouTube la versi\u00f3n de Sing-A-Long de la pel\u00edcula Yellow Submarine. Aqu\u00ed podr\u00e1 presenciar esta transmisi\u00f3n\u00a0 No todo es m\u00fasica y YouTube tambi\u00e9n tiene planes para los gamers. Este s\u00e1bado se disputar\u00e1n los cuartos de final de La Liga Latinoamericana de League of Legends y el domingo las semifinales. La gran final de este torneo se disputar\u00e1 el pr\u00f3ximo 2 de mayo. Esta transmisi\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo a trav\u00e9s de su canal oficial de YouTube TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fiestas-y-reuniones-virtuales-para-divertirse-en-cuarentena-488508", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Robos durante cuarentena / Negacionistas en EE. UU./ Respuesta a Cabal", "contenido": " En esta edici\u00f3n fin de semana de 'El primer caf\u00e9': en cr\u00f3nica, una v\u00edctima cuenta c\u00f3mo le desocuparon una cuenta con acceso a informaci\u00f3n de primera mano y una llamada dif\u00edcil de descubrir; el asesor m\u00e9dico de EL TIEMPO, Carlos Francisco Fern\u00e1ndez, no se guarda nada a la hora de responderle a la senadora Mar\u00eda Fernanda Cabal acerca de sus afirmaciones sobre la verdad de la covid-19. En esa misma direcci\u00f3n: \u00bfqui\u00e9nes son esas personas que salen en masa a las calles en Estados Unidos a reclamar cosas como que los dejen ir a las peluquer\u00edas o que el coronavirus es un invento de los medios?; ocho consejos importantes para cuidar a los adultos mayores que est\u00e9n a nuestro alrededor; tumban el fallo que hab\u00eda puesto el caso de la muerte de Dilan Cruz en manos de la Justicia Militar; el primer alcalde suspendido por sobrecostos en contrato para atender la pandemia. Y al final de esta prol\u00edfica agenda, los caf\u00e9s de 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify. 'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/importantes-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-488082", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Robos durante cuarentena / Negacionistas en EE. UU./ Respuesta a Cabal", "contenido": " En esta edici\u00f3n fin de semana de 'El primer caf\u00e9': en cr\u00f3nica, una v\u00edctima cuenta c\u00f3mo le desocuparon una cuenta con acceso a informaci\u00f3n de primera mano y una llamada dif\u00edcil de descubrir; el asesor m\u00e9dico de EL TIEMPO, Carlos Francisco Fern\u00e1ndez, no se guarda nada a la hora de responderle a la senadora Mar\u00eda Fernanda Cabal acerca de sus afirmaciones sobre la verdad de la covid-19. En esa misma direcci\u00f3n: \u00bfqui\u00e9nes son esas personas que salen en masa a las calles en Estados Unidos a reclamar cosas como que los dejen ir a las peluquer\u00edas o que el coronavirus es un invento de los medios?; ocho consejos importantes para cuidar a los adultos mayores que est\u00e9n a nuestro alrededor; tumban el fallo que hab\u00eda puesto el caso de la muerte de Dilan Cruz en manos de la Justicia Militar; el primer alcalde suspendido por sobrecostos en contrato para atender la pandemia. Y al final de esta prol\u00edfica agenda, los caf\u00e9s de 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify. 'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/importantes-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-488082", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfEs cierto que \u2018Semana\u2019 la contrat\u00f3 para montar un modelo \u2018Fox News\u2019?", "contenido": " En esta entrevista, la periodista Vicky D\u00e1vila habla de la salida de sus colegas los Danieles \u2014Daniel Coronell y Daniel Samper Ospina\u2014\u00a0de la revista \u2018Semana\u2019 y rechaza rotundamente que la hayan contratado para montar un medio propagand\u00edstico. \u00bfPor qu\u00e9 apareci\u00f3 en \u2018Semana\u2019 una noticia de problemas financieros del Grupo Prisa, con una foto de Julio S\u00e1nchez, que es apenas uno de los cientos de empleados que tiene la compa\u00f1\u00eda a nivel mundial? Eso fue lo que desat\u00f3 la tormenta\u2026\u2018Semana\u2019 tambi\u00e9n cubre noticias relacionadas con los negocios. La situaci\u00f3n financiera del Grupo Prisa, una empresa que cotiza en bolsa, es p\u00fablica, y no es la primera vez que un medio habla sobre este tema. De hecho, esa misma semana tuvo un cubrimiento relevante en la prensa internacional y Julio es la cara m\u00e1s visible de Caracol, de propiedad de Prisa. Adem\u00e1s, fue solo una de las 200 noticias que publicamos al d\u00eda en nuestra p\u00e1gina. Pero mucha gente hil\u00f3, entre otros Daniel Coronell en su columna, que la foto de Julio aparec\u00eda en retaliaci\u00f3n por otra noticia que a su vez hab\u00eda dado La W sobre los aprietos econ\u00f3micos de \u2018Semana\u2019\u2026La gente entiende que ante esta crisis hay mucha dificultad en las empresas. Pasa en \u2018Semana\u2019, pasa en Prisa, pasa en todos los medios. Yo le devolver\u00eda la pregunta: \u00bfpor qu\u00e9 hay una mala intenci\u00f3n en la publicaci\u00f3n de \u2018Semana\u2019, y no la hay en la publicaci\u00f3n de La W? (Le puede interesar:\u00a0El periodista Daniel Coronell sale de la revista 'Semana') Seg\u00fan Daniel Coronell, Gabriel Gilinski, accionista de \u2018Semana\u2019, le dijo que \u00e9l quer\u00eda hacer un 'Fox News' en la versi\u00f3n digital de la revista...Me parece extra\u00f1o, porque a m\u00ed, que soy la responsable de este proyecto, no me lo ha dicho. Y si me lo hubiera dicho, yo no habr\u00eda aceptado el cargo. \u2018Semana\u2019 no es un \u2018Fox News\u2019. Eso es una falsedad, es una mentira. Buscamos la pluralidad de la informaci\u00f3n y eso les molesta a algunos. Imag\u00ednese, hasta hace poco me acusaban de entrevistar mucho a Petro y ahora me acusan de promover a Uribe y a Trump. Le dejo claro: este es un canal en el que caben todos. Nunca le dijeron: \u2018Venga y monte \u2018Fox\u2019 en \u2018Semana\u2019 \u2019\u2026Jam\u00e1s. Y he podido hacer todo el contenido que he considerado. He escrito mis columnas libremente, no he puesto una coma para quedar bien con nadie. Es m\u00e1s, he quedado mal con un mont\u00f3n de gente de todas las tendencias pol\u00edticas. Y yo pregunto: \u00bfsi \u2018Semana\u2019 es \u2018Fox News\u2019, por qu\u00e9 es capaz de publicar la entrevista que yo hice a Aida Merlano si golpeaba al Presidente de la Rep\u00fablica, al uribismo y al anterior gobierno? \u00bfY qu\u00e9 me dice de los audios del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 donde se denuncia corrupci\u00f3n en la elecci\u00f3n de Duque? Pero entonces, \u00bfde d\u00f3nde sale todo esto?No s\u00e9, pero no tiene sentido. De por s\u00ed casi todas las personas que trabajan en el canal y opinan en la revista son de izquierda. \u00bfO es que Mar\u00eda Jimena Duz\u00e1n se volvi\u00f3 de derecha ahora? \u00bfY qu\u00e9 opina usted de Antonio Caballero, Ariel \u00c1vila e incluso Vladdo? (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tras salida de Coronell, Daniel Samper renuncia a Semana) Pero Salud Hern\u00e1ndez es de derecha...S\u00ed, ella lo reconoce abiertamente. Pero eso no significa que sea uribista ni trumpista. Me llama la atenci\u00f3n que cuando ella ten\u00eda una columna semanal en EL TIEMPO era considerada una de las periodistas m\u00e1s conocedoras de la realidad nacional, pues se ha recorrido todo el pa\u00eds. Es una campa\u00f1a que le est\u00e1n haciendo a \u2018Semana\u2019 aquellos que se incomodan con la existencia de nuevas y diferentes voces. \u00bfY por qu\u00e9 cree que precisamente la identificaci\u00f3n la hacen con usted?Porque no encontraron a qui\u00e9n m\u00e1s endilgarle esa tonter\u00eda. Yo no soy de derecha ni de izquierda. Me considero una periodista capaz de abordar todos los temas; yo no tengo por qu\u00e9 cerrarle las puertas a Petro ni tampoco a Uribe. No tengo compromisos con nadie y creo que eso es lo que les molesta a muchos. Mar\u00eda, en 20 meses que lleva Duque como presidente, solo me ha dado una entrevista. En esta pandemia, por ejemplo, \u00e9l ha hablado por todas partes. Conmigo no ha aceptado. \u00bfUsted cree que si yo fuera \u2018Fox\u2019 eso me pasar\u00eda? \u00bfQu\u00e9 opina sobre esta situaci\u00f3n el director de \u2018Semana\u2019, Alejandro Santos? No puedo contestar por \u00e9l. Pero le garantizo que si creyera que somos \u2018Fox\u2019, ya se habr\u00eda ido. \u00bfC\u00f3mo describe Vicky D\u00e1vila su estilo? Nadie puede negar que usted est\u00e1 de moda, porque ha tenido buenas primicias period\u00edsticas\u2026Soy reportera hace 28 a\u00f1os. Trabajo con convicci\u00f3n. No tengo intereses pol\u00edticos ni privados; no he tenido contratos con el Estado ni negocios. He vivido de lo que me pagan en los medios de comunicaci\u00f3n donde he trabajado. As\u00ed defiendo mi carrera. Tengo un p\u00fablico que me acompa\u00f1a, a ese le debo absolutamente todo, y le agradezco todo. No me van a venir a juzgar otros periodistas llenos de celos, o pol\u00edticos con rabia. (Adem\u00e1s:\u00a0Coronell y Samper Ospina presentan sus columnas de forma independiente) \u00bfEse espect\u00e1culo protagonizado entre usted y Hassan Nassar, el jefe de prensa de la Presidencia, le dej\u00f3 alguna lecci\u00f3n? La embarr\u00e9 y no debe volver a pasar. Me equivoqu\u00e9 al perder el control cuando se metieron con mis hijos, pero qu\u00e9 mam\u00e1 no se pone como una leona cuando le tocan a sus hijos. Sobre eso solo quisiera decirle que Hassan tra\u00eda un plan. Siempre qued\u00e9 con la duda de si el Presidente de la Rep\u00fablica lo mand\u00f3 a hacerme esas preguntas. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1n sus relaciones actuales con los Danieles, Coronell y Samper? \u00bfNo cree que \u2018Semana\u2019 perdi\u00f3 mucho con la salida de estos dos colaboradores? Me da tristeza que se hayan ido. Daniel Coronell dijo en su columna que llevaba mucho tiempo aburrido en \u2018Semana\u2019, no entiendo por qu\u00e9 no se fue antes. Con el cari\u00f1o que sabe que le tengo, pero con franqueza, en una conversaci\u00f3n que tuve con \u00e9l, le dije que yo ten\u00eda una lectura completamente distinta de su columna en defensa de Julio S\u00e1nchez. Me pareci\u00f3 desequilibrada con \u2018Semana\u2019. \u00bfSe arrepiente de haberse retirado de ese espacio de \u2018La W\u2019, de las 12 del d\u00eda? Porque usted pas\u00f3 de un programa muy exitoso, donde le abrieron generosamente todas las puertas, a liderar una aventura, un g\u00e9nero que no exist\u00eda: un noticiero digital, sin apoyo de un medio de televisi\u00f3n tradicional\u2026 No me arrepiento de haberme ido de \u2018La W\u2019. Con mucha dedicaci\u00f3n pas\u00e9 de 130.000 oyentes a 620.000 en una franja de la radio inexistente. Impuls\u00e9 las redes sociales como herramienta para hacer que la radio se pudiera ver, lo que parec\u00eda un imposible. Estoy muy contenta en \u2018Semana\u2019. Esto apenas empieza. El mes pasado tuvimos 75 millones de reproducciones en nuestra programaci\u00f3n del canal digital. Estoy convencida de que ese es el futuro y estamos trabajando incansablemente para lograr este sue\u00f1o. (Le recomendamos:\u00a0\u2018Me equivoqu\u00e9\u2019: Vicky D\u00e1vila sobre lo que pas\u00f3 con Hassan Nassar) Algunas personas creen que hoy hay dos \u2018Semanas\u2019: la digital, dirigida por usted, y la de papel, dirigida por Alejandro Santos, pero que son dos revistas, no solamente independientes, sino que no tienen qu\u00edmica entre ellas\u2026\u2018Semana\u2019 es una sola compa\u00f1\u00eda y todos tenemos los mismos objetivos. Finalmente, Vicky, \u00bfqu\u00e9 le dejan estos primeros meses de experiencia en \u2018Semana\u2019?\u00bfLa ilusi\u00f3n de ser una pionera en una f\u00f3rmula de comunicaci\u00f3n nueva, revolucionaria, o la amargura de los ataques despiadados contra usted, contra su familia, contra sus hijos?Somos un equipo de trabajo dedicado a sacar este proyecto adelante. No sabe lo felices que somos informando a los colombianos, estamos haciendo la tarea. Ojal\u00e1 podamos tener esta charla nuevamente en unos a\u00f1os y le prometo que los hechos hablar\u00e1n por s\u00ed solos. MAR\u00cdA ISABEL RUEDAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/vicky-davila-habla-de-la-salida-de-daniel-coronell-y-daniel-samper-ospina-de-semana-486338", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Anif alerta por ideas que desatar\u00edan otra gran crisis financiera", "contenido": " Aunque el centro de estudios econ\u00f3micos Anif se une a las voces que demandan mayor agilidad en los desembolsos que requiere el sector empresarial para atender sus compromisos en medio de la emergencia actual, tambi\u00e9n alert\u00f3 por las consecuencias nefastas para la econom\u00eda del pa\u00eds acoger iniciativas que invitan al no pago de las deudas que se tienen con la banca, as\u00ed como tambi\u00e9n las que sugieren la nacionalizaci\u00f3n de estas entidades, entre otras propuestas, cuyo \u00fanico resultado ser\u00eda sumir al pa\u00eds es una profunda recesi\u00f3n. \u201cEsas ideas, que para algunos son muy inteligentes, en realidad no tienen en cuenta que los directos perjudicados ser\u00edan los ahorradores, que son los verdaderos due\u00f1os de los recursos, mediante sus dep\u00f3sitos a la vista o a largo plazo en los bancos\u201d, precis\u00f3 el centro de estudios. (Le recomendamos leer:\u00a0El a\u00f1o que no fue para la econom\u00eda nacional debido a la pandemia) En esa misma direcci\u00f3n, rechaz\u00f3 que se use el ahorro pensional de miles de colombianos para financiar necesidades de corto plazo del Gobierno y de los propios hogares, no solo por los efectos negativos que esto tendr\u00e1 a futuro en la financiaci\u00f3n de las pensiones, sino porque esos recursos pertenecen a cada uno de los colombianos que han venido acumulando dinero para solventar su vejez.La experiencia internacional (Argentina y Per\u00fa) que han adoptado en el pasado reciente medidas similares a las que se ventilan por estos d\u00edas en el pa\u00eds en este frente han demostrado que son m\u00e1s el da\u00f1o que produce que lo que solucionan.Seg\u00fan la Anif, si se les permite a las personas usar parte de su ahorro pensional ahora, como se hizo en Per\u00fa, el choque a largo plazo ser\u00eda muy alto.\u201cUna persona que ha cotizado por dos salarios m\u00ednimos durante los \u00faltimos 10 a\u00f1os tendr\u00eda acumulado 30,5 millones. Si se le permite retirar el 20 por ciento, la p\u00e9rdida de ahorro y de sus correspondientes intereses al momento de pensionarse ser\u00eda de 11,6 millones (en valor presente neto en pesos de 2020), frente a los 6 millones que estar\u00eda retirando de su cuenta individual\u201d, explica. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 subsectores industriales empezar\u00edan a reactivarse desde el lunes?) Con ello se eleva el riesgo de que las personas no puedan pensionarse en el futuro, pues no tendr\u00edan el capital suficiente para hacerlo, ante lo cual se les tendr\u00eda que subsidiar su pensi\u00f3n con recursos de todos los colombianos.Tampoco es conveniente el uso de los recursos de los ahorradores para financiar al Gobierno al estilo de lo ocurrido en Argentina, pues, seg\u00fan la Anif, con ello se ampliar\u00edan los faltantes del sistema pensional, con asignaciones presupuestales ya elevadas de 4 por ciento del PIB (o incluso de 5,2 por ciento del PIB al sumar las contribuciones). Adem\u00e1s, es ilegal el uso de esos recursos sin autorizaci\u00f3n, porque son ahorros del p\u00fablico, por lo que el Gobierno tendr\u00eda que pedirles permiso a todos y cada uno de los cotizantes para usarlos, dice la Anif. (Adem\u00e1s:\u00a0Ecopetrol prev\u00e9 ca\u00edda hasta de 65 % en utilidad del primer trimestre) En ese sentido, enfatiz\u00f3 que contar con un sistema financiero sano, estable y que promueva el crecimiento econ\u00f3mico es uno los pilares de cualquier econom\u00eda.\u201cLas propuestas de promover impagos totales de los cr\u00e9ditos, corridas bancarias o nacionalizar los bancos son una amenaza para el ahorro de millones de colombianos. Implementar alguna de esas propuestas equivale a profundizar una situaci\u00f3n que ya es bastante complicada y pone al pa\u00eds a caminar en terrenos cercanos a una crisis financiera, lo cual traer\u00eda consecuencias nefastas\u201d, puntualiz\u00f3 el centro de estudios. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/covid-19-en-colombia-por-que-se-corre-el-riesgo-de-caer-en-crisis-financiera-488406", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Las peligrosas \u2018sugerencias\u2019 m\u00e9dicas de Donald Trump", "contenido": " M\u00e1s de 50.000 muertos y casi un mill\u00f3n de contagiados. Esas son las impresionante cifras que ha dejado el paso del coronavirus por Estados Unidos en los dos meses que van desde que la enfermedad toc\u00f3 tierra en este pa\u00eds.A pesar de que las cifras han comenzado a descender lentamente esta semana se siguieron sumando unos 2.000 muertos y 27.000 nuevos casos diarios.En t\u00e9rminos de infecciones, EE. UU. cuadruplica a Espa\u00f1a (la segunda naci\u00f3n con m\u00e1s casos) y quintuplica o m\u00e1s a Italia, Francia y Alemania, los que siguen en esta tr\u00e1gica lista.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Una 'segunda oleada' de covid-19 en EE. UU. ser\u00eda peor que la actual) Pese a ello, las autoridades -y los modelos cient\u00edficos- creen que lo peor ha pasado siempre y cuando los estados sigan manteniendo los protocoles de distanciamiento social que se les han recomendado y avancen hacia una reapertura econ\u00f3mica gradual.  (Le puede interesar:\u00a0Cr\u00edticas a Trump: Sugiri\u00f3 combatir virus con desinfectante en cuerpo)Un modelo, el del Instituto para las Mediciones y Evaluaciones M\u00e9dicas (IHME) que utiliza la Casa Blanca cifra en unas 68.000 personas la cantidad de muertes que se van a presentar hasta el 1 de agosto. Es decir que en estos pr\u00f3ximos tres meses y medio solo habr\u00eda unos 17.000 decesos. Nadie sabe eso si, cu\u00e1ntas muertes m\u00e1s se sumar\u00e1n cuando se presenta una segunda ola de la enfermedad a partir del oto\u00f1o.El tama\u00f1o de las cifras, no obstante, terminaron un poco opacadas ante los varios esc\u00e1ndalos que desat\u00f3 el presidente Donald Trump por las \"sugerencias\" m\u00e9dicas que viene haciendo como posibles curas para el coronavirus.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Joe Biden cree que Trump intentar\u00e1 retrasar las elecciones en EE. UU.) El jueves, el presidente caus\u00f3 una tormenta tras decir que la inyecci\u00f3n de desinfectantes como el clorox y la luz ultra violeta irradiada dentro del cuerpo podr\u00edan funcionar como tratamientos contra el Covid-19.\u00a0Sus comentarios provocaron una inmediata condena tanto de doctores como de los productores de desinfectantes advirtiendo que ambos productos son extremadamente t\u00f3xicos para el cuerpo. Y burlas entre sus cr\u00edticos por la absurda suposici\u00f3n.El presidente Trump trat\u00f3 de minimizar la metida de pata anotando que lo dijo a manera de sarcasmo para ver como reaccionaba la prensa.El viernes, adem\u00e1s, la Administraci\u00f3n para los Alimentos y las Drogas de EE. UU. (FDA) pidi\u00f3 al p\u00fablico no utilizar cloroquina o hidroxicloroquina como tratamientos para la enfermedad ya que pueden ocasionar serios efectos colaterales e incluso la muerte.Dos drogas que se usan para tratar la malaria y que Trump ven\u00eda recomendando como remedios para el coronavirus. En alg\u00fan punto, incluso, las llam\u00f3 \"curas milagrosas\" para la enfermedad. Los comentarios de Trump sobre los desinfectantes y la luz ultravioleta se dieron luego de una presentaci\u00f3n que hizo William Bryan, el subsecretario para ciencia y tecnolog\u00eda en el Departamento para la Seguridad Interna, sobre los efectos que tienen el clima, la luz solar, el alcohol y ciertos productos de limpieza en la vida del virus cuando est\u00e1 por fuera del cuerpo humano.Seg\u00fan Bryan, de acuerdo con estudios preliminares, el alcohol mata al virus en 30 segundos mientras los desinfectantes pueden tardar uno minuto o mas una vez se aplica en una superficie donde este presente.Cierto tipo de luz ultravioleta (como los rayos UVC del sol) tambi\u00e9n ser\u00edan efectivos para neutralizar el virus. El estudio tambi\u00e9n concluy\u00f3 que el virus tiende a morir con m\u00e1s rapidez cuando est\u00e1 expuesto al calor, y de all\u00ed la teor\u00eda de que en los meses del verano o zonas tropicales, se reduce su capacidad de infecci\u00f3n.Tras escucharlo, Trump se subi\u00f3 al podio y dijo lo siguiente: \"Veo que los desinfectantes lo tumban en un minuto, en un minuto. Y pues si pudi\u00e9ramos hacer algo como eso con una inyecci\u00f3n por dentro, como si estuvi\u00e9ramos limpiando. Seria interesante revisar si eso se puede\", dijo el mandatario. Y luego esto otro: \"Supongamos que sometemos el cuerpo a una luz tremenda, con luz ultra violeta u otro tipo de luz poderosa, que podr\u00edamos hacer bien sea a trav\u00e9s de la piel o de otra forma. Entiendo que ustedes est\u00e1n haciendo pruebas. Suena interesante\".Para aclarar, as\u00ed como en el caso de los desinfectantes, la luz ultravioleta se puede usar para matar virus o g\u00e9rmenes en superficies pero no dentro de un cuerpo pues es altamente radiactiva.\"Llevamos varias semanas viendo al presidente tratado de practicar medicina pero esto es un nuevo fondo que trasciende el sentido com\u00fan. Puedo entender que se intenten cosas en un laboratorio para mirar el efecto que tienen, pero hablar de poner luz ultravioleta dentro de un cuerpo human o meterle antis\u00e9pticos y cosas que altamente t\u00f3xicas es algo incomprensible\", afirma Ryan Marino, m\u00e9dico en el hospital universitario de Cleveland, Ohio.Keisha Lance, alcalde de Atlanta, lo compar\u00f3 con vivir en una especie de dimensi\u00f3n desconocida.\"Adem\u00e1s de decirle a los ciudadanos que por favor se queden en sus casas, ahora me toca decirles que no se inyecten con Lysol. En un mundo normal estar\u00edamos mirando hacia la Casa Blanca a la espera de gu\u00edas y recomendaciones s\u00f3lida y efectivas. Por el contrario nos toca es decirle a la gente que no se tome los art\u00edculos de limpieza que recomienda el presidente\", afirm\u00f3 Lance durante una entrevista con la cadena CNN. La Casa Blanca sali\u00f3 al paso al paso de la historia pero para decir que los medios estaban sacando de contexto a Trump (fue un evento televisado y los comentarios son textuales). Y en lugar de advertir que estos productos no se deben ingerir, los portavoces insistieron que la recomendaci\u00f3n es \"siempre consultar primero con un doctor\".En el caso de la advertencia de la FDA, ya varios estudios tanto en EE. UU. como en Europa hab\u00eda concluido de manera preliminar que las drogas anti malaria no estaban dando resultados frente al Covid 19. Adem\u00e1s, observaron un incremento de la mortalidad en los pacientes que las utilizaron.La FDA sostiene ahora que la cloroquina y la hidroxicloroquina pueden ocasionar peligrosas arritmias card\u00edacas y taquicardia y recomiendan por eso no utilizarlas salvo que sea en el contexto de un experimento cl\u00ednico o en caso de estar hospitalizado y sean recomendadas por un m\u00e9dico.El presidente, que se pas\u00f3 semanas promoviendo el uso de la droga entre el p\u00fablico general, no ha vuelto a mencionarla y suele evadir la pregunta cuando los medios lo interrogan sobre los estudios recientes. Por otra parte, una investigaci\u00f3n de Reuters -confirmada luego por varios medios de comunicaci\u00f3n- sostiene que la persona encargada de la coordinaci\u00f3n interagencial de la administraci\u00f3n Trump para el coronavirus es un hombre de 37 a\u00f1os cuya experiencia laboral anterior era la de criador de perros.Se trata de Brian Harrison, nombrado a ese cargo por el Secretario de Salud de EE. UU. Alex Azar.En su hoja de vida Harrison mencion\u00f3 que los \u00faltimos seis a\u00f1os los hab\u00eda dedicado a un negocio personal. Pero la agencia de noticias revel\u00f3 que ese negocio era la crianza y venta de \"labradoodles\", cruce entre un perro labrador y un \"poodle\" que se ha vuelto popular dada sus caracter\u00edsticas hipoalerg\u00e9nicas. SERGIO G\u00d3MEZ MASERICorresponsal de EL TIEMPOWASHINGTON", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-las-criticas-que-recibio-donald-trump-por-sugerencias-de-curas-para-el-covid-19-488328", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Lo que se sabe sobre el beb\u00e9 que falleci\u00f3 por covid-19 en Cundinamarca", "contenido": " La v\u00edctima m\u00e1s joven de la covid-19 en Colombia es un beb\u00e9 de un mes y una semana de nacido que falleci\u00f3 en la noche de este martes en Bogot\u00e1, seg\u00fan pudo establecer este diario. El peque\u00f1o naci\u00f3 el 14 de marzo con malformaciones card\u00edacas en una cl\u00ednica de la capital y permaneci\u00f3 hospitalizado en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) de esa instituci\u00f3n durante cinco d\u00edas, recibiendo tratamiento por alteraciones de tipo cong\u00e9nito entra las que se encontraban un ducto arteriovenoso persistente y una comunicaci\u00f3n interventricular.El 19 de marzo fue dado de alta y fue llevado al municipio Mesitas del Colegio, en Cundinamarca, donde residen sus padres. (Le puede interesar:\u00a0En vivo: As\u00ed va la curva de casos del coronavirus en Colombia) Sin embargo, en un centro m\u00e9dico de ese lugar fue valorado el 2 de abril por presentar s\u00edntomas respiratorios. Cinco d\u00edas despu\u00e9s, fue remitido de nuevo a la cl\u00ednica en Bogot\u00e1 por el avance de la sintomatolog\u00eda. Su diagn\u00f3stico se confirm\u00f3 el lunes pasado, 17 d\u00edas despu\u00e9s del inici\u00f3 de los s\u00edntomas. Para ese momento, el estado del beb\u00e9 era cr\u00edtico. Las autoridades investigan el origen del contagio que, dada su corta edad, tiene varias hip\u00f3tesis. El 24 de marzo pasado hab\u00eda fallecido una gemela de 3 a\u00f1os en Popay\u00e1n, quien padec\u00eda tambi\u00e9n una enfermedad cong\u00e9nita. (Le recomendamos:\u00a0Hombre muri\u00f3 en un parque sin saber que estaba contagiado de covid-19) Seg\u00fan el reporte de casos y fallecimientos que diariamente hace el INS, la v\u00edctima m\u00e1s joven del coronavirus en el pa\u00eds presentaba como comorbilidades un ductus arterioso o conducto arterioso, que es un peque\u00f1o vaso que comunica la aorta con la arteria pulmonar. Este est\u00e1 normalmente abierto en el feto, pero se cierra justo despu\u00e9s del nacimiento (en la mayor\u00eda de los casos, durante los primeros tres d\u00edas de vida, aunque puede permanecer abierto hasta varios meses despu\u00e9s). Tambi\u00e9n presentaba una comunicaci\u00f3n interventricular (CIV); un defecto card\u00edaco ocasionado por una conexi\u00f3n anormal entre las cavidades inferiores del coraz\u00f3n (ventr\u00edculos). (Adem\u00e1s:\u00a0Mapa permite ver qu\u00e9 tan vulnerable es su cuadra frente al coronavirus) El defecto de la pared que separa los ventr\u00edculos es una alteraci\u00f3n com\u00fan que puede estar presente en el momento del nacimiento, pero tambi\u00e9n puede aparecer en losadultos despu\u00e9s de una cirug\u00eda o un infarto. En realidad, es un orificio anormal que une los dos ventr\u00edculos y en los que hay sangre oxigenada (izquierdo) y para oxigenar (derecho). Este beb\u00e9 se presume que requer\u00eda manejo especializado y posiblemente cirug\u00eda en alg\u00fan momento, pero se desconoce su estado general. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-colombia-en-vivo-lo-que-se-sabe-del-bebe-que-fallecio-por-covid-19-487554", "categoria": "salud"}, {"titulo": "ONU moviliza al mundo para la producci\u00f3n de vacunas contra covid-19", "contenido": " La ONU lanz\u00f3 el viernes una iniciativa mundial \u201chist\u00f3rica\u201d para acelerar la producci\u00f3n de vacunas, tratamientos y test de diagn\u00f3stico contra el nuevo coronavirus y garantizar un acceso equitativo a ellos. \"Es una colaboraci\u00f3n hist\u00f3rica para acelerar el desarrollo, la producci\u00f3n y la distribuci\u00f3n equitativa de vacunas, de tests de diagn\u00f3stico y de tratamientos contra la covid-19\", dijo el director de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0EE. UU. supera los 50.000 muertos por coronavirus)Luchar contra la actual pandemia, que se ha cobrado m\u00e1s de 190.000 vidas hasta el momento, supondr\u00e1 el \"esfuerzo de salud p\u00fablica m\u00e1s masivo de la historia\", dijo el secretario general de la ONU, Antonio Guterres. \"Nos enfrentamos a un enemigo p\u00fablico mundial como ninguno otro\", explic\u00f3 Guterres en la conferencia telem\u00e1tica, en la que participaron los mandatarios de Francia, Alemania, Italia, Espa\u00f1a y la jefa de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0China experimenta con \u00e9xito en monos una vacuna contra el coronavirus)Respecto al paquete financiero, la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, supervisar\u00e1 el 4 de mayo una conferencia de donantes cuyo objetivo es recaudar unos 8.100 millones de d\u00f3lares.Igualmente, participaron en la conferencia de prensa el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron; la canciller alemana, Angela Merkel, y los jefes de los gobiernos italiano, Giuseppe Conte, y espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez.Pero China, donde surgi\u00f3 el nuevo brote de coronavirus en diciembre, y EE. UU., ahora epicentro de la pandemia con 50.000 muertos y 900.000 contagios, no estuvieron presentes.En un momento en el que Washington acusa a Pek\u00edn de haber tardado en prevenir al resto del mundo de la aparici\u00f3n del virus, Macron dijo que esperaba \u201creconciliar (los)\u201d alrededor de esta iniciativa.M\u00e1s tarde, un portavoz de la representaci\u00f3n de EE. UU. indic\u00f3 que segu\u00edan \u201cprofundamente preocupados en torno a la eficacia de la OMS\u201d.El nuevo coronavirus ha causado ya m\u00e1s de 190.000 muertos y 2,7 millones de contagiados en el mundo. Por eso, el secretario general de la ONU, Ant\u00f3nio Guterres, dijo que vencer la pandemia exige \u201cel esfuerzo de salud p\u00fablica m\u00e1s masivo de la historia\u201d. \u201cEl mundo necesita desarrollar, producir y garantizar una distribuci\u00f3n equitativa\u201d de vacunas y tratamientos cuando est\u00e9n disponibles, \u201cno una vacuna o un tratamiento para un pa\u00eds o una regi\u00f3n o la mitad del mundo, sino una vacuna y un tratamiento baratos, seguros, efectivos, que se puedan administrar f\u00e1cilmente y disponible universalmente, para todos, en todas partes\u201d, insisti\u00f3.El foco de preocupaci\u00f3n est\u00e1 en los pa\u00edses m\u00e1s pobres que no tienen los medios financieros de competir con los m\u00e1s ricos para adquirir existencias de vacunas, medicamentos o lotes de diagn\u00f3stico. Esta desigualdad se ha visto ya durante anteriores epidemias, y \u201cno podemos aceptar que esto se reproduzca\u201d ante la crisis actual, avis\u00f3 el director de la OMS.M\u00e1s temprano, el presidente de la Alianza para las Vacunas, Seth Berkley, se declar\u00f3 \u201coptimista\u201d sobre las perspectivas de desarrollar una vacuna, pero se mostr\u00f3 prudente en cuanto a la fecha. \u201cSi tenemos suerte\u201d, podr\u00eda haber una vacuna en el mercado en 12 o 18 meses\u201d, dijo.Por su parte, el director del Centro de Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de China, Gao Fu, afirm\u00f3 ayer que el gigante asi\u00e1tico podr\u00eda tener una vacuna para uso de los trabajadores sanitarios en una \u201csituaci\u00f3n de emergencia\u201d en septiembre.Gao estim\u00f3 que a principios del 2021, las vacunas con las que est\u00e1 ensayando China podr\u00edan estar listas para usarse en personas sanas, aunque todo depender\u00e1 de la evoluci\u00f3n del proceso de investigaci\u00f3n y desarrollo.China est\u00e1 probando hasta cinco diferentes opciones de vacunas, y las dos cuyos ensayos cl\u00ednicos han entrado en la segunda fase han sido desarrolladas por el Instituto de Productos Biol\u00f3gicos de Wuhan, del Grupo Nacional Farmac\u00e9utico Chino, y un laboratorio en Pek\u00edn de la compa\u00f1\u00eda Sinovac Biotech.Seg\u00fan inform\u00f3 ayer esta \u00faltima, una vacuna experimental \u201cprotegi\u00f3 ampliamente\u201d por primera vez a un grupo de monos contra el nuevo coronavirus. La vacuna, que usa agentes pat\u00f3genos inertes del virus que provoca la covid-19, fue administrada a ocho macacos Rhesus, que posteriormente fueron contaminados artificialmente, seg\u00fan los resultados del ensayo.\u201cLos cuatro monos que recibieron la vacuna en una dosis alta no ten\u00edan ning\u00fan rastro del virus en los pulmones siete d\u00edas despu\u00e9s de su contaminaci\u00f3n\u201d, asegura el laboratorio. Otros cuatro monos, a los que se les administr\u00f3 la misma vacuna, pero en dosis menores, ten\u00edan mayor carga viral en el organismo, pero tambi\u00e9n resist\u00eda ante la enfermedad. Estos resultados deben ser todav\u00eda validados por la comunidad cient\u00edfica.Asimismo, la Universidad de Oxford dio inicio el jueves a ensayos cl\u00ednicos en humanos de una vacuna con la muy ambiciosa esperanza de que est\u00e9 disponible antes de fin de a\u00f1o. En su primera etapa cl\u00ednica, el ensayo realizado por el Instituto Jenner de la universidad para evaluar la seguridad y la eficacia de la vacuna involucrar\u00e1 a 1.112 voluntarios. AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/la-iniciativa-historica-de-la-onu-para-acelerar-la-produccion-de-una-vacuna-contra-el-coronavirus-488260", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Bajar salarios en 30 % en mipymes: \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda y qu\u00e9 opinan expertos?", "contenido": " Con el argumento de retener el empleo, el gremio de micro, peque\u00f1as y medianas empresas (Acopi) viene barajando la idea de bajar el salario hasta en un 30 % a\u00a0 los trabajadores, exceptuando a los que ganan un salario m\u00ednimo y aplicando una proporcionalidad, seg\u00fan los ingresos.La propuesta est\u00e1 causando preocupaci\u00f3n, tanto en los ciudadanos, que en este caso ser\u00eda el universo de personas que trabaja en empresas mipymes, las cuales, seg\u00fan el gremio, aportan el 80 % del empleo en el pa\u00eds.\u00a0As\u00ed se aplicar\u00eda la estrategia, seg\u00fan la propuesta de Acopi, y esto opinan los expertos. (En contexto:\u00a0Pol\u00e9mica propuesta de fuerte baja salarial hace presidenta de Acopi) Dentro de la estrategia planteada por Acopi, solo se aplicar\u00eda cuando las empresas puedan evidenciar que sus ingresos registran una ca\u00edda del 30 % o m\u00e1s respecto al mismo periodo de a\u00f1os anteriores. Esto tendr\u00eda que ser debidamente demostrado por profesionales contables y sujeto a auditor\u00edas.Durante la emergencia, la medida se aplicar\u00eda por tres meses, la condici\u00f3n es que las empresas no despidan personal y, por supuesto, cobija a las compa\u00f1\u00edas formales.Desde el lado de los trabajadores la preocupaci\u00f3n asalta, toda vez que, si bien hay una emergencia que demanda la solidaridad de todos para salvar empresas que generan empleos, los empleados en mipymes, por lo general, son asalariados con ingresos promedios que, confiados en su estabilidad laboral, han adquirido compromisos que no dan tregua y no tienen espacio para una reducci\u00f3n en los recursos que se reciben.En representaci\u00f3n de los sindicatos, Di\u00f3genes Orjuela, presidente de la CUT (Central Unitaria de Trabajadores) se\u00f1ala: \"La idea la rechazamos de plano. Nosotros estamos pidiendo que el gobierno asuma la n\u00f3mina de las peque\u00f1as y medianas empresas sin intermediaci\u00f3n de cr\u00e9ditos con el sistema financiero. As\u00ed se mantiene la capacidad de compra de la gente y la permanencia en los empleos\". (Le puede interesar:\u00a0Las cuentas de la cuarentena que llev\u00f3 Minhacienda al Congreso) Los argumentos legales sobre la viabilidad de la propuesta tambi\u00e9n est\u00e1n en la mesa. Iv\u00e1n Jaramillo, director del Observatorio Laboral de la Universidad del Rosario, sostiene: \"Lo primero es que resulta inviable la reducci\u00f3n general v\u00eda decreto de emergencia econ\u00f3mica social y ecol\u00f3gica, dada la imposibilidad constitucional de incluir medidas que desmejoren los derechos de los trabajadores en la legislaci\u00f3n del estado de emergencia\".Para el experto en el tema laboral, \"las modificaciones en ese sentido est\u00e1n reguladas en el art\u00edculo 50 del C\u00f3digo Sustantivo del Trabajo, bajo la figura de la revisi\u00f3n del contrato que supone acuerdo de las partes sin el cual se debe acudir al juez laboral\".Adicionalmente, agrega Jaramillo, \"es deseable que los acuerdos propuestos est\u00e9n mediados por el di\u00e1logo social y la inclusi\u00f3n de un principio de 'reserva sindical' por el cual los acuerdos para afrontar la crisis no sean suscritos por los trabajadores individualmente considerados dada la asimetr\u00eda (diferencias de poder negocial) entre trabajadores y empleadores.\u00a0Es decir que se debe procurar que no negocie cada trabajador por ser la parte d\u00e9bil de la relaci\u00f3n\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sindicato propone que empleados privados se unan a impuesto a salarios) En contraste, St\u00e9fano Farn\u00e9, director del Observatorio laboral de la Universidad Externado, se\u00f1ala su argumento y pone de presente el contexto de la crisis como sustentaci\u00f3n de la medida. \"Dadas las circunstancias, me parece que es una opci\u00f3n mejor que el despido, y hasta mejor que la licencia no remunerada o la suspensi\u00f3n del contrato\".Eso si, subraya Farn\u00e9, \"ser\u00eda bueno que los empresarios se comprometieran a devolver (a plazos, si quieren) este 30 % del salario a los trabajadores una vez que la situaci\u00f3n mejore\".Farn\u00e9 tambi\u00e9n destaca que hay que revisar con lupa si el Gobierno puede decretar una disminucion generalizada de los sueldos en el sector de mipymes, que aporta el grueso de los puestos de trabajo en el pa\u00eds. REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-en-colombia-como-seria-la-medida-de-bajar-salarios-en-mipymes-488156", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Beneficios de invertir en segunda vivienda en Aguamarina Beach Resort", "contenido": " Al invertir en una casa o apartamento de playa en Aguamarina Beach Resort est\u00e1 invirtiendo en usted y en su familia, en su bienestar mental, f\u00edsico, emocional y financiero.  Estos son algunos de los beneficios con los que usted puede medir lo valioso de su inversi\u00f3n en Aguamarina Beach Resort. En Aguamarina Beach Resort usted y su familia podr\u00e1n disfrutar de estar cerca de la cultura, el comercio, la tradici\u00f3n y la gastronom\u00eda del Caribe colombiano, alejados del caos y el estr\u00e9s del tr\u00e1fico y la congesti\u00f3n de Bogot\u00e1. Aguamarina Beach Resort es un para\u00edso en frente del mar a solo minutos de las dos ciudades con mayor crecimiento en Colombia (Cartagena y Barranquilla) y del pr\u00f3ximo mega proyecto y parque tem\u00e1tico Caribe Aventura. Aguamarina Beach Resort cuenta con una ubicaci\u00f3n privilegiada que le otorga un bello frente de playa al cual accede desde el interior del condominio. Adicionalmente de la seguridad privada 24/7, el condominio cuenta con pol\u00edticas de responsabilidad social e impacto positivo a las comunidades vecinas, y emplea, a trav\u00e9s de la administraci\u00f3n, al personal de oficios varios de residentes de Juan de Acosta, lo que ha generado un sentido de pertenencia, aprecio y cuidado por parte de las poblaciones vecinas hac\u00eda el condominio. Las cuarenta hect\u00e1reas de Aguamarina Beach Resort le dan la sensaci\u00f3n de estar viviendo siempre en un condominio exclusivo \u00fanicamente para usted y su familia. Cuatro etapas de apartamentos y dos etapas de casas ya construidas y habitadas; y la m\u00e1s reciente etapa de apartamentos Arrecifes de 86 y 121 m2 con balc\u00f3n bbq, en venta sobre planos y pronto a iniciar construcci\u00f3n. Son propietarios de muy alto perfil de Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Barranquilla, Europa y USA, que tienen algo en com\u00fan: valoran como lo m\u00e1s importante la paz y salud que propicia el estar cerca del mar, por eso tienen h\u00e1bitos de buenos vecinos que siempre cuidar\u00e1n de su tranquilidad. Al ser propietario de uno de los apartamentos de la etapa Arrecifes o de una de las casas de la etapa Calamares, usted est\u00e1 asegurando un espacio permanente y siempre disponible para vacacionar solo o en familia cualquier d\u00eda y temporada del a\u00f1o, o incluso para pensar en su plan de retiro. Tener una segunda vivienda en Aguamarina Beach Resort es tener un verdadero descanso f\u00edsico fruto de gozar de un proyecto con cuarenta hect\u00e1reas de terreno, un kil\u00f3metro de ciclo ruta y jogging, 150 metros de playa, y la variedad del club house: gimnasio, saunas, turcos, spa, jacuzzis, piscinas, tenis, squash, billar, bbq y dem\u00e1s zonas comunes.El sonido de las aves al despertar, del mar al atardecer, la vista de las olas y las puestas de sol son vitaminas para la mente y el alma, ideales para recargar las energ\u00edas del cuerpo, estimular la creatividad y la actividad cerebral. La cercan\u00eda al mar es recomendada por expertos m\u00e9dicos para una pronta y mejor recuperaci\u00f3n postquir\u00fargica, para el mejor funcionamiento del sistema nervioso, respiratorio, muscular, \u00f3seo y circulatorio.  \u00bfDesea m\u00e1s motivos para invertir en Aguamarina Beach Resort? \u00a1Es una realidad! Comun\u00edquese con nosotros por medio de los siguientes n\u00fameros o p\u00e1ginas web:Etapa Arrecifes \u2013 Apartamentos con balc\u00f3n bbq sobre planosDesde $501 millones \u00e1reas de 86 y 121 m2.aguamarinaarrecifes.co | cel.: 304 597 4082Etapa Delfines \u2013 \u00daltimos 3 apartamentos para entrega inmediataDesde $595 millones de 106 m2.aguamarinadelfines.co | cel.: 304 597 4147Etapa Calamares \u2013 \u00daltimas casas sobre planosDesde $5.7 millones m2 (para entrega a un a\u00f1o).aguamarinacalamares.co | cel.: 304 597 4122Sala de ventas Estamos v\u00eda al mar entre Barranquilla y Cartagena. Encu\u00e9ntrenos en Google Maps Escr\u00edbanos por Whatsapp aguamarinabeachresort.comcel.: 304 597 4147", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/beneficios-de-invertir-en-segunda-vivienda-en-aguamarina-beach-resort-487952", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "El indignante \u2018top\u2019 de fiestas en plena cuarentena nacional", "contenido": " A pesar de las restricciones y recomendaciones que han dado las principales autoridades respecto al aislamiento obligatorio, algunos parecen no haber entendido.\u00a0A lo largo de la cuarentena nacional, decretada por el Gobierno colombiano el 23 de marzo, se han registrado hechos que violan estas medidas en Bogot\u00e1 y en otras partes del pa\u00eds y aqu\u00ed le hacemos un recuento. El 20 de abril, en horas de la tarde, la Polic\u00eda Metropolitana de Bogot\u00e1 captur\u00f3 a un grupo de 41 personas que estaban violando la cuarentena y consumiendo sustancias alucin\u00f3genas en un establecimiento comercial del norte de la ciudad que funcionaba como un hotel, en la carrera 9 con calle 117 A. El comandante de la localidad de Usaqu\u00e9n, Carlos Bastidas, dijo que entre los detenidos hab\u00eda una persona que ten\u00eda orden de captura por porte ilegal de armas y estaba en prisi\u00f3n domiciliaria. \u201cEstas personas no solo estaban violando la medida de aislamiento preventivo, sino tambi\u00e9n poniendo en riesgo la salud y la integridad de los habitantes de la localidad de Usaqu\u00e9n\u201d, afirm\u00f3 Bastidas.La Alcald\u00eda de Usaqu\u00e9n realiz\u00f3 una publicaci\u00f3n a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter en la que se ven fotograf\u00edas del lugar.\u00a0 El establecimiento fue sellado por diez d\u00edas y el caso qued\u00f3 en manos de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n.\u00a0 El juez noveno de control de garant\u00edas de Villavicencio dej\u00f3 en libertad a 42 personas que estaban en una finca de la capital del Meta en una fiesta clandestina, el 9 de abril. Las personas all\u00ed reunidas estaban violando la medida de aislamiento obligatoria establecida por el Gobierno nacional.\u00a0Las autoridades hallaron 35 botellas de licor de diferentes marcas, avaluadas en m\u00e1s de 1'200.000 pesos, as\u00ed como 132 gramos de bazuco y 50 gramos de marihuana.Tambi\u00e9n encontraron dos escopetas, 24 cartuchos, un rev\u00f3lver con 12 balas y un proveedor para pistola,\u00a0pero ninguna ten\u00eda permisos. Por esto deber\u00e1n responder dos de las personas capturadas. Tres funcionarias de altos cargos en la ciudad de Villavicencio fueron despedidas por el alcalde Felipe Harman debido a que, el fin de semana pasado, participaron de una fiesta que se realiz\u00f3 en el apartamento de un reconocido empresario del Llano.\u00a0La decisi\u00f3n afect\u00f3 a la jefa de la oficina de Control Disciplinario, Mar\u00eda Fernanda D\u00edaz; la directora del Instituto de Turismo, Karolina L\u00f3pez; y la asistente del Despacho del alcalde, Johana Chaparro.Las tres mujeres quedaron en evidencia por las quejas de los vecinos del edificio Santa Coloma, donde se celebr\u00f3 la reuni\u00f3n, tras escuchar a hombres y mujeres tomar y escuchar m\u00fasica hasta altas horas de la noche. Adem\u00e1s, por una foto publicada en las redes sociales de las tres mujeres. La Polic\u00eda Metropolitana sancion\u00f3 a un grupo de personas que estaba violando la cuarentena en el barrio El Poblado, de Medell\u00edn. Se trataba de una casa hotel, ubicada en la carrera 36 con calle 8A.\u00a0Al ingresar a la residencia, encontraron a seis hombres y ocho mujeres con m\u00fasica a todo volumen, bailando e ingiriendo licor. Cuando les preguntaron sobre la raz\u00f3n de su presencia en el sitio, sabiendo que est\u00e1n prohibidas las aglomeraciones, los presentes no supieron dar explicaci\u00f3n.Por esta situaci\u00f3n y luego de verificar los antecedentes de cada uno, se les aplic\u00f3 una sanci\u00f3n por el incumplimiento al decreto 457 de 2020. Tendencias EL TIEMPO\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/coronavirus-en-colombia-fiestas-durante-la-cuarentena-nacional-486916", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "As\u00ed debe asear su casa, carro y mascota para frenar el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-consejos-para-asear-su-casa-carro-y-mascota-479746", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La odisea para llevar la educaci\u00f3n a la selva en \u00e9poca del coronavirus", "contenido": " La comunidad ind\u00edgena de La Chorrera est\u00e1 ubicada en la mitad de la selva amaz\u00f3nica, en una zona a la que solo se puede llegar en vuelo ch\u00e1rter o tras varios d\u00edas de viaje por r\u00edo. En ese rec\u00f3ndito lugar, donde todav\u00eda pueden verse las cicatrices que les dej\u00f3 el exterminio por cuenta de la explotaci\u00f3n cauchera de comienzos del siglo pasado, liderada por la Casa Arana, los nativos se sienten solos para enfrentar el coronavirus. Sin embargo, aseguran que no se amilanan y que por eso se est\u00e1n alistando para defenderse, como en su momento contra los caucheros.La Chorrera es un peque\u00f1o caser\u00edo ubicado a orillas del r\u00edo Igara Paran\u00e1. All\u00ed todav\u00eda est\u00e1, aunque remodelada, la Casa Arana, recordada a trav\u00e9s de la novela La vor\u00e1gine, de Jos\u00e9 Eustasio Rivera.Cuenta con luz el\u00e9ctrica unas cuatro horas del d\u00eda, proveniente de una planta di\u00e9sel, y aunque hay una antena para Internet, la se\u00f1al es precaria.El profesor Fausto Buinaje es el coordinador acad\u00e9mico de la Casa Arana, es el fiscal del cabildo Centro-Chorrera y es uno de los m\u00e9dicos tradicionales del lugar. Su tarea no es f\u00e1cil. Est\u00e1 dentro del grupo encargado, con la ayuda de los esp\u00edritus, de buscar un remedio contra el coronavirus, pero tambi\u00e9n de lograr que ante la falta de Internet, la educaci\u00f3n les llegue por la selva y los r\u00edos a los estudiantes.\u00c9l es consciente de lo que puede provocar el coronavirus en caso de que les llegue a la selva. \u201cNo tenemos hospital, sino un centro de salud; y si bien acaban de enviarnos una m\u00e9dica, la verdad es que no hay medicamentos ni los otros implementos necesarios para enfrentar la pandemia\u201d, asegur\u00f3. En total, el resguardo Predio Putumayo tiene unos 3.000 habitantes distribuidos en 22 comunidades, de las cuales la m\u00e1s grande es La Chorrera, que tiene un poco m\u00e1s de 700 personas.Por ahora, las autoridades ind\u00edgenas han tomado sus propias medidas de autoprotecci\u00f3n. Tratan de evitar las reuniones y cuando lo hacen buscan estar al menos a dos metros de distancia, pues no hay tapabocas. Tampoco est\u00e1 permitida la llegada de vuelos ni de lanchas, solo cuando se trate de insumos, comida o algo humanitario.Pero como muy cerca est\u00e1 una base militar, en la que no solo hay movimiento de personal, sino que llegan helic\u00f3pteros y ocasionalmente aviones, para ellos la amenaza parece evidente.Es por esta raz\u00f3n que una buena parte de los habitantes del poblado, que en su mayor\u00eda viven de la pesca, la caza y la agricultura, decidieron emigrar a la selva, a las peque\u00f1as chagras que tienen. No fue solo para huirle al virus, sino tambi\u00e9n para asegurar la comida.Los pocos que est\u00e1n en el caser\u00edo, como los 32 profesores, tratan de mantener el aislamiento. \u201cEsto ya parece un pueblo fantasma, no se ve a nadie\u201d, asegur\u00f3 Fausto.\u201cNosotros tememos que el coronavirus puede hacer lo que no logr\u00f3 la Casa Arana, porque es una enfermedad que no tiene l\u00edmites y nosotros parece que no tendr\u00edamos c\u00f3mo defendernos, y menos si no nos llegan medicinas\u201d, dijo. Precisamente porque consideran que de llegar el coronavirus a la selva los pueda matar y porque creen que la ayuda oficial no ser\u00e1 oportuna es que ellos no dudaron en acudir a su medicina tradicional.Varias noches a la semana en malocas sagradas, algunos ancianos y los m\u00e9dicos tradicionales se est\u00e1n reuniendo buscando la ayuda de los esp\u00edritus a fin de tener un mensaje claro que les permita en medio de la selva encontrar la cura para la enfermedad.\u201cYa m\u00e1s o menos tenemos algo definido para el momento en que nos toque enfrentar eso, que sepamos como hacerlo. Ya lo tenemos\u201d, dijo Fausto, que tambi\u00e9n es m\u00e9dico tradicional.Y a la pregunta de cu\u00e1l es la cura guard\u00f3 silencio y luego dijo: \u201cSon secretos de mi gente que no se pueden divulgar todav\u00eda\u201d.Enseguida fue m\u00e1s all\u00e1 y advirti\u00f3 en tono en\u00e9rgico: \u201cAs\u00ed como los caucheros no nos pudieron acabar, esto lo vamos a frenar. Yo estoy seguro\u201d. En la zona de La Chorrera en total hay 742 estudiantes, de primaria y secundaria, entre ellos 76 adultos.Las clases presenciales fueron suspendidas desde mediados del mes pasado y, por supuesto, cada estudiante parti\u00f3 para su casa en la selva. Est\u00e1n en lugares en los que no llega la se\u00f1al de celular, ni mucho menos el internet. Escasamente llega la se\u00f1al de radio, y eso ocasionalmente. De todas maneras, los profesores est\u00e1n tratando de coordinar alg\u00fan tipo de actividad para enviarles gu\u00edas, lecturas o tareas a sus estudiantes. Si tienen la posibilidad, env\u00edan con alguien alg\u00fan documento, para que el alumno que lo reciba lo comparta con los dem\u00e1s.Al hablar de la educaci\u00f3n virtual que est\u00e1 promoviendo el Gobierno, se r\u00ede y dice que eso en la selva si es algo virtual, en la medida que no existe.Y no existe porque, como ya se mencion\u00f3, solo tienen luz unas pocas horas al d\u00eda y porque la capacidad de la red es m\u00ednima. Adem\u00e1s, en la selva pr\u00e1cticamente nadie tiene computador, y mucho menos wifi. Por eso, en la tarde del mi\u00e9rcoles el profesor Fausto pr\u00e1cticamente se convirti\u00f3 en el \u2018internet de la selva\u2019 para sus estudiantes. Acompa\u00f1ado de otro maestro y un motorista sali\u00f3 por el Igara Paran\u00e1 a llevarles textos, gu\u00edas y recomendaciones a los estudiantes.\u00c9l es un \u2018internet\u2019 diferente. Va armado de una escopeta (por cualquier eventualidad),\u00a0botas de caucho, hamaca, toldillo, linterna y un machete. As\u00ed se mueve la informaci\u00f3n en la mitad de la selva.\u200bFausto y sus compa\u00f1eros de viaje no hablan de gigabytes, pero s\u00ed de que se mueven en un bote con un motor 40 por una red fluvial para ir hasta la comunidad de Lago Grande, a un d\u00eda, r\u00edo abajo. En cajas protegidas con pl\u00e1sticos, pues en la zona llueve mucho, cargaban el bot\u00edn: libros del programa Todos a Aprender, del Ministerio de Educaci\u00f3n. Son textos de matem\u00e1ticas, sociales, lenguaje y naturales.Parti\u00f3 con la idea de entregarles ese material a 22 comunidades, para que los j\u00f3venes y ni\u00f1os puedan estudiar. Por eso este profesor tiene la tarea de trasladar la informaci\u00f3n a la selva de manera directa, justo en la \u00e9poca del covid-19 y cuando en el resto del pa\u00eds lo que se promueve es la educaci\u00f3n virtual. JORGE ENRIQUE MEL\u00c9NDEZ\u00a0SUDEDITOR DE POL\u00cdTICAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-la-odisea-de-llevar-la-educacion-a-la-selva-en-epoca-del-covid-488488", "categoria": "politica"}, {"titulo": "A dos hombres que superaron el coronavirus la piel se les oscureci\u00f3", "contenido": " Por poco m\u00e1s de tres meses, dos hombres estuvieron luchando contra el coronavirus. Al final, le ganaron la batalla a la pandemia, pero la victoria tuvo efectos secundarios en ellos. Y es que una vez superados el contagio y la enfermedad que produce el virus, la covid-19, a ambos se les oscureci\u00f3 el color de la piel. Yi Fan y Hu Weifeng, de 42 a\u00f1os cada uno, son dos m\u00e9dicos chinos que trabajaban en el Hospital Central de Wuhan, la ciudad donde se origin\u00f3 el brote del nuevo coronavirus.All\u00ed, los doctores ayudaron a atender a quienes llegaban con el contagio. Sin embargo,\u00a0dejaron\u00a0sus funciones cuando se infectaron.\u00a0\u201cEl 18 de enero pasado se les entreg\u00f3 la prueba: hab\u00edan dado positivo para el virus\u201d, asegur\u00f3 el medio \u2018France 24\u2019.Con el pas\u00f3 de los d\u00edas, la situaci\u00f3n m\u00e9dica de ambos se complic\u00f3 y cayeron en estado de coma, por lo que tuvieron que ser conectados a \u201cm\u00e1quinas de soporte vital\u201d, agreg\u00f3 el mismo medio.Lo que hacen esas m\u00e1quinas es cumplir las funciones del coraz\u00f3n y los pulmones, oxigenando la sangre. Yi estuvo conectado durante 39 d\u00edas y Hu durante 54.\u00a0A mediados de abril, ya hab\u00edan superado el virus y la enfermedad, aunque en la actualidad siguen bajo cuidado m\u00e9dico. Los tratamientos que recibieron para sobrevivir generaron cambios en los cuerpos de los doctores. El m\u00e1s notorio, sin duda, fue el oscurecimiento de sus colores de piel.Seg\u00fan informaron medios estatales chinos, como la cadena Televisi\u00f3n Central de China (Cctv), esta situaci\u00f3n se debi\u00f3 a un \u201cdesequilibrio hormonal por da\u00f1os que el coronavirus caus\u00f3 en sus h\u00edgados\u201d.En entrevista con el mismo medio local, a mediados de abril, el doctor Li Shusheng, quien est\u00e1 a cargo de los dos casos, coment\u00f3 que el oscurecimiento estar\u00eda relacionado con una droga que se les dio al inicio del tratamiento o con el aumento de hierro en la sangre. Eso s\u00ed, dej\u00f3 claro que el cambio en los tonos de piel es temporal, y as\u00ed se pudo constatar en Yi, quien le dio una entrevista, tambi\u00e9n a Cctv, el 20 de abril, en la que se ve\u00eda con un color m\u00e1s claro. \u201cMe desconectaron de la m\u00e1quina el 22 de marzo, pero hasta el 11 de abril pude hablar. Dur\u00e9 muchos d\u00edas sinti\u00e9ndome asustado y con pesadillas\u201d, dijo.De los m\u00e9dicos se sabe que Yi es cardi\u00f3logo y Hu es ur\u00f3logo, y que est\u00e1n recibiendo ayuda sicol\u00f3gica. Hasta este 24 de abril, China registraba m\u00e1s de 82.000 contagios y m\u00e1s de 4.600 muertes, aunque al gigante asi\u00e1tico lo han acusado de ocultar cifras.A nivel mundial, el total es de m\u00e1s de 2,7 millones de infectados y m\u00e1s de 195.000 fallecimientos. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-a-dos-medicos-que-se-contagiaron-se-les-oscurecio-la-piel-488486", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Alcald\u00eda celebr\u00f3 con p\u00f3lvora y papayera cumplea\u00f1os de L\u00edbano, Tolima", "contenido": " Con banda, quema de p\u00f3lvora y hasta papayera, la Alcald\u00eda de L\u00edbano celebr\u00f3 los 171 a\u00f1os de fundaci\u00f3n de este municipio del norte del Tolima.Lo que llama la atenci\u00f3n es que la  celebraci\u00f3n la encabez\u00f3 el alcalde, Jes\u00fas Antonio Giraldo, quien estuvo acompa\u00f1ado, seg\u00fan \u00e9l, de ciudadanos y  empleados entre los que se encontraban los secretarios de despacho. Habitantes de L\u00edbano, que omitieron sus identidades, criticaron el evento y afirmaron que \"es absurdo hacer celebraciones cuando muchos se est\u00e1n muriendo por culpa del Coronavirus\".Le puede interesar:\u00a0La tragedia de una enfermera y su esposo que murieron por coronavirus)\"Al alcalde se le fue la mano, lo que hizo es una falta de respeto, pues mientras miles de personas lloran esta tragedia, \u00e9l se dedic\u00f3 a celebrar con p\u00f3lvora y papayera\", dijo un comerciante. Otros ciudadanos se\u00f1alaron que \"la plata que gast\u00f3 la Alcald\u00eda en p\u00f3lvora y fiesta, debi\u00f3 utilizarla en mercados para familias que hoy carecen hasta de un pan para sus hijos\".Una ama de casa dijo que \"la fiesta fue en el parque, frente a la Alcald\u00eda, yo vi m\u00e1s de 20 personas congregada, echando p\u00f3lvora\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hay preocupaci\u00f3n en Tolima por aumento del 91 % en los casos de dengue)Jes\u00fas Antonio Giraldo les sali\u00f3 al paso a las cr\u00edticas y se defendi\u00f3 a trav\u00e9s de la emisora Ondas de Ibagu\u00e9 pero reconoci\u00f3 que, efectivamente, hubo p\u00f3lvora y papayera \"para que todos sepan que en medio de estas dificultades, estamos cumpliendo a\u00f1os\". \"La celebraci\u00f3n fue corta, no dur\u00f3 mucho tiempo y la hicimos de manera simb\u00f3lica por tratarse del cumplea\u00f1os de nuestro pueblo\", afirm\u00f3 el mandatario que lleg\u00f3 por segunda vez a este cargo.\"No violamos las medidas del gobierno, los que asistimos guardamos la distancia uno del otro y los abrazos se dejaron para otra ocasi\u00f3n\", asegur\u00f3 y agreg\u00f3 que \"llevamos tapabocas y no hubo aglomeraciones\".El mandatario aclar\u00f3 que la plata de la p\u00f3lvora \"sali\u00f3 de mi bolsillo y de los aportes de los funcionarios, el presupuesto del municipio no fue tocado para la celebraci\u00f3n\". \"La celebraci\u00f3n s\u00f3lo dur\u00f3 20 minutos\", se\u00f1al\u00f3. FABIO ARENASPara EL TIEMPOIBAGU\u00c9", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/alcaldia-celebro-con-polvora-y-papayera-el-cumpleanos-de-libano-tolima-488174", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Embajada de Emiratos Arabes Unidos apoya campa\u00f1a de la Primera Dama", "contenido": " La Embajada de los Emiratos \u00c1rabes Unidos en Colombia desarroll\u00f3 una iniciativa de apoyo y solidaridad para los colombianos a ra\u00edz de la crisis que se ha generado por el covid-19. Para ello, el cuerpo diplom\u00e1tico y los funcionarios de la Misi\u00f3n Diplom\u00e1tica realizaron una donaci\u00f3n, que proviene de sus pagos salariales, para comprar canastas de alimentos que integran productos de primera necesidad y beneficiar a aproximadamente 2.000 ciudadanos vulnerables.El Embajador, Salem Rashed Alowais, se\u00f1al\u00f3 que \u201cesta donaci\u00f3n tiene como objetivo consolidar la cooperaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n entre los dos pueblos con el fin de superar esta crisis global\u201d. De la misma manera, manifest\u00f3 la generosidad de los Emiratos \u00c1rabes Unidos \u201cque no duda en extender una mano a los pueblos amigos en cualquier momento y en cualquier lugar sin distinci\u00f3n de color, raza o religi\u00f3n\u201d y recalc\u00f3 que nos unen los principios de humanidad y hermandad. No es la primera vez que Colombia recibe apoyo de los Emiratos Arabes Unidos. El pasado 8 de abril llegaron al pa\u00eds varios elementos m\u00e9dicos. Entre ellos, un laboratorio con tecnolog\u00eda de punta que permite acelerar el procesamiento de pruebas de covid-19. El laboratorio est\u00e1 compuesto por 3 m\u00e1quinas y est\u00e1 avaluado en varios millones de d\u00f3lares.As\u00ed mismo, en esa fecha, llegaron 15 mil trajes proyectores, 15 mil vestidos m\u00e9dicos, 500 mil guantes, 30 mil cubiertas de zapatos, 20 mil m\u00e1scaras, 6 mil desinfectantes, m\u00e1s de 3 mil toallas h\u00famedas, 10 mil kits r\u00e1pidos para covid-19 y un test de amplificaci\u00f3n.POL\u00cdTICA.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/2-mil-personas-se-beneficiaran-con-la-donacion-487970", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1les son los beneficios de Icetex a afectados por crisis?", "contenido": " El Icetex anunci\u00f3 un importante est\u00edmulo para los estudiantes universitarios que se vean afectados por la covid-19, que consiste en que ya no ser\u00e1 obligatorio tener un deudor solidario para acceder a uno de los cr\u00e9ditos de esta entidad. De esta forma, lo que se busca es reducir el impacto de la pandemia en el acceso a la educaci\u00f3n superior.Las personas que est\u00e9n interesadas en acogerse a este beneficio lo pueden hacer en la pr\u00f3xima convocatoria para cr\u00e9ditos educativos, la cual estar\u00e1 abierta a partir del pr\u00f3ximo 4 de mayo. De igual manera, la entidad dio a conocer los resultados que, a la fecha, han tenido los dem\u00e1s programas de alivios instaurados en el marco de la actual emergencia sanitaria que atraviesa el pa\u00eds.En total son 49.168 personas las que se han acogido al plan de auxilios creado por el Gobierno Nacional para aliviar la carga econ\u00f3mica de los beneficiarios de cr\u00e9ditos educativos.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estas son las mejores maestr\u00edas en l\u00ednea de negocios del mundo)Los auxilios, que entraron en operaci\u00f3n desde el pasado 25 de marzo por medio del Decreto 267, han permitido reducir la tasa de inter\u00e9s, acogerse a periodos de gracia o refinanciar la deuda.As\u00ed las cosas, el 42 por ciento de quienes se encuentran vinculados al plan de auxilios ampliaron los plazos de amortizaci\u00f3n de su deuda, 41 por ciento recibieron un periodo de gracia de 60 d\u00edas en sus cuotas vigentes para continuar con el pago habitual despu\u00e9s de la emergencia, y el 17 por ciento redujeron su tasa de inter\u00e9s de manera transitoria al valor del IPC.\u201cEl 68 por ciento de los usuarios que se han acogido a uno de estos auxilios son de estratos 1 y 2, y el 58 por ciento de las solicitudes han sido realizadas por mujeres\u201d, se\u00f1al\u00f3 la entidad.  En cuanto a las regiones en las que se presentaron m\u00e1s solicitudes, Bogot\u00e1 ocupa el primer lugar en auxilios entregados con el 33 por ciento, seguido por Valle del Cauca (9 por ciento), Atl\u00e1ntico (7 por ciento), Antioquia (7 por ciento), Cundinamarca (6 por ciento), Santander (6 por ciento) y Bol\u00edvar (3 por ciento).EDUCACI\u00d3N @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/beneficios-de-icetex-a-afectados-por-coronavirus-creditos-sin-codeudor-488230", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\"Me arrestaron por fingir que ten\u00eda covid-19 en Facebook\"", "contenido": " Michael Lane Brandin sab\u00eda que su publicaci\u00f3n en Facebook causar\u00eda agitaci\u00f3n. Lo que seguro no pens\u00f3 es que terminar\u00eda siendo arrestado, que perder\u00eda su trabajo y que afrontar\u00eda un costoso juicio que podr\u00eda llevarlo a la c\u00e1rcel. Era una tarde cualquiera de marzo y en su muro de Facebook se preguntaba qu\u00e9 hacer ante un potencial brote de coronavirus. As\u00ed que decidi\u00f3, en sus palabras, \"realizar un experimento social\". Brandin public\u00f3 que hab\u00eda dado positivo por el nuevo coronavirus y que los doctores le hab\u00edan dicho que el virus se propagaba a trav\u00e9s del aire. Las reacciones a la publicaci\u00f3n en Facebook fueron de solidaridad y sorpresa. \u201cHubo bastantes reacciones al post y muchos amigos me enviaron mensajes preguntando si estaba bien, as\u00ed que les dije que en realidad era mentira\u201d, dijo Brandin. Pero lo que estaba sucediendo offline era m\u00e1s grave. El rumor comenz\u00f3 a expandirse r\u00e1pidamente en el condado de Tyler en el estado de Texas, Estados Unidos, donde Brandin vive. Esto sucedi\u00f3 d\u00edas antes de que se establecieran las reglas de confinamiento y varias personas estaban llamando al hospital, preguntando si las noticias eran ciertas y si pod\u00edan hacer algo para protegerse del virus. La polic\u00eda contact\u00f3 a Michael y le dijo que modificara su publicaci\u00f3n y aclarara que se trataba de un experimento. Michael obedeci\u00f3 y as\u00ed lo hizo. Sin embargo, el rumor se hac\u00eda cada vez m\u00e1s grande y el siguiente post de Facebook en esta historia vino desde la oficina del alguacil del condado de Tyler: \u201cTras la denuncia oficial de la fiscal\u00eda del distrito, el juez del condado, Jacques Blanchett, emiti\u00f3 una orden de arresto contra Brandin por el delito de 'falsa alarma', una ofensa menor de clase A\". Brandin se entreg\u00f3. Se fij\u00f3 una fianza de US$1.000. \u201cDijeron que ten\u00eda que pasar la noche en la c\u00e1rcel porque deb\u00eda esperar que el juez viniera al d\u00eda siguiente. Estaba muy ansioso\u201d, reconoce Brandin. En una notificaci\u00f3n p\u00fablica, la oficina del alguacil manifest\u00f3 que dicha acci\u00f3n fue motivada por \u201cla preocupaci\u00f3n creciente por el coronavirus en Estados Unidos, que el presidente Donald Trump ha declarado como emergencia nacional al igual que el gobernador de Texas, Gregg Abbott\". Brandin fue puesto en libertad a la espera de ser citado por el juez. A pesar de la gravedad de esta situaci\u00f3n, Brandin no est\u00e1 seguro de si se arrepiente o no de lo que hizo. \u201cSoy graduado de Comunicaci\u00f3n Social y quer\u00eda comprobar qu\u00e9 tan f\u00e1cil publicar algo en l\u00ednea y sembrar el p\u00e1nico. Quer\u00eda probar por qu\u00e9 es tan importante que la gente se informe e investigue antes de asumir como cierto todo lo que escucha o lee\u201d, explica Brandin. El joven comenta, adem\u00e1s, que a causa de Facebook perdi\u00f3 su trabajo y sus beneficios sanitarios, que no pudo comenzar su m\u00e1ster por falta de dinero y que se convirti\u00f3 en una carga financiera para toda la familia porque todos intentan ayudarle a pagar sus gastos. \u201cAunque estas cosas sean negativas, comprob\u00e9 lo que quer\u00eda y eso me hace sentir bien\", dice Brandin. EE.UU. no es el \u00fanico pa\u00eds donde difundir informaci\u00f3n falsa en redes sociales sobre el virus puede llevar a un arresto. Las aprehensiones por difundir noticias falsas se han reportado en India, Marruecos, Tailandia, Kenia, Camboya, Somalia, Etiop\u00eda, Singapur, Botsuana, Rusia y Sud\u00e1frica. En algunos casos, los rumores se han difundido con malicia. En otros, defensores de derechos humanos han admitido a la BBC su preocupaci\u00f3n de que las extraordinarias circunstancias de la pandemia est\u00e1n dotando a las autoridades de poderes sin precedentes para emprender medidas dr\u00e1sticas contra la cr\u00edtica y el disentimiento. En Kenia, Robert Alai est\u00e1 en libertad bajo fianza y se enfrenta a una potencial condena de 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel por un tuit sobre el virus. Alai, de 41 a\u00f1os, pas\u00f3 tres d\u00edas encerrado en una celda estrecha por un post en el que dec\u00eda haber o\u00eddo de un brote en el puerto de Mombasa. De acuerdo a las autoridades, dicha acci\u00f3n violaba la Ley de Cibercrimen y Uso Inadecuado de Computaci\u00f3n de 2018. Alai fue arrestado un viernes y permaneci\u00f3 en la c\u00e1rcel todo el fin de semana hasta que un juez pudo verlo. El hombre argumenta que durante su detenci\u00f3n no se aplicaron medidas de distanciamiento social hasta que \u00e9l mismo lo advirti\u00f3. \u201cDorm\u00ed en el suelo de concreto junto a otros arrestados. No me dieron una m\u00e1scara ni nada. No puedes arrestarme por poner vidas en peligro y luego mantenerme en esas condiciones durante la pandemia. Nos quejamos y por ello nos dividieron luego\u201d, dice Alai. A Alai se lo conoce por ser un bloguero en contra del gobierno con m\u00e1s de un mill\u00f3n de seguidores en Twitter. La polic\u00eda no respondi\u00f3 a la solicitud de la BBC para comentar sobre esto, pero public\u00f3 detalles en Twitter de un caso similar cinco d\u00edas antes del arresto. La Oficina de Investigaci\u00f3n Criminal de Kenia afirm\u00f3 que un hombre hab\u00eda sido arrestado en Miwingi \u201cpor publicar informaci\u00f3n falsa y alarmante sobre el coronavirus\u2026 se presentar\u00e1n cargos por la publicaci\u00f3n, que provoca p\u00e1nico y viola la secci\u00f3n 23 del Uso Inadecuado de Computaci\u00f3n\u201d. Las autoridades kenianas han insistido en que se deje de compartir informaciones falsas y rumores. El d\u00eda antes de que Alai fuera detenido, el secretario de Salud de Kenia, Mutahi Kagwe, dijo: \u201cEstos rumores deben parar\u2026 pero como s\u00e9 que los llamamientos vac\u00edos no funcionan, procederemos a arrestar a un n\u00famero de ellos para probar nuestro punto\". Alai est\u00e1 convencido de que la informaci\u00f3n que difundi\u00f3 era cierta y que no hab\u00eda quebrado la ley, aunque la BBC no ha podido constatar su argumento de forma independiente. Alai ha sido arrestado en otras ocasiones por dar su opini\u00f3n sobre asuntos controvertidos. Piensa que la polic\u00eda est\u00e1 usando la pandemia para intimidarle por sus cr\u00edticas. \u201cHan arrestado a otros blogueros por asuntos similares y pienso que ahora se considera un crimen grave a cualquier tuit sobre el coronavirus o cualquier otra informaci\u00f3n en redes sociales. No digo que no deban arrestar a otras personas, pero creo que es importante que la polic\u00eda haga su trabajo y se centren en la gente adecuada\u201d, opina Alai. Si lo declaran culpable, Alai se enfrenta a una multa de US$47.000 o a 10 a\u00f1os en prisi\u00f3n. En India, Sikandar Cuttrack tambi\u00e9n est\u00e1 a la espera de un juicio por cuestionar a las autoridades locales en Twitter. \u201cIntent\u00e9 informar a la polic\u00eda y a la administraci\u00f3n sobre un paciente sospechoso de covid-19\u201d, explica. \u201cEscrib\u00ed algunos tuits sobre esto, pero la polic\u00eda me arrest\u00f3 diciendo que hab\u00eda creado p\u00e1nico\u2026 yo no creo que me haya equivocado. Opino que la polic\u00eda ha tomado una acci\u00f3n innecesaria. Esta situaci\u00f3n les ha hecho m\u00e1s poderosos\u201d, dice. Cuttrack, un activista pol\u00edtico que cree que su arresto est\u00e1 vinculado a su oposici\u00f3n al gobierno local, podr\u00eda enfrentarse a tres a\u00f1os de c\u00e1rcel. La polic\u00eda niega esta alegaci\u00f3n. El comisario de la polic\u00eda del estado indio de Orissa dice que est\u00e1 trabajando duro para detener la propagaci\u00f3n del p\u00e1nico provocada por la desinformaci\u00f3n y las noticias falsas. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud dice que hay una \u201cinfodemia\u201d en las redes y que el reto es grande para las autoridades del mundo a la hora de detener las noticias falsas sobre la pandemia. En un informe del mes pasado, la organizaci\u00f3n Humans Right Watch reconoci\u00f3 que la pandemia es una \u201camenaza p\u00fablica seria y una emergencia\u201d que necesitaba de una justificada \u201crestricci\u00f3n de algunos derechos\u201d. Sin embargo, la organizaci\u00f3n dijo estar preocupada por el uso del estado de emergencia por parte de la polic\u00eda y los gobiernos para limitar la libertad de expresi\u00f3n. \u201cEn algunos pa\u00edses, los gobiernos no han mantenido el derecho a la libertad de expresi\u00f3n, emprendiendo acciones contra periodistas y trabajadores sanitarios\u201d, dice el informe. La publicaci\u00f3n incluye ejemplos de c\u00f3mo suprimir informaci\u00f3n en redes sociales ha sido perjudicial para la lucha contra el coronavirus. Puso de ejemplo lo que sucedi\u00f3 a comienzos de enero, cuando el doctor chino Li Wenliang fue convocado por la polic\u00eda por \u201cdifundir rumores\u201d tras advertir del nuevo virus en una sala de chat en l\u00ednea. El balance entre permitir la libertad de expresi\u00f3n en las redes sociales y proteger a la gente del p\u00e1nico es un desaf\u00edo para cada naci\u00f3n. Hay pocas dudas de que este periodo de la historia se estudiar\u00e1 por generaciones por el impacto de la pandemia tanto en la vida en l\u00ednea como fuera. Visita nuestra cobertura especial Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=3FlrsNfKguk https://www.youtube.com/watch?v=QBv7nudMSpc&t=30s https://www.youtube.com/watch?v=BVgNytA9FNs&t=104s", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/noticias-falsas-y-coronavirus-me-arrestaron-por-fingir-que-tenia-covid-19-en-facebook-487386", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Bogot\u00e1 celebra su festival de software libre por internet", "contenido": " El Festival Latinoamericano de Software Libre se conmemorar\u00e1 este s\u00e1bado 25 de abril con conferencias y talleres virtuales en su versi\u00f3n n\u00famero 16 en Bogot\u00e1. Por primera vez en el pa\u00eds, el evento, que se celebra en el D\u00eda Mundial de Software Libre, ser\u00e1 enteramente por transmisi\u00f3n en vivo en medio del aislamiento obligatorio que se vive en estas semanas a nivel nacional.\u00a0 El Flisol, que se celebra a nivel latinoamericano, re\u00fane comunidades, expertos, aficionados y profesionales alrededor de la cultura y el software libre en una red de voluntariado que busca promulgar los beneficios del uso libre y compartido. Est\u00e1 dirigido a estudiantes, acad\u00e9micos, empresarios, profesionales, funcionarios p\u00fablicos y entusiastas de la tecnolog\u00eda, para realizar una construcci\u00f3n conjunta de herramientas y experiencias sobre tecnolog\u00edas y cultura libre.Siga la transmisi\u00f3n en vivo en este enlace:\u00a0 Seg\u00fan el comit\u00e9 organizador, se busca \"promover la libertad en la distribuci\u00f3n y modificaci\u00f3n de trabajos creativos bas\u00e1ndose en el principio del contenido libre para distribuir o modificar trabajos y obras creativas, usando Internet as\u00ed como otros medios\".Aunque la contingencia de la covid-19 no permitir\u00e1 por ejemplo actividades como la instalaci\u00f3n de software libre en computadores de los asistentes, las tem\u00e1ticas de cultura, tecnolog\u00eda y seguridad siguen con exponentes en la agenda.\u00a0Entre otros, habr\u00e1 presentaciones de\u00a0innovaciones que se est\u00e1n realizando en las industrias culturales y creativas apoyadas con tecnolog\u00edas libres para el impulso de la Industria 4.0. y tendencias en Software Libre para el Agro y el Medio Ambiente en Colombia y estrategias a nivel de gobierno y desde la ciudadan\u00eda para solucionar problem\u00e1ticaConozca la agenda del d\u00eda del #FlisolBog2020 aqu\u00ed:9:00 a.m.-\u00a0 Apertura\u00a0a cargo de Juanita Rodr\u00edguez,\u00a0Vicerrectora de Innovaci\u00f3n en la\u00a0 Universidad EAN,\u00a0Felipe Guzm\u00e1n Ram\u00edrez Alto Consejero TIC y Julio Ortega de\u00a0FLISoL Bogot\u00e1.\u00a09:15a.m. Introducci\u00f3n al Software Libre y la Ciencia Abierta con Fausto Mauricio Lagos, Matem\u00e1tico con maestr\u00eda en ingenier\u00eda computacional.\u00a010:00 a.m. Charla: Patentes en el sector farmac\u00e9utico: \u00bfnegocio o bien com\u00fan?Con Nathaly Mar\u00edn Medina, Mag\u00edster y Doctora en Ciencias \u2013 F\u00edsica de la Universidad de los Andes e Investigadora de la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas.\u00a011:00 a.m. Charla: Transformaci\u00f3n digital y trabajo remoto apoyados con Software Libre a cargo del docente\u00a0Luis Cobo de la Universidad\u00a0EAN2:00 p.m. Charla: Introducci\u00f3n a tecnolog\u00edas 4.0 para ni\u00f1os y no tan ni\u00f1os a cargo de\u00a0Javier Garz\u00f3n, director de la comunidad Scratch Colombia y co-director de la Red Colombiana de Rob\u00f3tica Educativa. 3:00 p.m. Taller: Desarrollo de videojuegos para ni\u00f1os con GDevelop.\u00a04:00 p.m. Taller: \u00bfC\u00f3mo utilizar Krita para Ilustrar libremente?5:00 p.m. CoronApp, Medell\u00edn me Cuida y CaliValle Corona al laboratorio -\"O c\u00f3mo se hackea CoronApp sin siquiera intentarlo\":\u00a0 An\u00e1lisis desde el Laboratorio de privacidad y seguridad digital de la Fundaci\u00f3n Karisma (K+Lab) de dos aplicaciones y un sitio Internet implementados para la gesti\u00f3n de la epidemia de Covid en Colombia.6:00 p.m. Charla: Datos invisibles, una aproximaci\u00f3n a los datos abiertos. Con Martha Estupi\u00f1an, fundadora del colectivo Tribu, Phierangela Ria\u00f1o, del comit\u00e9 organizador de Flisol Bogot\u00e1 2020 y Linda Pati\u00f1o, periodista de Tecnolog\u00eda en EL TIEMPO.\u00a07:00 p.m. Cierre.\u00a0REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET ", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/flisol-bogota-2020-evento-virtual-por-el-dia-mundial-del-software-libre-488376", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Coronavirus: las desoladoras im\u00e1genes de los aeropuertos en el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-fotos-de-algunos-aeropuertos-importantes-del-mundo-487778", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Las majestuosas fotos de la Tierra compartidas por la Nasa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/fotos-de-la-tierra-compartidas-por-la-nasa-487614", "categoria": "vida"}, {"titulo": "En Medell\u00edn y Antioquia Cuarentena desnuda el hambre y la desigualdad", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/en-medellin-y-antioquia-cuarentena-desnuda-el-hambre-y-la-desigualdad-487830", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Entre desinfecciones y protestas avanz\u00f3 el d\u00eda en las calles de Bogot\u00e1", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-cuarentena-en-bogota-con-protestas-y-desinfeccion-487444", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "En fotos: la tragedia ambiental en el Golfo de M\u00e9xico, hace 10 a\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/el-derrame-petrolero-mas-grande-del-golfo-de-mexico-hace-10-anos-486888", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00a1Desierto! As\u00ed luce el ic\u00f3nico Central Park, de Nueva York", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-en-estados-unidos-asi-se-ve-el-central-park-486456", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed se ve el cine ambulante que recorre Bogot\u00e1", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/en-imagenes-la-ruta-90-en-las-calles-de-bogota-488382", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Los mejores momentos de la carrera de Juanes", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/juanes-los-grandes-momentos-de-su-carrera-488510", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Choque y ruptura", "contenido": " A medida que pasan los d\u00edas y hay m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la magnitud de la pandemia, es m\u00e1s y m\u00e1s evidente que estamos en un momento de quiebre en la historia mundial y, desde luego, en cada una de las naciones que conviven en el planeta. La ruptura implica que el mundo del ma\u00f1ana ser\u00e1 diferente al de ayer y, como lo escribe Harari, que \u201clas decisiones que los gobiernos y las personas adopten ahora van a determinar el escenario de los a\u00f1os que vienen... No solamente en lo que tiene que ver con la salud, sino tambi\u00e9n con la econom\u00eda, la pol\u00edtica y la cultura\u201d (Yuval Noah Harari: \u2018The world after coronavirus\u2019, 'Financial Times', 21/3/2020). No sabemos, entonces, c\u00f3mo ser\u00e1n Colombia, Am\u00e9rica Latina y el mundo entero dentro de unos pocos meses y a\u00f1os.Es muy impresionante la manera como las proyecciones sobre el impacto econ\u00f3mico del coronavirus van haci\u00e9ndose cada d\u00eda m\u00e1s pesimistas. En el \u2018Informe sobre la econom\u00eda mundial\u2019 divulgado por el Fondo Monetario Internacional la semana pasada se incluy\u00f3 un escenario extremo en el cual las cuarentenas se extienden en este a\u00f1o y en el 2021 se presenta una segunda ola de infecci\u00f3n.Si ambos eventos se sucedieran, la contracci\u00f3n de la econom\u00eda mundial podr\u00eda ser del 6 por ciento del PIB en 2020 y no habr\u00eda una recuperaci\u00f3n en 2021. Las muertes y el empobrecimiento globales ser\u00edan aterradores. Lo grave es que solo podr\u00edan evitarse si los l\u00edderes mundiales acordaran una estrategia conjunta y adoptaran las decisiones para llevarla a la pr\u00e1ctica. Pero eso no es viable en la actualidad, por lo cual podr\u00eda repetirse una depresi\u00f3n como la de los a\u00f1os treinta del siglo XX.Impacta, tambi\u00e9n, que se presenten eventos como en del lunes pasado, cuando la cotizaci\u00f3n de la entrega de petr\u00f3leo en Estados Unidos para el mes de mayo cay\u00f3 a terreno negativo por la dram\u00e1tica reducci\u00f3n de la demanda y la saturaci\u00f3n del almacenamiento. Pero, claro, si la actividad econ\u00f3mica est\u00e1 suspendida, si los aviones no est\u00e1n volando, los autom\u00f3viles est\u00e1n en los parqueaderos y buena parte de las empresas no est\u00e1n produciendo, la demanda de petr\u00f3leo ten\u00eda que colapsar abruptamente.Y es muy probable que no volvamos al pasado, que la producci\u00f3n supere la demanda de petr\u00f3leo por mucho tiempo, o para siempre, porque en el mundo nuevo la lucha contra el cambio clim\u00e1tico ser\u00e1 prioritaria para el planeta. Grave, muy grave para Colombia, que se acostumbr\u00f3 a vivir del petr\u00f3leo y no diversific\u00f3 oportunamente su econom\u00eda.* * * *Las proyecciones para la econom\u00eda colombiana tambi\u00e9n han ido empeorando. El Fondo Monetario Internacional proyect\u00f3 una ca\u00edda de 2,4 por ciento, al tiempo que el Gobierno hizo sus c\u00e1lculos con 1,6 por ciento. Esos estimativos, sin embargo, se han quedado cortos. Fedesarrollo, por ejemplo, corrigi\u00f3 su previsi\u00f3n el martes de esta semana y pronostica ahora una contracci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica en un rango de -2,7 a -7,9 por ciento en 2020 y el desempleo, entre 16 por ciento, en el escenario m\u00e1s optimista, y 20,5 por ciento en el m\u00e1s pesimista.De ninguna manera el ritmo de crecimiento volver\u00e1 pronto a una cifra como la del 2019. La recuperaci\u00f3n, cuando comience, va a ser muy lenta. Es necesario, por tanto, proyectar a m\u00e1s de dos o tres a\u00f1os; es decir, para el gobierno que se inaugure en agosto de 2022. El resto del per\u00edodo del presidente Duque transcurrir\u00e1 enfrentando este choque implacable que le toc\u00f3 en suerte. Ser\u00e1 recordado como el presidente del \u2018coronavirus\u2019. Y de su manejo depender\u00e1 el pa\u00eds de las nuevas generaciones.Mientras tanto, la pol\u00edtica electoral ir\u00e1 adquiriendo relevancia con el paso de los meses y va a estar estrechamente ligada con la superaci\u00f3n del coronavirus, el ambiente social y el comportamiento de la econom\u00eda. Estamos en el momento del cambio.Carlos Caballero Arg\u00e1ez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/carlos-caballero-argaez/choque-y-ruptura-columna-de-carlos-caballero-argaez-488404", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Hola, \u00bfc\u00f3mo vas?", "contenido": " No soporto un \u2018hola, \u00bfc\u00f3mo vas?\u2019 m\u00e1s por chat. Ni WhatsApp, ni Facebook, ni Twitter ni Instagram. No soporto un saludo vac\u00edo m\u00e1s, ni darlo ni recibirlo, porque yo tambi\u00e9n he ca\u00eddo en el juego de hablarle a la gente por aburrimiento. Es rid\u00edculo el n\u00famero de gente con la que estoy hablando, la mayor\u00eda de la cual me tiene sin cuidado, y yo a ella seguro que tambi\u00e9n. Uno no les importa m\u00e1s que a cuatro personas en el mundo, cinco m\u00e1ximo (la familia inmediata y un par de amigos especiales), y aun as\u00ed nos estamos llenando de conversaciones innecesarias. \u00bfQue c\u00f3mo voy? Pues mal, \u00bfc\u00f3mo m\u00e1s voy a ir si llevo en las mismas desde hace cinco semanas? Encerrado en la casa haciendo un culo. Personas con las que no tienes nada en com\u00fan, que alguna vez estuvieron en tu vida y salieron de ella por una buena raz\u00f3n, vuelven como un muerto, un visitante inesperado en forma de mensaje de texto. Y les deseo que est\u00e9n sobrellevando esta crisis de la mejor manera posible, pero, por favor, no me usen como escape de su aburrimiento. La cosa est\u00e1 tan inmanejable que el otro d\u00eda me despert\u00e9 por la ma\u00f1ana y ten\u00eda mensajes de tres personas diferentes, escritos en la franja de entre las dos y las tres de la ma\u00f1ana. Y no era ninguna emergencia, todos estaban ah\u00ed con su tedioso \u2018Hola, \u00bfc\u00f3mo vas?\u2019, como si de verdad quisieran saber qu\u00e9 tal me iba. Seguro estaban aburridos, o tristes o desesperados, entonces cogieron el celular y dijeron \u2018a ver con qui\u00e9n mato el insomnio\u2019. Y no me malentiendan, aprecio que me tengan en el radar, pero si de verdad quieren demostrar que se preocupan por m\u00ed, manden plata.Y lo peor es que les respondo a todos, familia y amigos del alma, conocidos y desconocidos, lectores y curiosos porque, maldita sea, no puedo dejar a la gente \u2018en visto\u2019. Yo, que odio el teclado del celular porque est\u00e1 hecho para manos diminutas, me veo horas luchando contra \u00e9l (y perdiendo la pelea), tecleando torpemente y sin ganas, siendo amable al comienzo y cortante al final, casi grosero, porque no quiero tener una conversaci\u00f3n virtual m\u00e1s.A veces me cogen de buen humor, me preguntan c\u00f3mo estoy, y me esfuerzo en responder con detalles, pero al tercer typo se me vuela, empiezo a escribir con las patas y mando la respuesta como me sali\u00f3 originalmente, sin corregir, esperando que entiendan que no me interesa hablar, o que la lean y a la mitad se aburran porque no entienden nada.Es bonito que le pregunten a uno c\u00f3mo est\u00e1, pero explicar tal cosa en este momento es un escollo insalvable. Y no se trata de tiempo, que tiempo es lo que tenemos, es falta de voluntad y orden mental m\u00e1s bien. Es que ni de sextear dan ganas, as\u00ed estaremos. Y las notas de voz tampoco ayudan: cual diva, he dado instrucciones para que no manden m\u00e1s de tres al d\u00eda y que ninguna supere los quince segundos; es lindo saber que la gente se pasa la indicaci\u00f3n por la faja y manda alocuciones de tres minutos.Ahora tambi\u00e9n est\u00e1 Zoom. La jartera ah\u00ed es tan infinita que el otro d\u00eda llegu\u00e9 cinco minutos tarde a una reuni\u00f3n de esas, y eso que solo era cuesti\u00f3n de prender el computador y conectarme. Atend\u00ed en piyama porque no tocaba ni ba\u00f1arse, y aun as\u00ed, cuando me conect\u00e9 ya iban tan adelantados que no entend\u00ed nada de lo que vino despu\u00e9s. Es que no quiero. No quiero participar en reuniones virtuales, que de lo poco bueno que tiene este encierro es que al fin tengo una excusa v\u00e1lida para no socializar.No quiero perder a mis amigos, pero tampoco les quiero contestar. Ojal\u00e1 entendieran que mientras no sepa de ellos asumir\u00e9 que no est\u00e1n enfermos ni muertos, lo cual son buenas noticias. De mi parte esperen lo mismo: silencio mientras dura esta situaci\u00f3n. Si me llega a pasar algo, solo una cosa pido: si llegan a tener noticias m\u00edas, y resulta que son fatales, por favor enti\u00e9rrenme en Barranquilla.Adolfo Zableh Dur\u00e1n", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/adolfo-zableh-duran/hola-como-vas-columna-de-adolfo-zableh-duran-488414", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Que todos podamos yantar", "contenido": " El jueves pasado se celebr\u00f3 el D\u00eda del Idioma espa\u00f1ol, al conmemorarse un nuevo a\u00f1o de la muerte, en 1616, de don Miguel de Cervantes Saavedra, un bac\u00e1n, como se dir\u00eda hoy entre los j\u00f3venes parces. Don Miguel tuvo una vida apasionante, dura, pero bella al mismo tiempo, luchada, entre penurias y triunfos; entre guerras y literatura. Y as\u00ed nos leg\u00f3 nada menos que esa obra se\u00f1era que es el Quijote, una maravilla de la literatura. Una chimba de libro, como dir\u00e1 alg\u00fan sollado.Con todo su mag\u00edn, Cervantes nos dej\u00f3 frases c\u00e9lebres, como para hoy: \u201cConf\u00eda en el tiempo, que suele dar dulces salidas a muchas amargas dificultades\u201d. O esta: \u201cQuien canta, sus males espanta\u201d, como para hoy s\u00e1bado, d\u00eda de concierto de Juanes \u2013un pana grande y generoso\u2013 con la Filarm\u00f3nica de Bogot\u00e1. Dijo tambi\u00e9n Cervantes: \u201cEn las desventuras comunes se reconcilian los \u00e1nimos y se estrechan las amistades\u201d. Que relean esta frase los intolerantes que pusieron en la puerta del apartamento de un m\u00e9dico pediatra un aviso en el que lo amenazaban a \u00e9l y a su familia. Condenemos a los bellacos, porque \u201ccada uno es como Dios lo hizo, y a\u00fan peor muchas veces\u201d, pero la amenaza de muerte es un delito y se debe investigar. Tranquilos, doctores, ustedes son unos verdaderos quijotes, y la inmensa mayor\u00eda les dice gracias y los admira y respeta.\u201cEl que lee mucho y anda mucho ve mucho y sabe mucho\u201d fue otra elucubraci\u00f3n del grande de Alcal\u00e1 de Henares. En tiempos de encerrona podemos dedicarnos releerlo. Miremos la biograf\u00eda fascinante de quien tambi\u00e9n dijo una frase que seguramente aplica Claudia L\u00f3pez: \u201cLadran, Sancho, luego cabalgamos\u201d. Lo est\u00e1 haciendo bien la alcaldesa en esta crisis, pero como hay politiquer\u00eda, a muchos les duele.Y fue \u00e9l quien nos habl\u00f3 de \u201cyantar\u201d. Va la madre patria, que esta palabra es hoy sal en la herida para millones de seres humanos. Aqu\u00ed, millares de trapos rojos significan hambre, pues hay m\u00e1s pobreza de la que nos dicen los gobiernos. Perd\u00f3n, Cervantes, pero yo no quisiera ser profesor de gram\u00e1tica, pues es dif\u00edcil ense\u00f1arles a los ni\u00f1os el valor de la coma. Coma qu\u00e9, si muchos lo logran solo una vez al d\u00eda. Revisar las cifras de pobreza y miseria es una de las tareas principales para el inmediato futuro. Y actuar. Que no se quede en fablar bonito, pero hacer poquito.No solo hay pobreza, sino miseria. Ayer, el director del programa Bogot\u00e1 C\u00f3mo Vamos, \u00d3mar Or\u00f3stegui, en interesante nota informaba en este diario que c\u00e1lculos de ese programa estiman que m\u00e1s de la cuarta parte de los hogares de la ciudad con ni\u00f1os en primera infancia est\u00e1n en condiciones de pobreza. M\u00e1s de un mill\u00f3n de personas sobreviven con menos de 283.000 pesos mensuales. H\u00e1game el favor, como le dec\u00eda Cervantes a Dulcinea. Hay desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de cinco a\u00f1os, que no dan la talla. Pero los que no han dado la talla son los gobernantes.Lo que se viene es muy dif\u00edcil. El covid-19 se ha llevado a m\u00e1s de 190.000 personas en el mundo. Pero, seg\u00fan la ONU, en 2020 pueden morir 235 millones de seres por f\u00edsica hambre. En Colombia ya hemos visto ni\u00f1os comiendo basura.Hay esperanza, sin embargo. Porque la crisis tambi\u00e9n ha mostrado lo bueno que nos queda. En Colombia hay muchas personas generosas, llenas de bondad. Lo que hemos visto de empresarios y ciudadanos particulares sorprende y anima. Pues toca seguir as\u00ed, con o sin covid-19. Sobre todo unidos, nada de divisiones pol\u00edticas. La lucha es contra el hambre, con vitamina A, de ayudar; con vitamina B, de bondad; con vitamina C, de contribuir; con vitamina D, de donar. Y a los corruptos, ponerles punto y coma m..., y a la c\u00e1rcel. La meta es que todos podamos yantar.Luis No\u00e9 Ochoaluioch@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-noe-ochoa/que-todos-podamos-yantar-columna-de-luis-noe-ochoa-488418", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Santander", "contenido": " En tan largo encerramiento obligatorio, llevadero para algunos, dif\u00edcil para otros y realmente insoportable para muchos, cada quien tiene que haber hecho lo posible por encontrar qu\u00e9 hacer en el tiempo que le queda libre, despu\u00e9s de cumplir con impostergables labores dom\u00e9sticas. Desde luego, la distracci\u00f3n m\u00e1s interesante, m\u00e1s agradable e instructiva, es leer. Leyendo uno se a\u00edsla del mundo que lo rodea. Y, adem\u00e1s de aprender y de distraerse, hasta se le olvida que est\u00e1 encerrado por culpa del desastroso coronavirus, que contin\u00faa arrasando en casi todo el planeta, llenando de enfermos los hospitales y de muertos los cementerios. En medio de tantas preocupaciones, de tanta incertidumbre, me pareci\u00f3 interesante leer la biograf\u00eda m\u00e1s completa que se ha escrito sobre la vida, la trayectoria y la verdadera historia del general Francisco de Paula Santander, uno de los h\u00e9roes de nuestra independencia. Publicada en mayo de 1989, es la obra cumbre de Pilar Moreno de \u00c1ngel, la primera mujer historiadora y la primera mujer acad\u00e9mica que hubo en este pa\u00eds. Por esas razones y, adem\u00e1s, para contribuir a la celebraci\u00f3n del bicentenario de nuestra independencia \u2013bicentenario que pas\u00f3 entre nosotros sin pena ni gloria\u2013, familiares de Pilar Moreno consideraron oportuno reeditar, en esta ocasi\u00f3n, esa obra clave de nuestra historia patria.Para escribir esta biograf\u00eda, Pilar Moreno tuvo que hacer largas y profundas investigaciones. Durante ocho a\u00f1os estuvo recorriendo academias, archivos y bibliotecas en Colombia, Espa\u00f1a y Alemania, rebuscando informaci\u00f3n sobre la trayectoria y las diversas actividades de uno de los coautores de nuestra independencia, reconocido despu\u00e9s como el \u2018hombre de las leyes\u2019. Como escribe Pilar Moreno en la biograf\u00eda del pr\u00f3cer: \u201cLo que proyect\u00f3 Santander, en su extraordinaria mente jur\u00eddica, fue el establecimiento del imperio de la ley frente al despotismo, o el capricho del gobernante de turno. Gracias a su concepci\u00f3n y a la voluntad que tuvo, Colombia es hoy un pa\u00eds de leyes\u201d. Fue interesante comenzar a leer el libro de Pilar Moreno despu\u00e9s de haber visto en la televisi\u00f3n la historia de Sim\u00f3n Bol\u00edvar, una extraordinaria realizaci\u00f3n de 'Caracol TV.' Es un trabajo muy interesante, muy laborioso y muy extenso, y es la serie mejor realizada en toda la historia de la televisi\u00f3n colombiana. A todo taco, sin reparar en gastos, 'Caracol' se la meti\u00f3 toda para producir, en TV, un largometraje que reviviera la valerosa y accidentada trayectoria del Libertador, Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Sin embargo, deja varias inquietudes en relaci\u00f3n con el comportamiento del general Francisco de Paula Santander, durante las batallas y despu\u00e9s de nuestra independencia.En el Bol\u00edvar de 'Caracol', Santander es, f\u00edsicamente, id\u00e9ntico al general Santander que vemos en cuadros y libros de historia. Tiene el mismo peinado, la misma figura. No obstante, a lo largo de la historia parece que Santander no queda bien. Ni como persona, ni como militar ni como vicepresidente. Prima la visi\u00f3n que ten\u00edan sus enemigos pol\u00edticos, todos partidarios del Libertador. En el Bol\u00edvar de 'Caracol', a Santander s\u00ed le va bien con Nicolasa Ib\u00e1\u00f1ez, su amiga.Las calumnias y falsedades propagadas contra Santander por fan\u00e1ticos y aduladores de Bol\u00edvar las desvirt\u00faa Pilar Moreno en una biograf\u00eda que tiene m\u00e1s de mil p\u00e1ginas. Para escribirla viaj\u00f3 a los pa\u00edses en donde vivi\u00f3 el general. E investig\u00f3, en archivos y bibliotecas, las actividades del militar en esos mundos. \u201cTen\u00eda que aclarar la leyenda negra que se teji\u00f3 sobre la figura de Francisco de Paula Santander, alimentada por seguidores de Sim\u00f3n Bol\u00edvar\u201d. Y agrega: \u201cCon justicia, Santander fue llamado el organizador de la victoria, por su contribuci\u00f3n a la causa de la libertad. Dej\u00f3 una s\u00edntesis magistral plasmada en esa proclama dirigida a sus conciudadanos: \u201cSi las armas os han dado la independencia, las leyes os dar\u00e1n la libertad\u201d. La historiadora concluye: \u201cQuienes hablan de \u2018santanderismo\u2019 con desprecio est\u00e1n equivocados\u201d.Lucy Nieto de Samperlucynietods@gmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/lucy-nieto-de-samper/santander-columna-de-lucy-nieto-de-samper-488408", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/se-puso-peluda-la-cosa-caricatura-de-matador-488460", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/no-hay-remedio-caricatura-de-mil-488462", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/a-reir-en-serio-caricatura-de-mil-488466", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/ninos-de-la-cuarentena-caricatura-de-matador-488456", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El detalle de un video de Tik Tok que caus\u00f3 \u2018miedo'", "contenido": " Tik Tok es una de las redes sociales m\u00e1s populares de los \u00faltimos meses. All\u00ed,\u00a0 los usuarios suben videos bailando o imitando los di\u00e1logos de sus pel\u00edculas favoritas. Recientemente uno de los videos de esta plataforma se volvi\u00f3 viral por un detalle escalofriante que notaron los usuarios. Se trata de un video del usuario Reu (@reubix_cube) en el que hac\u00eda una coreograf\u00eda de la canci\u00f3n \"Say so\", de la rapera estadounidense Doja Cat. En el caption del video el joven coment\u00f3 \u201cEstoy solo en casa, as\u00ed que aprend\u00ed un baile de Tik Tok. Te amo Doja Cat, pero \u00bfD\u00f3nde ha llegado mi vida?\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfJames extra\u00f1a algo durante la cuarentena? Pista en Tik Tok) (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea este video aqu\u00ed) Precisamente esto fue lo que llam\u00f3 la atenci\u00f3n de las personas:\u00a0en el video se observa que en realidad Reu 'no estaba solo en su casa'. Si se mira con atenci\u00f3n la parte de arriba de la escalera que aparece detr\u00e1s del tiktoker, se ve una extra\u00f1a figura que se asoma r\u00e1pidamente y luego vuelve a esconderse. Los usuarios comentaron asombrados y asustados sobre la misteriosa figura, sin embargo, Reu no parec\u00eda prestarle atenci\u00f3n al detalle. \"\u00bfQu\u00e9 se supone que debo ver?\u201d, fue la respuesta que para ese momento le dio a sus seguidores. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0TikTok: los padres podr\u00e1n hacer restricciones en cuentas de sus hijos)El video se volvi\u00f3 viral en redes sociales y miles de personas comenzaron a especular sobre el origen de la figura. Algunos aseguraban que se trataba de un fantasma o alg\u00fan tipo de fen\u00f3meno paranormal. Otro grupo de usuarios coment\u00f3 que lo que se ve es la cara de un ni\u00f1o y unos m\u00e1s hablaban de que pod\u00eda tratarse de una mascota o hasta una probable estrategia de Reu para ganar seguidores en la popular plataforma.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ocho divertidos incidentes en videollamadas que se han vuelto virales) (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea este video aqu\u00ed)\u00a0 Ante esto, Reu public\u00f3 un video por esta misma red social en el que aseguraba que no hab\u00eda podido dormir y que no estaba calmado como muchos cre\u00edan. En este video muestra que, al bajar por las escaleras en las cuales se vio la misteriosa figura, hay mucho ruido, por lo que el joven asegura que las habr\u00eda escuchado rechinar y que no fue el caso. Antes de publicar el video bailando, el tiktoker ten\u00eda 4.000 seguidores, pero ahora su cuenta de Tik Tok tiene m\u00e1s de 91.000. El joven asegur\u00f3 que jam\u00e1s har\u00eda ese tipo de bromas para llamar la atenci\u00f3n y ganar seguidores, asegur\u00f3, de nuevo, que estaba solo y que no tiene gatos, ni perros ni mascota alguna.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0El 'TikTok Doc' que contagia de alegr\u00eda con sus contenidos en redes) El joven tambi\u00e9n agradeci\u00f3 a quienes se han preocupado por \u00e9l: \"Gracias a todos los que estaban preocupados. Es extra\u00f1o tener tanta atenci\u00f3n en m\u00ed en este momento\u201d. Finalmente dijo que no le sorprend\u00eda que cosas as\u00ed sucedieran en su casa ya que ha tenido varios incidentes paranormales desde que vive all\u00ed. De este modo, les mostr\u00f3 a sus seguidores otro video que grab\u00f3 en 2015 y en el cual se ve otra figura misteriosa en su hogar.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nicol\u00e1s Maduro abri\u00f3 cuenta en la red social Tik Tok) (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea este video aqu\u00ed) TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/escalofriante-detalle-de-un-video-de-tik-tok-que-causo-miedo-487104", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Avistan, en medio de la cuarentena, a lobo gris que se cre\u00eda extinto", "contenido": " Si bien el mundo est\u00e1 en emergencia por la pandemia del nuevo coronavirus, medidas como la cuarentena, que se ha tomado en varios pa\u00edses, siguen dejando momentos positivos.Esta vez, la buena noticia es el avistamiento, por primera vez en 100 a\u00f1os, de un lobo gris, un animal que se cre\u00eda extinto. El hecho sucedi\u00f3 en la localidad de Londinieres, perteneciente a la regi\u00f3n de Alta Normand\u00eda, en Francia. Las im\u00e1genes del animal fueron posibles gracias a una c\u00e1mara infrarroja que un habitante del lugar instal\u00f3. La grabaci\u00f3n, que fue entregada a la Oficina Francesa de Biodiversidad, ocurri\u00f3 el pasado 7 abril, en horas de la noche.Seg\u00fan coment\u00f3 la entidad, el lobo gris, cuyo nombre cient\u00edfico es canis lupus lupus, habr\u00eda bajado de las monta\u00f1as para buscar pareja, pues, por estos d\u00edas, Europa vive la estaci\u00f3n primaveral, momento en el que este tipo de animales se aparean.Eso s\u00ed, tambi\u00e9n hizo un llamado a la calma, ya que muchos perros pueden tener tama\u00f1os y pelajes similares, por lo que \u201cesta experiencia deber\u00eda considerarse con cierta reserva\". El lobo gris o lobo europeo se extingui\u00f3 hace m\u00e1s de un siglo por cuenta de la caza indiscriminada de ellos por parte de campesinos, quienes proteg\u00edan su ganado.En los a\u00f1os 90, se realiz\u00f3 una reintroducci\u00f3n del animal a Francia, pero no hab\u00eda sido avistado hasta ahora.Francia es uno de los pa\u00edses que est\u00e1 en cuarentena para evitar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus. All\u00ed hay m\u00e1s de 117.000 contagiados y van m\u00e1s de 20.000 muertos por la pandemia.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/avistan-lobo-gris-que-estaba-extinto-hace-mas-de-100-anos-en-francia-487140", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El reto que la revista \u2018Habitar\u2019 trae para hacer desde casa", "contenido": " Durante la cuarentena, la casa se ha convertido en nuestro universo y todos hemos sucumbido a la tentaci\u00f3n de cambiar las cosas de sitio, intentar nuevas composiciones o crear rincones especiales con los muebles, cuadros, objetos o libros. La creatividad ha sido una forma de agradecer y demostrar el cari\u00f1o por nuestros esapcios La revista Habitar y su reto #MiEspacioHabitar lo invitan a participar en sus redes sociales con las fotos de esos rincones o arreglos que ha creado, ordenado o modificado durante su tiempo en casa y que m\u00e1s le gusta.Para participar, tome una foto de su espacio, rinc\u00f3n o bodeg\u00f3n favorito. Suba esa imagen como una historia de Instagram y etiquete a la revista. Tambi\u00e9n puede \u2018postearla\u2019 en su perfil y utilizar los hashtags #MiEspacioHabitar y #Qu\u00e9dateEnCasa. Podr\u00e1 hacerlo hasta el domingo 3 de mayo. Tenga en cuenta que la luz natural exalta los colores de sus espacios y que aunque no necesita una c\u00e1mara profesional, el dispositivo con el que haga la captura debe tener una excelente resoluci\u00f3n.Otro consejo \u00fatil para tener una fotograf\u00eda editorial es el uso de \u00e1ngulos, es mejor un plano frontal y no en perspectiva. Los colores y objetos vibrantes tambi\u00e9n son importantes. Las fotos que resulten m\u00e1s inspiradoras ser\u00e1n publicadas en la versi\u00f3n impresa del mes de mayo, mientras que el resto ser\u00e1n \u2018posteadas\u2019 en las stories de Instagram.Revise el paso a paso del reto #MiEspacioHabitar en la cuenta oficial: @Revista_Habitar.Si su foto es seleccionada para publicar en la edici\u00f3n del 28 de mayo, nos comunicaremos por mensaje directo (DM) para que env\u00ede la foto por correo electr\u00f3nico. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/miespaciohabitar-reto-de-la-revista-habitar-durante-cuarentena-488480", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Buen momento para ejercitarse con su mascota", "contenido": " Con las medidas de confinamiento para cuidarnos de la pandemia, nuestra salud y estado f\u00edsico deben ser una prioridad. Por eso, una de las mejores opciones para no perder el buen f\u00edsico es hacer ejercicio. Y con esta tarea tambi\u00e9n deben beneficiarse nuestras mascotas. Esa es la raz\u00f3n por la que Rover, la red de cuidadores de mascotas y paseadores de perros 5 estrellas m\u00e1s grande del mundo, ha desarrollado una gu\u00eda para mantenerse en forma junto con los amigos peludos. \u00a1Recuerde que para que nuestro perro disfrute tanto como nosotros es clave tener a mano buenas recompensas!. Empecemos:\u00a01. Sentadillas y pata\u200bPara incluir a su perro en esta actividad, coja las dos patas delanteras de la mascota y sost\u00e9ngalas de frente. P\u00f3ngase en cuclillas y permita que el perro baje algunos cent\u00edmetros tambi\u00e9n. Luego, ambos vuelven a la posici\u00f3n inicial.2. Con rollos de papel higi\u00e9nico\u200bUn entrenamiento de agilidad puede ser un gran desaf\u00edo para la mente y cuerpo del compa\u00f1ero de cuatro patas, entrenando sus reflejos al hacerlos rodar por el suelo, mientras los busca. Adem\u00e1s, es una forma de reciclar.3. Giros y recompensas \u00a1El mejor entrenamiento que puede darle es ejercitar su mente! Involucre al perro dejando que vea un juguete y luego esc\u00f3ndalo en sus manos. Siga los pasos de la gu\u00eda y mantenga su mente siempre alerta.4. Tira y afloja \u200bUsando el juguete favorito del perro para jugar al tira y afloja, sostenga uno de los extremos del juguete y, sin soltarlo, haga una sentadilla; es decir, caiga en cuclillas mientras que el perro tiene el otro extremo del juguete en su boca. Luego vuelva a subir y a caer nuevamente en cuclillas.5. Estocada y equilibrio\u200bPara este ejercicio necesita espacio. Mientras fortalece los m\u00fasculos de las piernas, la tarea del perro ser\u00e1 seguir instrucciones y pensar en lo que hace. Esto lo estimular\u00e1 y cansar\u00e1. 6. Lanzar la pelota mientras hace sentadillas\u200bTire la pelota o el juguete para que el perro vaya a buscarlo, luego, en lugar de esperarlo de pie, aproveche ese tiempo para hacer la mayor cantidad de sentadillas que pueda hasta que la mascota regrese.7. Salta, salta, salta\u200bSaltar y esquivar obst\u00e1culos es una actividad divertida que puede hacer con su perro dentro o fuera de casa, y es una gran manera de hacer entrenamiento cardiovascular.8. Abdominales\u200bP\u00f3ngase en posici\u00f3n de abdominal cl\u00e1sico. Sostenga el juguete favorito del perro con las dos manos, deje que la mascota vea el juguete, luego comience a incorporarse sin llegar a sentarse por completo, y det\u00e9ngase cuando sienta que sus abdominales est\u00e1n comenzando a trabajar. El perro tendr\u00e1 que seguir la serie con usted.9. La tabla y el juguete\u200bSe trata de ejercitar en juegos de obediencia. El objetivo es que los perros se enfoquen en sus due\u00f1os y en las tareas y los comandos que escuchan. 10. Hacer yoga con su perro\u200bTermine el entrenamiento con un poco de Doga (esta palabra est\u00e1 compuesta por dos palabras en ingl\u00e9s: dog \u2013perro\u2013 y yoga). Dedique tiempo para sentarse junto al perro y acar\u00edcielo, para reducir la energ\u00eda que hubo durante ese entrenamiento tan divertido que hicieron juntos en casa. EUROPA PRESS", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/buen-momento-para-ejercitarse-con-su-mascota-488388", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Facebook lanza Rooms, la funci\u00f3n con la que podr\u00eda reemplazar a Zoom", "contenido": " Facebook anunci\u00f3 el lanzamiento de Messenger Rooms (Salas de Messenger), una nueva plataforma que se encuentra dentro de la aplicaci\u00f3n de mensajer\u00eda de la red social y que permitir\u00e1 hacer reuniones de video de hasta 50 personas por sala, sin l\u00edmites de tiempo.Seg\u00fan la gigante de las redes sociales, se podr\u00e1n organizar celebraciones, reuniones laborales o espacios para pasar un rato ameno con amigos. \"No necesitas hablarle a alguien y esperar que sea un buen momento o revisar primero el calendario de todos\". De acuerdo con Facebook, estas salas se podr\u00e1n iniciar y compartir desde el muro, grupos y eventos, para que sea m\u00e1s f\u00e1cil que la gente ingrese.\u00a0 Adem\u00e1s, confirmaron que m\u00e1s adelante tambi\u00e9n agregar\u00e1n la opci\u00f3n para crear salas desde Instagram Direct y WhatsApp.\"Si tus amigos o comunidades crean salas que est\u00e1n abiertas para ti, las ver\u00e1s en Facebook, donde podr\u00e1s encontrar qu\u00e9 hacer y personas con quien conversar. Cuando te invitan a una sala, puedes unirte desde tu tel\u00e9fono o computadora, sin necesidad de descargar otro programa\", afirma la compa\u00f1\u00eda.Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Messenger, se podr\u00e1 jugar con filtros de realidad aumentada que se encuentran dentro de la app, as\u00ed como orejas de conejo, y las nuevas funciones impulsadas por inteligencia artificial  como fondos envolventes de 360 \u200b\u200bgrados e iluminaci\u00f3n ambiental. (Le puede interesar:\u00a0Zoom se disculpa por fallas de seguridad en medio de pol\u00e9mica)En cuanto a la seguridad y la privacidad en las salas, afirman que cuando se crea una sala se podr\u00e1 elegir qui\u00e9nes pueden descubrirla y unirse a ella. As\u00ed mismo, eliminar a personas de la llamada y cerrar la sala para que no  entre nadie m\u00e1s.\u00a0De acuerdo con Zuckerberg, Messenger Rooms (Salas de Messenger) se lanzar\u00e1 en algunos pa\u00edses esta semana y se extender\u00e1 al resto del mundo en las pr\u00f3ximas semanas para que todos los usuarios lo puedan usar. Desde hace algunos d\u00edas, Facebook anunci\u00f3 que ahora, se podr\u00e1n hacer videollamadas con hasta con ocho personas en WhatsApp. \"Estas llamadas est\u00e1n protegidas con cifrado de extremo a extremo para que nadie m\u00e1s pueda ver o escuchar las conversaciones privadas, ni siquiera WhatsApp\", aseguran.Por otro\u00a0lado, anunciaron que\u00a0regresar\u00e1 Live With, con el que se podr\u00e1 agregar a otra persona en los videos en vivo, sin importar en qu\u00e9 parte del mundo est\u00e9. \"Se puede traer a un orador invitado, entrevistar a un experto o actuar con un amigo\", se\u00f1alan.\"Con el fin de apoyar a creadores y PYMES, planeamos agregar la habilidad de que las p\u00e1ginas cobren para que la gente tenga acceso a eventos con videos en vivo \u2013desde clases hasta conferencias profesionales\", agregaron. Otra novedad es que ahora se podr\u00e1n escuchar los videos en vivo sin necesidad de verlos y que consuman m\u00e1s datos m\u00f3viles.\"Si las personas no tienen una cuenta de Facebook, la mayor\u00eda de los videos p\u00fablicos en vivo ahora est\u00e1n disponibles en la web, y algunas P\u00e1ginas pueden compartir un n\u00famero gratuito para escuchar el audio a trav\u00e9s de cualquier tel\u00e9fono\".En cuanto a novedades para la plataforma de streaming de videojuegos Facebook Gaming, la compa\u00f1\u00eda se\u00f1al\u00f3 que: \"Para ayudar a las personas a apoyar a sus creadores favoritos, estamos expandiendo el programa Estrellas a m\u00e1s P\u00e1ginas y pa\u00edses. Una vez que se compren Estrellas, se pueden enviar a los creadores mientras est\u00e1n transmitiendo, quienes ganar\u00e1n 1 centavo de d\u00f3lar por cada Estrella\". Erin Engan, vicepresidenta de seguridad de Facebook, respondi\u00f3 algunas preguntas relacionadas a la privacidad y c\u00f3mo se tratar\u00e1n los datos dentro de esta nueva funci\u00f3n de salas.\u00a0En las \u00faltimas semanas, los temas de ciberseguridad y problemas en al privacidad de algunas plataformas de videoconferencias han dado mucho de que hablar y cada d\u00eda se vuelve m\u00e1s importante saber qu\u00e9 tan protegidos est\u00e1n los datos de los usuarios en l\u00ednea. \u00bfQu\u00e9 opciones y controles tengo? Se puede iniciar una sala desde Messenger y Facebook, y pronto se podr\u00e1 crear y unirse a salas desde Instagram, WhatsApp y Portal. La persona que la crea controla las preferencias de qui\u00e9n puede unirse, qu\u00e9 tan f\u00e1cil es encontrar una sala y si el enlace est\u00e1 habilitado o si se puede compartir. La configuraci\u00f3n de privacidad predeterminada se dise\u00f1\u00f3 para ser consistente con lo que esperar\u00edas para crear una sala. Por ejemplo, las salas que creas desde un Grupo de Facebook est\u00e1n autom\u00e1ticamente abiertas para los miembros de ese Grupo. Salas cerradas: Las salas se pueden abrir o cerrar una vez que inicia una llamada. Si una sala est\u00e1 cerrada, nadie m\u00e1s puede unirse, excepto un administrador de Grupo para salas creadas a trav\u00e9s de un Grupo.Eliminaci\u00f3n de un participante: El creador de la sala puede eliminar a cualquier participante no deseado. Si el creador elimina a alguien de la llamada o sale de \u00e9sta, la sala se cerrar\u00e1 autom\u00e1ticamente y el creador de la sala deber\u00e1 abrirla de nuevo para que otros se unan.Salida: Si en alg\u00fan momento alguien se siente inseguro en una sala, puede salir de \u00e9sta. El hecho de que una habitaci\u00f3n est\u00e9 cerrada, no significa que la persona deba quedarse. Reportes: Se puede reportar el nombre de una sala o dar retroalimentaci\u00f3n acerca de una sala si se cree que viola nuestras Normas Comunitarias. Nosotros no vemos ni escuchamos el audio o video de las videollamadas, por lo que los reportes y retroalimentaci\u00f3n no incluir\u00e1n audio o video de la sala.Bloqueo: Se puede bloquear a alguien en Facebook o Messenger que lo moleste y no le informaremos a esa persona. Cuando alguien ha sido bloqueado e inicia sesi\u00f3n en Facebook o Messenger, no podr\u00e1 unirse a la sala de la persona que lo bloque\u00f3 y no podr\u00e1 unirse a la sala de la persona bloqueada. \u00bfQui\u00e9n ve mi informaci\u00f3n y actividad? Independientemente de si utiliza Rooms a trav\u00e9s de su cuenta de Facebook o se une como invitado, no vemos ni escuchamos sus llamadas de audio o video.Cuando se une a una sala a trav\u00e9s de Facebook o Messenger, los participantes de las llamadas de las que no sea amigo en Facebook, podr\u00e1n ver y escuchar lo que se diga o comparta en la sala, pero no tendr\u00e1n acceso a tu perfil o informaci\u00f3n en otras partes de Facebook. S\u00f3lo podr\u00e1n ver informaci\u00f3n podr\u00edan haber visto de otro modo, por ejemplo el nombre y la informaci\u00f3n p\u00fablica de su perfil de Facebook, lo que ha publicado de forma p\u00fablica o contenido de un Grupo al que ambos pertenecen. Si no se ha iniciado sesi\u00f3n en Facebook, limitamos la informaci\u00f3n que pedimos que la gente proporcione al unirse a una sala. S\u00f3lo pedimos un nombre, que se mostrar\u00e1 para ayudar a los invitados y al creador de la sala a identificarlo en la llamada.A lo largo de nuestros servicios, trabajamos con proveedores de servicios externos quienes nos ayudan a revisar y abordar problemas informados por los usuarios y podemos compartir informaci\u00f3n con estos socios, como el nombre de una sala y qui\u00e9n est\u00e1 en ella, para hacer este trabajo. Exigimos a estos socios que cumplan con estrictas obligaciones de confidencialidad y seguridad de los datos.Tambi\u00e9n trabajamos con nuestro equipo de seguridad para que hackers no puedan adivinar los enlaces de Rooms. \u00c9stos tienen una serie de caracteres y d\u00edgitos aleatorios, con n\u00fameros y letras en diferentes casos. Esto hace que sea dif\u00edcil para los hackers adivinar la combinaci\u00f3n exacta de caracteres, y se genera un nuevo enlace cada vez que crea una sala.\u00bfC\u00f3mo impacta Rooms la colecci\u00f3n de datos y anuncios publicitarios? De la misma manera que en otras partes de Facebook, recopilamos datos de Rooms, independientemente de si se uni\u00f3 a trav\u00e9s de una de nuestras aplicaciones o sin iniciar sesi\u00f3n en una cuenta. El objetivo principal de estos datos es proporcionar el servicio y mejorar la experiencia del producto. Sin embargo, al igual que con otras funciones de Messenger, el audio y video de Rooms no se utilizar\u00e1 para informar anuncios y no mostramos anuncios en Rooms. Si la persona no tiene una cuenta de Facebook, recibimos  algunos datos como su tipo de dispositivo y de navegador, informaci\u00f3n de uso de producto e informaci\u00f3n t\u00e9cnica. Utilizamos estos datos para una variedad de prop\u00f3sitos, incluyendo proporcionar y mejorar la experiencia del producto Rooms y ayudar a mantener Rooms seguro y protegido. Para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la informaci\u00f3n que recopilamos y c\u00f3mo se utiliza, consulte nuestra Pol\u00edtica de datos. Tambi\u00e9n puede obtener m\u00e1s informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo funcionan nuestros anuncios.Rooms est\u00e1 construido dentro de Messenger, por lo que utiliza la misma tecnolog\u00eda para encriptar una conversaci\u00f3n de video y audio entre personas, mientras viaja desde sus dispositivos a nuestros servidores que hemos colocado en solo un pu\u00f1ado de pa\u00edses que tienen un fuerte estado de derecho. Las salas no est\u00e1n cifradas de extremo a extremo. Si bien existen desaf\u00edos importantes para proporcionar cifrado de extremo a extremo para videollamadas con grupos grandes, estamos trabajando para lograr esto en Messenger y Rooms.Los productos de Facebook siempre han buscado conectar a las personas. A lo largo de los a\u00f1os nos hemos enfocado en c\u00f3mo ayudar a las gente a sentirse cerca, incluso cuando no est\u00e1n en el mismo lugar. Hoy, el video nos ayuda acortar la distancia. El d\u00eda de ma\u00f1ana, recurriremos a tecnolog\u00edas m\u00e1s inmersivas como la realidad aumentada y la realidad virtual. Recientemente hemos visto c\u00f3mo ha crecido la demanda de video en tiempo real. Entre WhatsApp y Messenger, m\u00e1s de 700 millones de cuentas participan en llamadas todos los d\u00edas. En varios pa\u00edses, las videollamadas en Messenger y WhatsApp se duplicaron, y las vistas de los videos de Facebook Live e Instagram Live aumentaron significativamente en marzo. Pero hay m\u00e1s por hacer para que el tiempo real se sienta real.Creemos que el tiempo que las personas comparten juntos debe ser espont\u00e1neo, no forzado. Para ayudar a la gente a sentirse cerca, incluso cuando est\u00e1n separadas f\u00edsicamente, anunciamos nuevas herramientas para hacer los video chats y videos en vivo m\u00e1s sencillos, \u00fatiles y naturales. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/apps/facebook-lanza-rooms-la-aplicacion-con-la-que-busca-reemplazar-a-zoom-488292", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "En prueba aplicativo digital para matr\u00edculas y traspasos \u2018online\u2019", "contenido": " Un aplicativo que permitir\u00e1 la matricula de carros cero kil\u00f3metros en l\u00ednea es el primer paso y la tabla de salvaci\u00f3n que tendr\u00edan en pocos d\u00edas las marcas y concesionarios para reactivar sus ventas en esta crisis generada por el coronavirus. EL TIEMPO conoci\u00f3 que el \u2018piloto\u2019 del aplicativo estuvo esta semana en fase de pruebas, fue desarrollado conjuntamente entre el Ministerio de Transporte y el Registro \u00danico Nacional de Tr\u00e1nsito, Runt, y b\u00e1sicamente elimina la huella biom\u00e9trica que ha sido desestimada por la potencial propagaci\u00f3n de la covid-19.Esto significa que un usuario podr\u00e1 identificarse plenamente ante las autoridades de tr\u00e1nsito desde su computador personal o tel\u00e9fono inteligente para el tr\u00e1mite de compra de veh\u00edculos nuevos o traspaso de carros usados, mecanismo que ya usa el sistema bancario colombiano. (Le recomendamos:\u00a0Consejos para alejar al coronavirus de su carro) La huella digital es uno de los escollos que tienen hoy los concesionarios \u2013con sus vitrinas cerradas por cuenta de la pandemia\u2013 para poder vender veh\u00edculos a trav\u00e9s de sus plataformas digitales.Esto obedece a que la actual reglamentaci\u00f3n, con el fin de garantizar la verdadera identidad de quien hace un tr\u00e1mite de tr\u00e1nsito de cualquier tipo, exige la huella.  El primer paso es validar la identidad del ciudadano sin necesidad de usar la huella. El sistema es similar al que usan los bancos, esto es que desde su casa u oficina, el usuario digita los datos de su c\u00e9dula, nombres, apellidos, fecha de nacimiento y fecha de expedici\u00f3n del documento. Estos datos se confrontan con la Registradur\u00eda. En seguida, el usuario debe responder unas preguntas sobre su historial financiero y luego se le env\u00eda por mensaje de texto o correo electr\u00f3nico un c\u00f3digo seguro que brinda un alto grado de confiabilidad.Cuando el Runt verifica y comprueba esa informaci\u00f3n e identifica plenamente al ciudadano, de inmediato le puede comunicar \u2018on line\u2019 al organismo de tr\u00e1nsito que tiene v\u00eda libre para hacer el tr\u00e1mite. (Le puede interesar:\u00a0Todo lo que debe saber sobre su veh\u00edculo durante la cuarentena) La realidad es que la plataforma para hacer tr\u00e1mites de tr\u00e1nsito \u2018on line\u2019 ya existe y funciona a trav\u00e9s del Runt, es decir, hoy con las herramientas que tiene esa entidad usted podr\u00eda comprar \u2013sin salir de su casa\u2013 su carro cero kil\u00f3metros en un concesionario virtual.Desde hace cuatro a\u00f1os el Runt est\u00e1 preparado para dar el salto hacia los tr\u00e1mites por Internet pero las trabas han estado en el Ministerio de Transporte que no ha tenido la misma celeridad para entrar al mundo digital.El Runt cuenta con la integraci\u00f3n t\u00e9cnica que les permitir\u00eda a organismos de tr\u00e1nsito de las grandes ciudades como Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Cali o Barranquilla, \u2013que ya cuentan con los recursos y la tecnolog\u00eda\u2013 prestar sus servicios en l\u00ednea. El problema radica en que el Ministerio de Transporte debe, por norma legal, ordenarle al Runt la operaci\u00f3n virtual, pero eso lo tiene que hacer mediante una reglamentaci\u00f3n y regulaci\u00f3n que por ahora no se ve en el horizonte.EL TIEMPO tambi\u00e9n supo que varios de esos organismos, que en algunos casos son privados, est\u00e1n dispuestos a empezar a operar pues el cierre de sus instalaciones les est\u00e1 ocasionado p\u00e9rdidas enormes, lo cual, seg\u00fan una fuente, seguramente los pondr\u00eda en el mismo debate de la operaci\u00f3n de plataformas como Uber, pero est\u00e1n dispuestos a asumir el riesgo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las condiciones para usar su carro particular en la cuarententa) Como mencionamos arriba, el Runt integra en su plataforma a todos los actores que intervienen en el proceso para las matr\u00edculas. Esa plataforma est\u00e1 interconectada con la Direcci\u00f3n de Impuestos y Aduanas Nacionales, Dian, para verificar los tr\u00e1mites de importaci\u00f3n, nacionalizaci\u00f3n e impuestos; con la Registradur\u00eda Nacional (que ya tiene un piloto probado de reconocimiento facial), con Confec\u00e1maras, los los concesionarios y el sistema bancario del pa\u00eds.Incluso, hay mecanismos para dejar atr\u00e1s la exigencia de la toma de improntas (n\u00fameros de serie de motor y chasis) acudiendo al engorroso sistema del papel carb\u00f3n y todo el riesgo de contagio que eso implica. Para ello, se acudir\u00eda a fotograf\u00edas que pasar\u00edan a formatos PDF. El Runt puede confrontar directamente esos n\u00fameros de serie con los que reposan en los manifiestos de importaci\u00f3n de la Dian.De adoptarse el sistema, adem\u00e1s de reactivar las ventas de los carros cero kil\u00f3metros, arrastrar\u00eda las de usados, pues gran parte del mercado se mueve dejando estos \u00faltimos como parte de pago.En medio de esta coyuntura de crisis por la que atraviesa la industria automotriz y toda su cadena de producci\u00f3n, que genera m\u00e1s de 70.000 empleos, la soluci\u00f3n est\u00e1 a la vista. La palabra la tiene el Ministerio de Transporte. El Tiempo intent\u00f3 conocer la posici\u00f3n de esa cartera, pero la respuesta ha sido que \u201cel tema est\u00e1 estudio\u201d. CARLOS A. CAMACHOSUBEDITOR EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-en-colombia-aplicativo-digital-para-matriculas-y-traspasos-on-line-488350", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Encuentra a Jumbito", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/participa-y-encuentra-a-jumbito-371470", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "El precio del huevo y del arroz continua en alza en el pa\u00eds: DANE", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/el-precio-del-huevo-y-del-arroz-continua-en-alza-en-el-pais-dane-488168", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Fiesta y drogas en exclusivo sector de Cartagena durante la cuarentena", "contenido": " Un llamado de la comunidad en el exclusivo sector de El Laguito, en Cartagena, alert\u00f3 a las autoridades de una fiesta a puerta cerrada en un lugar comercial.  \u201cGracias al llamado a la l\u00ednea 123 de la Polic\u00eda Nacional, nos alertan de gritos, m\u00fasica y mucho ruido en un establecimiento comercial. Efectivamente acudimos y hallamos a un grupo de j\u00f3venes que estaban consumiendo alcohol y drogas. Hab\u00edan amanecido en el lugar incumpliendo la medidas sanitarias\u201d, se\u00f1al\u00f3 el teniente Felipe Realpe, comandante de Polic\u00eda del CAI de Bocagrande, que atendi\u00f3 el llamado de la comunidad.(Lea tambi\u00e9n: Ya van 225 muertes por coronavirus; recuperados superan los mil) El escenario de la fiesta clandestina fue el hotel Paradise Secret. All\u00ed las autoridades encontraron a 10 j\u00f3venes que incumpl\u00edan la medida de cuarentena en la lucha contra el coronavirus que ya deja en Cartagena 186 personas contagiadas. El lugar de la fiesta cuenta con piscina y varios ambientes para los invitados. Sobre las mesas la Polic\u00eda encontr\u00f3 drogas sint\u00e9ticas y coca\u00edna.En la fiesta clandestina la polic\u00eda impuso 10 comparendos y los j\u00f3venes que all\u00ed se encontraban podr\u00edan pagar una pena de hasta 4 a\u00f1os de c\u00e1rcel y multas de cerca de un mill\u00f3n de pesos cada uno.Cartagena", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/video-droga-y-alcohol-en-fiesta-clandestina-de-cartagena-en-plena-cuarentena-488312", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Ya van 225 muertes por coronavirus; recuperados superan los 1.000", "contenido": " El Ministerio de Salud confirm\u00f3 este viernes diez muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 225 (143 hombres y 82 mujeres).De acuerdo con las autoridades sanitarias, los nuevos decesos corresponden a\u00a0un hombre de 83 a\u00f1os en Cartagena; con HTA y Epoc; un hombre de 75 a\u00f1os en Calamar, Bol\u00edvar, con enfermedad coronaria, ACV, Epoc, diabetes y enfermedad renal cr\u00f3nica; un hombre de 41 a\u00f1os en Santa Marta, con obesidad m\u00f3rbida, y una mujer de 95 a\u00f1os en Cali, con Epoc, fibrilaci\u00f3n auricular cr\u00f3nica, hipertensi\u00f3n arterial, enfermedad card\u00edaca, enfermedad renal cr\u00f3nica, hipotiroidismo y demencia. (Le recomendamos: Siga minuto a minuto c\u00f3mo avanza el nuevo coronavirus en Colombia) Tambi\u00e9n a un hombre de 49 a\u00f1os en Cali, con obesidad; una mujer de 62 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con c\u00e1ncer de cervix con met\u00e1stasis a pulm\u00f3n; un hombre de 42 a\u00f1os en Cartagena, con cirrosis hep\u00e1tica; un hombre de 87 a\u00f1os en Lorica, C\u00f3rdoba, con HTA y Epoc; una mujer de 45 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con obesidad y fumadora, y una mujer de 91 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con diabetes y Epoc.El Ministerio de Salud report\u00f3, adem\u00e1s, que en las \u00faltimas 24 horas se procesaron 3.121 pruebas, las cuales arrojaron 320 contagios nuevos confirmados en\u00a0Bogot\u00e1 (186), Meta (26), Valle (23), Antioquia (21), Nari\u00f1o (17), Cartagena (11), Cesar (7), Bol\u00edvar (5), Santa Marta (5), Barranquilla (5), Atl\u00e1ntico (4), Caldas (3), Risaralda (2), Amazonas (2), C\u00f3rdoba (1), Cundinamarca (1) y Huila (1). (Le puede interesar:\u00a0Este es el protocolo de bioseguridad a seguir para regresar al trabajo) Con esta actualizaci\u00f3n, el pa\u00eds llega a 4.881 contagios confirmados, distribuidos en 31 departamentos y distritos del pa\u00eds. Bogot\u00e1 es la ciudad en la que se registran m\u00e1s casos. As\u00ed, la capital llega a 2.065 contagios. En cuanto a personas fallecidas y recuperadas, registra 81 y 370, respectivamente.Otros puntos cr\u00edticos son Valle del Cauca y Antioquia. El primero registra, de momento, 778 casos positivos, 47 fallecidos y 122 recuperados, mientras que en el segundo ya van 447 casos positivos, tres fallecidos y 137 recuperados.Este reporte de las autoridades sanitarias se\u00f1ala que a la fecha son 1.003 los pacientes que se han recuperado en todo el pa\u00eds (493 hombres y 510 mujeres). De ese total, 982 ya se encuentran en sus casas. Los 21 restantes permanecen hospitalizados, seg\u00fan el Instituo Nacional de Salud (INS), por otras comorbilidades. (Adem\u00e1s:\u00a0Confirman 306 profesionales de la salud afectados por covid-19) Por otro lado, del total de casos confirmados en el pa\u00eds (4.881), 809 son importados, 1.710 son relacionados y 2.362 son casos 'en estudio', lo que quiere decir que, de momento, se desconoce la cadena de transmisi\u00f3n. Tambi\u00e9n se conoce que 2.510 corresponden a pacientes hombres y 2.371, a pacientes mujeres.Adem\u00e1s, del total de casos activos (3.280), seg\u00fan el INS y el Minsalud, 3.288 se encuentran en sus casas, mientras que 248 est\u00e1n recibiendo atenci\u00f3n en centros m\u00e9dicos. Otros 117 pacientes est\u00e1n hospitalizados en unidad de cuidados intensivos (UCI). ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/noticias-coronavirus-en-colombia-nuevos-casos-y-muertes-de-hoy-24-de-abril-488344", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Ecopetrol prev\u00e9 ca\u00edda hasta de 65 % en utilidad del primer trimestre", "contenido": " Aunque solo hasta en los pr\u00f3ximos d\u00edas, o a comienzo de mayo,\u00a0Ecopetrol les revelar\u00e1 al mercado y al pa\u00eds los resultados correspondientes al primer trimestre del a\u00f1o, las expectativas de la compa\u00f1\u00eda est\u00e1n a la baja, no solo por la pandemia del nuevo coronavirus, sino por los efectos de la reducci\u00f3n en los precios del petr\u00f3leo, la cual inici\u00f3 en el mes de febrero. (Le puede interesar:\u00a0\u2018Cada inversi\u00f3n est\u00e1 siendo vista con detalle\u2019: Ecopetrol) Este viernes, como parte de la autorizaci\u00f3n que le dio el Ministerio de Hacienda a la compa\u00f1\u00eda para emitir y colocar bonos de deuda p\u00fablica externa en el mercado internacional de capitales hasta por 2.000 millones de d\u00f3lares, la compa\u00f1\u00eda hizo una cruda radiograf\u00eda de lo que espera para el primer trimestre.\u200bEn un reporte al mercado, la petrolera se\u00f1al\u00f3 que la guerra petrolera y la dr\u00e1stica ca\u00edda de la demanda de crudo y sus derivados a nivel mundial producto de la pandemia llevaron a que sus estimaciones de su utilidad bruta consolidada bajar\u00e1 entre 32 y 36 por ciento entre enero y marzo, mientras sus ingresos operativos consolidados descender\u00edan entre 43 y 47 por ciento frente al registro de hace un a\u00f1o.\u00a0Para la utilidad neta el pron\u00f3stico es de una contracci\u00f3n entre el 52 por ciento y el 65 por ciento. Esto llevar\u00eda a que la utilidad de la compa\u00f1\u00eda durante el primer trimestre se ubique entre 960.000 millones de pesos y 1,31 billones de pesos, frente a una ganancia de 2,74 billones de pesos lograda en igual per\u00edodo del 2019, que en su momento subi\u00f3 un 5 por ciento anual frente a la del 2018. De acuerdo con Ecopetrol, no solo la ca\u00edda del precio del crudo influy\u00f3 en su resultado, puesto que este se vio afectado por mayores costos operativos como resultado del aumento en la actividad de exploraci\u00f3n y producci\u00f3n antes de la implementaci\u00f3n de las medidas de optimizaci\u00f3n anunciadas en marzo de 2020, el impacto de la disparada del d\u00f3lar en sus deudas en moneda extranjera y la volatilidad en los mercados de capitales que reducen la valoraci\u00f3n de mercado a su cartera financiera. Por ejemplo, a  la fecha se calcula que los resultados del primer trimestre reflejar\u00e1n un aumento en el deterioro de los activos no corrientes en el rango de  1,15 y 1,25 billones de pesos antes del impuesto a las ganancias, impulsado principalmente por la disminuci\u00f3n esperada a corto plazo en el flujo de efectivo de tales activos no corrientes dado el entorno del precio del petr\u00f3leo. \u201cComo no es posible pronosticar la duraci\u00f3n de los efectos del covid-19 en el negocio que desarrolla Ecopetrol ni cu\u00e1ndo se estabilizar\u00e1n los precios internacionales del petr\u00f3leo crudo y los productos refinados, la compa\u00f1\u00eda podr\u00eda realizar m\u00e1s ajustes a la baja en nuestro plan de inversi\u00f3n 2020, as\u00ed como al objetivo de producci\u00f3n para 2020, entre 745 y 760 mil barriles de petr\u00f3leo equivalente por d\u00eda\u201d, agreg\u00f3. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/la-dura-prevision-de-ecopetrol-sobre-cuanto-caera-su-utilidad-en-el-primer-trimestre-488336", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Tostao responde a denuncia de venta de un producto vencido", "contenido": " La empresa Tostao se volvi\u00f3 tendencia durante las \u00faltimas horas en redes sociales luego de que un usuario de Twitter publicara la imagen de lo que, al parecer, era un producto de la empresa lleno de hongos y completamente da\u00f1ado. En un principio se desat\u00f3 una discusi\u00f3n en la red social sobre la autenticidad de la imagen y, por lo tanto, de la denuncia. Sin embargo, Tostao asumi\u00f3 la responsabilidad y lament\u00f3 el suceso mediante un comunicado. (Lea tambi\u00e9n: La tragedia de una enfermera y su esposo que murieron por coronavirus) Todo inici\u00f3 el pasado jueves 23 de abril. Un usuario de Twitter con un nombre singular public\u00f3 unas im\u00e1genes con un mensaje ir\u00f3nico en las cuales se ve un producto de Tostao con hongos. \u201cEl nuevo croissant de Tostao viene con hongos, s\u00faper delicioso y s\u00faper recomendado\u201d, escribi\u00f3 junto con las repugnantes fotograf\u00edas. En principio esta publicaci\u00f3n caus\u00f3 revuelo en la red social debido a que otros usuarios aseguraron que ese producto ya no lo vend\u00eda la empresa. Otros, dudando de la veracidad de la informaci\u00f3n, exig\u00edan que el denunciante publicara, cuanto menos, la factura de compra para cerciorarse, entre otras cosas, de que no se tratara de una compra antigua que se ech\u00f3 a perder con el paso del tiempo.  Finalmente, los usuarios se tomaron con cierto humor la situaci\u00f3n y publicaron varios memes y mensajes en broma. Sin embargo, la veracidad de la denuncia gan\u00f3 todo el peso posible luego de una publicaci\u00f3n de Tostao en horas de la tarde del jueves. En su p\u00e1gina de Facebook, la empresa public\u00f3 un comunicado en el cual ofrec\u00eda disculpas ante el hecho. \u201cLamentamos mucho esta situaci\u00f3n y asumimos la responsabilidad y tomaremos las acciones necesarias\u201d. Tostao aclar\u00f3 que \u201ceste es un caso aislado que estamos investigando. La mayor\u00eda de nuestros productos llegan congelados, estos se hornean diariamente en cada una de nuestras tiendas, garantizando su frescura y calidad\u201d.  Algunos usuarios de Facebook comprendieron el error de la empresa y se\u00f1alaron que, a pesar de ello, segu\u00edan creyendo en la calidad de sus productos y servicios. \u201cCreemos en la importancia de aprender de los errores. Pueden contar con que continuaremos ofreciendo productos frescos y reci\u00e9n horneados todos los d\u00edas, as\u00ed mismo trabajando sin prisa y sin pausa para brindarles lo mejor\u201d, finaliz\u00f3 el comunicado de la empresa. Hasta el momento el usuario de Twitter que dio a conocer el caso no se ha pronunciado al respecto.  Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/empresa-tostao-se-disculpa-por-denuncia-de-croissant-con-hongos-488374", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Dos cuentos de Paulo Coelho para leer a los peque\u00f1os en la cuarentena", "contenido": " El escrito brasile\u00f1o Paulo Coelho, quien ha vendido m\u00e1s de 230 millones de ejemplares en todos el mundo, traducidos a m\u00faltiples idiomas, lanz\u00f3 dos cuentos infantiles que tocan temas como la empat\u00eda, la fe y el optimismo para reducir las tensiones que ha causado la cuarentena en el mundo. El novelista fue designado mensajero de la Paz por la ONU en 2007.\u00a0 \u201cSiempre est\u00e1 viva la fe en el coraz\u00f3n de los hombres\u201d, dijo el sacerdote al ver la iglesia llena. Eran obreros del barrio m\u00e1s pobre de R\u00edo de Janeiro, reunidos ese Domingo de Pascua con un solo objetivo com\u00fan: la misa de Resurrecci\u00f3n.Se sinti\u00f3 muy confortado. Con paso digno, lleg\u00f3 al centro del altar.A, B, C, DEra, al parecer, un ni\u00f1o el que perturbaba la solemnidad del oficio. Los asistentes se volvieron hacia atr\u00e1s, algo molestos. Pero la voz continuaba: \u2014A, B, C, D.\u2014\u00a1Para! \u2014dijo el cura.El ni\u00f1o pareci\u00f3 despertarse de un trance. Lanz\u00f3 una mirada temerosa a su alrededor y su rostro enrojeci\u00f3 de verg\u00fcenza.\u2014\u00bfQu\u00e9 haces? \u00bfNo ves que perturbas nuestras oraciones?El ni\u00f1o baj\u00f3 la cabeza y unas l\u00e1grimas se deslizaron por sus mejillas.\u2014\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 tu madre?\u2014insisti\u00f3 el cura\u2014, \u00bfno te ha ense\u00f1ado a seguir la misa?Con la cabeza baja, el ni\u00f1o respondi\u00f3:\u2014Perd\u00f3neme, padre, pero yo no he aprendido a rezar.He crecido en la calle, sin padre ni madre. Hoy, como es Domingo de Pascua, ten\u00eda la necesidad de conversar con Dios. Pero no s\u00e9 cu\u00e1l es la lengua que \u00c9l comprende, por eso digo solo las letras que yo s\u00e9. He pensado que, all\u00e1 arriba, \u00c9l podr\u00eda tomar esas letras y formar las palabras y las frases que le gusten. El ni\u00f1o se levant\u00f3.\u2014Me voy \u2014dijo\u2014. No quiero molestar a las personas que saben tan bien c\u00f3mo han de comunicarse con Dios.\u2014Ven conmigo \u2014le respondi\u00f3 el sacerdote. Tom\u00f3 al ni\u00f1o por la mano y lo condujo al altar. Despu\u00e9s se dirigi\u00f3 a los fieles.\u2014Hoy, antes de la misa, vamos a rezar una plegaria especial. Vamos a dejar a Dios que escriba lo que \u00c9l desea o\u00edr. Cada letra corresponder\u00e1 a un momento del a\u00f1o, en el que lograremos hacer una buena acci\u00f3n, luchar con coraje para realizar un sue\u00f1o o decir una oraci\u00f3n sin palabras. Y le pediremos que ponga en orden las letras de nuestra vida. Vamos a pedir en nuestro coraz\u00f3n que esas letras le permitan crear las palabras y las frases que a \u00c9l le agraden.Con los ojos cerrados, el cura se puso a recitar el alfabeto. Y, a su vez, toda la iglesia repiti\u00f3:\u2014A, B, C, D. Hab\u00eda una vez un rey que gobernaba en un reino donde todos eran felices, aunque todos los reinos vecinos viv\u00edan en un estado de guerra constante.El rey llam\u00f3 a su consejero. \u2014\u00bfPor qu\u00e9 nuestro pa\u00eds es el \u00fanico que est\u00e1 en paz? \u2014pregunt\u00f3 el rey. \u2014Porque la gente est\u00e1 contenta \u2014replic\u00f3 el ministro. \u2014\u00bfPero por qu\u00e9 la gente est\u00e1 contenta? \u2014insisti\u00f3 el rey. \u2014Porque todo el mundo disfruta de lo que hace.\u201cEs peligroso vivir rodeados de guerra\u201d, pens\u00f3 el rey, todav\u00eda preocupado. \u201cUn d\u00eda pueden cansarse de pelearse entre ellos y terminar atac\u00e1ndonos. \u00bfC\u00f3mo podemos ense\u00f1ar a nuestros vecinos la importancia de la paz?\u201d. Un d\u00eda, cuando el rey estaba sentado contemplando un lago, pas\u00f3 un botero y el rey le pregunt\u00f3: \u2014\u00bfTienes alguna idea de c\u00f3mo podr\u00edamos ense\u00f1ar a nuestros vecinos la importancia de la paz? \u2014Como hablan lenguas diferentes \u2014dijo el botero\u2014, no s\u00e9 c\u00f3mo podr\u00edan entender. El botero ten\u00eda raz\u00f3n. Sin embargo, despu\u00e9s de haber pasado toda una tarde mirando el lago, el rey tuvo una idea.Al d\u00eda siguiente, reuni\u00f3 a toda la poblaci\u00f3n de su reino. \u2014La persona que cree la mejor pintura acerca de la paz recibir\u00e1 diez monedas de oro \u2014dijo. Y esto entusiasm\u00f3 a sus s\u00fabditos, que se pusieron a trabajar.Para finales de a\u00f1o, todos hab\u00edan presentado una pintura sobre la paz, porque todos esperaban ganar el codiciado premio.Cada uno de ellos hab\u00eda trabajado con el material que mejor conoc\u00eda, el bordador, el panadero, el soldado, el hippie, el monje, el m\u00edstico, el mejor alumno de la escuela, el peor alumno de la escuela.El rey se vio inundado de pinturas, y era dif\u00edcil decidir cu\u00e1l representaba mejor a la paz. Por fin, despu\u00e9s de mucho trabajo, el rey convoc\u00f3 a sus s\u00fabditos para anunciar el resultado.\u2014Gracias a todos por su esfuerzo \u2014dijo el rey\u2014. Todo lo que produjeron fue realmente excelente, porque fue hecho con amor. Sin embargo, para dar el premio, tuve que elegir una pintura. Esta es la pintura que gan\u00f3 el segundo lugar. Contiene la fuerza de las monta\u00f1as, la energ\u00eda del sol, la seguridad del hogar, el confort de la comida, la paz del lago, la sombra del bosque, la alegr\u00eda de las aves y la inocencia del ni\u00f1o. Es una hermosa pintura, y definitivamente le hubiera dado el premio si no fuera por otra pintura que, seg\u00fan creo, representa verdaderamente la paz. El pueblo se horroriz\u00f3 cuando vio lo que hab\u00eda elegido el rey.Esta es la pintura que el rey eligi\u00f3. \u2014Creo que nuestro rey se ha vuelto loco \u2014dijo una mujer. \u2014\u00a1No puede pensar seriamente que esa cosa horrible representa la paz! \u2014dijo el panadero. \u2014Tal vez deber\u00edamos encontrar a alguien que entienda de arte \u2014sugiri\u00f3 el astr\u00f3logo real.\u2014Ustedes pueden pensar que o no entiendo nada de arte o no entiendo nada de la paz \u2014dijo el rey\u2014. Y cuando vi por primera vez esta pintura, tambi\u00e9n me horroric\u00e9. Toda la naturaleza parece estar en furia, pero si miran ese \u00e1rbol azotado por los vientos, ver\u00e1n, como yo, que hay una rama, y en esa rama hay un nido, y en el nido hay un peque\u00f1o p\u00e1jaro, sonriendo porque su madre le ha tra\u00eddo algo de comida. Y para m\u00ed, ese es el verdadero significado de la paz. Cuando tu coraz\u00f3n est\u00e1 lleno de alegr\u00eda, cuando eres capaz de tener una familia y luchar por ella, no importa lo que est\u00e9 ocurriendo a tu alrededor, porque con la paz habr\u00e1s superado todas las dificultades.La pintura viaj\u00f3 a muchos otros reinos, y poco a poco todos entendieron el mensaje del rey, y la paz llen\u00f3 sus corazones. PAULO COELHO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/dos-cuentos-de-paulo-coelho-para-leer-en-cuarentena-488484", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El emotivo aplauso masivo al m\u00e9dico amenazado por parte de sus vecinos", "contenido": " En Colombia, algunos m\u00e9dicos que est\u00e1n combatiendo en primera l\u00ednea al nuevo coronavirus han sido discriminados y atacados por parte de algunas personas. Este fue el caso de un pediatra que fue victima de una intimidaci\u00f3n por parte de unos vecinos. \u201cDoctor, si no se va, matamos a su esposa e hijos\u201d, dec\u00eda un mensaje escrito en la pared contigua a la puerta de su apartamento en Bogot\u00e1. Ante esto, millones de colombianos se han pronunciado rechazando este tipo de violencia hacia los enfermeros y m\u00e9dicos que se est\u00e1n exponiendo y arriesgando para salvar vidas.  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Contralor\u00eda alerta por faltas en entrega de equipos a m\u00e9dicos) Ante la amenaza de muerte que recibi\u00f3 este pediatra, el pasado jueves en la noche, los residentes del conjunto donde vive junto con su esposa e hijo se asomaron a sus ventanas y balcones para darle un emotivo aplauso masivo y homenajearlo.El m\u00e9dico, quien lleva 15 a\u00f1os laborando y se desplaza a diario hacia su trabajo, sinti\u00f3 miedo ante el mensaje, por lo que llego a considerar abandonar el edificio junto con su familia.\u00a0\u201cUno trata todos los d\u00edas de hacer una buena labor y  a veces uno siente que deber\u00eda ser mejor recompensada\u201d, dijo, consternado, en 'Noticias Caracol'. Sin embargo, sus vecinos le pidieron que no se mudara y se unieron para poner en varios de sus apartamentos el mensaje: \u201cYo apoyo al personal m\u00e9dico\u201d, demostr\u00e1ndole as\u00ed que no est\u00e1 solo y que cuenta con su apoyo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hay 169 profesionales de la salud infectados con covid-19 en Colombia) Por su parte, el administrador del conjunto manifest\u00f3 en 'Noticias Caracol' que no aceptan esos hechos y que todos \u201caprecian y valoran su labor\u201d, por lo que est\u00e1n trabajando para dar con el paradero de quien escribi\u00f3 el mensaje en la pared. Debido a que no hay c\u00e1maras de seguridad en los pasillos del conjunto, no ha sido sencillo identificar al perpetrador, sin embargo, tanto las autoridades como los propios residentes est\u00e1n haciendo investigaciones. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Abren investigaci\u00f3n penal por amenaza a m\u00e9dico en el norte de Bogot\u00e1)Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/el-emotivo-aplauso-masivo-al-medico-amenazado-por-parte-de-sus-vecinos-488320", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El prontuario de 'Chepe', cabecilla de 'La oficina', en Medell\u00edn", "contenido": " Josu\u00e9 Fabio Osorio Osorio, alias 'Chepe', uno de los presuntos cabecillas del grupo \u2018La Oficina, fue capturado y deber\u00e1 responder frente a la justicia por los cargos de tentativa de homicidio agravado y concierto para delinquir agravado. El hombre es se\u00f1alado de ser un capo de la banda delincuencial 'La Oficina' y era buscado desde 2018 por ser el jefe de este grupo criminal. La recompensa por informaci\u00f3n que llevara a su captura lleg\u00f3 hasta los 50 millones de pesos.(Le puede interesar:\u00a0La tragedia de una enfermera y su esposo que murieron por coronavirus)El expediente del caso revela que el hombre es se\u00f1alado de pertenecer al 'Clan Osorio', grupo criminal que se encarga del tr\u00e1fico de estupefacientes en el valle de Aburr\u00e1. La audiencia de control de garant\u00edas ser\u00e1 hoy ante un Juzgado Penal Ambulante de Antioquia.En 2011, el hombre en menci\u00f3n hab\u00eda sido capturado, junto con dos hermanos, luego de un allanamiento de la bodega de su empresa familiar, la cual se ubicaba en el barrio San Javier, donde encontraron base de coca. En 2016 , 'Chepe' sali\u00f3 de prisi\u00f3n y volvi\u00f3 a la criminalidad en asocio con Juan Carlos Mesa, alias 'Tom', quien lideraba 'la Oficina'. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alcald\u00eda celebr\u00f3 con p\u00f3lvora y papayera cumplea\u00f1os de L\u00edbano, Tolima)Actualmente se investigan las funciones y territorios donde el 'Clan Osorio' ten\u00eda injerencia. Se dice que, en la actualidad, se encarga de la coordinaci\u00f3n y tr\u00e1fico de drogas en barrio Antioquia, en el Centro y en Bel\u00e9n. MEDELL\u00cdNEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/el-prontuario-de-chepe-presunto-cabecilla-de-la-oficina-en-medellin-488126", "categoria": "colombia"}]