[{"titulo": "As\u00ed se entregar\u00e1n los respiradores en el pa\u00eds", "contenido": " La pandemia en Colombia tiene una evoluci\u00f3n asim\u00e9trica, condicionada no solamente por las caracter\u00edsticas de cada regi\u00f3n, sino tambi\u00e9n por el tiempo en el que el virus hizo presencia en ellos. Sin embargo, de acuerdo con C\u00e9sar Burgos, expresidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Sociedades Cient\u00edficas, el riesgo que tiene la gente de adquirir el covid-19 es similar en todos los lugares. Y en este sentido, las necesidades de insumos y personal sanitarios, espec\u00edficamente para atender las formas graves de covid-19, en el plano cualitativo son similares, aunque haya diferencias en lo cuantitativo. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfC\u00f3mo es la labor de los m\u00e9dicos en una unidad de cuidados intensivos?)Una de estas dotaciones apremiantes la constituyen los respiradores mec\u00e1nicos, que desde que se inici\u00f3 la pandemia han tenido una escasez creciente en el mundo, tanto que la cuarentena tiene como uno de sus objetivos buscar la disminuci\u00f3n de la circulaci\u00f3n del virus, para darles tiempo a los sistemas de salud de compensar sus falencias y dentro de ellas, el limitado n\u00famero de canas de unidades de cuidados intensivos, en las que estos ventiladores son elementos fundamentales.De hecho, al empezar la pandemia, en Colombia exist\u00edan 5.346 camas de UCI y en una carrera acelerada, el Gobierno Nacional puso la meta de acondicionar 10.000 camas en estas \u00e1reas, para la atenci\u00f3n de covid-19 y consecuentemente la b\u00fasqueda en los mercados internacionales de respiradores, a unos precios exagerados, condicionados por una demanda creciente.En concreto, para llegar a estas 10.000 UCI para covid-19, el faltante eran 6.717 ventiladores, de los cuales ya se han adquirido 4.658. Esto en raz\u00f3n a que el Gobierno se comprometi\u00f3 a entregar el 70 por ciento de los ventiladores requeridos en cada regi\u00f3n.Adem\u00e1s, seg\u00fan el mismo Presidente de la Rep\u00fablica, se contar\u00e1 con una reserva t\u00e9cnica, en caso de que la situaci\u00f3n lo requiera. (Le puede interesar: Uni\u00f3n Europea autoriza uso de remdesivir contra coronavirus)Hace unos d\u00edas justamente, el presidente Iv\u00e1n Duque envi\u00f3 un mensaje de tranquilidad a los gobernadores, en el sentido de que todos los departamentos contar\u00e1n con este recurso a trav\u00e9s del Ministerio de Salud y la gerencia del covid-19.El Ministerio de Salud emiti\u00f3 el 26 de mayo la resoluci\u00f3n 846, con la cual defini\u00f3 los criterios y condiciones para la asignaci\u00f3n, transferencia y entrega de estos ventiladores, que llegar\u00e1n a los hospitales de cada regi\u00f3n, de acuerdo con el plan de expansi\u00f3n que hayan presentado al Ministerio de Salud. Para el efecto, se tendr\u00e1n como base factores epidemiol\u00f3gicos que determinen la evoluci\u00f3n de la pandemia en cada lugar y las necesidades objetivas de UCI, adem\u00e1s de la evaluaci\u00f3n de estos recursos; en otras palabras, seg\u00fan el estado de la pandemia, los entes territoriales recibir\u00e1n los ventiladores.Tambi\u00e9n se definir\u00e1 la capacidad instalada disponible, que debe ser supervisada de manera objetiva por las autoridades de salud, para determinar no solo elementos locativos, sino tambi\u00e9n de personal especializado.De igual forma, cada hospital y jurisdicci\u00f3n se encargar\u00e1n de las adecuaciones en la infraestructura, de las condiciones de mantenimiento y de darles uso espec\u00edfico. Los ventiladores tendr\u00e1n una destinaci\u00f3n objetiva y no podr\u00e1n ser utilizados en lugares diferentes al que han sido asignados. A la par que se han definido criterios de entrega, de acuerdo con el Ministerio de Salud, se han desplegado planes de capacitaci\u00f3n que incluye manejos en unidades de cuidado intensivo. Para el efecto, se cuenta con el soporte de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, la Universidad de Antioquia, el CES, Ascofame, la Asociaci\u00f3n Colombiana de Medicina Interna y la Fundaci\u00f3n Cardiovascular, entre otros. (Le sugerimos leer: Ninguna vacuna que se estudia para covid est\u00e1 suficientemente avanzada)El entrenamiento incluye programas para m\u00e9dicos, enfermeras, auxiliares, terapeutas y otros profesionales del sector. A la fecha, seg\u00fan el Ministerio de Salud, se han capacitado casi 40.000 personas de diferentes niveles. De acuerdo con la asignaci\u00f3n hecha el 1 de julio del 2020, en una primera entrega de 715 ventiladores, 104 fueron destinados a Barranquilla, 55 al resto del Atl\u00e1ntico, 430 a Bogot\u00e1, 30 a Buenaventura, 29 a Cartagena, entre otros. Al revisar la meta de los 4.702 que llegar\u00e1n a todo el pa\u00eds, Antioquia recibir\u00e1 624; Atl\u00e1ntico, 255; Bogot\u00e1, 722; Bol\u00edvar, 204; Boyac\u00e1, 116, entre otros.Al respecto, el ministro de Salud, Fernando Ruiz, manifest\u00f3 que todos los gobernadores pueden tener la tranquilidad de que el Gobierno entregar\u00e1 el 70 por ciento de los ventiladores requeridos en cada departamento, seg\u00fan los c\u00e1lculos del Ministerio, conforme a un calendario que depender\u00e1 de la evoluci\u00f3n de la pandemia en cada regi\u00f3n. \u201cTenemos que priorizar aquellas donde el pico est\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3ximo\u201d, remata el ministro de Salud. (En otras noticias: Coronavirus: advierten de los efectos que puede tener en el cerebro) Para la adquisici\u00f3n de estos equipos, el Ministerio de Salud elabor\u00f3 9 contratos por 232.789 millones de pesos, valores que incluyen IVA. De igual forma, esta cartera recibi\u00f3 200 ventiladores en calidad de donaci\u00f3n de la Agencia de los Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (Usaid).UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed\u00a0todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de\u00a0@SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com -Pruebas a trabajadores de transporte para diagnosticar covid-19-C\u00f3mo superar el \u2018s\u00edndrome de la caba\u00f1a\u2019, el miedo a salir de casa-Arauca, Sucre y Choc\u00f3, donde m\u00e1s creci\u00f3 la covid este mes", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/como-se-entregaran-los-respiradores-en-colombia-514096", "categoria": "salud"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo es la \u2018reiniciada\u2019 de los aviones?", "contenido": " Esta semana, el Gobierno dio a conocer los protocolos para la reactivaci\u00f3n de los vuelos nacionales, con la autorizaci\u00f3n previa de los alcaldes de las ciudades conectadas. Uso obligatorio de tapabocas, distancia f\u00edsica, limitaciones de equipaje, check-in electr\u00f3nico, entre otras, son las nuevas exigencias para los pasajeros en aviones y aeropuertos. (De inter\u00e9s:\u00a0As\u00ed ser\u00e1 la \u2018nueva normalidad\u2019 en los vuelos) Aunque no hay una fecha para el reinicio de operaciones, las aerol\u00edneas se ven\u00edan preparando con antelaci\u00f3n y puede decirse que est\u00e1n listas para que sus aviones alcen vuelo despu\u00e9s de permanecer por m\u00e1s de tres meses en tierra.Justamente ese tiempo parados es una de las preocupaciones de los pasajeros. \u00bfEst\u00e1n listos para volar? \u00bfC\u00f3mo es su preparaci\u00f3n y mantenimiento? \u00bfPor qu\u00e9 no es necesaria la distancia f\u00edsica dentro de una aeronave? Estas inquietudes y otras acerca de unos aparatos que no se hicieron para estar en tierra, nos las respondi\u00f3 Jos\u00e9 Luis Quir\u00f3s, vicepresidente de Ingenier\u00eda y Mantenimiento de Avianca Holding.\u201cEs cierto, y adem\u00e1s es una realidad que, como muchas otras m\u00e1quinas, incluyendo al ser humano, (los aviones) se conservan mejor cuando funcionan que cuando no funcionan\u201d, dice Quir\u00f3s en el despegue de este art\u00edculo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Viva Air pide cr\u00e9dito al Gobierno por 50 millones de d\u00f3lares)Y llegamos a un t\u00e9rmino clave: Preservaci\u00f3n. Es cierto que las flotas de las aerol\u00edneas nunca hab\u00edan estado tanto tiempo en tierra, pero en el pasado hubo eventos que las obligaron a hacerlo, como la guerra del Golfo o los ataques a las Torres Gemelas del 11S.\u201cFueron esas primeras crisis de la aviaci\u00f3n las que llevaron a las compa\u00f1\u00edas a reducir su operaci\u00f3n y dejar sus aviones en tierra, cuando los fabricantes desarrollaron con detalle y profundidad los planes de preservaci\u00f3n\u201d, cuenta Quir\u00f3s. Por eso se definieron en los manuales de mantenimiento los procesos de preservaci\u00f3n que son aprobados por las autoridades del pa\u00eds de fabricaci\u00f3n.Antes de conocer los detalles y de qu\u00e9 ha pasado con los aviones en tierra, Quir\u00f3s explica algo que es fundamental que los usuarios entiendan: La aeronavegabilidad.Esto, seg\u00fan Quir\u00f3s \u201ces la capacidad de un avi\u00f3n de operar en condiciones seguras y eso lo garantiza el fabricante con los procedimientos aprobados por la autoridad aeron\u00e1utica del pa\u00eds fabricante (la Agencia de Seguridad A\u00e9rea de la Uni\u00f3n Europea, EASA) o la Federal Aviation Administration, FAA, de EE. UU.), y las autoridades civiles de los pa\u00edses de matr\u00edcula. Estos organismos certifican que la implementaci\u00f3n de todos estos procesos garantizan que la aeronavegabilidad no se interrumpe. Adem\u00e1s, cuando un avi\u00f3n entra en un proceso de preservaci\u00f3n, en el caso de Colombia, las aerol\u00edneas deben informarlo a la Aeron\u00e1utica Civil, que tambi\u00e9n revisa y aprueba el procedimiento.\u201cEs decir que la preocupaci\u00f3n de hoy del pasajero ya la han tenido antes el fabricante y la autoridad\u201d, afirma Quir\u00f3s.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Bioseguridad de El Dorado: coronavirus en Colombia) En primer lugar hay que distinguir varios tipos de preservaci\u00f3n que dependen del tiempo que los aviones van a estar parados.La protecci\u00f3n consiste en tapar los motores y todos los huecos del avi\u00f3n, algo que Avianca hizo en estos meses con todos sus aviones en tierra. Las fundas y tapas se ponen en la toma de aire y en el escape del motor para que no se metan p\u00e1jaros o insectos, en el escape de APU (Unidad Auxiliar de Potencia, por sus siglas en ingl\u00e9s), los trenes de aterrizaje, las tomas Pitot, que son los sistemas sensores de instrumentos para determinar la velocidad con relaci\u00f3n al aire, la altitud y la rata de ascenso o descenso. Tambi\u00e9n las tomas est\u00e1ticas y en general todas las partes que son susceptibles de que entre algo. \u201cLo importante es que desde el d\u00eda uno sab\u00edamos lo que ten\u00edamos qu\u00e9 hacer\u201d, dice Quir\u00f3s. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estos son los protocolos del aeropuerto Bonilla Arag\u00f3n para reabrir) Hay dos tipos de preservaci\u00f3n: a corto plazo y a largo plazo (un a\u00f1o o m\u00e1s). Los aviones que est\u00e1n en preservaciones a corto plazo tienen una \u2018relativa\u2019 poca protecci\u00f3n, dice Quir\u00f3s. Y explica que hay que hacerles tareas con m\u00e1s frecuencia. Por ejemplo, la preservaci\u00f3n para tres meses implica actividades que pueden estar entre cada 7 d\u00edas, cada 15 d\u00edas y/o una vez al mes, para asegurar que todos los sistemas del avi\u00f3n en ese tiempo funcionan adecuadamente. En estos procedimientos se identifican posibles anormalidades derivadas de una situaci\u00f3n de no operaci\u00f3n.En la preservaci\u00f3n a largo plazo (long term) el nivel de protecci\u00f3n que se le pone al avi\u00f3n es mayor. Adem\u00e1s de las tapas y fundas se desconectan determinados sistemas. Las tareas que hay que hacerle durante ese periodo (un a\u00f1o) son menos, pero su vuelta al servicio exige la realizaci\u00f3n de unas pruebas funcionales y operativas con un nivel de profundidad adecuado para garantizar que esos sistemas que se protegieron pero que no se han verificado funcionan correctamente.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Mayor\u00eda de vuelos nacionales no tendr\u00e1 distancia f\u00edsica entre viajeros) Entre los dos tipos de preservaci\u00f3n, a corto y a largo plazo, hay una escala donde hay plazos intermedios, para seis meses o para nueve meses, definidos por el fabricante.En una preservaci\u00f3n de m\u00e1s de tres meses se hace mucho trabajo al principio, se tapa y se desconectan sistemas para que nada le pase durante ese a\u00f1o. Las tareas se hacen m\u00e1s o menos cada dos o tres meses con inspecciones exteriores y se revisa que tengan todas sus fundas, pero no se trabaja en el avi\u00f3n.Los motores se tapan con un desecante, una especie de sacos que absorben la humedad y estos se cambian cada tres meses; se revisa que el motor gire libremente y se vuelve a tapar.\u00bfQu\u00e9 desconectan? Tuber\u00edas de hidr\u00e1ulico, de combustible, y se tapan porque el fluido no va a circular. Los sistemas se dejan lo m\u00e1s estancos posible para que no haya p\u00e9rdidas por los actuadores; se procura que el fluido est\u00e9 auto contenido con tapas en los extremos de los tubos, de manera que no pueda circular como cuando el avi\u00f3n est\u00e1 en operaci\u00f3n.\u00a0(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Nuevo nubarr\u00f3n laboral se posa sobre Avianca Holdings)Cuando est\u00e1 en una preservaci\u00f3n a corto plazo, lo que se hace es mover los mandos de vuelo cada mes y probar que tengan libre actuaci\u00f3n. Esto no se hace en los aviones que est\u00e1n en long term, pero cuando estos van a volver a servicio se realiza una prueba funcional completa con medici\u00f3n de \u00e1ngulos y de tiempos de reacci\u00f3n de todos estos sistemas. Mucha gente se pregunta por qu\u00e9 se exige distancia f\u00edsica en unos casos, pero no dentro del avi\u00f3n. El aire de un avi\u00f3n en operaci\u00f3n, explica Jos\u00e9 Quir\u00f3z, \u201cse renueva completamente en menos de tres minutos\u201d. Esto significa que lo toma del exterior o lo filtra en menos de tres minutos. Adem\u00e1s, la recirculaci\u00f3n del aire dentro del avi\u00f3n es vertical, el aire no va ni para adelante ni para atr\u00e1s, ni a la derecha ni a la izquierda, el aire circula de abajo a arriba, de manera que a un pasajero que est\u00e1 sentado, el aire le viene de debajo y se va por arriba, no se le va al pasajero de al lado. (Tambi\u00e9n:\u00a0Ya hay precios de Avianca para vuelos en septiembre)Y as\u00ed se deje una silla vac\u00eda, no se cumple la distancia m\u00ednima. Adem\u00e1s de que el aire se \u2018limpia\u2019 cada tres minutos, el avi\u00f3n tiene unos filtros de aire de alta eficiencia (HEPA) que son capaces de producir aire 99,7 por ciento limpio. En la preservaci\u00f3n a corto plazo, m\u00e1s o menos cada semana se les va rotando, se van girando las ruedas para que no se aplanen. Se sube el tren, no el avi\u00f3n entero, como si fu\u00e9ramos a cambiar una rueda. Hay unos gatos que comprimen el amortiguador del tren de aterrizaje para cambiar la rueda pero no se mueve el avi\u00f3n. En los aviones que est\u00e1n a largo plazo hay que cambiar todos los neum\u00e1ticos al volver a volar. Aqu\u00ed tambi\u00e9n hay diferencias seg\u00fan el tiempo de preservaci\u00f3n. En los aviones de long term se desconectan las bater\u00edas, y cuando se va a poner en servicio se hace una comprobaci\u00f3n de sistemas mucho m\u00e1s profunda que en un avi\u00f3n que est\u00e1 a corto plazo. Se revisan datos y el software de los equipos porque en un a\u00f1o ha podido evolucionar, y hay que hacer una \u2018actualizaci\u00f3n\u2019 como en un computador.\u00a0(Contin\u00fae leyendo:\u00a0Las restricciones en terminales a\u00e9reas del mundo por el coronavirusIndistintamente a todos los sistemas se les hace una prueba funcional y operativa, se le haya cambiado o no el software, una verificaci\u00f3n de esa avi\u00f3nica, para confirmar que esa electr\u00f3nica funciona correctamente. Air Canada anuncia el reinicio de operaciones en Colombia\u200bEcuador exigir\u00e1 pruebas de covid-19 a pasajeros de vuelos nacionales CARLOS A. CAMACHO MAR\u00cdNSUBEDITOR VEH\u00cdCULOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/como-se-van-a-reactivar-los-aviones-tras-la-cuarentena-514178", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Extralimitaci\u00f3n de funciones de los administradores en copropiedades", "contenido": " Se han presentado diversas inquietudes de residentes en edificios y conjuntos sobre algunas decisiones controversiales de los administradores frente a la pandemia. \u00bfQu\u00e9 dictan las normas sobre esto? Consulta el propietario de un apartamento ubicado en un edificio de Barranquilla. \u201cEn mi edificio hay dos casos positivos de covid-19; los propietarios se encuentran aislados en sus unidades privadas. Tambi\u00e9n hay dos celadores positivos de covid-19, aislados en sus residencias. Adem\u00e1s, la administradora del edificio, quiere cerrarlo; nadie entra, nadie sale. La pregunta es \u00bfPuede la administraci\u00f3n hacer eso?\u201dDos residentes de una agrupaci\u00f3n de casas ubicada en un municipio de Cundinamarca plantean que el administrador decidi\u00f3 imponer una restricci\u00f3n de pico y c\u00e9dula para salir de las unidades privadas a las zonas libres exteriores, por cuanto existen sospechas de casos positivos en el condominio.Respuesta.\u00a0En ning\u00fan momento la administradora y tampoco los dem\u00e1s \u00f3rganos de administraci\u00f3n pueden declarar la cuarentena en el edificio, por lo cual estar\u00eda incurriendo en extralimitaci\u00f3n de sus funciones y violando los derechos de todos los propietarios, residentes y visitantes. Es muy diferente cuando el aislamiento obligatorio lo decretan las autoridades gubernamentales de acuerdo con las facultades que les otorga la ley. Aun as\u00ed, se consagran excepciones.  (Le puede interesar:\u00a0'Fin de las normas transitorias para la propiedad horizontal')Tampoco puede la administraci\u00f3n restringir el derecho de locomoci\u00f3n de los residentes en las zonas comunes del inmueble, salvo los casos de prohibici\u00f3n de la norma. Lo que se debe hacer frente a estas situaciones, es acatar los protocolos de bioseguridad y las medidas y orientaciones impartidas por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social y las entidades municipales y distritales y con apoyo de las Administradoras de Riesgos Laborales (ARL). Seg\u00fan estas, se deber\u00e1n establecer protocolos de informaci\u00f3n ante cualquier sospecha de un evento por covid -19 y de limpieza y recorrido realizado por los enfermos de este virus. Ser\u00e1 necesario aumentar la limpieza y desinfecci\u00f3n de pisos, ascensores, botones de control, timbres entre otros.\u00a0En casos como el de la consulta, se debe notificar a la autoridad de salud municipal o distrital respectiva. Adicionalmente es obligaci\u00f3n de las personas que se encuentran en este estado de salud, mantenerse aisladas en sus viviendas y cumplir con todas las indicaciones sanitarias y es responsabilidad de los dem\u00e1s residentes, tomar todas las medidas para prevenir el contagio y propagaci\u00f3n del\u00a0coronavirus.Como todas las personas no conocen de las disposiciones al respecto los administradores deben enviar comunicaciones e instruir al personal de vigilancia, aseo y otros servicios prestados en las zonas comunes. (Adem\u00e1s: 'Administrador del conjunto, encargado de resolver usos no autorizados') Sobre este aspecto del manejo de covid-19 en los edificios, trat\u00e9 el tema en el art\u00edculo publicado el 2 de mayo. Sin embargo, como la expedici\u00f3n de las normas ha sido tan din\u00e1mica, recomiendo adicionalmente consultar la Resoluci\u00f3n 0890 de 3 de junio de 2020 del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social complementaria de la Resoluci\u00f3n 666 del 24 de Abril de 2020 del mismo Ministerio, que contiene una regulaci\u00f3n sobre los protocolos de bioseguridad y medidas que deben adoptar los administradores de los edificios y conjuntos para mitigar, controlar y realizar el adecuado manejo del coronavirus. Tambi\u00e9n contempla los protocolos para todo el Sector Inmobiliario.En caso de que la administradora persista en su actitud, los propietarios y residentes, pueden acudir al consejo de administraci\u00f3n para que este, encargado de nombrarla y removerla, pueda obligarla a respetar las normas y derechos de los propietarios o de lo contrario se tomen decisiones para que asuma otra persona estas funciones.Estamos en una etapa en que muchos edificios y administraciones pueden estar afrontando casos de covid-19 pero no es para asustarse tomando medidas extremas y sin respaldo legal alguno, sino para ayudar y comprender a las personas afectadas y tomar todas las precauciones de acuerdo con las disposiciones dictadas por cada edificio, de acuerdo con los reglamentos y las normas nacionales, municipales y distritales respectivas. En estos casos, principalmente las emitidas por las entidades de la salud. (Tambi\u00e9n puede leer: 'Arrendamientos de locales: qu\u00e9 hacer')Recomiendo a administradores, consejos y propietarios revisar con frecuencia la p\u00e1gina del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social (minsalud.gov.co) donde se publican con detalle instrucciones al respecto.NORA PAB\u00d3N G\u00d3MEZAbogada-Asesora EternaVivienda & Construcci\u00f3n cuenta con los an\u00e1lisis de la consultora del sector de la construcci\u00f3n y las copropiedades, quien responde las consultas de los lectores enviadas al correo redaccioneconomicas@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/coronavirus-funciones-de-los-administradores-de-los-conjuntos-durante-la-pandemia-513834", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 Arias todav\u00eda no ha impugnado su condena?", "contenido": " Hace 44 d\u00edas, al aceptar una tutela, la Corte Constitucional le permiti\u00f3 al exministro de Agricultura Andr\u00e9s Felipe Arias impugnar el fallo con el que la Corte Suprema de Justicia lo conden\u00f3 en julio del 2014 a 17 a\u00f1os y medio de prisi\u00f3n por el caso de corrupci\u00f3n de Agro Ingreso Seguro. En el fallo, que apenas fue publicado la \u00faltima semana, la Corte les da 10 d\u00edas a sus pares de la Sala de Casaci\u00f3n Penal de la Corte Suprema para iniciar el tr\u00e1mite con el fin de resolver la impugnaci\u00f3n.A pesar del tiempo transcurrido, el exministro Arias, quien est\u00e1 preso desde hace 10 meses en el Cant\u00f3n Norte de Bogot\u00e1, desde que volvi\u00f3 extraditado de Estados Unidos, no ha presentado ese recurso. EL TIEMPO habl\u00f3 con abogados que son parte de la defensa de Arias, quienes explicaron las razones por las que a\u00fan no han impugnado. (Lea tambi\u00e9:\u00a0Las revelaciones del fallo completo sobre Andr\u00e9s Felipe Arias)El martes de esta semana, explic\u00f3 el abogado V\u00edctor Mosquera, la defensa de Arias present\u00f3 ante la Corte Constitucional una solicitud de aclaraci\u00f3n sobre varios puntos, espec\u00edficamente respecto a c\u00f3mo se va a desarrollar el recurso dentro de la Sala Penal de la Corte Suprema. El objetivo, dijo Mosquera, es que se establezcan l\u00edneas claras para que \u201clos magistrados sean imparciales, independientes, objetivos, y que se den todas las garant\u00edas\u201d. As\u00ed, antes de presentar la impugnaci\u00f3n, la defensa de Arias est\u00e1 esperando a que la Corte resuelva la aclaraci\u00f3n.En todo caso, dijo Mosquera, desde que la Corte Constitucional dio a conocer su decisi\u00f3n, se conformaron cinco equipos para revisar el proceso de Arias. En esos equipos hay abogados penalistas, constitucionalistas, procesalistas, que son dirigidos principalmente por Jorge An\u00edbal G\u00f3mez Gallego, exmagistrado de la Sala Penal de la Corte y quien ser\u00e1 el encargado de presentar el recurso.Los cinco equipos est\u00e1n revisando la sentencia de condena, las pruebas y los hechos. EL TIEMPO conoci\u00f3 que en la defensa de Arias tambi\u00e9n participan abogados como Jaime Lombana, Jaime Granados, y dos abogados de la Universidad Sergio Arboleda expertos en proceso penal. (Le puede interesar:\u00a0Arias: un caso que dividi\u00f3 al pa\u00eds, la pol\u00edtica y a las Cortes)Con el fallo de tutela, seg\u00fan fuentes de la Corte Suprema de Justicia, la Sala Penal tendr\u00e1 que expedir una decisi\u00f3n en la que se le comunique a la defensa de Arias que a partir de la notificaci\u00f3n de cierta fecha tendr\u00e1 unos t\u00e9rminos para poder impugnar la sentencia y sustentar. Luego se les traslada el caso a los que no son recurrentes, es decir, a la Procuradur\u00eda, a la Fiscal\u00eda, a la v\u00edctima del proceso (que ser\u00eda el Ministerio de Agricultura) para que, si lo quieren, manifiesten sus posiciones.Como no hay una ley reglamentaria sobre c\u00f3mo se hacen las impugnaciones de las primeras condenas, fuentes del alto tribunal explicaron que los magistrados adoptaron su propio mecanismo desde abril del 2018 (luego de que entr\u00f3 en vigor la ley de doble instancia), procedimiento que ha sido respaldado por la Corte Constitucional. (Adem\u00e1s:\u00a0Aforados que podr\u00edan buscar que la Corte Suprema revise sus sentencias).\u00a0Seg\u00fan explicaron las fuentes, ese mecanismo establece que ante las primeras condenas que la Corte dicte, se conformar\u00e1 una sala de tres magistrados que no hayan participado en esa sentencia para resolverla. As\u00ed, por sorteo, se le asigna el caso a un magistrado, y con otros dos de la Sala de Casaci\u00f3n Penal se resuelve el recurso.En el caso de Arias, tendr\u00edan que declararse impedidos los magistrados Patricia Salazar, Eugenio Fern\u00e1ndez Carlier y Eyder Pati\u00f1o, que aparecen en el fallo de condena.Pero, adem\u00e1s de ellos, seg\u00fan fuentes de la Corte, existe la posibilidad de que otros magistrados que eventualmente dieron su opini\u00f3n sobre la responsabilidad del exministro en procesos penales contra otras personas involucradas en el caso de Agro Ingreso Seguro,\u00a0 se declaren impedidos y se marginen de la impugnaci\u00f3n. Esto, en caso de que les corresponda formar parte de la sala que resolver\u00e1 el recurso. Si con los magistrados que queden en la Sala Penal no se alcanza a conformar la sala de tres para resolver la impugnaci\u00f3n, la Corte acudir\u00eda a su lista de conjueces, en la que, por sorteo, se definir\u00eda qui\u00e9nes participan.MILENA SARRALDE DUQUESubeditora de Justicia@MSarralde", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/andres-felipe-arias-el-exministro-aun-no-ha-impugnado-su-condena-ante-la-corte-suprema-514138", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Muere en operativo mano derecha de 'Pablito', jefe del Eln", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 que en un operativo de la Fuerza P\u00fablica\u00a0muri\u00f3 alias Dumar, o alias 'Culebrito', quien seg\u00fan la Fuerza P\u00fablica era la mano derecha de alias 'Pablito', miembro del Comando Central de esta guerrilla y uno de sus m\u00e1ximos jefes.\u00a0 'Pablito' tambi\u00e9n es jefe militar del Eln, est\u00e1 a cargo del frente Pab\u00f3n Pab\u00f3n y del Domingo La\u00edn S\u00e1enz.\u00a0Duque dijo que este es un \"golpe fundamental en defensa de la legalidad\". Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que fue una operaci\u00f3n contundente contra \"la mafia, el delito, el terrorismo\".\u00a0Seg\u00fan el presidente, el guerrillero que muri\u00f3 en la acci\u00f3n de la Fuerza P\u00fablicaa era autor de secuestros, de actos terroristas y del asesinato de l\u00edderes sociales.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Duro golpe a red del Eln que activ\u00f3 carrobomba en la General Santander)Tambi\u00e9n, dijo, hizo parte de la planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del atentado en la Escuela de Cadetes General Santander, en enero del a\u00f1o pasado. Este atentado dej\u00f3 22 cadetes muertos.\u00a0Por el atentado a la Escuela van 13 personas investigadas y capturadas. Justo en la noche de este viernes se desarroll\u00f3 la imputaci\u00f3n de cargos de ocho de ellos.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Comando central del Eln, vinculado con atentado a General Santander)\"Felicito a los h\u00e9roes de Colombia que, una vez m\u00e1s, enfrentan con contundencia al terrorismo. Esta es una demostraci\u00f3n m\u00e1s de que el que la hace, la paga\", dijo el presidente.\u00a0JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/eln-muere-en-operativo-de-la-fuerza-publica-la-mano-derecha-de-alias-pablito-514264", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Otra radical decisi\u00f3n de Zidane con James", "contenido": " La ausencia del centrocampista colombiano James Rodr\u00edguez es la sorpresa de Zinedine en la convocatoria del Real Madrid para medirse al Athletic Club en San Mam\u00e9s, con las bajas por lesi\u00f3n de Eden Hazard, Raphael Varane y Nacho Fern\u00e1ndez. James, que ven\u00eda sin ser tenido en cuenta, al menos entraba en las convocatorias, pero ahora se queda por fuera de manera inexplicable.\u00a0Su situaci\u00f3n en el Madrid es cada vez m\u00e1s dif\u00edcil. El jugador ha dado declaraciones recientes sobre su incomodidad por no jugar que podr\u00edan estar afectando m\u00e1s su situaci\u00f3n.Desde la reanudaci\u00f3n de la liga espa\u00f1ola,\u00a0James solo ha jugado 78 minutos, en el partido contra la Real Sociedad. El DT Zidane ha dicho que entiende su malestar y que James dice la verdad, pero de igual manera no lo tiene en cuenta.\u00a0(Lea adem\u00e1s:\u00a0Zidane le da la raz\u00f3n a la inconformidad de James: 'Dice la verdad')Entre las otras novedades del Madrid,\u00a0las molestias por un fuerte golpe en el tobillo operado del belga Hazard provocan que se pierda su segundo partido de la semana tras el Getafe. Mientras, el franc\u00e9s Varane sufre una cervicalgia tras un fuerte golpe sufrido en el \u00faltimo partido que le deja fuera por precauci\u00f3n, mientras que Nacho sigue recuper\u00e1ndose de su lesi\u00f3n muscular. La novedad en la convocatoria de Zidane es la entrada del canterano Javi Hern\u00e1ndez para ocupar el hueco que deja Varane, que hasta el Getafe era el jugador de campo con m\u00e1s minutos tras jugarlo todo despu\u00e9s del par\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Nairo tiene comprometidos los ligamentos de la rodilla, tras el golpe)La lista de convocados la integran: Courtois, Areola, Diego Altube, Dani Carvajal, Militao, Sergio Ramos, Marcelo, Mendy, Javi Hern\u00e1ndez, Casemiro, Fede Valverde, Kroos, Modric, Isco, Marco Asensio, Brahim, Vinicius, Lucas V\u00e1zquez, Bale, Rodrygo, Jovic, Benzema y Mariano. DEPORTES Y EFE\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/james-no-fue-convocado-por-zidane-para-el-partido-de-real-madrid-contra-athletic-514228", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Radiograf\u00eda: los 215 asesinatos de excombatientes registrados por Farc", "contenido": " Jhonny Manuel Ther\u00e1n Castel y \u2018M\u00f3nica\u2019 fueron los primeros. El 13 de noviembre del 2016, mientras el pa\u00eds viv\u00eda la tensi\u00f3n pol\u00edtica suscitada por la renegociaci\u00f3n del acuerdo de paz de Cartagena tras la derrota del plebiscito, fueron asesinados en la vereda El Golfo de Santa Rosa, Bol\u00edvar.M\u00e1s de tres a\u00f1os han pasado y el asesinato de excombatientes de las Farc en proceso de reincorporaci\u00f3n no cesa. Este viernes, en Nari\u00f1o, ocurri\u00f3 el asesinato n\u00famero 215. En Tallamb\u00ed fue hallado con varios impactos de bala el cuerpo de Clever Cantincuz D\u00edaz. Estos cr\u00edmenes han hecho que parte de la sociedad civil, as\u00ed como de la comunidad internacional, le pidan al Gobierno implementar m\u00e1s garant\u00edas. Aunque el Ejecutivo ha anunciado cada acci\u00f3n que emprende, estas han funcionado en unos contextos y en otros no. El desangre no se ha detenido.(Lea tambi\u00e9n: La urgencia de medidas para frenar los cr\u00edmenes contra excombatientes)Este diario conoci\u00f3 la lista completa de los excombatientes que el partido Fuerza Alternativa Revolucionaria del Com\u00fan (Farc) lleva como registro de estos cr\u00edmenes, para denunciarlos tanto ante instancias internacionales, como la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, como nacionales, como la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP), que estudia medidas de protecci\u00f3n colectiva para los firmantes del acuerdo que deben responder ante las v\u00edctimas.Este registro difiere del que lleva la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. Esa entidad del Estado no cuenta todos los casos. Seg\u00fan le han explicado a EL TIEMPO fuentes de Farc, esto se debe a que el partido incluye casos de personas asesinadas en Ecuador y otros que ocurrieron antes de que se diera la acreditaci\u00f3n por parte de la Oficina del Alto Comisionado para la Paz, pero despu\u00e9s de la firma del acuerdo en Cartagena. En 13 de los 32 departamentos del pa\u00eds no ha ocurrido ning\u00fan asesinato de excombatientes. En los 19 restantes, m\u00e1s Bogot\u00e1, es donde se han presentado casi todos estos hechos de violencia contra las personas en proceso de reincorporaci\u00f3n. Solo tres ocurrieron fuera del pa\u00eds, en jurisdicci\u00f3n de Ecuador, seg\u00fan el registro del partido Farc.En contraste, seis departamentos concentran 141 de los casos, que son el 65,5 por ciento del total. Estos son, en orden, Cauca (37), Nari\u00f1o (26), Antioquia (24), Caquet\u00e1 (20), Putumayo (17) y Norte de Santander (17). A estos les siguen Meta (16), Valle del Cauca (13) y Choc\u00f3 (11). Estas regiones coinciden con las zonas donde el conflicto no ha cesado por diversas causas, pero adem\u00e1s, son de particular inter\u00e9s para la JEP. Esa es una de las razones por las que esa jurisdicci\u00f3n inici\u00f3 un proceso para estudiar medidas de protecci\u00f3n colectivas.Por ejemplo, en Cauca y Valle est\u00e1 abierto un caso territorial de la JEP, al igual que en Antioquia, en la regi\u00f3n de Urab\u00e1. Tanto Antioquia como Norte de Santander y Meta, por su parte, tienen regiones priorizadas en el caso que investiga los \u2018falsos positivos\u2019, mientras que en la costa del Pac\u00edfico en Nari\u00f1o est\u00e1 abierto otro caso territorial, y departamentos como Caquet\u00e1 son de inter\u00e9s en las investigaciones sobre los secuestros de la antigua guerrilla de las Farc.Por otro lado, como ha dicho a este medio el coordinador de derechos humanos del partido Farc, Camilo Fagua, en su mayor\u00eda estos departamentos coinciden con las zonas donde se adelantan los Planes de Desarrollo con Enfoque Territorial (Pdet) y tambi\u00e9n el Programa Nacional Integral de Sustituci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos (Pnis). Ambas son pol\u00edticas clave para el futuro de la paz.(Le sugerimos leer: Medidas de protecci\u00f3n del Gobierno 'han sido muy efectivas': Archila) El a\u00f1o pasado vio pasar los meses m\u00e1s violentos en cr\u00edmenes letales contra los exguerrilleros. Julio del 2019, con 12 asesinatos, ha sido en el que m\u00e1s de estos hechos han ocurrido.Los registros del partido indican que en 2019 se registr\u00f3 el 37,6 por ciento de los asesinatos, con 81 en total. Despu\u00e9s, fue 2018 el a\u00f1o m\u00e1s violento, con el 30,7 por ciento. Ese a\u00f1o fueron asesinadas 66 personas en proceso de reincorporaci\u00f3n. En todo 2017 fueron asesinados 34 excombatientes, el 13,8 por ciento del total. Este a\u00f1o, en apenas seis meses, ya est\u00e1 cerca de esa cifra. Van 32 asesinatos, que representan el 14,8 por ciento. En 2016 fueron dos asesinatos, el 0,93 por ciento.Aunque los asesinatos son de ocurrencia irregular, puede observarse que aumentan hacia mediados del a\u00f1o y disminuyen hacia finales. Sin embargo, esto no basta para se\u00f1alar una tendencia. Por otro lado, desde noviembre de 2016 solo en cuatro meses no se han registrado asesinatos: diciembre de 2016 y enero, febrero y marzo de 2017. En todos los dem\u00e1s meses desde entonces al menos un excombatiente ha sido asesinado en el pa\u00eds. En promedio, en 2016 fueron asesinados 0,03 personas en reincorporaci\u00f3n cada semana.En 2017, fueron 0,65 las v\u00edctimas cada semana. En 2018 ese promedio aumenta a 1,26 personas por semana. El a\u00f1o pasado tuvo el promedio m\u00e1s alto, con 1,55 cada semana. Hasta este 3 de julio iban 32 asesinatos en 27 semanas, es decir, un promedio de 1,1 asesinato semanal en 2020. Hace un par de semanas, en entrevista con este medio, el sacerdote Francisco de Roux dijo que a \u00e9l lo conmueven tanto dos como doscientos asesinatos. Sin dejar de reconocer la magnitud de la tragedia humana, dijo, lo que importan no son los n\u00fameros, sino los nombres de estas personas que han sido asesinadas despu\u00e9s de haber dejado las armas y regresado a la vida civil, pues tras estos est\u00e1n las historias de personas que vivieron y de familias que lloraron sus muertes.Por eso, EL TIEMPO reproduce la lista completa de los 215 excombatientes que firmaron la paz y han sido asesinados desde entonces:Jhonny Manuel Ther\u00e1n Castel\"M\u00f3nica\"Luis \u00c1lvaro Ortiz CabezasJos\u00e9 Uver Yatacu\u00e9 MestizoAn\u00edbal Chocu\u00e9 CampoEider Quitumbo TaquinasRulber Santana ParraOliver Jascu\u00e9 CalambasJuan Fernando Amaya ValenciaWashington Marino Velasco C\u00e1rdenasLuis Hernando S\u00e1nchez Copete Norbey T\u00e9llez RoperoJes\u00fas Ad\u00e1n Mazo Garc\u00edaLuis Alberto Castro MicoltaBrucney Alfonso \u00c1vila SnackLuis Alfonso Ropero CameloJhon Alexander Delgado SalazarLuis Herminsul Guadil HinestrozaGratiniano Ibarra MosqueraWilson Aguirre Orozco Pedro Baloy Moreno SalgadoJos\u00e9 Enrique Nieto MosqueraAlbeiro L\u00f3pez Henry Meneses Ruiz \u00d3scar Arango MotaDaladier Ortiz VelazquezBonargen Silva Ni\u00f1o Jos\u00e9 Oscar Benavides CruzRobinson Alirio Cuero ObandoErnesto Samuel Cuero ObandoJairo Alfredo Hurtado CabezasJos\u00e9 Gabriel Calder\u00f3n RoperoJhon Jairo Ortiz Betancur Gonzalo Antonio Mart\u00ednez GuisaoLibardo Nu\u00f1ez G\u00f3mezHeriberto L\u00f3pez Ortiz Reinaldo Casamach\u00ednWilmar Asprilla All\u00ednAnsel de Jes\u00fas Montoya IbarraTimoteo Mosquera Mart\u00ednezWilliam RiveraJos\u00e9 Luis Cort\u00e9s Cabezas Jhojan Silva Paz Jos\u00e9 Emiliano Fl\u00f3rez Kevin Andr\u00e9s Lugo JaramilloV\u00edctor Alfonso S\u00e1nchez Manjarr\u00e9sAldemar Moreno C\u00f3rdobaJohn Mariano \u00c1vila MatizEimer Cabrera D\u00edazYimer Rodriguez Campos Arnulfo Campos SanabriaDarwin Londo\u00f1o Borques Nelson Andr\u00e9s Zapata UrregoEdgar Rinc\u00f3n MedinaMario Alexander Melo Vitery Breiner Esteban Oquendo GoezHuberney Palacios CausayaFreiman Durley Gamez PrietoSabith Ruiz AnguloLuis Henry Rosero ValenciaJairo Alberto Losada AldanaQuerub\u00edn Ascanio AscanioJuan Vicente Carvajal Isidro Euclides Toloza Santamaria Cristhian Bellaiza Riascos Jhon Jairo Ruiz PilimueWilinton Bravo AnguloFrady Estiber Chica ChicaJes\u00fas Mar\u00eda S\u00e1nchez CalapsuAdri\u00e1n P\u00e9rez VargasJoaqu\u00edn Guti\u00e9rrez Rinc\u00f3nHerlinson Casallas Guti\u00e9rrezGefferson Leandro S\u00e1nchez CuchilloEver Alfariz G\u00f3mez Sambon\u00edRam\u00f3n Emiro Ram\u00edrez John Jaime Sanabria Ca\u00f1izaresArides Ortega SerranoArgelino Ortega OrtizJos\u00e9 Manuel L\u00f3pezFabio Pel\u00e1ez Rodr\u00edguezYefferson S\u00e1nchez Garc\u00edaBreiner Esneider Conda DaguaWilmer Gerardo Meneses HoyosYon Fabir G\u00f3mez Sambon\u00edRicardo Guevara Rodr\u00edguezAlexander Chillambo PreciadoMauricio Casta\u00f1eda Restrepo Jhon Jaminson Caicedo Monta\u00f1oElivar Benavides AlegriaAbril Rodr\u00edguez DiofanithEmar Botina Tello H\u00e9ctor Alirio Quintero R\u00edosSebasti\u00e1n Coy Rinc\u00f3n\u00c1ngel Aleyser Mel\u00e9ndez AlvearLuis Alexander Riascos Santa CruzEduar Alverio G\u00f3mez ValdezGelver Yube Piraban RojasJaime Jos\u00e9 Berr\u00edo ValenciaEsteban Romero ArboledaJorge Junior Granja Rodr\u00edguezJeison Ferney Cort\u00e9s Cort\u00e9sLidier Alexander Astros ErediaSalom\u00f3n Pulido SanabriaJes\u00fas Carlos Cuchimba VallejoCesar Augusto P\u00e9rez TapiasJhon Jairo Hoyos C\u00f3rdobaFernando IlesStiver Valencia BarretoJos\u00e9 Eder Solarte HenaoGilmer G\u00f3mez Valdez Jos\u00e9 Leider Ocoro MarquinezVivianet Velasco TalagaOneider Gonzalez GuilonboJuan Carlos Hern\u00e1ndez CamposYhon Erlinton Pianda DovicamaLucero Jaramillo AlvarezGerardo D\u00edaz Quintero Dimar Torres Ar\u00e9valo Willington Valencia EspinozaYovani Zambrano SalinasHilander Jair Atehort\u00faa Rula Giovany Murillas HoyosJorge Enrique Corredor Gonz\u00e1lez Gonzalo de Jes\u00fas Ram\u00edrez CarvajalWilliam Alfonso Calder\u00f3n BravoEdinson Rengifo Pe\u00f1a Waldo Gonz\u00e1lez Quejada Juan Gabriel Ruiz Mar\u00ednJorge Enrique Sep\u00falveda Centenos Carlos Jimmy Miranda Yagar\u00edAlexander Saya Palacios Rafael Alberto Polindara SoteloDaniel Esterilla GruezoAnderson P\u00e9rez OsorioCarlos Micolta Monta\u00f1oServio Delio Cuasulan GuangaSantiago VidalH\u00e9ctor Rivera AgudeloWbeimar Galindez DazaLuis Carlos Yunda CorralesDumar Yepes HurtadoJos\u00e9 Alfredo Garc\u00eda Guti\u00e9rrezJos\u00e9 Leandro Chavarr\u00eda Castrill\u00f3nRub\u00e9n Dar\u00edo Giraldo MontoyaArbey Ram\u00f3n VargasCarlos Alberto Monta\u00f1o LopezJhon Eduard Victoria Jerley Alejandro Usuga GuerraNeider Stiven Cardona Rodier Andr\u00e9s G\u00f3mez Garc\u00eda Edmirso Cuenca JovenGuillermo Yancisque Rivera Yaguar\u00e9Yeison Ortiz HerreraJohan Sebasti\u00e1n CastroCristian Camilo Beltr\u00e1n Pe\u00f1alosa Jenrri Martin Castillo DelgadoMilton Urritia MoraMena Moreno JhakssonJos\u00e9 Milton Pe\u00f1a Pineda Arcenio Maldonado GamboaAudias C\u00e1rdenas Romero Jhon Arley Ca\u00f1as PiedrahitaCarlos Celimo Iter CondeFernando Antonio Castro GarciaSantos Antonio Angulo CabezasMatias Ausberto PinedoLuis Fernando Hurtado Garc\u00edaSebasti\u00e1n Carvajal NaranjoMiguel Ceballos Rodr\u00edguezJavier Alfredo Pereira Garz\u00f3nDago Hern\u00e1n Galindez ChicanganaAlexander Parra UribeWilson Parra LozadaOliver Pi\u00f1eros LozadaJersain Cunda MesaManuel Santos Yatacu\u00e9 RamosJair Alben Naranjo AgudeloArley Mej\u00eda Salda\u00f1aManuel Antonio Perea PalaciosManuel Antonio Gonz\u00e1lez VuelvasRicardo Lee Pati\u00f1oEnder El\u00edaas RaveloEdison VelascoBenjam\u00edn Banguera RosalesGerson Mois\u00e9s Morales TorresCarlos Andr\u00e9s Ricaurte Rodr\u00edguezCrecensio Santos EspinozaHober Arias GiraldoDuver Esneider Solano S\u00e1nchez Jhon Fredy Vargas Rojas Cesar Dar\u00edo Herrera G\u00f3mezRafael Zapata RudaDaniel Jim\u00e9nez OspinaJos\u00e9 Bol\u00edvar Yonda CasawachinEsder Pineda Pe\u00f1aWiston Antonio Moreno MorenoHolman Fabio Montes S\u00e1nchezAstrid Conde Guti\u00e9rrezEdwin De Jes\u00fas Carrascal BarriosBelle Estner Carrillo LealAlbeiro Antonio Gallego MesaJuan Carlos Castillo CeritjamaJos\u00e9 Isidro Cuesta RivasCarlos Alberto Casta\u00f1o GarciaJhon Jairo Londo\u00f1o BedoyaRigoberto Garc\u00eda RestrepoWilder Daniel Mar\u00edn Alarc\u00f3nRobert Hurtado VictoriaManuel Olaya Arias Herney BetancourtMario T\u00e9llez Restrepo\u00c1ngel Alberto Calder\u00f3n RuizYeffer Yoany Vanegas CardonaRa\u00fal Liponce PeruchoClever Cantincuz D\u00edazJUAN DAVID L\u00d3PEZ MORALESRedactor de Justiciadavlop@eltiempo.com\u00a0Twitter: @LopezJuanDa", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/quienes-son-los-excombatientes-de-farc-asesinados-donde-y-cuando-514200", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Uni\u00f3n Europea dona 12,5 millones de euros para la paz", "contenido": " La Uni\u00f3n Europea y el Gobierno colombiano firmaron este viernes un convenio por 12,5 millones de euros (unos 52.500 millones de pesos) para apoyar la implementaci\u00f3n de la paz en el pa\u00eds, que se destinar\u00e1n a la pol\u00edtica de reincorporaci\u00f3n social y econ\u00f3mica de excombatientes de las Farc durante los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os.El convenio se firma en el marco de los proyectos impulsados por el Fondo Europeo para la paz en Colombia, que ha destinado en total de 125 millones euros (m\u00e1s de 500 mil millones de pesos).(Recomendado: ONU insta a cese inmediato de las hostilidades para atender pandemia) El objetivo es apoyar la reincorporaci\u00f3n econ\u00f3mica de los exintegrantes de las Farc a trav\u00e9s de proyectos productivos impulsando el liderazgo de mujeres. Tambi\u00e9n se enfocar\u00e1 en la atenci\u00f3n con servicios de salud y rehabilitaci\u00f3n de personas en condici\u00f3n de discapacidad y que hacen parte del proceso de reincorporaci\u00f3n, as\u00ed como la formaci\u00f3n para el trabajo con certificaci\u00f3n en competencias laborales con promoci\u00f3n activa de mujeres.El convenio fue suscrito por Patricia Llombart, embajadora de la Uni\u00f3n Europea para Colombia, el consejero presidencial para la Estabilizaci\u00f3n y la Consolidaci\u00f3n, Emilio Archila, y el director de la Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y la Normalizaci\u00f3n (ARN), Andr\u00e9s Stapper.(De inter\u00e9s: Gobierno se comprometi\u00f3 ante la CIDH a garantizar la reincorporaci\u00f3n)\u201cComo socios de Colombia, nos unimos al pa\u00eds en la implementaci\u00f3n de los compromisos derivados del Acuerdo de la Habana y los avances alcanzados por del Gobierno, a trav\u00e9s del Fondo Europeo para la Paz. Somos conscientes de que la implementaci\u00f3n siempre es un gran desaf\u00edo y no se hace de la noche a la ma\u00f1ana, y por eso hoy estamos ac\u00e1 firmando este nuevo programa de apoyo que funcionar\u00e1 a trav\u00e9s de desembolsos por cumplimiento de indicadores de pol\u00edtica p\u00fablica\u201d, indic\u00f3 la embajadora UE en Colombia, Patricia Llombart.El consejero Archila agradeci\u00f3 el apoyo permanente de la comunidad internacional a la pol\u00edtica de Paz con Legalidad, enfocada a estabilizar los territorios m\u00e1s golpeados por la violencia y la pobreza: \u201cEl Gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque garantiza la reincorporaci\u00f3n integral de los excombatientes. Es un compromiso con resultados que cumplimos con seriedad\u201d, indic\u00f3.Por su parte, el director de la ARN, Andr\u00e9s Stapper, sostuvo que \u201cel respaldo de la comunidad internacional en el proceso de reincorporaci\u00f3n, de aproximadamente 13 mil excombatientes de las Farc, ha sido fundamental para garantizar su \u00e9xito y sostenibilidad. El compromiso por parte del Gobierno Nacional por la paz con legalidad contin\u00faa, para fortalecer los territorios\u201d.(Para leer: 30.000 millones de pesos de las Farc, para reparaci\u00f3n colectiva) El apoyo, adem\u00e1s, se enfocar\u00e1 en la consolidaci\u00f3n de los Antiguos Espacios Territoriales de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n (AETCR), para facilitar el acceso a tierras y vivienda con servicios b\u00e1sicos sostenibles a los exintegrantes de las Farc que viven en los espacios.\u201cTambi\u00e9n se pretende fomentar la reconciliaci\u00f3n comunitaria y territorial, apoyando procesos comunitarios con la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a y la reincorporada, que mejoren la convivencia y combatan la estigmatizaci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 la oficina de la UE.\u201cSabemos que hay muchos retos y todav\u00eda hay mucho sufrimiento en muchas regiones de Colombia, pero hay que recordar que llegar al Acuerdo de Paz ha sido un gran logro y que en muchas \u00e1reas es un ejemplo para otros procesos de paz en el mundo. S\u00e9 que la paz est\u00e1 avanzando en el pa\u00eds, no de una manera lineal, sino paso a paso, donde hay oportunidades y voluntad\u201d, enfatiz\u00f3 la embajadora Llombart.(Le puede interesar: 'El 58 % de miembros de grupos paramilitares se enrolaron por dinero')De la misma manera, otras \u00e1reas de trabajo que tendr\u00e1 este apoyo presupuestal es el cuidado de ni\u00f1os de 0 a 5 a\u00f1os, para ayudar al empoderamiento econ\u00f3mico de las mujeres en proceso de reincorporaci\u00f3n que hoy tienen la responsabilidad del cuidado de sus hijos, e impulsar un enfoque de igualdad de g\u00e9nero y de derechos.Al respecto, la Directora del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, Lina Arbel\u00e1ez afirm\u00f3 que \u201ccontar con el apoyo de cooperantes internacionales para fortalecer el desarrollo de los programas en beneficio de la atenci\u00f3n a la primera infancia, en particular a los hijos de los reincorporados, es fundamental para cerrar las brechas de la equidad y la b\u00fasqueda de la Paz con Legalidad\u201d.Finalmente, la diplom\u00e1tica de la UE manifest\u00f3 que el proceso de paz colombiano es \"irreversible\", pese a que a\u00fan \"quedan muchos desaf\u00edos\" por delante. \"Hay preocupaciones con la seguridad p\u00fablica de los excombatientes (...) tambi\u00e9n preocupaciones por los asesinatos de l\u00edderes sociales, temas de tierras\". (Lea tambi\u00e9n: Partido Farc reporta que han asesinado a 214 firmantes de la paz)POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/donacion-de-la-union-europea-para-el-proceso-de-paz-514012", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Atenci\u00f3n: sorpresivo traslado de \u00c1lex Saab a isla donde fue capturado", "contenido": " En las \u00faltimas horas, el colombiano \u00c1lex Saab, se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro, fue sacado de la c\u00e1rcel\u00a0 central de Ribeirinha, en la ciudad de Mindelo, y trasladado v\u00eda a\u00e9rea a la Isla de Sal, donde fue capturado el pasado 12 de junio por solicitud de Estados Unidos.Un esquema de seguridad de la Polic\u00eda Judicial acompa\u00f1\u00f3 el tralado de Saab, a quien la justicia de ese pa\u00eds le neg\u00f3 tres peticiones de libertad, incluidos dos h\u00e1beas corpus.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Le niegan por segunda vez la libertad a \u00c1lex Saab Su traslado se produce cinco d\u00edas despu\u00e9s de que Cabo Verde aceptara la solicitud formal de extradici\u00f3n por parte de Estados Unidos que lo acusa de blanqueo de capitales y de corrupci\u00f3n vinculada al r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.El medio local RCV, que inform\u00f3 del traslado, dice que este puede deberse tanto al inicio de su extradici\u00f3n como a una posible libertad, la cual tambi\u00e9n viene pidiendo el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.De inter\u00e9s:\u00a0Cabo Verde acepta proceso de extradici\u00f3n de \u00c1lex SaabSin embargo, fuentes judiciales aseguran que el cambio de lugar de reclusi\u00f3n se puede deber al otorgamiento de medidas de seguridad m\u00e1s altas. La duda es que la Isla de Sal es tur\u00edstica y no cuenta con sistema carcelario de alta seguridad. En todo caso, en los \u00faltimos d\u00edas se ha registrado un movimiento inusual en el aeropuerto internacional Am\u00edlcar Cabral de Espargos, donde Saab fue capturado en supuesta misi\u00f3n del gobierno de Maduro.En efecto, un Boieng C-17A Globemaster III del Reino Unido aterriz\u00f3 el primero de julio.\u00a0Y aeronaves de Estados Unidos tambi\u00e9n pidieron permiso\u00a0 para permanecer en islas cercanas a Cabo Verde. Para Washington es claro que Saab es la ruta para llegar a las fortunas ocultas e il\u00edcitas de las cabezas del r\u00e9gimen y al movimiento de oro y d\u00f3lares a Turqu\u00eda, Ir\u00e1n y Rusia.\u00a0De hecho, EL TIEMPO tambi\u00e9n puedo establecer que un avi\u00f3n del r\u00e9gimen de Maduro aterriz\u00f3 en Guinea-Bis\u00e1u y est\u00e1 en esa posici\u00f3n desde el 26 de junio.(Le puede interesar: \u00c1lex Saab: los tent\u00e1culos y fortuna del agente de Maduro en 7 pa\u00edses)El traslado de Saab se produce hace 24 horas despu\u00e9s de que el presidente de Cabo Verde, Jorge Carlos Fonseca, se refiri\u00f3 al caso y lo calific\u00f3 de muy delicado.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-sorpresivo-traslado-de-prision-en-cabo-verde-514220", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Falleci\u00f3 ni\u00f1a de 4 a\u00f1os abusada sexualmente en Garz\u00f3n, Huila", "contenido": " Despu\u00e9s de cinco d\u00edas de luchar por su vida, Salom\u00e9 Segura Vega, la ni\u00f1a de cuatro a\u00f1os, quien fue brutalmente golpeada y agredida sexualmente por Sebasti\u00e1n Mieles Bet\u00edn, de 27 a\u00f1os, falleci\u00f3 en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1trica en la cl\u00ednica Medilaser en Neiva. Se encontraba en coma inducido, pues debido a las lesiones de gravedad que presentaba, los m\u00e9dicos intentaban salvarla.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Victimario de ni\u00f1a de 4 a\u00f1os abusada fue capturado y neg\u00f3 cargos \u201cLamentamos profundamente el fallecimiento de la paciente menor de edad en la madrugada de hoy, 4 de julio del a\u00f1o 2020, debido a hipertensi\u00f3n endocraneana refractaria al manejo, disfunci\u00f3n de m\u00faltiples \u00f3rganos secundaria a trauma encefalocraneano severo con politrauma Por el tipo de muerte se realiz\u00f3 llamado a Fiscalia\u201d, confirm\u00f3 el centro m\u00e9dico.La ni\u00f1a era atendida en la Unidad de Cuidados Intensivos de la cl\u00ednica Medilaser a donde fue llevada, tras el brutal ataque.Los hechos ocurrieron en la noche del domingo 29 de junio en la vereda Puerto Alegr\u00eda, en Garz\u00f3n, donde la madre de la menor la encontr\u00f3 con signos de violencia f\u00edsica.El cuerpo estaba en una zona boscosa a donde la llev\u00f3 Miles Bet\u00edn, quien fue capturado por los mismos habitantes. (Relacionado:\u00a0Abuso sexual: cada d\u00eda de cuarentena hay 22 ni\u00f1as y 4 ni\u00f1os v\u00edctimas) En mal estado de salud, la ni\u00f1a fue trasladada al hospital San Vicente de Pa\u00fal, donde seg\u00fan el parte m\u00e9dico, ingres\u00f3 en estado grave por el maltrato f\u00edsico y sexual al que fue sometida y fue remitida a Neiva.Sebasti\u00e1n Mieles Bet\u00edn fue cobijado con medida de aseguramiento por parte de un juez de Control de Garant\u00edas, que le imput\u00f3 los delitos de acceso carnal abusivo y agravado y feminicidio pero no los acept\u00f3 en las audiencias p\u00fablicas.Este hombre es oriundo de la Costa Atl\u00e1ntica y hab\u00eda llegado a Garz\u00f3n contratado por un Consorcio que adelanta una pavimentaci\u00f3n en el sector de Puerto Alegr\u00eda.La comunidad lo intercept\u00f3 junto al cuerpo de la menor y lo amarr\u00f3 a un \u00e1rbol para entregarlo a la Polic\u00eda, que hizo presencia en esa vereda que est\u00e1 ubicada a una hora en carro de la zona urbana de Garz\u00f3n.Ahora, lo que espera toda la poblaci\u00f3n y la familia de la ni\u00f1a es que haya real justicia en este caso. Dos soldados habr\u00edan abusado sexualmente de dos menores en Nari\u00f1oEj\u00e9rcito retir\u00f3 a 31 militares involucrados en casos de abuso sexualHuila", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/muere-nina-de-4-anos-abusada-sexualmente-en-garzon-huila-514236", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfQui\u00e9n es el empresario del que habla 'Caya' Daza con Tom\u00e1s Uribe?", "contenido": " Luis Uribe Rangel. As\u00ed se llama el empresario del que hablan Tom\u00e1s Uribe y Mar\u00eda Claudia 'Caya' Daza en el audio que se acaba de conocer.En la grabaci\u00f3n se escucha a Daza decirle que una persona, a la que se refiere como alguien que tiene cara \"como de vampiro\", ofreci\u00f3 una donaci\u00f3n. Y Tom\u00e1s Uribe, hijo del senador y expresidente \u00c1lvaro Uribe, le responde: \"Claudia, mira, estamos en el final de campa\u00f1a. Yo entiendo, por la reuni\u00f3n que acompa\u00f1\u00e9 a mi pap\u00e1, all\u00e1 en el partido, es que en este momento no se necesita plata. Que es muy bueno tenerla, pero que no es la prioridad (...) Yo les dir\u00eda, vea si quieren dar plata hablen con Nubia Stella y el presidente les da una cita despu\u00e9s de elecciones\".(Lo invitamos a leer:\u00a0Tom\u00e1s Uribe revela y explica audios con la pol\u00e9mica 'Caya' Daza) Uribe Rangel es santandereano, ingeniero de petr\u00f3leos de la UIS y accionista de empresas como Servicios Financieros y otras m\u00e1s en Panam\u00e1.EL TIEMPO estableci\u00f3 que ya admiti\u00f3 que fue \u00e9l quien, junto con su hermana, contact\u00f3 a Daza para decir que estaban dispuestos a hacer un aporte.\"Dice que al final nunca lo hizo. Pero admiti\u00f3 que \u00e9l habl\u00f3 con la entonces asesora de \u00c1lvaro Uribe\", dijeron personas cercanas a Uribe Rangel. Y, de paso, aclararon que no es pariente de los Uribe V\u00e9lez.\u00a0 Tal como lo anticip\u00f3 EL TIEMPO,\u00a0Tom\u00e1s Uribe le sali\u00f3 al paso al audio que ya circulaba en medios, en el que habla con la pol\u00e9mica exasesora de su padre: 'Caya' Daza'.\"Mi rol en todas las campa\u00f1as del Centro Democr\u00e1tico y de mi padre ha sido el de activista. Lo hago por amor a \u00e9l y por convencimiento f\u00e1ctico y estad\u00edstico de la conveniencia de sus aportes al pa\u00eds\", dijo en el comunicado que emiti\u00f3 en sus redes y que este diario public\u00f3 en primicia.(Le puede interesar:\u00a0Los documentos con los que el uribismo busca aclarar pol\u00e9mico audio)\"Es natural que personas con afinidad pol\u00edtica pregunten c\u00f3mo donar a una campa\u00f1a. Siempre he invitado a quienes me han preguntado c\u00f3mo hacerlo, a ponerse en contacto directo con los responsables oficiales de recibir donaciones, sin mediaci\u00f3n de mi parte\", escribi\u00f3.El audio se conoce en momentos en que la Fiscal\u00eda, la Corte Suprema, la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n y el Consejo Nacional Electoral indagan la llamada '\u00d1e\u00f1epol\u00edtica'. Hace dos d\u00edas, EL TIEMPO revel\u00f3 otra llamada entre Daza y Nubia Stella Mart\u00ednez, directora del Centro Democr\u00e1rico, en el que esta \u00faltima habla de un aporte de un venezolano (Oswaldo Cisneros), por 300.000 d\u00f3lares. Cuando fue confrontada por reporteros de este diario dijo que se trataba de un lapsus. Adem\u00e1s, que en los libros de contabilidad est\u00e1n todos los aportes, con respaldo documental.(Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Mart\u00ednez ya rindi\u00f3 declaraci\u00f3n ante la Fiscal\u00eda, al igual que Luis Guilermo 'Luigi' Echeverri, gerente de la campa\u00f1a de Iv\u00e1n Duque. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/luis-uribe-rangel-el-empresario-del-que-hablan-claudia-daza-y-tomas-uribe-514156", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Luto en el Valle tras la muerte de reconocido periodista\u00a0por covid-19", "contenido": " Falleci\u00f3 el periodista Vladimir Largacha, de 46 a\u00f1os, tras haber estado en una unidad de cuidados intensivos del Hospital Universitario del Valle (HUV). (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Falleci\u00f3 ni\u00f1a de 4 a\u00f1os abusada sexualmente en Garz\u00f3n, Huila)Seg\u00fan allegados, el comunicador muri\u00f3 a causa del coronavirus a las 4:30 de la ma\u00f1ana de este 4 de julio.\u00a0Aunque el periodista, conocido en la regi\u00f3n, hab\u00eda mejorado y los m\u00e9dicos y familiares pensaban que lo podr\u00edan dar de alta, su estado de agrav\u00f3, causando el deceso. El comunicador hab\u00eda laborado en Todelar, as\u00ed como en el canal de televisi\u00f3n CNC. Tambi\u00e9n labor\u00f3 para entidades p\u00fablicas, ejerciendo su profesi\u00f3n. En la actualidad hacia periodismo independiente. Era egresado de la Fundaci\u00f3n Idci.EL TIEMPO\u00a0 Casa Editorial extiende sus m\u00e1s sentidas condolencias a la familia, amigos y allegados de Vladimir Largacha.\u200b(Le puede interesar:\u00a0Miembro del Deportivo Cali dio positivo para coronavirus)Hasta este 3 de julio, en el Valle del Cauca se registraron 11.202 contagios y otras ocho muertes, de las cuales siete sucedieron en Cali.CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/murio-el-periodista-vladimir-largacha-por-coronavirus-noticias-hoy-514266", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Por una canci\u00f3n en que presum\u00eda sus delitos cay\u00f3 narco en Tumaco", "contenido": " \"Traficando grano, comenc\u00e9 de abajo, con mis muchachos facturando siempre, siempre siendo malo. (...) Siempre andamos coronados, cuidado si te equivocas porque todos andamos armados. Cuidado si t\u00fa te viras porque te mandamos para el otro lado\".As\u00ed empieza una canci\u00f3n que grab\u00f3\u00a0Luis Augusto Malamba Cort\u00e9s, alias Calimio, jefe de la red de apoyo de las disidencias que se hacen llamar frente 'Oliver Sinisterra', y quien fue capturado ayer en un trabajo en conjunto de los Gaula Militar y de la Polic\u00eda. \"'Calimio', de 29 a\u00f1os, era considerado por la Fuerza P\u00fablica como un objetivo de alto valor en Nari\u00f1o, por lo que se ubicaci\u00f3n y captura era una prioridad; sumado a que las comunidades, por su peligrosidad, lo ven\u00edan denunciando\", asegur\u00f3 a EL TIEMPO, el director del Gaula de la Polic\u00eda, el general Fernando Murillo.\u00a0La captura de 'Calimio' se concret\u00f3 en Gualtal, zona rural de Tumaco, en Nari\u00f1o. All\u00ed se encontraba pernoctando, junto a su esquema de seguridad conformado por cinco hombres fuertemente armados, entre ellos, tres menores de edad.\"Precisamente, el reclutamiento de menores para fortalecer a la 'Oliver Sinisterra' se hab\u00eda convertido en una de las prioridades de este delincuente, lo que a la vez gener\u00f3 el rechazo de la comunidad por el temor de que se llevaran a sus hijos\", asegur\u00f3 el general Murillo.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Una mujer facilit\u00f3 la ca\u00edda de 'Yomba', narco y homicida en Tumaco) \"Hace seis meses se realiz\u00f3 un trabajo de inteligencia electr\u00f3nica, y as\u00ed, identificamos una canci\u00f3n que se escuchaba mucho en zona rural de Tumaco. Inicialmente nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n que se rindiera un homenaje a 'Guacho' y al 'Gringo'\", se\u00f1al\u00f3 el general Murillo, al recordar que Walter Patricio Arizala, 'Guacho',\u00a0 fue quien organiz\u00f3 la red criminal 'Oliver Sinisterra'. (Le sugerimos leer:\u00a0Por narco en Cali con el que negociaba carga de coca cay\u00f3 \u2018Guacho\u2019)'Guacho', fue muerto en una operaci\u00f3n de las Fuerzas Especiales en diciembre de 2018; y asumi\u00f3 el mando del grupo delictivo, Carlos Arturo Land\u00e1zuri, alias El Gringo.De acuerdo con el director del Gaula de la Polic\u00eda, \"en esa canci\u00f3n, 'Calimio' narra su prontuario delictivo, y eso nos dio pie para iniciar con su ubicaci\u00f3n, corroborando en todo este proceso investigativo que era uno de los hombres de confianza de 'El Gringo'\".(Le puede interesar:\u00a0\u2018Comandante Gringo\u2019, el posible sucesor de \u2018Guacho') Alias el Gringo design\u00f3 a 'Calimio' como jefe de la red de apoyo, la que se encarga de parte de las finanzas y de conseguir hombres para sus filas.\"En\u00a0 2018, es nombrado como jefe de la red de apoyo de la 'Sinisterra', y lo encargan de la comisi\u00f3n de homicidios, secuestros, extorsiones a comerciantes y comunidad en general\", resalt\u00f3 el general Murillo.A 'Calimio', le gustaban los licores y los relojes finos, esa era una de sus caracter\u00edsticas, de acuerdo con los investigadores que estuvieron frente al caso. \"Adem\u00e1s, mandaba traer trabajadoras sexuales desde Tumaco, sin importarte las medidas de aislamiento obligatorio\", se\u00f1al\u00f3 uno de los uniformados del Gaula.(Le sugerimos leer: Por coca, est\u00e1n enfrentados \u2018Gentil Duarte\u2019 e \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019 en Nari\u00f1o)\u00a0A 'Calimio' se le sindica entre otros del ataque contra un veh\u00edculo de la Misi\u00f3n M\u00e9dica, en abril de este a\u00f1o, en el que fallecieron dos personas, una m\u00e1s qued\u00f3\u00a0 herida.Un mes despu\u00e9s, en el corregimiento de la Guayacana, fue asesinado un oficial de las Fuerzas Militares, crimen que habr\u00eda ordenado 'Calimio'.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/narcotrafico-capturan-a-calimio-uno-de-los-mas-buscados-en-narino-513394", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Padre denuncia que quer\u00edan hacer pasar a su hijo por muerto de covid", "contenido": " Este jueves velaron el cuerpo de Samuel Francisco Jim\u00e9nez Rojas, el ni\u00f1o de 8 a\u00f1os que muri\u00f3 el lunes pasado cuando recib\u00eda atenci\u00f3n en una cl\u00ednica de Ibagu\u00e9. Su padre Frank Jim\u00e9nez, quien labora como conductor en la empresa Velotax, afirm\u00f3 que el deceso se produjo d\u00edas despu\u00e9s de sufrir un golpe en la ingle cuando su bicicleta cay\u00f3 a un hueco en el barrio El Portal de Los Tunjos, una zona de Ibague donde reside con sus tres hijos menores de edad. (Le puede interesar:\u00a0Conozca las medidas para el segundo d\u00eda sin IVA y qu\u00e9 puede comprar) Lo que este hombre de 36 a\u00f1os no entiende es por qu\u00e9 \"m\u00e9dicos de la cl\u00ednica Tolima, a donde lo llev\u00e9, me dijeron que el deceso hab\u00eda sido por causas asociadas a la covid-19\".Anoche, en la sala de velaci\u00f3n, asegur\u00f3 que su peque\u00f1o Samuel no muri\u00f3 por el virus y cree que fue por una infecci\u00f3n que le produjo el golpe en la ingle cuando montaba en su bicicleta.La historia de este caso se remonta al 19 de junio, cuando el peque\u00f1o sufri\u00f3 el golpe y siete d\u00edas despu\u00e9s present\u00f3 fiebre alta con lo que fue llevado a urgencias de la cl\u00ednica Tolima. \"En la cl\u00ednica me dijeron que pod\u00eda ser dengue o una infecci\u00f3n que se atacaba con acetaminof\u00e9n, por lo que regresamos a la casa\", dijo Frank Jim\u00e9nez, quien -con sus recursos- le mand\u00f3 a hacer un cuadro hem\u00e1tico que fue revisado por otro m\u00e9dico particular, el cual confirm\u00f3 infecci\u00f3n urinaria y le orden\u00f3 medicamentos.El ni\u00f1o, quien cursaba cuarto de primaria y era el menor de 3 hermanos, estuvo bien de salud unos d\u00edas, pero en la madrugada del lunes 29 de junio despert\u00f3 con dolor en la pierna derecha y convulsion\u00f3, por lo que fue llevado nuevamente a urgencias de la misma cl\u00ednica. (Le recomendamos leer:\u00a0Periodista narra su calvario como paciente covid en cl\u00ednica de Bogot\u00e1)\"Trataron de reanimarlo y recuerdo que en urgencias llamaron una y otra vez por altavoz y celular a una persona para que se apropiara del caso, pero no apareci\u00f3\", se\u00f1al\u00f3 Frank Jim\u00e9nez.En medio de todo, las directivas de la cl\u00ednica afirmaron en un comunicado que \"Samuel Francisco ingres\u00f3 a la instituci\u00f3n sin signos vitales\". Frank Jim\u00e9nez recuerda que, a las 6:30 de la ma\u00f1ana del lunes festivo, un m\u00e9dico le dio la dolorosa noticia del fallecimiento \"y me insinuaron que llamara a una funeraria para seguir los protocolos de cremaci\u00f3n del cuerpo, ya que posiblemente el deceso hab\u00eda sido por causas asociadas a la covid-19\".\"Desesperado, solicit\u00e9 los resultados de la prueba y me dijeron que los conocer\u00eda en 15 d\u00edas pues se trataba de un proceso demorado\".En medio del dolor llam\u00f3 a sus amigos de la empresa Velotax, los cuales protestaron en las afueras de la cl\u00ednica para exigir la entrega del cad\u00e1ver, pues \u00e9l no cre\u00eda que hubiera muerto por covid-19\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pastor estaf\u00f3 a una comunidad para comprarse un lote)Tambi\u00e9n denunci\u00f3 el caso a algunos periodistas de Ibagu\u00e9 que r\u00e1pidamente difundieron la noticia y hasta arm\u00f3 v\u00eddeos que subi\u00f3 a las redes sociales.Para descartar el virus, solicit\u00f3 a la cl\u00ednica una prueba y asumi\u00f3 el costo de 400.000 pesos, pero finalmente una funcionaria de la Secretar\u00eda de Salud de Ibagu\u00e9 que hizo presencia, intervino en su favor y lo libr\u00f3 del pago de ese dinero. \"A mi hijo le hicieron en la misma cl\u00ednica una prueba r\u00e1pida que sali\u00f3 negativa para covid-19\", afirm\u00f3 Frank Jim\u00e9nez y agreg\u00f3 que \"tampoco ten\u00eda dengue\".Finalmente el cuerpo fue entregado el martes anterior a Medicina Legal para la necropsia y sus resultados se conocer\u00e1n en un mes. El padre de familia considera que hubo negligencia m\u00e9dica \"pues ni siquiera le practicaron una radiograf\u00eda tras el golpe en la bicicleta\".Una y otra vez repite que \"si no hubiera movido cielo y tierra, a mi hijo lo pasan como fallecido por covid-19, cuando la causa fue el golpe que le produjo infecci\u00f3n en su cuerpo\".\"A\u00fan se pregunta \"\u00bfpor qu\u00e9 quer\u00edan pasarlo como v\u00edctima del virus?\", adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que \"la madre est\u00e1 dolida, destrozada por la partida de Samuel Francisco\".Las \u00faltimas palabras que recuerda de su hijo son aquellas cuando le dijo que en el colegio San Jos\u00e9 todos lo llamaban \"Francisco el matem\u00e1tico\", por su afici\u00f3n a los n\u00fameros, aunque tambi\u00e9n se inclinaba por los instrumentos musicales y hac\u00eda parte de la Banda de una escuela. En un comunicado la gerencia de la cl\u00ednica Tolima lament\u00f3 el deceso y afirm\u00f3 que el ni\u00f1o \"ingres\u00f3 a la instituci\u00f3n sin signos vitales\".\"Dado el curso r\u00e1pidamente fulminante del compromiso respiratorio se consider\u00f3 entre los diagn\u00f3sticos diferenciales el de infecci\u00f3n por nuevo coronavirus.Sin embargo gracias a la tecnolog\u00eda disponible en la cl\u00ednica se descart\u00f3 el virus como causa del deceso del menor\", afirm\u00f3 la cl\u00ednica. FABIO ARENASPara EL TIEMPOIBAGU\u00c9", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-ultima-noticias-denuncian-que-nino-que-murio-en-ibague-seria-falso-positivo-de-covid-19-513854", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Duque se pronunci\u00f3 sobre la tutela de la rebeli\u00f3n de las canas", "contenido": " Este viernes el presidente Iv\u00e1n Duque habl\u00f3 sobre el fallo de un juzgado de Bogot\u00e1 a favor de la tutela que ped\u00eda que a los mayores de 70 a\u00f1os se les diera el mismo trato que a los dem\u00e1s ciudadanos en el marco de las medidas adoptadas para enfrentar al coronavirus. \"Tenemos un sistema judicial, hay un pronunciamiento, pero tenemos la evidencia de la ciencia, de los datos. Sabemos la profunda letalidad que trae este virus en las personas mayores de 70 a\u00f1os\", dijo el jefe de Estado.(Lea tambi\u00e9n: 'Ha sido el d\u00eda de mayor comercio electr\u00f3nico en la historia': Duque sobre segunda jornada sin IVA)As\u00ed mismo, Duque envi\u00f3 un mensaje para que esta poblaci\u00f3n conserve el aislamiento: \"Mientras avanzamos con la apelaci\u00f3n, aunque puedan tener ese espacio de dos horas diarias para actividad f\u00edsica, por favor cu\u00eddense, est\u00e9n en casa. Prot\u00e9janse, para proteger a los dem\u00e1s. Hemos aprendido mucho de todos ustedes y no queremos perderlos\". Adem\u00e1s, el Presidente puso de relieve que de las 3.777 muertes registradas a la fecha, el 72,7% son mayores de 60 a\u00f1os.El ministro de Salud, Fernando Ru\u00edz G\u00f3mez, tambi\u00e9n se pronunci\u00f3 respecto al fallo.\u00a0\"Con expertos, sociedades de gerontolog\u00eda, geriatr\u00eda y universidades, estaremos trabajando y profundizando este tema, donde evidentemente se busca generar las mejores condiciones para atender y proteger a nuestra poblaci\u00f3n mayor\", dijo el alto funcionario.(Le puede interesar: Omaira Moreno: 37 d\u00edas de batalla contra la covid-19) El juzgado 61 de Bogot\u00e1 orden\u00f3 dejar de aplicar las restricciones a los mayores de 70 a\u00f1os hasta que la Corte Constitucional defina a fondo su legalidad, para lo cual da un plazo de 15 d\u00edas h\u00e1biles a los promotores de la tutela para que tramiten ese recurso.Igualmente orden\u00f3 al presidente Iv\u00e1n Duque y al Ministerio del Interior que en un plazo de 48 horas expida el acto administrativo para \"otorgar el tiempo para ejercicio f\u00edsico en exteriores de los adultos mayores de 70 a\u00f1os, teniendo como base las consideraciones de los accionantes\".Esto se tendr\u00eda que dar tras un consenso de los accionantes con el Instituto para el Envejecimiento de la Facultad de Medicina de la Pontificia Universidad Javeriana, el Instituto Nacional de Salud, la Asociaci\u00f3n Colombiana de Gerontolog\u00eda y Geriatr\u00eda y la Asociaci\u00f3n Colombiana de Sociedades Cient\u00edficas.Los accionantes manifestaron que las medidas adoptadas por el Gobierno desde el 18 de marzo han sido discriminatorias y han violado los derechos de los mayores de 70 a\u00f1os. Por ejemplo, las personas mayores de 70 a\u00f1os solo pueden salir de sus casas tres veces a la semana por una hora para realizar actividad f\u00edsica, mientras que el resto de la poblaci\u00f3n lo puede hacer todos los d\u00edas por el t\u00e9rmino de dos horas.(Lea tambi\u00e9n: 'Primero que Fiscal General soy padre': Francisco Barbosa)Adem\u00e1s, las medidas de restricci\u00f3n para ellos se extendieron dos meses m\u00e1s que para el resto de la poblaci\u00f3n, hasta el 31 de agosto de 2020. \"Reconocieron que, si bien se ha determinado, emp\u00edricamente, que las personas mayores de 70 a\u00f1os son m\u00e1s propensas a sufrir complicaciones de salud ocasionadas por el covid-19, el hecho de que el Estado limite su libertad de locomoci\u00f3n, de forma m\u00e1s estricta que el restante de la ciudadan\u00eda, configura una conducta discriminatoria frente a los adultos mayores, raz\u00f3n por la cual, presuntamente el objetivo perseguido con la medida no es v\u00e1lido y, por ende, inconstitucional\", se lee en el fallo de tutela.El juzgado consider\u00f3 que resulta necesario que se adopten medidas \"que mitiguen los efectos f\u00edsicos y mentales que el aislamiento pueda generar en los adultos mayores\" y se tenga en cuenta que muchos de ellos viven en desigualdad social, \"no cuentan con acceso a un ingreso fijo, tampoco a los servicios de salud domiciliaria, seguido a ello tampoco poseen acceso a la tecnolog\u00eda\".A lo anterior se suma, dice el juzgado, que las circunstancias de movilidad merman las posibilidades de acceso econ\u00f3mico para los adultos mayores que viven en la informalidad.(Adem\u00e1s: As\u00ed puede poner tutelas y habeas corpus por internet en la pandemia)Igualmente record\u00f3 antecedentes en Argentina y Francia en donde tambi\u00e9n se han cuestionado medidas a la restricci\u00f3n adicionales para las personas mayores.La juez se\u00f1al\u00f3 que gran parte de la poblaci\u00f3n de adultos mayores con una edad superior a los 70 a\u00f1os es discapacitada y requiere terapias especiales. En estas circunstancias, el acondicionamiento f\u00edsico cumple una labor importante, por lo cual \"la prohibici\u00f3n para hacerlo m\u00e1s veces a la semana es un riesgo directo a su calidad de vida\".ELTIEMPO.COM Y JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-colombia-hoy-duque-se-pronuncia-sobre-medidas-para-mayores-de-70-anos-tras-fallo-514170", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La pareja de casados que muri\u00f3 de coronavirus tomada de las manos", "contenido": " Los padres de Tim Tarpley, de 52 a\u00f1os, se contagiaron con coronavirus en las \u00faltimas semanas, seg\u00fan report\u00f3 el medio estadounidense 'CNN'. Antes de que lo supieran, su madre, Betty Tarpley, de 80 a\u00f1os, empez\u00f3 a tener s\u00edntomas cada vez m\u00e1s fuertes, por lo cual tuvo que ser internada en un centro m\u00e9dico. Tim se\u00f1ala que no sabe c\u00f3mo se contagiaron los adultos mayores, puesto que permanec\u00edan aislados y s\u00f3lo recib\u00edan visitas de \u00e9l, que tambi\u00e9n contrajo el virus, pero que no sufri\u00f3 tanto con los s\u00edntomas como ellos.El pasado 9 de junio, Betty ingres\u00f3 al Hospital Metodista Harris Health Texas Fort Worth (EE. UU). S\u00f3lo dos d\u00edas despu\u00e9s, su esposo, Curtis Tarpley, de 79 a\u00f1os, tambi\u00e9n tuvo que ser internado. Despu\u00e9s de algunos ex\u00e1menes, los m\u00e9dicos descubrieron que ambos hab\u00edan desarrollado covid-19, enfermedad producida por el nuevo coronavirus.(Adem\u00e1s:\u00a0Reportan caso de trombosis en el pene derivada del coronavirus).Curtis se manten\u00eda estable, pero los s\u00edntomas de Betty se agudizaron con el paso de los d\u00edas. Aunque \u00e9l estaba en la Unidad de Cuidados Intensivos, las enfermeras le permitieron visitar a su esposa un par de veces.\u00a0Betty, que era consciente de la gravedad de su condici\u00f3n, resolvi\u00f3 llamar a sus hijos, Tim y Tricia. Seg\u00fan informa 'CNN', les dijo a los dos que se sent\u00eda \"lista para irse\". Tim le dijo a ese mismo medio que ver el estado de su madre lo conmovi\u00f3.(Contin\u00fae leyendo:\u00a0Ninguna vacuna que se estudia para covid est\u00e1 suficientemente avanzada). \"Dije algo como 'a\u00fan tengo muchas cosas que quiero hacer y que quiero mostrarte. Yo no estoy listo'\", se\u00f1al\u00f3 el hombre.\u00a0Aunque \u00e9l y su hermana pudieron visitar a su madre, explic\u00f3 que ella se sent\u00eda desorientada y que en una ocasi\u00f3n ni siquiera pudo reconocerlos. Los m\u00e9dicos les dijeron que seguramente no contaba con mucho tiempo de vida.Despu\u00e9s de la \u00faltima visita que les hicieron a ella y a Curtis, su padre, este empeor\u00f3. Sus niveles de ox\u00edgeno descendieron. Tim relat\u00f3 que \u00e9l estaba luchando, pero tras enterarse de que Betty \"no iba a lograrlo\", se resign\u00f3 y tom\u00f3 la decisi\u00f3n de partir con ella.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bolsonaro cambia ley que exig\u00eda uso de tapabocas en lugares p\u00fablicos). Blake Throne, una enfermera, con la que Tim manifest\u00f3 estar profundamente agradecido, organiz\u00f3 todo para que Betty y Curtis estuvieran juntos en sus \u00faltimos momentos. \"Sent\u00ed que lo correcto era reunirlos\", le dijo Throne a 'CNN'. El equipo m\u00e9dico tuvo que hacer un gran esfuerzo para reunir a la pareja, que llevaba 53 a\u00f1os de matrimonio.Aunque antes, cuando estaba mejor, era Curtis el que visitaba a su esposa, esta vez el personal trajo a Betty hasta su cama. Le dijeron que ella estaba all\u00ed, que la hab\u00edan tra\u00eddo, pero \u00e9l estaba muy d\u00e9bil. \"Sab\u00eda lo que dec\u00edamos y que ella estaba con \u00e9l\", cont\u00f3 Throne.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Habla epidemi\u00f3loga que enfrent\u00f3 crisis del covid en Nueva York).Curtis apenas pod\u00eda abrir los p\u00e1rpados. Entonces, la enfermera Throne decidi\u00f3 poner la mano de Betty en el brazo de su esposo.'CNN' se\u00f1ala que Betty muri\u00f3 primero y Curtis despu\u00e9s, con una diferencia de pocos minutos.\u00a0(Siga leyendo:\u00a0Am\u00e9rica Latina supera a Europa en n\u00famero de casos de coronavirus).Estados Unidos es el pa\u00eds m\u00e1s golpeado por la pandemia en el mundo. Seg\u00fan los datos de la universidad Johns Hopkins, ese pa\u00eds se acerca a los 2,8 millones de contagios y ya cuenta con m\u00e1s de 129.000 muertos por esa misma causa. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-pareja-de-casados-murio-tomada-de-las-manos-514242", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Vea el golazo de Juan Guillermo Cuadrado con Juventus", "contenido": " El colombiano Juan Guillermo Cuadrado anot\u00f3 un bonito gol este s\u00e1bado en el partido de Juventus contra Torino, en el Calcio italiano.Cuadrado, que juega como lateral derecho en el club italiano, se asoci\u00f3 con Cristiano Ronaldo y sac\u00f3 un fuerte remate para anotar el segundo gol del partido, al minuto 29.(Le puede interesar:\u00a0Otra radical decisi\u00f3n de Zidane con James)El primer gol del juego lo anot\u00f3 el argentino Dybala, al minuto 3, a pase del colombiano, que sigue en gran nivel en Italia. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/video-del-gol-de-cuadrado-con-juventus-frente-a-torna-en-el-calcio-italiano-514250", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Emotiva despedida a reci\u00e9n nacido antioque\u00f1o que super\u00f3 la covid-19", "contenido": " Entre aplausos y una calle de honor, Emmanuel, un beb\u00e9 reci\u00e9n nacido, sali\u00f3 del hospital San Vicente Fundaci\u00f3n sede Medell\u00edn, tras superar la covid-19. El beb\u00e9, cuenta su mam\u00e1 Deisy Jaramillo Quintero, naci\u00f3 en el municipio de T\u00e1mesis, Suroeste antioque\u00f1o, y a los dos d\u00edas de haber sido dado de alta empez\u00f3 a tener dificultades para respirar.  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Falleci\u00f3 ni\u00f1a de 4 a\u00f1os abusada sexualmente en Garz\u00f3n, Huila)Lleg\u00f3 a la ciudad de Medell\u00edn remitido del hospital de Caldas, Sur del valle de Aburr\u00e1, donde lo diagnosticaron como positivo para la enfermedad. Se desconoce el origen del contagio.\u00a0\"El peque\u00f1o lleg\u00f3 para la unidad de cuidados intensivos, donde todos -como unidad neonatal- nos unimos para la atenci\u00f3n integral de nuestro beb\u00e9. Estaba nutrici\u00f3n, terapia respiratoria, neonat\u00f3logos, enfermeras y auxiliares\", comenta Carolina R\u00faa S\u00e1nchez, enfermera general.  (Le puede interesar: En Medell\u00edn no para el desplazamiento forzado intraurbano)En la UCI neonatal del centro asistencial permaneci\u00f3 20 d\u00edas y ayer en la tarde fue dado de alta para regresar a casa. En el municipio de T\u00e1mesis han sido identificados siete casos de covid-19, pero uno solo sigue activo. Es el segundo municipio del Suroeste antioque\u00f1o donde m\u00e1s casos se han presentado. El primero es Salgar, que tiene 24. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/neonato-antioqueno-fue-dado-de-alta-despues-de-supera-la-covid-19-514244", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Reconocidos restaurantes colombianos que han cerrado por la crisis", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-restaurantes-colombianos-que-han-cerrado-por-la-pandemia-513100", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Sin IVA pero con reglas / Frenan operaciones militares estadounidenses", "contenido": " No puede haber m\u00e1s operaciones militares estadounidenses en Colombia sin aprobaci\u00f3n del Congreso, estableci\u00f3 un fallo del Tribunal Superior de Cundinamarca \u00bfC\u00f3mo lo tomar\u00e1 el Gobierno Trump? \u00bfAcatar\u00e1n la decisi\u00f3n? Adem\u00e1s, en este episodio: La pieza clave en el caso de Jeffrey Epstein, su exnovia, est\u00e1 en poder del FBI: \u00bfqu\u00e9 contar\u00e1?; as\u00ed ser\u00e1 el D\u00eda sin IVA en Colombia, con reglas de juego especiales en Bogot\u00e1 para impulsar el comercio electr\u00f3nico. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcast que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a. m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/principales-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-513766", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Sin IVA pero con reglas / Frenan operaciones militares estadounidenses", "contenido": " No puede haber m\u00e1s operaciones militares estadounidenses en Colombia sin aprobaci\u00f3n del Congreso, estableci\u00f3 un fallo del Tribunal Superior de Cundinamarca \u00bfC\u00f3mo lo tomar\u00e1 el Gobierno Trump? \u00bfAcatar\u00e1n la decisi\u00f3n? Adem\u00e1s, en este episodio: La pieza clave en el caso de Jeffrey Epstein, su exnovia, est\u00e1 en poder del FBI: \u00bfqu\u00e9 contar\u00e1?; as\u00ed ser\u00e1 el D\u00eda sin IVA en Colombia, con reglas de juego especiales en Bogot\u00e1 para impulsar el comercio electr\u00f3nico. Al final, nuestra secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a. m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcast que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a. m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/principales-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-513766", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Miembro del Deportivo Cali dio positivo para coronavirus", "contenido": " La Asociaci\u00f3n del Deportivo Cali inform\u00f3 que de 43 personas a las que se les practic\u00f3 la prueba del covid-19, entre jugadores, miembros del equipo t\u00e9cnico y administrativo de la instituci\u00f3n, sali\u00f3 un caso positivo.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Falleci\u00f3 ni\u00f1a de 4 a\u00f1os abusada sexualmente en Garz\u00f3n, Huila)Para evitar estigmas y se\u00f1alamientos, el Deportivo Cali mantiene la identidad de la persona contagiada bajo reserva.\u00a0En un comunicado tambi\u00e9n se indic\u00f3 que el laboratorio que practic\u00f3 dichas pruebas fue Hernato Onc\u00f3logos, entidad autorizada para la realizaci\u00f3n de las mismas.\u00a0 El documento tambi\u00e9n a\u00f1adi\u00f3: \"El caso positivo ser\u00e1 monitoreado de manera continua por el departamento m\u00e9dico y (la persona) estar\u00e1 en su lugar de residencia en condici\u00f3n de aislamiento estricto\".\u00a0Tambi\u00e9n se inform\u00f3 que estas pruebas se realizaron \"dando cumplimiento al protocolo de bioseguridad expedido por el Gobierno Nacional para la reactivaci\u00f3n del f\u00fatbol profesional colombiano\".\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Padre denuncia que quer\u00edan hacer pasar a su hijo por muerto de covid)En todo el Valle del Cauca se reportaron 11.202 contagios hasta el viernes, 3 de julio. Hubo otras ocho muertes, siete de las cuales se registraron en Cali. La octava fue en Buenaventura.\u00a0CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/croronavirus-en-cali-miembro-del-deportivo-cali-que-dio-positivo-para-coronavirus-noticias-hoy-514230", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Alerta por 19 contagios en la Tercera Divisi\u00f3n, en Popay\u00e1n", "contenido": " Autoridades sanitarias del Cauca, confirmaron 19 personas contagiadas con covid-19 en la Tercera Divisi\u00f3n del Ej\u00e9rcito en Popay\u00e1n El secretario de Salud de ese municipio, \u00d3scar Ospina, indic\u00f3 que el pasado 21 de junio, se inform\u00f3 sobre la hospitalizaci\u00f3n de un soldado, procedente de Tumaco, Nari\u00f1o, por supuesto contagio de coronavirus. Al otro d\u00eda, funcionarios de la Secretar\u00eda de Salud recomendaron aislar todos los que tuvieron contacto con el uniformado.\u201cFundamentalmente una compa\u00f1\u00eda que lleg\u00f3 a mediados de junio procedente de Tumaco, parece ser que llegaron contagiados de esta zona. Aqu\u00ed se le tomaron las pruebas\u201d, inform\u00f3 el secretario de salud.En esa primera prueba, cuatro resultaron positivo con coronavirus.Recientemente, se le hizo el test a toda la unidad y fueron notificados, 12 nuevos casos.En total, son 15 militares del mismo pelot\u00f3n, m\u00e1s dos casos del \u00e1rea administrativa y otro soldado de otra dependencia.Ante esta gran cantidad de casos, se redoblaron los controles, para evitar la propagaci\u00f3n del virus. Tambi\u00e9n, fueron suspendidos los permisos de salida de esa divisi\u00f3n militar.\u201cEstaremos realizando una visita nuevamente a la Tercera Divisi\u00f3n y a los encargados de sanidad militar de esta compa\u00f1\u00eda, junto al Comandante del Batall\u00f3n de Apoyo y Servicios para el Combate N\u00b0 29 del Ej\u00e9rcito, Teniente Coronel Dar\u00edo Fernando P\u00e9rez, tomando las decisiones pertinentes\u201d, finaliz\u00f3 Ospina.Por otra parte, se confirmaron 24 nuevos casos de coronavirus en Guapi, costa pac\u00edfica de ese departamento. Este es el primer registro masivo para un municipio de la costa pac\u00edfica, desde que comenz\u00f3 la pandemia.El m\u00e1s reciente reporte del Instituto Nacional de Salud, se\u00f1ala que los cinco municipios con m\u00e1s casos, son Popay\u00e1n con 181; Puerto Tejada, 86; Santander de Quilichao, 36; Guapi, 34; y Miranda, con 24.Seg\u00fan se observa en ese reporte, desde el primer d\u00eda sin IVA, se incrementaron casi en un 50% los casos de contagiados en el Cauca, ya que para el 19 de junio hab\u00edan 231 y para este 2 de julio, hay 467 casos.POPAY\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/alerta-por-19-contagios-en-la-tercera-division-en-popayan-514090", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El ranquin de los ocho art\u00edculos m\u00e1s robados en almacenes de Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/el-ranking-de-los-ocho-articulos-mas-robados-en-almacenes-de-colombia-513218", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Nairo tiene comprometidos los ligamentos de la rodilla, tras el golpe", "contenido": " Nairo Quintana es noticia. El viernes pasado un carro lo tumb\u00f3 cuando entrenaba por la v\u00eda a Moniquira, lo que le ocasion\u00f3 varias lesiones que no son de consideraci\u00f3n y por las que tendr\u00e1 que suspender los entrenamientos durante, al menos, dos semanas. Su objetivo este a\u00f1o es el ganar el Tour de Francia y para eso se preparaba. \u00bfEn qu\u00e9 puede afectar su forma para la prueba esta para de dos semanas?Le puede interesar: (Nairo da parte de tranquilidad, tras su accidente)Los m\u00e9dicos han sido claros: \u201cSobre las primeras horas de la tarde Nairo Quintana fue revisado por su m\u00e9dico personal y sometido a ex\u00e1menes como radiograf\u00edas, ecograf\u00eda y resonancia magn\u00e9tica\u201d, dice el comunicado. Y agrega: \u201cAfortunadamente comunicamos que no tiene ninguna fractura, pero s\u00ed politraumatismos en la rodilla derecha situaci\u00f3n que lo conlleva a dos semanas de reposo total sugerida por el m\u00e9dico que lo evalu\u00f3\u201d. El pedalista del equipo Arkea-Samsic se cay\u00f3 cuando realizaba el entrenamiento matutino, luego de que un carro lo cerrara. EL TIEMPO conoci\u00f3 que adem\u00e1s de los raspones y el problema en el gl\u00fateo, el ciclista boyacense presenta un edema peque\u00f1o en el ligamento cruzado anterior y en el colateral medial, lesi\u00f3n, esta \u00faltima, que le impide realizar con normalidad sus entrenamientos, por eso la decisi\u00f3n de que no haga sus pr\u00e1cticas normales. Los m\u00e9dicos coinciden en que la idea es que durante este tiempo se desinflamen las partes afectadas, pero han dicho que hay que tener tranquilidad y que la preparaci\u00f3n hacia el Tour no se afectar\u00e1. De igual forma, advierten que la \u2018incapacidad\u2019 se podr\u00eda extender una semana m\u00e1s, pero eso tampoco influir\u00e1 en que Nairo pierda su condici\u00f3n. No lo es, porque el Tour arrancar\u00e1 el 29 de agosto, en ocho semanas, tiempo suficiente para recuperar la forma. Las recomendaciones m\u00e9dicas para que no pierda su condici\u00f3n es que Quintana realice trabajos en el simulador, con el fin de que no pierda la capacidad aer\u00f3bica. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/nairo-no-entrenara-dos-semanas-no-afecta-para-nada-su-preparacion-al-tour-514150", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Ciudad en Espa\u00f1a debi\u00f3 ser confinada por rebrote de covid-19", "contenido": " Espa\u00f1a comienza este fin de semana las vacaciones de verano con el sistema sanitario en alerta ante los brotes de coronavirus, una cincuentena en todo el pa\u00eds, con el foco puesto en la provincia catalana de L\u00e9rida, cuya capital y sus alrededores estar\u00e1 confinada desde este s\u00e1bado.El Gobierno catal\u00e1n, que tiene las competencias de sanidad, decret\u00f3 hoy el confinamiento de la zona, con unos 210.000 habitantes, ante el aumento de casos de coronavirus, con lo que estar\u00e1n restringidas las entradas y salidas en el territorio afectado, se proh\u00edben las reuniones de m\u00e1s de diez personas, en espacios privados y p\u00fablicos y las visitas a residencias de ancianos.Lea tambi\u00e9n: Habla epidemi\u00f3loga que enfrent\u00f3 crisis del covid en Nueva York Esta provincia del norte de Espa\u00f1a fue de las primeras en registrar brotes de COVID-19 vinculados, la mayor\u00eda de ellos, a trabajadores temporeros del campo, en una \u00e9poca en la que en esa zona se recoge la fruta de verano.La comarca ha registrado ocho brotes, con m\u00e1s de 4.000 positivos, 356 nuevos contagios en la \u00faltima semana, y las personas con coronavirus ingresadas en el hospital de L\u00e9rida se triplicaron en los \u00faltimos diez d\u00edas.De inter\u00e9s:\u00a0Am\u00e9rica Latina supera a Europa en n\u00famero de casos de coronavirusSeg\u00fan dijo hoy el presidente del Gobierno catal\u00e1n, Quim Torra, decidieron el confinamiento debido a un \"crecimiento demasiado importante de casos de contagio\".Las restricciones de movilidad afectan a las salidas y entradas de trabajadores de la comarca y al transporte de las actividades empresariales y econ\u00f3micas, aunque se permitir\u00e1n los desplazamientos por autov\u00edas y autopistas que atraviesan la zona, siempre que no sean con origen o destino en L\u00e9rida y sus alrededores.Adem\u00e1s de en esta provincia catalana, tambi\u00e9n hay numerosos brotes en Andaluc\u00eda (13), la mayor\u00eda en la provincia de Granada, aunque hay focos en casi todas las regiones espa\u00f1olas.Relacionada:\u00a0EE.UU. registra nuevo r\u00e9cord con 60.383 nuevos casos de Covid-19 Este viernes la atenci\u00f3n se centr\u00f3 en la Comunidad de Madrid, la regi\u00f3n m\u00e1s afectada por la pandemia, al anunciar su primer rebrote, con cinco positivos.Desde que Espa\u00f1a puso fin a las medidas de restricciones a la movilidad el pasado 21 de junio, tras m\u00e1s de tres meses de limitaciones, la aparici\u00f3n de botes de coronavirus fue la principal preocupaci\u00f3n de las autoridades sanitarias, que insisten en la necesidad usar mascarillas, mantener la distancia social y seguir una higiene de manos.Espa\u00f1a ha registrado desde el inicio de la pandemia 28.385 fallecimientos, con 250.545.contagios, seg\u00fan las cifras oficiales. Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/coronavirus-la-ciudad-en-espana-tuvo-que-ser-confinada-por-rebrote-de-covid-19-514222", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Habla epidemi\u00f3loga que enfrent\u00f3 crisis del covid en Nueva York", "contenido": " Ninguna urbe del planeta ha sido tan golpeada por la pandemia de covid-19 como Nueva York, la ciudad m\u00e1s poblada de Estados Unidos, donde han muerto 23.140 personas y se han presentado 216.362 casos,el doble del total de Colombia.Al frente de semejante situaci\u00f3n est\u00e1 la doctora Syra Madad, directora del Programa de Pat\u00f3genos Especiales de todo el sistema de salud y hospitales de la ciudad de Nueva York.Adem\u00e1s (As\u00ed se entregar\u00e1n los respiradores en el pa\u00eds) Ella y su equipo trabajan a diario con el objetivo de que una de las principales metr\u00f3polis del mundo tenga herramientas para responder ante un virus sobre el que a\u00fan se desconocen aspectos fundamentales; entre ellos, una forma de crear una inmunidad.Madad, de 33 a\u00f1os y con ascendencia en la India y Paquist\u00e1n, es doctora en Ciencias de la Salud con \u00e9nfasis en Salud Global de la Nova Southeastern University. Estuvo al frente del equipo de respuesta al brote de \u00c9bola en 2014 y apareci\u00f3 recientemente en Pandemic, la serie de Netflix que retrata el trabajo de cient\u00edficos y profesionales de la salud para combatir virus en diferentes partes del mundo. Su trabajo actual consiste en preparar a los hospitales de la ciudad de Nueva York para enfrentar los pat\u00f3genos especiales, como el nuevo coronavirus. En t\u00e9rminos generales, explica, estos son microorganismos para los que no se tiene tratamiento profil\u00e1ctico, vacuna o intervenci\u00f3n terap\u00e9utica, que presentan un alto riesgo de contagio y dificultades para predecir su llegada y sus causas y, adem\u00e1s, generan una alta mortalidad y morbilidad. Le puede interesar (Alquer\u00eda revela como su experiencia le permiti\u00f3 sobrevivir la pandemia)En entrevista con EL TIEMPO, Syra Madad explica c\u00f3mo ha sido responder a esta pandemia, cu\u00e1les han sido las lecciones aprendidas y por qu\u00e9 el arma clave contra el coronavirus es el comportamiento humano y la cooperaci\u00f3n global. Nueva York es uno de los centros internacionales del mundo. Mucha gente viene con diferentes prop\u00f3sitos y tenemos una poblaci\u00f3n muy grande. Somos ocho millones de personas en un \u00e1rea muy peque\u00f1a, geogr\u00e1ficamente confinada. Hay mucha densidad poblacional. Infortunadamente, tenemos muchos de los ingredientes que aceleran o fomentan los brotes de enfermedades infecciosas; por ejemplo, el hecho de que tenemos un sistema de transporte p\u00fablico en el que las personas est\u00e1n muy juntas. Por todo esto, no es sorprendente que Nueva York haya sido el epicentro del virus en Estados Unidos. Lo que sabemos sobre brotes de enfermedades infecciosas es que se propagan muy r\u00e1pido y pueden infectar a una poblaci\u00f3n muy grande. Cuando hablamos del coronavirus, lo que lo hace \u00fanico es que nadie tiene inmunidad, es un virus nuevo. Un virus como este es muy dif\u00edcil de contener por su propia naturaleza, por el hecho de que pueda propagarse a trav\u00e9s de las v\u00edas respiratorias. Por eso es tan importante que la comunidad global se una para poder responder a este tipo de epidemia, ya que estas no se limitan a una sola ubicaci\u00f3n, pueden extenderse por todo el mundo como incendios forestales. Tambi\u00e9n puede leer (Coronavirus: advierten de los efectos que puede tener en el cerebro)No puedes pensar que el covid-19 es un brote aislado que no te va a afectar. Obviamente lo har\u00e1, porque vivimos en una sociedad muy globalizada. Solo toma 36 horas o menos para que un brote de una parte del mundo vaya a otra. Estos brotes no respetan l\u00edmites, ni a ning\u00fan individuo.Una de las lecciones es que debemos asegurarnos de poder responder a estos brotes de manera m\u00e1s r\u00e1pida, eficiente y segura, porque el objetivo final es salvar la mayor cantidad de vidas posibles. Y por eso necesitamos de la cooperaci\u00f3n global. Todo lo que hago se aceler\u00f3. Soy parte del equipo de capacitaci\u00f3n y educaci\u00f3n detr\u00e1s del covid-19 en nuestro sistema y, por lo tanto, he estado al d\u00eda con el volumen de casos que llegan. Uno de los obst\u00e1culos que enfrentamos es que este es un virus nuevo, por lo que la orientaci\u00f3n cl\u00ednica cambia a medida que aprendemos m\u00e1s. Eso significa que debemos continuar capacitando a los trabajadores de atenci\u00f3n m\u00e9dica de la primera l\u00ednea. Tambi\u00e9n he aprendido que hay que estar alerta, porque las cosas est\u00e1n cambiando constantemente. Hay miles de art\u00edculos nuevos, por lo que hay que tratar de mantenerse al d\u00eda con ese volumen de informaci\u00f3n y asegurarse de que todos est\u00e9n al tanto de las \u00faltimas orientaciones. Desde muy joven siempre he estado intrigada por las enfermedades infecciosas, que son una de las armas m\u00e1s letales contra la humanidad y pueden afectar a muchas m\u00e1s personas que la guerra convencional. Con el covid-19 llevamos poco tiempo y estamos viendo millones de casos en todo el mundo. A\u00fan no hay un final a la vista, estamos muy al principio de la pandemia. Cuando tengamos vacunas y mejores terapias, probablemente tendremos miles de millones de casos m\u00e1s.Le sugerimos leer (Fuerte mensaje de m\u00e9dico sobre la situaci\u00f3n de la pandemia en Colombia) En los \u00faltimos a\u00f1os he combatido muchos brotes diferentes: el sarampi\u00f3n en Nueva York, donde tuvimos m\u00e1s de 600 casos; y los de zika y \u00e9bola. Una de las cosas que he aprendido es que es con la cooperaci\u00f3n global con lo que se logra responder al brote de una enfermedad infecciosa. En realidad, estamos juntos en esto porque es algo que afecta a todo el mundo, seas dem\u00f3crata o republicano, o si trabajas para un gobierno u otro. Este ha sido el brote m\u00e1s dif\u00edcil al que he tenido que responder. Probablemente lo comparar\u00eda con el de \u00e9bola. Fui parte del equipo de respuesta en Texas, y luego en Nueva York. Esa fue una tarea desalentadora porque, aunque en Estados Unidos tuvimos pocos casos, hubo una gran demanda de recursos y caus\u00f3 mucho miedo y ansiedad entre la gente. Cuando hablamos de covid-19, necesitamos todas las manos disponibles. No nos hab\u00edamos enfrentado a algo as\u00ed en la historia reciente. Todav\u00eda no conocemos informaci\u00f3n clave sobre el virus. Por ejemplo, si est\u00e1s o fuiste infectado, \u00bftienes inmunidad? Todav\u00eda no sabemos las respuestas. Algunas personas son asintom\u00e1ticas, algunas tienen una versi\u00f3n leve, otras una m\u00e1s severa, pero no conocemos las secuelas. A\u00fan no tenemos una imagen completa de la causa.  Adem\u00e1s (Estos son los protocolos de bioseguridad para los vuelos nacionales)El arma clave que tenemos contra el coronavirus en este momento, en ausencia de una vacuna efectiva, es el comportamiento humano, y cambiarlo a gran escala es una tarea muy dif\u00edcil. Esto incluye que todos deben usar una m\u00e1scara facial, quedarse en casa, mantener la distancia social. Necesitamos asegurarnos de que todos entiendan eso y garantizar que tengan confianza en los profesionales de la salud.  Se est\u00e1n evaluando muchos candidatos a vacunas. Existen diferentes plataformas que var\u00edan en su potencial seguridad e inmunogenicidad, y en la velocidad y el costo de fabricaci\u00f3n. Ahora hay diferentes candidatos. Algunos de estos est\u00e1n pasando por varias fases de ensayos cl\u00ednicos. En t\u00e9rminos de un cronograma, es muy dif\u00edcil decir cu\u00e1ndo vamos a tener una vacuna segura y efectiva, pero la carrera mundial est\u00e1 en marcha. Como lo mencion\u00f3 el Dr. Anthony Fauci, el virus ser\u00e1 el que establecer\u00e1 cu\u00e1ndo va a terminar esto. No podemos tener un enfoque nacionalista de la vacuna; es decir, que cada pa\u00eds la tendr\u00e1 solo para sus ciudadanos. Necesitamos ver cu\u00e1les son los pa\u00edses m\u00e1s afectados y asegurarnos de que se ofrezcan vacunas. Esto es un problema global, as\u00ed que tendremos que asegurarnos de que la distribuci\u00f3n sea de manera equitativa, y luego mirar cu\u00e1les son los lugares m\u00e1s cr\u00edticos para poder proporcionarles los recursos necesarios. Creo que todav\u00eda estamos lejos de cualquier forma de normalidad a la que estamos acostumbrados. Obviamente, estamos tratando de crear una nueva normalidad en el contexto del covid-19, pero este virus estar\u00e1 con nosotros en el futuro previsible. Adem\u00e1s del covid-19 tambi\u00e9n vamos a tener muchas emergencias diferentes. En los Estados Unidos ya comenz\u00f3 la temporada de huracanes y, seg\u00fan algunos pron\u00f3sticos, ser\u00e1 probablemente una de las temporadas de tormentas costeras m\u00e1s severas de este a\u00f1o, por lo que debemos seguir prepar\u00e1ndonos para situaciones de emergencia como huracanes, olas de calor, gripe estacional, y todo lo que normalmente experimentamos en el mundo. Sin embargo, ahora con el covid-19, debemos operar bajo un tipo de luz diferente.  Hay mucha controversia sobre c\u00f3mo comenz\u00f3 el covid-19. La evidencia que tenemos es que era natural en el medio ambiente, no fue hecho en laboratorio. As\u00ed que, para este brote en particular, creo que el veredicto ya sali\u00f3; sin embargo, hay mucha m\u00e1s informaci\u00f3n que a\u00fan se est\u00e1 analizando. \u00bfPuedes fabricar un virus en un laboratorio? Absolutamente. Eso sucede todo el tiempo con fines de investigaci\u00f3n y ciencia. \u00bfAlguien puede usarlo para prop\u00f3sitos nefastos? Por supuesto. Es una espada de doble filo. Obviamente existe la posibilidad de que virus, bacterias u otros tipos de microbios puedan ser desarrollados en un laboratorio, pero confiemos en que los pa\u00edses lo hacen solo con fines cient\u00edficos y medicinales. China, desafortunadamente, tiene una mala historia de no ser transparente, como por ejemplo con el brote del SARS en el 2003. Cuando miras alrededor del covid-19, parece que lo est\u00e1n haciendo mejor, pero tambi\u00e9n parece que han retenido cierta informaci\u00f3n. La clave para los brotes de enfermedades infecciosas es la rapidez y la eficiencia, por lo que si decides no ser transparente y retrasar la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n, est\u00e1s poniendo en riesgo a m\u00e1s personas porque estamos perdiendo tiempo para prepararnos.Por esto, creo que debe haber mucha m\u00e1s investigaci\u00f3n en cuanto a la l\u00ednea de tiempo del covid-19: c\u00f3mo y d\u00f3nde comenz\u00f3, y cu\u00e1ndo se hizo el anuncio al mundo, en t\u00e9rminos de cu\u00e1ndo el covid-19 ya era un problema en China. Ciertamente, creo que con base en lo que sabemos, hubo una demora en la comunicaci\u00f3n al mundo de que esto estaba sucediendo en China. Solo hay dos tipos de pruebas: la prueba de ant\u00edgeno o de diagn\u00f3stico, que busca ver si tienes el virus; y la prueba de anticuerpos, para ver si has sido infectado previamente. Cuando hablamos sobre pruebas de anticuerpos, como mencion\u00e9, todav\u00eda no sabemos mucho sobre inmunidad. Queremos asegurarnos de que las personas comprendan que el \u00fanico prop\u00f3sito de que hagamos la prueba de anticuerpos en este momento es ver cu\u00e1ntas personas pueden haber tenido el virus previamente. No les estamos diciendo que solo porque hayan sido infectadas antes, ahora pueden seguir con su vida normal. Estados Unidos tiene uno de los mejores sistemas de atenci\u00f3n m\u00e9dica del mundo, as\u00ed como algunos de los mejores m\u00e9dicos, investigadores y cient\u00edficos. Pero el covid-19 es un evento al que llamamos una \u2018oleada repentina\u2019. Hay una ola de pacientes que llegan a los hospitales y estos est\u00e1n dise\u00f1ados para una determinada ocupaci\u00f3n, y el covid-19 no es lo normal, no es algo con lo que un hospital tenga que lidiar todos los d\u00edas. Sin embargo, cuando se observa la tasa de letalidad y el conteo de casos, creo que en la ciudad de Nueva York todos lo hemos hecho lo mejor posible. Una de las cosas con el covid-19 es que la trayectoria de la epidemia es diferente en cada estado y luego en cada pa\u00eds, por lo que Nueva York, Nueva Jersey, California y Utah tienen diferentes tipos de epidemias de covid-19. En la ciudad de Nueva York acabamos de superar nuestra primera ola y nos estamos preparando para una segunda ola. Es necesario que se compartan los recursos, mucho m\u00e1s a estos pa\u00edses. Nos debemos centrar en la seguridad sanitaria mundial. Por ejemplo, si un pa\u00eds como Colombia no tiene suficiente capacidad hospitalaria ni suficientes recursos, deber\u00edamos trabajar como una sociedad global para proporcion\u00e1rselos, porque si el brote se descontrola en este pa\u00eds, entonces afectar\u00e1 a todos los dem\u00e1s pa\u00edses. Todos debemos responder juntos a esta pandemia.  ALEJANDRA ZAPATA QUINCH\u00cdAESCUELA DE PERIODISMO MULTIMEDIA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/habla-experta-que-enfrento-la-crisis-de-coronavirus-en-nueva-york-514196", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Expo Mujer Digital, la feria virtual de las emprendedoras", "contenido": " Con el \u00e1nimo de apoyar a las marcas locales que se han visto afectadas econ\u00f3micamente por la pandemia, nace Expo Mujer Digital, la primera feria virtual para el emprendimiento femenino, que conectar\u00e1 a m\u00e1s de 200 emprendedoras y empresarias con potenciales clientes; y que les permitir\u00e1 vender, durante 7 d\u00edas, sus productos y servicios a una gran cantidad de personas, y lo mejor, a bajo costo, ya que la vinculaci\u00f3n a este evento para las 100 primeras empresarias ser\u00e1 gratuita.Expo Mujer Digital se llevar\u00e1 a cabo del 10 al 16 de agosto de 2020, y ser\u00e1 un espacio donde los visitantes por medio de una innovadora plataforma tecnol\u00f3gica, tendr\u00e1n la posibilidad de descubrir productos innovadores y creativos de distintas empresarias del pa\u00eds.  Por otro lado, las participantes contar\u00e1n con un stand virtual, donde podr\u00e1n presentar sus productos y servicios, realizar ventas online, enviar cotizaciones, chatear o sostener videollamadas, y realizar contactos en busca de nuevas alianzas y negocios.Tambi\u00e9n podr\u00e1n capacitarse, a trav\u00e9s de Mercado Pago, la compa\u00f1\u00eda fintech de origen latinoamericano m\u00e1s grande de la regi\u00f3n, y aprender con las conferencias y charlas virtuales sobre emprendimiento, negocios digitales y herramientas para crecer.\u201cEsta es una experiencia innovadora para todos. El comprador, c\u00f3modo y seguro en casa, recibe una atenci\u00f3n personalizada y las mejores condiciones garantizadas; sin tr\u00e1fico, sin filas, y sin contacto. Por su parte, las microempresarias reducen costos, y ofertan sus productos en vivo\u201d, se\u00f1ala Carolina Escobar, CEO de Forum Latam, empresa organizadora de este evento virtual.  Las empresarias no deber\u00e1n pagar nada por participar, lo \u00fanico que tienen que hacer es inscribirse en la plataforma digital www.expomujerdigital.com e inscribir su negocio o marca para entrar al proceso de curadur\u00eda. Seg\u00fan Carolina, se busca que, con la participaci\u00f3n gratuita de las emprendedoras en Expo Mujer Digital, estas impulsen sus ventas y reactiven los ingresos para sus hogares y familias. \u201cEsta \u00e9poca de cuarentena ha afectado mucho a las familias colombianas; y con este evento, buscamos reactivar la econom\u00eda de los peque\u00f1os y medianos negocios e introducirlos en la era de los negocios y eventos digitales\u201d, agrega Escobar. La feria contar\u00e1 con el apoyo y patrocinio de Mercado Pago, que proveer\u00e1 a cada una de las expositoras de una cuenta en esta pasarela para recibir sus pagos en l\u00ednea durante y despu\u00e9s del evento. Adem\u00e1s de tener una tarifa preferencial para la gesti\u00f3n de su dinero, las emprendedoras recibir\u00e1n capacitaciones para gestionar sus ventas online e incluso asesor\u00eda en la creaci\u00f3n de su cuenta de Mercado Libre para impulsar sus negocios. Adicional a esto Diego Navarro, Director de Mercado Pago Colombia afirma, \u201cUno de los grandes retos que tiene el comercio electr\u00f3nico y la adopci\u00f3n de pagos digitales es vencer ese arraigo a lo tradicional y a lo f\u00edsico, que es tan com\u00fan en los colombianos. En Mercado Libre queremos apoyar a los emprendedores y pymes que est\u00e1n enfrentando una situaci\u00f3n dif\u00edcil en este momento. Por eso, nos unimos a la feria digital Expo Mujer, que en su primera edici\u00f3n espera el aforo de m\u00e1s de 15.000 visitantes y la participaci\u00f3n de 200 emprendimientos liderados por mujeres, lo cual beneficiar\u00e1 a la reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda\u201d.Por \u00faltimo, los visitantes podr\u00e1n encontrar una amplia oferta de productos y servicios como vestuario, accesorios, marroquiner\u00eda, productos para el hogar, productos infantiles, tecnolog\u00eda, alimentos, entre otros. La feria es una iniciativa de Forum Latam, el primer Centro de Eventos Virtual de Colombia, soportado por la plataforma que opera Virtual Expo Colombia.  Expo Mujer Digital es la primera feria virtual para el emprendimiento femenino que se llevar\u00e1 a cabo del 10 al 17 de agosto de 2020 en una plataforma 100 por ciento digital que permitir\u00e1 a los asistentes, visitar distintos stands, realizar cotizaciones, y compras de los productos y servicios de microempresarias de Bogot\u00e1. Este evento busca la reactivaci\u00f3n del sector econ\u00f3mico de las microempresarias que se ha visto afectado por la pandemia y cuarentena a causa del Covid-19. Mercado Pago es la compa\u00f1\u00eda fintech de origen latinoamericano m\u00e1s grande de la regi\u00f3n. Fundada en 2003, brinda el ecosistema de soluciones financieras m\u00e1s completo para aquellas empresas, emprendimientos o personas f\u00edsicas que desean gestionar su dinero de manera segura, simple y c\u00f3moda con una gran variedad de posibilidades en Argentina, Brasil, Chile, Colombia, M\u00e9xico, Per\u00fa y Uruguay. Actualmente, procesa m\u00e1s de 3 millones de transacciones por d\u00eda.La app de Mercado Pago es la billetera digital m\u00e1s completa de la regi\u00f3n: permite realizar m\u00faltiples operaciones financieras como pagar en tiendas f\u00edsicas con c\u00f3digo QR. Las empresarias no deber\u00e1n pagar nada por participar, lo \u00fanico que tienen que hacer es inscribirse en la plataforma digital www.expomujerdigital.com, escribir al correo comercial@forumlatam.com\u00a0o comunicarse al 3123738685, e inscribir sunegocio o marca para entrar al proceso de curadur\u00eda. Seg\u00fan Carolina, se busca que con la participaci\u00f3n gratuita de las emprendedoras en EXPO MUJER DIGITAL, estas impulsen sus ventas y reactiven los ingresos para sus hogares y familias. \u201cEsta \u00e9poca de cuarentena ha afectado mucho a las familias colombianas; y con este evento, buscamos reactivar la econom\u00eda de los peque\u00f1os y medianos negocios e introducirlos en la era de los negocios y eventos digitales\u201d, agrega Escobar.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/expo-mujer-digital-la-feria-virtual-de-emprendedoras-513640", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ascensor mortal: mujer cay\u00f3 desde un d\u00e9cimo piso y as\u00ed sobrevivi\u00f3", "contenido": " El v\u00e9rtigo estremece a ratos a la abogada Nayibeth Rodr\u00edguez cuando siente que la vida se le vuelve a soltar en una ca\u00edda libre y brutal de 18 metros como la del ascensor del Palacio de Justicia de Cali.\u00a0Hacia las 2 de la tarde del 15 de agosto de 2018, ella abord\u00f3 al ascensor n\u00famero 3 del Palacio de Justicia con otros cinco pasajeros. Ten\u00eda af\u00e1n y suspir\u00f3 cuando vio que no parar\u00edan hasta el piso 10, donde se bajar\u00eda y luego ir\u00eda a un juzgado del piso noveno. Pero lleg\u00f3 un frenazo de muerte.(Sobrevivientes I: As\u00ed sobreviv\u00ed al ataque de un tibur\u00f3n gris cuando buceaba en Colombia) El ascensor subi\u00f3 a unos 20 kil\u00f3metros por hora a trav\u00e9s del conducto en el Palacio, en pleno centro de Cali. Es el mismo edificio que hab\u00eda recibido el impacto de un carrobomba en la noche del primero de septiembre de 2008.\u200bFueron m\u00e1s de seis a\u00f1os de reconstrucci\u00f3n y desde 2014, con el tiempo, empezaron los comentarios sobre las varadas de los ascensores, seg\u00fan los reportes de la Asociaci\u00f3n Nacional de Empleados de la Rama Jurisdiccional (Asonal). La abogada Rodr\u00edguez iba el 15 de agosto de 2018 al piso noveno, entr\u00f3 al ascensor con otras cinco personas, qued\u00f3 de espaldas a la puerta\u00a0 y pens\u00f3 que ten\u00eda suerte porque nadie hab\u00eda se\u00f1alado una parada en los primeros pisos y ella iba retrasada en sus diligencias.\u00a0Gir\u00f3 el cuerpo cuando llegaba al piso 10 y qued\u00f3 de frente a la salida. Sin embargo, vino un chirrido largo y estremecedor. La mayor\u00eda de ocupantes se qued\u00f3 en silencio.El cit\u00f3fono del ascensor no funcionaba, comentaban los pasajeros cuando crec\u00eda la incertidumbre. El bot\u00f3n de alarma estaba fuera de servicio y esa cabina no ten\u00eda c\u00e1maras. Entonces, al menos cuatro de las seis personas empezaron a llamar o escribir por celulares a parientes, amigos y autoridades para decirles que estaban encerrados y colgando en ese pozo de unos 18 metros. Los minutos corr\u00edan y entraba el desespero.(Sobrevivientes II:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed a una ca\u00edda de 600 metros en un parapente)Al lado de Nayibeth, de 28 a\u00f1os para entonces, estaba \u00c1lvaro Le\u00f3n Barros, quien alcanz\u00f3 a escribirles a su esposa, Patricia, y a su hermana, Beatriz, que llevaba 35 minutos atascado y que le estaban sirviendo las sesiones de meditaci\u00f3n casera. \u00c9l no alcanz\u00f3 a leer las respuestas de ellas.Las voces de unos vigilantes y funcionarios les daban esperanzas a los atrapados en esa estrecha cabina. Los bomberos llegaron, pero la caja met\u00e1lica empez\u00f3 a balancearse. De un momento a otro descendi\u00f3 en ca\u00edda libre unos 18 metros, a tropezones y a unos 40 kil\u00f3metros por hora. Nayibeth relata que era un vac\u00edo horrible.(Sobrevivientes III:\u00a0La incre\u00edble haza\u00f1a de buzo perdido en el mar y sus 3 d\u00edas a la deriva)\u00a0Cuando empez\u00f3 el desplome, un grito retumb\u00f3 en el vac\u00edo: \u201cNos matamos\u201d.\"Fue como si cortaran la cuerda de una monta\u00f1a rusa. Me encomend\u00e9 y trat\u00e9 de equilibrarme, pero era imposible por la velocidad y el zarandeo. Termin\u00e9 abranzando a mis compa\u00f1eros de ca\u00edda. Tengo un vago recuerdo de haber reaccionado cuando nos rescataban, pero me dicen que todo se demor\u00f3 por la cantidad de personas, unas encima de otras, con lesiones y fracturas expuestas\",\u00a0 cuenta Nayibeth.La abogada, en medio de su falta de aire, recuerda que su cuerpo y los otros cinco viajeros en ese desplome quedaron envueltos en una nube de polvo. Los socorristas intentaban adivinar c\u00f3mo proceder por la forma en la cual quedaron los cuerpos unos sobre otros. \"Yo no pod\u00eda hablar porque no ten\u00eda aire. Escuch\u00e9 que Adriana Garc\u00e9s s\u00ed pudo reaccionar\", dice la abogada.\u00a0(Sobrevivientes IV:\u00a0As\u00ed sobreviv\u00ed a brutal choque de avioneta en la selva amaz\u00f3nica) Por el estrell\u00f3n en el s\u00f3tano 2 del Palacio, minutos despu\u00e9s, en urgencias, se declar\u00f3 la muerte de Luis Alberto Garc\u00eda, de 56 a\u00f1os, administrador de empresas, quien con su esposa, Adriana Garc\u00e9s, sub\u00edan esa tarde a tr\u00e1mites de una tutela. Ella sobrevivi\u00f3 con graves lesiones y perdi\u00f3 una pierna.A las 7:55 de la noche fue reportada la muerte de Barros, un orfebre de origen guajiro que se distingu\u00eda por su esp\u00edritu rom\u00e1ntico y optimista. Esa tarde, Barros hab\u00eda llegado al Palacio con su amigo de infancia, el abogado Hern\u00e1n Lozano Badillo, quien sobrevivi\u00f3 tras un coma inducido y una veintena de cirug\u00edas.\u00a0 Para ellas y la familia no hay c\u00f3mo calmar ese dolor por algo que se pudo evitar.Lozano ha contado que ese d\u00eda no fue a sus tradicionales entrenamientos de taekwondo, sino que ayud\u00f3 y acompa\u00f1\u00f3 a Barros con la idea de presentar una tutela para recibir una atenci\u00f3n en salud. Pero no llegaron al juzgado y este abogado estuvo tres meses en coma.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las huellas que delataron a autores de cruenta masacre en la frontera)Durante varias semanas, nadie le quiso contar a Lozano sobre la muerte de su amigo Barros y desde entonces, ha debido, con el apoyo de su esposa y allegados, cruzar por terapias que le permitan aprender, de nuevo, a caminar. Bernardo Rinc\u00f3n Quintero, de 32 a\u00f1os, otro pasajero del ascensor, tambi\u00e9n sufri\u00f3 lesiones graves en la ca\u00edda.Nayibeth dice que lo que ocurri\u00f3 dentro de ese ascensor fue una ruleta mortal. Los bomberos rescataron entre las chatarras del ascensor a la abogada Nayibeth. En el impacto sufri\u00f3 aplastamiento en la m\u00e9dula espinal con fracturas de v\u00e9rtebras T12 y L1. (Adem\u00e1s:\u00a0El horrendo crimen de tres mujeres que fue resuelto gracias a una USB)La paciente afront\u00f3 dos paros respiratorios. Ante las hemorragias fue necesaria una transfusi\u00f3n de 15 bolsas de sangre. El equipo m\u00e9dico deb\u00eda tenerla en condici\u00f3n de una primera cirug\u00eda para estabilizar su columna. En las siguientes horas fueron necesarias otras tres intervenciones. Piensa que la ayud\u00f3 estar consciente.Entre las razones que Nayibeth encuentra sobre su sobrevivencia a tan inesperado accidente est\u00e1 la voz interior de su hija que cuando se enfrentaba las cirug\u00edas le dec\u00eda: \"Mami, t\u00fa eres la m\u00e1s fuerte\".La abogada asienta su fortaleza en el amor de su hija, Gabriela, su esposo \u00d3scar Andr\u00e9s, sus padres y una familia unida.(Le puede interesar:\u00a0La trama 'de pel\u00edcula' que arm\u00f3 publicista para encubrir feminicidio)El 3 de diciembre de 2018, la mujer volvi\u00f3 al quir\u00f3fano debido a abscesos (infecci\u00f3n e inflamaci\u00f3n) en la regi\u00f3n sacra. \"Debo agradecerle a todo el personal de salud, incluido el de medicina, enfermer\u00eda, sicolog\u00eda, siquiatr\u00eda y de terapias, por su tratamiento y dedicaci\u00f3n\", dice.La lesi\u00f3n raquimedular la dej\u00f3 sin control de esf\u00ednteres. Cada cuatro horas se debe someter a un cateterismo vesical con una sonda para extraer orina y evitar una falla renal. La incontinencia la obliga a usar pa\u00f1al. Para la fractura de f\u00e9mur de la pierna izquierda le implantaron una varilla del tobillo a la rodilla. Las intervenciones tambi\u00e9n han sanado fracturas de cadera.En 2019 fueron tres operaciones m\u00e1s. El 18 de febrero de este 2020 le hicieron una fijaci\u00f3n del coxis porque se balanceaba y hab\u00eda riesgo de sufrir heridas internas en el organismo y la piel. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Usando Twitter joven defiende a su familia golpeada por el covid-19) Con ella sobre una camilla, en urgencias, su familia debi\u00f3 elevar tutelas a la empresa prestadora de salud (EPS) para que no la trasladaran de cl\u00ednica. Su drama es semejante al de las otras v\u00edctimas de esta tragedia, que dej\u00f3 a dos pasajeros del ascensor muertos y cuatro m\u00e1s con lesiones graves y cicatrices.Hasta ahora no se ha llegado a un acuerdo con la aseguradora del Palacio de Justicia. Nayibeth perdi\u00f3 el 76,88 por ciento de su capacidad laboral. Su defensa, a cargo del abogado Jes\u00fas Hern\u00e1n Posso, present\u00f3 un proceso de conciliaci\u00f3n extrajudicial a la Procuradur\u00eda, un paso que los llevar\u00e1 a la justicia contenciosa administrativa. El delegado de la Administraci\u00f3n Judicial no compareci\u00f3. Nayibeth, adem\u00e1s, sigue su dura recuperaci\u00f3n aconsejada por el exarquero del Am\u00e9rica de Cali Alexis Viera, quien lleg\u00f3 a visitarla en pleno drama y le dio respuestas a tanto silencio m\u00e9dico a su alrededor, en esos momentos. \"Alexis fue una fuente de energ\u00eda y sabidur\u00eda. Me explic\u00f3 que mi vida cambiar\u00eda, que esto no se resuelve de un d\u00eda a otro y solo a trav\u00e9s de los a\u00f1os se podr\u00e1n ver resultados\u201d, recuerda la abogada. Por ahora, Nayibeth Rodr\u00edguez no puede atender sus procesos ante la justicia porque son ineludibles los procedimientos de cada cuatro horas para evitar una falla renal y para no poner en riesgo la vida. La crisis del coronavirus tambi\u00e9n le ha impedido sostener su ritmo de cuatro horas de terapias y rehabilitaci\u00f3n. Le da miedo porque no quiere que su cuerpo olvide esa memoria de cuando pod\u00eda levantarse y caminar.Pero no cede en su sue\u00f1o y esperanza de volver a desplazarse por su cuenta. Y le ayuda la consigna que le dicta su hija: \"Nunca te venzas, mamita\". -\u00a0Buscan a autores de video para adultos filmado en bus del MIO en Cali -\u00a0Conmovedor mensaje de hombre que lucha contra el covid en el Atl\u00e1ntico -\u00a0Alcald\u00eda justific\u00f3 rumba de funcionarios p\u00fablicos en plena cuarentena JOS\u00c9 LUIS VALENCIAEditor de EL TIEMPOCALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/sobreviviente-de-desplome-de-ascensor-en-palacio-de-justicia-de-cali-512708", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Vea estas pel\u00edculas nominadas al \u00d3scar en ELTIEMPO.COM", "contenido": " El cineasta colombiano Juan David Blanco, realizador audiovisual de EL TIEMPO, propone estos t\u00edtulos, entre los muchos que est\u00e1n en la plataforma de pago para ver cine, que ofrece ahora ELTIEMPO.COM. Muchas pel\u00edculas participan en cada edici\u00f3n de los Premios \u00d3scar, pero no todas llegan a la cartelera colombiana. Por eso, hoy les traemos tres recomendaciones de pel\u00edculas nominadas al \u00d3scar para ver en l\u00ednea. Antes de empezar, podr\u00edan interesarle: Esta pel\u00edcula francesa aspir\u00f3 al \u00d3scar en 2009. Nos cuenta la historia de Fran\u00e7ois, un profesor de franc\u00e9s en una escuela p\u00fablica situada en un barrio marginal de Par\u00eds.Nos conduce a trav\u00e9s de un a\u00f1o escolar bastante complejo, en el que todos los estudiantes del curso parecen tener problemas de conducta. Esta pel\u00edcula es muy poderosa porque pone en tela de juicio el sistema escolar y c\u00f3mo este indiscutiblemente afecta la vida personal de los estudiantes. Pero tambi\u00e9n muestra el lado de los profesores, las decisiones en t\u00e9rminos educativos que deben tomar y c\u00f3mo estas tambi\u00e9n tienen consecuencias.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula\u2026 Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. Este t\u00edtulo del Medio Oriente le compiti\u00f3 a la colombiana 'El abrazo de la serpiente',cuando ambas fueron nominadas al \u00d3scar en el 2016.\u00a0(Cristina Gallego recomienda 'El abrazo de la serpiente' en ELTIEMPO.COM).Se trata de la historia del verano de cinco hermanas que viven con sus t\u00edos en un pueblo turco conservador, y tras un malentendido con ellos, su vida da un giro radical.Es una pel\u00edcula que explora el concepto de la libertad, sobre todo con el papel de la mujer en una sociedad cuyo \u00fanico fin es convertirlas en \"buenas esposas\".Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula\u2026 Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. Y para hablar de la \u00faltima pel\u00edcula nos vamos a los premios de 1969. Se trata de 'Besos robados' ('Stolen Kisses') del reconocido director franc\u00e9s Fran\u00e7ois Truffaut. Esta es la historia de vida de Antoine Doinel, un hombre que es expulsado del ej\u00e9rcito y est\u00e1 en la b\u00fasqueda de un nuevo trabajo. En paralelo, revive amores del pasado e intenta conquistar unos nuevos.Es una pel\u00edcula que transporta al espectador a los d\u00edas de la juventud libertina y descomplicada. Una historia cotidiana, sencilla y rom\u00e1ntica a su manera.Usted deber\u00eda ver esta pel\u00edcula\u2026 Para ver el tr\u00e1iler de esta pel\u00edcula haga clic en la imagen que est\u00e1 a continuaci\u00f3n. Si decide verla completa haga clic en el bot\u00f3n 'rentar o comprar'. Ver cada una de estas cuatro pel\u00edculas le costar\u00e1 entre 5.000 y 10.000 pesos.Recuerde suscribirse al canal de YouTube de EL TIEMPO y seguirnos en nuestras redes sociales.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/peliculas-nominadas-al-oscar-que-puede-ver-en-eltiempo-com-513484", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU EMPRESA A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos nuestros emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Para ser parte de esta iniciativa, cont\u00e1ctanos al siguiente correo: cladul@eltiempo.com. ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Goldine, belleza al alcance de todos", "contenido": " El objetivo de la compa\u00f1\u00eda es inculcar una vida saludable basada en h\u00e1bitos y disciplinas. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de su diversa gama de productos, buscan hacer que hombres y mujeres se cuiden a s\u00ed mismos. Goldine ha venido mejorando e innovando las f\u00f3rmulas para brindar la mejor calidad y precio en el mercado, respaldando a sus consumidores con apoyo, capacitaci\u00f3n y experiencia.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.\u00a0Tambi\u00e9n los puede seguir en Instagram como @goldinecolombia o en Facebook como @Goldineltda", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/goldine-belleza-al-alcance-de-todos-513586", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "iFood, en alianza con Mcdonald\u2019s ofrece opciones para saciar el hambre", "contenido": " La aplicaci\u00f3n de domicilios de comida, iFood, se ali\u00f3 con Mcdonald\u2019s para ofrecer env\u00edos de ese restaurante a excelentes precios. Para hacerlo, los consumidores deben descargar la aplicaci\u00f3n de iFood y elegir su men\u00fa favorito, as\u00ed de f\u00e1cil.\u00a1Descarga la app en este link\u00a0y pide solo por iFood! ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ifood-en-alianza-con-mcdonald-s-ofrece-opciones-para-saciar-el-hambre-513590", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mascotag, la aplicaci\u00f3n de las mascotas", "contenido": " Apoyar el comercio de cada localidad es posible comprando productos y servicios para las mascotas por medio de la aplicaci\u00f3n Mascotag. La \u2018app\u2019 acerca a due\u00f1os con comercios y prestadores de servicios especializados, promoviendo una relaci\u00f3n de mutuo beneficio.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/mascotag-el-app-de-las-mascotas-513582", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Muri\u00f3 Gustavo Machado, fundador del restaurante bogotano Los Cauchos", "contenido": " Un restaurante de cocina tradicional, con recetas familiares del pa\u00eds, fue el proyecto al que Gustavo Machado, fallecido en la noche de este viernes, le dedic\u00f3 su vida. Despu\u00e9s de retirarse de un trabajo muy distinto en Ecopetrol, decidi\u00f3, junto con su esposa, Carlina Toquica, dedicarse a realzar el valor de la gastronom\u00eda colombiana, de los sabores que marcaron las tradiciones familiares del territorio, y lo hicieron durante m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas -44 a\u00f1os para ser exactos-, desde las cocinas del restaurante Los Cauchos. Los Cauchos naci\u00f3 en los alrededores del Parque Nacional bogotano en 1976. All\u00ed, Carlina dirig\u00eda las cocinas, basada en la investigaci\u00f3n de los dos. Gustavo, siempre llevando su inolvidable bigote, estaba en las mesas, atendiendo a los comensales, compartiendo con ellos la historia de cada receta, el valor hist\u00f3rico de cada ingrediente. En sus charlas, condensaba todo un acervo de conocimiento soportado en una investigaci\u00f3n que pasaba de los libros, sus investigaciones sobre el origen de la cocina colombiana que pasaban por la consulta de los cronistas de Indias y, sobre todo, en la b\u00fasqueda directa de herederos silenciosos de tradiciones no escritas, que est\u00e1n perdi\u00e9ndose. Amaba investigar sobre la cocina aborigen, sobre el aporte culinario de Am\u00e9rica al mundo. Durante muchos a\u00f1os trabajando en pos de descubrir las cocinas locales, Machado y su familia -conformada tambi\u00e9n por sus hijos Gustavo y Juan Gabriel- sol\u00edan salir cada fin de semana, despu\u00e9s de sacar a los ni\u00f1os del colegio, en busca de alg\u00fan pueblo donde les hab\u00edan dicho que exist\u00eda alguna preparaci\u00f3n en su versi\u00f3n m\u00e1s antigua, alg\u00fan ingrediente del que los abuelos de los locales tuvieran alg\u00fan recuerdo que diera pistas sobre su uso ancestral. No solo estudiaba lo ancestral, estaba atento a los movimientos culinarios del mundo, a las experiencias gastron\u00f3micas de los grandes restaurantes y del uso que le daban a ingredientes propios en otros pa\u00edses. Hablaba de quinuas antes de que este ingrediente se popularizara y se asociara tanto con Per\u00fa. Seg\u00fan sus conclusiones, Machado dec\u00eda que la Sabana de Bogot\u00e1, alguna vez fue un gran cultivo de quinua tambi\u00e9n. Cada vez que pod\u00eda hac\u00eda llamados a revalorar elementos como la arracacha -subrayaba que esta s\u00ed es muy valorada en pa\u00edses del norte de Europa-, la guatila, el cubio o el chachafruto. Ir a Los Cauchos fue durante todos estos a\u00f1os -incluso despu\u00e9s de su traslado a una casa de La Macarena-, un encuentro con el puchero bogotano (sobre todo los viernes), con el ajiaco, el sancocho, un cerdo con cebollitas oca\u00f1eras y una famosa sobrebarriga chorriada que alguna vez Machado llev\u00f3 a un concurso internacional. Tambi\u00e9n all\u00ed, hab\u00eda pasteles de yuca, empanadas y postres de tradici\u00f3n como la papayuela con queso.Pero sus platos iban m\u00e1s all\u00e1 del men\u00fa. Machado siempre estaba buscando preparaciones especiales que ofrecer. Era famosa entre sus comensales su receta de la vodka pimienta, hecha con una receta que fue perfeccionando, que ofrec\u00eda orgulloso como aperitivo. Y era de los pocos restaurantes que, si se le ped\u00eda con antelaci\u00f3n, ten\u00eda un men\u00fa de degustaci\u00f3n de sobrebarrigas o las famosas codornices en p\u00e9talos de rosa, que algunos asocian con M\u00e9xico, pero \u00e9l ten\u00eda sus razones para creer que era un plato del continente.\u00a0 En a\u00f1os recientes, Machado hab\u00eda incluso dise\u00f1ado un men\u00fa de degustaci\u00f3n, pensado para tres horas de sucesivos platillos peque\u00f1os que dieran cuenta de la cocina colombiana: la crema de chachafruto, o un peque\u00f1o bocado de sobrebarriga rellena, entre muchos otros. Machado tuvo figuraci\u00f3n en medios de comunicaci\u00f3n, a finales de los 90, cuando particip\u00f3 como figura culinaria en el programa En Vivo con Adriana y Dar\u00edo. Y despu\u00e9s, se dedic\u00f3 a seguir atendiendo a sus clientes fieles que acud\u00edan a los cauchos con devoci\u00f3n, porque aparte de comer bien, si ten\u00edan suerte, pod\u00edan conversar con \u00e9l en charlas que se volv\u00edan verdaderas tertulias. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os, la salud de Machado se fue deteriorando. Primero un infarto, del que se sobrepuso, y recientemente, el c\u00e1ncer que fue minando sus fuerzas. Por lo mismo, el restaurante iba afect\u00e1ndose: pas\u00f3 a atender a puerta cerrada y con reserva previa. Pero Machado segu\u00eda investigando, a veces sobre el cacao (recientemente, junto con Carlina, hab\u00edan llegado a una maravillosa mezcla para chocolate santafere\u00f1o muy distinta a la que se logra con pastillas industriales), otras sobre el uso de la fruta en las preparaciones ind\u00edgenas, ten\u00eda la idea de que esa cocina aburrida con la que se pretende asociar lo ancestral era un gran mito por derribar. Y so\u00f1aba con transmitir todo ese conocimiento en un libro que fuera a la vez, su legado. Liliana Mart\u00ednez PoloREDACCI\u00d3N DE CULTURA@Lilangmartin", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/fallecio-el-fundador-y-alma-del-restaurante-bogotano-los-cauchos-514254", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Nairo da parte de tranquilidad, tras su accidente", "contenido": " El ciclista colombiano Nairo Quintana dio parte de tranquilidad, tras el accidente que tuvo este viernes, cuando un carro lo envi\u00f3 al piso mientras entrenaba por carreteras del departamento.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0James no baja los brazos: su exigente entrenamiento con Real Madrid) Quintana no tuvo mayores complicaciones, solo raspones, pero el susto que vivi\u00f3 fue inmenso.\u00a0(Le puede interesar: Atenci\u00f3n: Nairo Quintana sufri\u00f3 un accidente en Boyac\u00e1)Horas despu\u00e9s envi\u00f3 este mensaje para tranquilidad del equipo\u00a0Arkea-Samsic y de sus seguidores. \"Tuve golpes en la rodilla derecha, en el muslo izquierdo. Estamos a la espera de unos ex\u00e1menes que nos mandamos a hacer para descartar cualquier lesi\u00f3n\", dijo Quintana.\u00a0Y agreg\u00f3: \"Muchas gracias por sus mensajes de apoyo. Estoy bien y de esta saldremos mejor\".DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/video-nairo-quintana-hablo-luego-del-accidente-513920", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Estas son las series y pel\u00edculas que salen de Netflix en julio", "contenido": " Lleg\u00f3 julio y si est\u00e1 pensado en ver en Netflix producciones como Blade Runner, Cobra (con Sylvester Stallone), la trilog\u00eda de Jurassic Park, Mal\u00e9fica, La casa de Mickey Mouse, Lab Rats: Fuerza \u00c9lite, Operation Proposal o RuPaul's Drag Race, lo cierto es que ya salieron de la plataforma. Ahora, para que no le pase esto, aqu\u00ed le presentamos las pel\u00edculas que dejar\u00e1n desde la pr\u00f3xima semana a Netflix. Hay dramas muy potentes y cl\u00e1sicos de Disney. (Lo invitamos a leer: Estos son los estrenos de Netflix para julio)\u00a0\u00a0Para los fan\u00e1ticos del cine latinoamericano, el pr\u00f3ximo 6 de julio se despide la pel\u00edcula argentina 'Tango Feroz'. Protagonizada por Fern\u00e1n Miras y Cecilia Dopazo, cuenta la historia de Tanguito y Mariana, dos j\u00f3venes que se aman, palpitan por el rock y tratan de sobrevivir en una sociedad que parece no entenderlos. Fue dirigida por Marcelo Pi\u00f1eyro, estrenada en 1993 y es considerada por muchos como un cl\u00e1sico en ese reflejo de la transici\u00f3n del pa\u00eds entre la d\u00e9cadas de los 60 y 70. Otra que ya no estar\u00e1, es el drama \u2018El libro de Henry\u2019. La trama gira en torno a una madre y su relaci\u00f3n con un ni\u00f1o superdotado. \u00c9l peque\u00f1o elabora un plan muy serio para ayudar a una de sus vecinas. Una propuesta para fan\u00e1ticos del drama familiar, que cuenta con la actuaci\u00f3n de Naomi Watts, Jaeden Martell, Jacob Tremblay y Sarah Silverman.Puede interesarle: (Estas son las series que llegan a Amazon Prime video en julio)\u00a0Tambi\u00e9n se despide \u2018Mujeres del siglo XX\u2019, que cuenta la vida de una madre un tanto revolucionaria en su manera de pensar para su tiempo (1979) y su hija, que comienza una nueva etapa de experiencias en el amor y con la madurez. Protagonizada por Annette Bening y Elle Fanning, la pel\u00edcula, una mezcla de drama y comedia, fue nominada a un premio \u00d3scar en la categor\u00eda de mejor guion original en el 2016.(Le puede interesar: 'The Great' es la serie que no da clases de historia, pero divierte)En el apartado de series documentales, queda poco para ver 'La red oscura', que\u00a0 desarroll\u00f3 en su primera temporada una investigaci\u00f3n alrededor de las aplicaciones m\u00e1s peligrosas que se mueven en el mundo virtual y consigui\u00f3 testimonios de quienes las crean. Asimismo, el espacio \u2018Salvados\u2019 del periodista Jordi \u00c9vole, que mezcla elementos del documental con la entrevista y un poco de humor para hablar de temas alrededor de la pol\u00edtica, la cultura y la sociedad, termina su ciclo a mediados de este mes en Netflix. Sumado a ellos, estar\u00e1 muy pronto fuera de los contenidos 'Vegas Baby', un documental que revela el plan de un m\u00e9dico que\u00a0 lleva a cabo un\u00a0pol\u00e9mico concurso v\u00eda web y el premio es una\u00a0 fecundaci\u00f3n in vitro gratis.Cultura EL TIEMPO@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-esa-son-las-series-que-dejan-la-plataforma-en-julio-513984", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Reportan caso de trombosis en el pene derivada del coronavirus", "contenido": " M\u00e9dicos del Centro Hospitalario de Versalles, en Le Chesnay, un \u00e1rea cerca de Par\u00eds (Francia), reportaron en la revista m\u00e9dica independiente \u2018The American Journal of Emergency Medicine\u2019 el caso de un hombre franc\u00e9s, de 62 a\u00f1os, quien sufri\u00f3 priapismo, una erecci\u00f3n que dura m\u00e1s de cuatro horas, a causa de la covid-19 (la enfermedad causada por el nuevo coronavirus).El hombre recib\u00eda atenci\u00f3n en el hospital por un grave ataque de coronavirus cuando sufri\u00f3 la erecci\u00f3n, causada por sangre atrapada en su pene. El miembro se encontraba lleno de co\u00e1gulos de sangre cuando fue drenado por los m\u00e9dicos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ninguna vacuna que se estudia para covid est\u00e1 suficientemente avanzada). Se ha informado que la coagulaci\u00f3n de la sangre o trombosis es una complicaci\u00f3n peligrosa en hasta un tercio de los pacientes infectados con el nuevo coronavirus.\u201cEn pacientes con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (el virus que causa la covid-19), se han identificado complicaciones tromboemb\u00f3licas en el momento del ingreso hospitalario. De hecho, los pacientes con la covid-19 demuestran la presencia simult\u00e1nea de todos los elementos de la tr\u00edada de Virchow que promueven la trombosis local\u201d, indica el reporte, publicado el 27 de junio.Cuando los co\u00e1gulos bloquean arterias o venas, se pueden desencadenar ataques card\u00edacos, accidentes cerebrovasculares fatales y, como ocurri\u00f3 en este caso, tambi\u00e9n pueden conducir al priapismo.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed son las coronafiestas: j\u00f3venes apuestan qui\u00e9n se contagia primero). La coagulaci\u00f3n sangu\u00ednea es un efecto secundario ampliamente registrado a causa de la covid-19. Sin embargo, esta es la primera vez que el priapismo se ve como un efecto secundario del coronavirus, que ya ha matado a m\u00e1s de 520.000 personas en todo el mundo. Myriam Lamamri, m\u00e9dico de cuidados intensivos del hospital, indic\u00f3 que antes no se hab\u00eda reportado 'trombosis del pene' en un paciente con la covid-19.El paciente acudi\u00f3 a su m\u00e9dico con fiebre, tos seca, dificultad para respirar y diarrea, y dos d\u00edas despu\u00e9s fue trasladado de urgencia al hospital. All\u00ed, una prueba confirm\u00f3 el coronavirus. Al llegar fue ventilado mec\u00e1nicamente porque mostraba signos de insuficiencia respiratoria.\u00a0Un examen f\u00edsico encontr\u00f3 'priapismo no identificado previamente', lo que sugiere que hab\u00eda estado all\u00ed durante alg\u00fan tiempo. \u201cEl priapismo se define como una erecci\u00f3n del pene que persiste m\u00e1s de 4 horas y no est\u00e1 relacionada con el inter\u00e9s sexual o la estimulaci\u00f3n\u201d, seg\u00fan describe la investigaci\u00f3n.Los dos cuerpos cavernosos, las c\u00e1maras de tejido dentro del pene, eran r\u00edgidos. Pero la punta estaba fl\u00e1cida. El hombre sufri\u00f3 priapismo de bajo flujo, que es cuando la sangre queda atrapada en las c\u00e1maras de erecci\u00f3n, a diferencia del priapismo de alto flujo, causado por una lesi\u00f3n.El paciente estaba sedado y, por lo tanto, no pudo responder preguntas sobre cu\u00e1nto dolor estaba sufriendo, pero se sabe que la afecci\u00f3n es insoportable. Para tratarlo,\u00a0 se aplic\u00f3 una bolsa de hielo al \u00e1rea del pene. Despu\u00e9s de cuatro horas de una erecci\u00f3n persistente, los m\u00e9dicos extrajeron la sangre con una aguja.(Le puede interesar:\u00a0Los pa\u00edses autorizados a viajar a Europa a partir de este mi\u00e9rcoles). Los doctores que trataron al hombre encontraron 'co\u00e1gulos de sangre oscura' y dijeron que eran el resultado de la trombosis inducida por el coronavirus. Llegaron a esta conclusi\u00f3n porque no se encontr\u00f3 otra causa alternativa de priapismo y se sabe que el virus causa complicaciones de coagulaci\u00f3n sangu\u00ednea.\"La presentaci\u00f3n cl\u00ednica y de laboratorio en nuestro paciente sugiere fuertemente el priapismo relacionado con la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (\u2026) los informes de nuevos casos fortalecer\u00edan la evidencia.\", escribieron en el informe.El paciente abandon\u00f3 la Unidad de Cuidados Intensivos despu\u00e9s de pasar dos semanas con respirador, lo que sugiere que ahora se ha recuperado de la covid-19. Adem\u00e1s, no ha sufrido priapismo desde que sali\u00f3 del hospital, seg\u00fan el informe.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Evidencia sobre covid-19 exige cambiar la estrategia\u2019).Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/covid-19-paciente-con-coronavirus-sufrio-ereccion-por-trombosis-514052", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Las fotos que banda criminal venezolana en Bogot\u00e1 elimin\u00f3 de Instagram", "contenido": " La disputa entre \u2018Yeico Masacre\u2019 y \u2018Los Melean\u2019, estructuras delincuenciales venezolanas que llegaron a Bogot\u00e1, inquieta a las autoridades. \u201cPreocupa, claro, pero estamos trabajando con la Polic\u00eda y la Fiscal\u00eda, y las investigaciones han dado resultados, como van a dar resultados en el caso de Santa B\u00e1rbara y Gran Estaci\u00f3n\u201d, manifest\u00f3 Hugo Acero, secretario de Seguridad. La Unidad Investigativa de EL TIEMPO hab\u00eda alertado recientemente sobre esta situaci\u00f3n, y las autoridades ya lo reconocieron. Todo indica que estos dos grupos eran socios y hubo enfrentamientos por distribuci\u00f3n de recursos ilegales. \u201cUna de las organizaciones se traslad\u00f3 a Colombia y la otra la sigui\u00f3\u201d, cont\u00f3 Acero.Las acciones delictivas en la capital del pa\u00eds eran publicadas en la cuenta de Instagram \u2018dmasacre\u2019, que fue eliminada este viernes. All\u00ed sub\u00edan fotograf\u00edas de las personas que iban a asesinar, y luego las im\u00e1genes de sus v\u00edctimas sin vida. Tambi\u00e9n alardeaban con dinero y armas. EL TIEMPO tiene algunas de las fotograf\u00edas que fueron publicadas en el perfil \u2018dmasacre\u2019, pero que fueron eliminadas. (Adem\u00e1s:\u00a0El video sobre vendetta entre bandas venezolanas que indaga Bogot\u00e1)La publicaci\u00f3n m\u00e1s reciente fue la de un video el pasado 30 de junio en el que aparecen algunas personas con armas largas en un veh\u00edculo. All\u00ed se atribuyen un homicidio y lanzan amenazas. \"No sabemos d\u00f3nde fue grabado el video, pero esto claro que nos preocupa. Estamos trabajando con la Polic\u00eda y la Fiscal\u00eda y las investigaciones han dado resultados\", dijo el secretario de Seguridad.\u201cActivos pa' las que sea, activo el combo masacre, reci\u00e9n salido del horno pa'l maldito combo melean y los malditos que le copiaron a sleiter van pa' esa malditos en Bogot\u00e1 (sic)\u201d, era parte del mensaje con el que acompa\u00f1aron este video.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfNuevas medidas de seguridad en Bogot\u00e1 ser\u00e1n suficientes?)El s\u00e1bado 27 de junio, en esa cuenta de Instagram, en la que ya hab\u00edan amenazado a Sleiter, publicaron una foto en la que celebraban su homicidio. La Unidad Investigativa de EL TIEMPO estableci\u00f3 que la v\u00edctima era Sleiter Jos\u00e9 Leal, cambista venezolano de 36 a\u00f1os con antecedentes judiciales. Esos hechos ocurrieron el 25 de junio, y ese d\u00eda tambi\u00e9n asesinaron a la mam\u00e1 de Sleiter y atacaron a su hijo, quien sobrevivi\u00f3. En una publicaci\u00f3n recuperada se ven tres fotograf\u00edas. En la primera, un hombre descrito como \u2018Chiche Pacheco\u2019, con una x sobre su rostro y con la fecha 15/04/19. En la segunda imagen, Sleiter y y su mam\u00e1, Maira. La \u00faltima foto es de un hombre que lleva una gorra blanca, a quien nombran Adri\u00e1n.\u201c5 mil $ por el maldito del Adrian para que acompa\u00f1e a Sleiter y no se sienta solito en el cielo (sic)\u201d, escribieron acompa\u00f1ando esa imagen. En otras publicaciones aparec\u00edan armas y dinero, la fotograf\u00eda de un hombre v\u00edctima de una brutal agresi\u00f3n, que tambi\u00e9n se atribuy\u00f3 la banda \u2018Yeico Masacre\u2019, y las im\u00e1genes de personas a las que amenazaban de muerte.\u201cHa seguido esa pelea en Bogot\u00e1 con incidencia tambi\u00e9n en homicidios que ocurrieron en Ibagu\u00e9. Otro dato importante es que est\u00e1n en Barranquilla e incluso en otros pa\u00edses como Per\u00fa, y sobre ese trabajo, esa organizaci\u00f3n, la Polic\u00eda ha venido aportando una investigaci\u00f3n\u201d, concluy\u00f3 Hugo Acero. -\u00a0As\u00ed cay\u00f3 hombre que abus\u00f3 de tres menores de su propia familia.-\u00a0Pese a la cuarentena, aumentaron los homicidios en Bogot\u00e1.\u00a0 BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-de-instagram-de-banda-venezolana-en-bogota-513852", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las 3 habilidades que manejan las personas con inteligencia emocional", "contenido": " Cuando public\u00f3 su libro 'Inteligencia Emocional' hace 25 a\u00f1os, Daniel Goleman salt\u00f3 a la fama con una idea que hasta ese entonces era desconocida: las habilidades de una persona no solo se miden por su coeficiente intelectual. Considerado como un nuevo paradigma, el libro -que se tradujo a 40 idiomas y vendi\u00f3 cinco millones de copias- fue el inicio de un nuevo campo de investigaci\u00f3n en la psicolog\u00eda que ha tenido repercusiones a nivel educacional y laboral. Doctorado en psicolog\u00eda en la Universidad de Harvard, Goleman es cofundador del centro Collaborative for Academic, Social, and Emotional Learning (CASEL) y codirector del Consortium for Research on Emotional Intelligence in Organizations de la Universidad de Rutgers. Su \u00faltimo libro, 'What Makes a Leader: Why Emotional Intelligence Matters', es una recopilaci\u00f3n de art\u00edculos publicados en la Revista de Negocios de Harvard y otras publicaciones especializadas. Una de las preguntas habituales que se ha planteado el investigador es qu\u00e9 caracter\u00edsticas hacen que una persona se destaque en su trabajo. Aunque sin duda influyen factores como el nivel de conocimiento, lo que realmente marca la diferencia, asegura Goleman, es su nivel de inteligencia emocional, es decir, la habilidad para identificar y monitorear sus emociones personales y de los dem\u00e1s. Y esa es la piedra angular de su trabajo. \"Las empresas miran cada vez m\u00e1s a trav\u00e9s del lente de la inteligencia emocional al momento de contratar, promover y desarrollar a sus empleados\", le dice a BBC Mundo Daniel Goleman. \"A\u00f1os de estudios muestran que mientras m\u00e1s inteligencia emocional tenga una persona, mejor ser\u00e1 su desempe\u00f1o\". Goleman lleg\u00f3 a establecer que el concepto de inteligencia emocional incluye 12 caracter\u00edsticas esenciales para que las personas logren sus objetivos de desarrollo y tengan \u00e9xito a nivel profesional: Le preguntamos a Goleman cu\u00e1les son las tres habilidades m\u00e1s poderosas de ese grupo para tener \u00e9xito en el trabajo. El psic\u00f3logo estadounidense eligi\u00f3 la habilidad de orientarse al logro, la empat\u00eda y la influencia. \"Escoger\u00eda la orientaci\u00f3n al \u00e9xito, entendida como la capacidad de seguir esforz\u00e1ndome para conseguir los objetivos a pesar de los obst\u00e1culos y contratiempos. En estos tiempos esto parece muy importante\", le dice Goleman a BBC Mundo. Esa decisi\u00f3n de enfocar tus esfuerzos hacia lo que te has propuesto implica desarrollar la capacidad de resiliencia o adaptaci\u00f3n frente a condiciones adversas y una perspectiva positiva frente a las circunstancias para seguir avanzando hacia tu meta, explica. Una de las maneras de desarrollar esta habilidad, dice el investigador, es recordarse constantemente la satisfacci\u00f3n que vas a sentir cuando cumplas tus objetivos. Ese pensamiento es una fuerza que te ayuda a seguir avanzando. Y esforzarse por cumplir o superar un est\u00e1ndar de excelencia, tomando de buena manera los comentarios que otras personas hacen sobre tu trabajo. Para Goleman la empat\u00eda se relaciona con la capacidad de sintonizarse con las necesidades y sentimientos de las personas con las que tienes que interactuar, ya sea en el trabajo, con clientes y con amigos. Se trata de prestar atenci\u00f3n a las otras personas y tomarse el tiempo para entender qu\u00e9 est\u00e1n tratando de decir y c\u00f3mo se sienten. Por eso es clave la capacidad de escuchar y hacer preguntas. Y aunque la empat\u00eda es una habilidad que toma tiempo desarrollar, una pr\u00e1ctica que puede servir es \"ponerse en los zapatos de la otra persona de una manera profunda\", dice Goleman. La influencia se refiere b\u00e1sicamente a la capacidad de \"transmitir tu argumento a las personas clave de una manera convincente, especialmente a aquellas personas cuyas decisiones te pueden ayudar a conseguir tus metas\", explica el psic\u00f3logo. Una buena t\u00e9cnica para desarrollar esta caracter\u00edstica, dice Goleman, es el juego de roles. \"Probablemente la mejor manera de mejorar esta habilidad es trabajando con un instructor o un compa\u00f1ero de confianza\". Aunque pueda parecer inc\u00f3modo al principio, se trata de ejercitarse tratando de convencer a otra persona. Esta pr\u00e1ctica permite prepararse para cuando llegue un momento real en que deba aplicarse el poder de convencimiento. Una trampa bastante com\u00fan en la que caen las personas, explica Goleman, es que definen la inteligencia emocional de una manera muy reducida. Es decir, se enfocan en uno o dos caracter\u00edsticas y dejan de lado la complejidad del concepto. \"Al poner la atenci\u00f3n en su sociabilidad y simpat\u00eda, pierde de vista todos los otros rasgos esenciales de la inteligencia emocional que le pueden faltar, que pueden convertirlo en un l\u00edder m\u00e1s fuerte y efectivo \", apunta el psic\u00f3logo. Eso hace que, aunque las habilidades m\u00e1s poderosas son la orientaci\u00f3n al logro, la empat\u00eda y la influencia, no hay que dejar de lado el resto de las caracter\u00edsticas que hacen que una persona desarrolle un alto nivel de inteligencia emocional. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=lWEnII1bIOQ https://www.youtube.com/watch?v=QkzsUZOK6-0&t=29s", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/habilidades-de-inteligencia-emocional-para-aplicar-en-el-trabajo-513770", "categoria": "economia"}, {"titulo": "De la euforia, los aplausos, la eliminaci\u00f3n y el #EraGolDeYepes", "contenido": " Fue un sue\u00f1o. Y lo vivimos intensamente. Nos sentimos parte de una Selecci\u00f3n que nos enamor\u00f3, que nos hizo sentir parte a todos del primer mundo futbol\u00edstico. Que mostr\u00f3 coraje, incluso cuando estaba derrotada, para tratar de cambiar la historia. Que hizo que Brasil terminara pidiendo tiempo y sudando petr\u00f3leo para sacarnos del Mundial que ellos organizaron. Esta alegr\u00eda no se va a acabar, as\u00ed el Mundial para nosotros haya terminado en esa cancha del Arena Castel\u00e3o abarrotada de brasile\u00f1os, as\u00ed el equipo, despu\u00e9s de regar esa cancha con sudor, lo haya hecho con l\u00e1grimas. Luchamos hasta el final. Es la hora de los agradecimientos y los reconocimientos. Como lo hizo todo el estadio al aplaudir a Colombia al final del juego. Brasil est\u00e1 en semifinales con este sufrido 2-1.\u00a0Lamentablemente, el Mundial se acab\u00f3 porque Brasil jug\u00f3 su mejor partido del torneo contra el equipo de Jos\u00e9 P\u00e9kerman, y porque Colombia tuvo su peor rendimiento en esa Copa del Mundo durante 70 minutos.Le puede interesar: (Nairo da parte de tranquilidad, tras su accidente).El partido se complic\u00f3 muy temprano. A los ocho minutos, Neymar levant\u00f3 un tiro de esquina, la pelota atraves\u00f3 el \u00e1rea y lleg\u00f3 el segundo palo para que Thiago Silva aprovechara el descuido de Carlos S\u00e1nchez y marcara el 1-0. Y, la verdad, esa primera etapa pudo ser mucho peor. Colombia se vio sorprendida, floja en marca, con muchos problemas para llegar al arco contrario.Los dos bastiones de Colombia atr\u00e1s, Mario Yepes y David Ospina, evitaron que el asunto fuera peor. El portero tuvo una doble tapada sensacional a los 19 minutos, primero a Fred y luego a Neymar. Luego, a los 27, le detuvo otro tiro a Hulk. Y Colombia, muy poco.Tambi\u00e9n lea: (La lucha de Kyrgios, el \u2018chico malo\u2019 de la ATP, durante la pandemia).V\u00edctor Ibarbo, que no jug\u00f3 bien, se qued\u00f3 afuera para el segundo tiempo y P\u00e9kerman trat\u00f3 de cambiar la historia con el ingreso de Adri\u00e1n Ramos, para tener dos delanteros en la cancha. Y les llam\u00f3 la atenci\u00f3n, seguramente, a S\u00e1nchez y a Guar\u00edn para apretar marcas en la mitad. Y Brasil no llegaba con la misma intensidad, pero s\u00ed con el mismo peligro.Colombia no ten\u00eda mucha claridad, pero tuvo el 1-1 a tiro, en un gol de Mario Yepes tras un enredo enorme en el \u00e1rea local. El juez lo anul\u00f3 por fuera de lugar que existi\u00f3 apenas se hizo el cobro. Y de ese casi empate lleg\u00f3 el segundo gol, a los 24 de la segunda etapa. Brasil cobr\u00f3 r\u00e1pido, falta a 25 metros del arco de Ospina y el mejor gol de tiro libre en lo que va del Mundial, anotado por David Luiz. Inatajable.Con el 2-0 en contra, P\u00e9kerman mand\u00f3 a la cancha sus restos. Envi\u00f3 al campo primero a Carlos Bacca, que no hab\u00eda tenido un solo minuto en este Mundial. Y fue una jugada de Bacca la que encendi\u00f3 las alarmas en Brasil. Tras un tremendo pase de James, el portero Julio C\u00e9sar lo derrib\u00f3 en el \u00e1rea. Penalti bien sancionado por un \u00e1rbitro que no lo hizo bien, Carlos Velasco Carballo. Y James cobr\u00f3 con toda su clase para ratificarse como el m\u00e1ximo artillero del Mundial, con seis anotaciones.Ah\u00ed apareci\u00f3 todo el coraje de una Selecci\u00f3n que si por algo se caracteriz\u00f3 fue por luchar, por no dar por perdida ninguna pelota (salvo muy contadas excepciones a lo largo de 450 minutos de f\u00fatbol en Brasil-2014). Meti\u00f3 a Brasil en su arco y, as\u00ed como pudo haber empatado, se olvid\u00f3 de que en cualquier momento pod\u00edan hacerle el tercero. Pero el f\u00fatbol quiso que este partido terminara as\u00ed, con Brasil pidiendo tiempo. Pero clasific\u00f3, y ahora enfrentar\u00e1 a Alemania.Colombia lleg\u00f3 muy, pero muy lejos. Nos ilusion\u00f3. Nos uni\u00f3 como pa\u00eds. Nos demostr\u00f3 que tenemos presente, pero tambi\u00e9n futuro. Por eso, se entienden esas l\u00e1grimas, pero el aplauso al final del partido lo tienen m\u00e1s que ganado. Gracias por tantas alegr\u00edas.JOS\u00c9 ORLANDO ASCENCIOEnviado especial de EL TIEMPOFortaleza (Brasil)", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/historia-de-los-mundiales-eliminacion-de-colombia-en-el-mundial-brasil-2014-514160", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Atl\u00e1ntico presenta mejor balance tras medidas contra el covid-19", "contenido": " En este departamento, que super\u00f3 los 22.000 casos positivos y los 1.000 muertos. Lo cierto es que las cifras de fiestas reportadas tuvieron una reducci\u00f3n considerable si se comparan los \u00faltimos tres festivos de junio, pasando de 214 a 84 casos. Para el fin de semana del 12 al 15 de junio, cuando se dio el primer puente festivo, se registraron 121 ri\u00f1as y 214 fiestas reportadas. Debido a este pico de casos y las cifras presentadas durante el D\u00eda de la Madre (102 fiestas intervenidas), se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de endurecer el control con medidas como el toque de queda y la ley seca, para los siguientes puentes de junio.As\u00ed, para el segundo puente, del 19 al 22 de junio, la cifra fue de 59 (ri\u00f1as) y 141 (fiestas). Durante el \u00faltimo festivo de junio, del 26 al 29, se report\u00f3 una reducci\u00f3n importante en el n\u00famero de fiestas, con 84 casos. Sin embargo, el n\u00famero de ri\u00f1as subi\u00f3 un poco, con 72 casos reportados, frente a 59 la semana anterior. \u201cPuedo decir que el balance de este \u00faltimo puente ha sido ejemplar porque la gente est\u00e1 respondiendo y demostrando que cuando quiere, puede\u201d, coment\u00f3 la gobernadora del Atl\u00e1ntico Elsa Noguera, quien agreg\u00f3 que, debido al \u00e9xito de estas medidas, que en un principio iban hasta el 30 de junio, se extender\u00e1n hasta el 6 de julio.Estos resultados tambi\u00e9n han sido posibles por medidas pedag\u00f3gicas como los Guardianes de la Salud (ver nota anexa) y el aumento en el pie de fuerza; unos 2.000 hombres de la Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito recorren el Atl\u00e1ntico. \u201cPara atender denuncias por fiestas clandestinas en viviendas o establecimientos que funcionan a puerta cerrada, formamos un equipo especial de reacci\u00f3n, ya que si solo enviamos a dos polic\u00edas tienden a ser agredidos\u201d, dijo el comandante de la Polic\u00eda del Atl\u00e1ntico, el coronel Hugo Fernando Molano. Por otro lado, a pesar de las decisiones que se han tomado desde la Gobernaci\u00f3n, como el toque de queda, la ley seca, el pico y c\u00e9dula y la prohibici\u00f3n de parrilleros, uno de los principales problemas para disminuir la tasa de contagios ha sido la indisciplina de algunos sectores de la ciudadan\u00eda.\"Somos un departamento con condiciones socioecon\u00f3micas complicadas. Esto dificulta el distanciamiento social. Tenemos familias enteras que viven en espacios muy peque\u00f1os o que se desplazan constantemente para salir a trabajar. Pero tambi\u00e9n es cierto que no fuimos los m\u00e1s juiciosos, nos gusta la gente, hablar con el vecino, hacer fiesta. Sin embargo, en el \u00faltimo puente, la gente demostr\u00f3 que cuando quiere puede, porque vimos una mejora en el comportamiento\u201d, asegur\u00f3 la gobernadora Noguera.Prueba de ello han sido el n\u00famero de comparendos que han recibido los ciudadanos por no cumplir con el aislamiento preventivo. En el departamento, sin incluir el \u00e1rea metropolitana, se han impuesto 15.493 multas entre el 25 de marzo y el 25 de junio.Sin parrillerosAunque no est\u00e1 reglamentado, el mototaxismo es uno de los principales medios de transporte en los municipios del Atl\u00e1ntico. Al estar en contacto con la poblaci\u00f3n, los conductores de estos veh\u00edculos son propensos a adquirir el virus.\u201cLuego de pruebas de tamizaje, se encontr\u00f3 que el 40 por ciento de los mototaxistas de Soledad, Malambo, Galapa y Sabanagrande son positivos para Covid-19. Por esta raz\u00f3n, desde el 23 de junio se prohibi\u00f3 el parrillero en motocicletas\u201d, dijo el secretario del Interior del departamento, Yesid Turbay Pereira. Para que las personas, cuyo sustento es el mototaxismo, puedan cumplir el aislamiento, se destin\u00f3 un ingreso de emergencia de $100.000 para 20.000 beneficiarios. Protecci\u00f3n para polic\u00edas \u201cPara salvaguardar la salud de funcionarios que ejercen un servicio tan importante como la seguridad, desde la Gobernaci\u00f3n invertimos $1.500 millones para dotar a nuestros polic\u00edas y militares con tapabocas, gel antibacterial y alcohol\u201d, afirm\u00f3 el secretario Turbay.El lavado de manos cada tres horas, la desinfecci\u00f3n de radios y veh\u00edculos y el uso de tapabocas son algunas medidas que se tomaron en la Polic\u00eda del departamento para prevenir contagios entre los uniformados.Incluso, se dispuso de una patrulla especial para trasladar a personas capturadas y que presenten s\u00edntomas de coronavirus. \u201cLa patrulla Covid tiene personal con todos los elementos de bioseguridad para trasladar a persona sospechosas o positivas del virus\u201d, explic\u00f3 el coronel Molano. Reducci\u00f3n del crimen En gran medida por el aislamiento preventivo, en todos los municipios del Atl\u00e1ntico se disminuyeron los diferentes delitos de mayor impacto, concretamente entre el 25 de marzo y el 25 de junio hubo una reducci\u00f3n significativa en comparaci\u00f3n con el mismo periodo del 2019 (ver gr\u00e1fico 2).La mayor reducci\u00f3n se registr\u00f3 en los casos de lesiones personales, que pas\u00f3 de 138 a 31, es decir una disminuci\u00f3n del 77,5 por ciento. El hurto global (robo a personas, residencias, veh\u00edculos y establecimientos, entre otros) baj\u00f3 un 72,6 por ciento, pasando de 358 casos el a\u00f1o pasado a 98.\u201cSi bien la disminuci\u00f3n de ciudadanos en la calle ayuda a que se reduzcan estos delitos, el reto es continuar con estas cifras en seguridad mientras la polic\u00eda sigue verificando se cumplan las medidas de salud\u201d, puntualiz\u00f3 el secretario del Interior, Yesid Turbay. El pr\u00f3ximo viernes ser\u00e1 el segundo d\u00eda sin IVA en el pa\u00eds, motivo por el cual las autoridades se preparan para evitar posibles aglomeraciones. Por esto, desde la Gobernaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico se decidi\u00f3, luego de contar con la autorizaci\u00f3n de los ministerios del Interior y Salud, que este viernes 3 de julio todas las ventas sean exclusivamente por medios virtuales. \u201cEsta medida aplica para todo el departamento incluyendo el \u00e1rea metropolitana. No se permitir\u00e1n ventas presenciales, debido a que la cuarentena obligatoria se ha extendido y tenemos el comercio cerrado\u201d, explic\u00f3 la gobernadora Elsa Noguera.Entonces, para el caso de las personas que deseen adquirir productos sin IVA el 3 de julio (electrodom\u00e9sticos, celulares, ropa y bicicletas, entre otros) tendr\u00e1n que hacerlo \u00fanicamente a trav\u00e9s de medios virtuales.", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/atlantico-presenta-mejor-balance-tras-medidas-contra-el-covid-19-513184", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hacen hoy los actores de la telenovela de Rafael Orozco?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-que-hacen-hoy-los-actores-de-la-novela-de-rafael-orozco-513694", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos acusados de violencia sexual en su propia familia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/adam-savage-y-famosos-acusados-de-violencia-sexual-por-su-propia-familia-513554", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea en fotos c\u00f3mo ser\u00e1 ahora ir a un gimnasio en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-asi-se-preparan-los-gimnasios-para-reabrir-en-colombia-513528", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Impresionante antes y despu\u00e9s de dos personas atl\u00e9ticas con covid-19", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-antes-y-despues-de-dos-personas-atleticas-con-covid-19-513298", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Toyota, Tesla y las compa\u00f1\u00edas de autom\u00f3viles m\u00e1s valiosas del mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/empresas-de-carros-mas-valiosas-del-mercado-mundial-511580", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las ciudades en donde m\u00e1s ha aumentado el desempleo en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/las-ciudades-en-donde-mas-ha-aumentado-el-desempleo-en-colombia-513046", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Diez tragedias por el coronavirus que han conmovido a los colombianos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-tragedias-que-han-conmovido-a-los-colombianos-513436", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pa\u00edses que han vuelto a la cuarentena por el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/paises-que-han-vuelto-a-la-cuarentena-por-el-coronavirus-513906", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Proyecciones econ\u00f3micas y riesgos pol\u00edticos", "contenido": " Cada d\u00eda es m\u00e1s claro el dram\u00e1tico impacto de la \u2018gran cuarentena\u2019 sobre la econom\u00eda mundial y, obviamente, sobre la colombiana. La proyecci\u00f3n del Fondo Monetario Internacional, divulgada a mediados de la semana pasada, es desoladora. Frente a esta, la del Ministerio de Hacienda en el \u2018Marco fiscal de mediano plazo\u2019 es no solo optimista, sino arriesgada y dif\u00edcil de llevar a la pr\u00e1ctica. El Fondo Monetario prev\u00e9 una contracci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina de 9,4 por ciento en 2020 y una recuperaci\u00f3n de 3,7 por ciento en 2021. La econom\u00eda de la regi\u00f3n se va a demorar en volver al tama\u00f1o que ten\u00eda en diciembre de 2019. Su reactivaci\u00f3n ser\u00e1 m\u00e1s lenta que la de los pa\u00edses desarrollados. El mercado de trabajo tardar\u00e1 en recobrar su din\u00e1mica, empeorando el desempleo, la desigualdad y la situaci\u00f3n de pobreza. \u201cUna crisis sin precedente tendr\u00eda una recuperaci\u00f3n sin precedente\u201d, concluye el Fondo. Lo que quiere decir que la salida de las crisis del siglo XX no puede extrapolarse a la de 2020. Esta ser\u00e1 m\u00e1s lenta. Raz\u00f3n por la cual habr\u00eda que proyectar en Colombia con un escenario de mediano plazo que incorporara la ejecuci\u00f3n de cambios de fondo en la econom\u00eda.Al tiempo que el Fondo Monetario calcula una contracci\u00f3n de la actividad productiva en Colombia del 7,5 por ciento en este a\u00f1o, el \u2018Marco fiscal de mediano plazo\u2019 del Gobierno Nacional trabaja con una ca\u00edda de 5,5 por ciento y espera una recuperaci\u00f3n el a\u00f1os pr\u00f3ximo de 6,6 por ciento, con lo cual a fines de 2021 la econom\u00eda habr\u00eda vuelto a su tama\u00f1o de 2019.En este escenario, el presidente Duque entregar\u00eda a su sucesor una econom\u00eda en crecimiento y ajustada, despu\u00e9s de los desequilibrios ocasionados por el manejo de la pandemia, que llevar\u00edan el d\u00e9ficit fiscal en este a\u00f1o al 8,2 por ciento del PIB en el presente a\u00f1o \u2013el m\u00e1s abultado desde la guerra de los Mil D\u00edas\u2013 y del 5,1 por ciento en 2021. Simult\u00e1neamente, el indicador de la deuda del Gobierno Nacional alcanzar\u00eda un pico en 2020 e iniciar\u00eda un descenso sostenido en los a\u00f1os siguientes. Ser\u00eda, por decir lo menos, un logro extraordinario.Los estimativos del Ministerio de Hacienda parten de varios supuestos de dif\u00edcil realizaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica. Uno es que el gasto p\u00fablico que ha tenido que ejecutarse para hacer frente a la pandemia y aislamiento social \u2013aproximadamente 27 billones de pesos\u2013 se eliminar\u00eda de tajo el a\u00f1o pr\u00f3ximo. Otro, que en 2021 se aprobar\u00eda una reforma fiscal para generar algo as\u00ed como 20 billones en 2022 por la v\u00eda de aumentar los recaudos tributarios, reducir el gasto y vender participaciones en el capital de empresas estatales.* * * *El cumplimiento de las proyecciones del \u2018Marco fiscal de mediano plazo\u2019 requiere un esfuerzo pol\u00edtico descomunal. Necesita un compromiso vertical del presidente Duque, como lo ha sugerido el exministro Junguito \u2013y la b\u00fasqueda de un acuerdo pol\u00edtico alrededor de la reforma tributaria, las privatizaciones y la recomposici\u00f3n del gasto p\u00fablico\u2013. Los pol\u00edticos tendr\u00edan que dejar de lado las propuestas populistas y someterse a dicho acuerdo. Todo esto en la segunda mitad del per\u00edodo presidencial, cuando senadores y representantes comienzan a pensar en su reelecci\u00f3n.De no llegarse a un consenso pol\u00edtico m\u00ednimo alrededor del programa gubernamental, se correr\u00eda el riesgo de que la econom\u00eda se deslice sin rumbo, a la deriva, hacia el futuro. Una perspectiva muy peligrosa por sus impredecibles consecuencias pol\u00edticas, no exentas del autoritarismo o el populismo desenfrenado.Y si alguna lecci\u00f3n se desprende de las crisis del pasado, como lo trae a cuento el columnista Bello en 'The Economist', es que una recesi\u00f3n tan profunda como la actual puede generar cambios en los reg\u00edmenes pol\u00edticos en la regi\u00f3n. Ojal\u00e1 esta no sea la suerte de Colombia.Carlos Caballero Arg\u00e1ez", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/carlos-caballero-argaez/proyecciones-economicas-y-riesgos-politicos-columna-de-carlos-caballero-argaez-514068", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "100 d\u00edas de cuarentena", "contenido": " Llegamos a los 100 d\u00edas de cuarentena, con mi cuarentona. Con Adriana, los ni\u00f1os y yo, como dec\u00eda Pastrana el joven, recordado por la silla vac\u00eda del Cagu\u00e1n. Y ha pasado de todo. No con mi cuarentona, sino en Colombia. Y en el mundo. Pero pensemos en nuestro pa\u00eds, en el que todos los d\u00edas se nos toma la temperatura, y se la toman a la salud, a la econom\u00eda, al empleo, a la popularidad presidencial, que casi entra a la UCI en la \u00faltima encuesta. Todo es distinto hoy en esta sociedad. \u00bfCu\u00e1ndo se pens\u00f3, por ejemplo, que a los m\u00e1s vaciados, en \u201cextracto bajo\u201d, como dijo uno del 1, se hablara como en la diplomacia, de protocolo? Pero s\u00ed. Todos debemos cumplirlos. Aunque a muchos les importe un protoculo. Que los sancionen duro. Esos son los que causan m\u00e1s da\u00f1o.Y ah\u00ed vamos, con miedo, repitiendo telenovelas de hace 15 a\u00f1os, comprando en l\u00ednea, con el Centro Democr\u00e1tico investigado y Uribe montando a caballo; en olor a alcohol, todos, casi todos, con la cara cubierta como v\u00e1ndalos en las protestas, con distanciamiento social, sin beso en la mejilla, sin sonrisas, y millones sin trabajo, pues en mayo el desempleo revent\u00f3 el term\u00f3metro al llegar a 21,4 por ciento. Esa ser\u00e1 la tragedia nacional de los pr\u00f3ximos meses, pues centenares de empresas, sobre todo peque\u00f1as, cerraron, otras tantas han presentado ante la Superintendencia de Sociedades solicitud de insolvencia.El empleo ser\u00e1 el reto de los empresarios y el Gobierno. Por lo pronto, el Presidente ah\u00ed va, capoteando los efectos del virus, con su programa de TV Prevenci\u00f3n y acci\u00f3n, a las seis. Yo creo que lo suspender\u00e1 cuando descubran la vacuna.El covid-19 es un mal terrible. Ya amanec\u00edamos el viernes con la cifra de 3.641 muertos por esta causa. Solo el jueves se llev\u00f3 a 171 personas. Claro, se han recuperado m\u00e1s de 45.000.No hemos llegado al pico, pero hay que apostarle al futuro. Por ahora, en varios renglones se est\u00e1 pensando en planes piloto. Se implementa un piloto para los aviones. Y otro piloto de la estufa, para los restaurantes.Estos se est\u00e1n quemando. De todo mantel, en especial los de almuerzo ejecutivo y \u2018corrientazo\u2019. Pero hasta los hermanos Jorge y Mark Rausch cerraron cinco de los suyos por no poder cumplir con obligaciones laborales y pagos de arriendos. Pusieron la tabla: \u2018Cerrausch\u2019. Otro famoso, Harry Sasson, tambi\u00e9n cerr\u00f3 Balzac. Como vamos, se cerrar\u00e1 hasta el restaurante de Harry Potter. Eso es desempleo. El maldito virus ha llevado a que a los empleados de los restaurantes les pasen la carta. Triste.Se necesita que el Gobierno ponga el lomo, acompa\u00f1ado de una guarnici\u00f3n verde de subsidios, con aceite de Olivia, como dec\u00eda Popeye el Marino. Esta industria no puede morir a fuego lento. Ellos ya tienen listo, por ejemplo, un filete de res al pasillo, un bisctec con distancia social, pechuga rellena al aire libre, mi plato preferido.Son 100 d\u00edas para la historia. Y toca seguir cuidando la vida y echando pa\u2019 lante. Pero, aparte de la recuperaci\u00f3n de diversos sectores, se requieren \u2018prevenci\u00f3n y acci\u00f3n\u2019 en otros frentes. Porque en el encierro no podemos dejar de ver el otro pa\u00eds. Conmueve que este a\u00f1o vayan 121 cr\u00edmenes de l\u00edderes sociales; van 113 feminicidios; c\u00f3mo as\u00ed, por Dios, que no es solo una ni\u00f1a ind\u00edgena violada por militares, sino varias. No digamos que es el Ej\u00e9rcito. No. Pero ante estos casos hay que estar firmes, y que haya justicia. Y el abuso sexual contra menores estremece. Ha bajado durante el aislamiento, pero Medicina Legal atendi\u00f3 2.451 casos entre el 25 de marzo y el 23 de junio.Hay que recuperar la econom\u00eda y el empleo. Urgente. Pero tambi\u00e9n, la confianza. Sobre todo, hay que recuperar la sociedad. \u00a1Qu\u00e9 tal el reto! \u00bfQui\u00e9n se le mide a ser el piloto del pa\u00eds en 2022? Lo veo.Luis No\u00e9 Ochoaluioch@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-noe-ochoa/100-dias-de-cuarentena-columna-de-luis-noe-ochoa-514058", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Los sospechosos de siempre", "contenido": " Hay personajes a los que el mundo se les va encima cada vez que hablan en internet. No s\u00e9 c\u00f3mo alcanzaron tal estatus y por qu\u00e9 ellos y no otros, pero, digan lo que digan, siempre juegan de visitante. Y no se trata de si nos agradan o no, si tienen la raz\u00f3n o est\u00e1n equivocados, el punto es que cada tanto son tendencia y llega a ser preocupante si pasa una semana y no les han ca\u00eddo en gavilla. Vicky D\u00e1vila es uno de ellos, y m\u00e1s que v\u00edctima parece ser alguien muy h\u00e1bil para nutrirse de la pol\u00e9mica, lo mismo que Mar\u00eda Fernanda Cabal, que sonar a punta de cosas negativas le ayud\u00f3 a llegar al Senado. Despu\u00e9s est\u00e1 una recua de gente que, insisto, no toca analizar ahora si vale la pena o no, si hay que seguirla o ignorarla, solo que se ha convertido en la favorita de las redes sociales. Kika Nieto, Pautips, La Liendra, La Segura, Yina Calder\u00f3n, Andrea Valdiri y Aida Victoria Merlano suenan porque hablan o porque callan, porque sacaron video, abrieron TikTok o participaron en un reto de internet. Y si se dan cuenta, el objeto de burlas y ataques suelen ser mujeres, lo que es una forma de machismo de la que no somos conscientes. Siempre ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil caerle a una mujer que a un hombre, m\u00e1s all\u00e1 de que nosotros tampoco nos salvemos de los ataques.Mont\u00e1rsela a esa gente es como volver al colegio, cuando nos escud\u00e1bamos en nuestra ni\u00f1ez para poder ejercer la crueldad. Siempre se la mont\u00e1bamos a los mismos porque sab\u00edamos con qui\u00e9n meternos. \u00c9ramos peque\u00f1os y no sab\u00edamos muchas cosas, pero no \u00e9ramos bobos y ten\u00edamos claro que camuflarse en la masa era la estrategia por seguir porque pod\u00edamos atacar a los m\u00e1s pendejos sin ser se\u00f1alados.\u00bfPor qu\u00e9 son tan importantes para nosotros los personajes que acabo de mencionar? No lo son, en realidad nos tienen sin cuidado, son la excusa para liberar el veneno que cargamos, y con esto no estoy diciendo nada nuevo. El personaje y el tema son irrelevantes, lo vital es pronunciarnos, aportar una pu\u00f1alada m\u00e1s a la causa. Podr\u00edamos dedicarnos a otra cosa, ocuparnos de nuestras vidas, pero en vez de eso preferimos fijar nuestra atenci\u00f3n en los sospechosos de siempre.Pero son tres las personas en redes que m\u00e1s llaman la atenci\u00f3n. El primero es J Balvin. A Jos\u00e9 \u00c1lvaro, la opini\u00f3n p\u00fablica lo trata como a saco de boxeo y lo sube al cielo o lo baja al infierno seg\u00fan su estado de \u00e1nimo; una semana es \u00eddolo porque manda en los listados musicales y a la siguiente lo cancelan por atacar a Shakira o apoyar al Gobierno. Y es raro, porque yo pensaba que o\u00edr treinta segundos de cualquiera de sus canciones era raz\u00f3n suficiente para cancelarlo de por vida, pero as\u00ed de raros somos los humanos.Las otras dos son mujeres. Una es Epa Colombia, que tan poco nos importar\u00e1 que no sabemos su verdadero nombre y no nos interesa averiguarlo. Tanto que criticamos las injusticias sociales y masacramos sin piedad a una mujer sin educaci\u00f3n ni oportunidades a la que la fama ocasional se le sali\u00f3 de las manos. Del otro lado est\u00e1 Carolina San\u00edn, alguien inteligente que tambi\u00e9n se nutre de la pol\u00e9mica, aunque de manera diferente a la de Vicky D\u00e1vila. No s\u00e9 en qu\u00e9 momento se volvi\u00f3 tan importante para la comunidad virtual lo que ella diga, pero no es sino que escriba algo para que todos salten a atacarla o defenderla. San\u00edn es escritora, as\u00ed supe de su existencia, y se est\u00e9 de acuerdo o no con ella, cada cosa que dice hay que leerla con cuidado porque el peor error que se puede cometer es irritarse por el tono que usa; es decir, hay que fijarse m\u00e1s en el fondo que en la forma.Lo que encuentro curioso es que sea m\u00e1s conocida por sus tuits que por su obra, porque, en el caso de los autores, creo que sus libros deber\u00edan hablar por ellos. Aunque ese no es mi asunto, cada uno mira c\u00f3mo gestiona sus palabras.Adolfo Zableh Dur\u00e1n", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/adolfo-zableh-duran/los-sospechosos-de-siempre-columna-de-adolfo-zableh-duran-514086", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Lo bueno y lo malo", "contenido": " Esta aterradora pandemia, que ha puesto al mundo patas arriba, nos ha obligado a todos los habitantes a permanecer encerrados. A no acercarnos, a no saludarnos, a no salir a trabajar ni mucho menos salir a rumbear. Todo en defensa propia, para evitar el contagio con ese virus letal que se transmite con mucha facilidad. Este peligro muchos no quieren entenderlo. Entonces, a lo mero macho, grupos alebrestados, violando las normas establecidas, arman parrandas, se abrazan, bailan y toman trago.\u00a0As\u00ed han facilitado y multiplicado el n\u00famero de personas contagiadas. Por lo tanto, en los centros de salud abundan los enfermos y en los cementerios est\u00e1n amontonando los cad\u00e1veres. Esta pandemia est\u00e1 sacando lo mejor y tambi\u00e9n lo peor de cada uno de nosotros. Lo mejor ha sido el casi general acatamiento de normas tan inc\u00f3modas y antiecon\u00f3micas como el aislamiento obligatorio, el tapabocas, el pico y c\u00e9dula para salir a comprar lo necesario, pues se comprende que son medidas para evitar la multiplicaci\u00f3n del contagio. Por lo tanto, resulta incomprensible, vergonzoso y hasta criminal el tratamiento que algunos ciudadanos les han dado a los m\u00e9dicos y al personal de la salud.En vez de agradecerles que expongan su vida para salvar las de los enfermos, han llegado al extremo de amenazarlos de muerte. A veces en forma directa. Otras veces les env\u00edan coronas o sufragios, o asustadores mensajes, como lo han relatado algunos m\u00e9dicos en los medios de comunicaci\u00f3n. Por esa reacci\u00f3n criminal de tan agresivos ciudadanos, los m\u00e9dicos y el personal de la salud se han visto obligados a solicitar del Gobierno mayor protecci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n, que en otros pa\u00edses podr\u00eda parecer una verdadera locura, es pan de cada d\u00eda en este pa\u00eds del Sagrado Coraz\u00f3n. Pero no se ha conocido una dura y necesaria reacci\u00f3n oficial contra la actitud criminal de esos salvajes atacantes, que han puesto en peligro la seguridad y la vida de los m\u00e9dicos y del personal de la salud. Todos ellos, profesionales siempre indispensables, pues est\u00e1n dedicados a curar enfermos. Y son muchas las vidas que, exponiendo su propia vida, han logrado salvar de esta nueva y pavorosa pandemia.En otro terreno, en donde a diario se denuncia que hombres hechos y derechos violan ni\u00f1as y ni\u00f1os menores de edad, ocurri\u00f3 un caso verdaderamente horripilante: ocho hombres, que prestaban servicio militar en Risaralda, secuestraron a una ni\u00f1a ind\u00edgena de 12 a\u00f1os, de la etnia embera cham\u00ed. Y, con la mayor sevicia, siete de esos hombres, uno tras otro, fueron violando a la peque\u00f1a. El otro se content\u00f3 con vigilar el desempe\u00f1o de sus compa\u00f1eros. Luego, todos satisfechos, le ofrecieron plata a la ni\u00f1a para que no contara lo que le hab\u00eda sucedido.La violaci\u00f3n de menores es un crimen atroz. Por eso mismo, la campa\u00f1a para condenar a esos criminales a cadena perpetua, promovida desde hace a\u00f1os por la senadora Gilma Jim\u00e9nez (q. e. p. d.) y liderada despu\u00e9s por su hija, acaba de ser aprobada por todos los senadores que votaron, pues hubo muchos que no asistieron. Pero prestigiosos ciudadanos, abogados y no abogados, han criticado esa decisi\u00f3n por anticonstitucional. Siempre pens\u00e9 que 60 a\u00f1os de c\u00e1rcel, sin atenuantes, era la pena merecida por los violadores. Pero, ante la violaci\u00f3n de la ni\u00f1a embera, cometida por j\u00f3venes que prestaban servicio social obligatorio, la cadena perpetua ellos s\u00ed la merecen.Volviendo a la pandemia, parece interesante reflexionar sobre lo que escribe al respecto, en Semana Dinero, el exministro de Hacienda Juan Carlos Echeverry: \u201cAprender a aprender. El malestar actual puede ser el precio que pagamos por aprender c\u00f3mo educarnos, gobernarnos y emprender mejor. El costo del covid-19 puede ser ampliamente superado por los beneficios de estas lecciones transformadoras que reportar\u00e1n una sociedad y una econom\u00eda mejores\u201d.Lucy Nieto de Samperlucynietods@gmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/lucy-nieto-de-samper/lo-bueno-y-lo-malo-columna-de-lucy-nieto-de-samper-514074", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/la-nueva-normalidad-caricatura-de-mil-514104", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/triunfo-judicial-de-mayores-de-70-anos-caricatura-de-guerreros-514106", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/rebelion-de-las-canas-gano-tutela-caricatura-de-mil-514108", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/beto-barreto/maduro-damnificado-caricatura-de-beto-barreto-514112", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cien canciones colombianas en plataformas para disfrutar", "contenido": " Las m\u00fasicas colombianas son tan amplias y diversas, que por eso mismo autores como Lucho Berm\u00fadez, Rafael Escalona, Leandro D\u00edaz, Petronio \u00c1lvarez, Esthercita Forero, Jairo Varela y Nino Caicedo han trascendido como compositores. Y, del mismo modo, int\u00e9rpretes y creadores hoy est\u00e1n en el estrellato, entre ellos Shakira, Carlos Vives, Juanes, Niche, Guayac\u00e1n. Pero \u201cdebajo de las piedras\u201d, como dice Luisa Pi\u00f1eros, \u201chay un mont\u00f3n de m\u00fasicas que existen, son buen\u00edsimas y parte fundamental de los territorios\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Carlos Jacanamijoy invita a reconectarnos con la naturaleza) Con esa premisa, el Ministerio de Cultura public\u00f3 un listado de 100 canciones colombianas de distintos g\u00e9neros que est\u00e1n disponibles en las plataformas Spotify, Deezer y las bases de datos del sistema Simus de la entidad, de la que Pi\u00f1eros, reconocida periodista musical, fue la curadora de uno de sus apartados, Territorios sonoros. Es una lista musical de lujo que adem\u00e1s es la primera de varias que se publicar\u00e1n y aqu\u00ed hay cuatro canciones que puede o\u00edr y disfrutar.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Cancelan el primer rodaje de una pel\u00edcula en la era del coronavirus)Aqu\u00ed hay m\u00fasica de la Pacifican Power, con integrantes de Choc\u00f3, Valle del Cauca, Cauca y Nari\u00f1o, como Que me lo des; Me cogi\u00f3 la noche, del grupo Bah\u00eda (Valle), Desde que te me juistes, de Los Aj\u00edces, de Sandon\u00e1, Nari\u00f1o; Banana, de The Rebels, de la isla de San Andr\u00e9s; La duda, de Altibajo Latin Son, de Bucaramanga; Noche de cumbia, de Yeison Landero, de San Jacinto, Bol\u00edvar; Ruanas on, de The Rolling Ruanas (Bogot\u00e1); Gavil\u00e1n que s\u00ed, que no, de Palo Cruza'o, de los Llanos; Ma kuagro, de Kombilesa Mi, de San Basilio de Palenque; Misterio del Amazonas, de Omacha (Leticia), y T\u00edo Guachupecito, de Canal\u00f3n de Timbiqu\u00ed. Son 25 temas en esa categor\u00eda, que, seg\u00fan Pi\u00f1eros, son una \u201capuesta, porque creemos que algo va a suceder con estas m\u00fasicas, que se hacen en los territorios y no, como sucede en su mayor\u00eda, en las grandes capitales, es tambi\u00e9n ver su potencialidad en lugares donde medi\u00e1ticamente sus int\u00e9rpretes no tienen mucha exposici\u00f3n\u201d, dice. En bailable la propuesta es, tambi\u00e9n, muy buena. Y entre los 25 t\u00edtulos incluidos figuran: Bailemos cumbia, de Carmelo Torres y su Cumbia Sabanera, de San Jacinto; Medell\u00edn, de Sonyk El Drag\u00f3n, de Medell\u00edn; La espeluc\u00e1, de Twister el Rey, de Cartagena; Chucusteady, del Frente Cumbiero, de Bogot\u00e1; En mi tierra tocan bombo, de Esp\u00edritu Balanta y Estrellas de Timbiqu\u00ed, de Timbiqu\u00ed; Ag\u00fcita e' coco, del Mulatho, de Cali, y Poni\u00e9ndote a gozar, de Rancho Aparte, de Quibd\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Marvel compr\u00f3 las franquicias de 'Alien' y 'Depredador') Las 25 canciones de rock, pop y rap no se quedan atr\u00e1s. Empieza con Pambel\u00e9, de Alcolirykoz, de Medell\u00edn y tambi\u00e9n incluye Se\u00f1orita, de Chim\u00f3 Psicod\u00e9lico, de Arauca; Hokha, de Carlos Eliot Junior, de Pereira; Primitivos, de Oh'laville, de Bogot\u00e1; Dile que por m\u00ed no tema, de los paisas de Puerto Candelaria; Dios karma, de General Bong, de Pasto; Siento, de Emje Rose, de Barranquilla; Despojos, de Invisibles, de Santa Marta; Eres t\u00fa, de Apolo 7, de Zipaquir\u00e1, y Despierta, de Tres y Yo, de Bucaramanga. Finalmente est\u00e1 el apartado de Nuevas m\u00fasicas, con Heaven on the mountain, de Elkin Robinson, de San Andr\u00e9s; Techo de astros y truenos, de Margarita Siempre Viva, de Medell\u00edn; Bailando triste, de Nicol\u00e1s y los Fumadores, de Bogot\u00e1; Mi sue\u00f1o, de Esteban Copete, del Choc\u00f3; El curramba (a lo bien), versi\u00f3n espeluque, de De Juepuchas (Bogot\u00e1); Dulce vino, de Jona Camacho, de Ibagu\u00e9; Una pena, de Lucio Feuillet, de Nari\u00f1o; Hasta el nuevo sol, de Victoria Sur, de Armenia; Nada tuyo, de Mar\u00eda Cristina Plata, de Bucaramanga, y Mujer divina, de Salsangroove, de Cali. Adem\u00e1s de Pi\u00f1eros, participaron en la curadur\u00eda Juan Jos\u00e9 Pe\u00f1a (CD Baby), Felipe Grajales y ONErpm.(Le recomendamos leer:\u00a0'Los ni\u00f1os de Hollywood': creciendo bajo las luces del espect\u00e1culo) CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/cien-canciones-colombianas-en-spotify-y-deezer-514060", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "'Nos dimos cuenta a la brava de que no tenemos otro hogar'", "contenido": " Por estos d\u00edas de confinamiento tuve la dicha de disfrutar de una mata de flores frescas en mi casa. En el tarro olvidado de una orqu\u00eddea seca comenzaron a reto\u00f1ar unos capullos verdes. Me pareci\u00f3 incre\u00edble que con un m\u00ednimo de agua y cari\u00f1o floreci\u00f3 solitaria y poderosa. Para mi sorpresa, coincidi\u00f3 con otros nacimientos, por esos mismos d\u00edas, consciente de la cuarentena, hab\u00eda sembrado unas semillas org\u00e1nicas de vegetales en mi jard\u00edn y empec\u00e9 a ver c\u00f3mo sal\u00edan mis germinados de lenteja, arveja y garbanzo y el pasto de trigo en bandejas con tierra. Volv\u00ed a sentir la emoci\u00f3n de los experimentos de ciencias naturales del colegio y la ilusi\u00f3n m\u00e1gica de que el planeta volv\u00eda a cubrirse de vegetaci\u00f3n, con una explosi\u00f3n de colores y aromas.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0A prop\u00f3sito del D\u00eda sin IVA, el libro no tiene ning\u00fan d\u00eda del a\u00f1o). En mi obra como pintor, e incluso de manera inconsciente, me he inspirado en la estrecha relaci\u00f3n del ser humano con la naturaleza. En el mismo sentido le he hecho tributo a los guardianes de la sabidur\u00eda ancestral de mi cultura y del mundo. Esta pandemia nos ha servido para que nos demos cuenta a la brava de que no tenemos otro hogar sino la tierra y no tenemos para donde correr. Y que hay que recuperar con urgencia esa relaci\u00f3n estrecha y amorosa con la tierra que veneran los ind\u00edgenas. Ya es hora de aprovechar esa sabidur\u00eda, algo est\u00e1 pasando porque estamos viendo c\u00f3mo ha llegado la hora de tumbar no solo a los monumentos al racismo, a la esclavitud y a la violencia colonial, sino a esa mentalidad retr\u00f3grada de que hay seres superiores e inferiores. Uno de los beneficios del encierro es que parece que la tierra \u2013obligados\u2013 nos ha mandado a todos a hacer un viaje al interior y al silencio, para que desde ah\u00ed miremos y escuchemos los horrores del ruido exterior que hab\u00edamos desatado. (Tambien le puede interesar: Los universos de\u00a0 Jaca, entrevista de BOCAS con el pintor colombiano)Esta pintura de un simple tarro de tierra en flor hecho para la convocatoria del Mambo y EL TIEMPO con obras sobre la covid- 19, es un refresco para la memoria que es tan vol\u00e1til. Se nos olvida muy f\u00e1cil la relaci\u00f3n estrecha con la naturaleza m\u00e1s como pr\u00e1ctica que como teor\u00eda. Las flores han servido de inspiraci\u00f3n a un sinn\u00famero de artistas, poetas y m\u00edsticos. Ese tarro de orqu\u00eddea abandonada me record\u00f3 a m\u00ed de ni\u00f1o en la chagra de los abuelos y sus lecciones de andar con cuidado para no pisotear el alimento o la medicina por ignorancia o por descuido, y las lecciones de pedir perd\u00f3n con venia si se ofend\u00eda a la tierra y a las planticas germinando. En el centro abajo en un cielo estrellado, debajo de unas orqu\u00eddeas, dibuj\u00e9 el tarro de tierra encima de un banco cham\u00e1nico como tributo a los guardianes de la sabidur\u00eda ancestral. En este cuadro, como en mis primeras pinturas, uso colores fuertes de manera directa como salen del tubo aunque a veces parece chocante, para atrapar la atenci\u00f3n del espectador y dialogar con \u00e9l. La pintura para m\u00ed es un acto de amor y en estos tiempos de pandemia esta pintura es un acto de amor por Colombia.  Como una lecci\u00f3n m\u00e1s de esta pandemia, ese pu\u00f1ado de tierra florecido, me hace caer en cuenta que por estar pendientes en actuar a tono con el clich\u00e9 de moda del discurso global de la responsabilidad grande de abarcar el cuidado del planeta entero con sus oc\u00e9anos, r\u00edos y monta\u00f1as, olvidamos empezar por las cosas peque\u00f1as, en nuestro contexto y al alcance de nuestras manos, incluso al m\u00ednimo gesto vital como ponerle atenci\u00f3n amorosa a la primera inhalaci\u00f3n consciente en las ma\u00f1anas. \u201cEn la obra de Carlos Jacanamijoy el elemento natural es siempre dominante, absoluto y ancestral. Sus paisajes exuberantes, encendidos por colores vivos, nos recuerdan las ra\u00edces del artista en su tierra natal en Putumayo, y al mismo tiempo reafirman con fuerza su compromiso pol\u00edtico en defensa de los pueblos ind\u00edgenas. Un compromiso necesario de apoyar, especialmente a la luz de las \u00faltimas e inaceptables noticias\u201d, dice Eugenio Viola, curador jefe del Mambo.(Lea tambi\u00e9n: La vida de Carlos Jacanamijoy antes de vender su primer cuadro) CARLOS JACANAMIJOYEspecial para EL TIEMPOCulturaEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/jacanamijoy-presenta-su-obra-en-tiempos-de-coronavirus-514048", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed era la impresionante colecci\u00f3n de autos lujosos de Michael Jackson", "contenido": " Adem\u00e1s de su vida de extravagancias, el reconocido cantante\u00a0Michael Jackson\u00a0ten\u00eda un gusto particular por los carros lujosos. \u2018El rey del pop\u2019 muri\u00f3 el 25 de junio de 2009 tras sufrir un paro cardiorrespiratorio en su mansi\u00f3n en Homby Hills, Estados Unidos. 11 a\u00f1os despu\u00e9s de su fallecimiento, su colecci\u00f3n de lujosos carros sigue llamando la atenci\u00f3n. El diario \u2018El Clar\u00edn\u2019 hizo una b\u00fasqueda de los modelos m\u00e1s llamativos que pertenecieron al cantante e inform\u00f3 que en un momento de su vida lleg\u00f3 a ser propietario de cerca de 70 veh\u00edculos. (Le puede interesar:\u00a0Los beneficios de tener una mascota que nos acompa\u00f1e en el teletrabajo). Entre los gustos particulares de Jackson, se destacaba su inter\u00e9s por las limusinas. Durante la d\u00e9cada de los 80 y hasta los inicios de los 90, este tipo de veh\u00edculos era un lujo habitual que ostentaban los famosos de su talante. Su primera adquisici\u00f3n fue una limusina Lincoln Town de 1988 de color blanco. Este modelo ten\u00eda en su interior asientos de cuero, un televisor, un tel\u00e9fono y un mini bar. Tambi\u00e9n contaba con un motor V8, que era uno de los m\u00e1s potentes en aquella \u00e9poca.  Despu\u00e9s, Jackson adquiri\u00f3 un Rolls Royce Silver Spur II Touring Limousine de 1990. Ese autom\u00f3vil de alta exclusividad tambi\u00e9n ten\u00eda un motor V8 de 6,7 litros e inyecci\u00f3n electr\u00f3nica, lo que representaba una novedad en ese momento. Los asientos eran de cuero gris y llevaban estampadas las iniciales de Michael Jackson.De este tipo de modelos solo se llegaron a vender 25 por a\u00f1o, de acuerdo con sus fabricantes. El auto tambi\u00e9n ten\u00eda en su interior una persiana el\u00e9ctrica, cortinas de seda, televisor de 10 pulgadas, dos mesas de picnic plegables, un mini bar, aire acondicionado y calefacci\u00f3n.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Repudio por joven que se grab\u00f3 decapitando a una lechuza en Sucre).En 1999 el cantante adquiri\u00f3 una limusina de la misma marca pero una versi\u00f3n m\u00e1s lujosa: la Rolls Silver Seraph Limousine, que es uno de los carros m\u00e1s exc\u00e9ntricos de su colecci\u00f3n. De acuerdo con \u2018Motor Trend\u2019, esta limusina fue dise\u00f1ada por el propio Michael Jackson, quien la decor\u00f3 inspirado en el Palacio de Versalles en Francia. El Rolls contaba con un motor V12 de 5,4 litros fabricado por la compa\u00f1\u00eda BMW. Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n, puede ver la limusina\u00a0Lincoln Town aqu\u00ed.Los autos tambi\u00e9n le fascinaban. Adquiri\u00f3 un Mercedes Benz 500 SEL de 1985. Era uno de sus carros favoritos y en el que se transportaba para ir desde su mansi\u00f3n en Los \u00c1ngeles hasta el estudio de grabaci\u00f3n. Era un carro importado de Suiza y ten\u00eda un lujoso radio y un tel\u00e9fono.  El cantante tambi\u00e9n sum\u00f3 a su colecci\u00f3n el Cadillac Fleetwood Series 60 que se empez\u00f3 a producir en 1985. Su versi\u00f3n limitada contaba con adornos en dorado, techo corredizo, mesa de escritura y televisi\u00f3n con DVD. Jackson fue propietario de un Rolls Royce Corniche Coup\u00e9 de 1975. Este auto ingl\u00e9s ten\u00eda un motor V8 y doble carburador. M\u00e1s tarde, en 1993, el \u2018rey del pop\u2019 adquiri\u00f3 un Ford Econoline E-150. Este modelo fue uno de los m\u00e1s modestos de su colecci\u00f3n.(Le puede interesar:\u00a0Mam\u00e1 cisne muere luego de que j\u00f3venes destrozaran su nido).Las camionetas tambi\u00e9n le generaban un gusto especial y entre las que adquiri\u00f3 se encontraba la Cadillac Escalade. La utiliz\u00f3 en\u00a0sus \u00faltimos a\u00f1os. De color negro y con vidrios polarizados, este carro es uno de los veh\u00edculos m\u00e1s imponentes de la marca estadounidense. Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver las im\u00e1genes de la limusina Rolls Royce aqu\u00ed.En medio de sus excentricidades, Jackson tambi\u00e9n decidi\u00f3 comprar un cami\u00f3n de bomberos GMC High Sierra 3500 de 1986. Este auto permanec\u00eda en su mansi\u00f3n en Los \u00c1ngeles y se desconoce si alguna vez lo us\u00f3 en las calles de Estados Unidos. Para sus giras por el pa\u00eds, el interprete de 'Billie Jean', adquiri\u00f3 un autob\u00fas Neoplan Touring en 1997. Ten\u00eda en su interior sof\u00e1s de cuero, dormitorios con camas lujosas, ba\u00f1os de porcelana y oro.  Al fallecer, el artista dej\u00f3 una fortuna enorme en la que se incluyeron sus bienes y, por su puesto, todos sus veh\u00edculos. Seg\u00fan la revista 'Forbes', Jackson es la celebridad muerta que m\u00e1s dinero produjo en 2019, aun despu\u00e9s de su fallecimiento. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/michael-jackson-asi-era-su-lujosa-coleccion-de-carros-512764", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Si no hay subida a Patios, hay plan B para los ciclistas de Bogot\u00e1", "contenido": " Patios completa una semana sin ver un ciclista aficionado o deportivo subiendo por la monta\u00f1a. Desde el 29 de junio, y hasta nuevo aviso, el acceso est\u00e1 restringido por orden de la Alcald\u00eda con el objetivo de proteger a los ciclistas y los vecinos de este sector de Bogot\u00e1 y de La Calera, donde termina una de las rutas favoritas de los ciudadanos.Para los ciclistas que se llevaron una gran desilusi\u00f3n, y esperan una nueva oportunidad para pedalear, hay un plan B: disfrutar de la bici en casa.  (Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo asegurar y parquear bien la bicicleta para evitar robos?) EL TIEMPO consult\u00f3 con Jos\u00e9 G\u00f3mez, ciclista profesional, seleccionador nacional de ciclomonta\u00f1ismo y entrenador, quien da consejos para que la experiencia sea completa y segura. Tambi\u00e9n habl\u00f3 con Ricardo Garc\u00eda, del colectivo BiciUtop\u00eda y ciclista que se ha armado con rodillos, apps y rutinas para no dejar su cicla. Es una estructura sobre la cual se puede ubicar la bicicleta y simular un pedaleo \u2018normal\u2019 desde la comodidad del hogar. G\u00f3mez menciona que hay tres tipos de rodillo.El primero es el de equilibrio, uno de los m\u00e1s populares, que tiene tres tubos sobre los que se mueven las ruedas de la cicla. Algunos, dice G\u00f3mez, vienen con un soporte para facilitar el control para las personas con menos experiencia y a las que les puede costar manejar un rodillo manteniendo el equilibrio por s\u00ed mismos. Pueden costar entre 80.000 y 250.000 pesos. El segundo es de tipo est\u00e1tico, que permite asegurar completamente una parte de la bicicleta. \u201cCon esto tienes la tranquilidad de que no se va a mover de ah\u00ed y va a hacer la fricci\u00f3n que necesitas\u201d, explica G\u00f3mez. Estos cuestan entre 150.000 y 500.000 pesos.El tercero, el usado por ciclistas deportivos, es el rodillo interactivo. Que adem\u00e1s de tener mejores caracter\u00edsticas permite ser conectado a aplicaciones o simuladores digitales que \u2018reproducen\u2019 los terrenos, pendientes y condiciones que la persona requiera para entrenar. Incluso, tiene la opci\u00f3n de interactuar con otros ciclistas en l\u00ednea y hacer paseos y competencias. Estos pueden costar entre 2 y 9 millones de pesos.La experiencia, dice Garc\u00eda, se puede complementar con apps como Zwift, Bkool y My E-Training.Y menciona que, de hecho, usted puede crear su propio \u2018rodillo inteligente\u2019 comprando sensores de cadencia, una antena, velocidad de conectividad con Bluetooth o ANT+ y otros elementos para conectar el sistema a las apps m\u00e1s populares. Incluso, hay tutoriales en internet que ense\u00f1an a hacer un rodillo artesanal con tablas, palos redondos y tubos de PVC. G\u00f3mez recomienda elegir un lugar con buena ventilaci\u00f3n y con un piso uniforme. Un desbalance en el rodillo puede causar no solo da\u00f1os a la bicicleta, sino al cuerpo por fuerzas mal hechas.Prepare tambi\u00e9n buena hidrataci\u00f3n y una toalla. \u201cEste tipo de ejercicio en rodillo es intenso y hace que la persona sude mucho y se pierda mucho liquido que, ojo, no significa necesariamente perder m\u00e1s grasa. No hay que excederse\u201d, explica el entrenador. Y agrega: \u201cEs una actividad que comparada con lo que se hace afuera puede ser a veces 2 o 3 veces m\u00e1s exigente\u201d.Por eso, hay que tener en cuenta los tiempos de entrenamiento apropiados para cada perfil. \u201cPara una persona que inicia en el rodillo ser\u00eda prudencial un tiempo de entre 20 y 30 minutos. Y lo puede ir incrementando poco a poco, subir cinco minutos de sesi\u00f3n al d\u00eda siguiente, por ejemplo, y as\u00ed sucesivamente cada tres o cuatro d\u00edas. Para el aficionado lo m\u00e1ximo en el rodillo deber\u00eda ser 50 o 60 minutos al d\u00eda\u201d, recomienda G\u00f3mez, para evitar lesiones. Quienes ya tengan m\u00e1s f\u00edsico y experiencia pueden pensar en sesiones de hasta hora y media. \u201cM\u00e1s all\u00e1 de ese tiempo es desgaste. Se debe pensar en esto m\u00e1s como un mantenimiento f\u00edsico, para estar bien de salud, para pasar bien la cuarentena, para no caer en la rutina\u201d, recuerda G\u00f3mez y alerta que un exceso podr\u00eda llevar a debilitar el sistema inmune: \u201cY eso es lo que menos necesitamos en medio del coronavirus\u201d.\u200bEs clave estirar antes y despu\u00e9s, y dividir la sesi\u00f3n en un inicio y un final suave y un paso regular en el intermedio.Garc\u00eda, a su vez, invita a no descartar un entrenamiento mixto que incluya fuerza y otros ejercicios: \u201cHay alternativas como yoga, pilates y otras actividades que ofrecen apps interesantes, como la de Adidas, que a veces olvidamos por estar siempre pensando en pedalear en las calles\u201d.G\u00f3mez recuerda que estas rutinas fortalecen el sistema cardiorrespiratorio, aportan energ\u00eda, ayudan a las defensas y mejoran el \u00e1nimo. EL TIEMPO consult\u00f3 ayer y, hasta el cierre de esta edici\u00f3n, no hubo ni balance de la medida ni menci\u00f3n de opciones para los ciclistas y, algunos, proponen soluciones. \u201cCreemos que puede haber un pico c\u00e9dula o pico y g\u00e9nero o cruzado. Pero que no cierren Patios (...) Es dif\u00edcil, pero hay que meter control. El problema de fondo es cultura, que la gente tenga la conciencia del uso del tapabocas, de subir a un ritmo moderado (que evite ahogarse o escupir y bajarse el tapabocas), de mantener una distancia de 20 metros, de no quedarse haciendo conversaci\u00f3n y aglomeraci\u00f3n arriba, sino bajar inmediatamente...\u201d, menciona Ricardo Garc\u00eda, del colectivo BiciUtop\u00eda. -\u00a0C\u00f3mo comprar una bicicleta de segunda sin alimentar el mercado negro-\u00a0As\u00ed ser\u00e1 la mega \u2018autopista\u2019 para bicicletas que construir\u00e1 Bogot\u00e1-\u00a0Por qu\u00e9 la bicicleta es tan importante en medio de la pandemia? BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/rincon-de-la-bici-como-usar-un-rodillo-y-como-usar-la-bicicleta-en-casa-514148", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Video: perro persigue el carro de su due\u00f1o para evitar que lo abandone", "contenido": " En el distrito de Surquillo, de Lima (Per\u00fa), un hombre intent\u00f3 abandonar a su mascota en medio de una avenida. El hecho, ocurrido el pasado 29 de junio, logr\u00f3 ser evitado gracias a unos j\u00f3venes que capturaron el momento en video.Las im\u00e1genes, difundidas por el medio local \u2018Panamericana noticias\u2019, muestran c\u00f3mo el perro, de nombre Rufus, corr\u00eda tras el carro de su due\u00f1o para intentar alcanzarlo, al tiempo que un grupo de personas segu\u00edan al veh\u00edculo para interceptar al conductor.  \u201cSi no lo quieres, det\u00e9n el carro para recogerlo\", \"lo van a atropellar\", \"eso no se le hace a una mascota\", son algunas de las frases que mencionan los transe\u00fantes que ven la escena. El chofer detuvo el auto y, al ser cuestionado por sus acciones, neg\u00f3 en varias ocasiones ser su propietario, afirmando que \u201cese animal no es m\u00edo\u201d, mientras que Rufus, quien portaba un collar con identificaci\u00f3n, trataba de ahuyentar con sus ladridos a las personas que se acercaban al veh\u00edculo.  (Le puede interesar:\u00a0C\u00e1rcel a bailarina por videos en TikTok \u2018incitando al libertinaje\u2019). En el clip tambi\u00e9n se muestra c\u00f3mo el joven que se encontraba grabando el video le reclama al hombre por el abandono del can y por casi atropellarlo, clasificando el acto como maltrato animal. Finalmente y tras la insistencia de los testigos, el conductor hizo subir a su veh\u00edculo al perro, que en ning\u00fan momento opuso resistencia.  (Si nos visita desde la aplicaci\u00f3n, vea el video aqu\u00ed). Al d\u00eda siguiente, el equipo del noticiero en el que se dio a conocer el caso, busc\u00f3 la vivienda de la persona que trat\u00f3 de abandonar al animal: un barrio de la provincia de Lima en donde los vecinos de los alrededores confirmaron que s\u00ed se trataba de su mascota. \u201cS\u00ed, el perrito es de ac\u00e1 y responde al nombre de Rufus. Lo que cometi\u00f3 el se\u00f1or es un delito contra los animales\u201d, mencion\u00f3 uno de los pobladores. (Lea tambi\u00e9n: Vea c\u00f3mo es el murci\u00e9lago m\u00e1s grande del mundo). De igual forma, al consultar con la familia due\u00f1a del perro, comentaron que el hombre hab\u00eda dejado a su mascota porque ya no dispon\u00eda de los recursos para mantenerla.De acuerdo con la Ley de protecci\u00f3n y bienestar animal, en Per\u00fa el abandono de un animal dom\u00e9stico puede ser castigado con una pena no mayor a tres a\u00f1os.TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/perro-en-peru-fue-victima-de-maltrato-animal-video-del-momento-513506", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Jeric\u00f3 ser\u00e1 epicentro del desarrollo en el Cartama", "contenido": " No es solamente la cuenca del r\u00edo Cartama lo que une a estos 11 municipios del suroeste antioque\u00f1o, tambi\u00e9n los integra la convicci\u00f3n de que sumando esfuerzos y trabajando de manera articulada pueden potenciar el desarrollo de su regi\u00f3n y ofrecerles a las m\u00e1s de 120.000 personas que la habitan nuevas alternativas en salud, educaci\u00f3n y empleo. Un desaf\u00edo que tiene el suroeste antioque\u00f1o, que ha visto c\u00f3mo en los \u00faltimos 30 a\u00f1os, el 17 % de su poblaci\u00f3n, la mayor\u00eda j\u00f3venes, ha emigrado a las grandes ciudades en busca de mejores oportunidades.Por tal motivo, en la provincia del Cartama (que agrupa a los municipios de Jeric\u00f3, Fredonia, Venecia, Pueblorrico, Concordia, Caramanta, Tarso, Hispania, T\u00e1mesis, Valapara\u00edso y La Pintada) se est\u00e1 comenzando a hablar, especialmente en Jeric\u00f3, de la nueva centralidad.\u201cLa necesidad de generar oportunidades para los habitantes de la provincia hizo que naciera la idea de la nueva centralidad, que busca darles a las personas alternativas en educaci\u00f3n, salud y laborales en su propio municipio, sin que tengan que irse a Medell\u00edn o a otras ciudades. Todo, siempre en armon\u00eda con el medioambiente\u201d, dijo el alcalde de Jeric\u00f3, David Toro.Si bien la idea de la centralidad naci\u00f3 en los propios municipios antioque\u00f1os, ha encontrado en la Fundaci\u00f3n Projeric\u00f3 un aliado importante para lograr estructurar e impulsar los proyectos.\u201cLa Fundaci\u00f3n tiene como objetivo impulsar el crecimiento en la regi\u00f3n a trav\u00e9s de proyectos que impacten positivamente la sociedad, el ambiente y la econom\u00eda\u201d, explic\u00f3 Diego G\u00f3mez, director de la Fundaci\u00f3n Ecsim, que trabaja como secretar\u00eda t\u00e9cnica para Projeric\u00f3.Como parte de este proceso, hay alianzas p\u00fablico-privadas, entre las cuales se destacan las alcald\u00edas de los municipios, Projeric\u00f3, la Gobernaci\u00f3n de Antioquia, la C\u00e1mara de Comercio de Medell\u00edn y Comfenalco.\u201cLa Fundaci\u00f3n Projeric\u00f3 tiene mucho que ver porque podr\u00eda aportar unos recursos importantes que no solo beneficiar\u00e1n a Jeric\u00f3 y al Cartama, tambi\u00e9n al suroeste antioque\u00f1o e incluso a municipios de Caldas\u201d, afirm\u00f3 Toro.Los municipios de la provincia, con el acompa\u00f1amiento de Projeric\u00f3, han trabajado en la estructuraci\u00f3n de cuatro proyectos: un hospital de segundo y tercer nivel, un centro universitario, el mejoramiento de la red vial y el apoyo a proyectos productivos.\u201cDe concretarse esta centralidad, el principal beneficio que dejar\u00e1 es que Jeric\u00f3 y la zona recuperar\u00e1n el protagonismo que han perdido, por causa de la disminuci\u00f3n del n\u00famero de su poblaci\u00f3n\u201d, dijo Camilo Chaverra, abogado con experiencia en temas de ordenamiento territorial.Hospital en la provinciaSeg\u00fan la Encuesta Nacional de Calidad de Vida del Dane, de cada 100 personas que salen de Jeric\u00f3, 35,2 lo hacen en busca de servicios de salud, y esta es la misma realidad que se repite en los otros diez municipios.Raz\u00f3n por la cual uno de los proyectos es la construcci\u00f3n de un hospital de segundo y tercer nivel, que estar\u00eda en la capacidad de atender a 147.000 personas, generar\u00eda 550 empleos directos y ventas anuales por $ 150.000 millones.Se construir\u00e1 en el corregimiento de Puente Iglesias, que forma parte de Fredonia. Se escogi\u00f3 este lugar porque no queda a m\u00e1s de 60 minutos en veh\u00edculo de los 11 municipios del Cartama.Una vez terminados el nuevo centro de salud y las autopistas 4G, los habitantes de la zona, en promedio, recibir\u00e1n atenci\u00f3n m\u00e9dica en 30 minutos. Actualmente, una persona del Cartama que necesita servicios de salud tarda, en promedio, tres horas en ser atendida, pues tiene que desplazarse a Medell\u00edn.Universidad en el CartamaCifras del Ministerio de Educaci\u00f3n muestran en el 2018 se reportaron 230 matr\u00edculas de personas en instituciones de educaci\u00f3n superior, siendo Jeric\u00f3 y La Pintada los \u00fanicos municipios de todo el Cartama que reportaron estudiantes; en los otros nueve municipios la cifra fue cero.\u201cEl 55 % de los graduados de bachillerato de la regi\u00f3n se van a Medell\u00edn a continuar con sus estudios porque sus municipios no les ofrecen una alternativa de educaci\u00f3n apropiada\u201d, explic\u00f3 Diego G\u00f3mez, de Ecsim.Por ello se ide\u00f3 la creaci\u00f3n de una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior, que responda a las necesidades de la regi\u00f3n. En este centro, que al igual que el hospital estar\u00e1 ubicado en Puente Iglesias, ofrecer\u00e1 programas t\u00e9cnicos, tecnol\u00f3gicos y profesionales.Proyectos productivosCaf\u00e9, cardamomo, c\u00edtricos y aguacate son algunos de los alimentos que se siembran en esta zona del suroeste antioque\u00f1o; no obstante, los productores tienen dificultades para sacar sus cosechas y recibir un precio adecuado por ellas. Una de las soluciones que se plantean es la creaci\u00f3n de un encadenamiento productivo que les permita recibir cr\u00e9ditos para mejorar sus fincas, tener un mercado asegurado que les compre a buenos precios y contar con soporte t\u00e9cnico, entre otros beneficios.Este proyecto de transformaci\u00f3n productiva tendr\u00e1 un impacto en 5.000 hect\u00e1reas de la provincia. En la actualidad existe un plan piloto para apoyar a los caficultores de la regi\u00f3n con la creaci\u00f3n de la primera asociaci\u00f3n de este municipio, llamada Caf\u00e9, Carriel & Arrieros y que cuenta con 23 asociados.200.000 millones para v\u00edasDe la mano del encadenamiento productivo y con el fin de ayudar a sacar las cosechas y facilitar la movilizaci\u00f3n entre los 11 municipios, se concret\u00f3 la intervenci\u00f3n de 120 kil\u00f3metros de v\u00edas.Las obras se encuentran en estudios de prefactibilidad y contar\u00e1n con una inversi\u00f3n de 200.000 millones de pesos, que permitir\u00e1n realizar intervenciones en 10 tramos que beneficiar\u00e1n unas 60.000 personas, principalmente de Jeric\u00f3 y T\u00e1mesis.\u201cLa nueva centralidad es necesaria y va a ayudar a desarrollar la regi\u00f3n. Las v\u00edas que est\u00e1n haciendo ser\u00e1n de gran provecho para los municipios cercanos al r\u00edo Cauca\u201d, dijo Andr\u00e9s Restrepo, representante de Cauca Viejo, la parcelaci\u00f3n tur\u00edstica m\u00e1s importante de la regi\u00f3n.Projeric\u00f3, un aliado de esta provinciaEsta fundaci\u00f3n busca apalancar la transformaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de esta zona del suroeste antioque\u00f1o.Entre los programas que lleva a cabo est\u00e1n los de alto impacto social, como mejoramiento de la educaci\u00f3n, salud y saneamiento ambiental. Actualmente cuenta con un presupuesto de un mill\u00f3n de d\u00f3lares, que ir\u00e1 creciendo conforme avancen las etapas de desarrollo del proyecto Minera de Cobre Quebradona.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/jerico-sera-epicentro-del-desarrollo-en-el-cartama-512830", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Vea c\u00f3mo es el murci\u00e9lago m\u00e1s grande del mundo", "contenido": " Aunque puede dar la impresi\u00f3n de que un murci\u00e9lago que tiene el tama\u00f1o de un zorro es un montaje, las fotograf\u00edas que lo retratan, por lo general durmiendo, son totalmente reales. El\u00a0Acerodon jubatus, conocido tambi\u00e9n como el murci\u00e9lago diadema, es un mam\u00edfero volador que habita en algunas regiones de Filipinas, un pa\u00eds insular ubicado en el sur de Asia.Seg\u00fan el portal especializado 'Animal Diversity', estos mam\u00edferos habitan en grupos grandes y que est\u00e1n compuestos por otros murci\u00e9lagos como el Pteropus vampyrus, que tiene un tama\u00f1o m\u00e1s reducido. Son fundamentalmente nocturnos. Salen a buscar alimento cuando cae el sol y regresan a su h\u00e1bitat antes del amanecer.(Le puede interesar:\u00a0Famosos que causan indignaci\u00f3n por negar existencia del coronavirus).Tienen cerca de metro y medio de largo y pueden pesar entre 1 y 1,2 kilogramos. La coloraci\u00f3n de su pelaje puede variar entre el negro y el marr\u00f3n claro. Su hocico, sus garras y sus orejas son puntiagudos y, a diferencia de otros mam\u00edferos, no cuentan con una cola.\u00a0Pese a su aspecto l\u00fagubre y sombr\u00edo es un animal inofensivo para el ser humano. Su dieta est\u00e1 compuesta principalmente por higos (componen casi el 41% de lo que se identifica en sus heces) y frutas de distintos tipos.\u00a0 Al igual que otros murci\u00e9lagos su papel en el ecosistema es fundamental, pues es conocido porque esparce semillas y ayuda en la reproducci\u00f3n de algunas especies de plantas.Este es un aspecto que ignoran muchas personas alrededor del mundo, ya que\u00a0se han conocido casos de ataques en contra de murci\u00e9lagos de distintos tipos debido, entre otras cosas, a que algunas investigaciones se\u00f1alan que el nuevo coronavirus podr\u00eda provenir de estos animales, lo cual no justifica el maltrato.(Adem\u00e1s: Los murci\u00e9lagos: resistentes a los virus, pero no a los humanos)La especie del murci\u00e9lago diadema est\u00e1 en riesgo debido a la influencia del ser humano en su h\u00e1bitat. Actividades como la tala masiva de \u00e1rboles y la ejecuci\u00f3n de proyectos agr\u00edcolas han provocado una importante disminuci\u00f3n de espec\u00edmenes en los \u00faltimos 20 a\u00f1os.\u00a0'Animal Diversity' tambi\u00e9n se\u00f1ala que son v\u00edctimas de los cazadores, quienes los atacan con la intenci\u00f3n de consumirlos o venderlos para ser exportados. No obstante, el portal a\u00f1ade que esto \u00faltimo es menos com\u00fan, debido a que desprenden un olor desagradable que los hace menos apetecidos que otras especies de murci\u00e9lagos. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver las im\u00e1genes del murci\u00e9lago diadema aqu\u00ed).En los \u00faltimos d\u00edas, im\u00e1genes de murci\u00e9lagos diadema colgados de los \u00e1rboles han sido compartidas en redes sociales y han generado miles de reacciones por parte de los usuarios. Muchos de ellos hacen comentarios respecto a su impresionante tama\u00f1o\u00a0y a su imponente aspecto.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Indignaci\u00f3n por sacerdote que mat\u00f3 a un perro con sevicia en M\u00e9xico). Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/murcielagos-en-fotos-asi-es-el-murcielago-mas-grande-del-mundo-filipinas-512778", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Foro virtual: Tecnolog\u00eda, transformaci\u00f3n y oportunidades", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/foro-virtual-tecnologia-transformacion-y-oportunidades-510204", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Fuerte mensaje de m\u00e9dico sobre la situaci\u00f3n de la pandemia en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-colombia-mensaje-del-medico-jose-julian-buelvas-513896", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Uni\u00f3n Europea dona 12,5 millones de euros para la paz", "contenido": " La Uni\u00f3n Europea y el Gobierno colombiano firmaron este viernes un convenio por 12,5 millones de euros (unos 52.500 millones de pesos) para apoyar la implementaci\u00f3n de la paz en el pa\u00eds, que se destinar\u00e1n a la pol\u00edtica de reincorporaci\u00f3n social y econ\u00f3mica de excombatientes de las Farc durante los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os.El convenio se firma en el marco de los proyectos impulsados por el Fondo Europeo para la paz en Colombia, que ha destinado en total de 125 millones euros (m\u00e1s de 500 mil millones de pesos).(Recomendado: ONU insta a cese inmediato de las hostilidades para atender pandemia) El objetivo es apoyar la reincorporaci\u00f3n econ\u00f3mica de los exintegrantes de las Farc a trav\u00e9s de proyectos productivos impulsando el liderazgo de mujeres. Tambi\u00e9n se enfocar\u00e1 en la atenci\u00f3n con servicios de salud y rehabilitaci\u00f3n de personas en condici\u00f3n de discapacidad y que hacen parte del proceso de reincorporaci\u00f3n, as\u00ed como la formaci\u00f3n para el trabajo con certificaci\u00f3n en competencias laborales con promoci\u00f3n activa de mujeres.El convenio fue suscrito por Patricia Llombart, embajadora de la Uni\u00f3n Europea para Colombia, el consejero presidencial para la Estabilizaci\u00f3n y la Consolidaci\u00f3n, Emilio Archila, y el director de la Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y la Normalizaci\u00f3n (ARN), Andr\u00e9s Stapper.(De inter\u00e9s: Gobierno se comprometi\u00f3 ante la CIDH a garantizar la reincorporaci\u00f3n)\u201cComo socios de Colombia, nos unimos al pa\u00eds en la implementaci\u00f3n de los compromisos derivados del Acuerdo de la Habana y los avances alcanzados por del Gobierno, a trav\u00e9s del Fondo Europeo para la Paz. Somos conscientes de que la implementaci\u00f3n siempre es un gran desaf\u00edo y no se hace de la noche a la ma\u00f1ana, y por eso hoy estamos ac\u00e1 firmando este nuevo programa de apoyo que funcionar\u00e1 a trav\u00e9s de desembolsos por cumplimiento de indicadores de pol\u00edtica p\u00fablica\u201d, indic\u00f3 la embajadora UE en Colombia, Patricia Llombart.El consejero Archila agradeci\u00f3 el apoyo permanente de la comunidad internacional a la pol\u00edtica de Paz con Legalidad, enfocada a estabilizar los territorios m\u00e1s golpeados por la violencia y la pobreza: \u201cEl Gobierno del presidente Iv\u00e1n Duque garantiza la reincorporaci\u00f3n integral de los excombatientes. Es un compromiso con resultados que cumplimos con seriedad\u201d, indic\u00f3.Por su parte, el director de la ARN, Andr\u00e9s Stapper, sostuvo que \u201cel respaldo de la comunidad internacional en el proceso de reincorporaci\u00f3n, de aproximadamente 13 mil excombatientes de las Farc, ha sido fundamental para garantizar su \u00e9xito y sostenibilidad. El compromiso por parte del Gobierno Nacional por la paz con legalidad contin\u00faa, para fortalecer los territorios\u201d.(Para leer: 30.000 millones de pesos de las Farc, para reparaci\u00f3n colectiva) El apoyo, adem\u00e1s, se enfocar\u00e1 en la consolidaci\u00f3n de los Antiguos Espacios Territoriales de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n (AETCR), para facilitar el acceso a tierras y vivienda con servicios b\u00e1sicos sostenibles a los exintegrantes de las Farc que viven en los espacios.\u201cTambi\u00e9n se pretende fomentar la reconciliaci\u00f3n comunitaria y territorial, apoyando procesos comunitarios con la poblaci\u00f3n aleda\u00f1a y la reincorporada, que mejoren la convivencia y combatan la estigmatizaci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 la oficina de la UE.\u201cSabemos que hay muchos retos y todav\u00eda hay mucho sufrimiento en muchas regiones de Colombia, pero hay que recordar que llegar al Acuerdo de Paz ha sido un gran logro y que en muchas \u00e1reas es un ejemplo para otros procesos de paz en el mundo. S\u00e9 que la paz est\u00e1 avanzando en el pa\u00eds, no de una manera lineal, sino paso a paso, donde hay oportunidades y voluntad\u201d, enfatiz\u00f3 la embajadora Llombart.(Le puede interesar: 'El 58 % de miembros de grupos paramilitares se enrolaron por dinero')De la misma manera, otras \u00e1reas de trabajo que tendr\u00e1 este apoyo presupuestal es el cuidado de ni\u00f1os de 0 a 5 a\u00f1os, para ayudar al empoderamiento econ\u00f3mico de las mujeres en proceso de reincorporaci\u00f3n que hoy tienen la responsabilidad del cuidado de sus hijos, e impulsar un enfoque de igualdad de g\u00e9nero y de derechos.Al respecto, la Directora del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, Lina Arbel\u00e1ez afirm\u00f3 que \u201ccontar con el apoyo de cooperantes internacionales para fortalecer el desarrollo de los programas en beneficio de la atenci\u00f3n a la primera infancia, en particular a los hijos de los reincorporados, es fundamental para cerrar las brechas de la equidad y la b\u00fasqueda de la Paz con Legalidad\u201d.Finalmente, la diplom\u00e1tica de la UE manifest\u00f3 que el proceso de paz colombiano es \"irreversible\", pese a que a\u00fan \"quedan muchos desaf\u00edos\" por delante. \"Hay preocupaciones con la seguridad p\u00fablica de los excombatientes (...) tambi\u00e9n preocupaciones por los asesinatos de l\u00edderes sociales, temas de tierras\". (Lea tambi\u00e9n: Partido Farc reporta que han asesinado a 214 firmantes de la paz)POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/donacion-de-la-union-europea-para-el-proceso-de-paz-514012", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Hermanos Santos reportan \u2018hackeo\u2019 en cuenta de Twitter", "contenido": " En la tarde de este viernes el hijo del expresidente Juan Manuel Santos, Esteban Santos, pregunt\u00f3 en su cuenta de Twitter si alguien sabe c\u00f3mo recuperar la cuenta de su hermano Mart\u00edn, pues habr\u00eda sido \u2018hackeada\u2019.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfPosible crisis en el partido Farc afectar\u00eda el proceso de paz?) Mart\u00edn Santos comparti\u00f3 una captura de imagen de un reporte de la aplicaci\u00f3n en el que le anunciaban que hubo una \u2018actividad inusual detectada\u2019. \u201cHacker, \u00bffuiste t\u00fa?\u201d, fue la pregunta que comparti\u00f3.(Le puede interesar: As\u00ed fue la cita de la directora del Centro Democr\u00e1tico con su partido) La cuenta de Twitter de Mart\u00edn Santos se ha usado para opinar sobre los hechos pol\u00edticos, especialmente del Gobierno actual y para compartir las actividades de su padre.El pasado 26 de junio, el expresidente Uribe tambi\u00e9n report\u00f3 que \"m\u00e1s de 9.000 bots han atacado\" su p\u00e1gina de Internet.POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/hermanos-santos-reportan-hacker-en-cuenta-de-twitter-514062", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Drama de estar varado en Filipinas y no tener $40 millones para volver", "contenido": " Filipinas tiene unas islas paradis\u00edacas que para cualquier persona ser\u00eda un sue\u00f1o conocer. El pa\u00eds se encuentra a m\u00e1s de 17 mil kil\u00f3metros de distancia de Colombia y para llegar se requieren alrededor de 20 horas de vuelo. Fulton Perea y Eliana Bernal decidieron emprender ese sue\u00f1o, ahorraron todo su dinero y se fueron al pa\u00eds asi\u00e1tico en b\u00fasqueda de oportunidades laborales, planeaban laborar en un resort y practicar su ingl\u00e9s, que hab\u00edan estudiado durante seis meses en Malta.(Le puede interesar:\u00a0Respuestas a las preguntas frecuentes de quienes desean volver al pa\u00eds) Esta pareja se fue de Colombia a Chile hace cuatro a\u00f1os por una oportunidad laboral. Ambos contadores de profesi\u00f3n trabajaron durante ese tiempo: \u00e9l en Chevrolet y ella en una empresa financiera.Pero en junio de 2019 decidieron ir a conocer Asia, su sue\u00f1o de siempre. \u201cAhorramos y decidimos venir a Filipinas por turismo. Estuvimos tres meses y conocimos a un espa\u00f1ol que tiene un resort ac\u00e1 y nos plante\u00f3 que si ten\u00edamos la oportunidad de vivir ac\u00e1 en la isla lo hici\u00e9ramos\u201d, le cuenta Fulton a este diario. Sin embargo, su prioridad era estudiar ingl\u00e9s, as\u00ed que se fueron a estudiar a Europa. Una vez finalizaron el curso viajaron por algunos pa\u00edses y retomaron el contacto con el espa\u00f1ol quien les ofreci\u00f3 trabajar en el pa\u00eds asi\u00e1tico. Llegaron a Filipinas el 6 de marzo pero a la semana notaron que su sue\u00f1o poco a poco se derrumbaba. \u201cCuando llegamos nos dimos cuenta que la demanda de turismo hab\u00eda bajado much\u00edsimo por el coronavirus, Aunque aqu\u00ed no estaba cerrado, China ya estaba cerrada y el turismo se basa mucho en lo que pase en ese pa\u00eds\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Promesa del f\u00fatbol colombiano sufri\u00f3 accidente y perdi\u00f3 una pierna) El turismo cerr\u00f3 y solo hay extranjeros varados, por tanto el resort en el que pensaban trabajar tambi\u00e9n cerr\u00f3. Viendo la situaci\u00f3n, Fulton y Eliana decidieron mudarse el 15 de marzo a Anda, Bohol, una poblaci\u00f3n menos tur\u00edstica donde todo es m\u00e1s econ\u00f3mico. \u201cDesde el 23 de marzo empezamos a tratar de comunicarnos con el consulado y nos dijeron que en esos d\u00edas hubo un cambio y el c\u00f3nsul que estaba se fue a Colombia y el nuevo no alcanz\u00f3 a llegar por el tema de la pandemia\u201d.Desde entonces, les pidieron enviar sus datos a trav\u00e9s de WhatsApp, pero una vez enviados no les respondieron. Fulton asegura que escribieron a la Canciller\u00eda y les pidieron llenar unos formularios; les dijeron que les enviar\u00edan correos de vuelos que sal\u00edan de all\u00e1 hacia otros pa\u00edses por si pod\u00edan embarcarse a ellos. \u201cPero eso no estaba en nuestras posibilidades. Por ejemplo nos enviaron un correo para ir a Espa\u00f1a pero era s\u00f3lo para personas espa\u00f1olas o con residencia en Espa\u00f1a\u201d, asegura. Los d\u00edas fueron pasando, el corto tiempo que ellos imaginaron que estar\u00edan varados se han convertido ya en cuatro meses.(En otras noticias:\u00a0Estas son las ciudades donde se entregar\u00e1n los siguientes ventiladores)\u201cAl mes siguiente le volvimos a escribir y nos dijo que tuvi\u00e9ramos paciencia que se estaba tramitando un vuelo humanitario para ac\u00e1. Pas\u00f3 otro mes y le volvimos a escribir y nos dijo que busc\u00e1ramos la manera para irnos a otro pa\u00eds donde hubiera salidas de vuelos humanitarios y poder irnos desde ah\u00ed. Me pareci\u00f3 un poco il\u00f3gico que nos dijera eso despu\u00e9s de dos meses, cuando el dinero ya escaseaba. Y le plante\u00e9 que pod\u00edamos ver la posibilidad de tomar un vuelo a Espa\u00f1a que no es tan costoso desde ac\u00e1 pero que nos asegurara un cupo en los vuelos humanitarios que estaban saliendo, y nos dijo que no, porque hab\u00eda m\u00e1s de 1.000 personas esperando en Espa\u00f1a para un vuelo humanitario\u201d, dice Fulton.Hace unos d\u00edas se enteraron que el pr\u00f3ximo 4 de julio sale un vuelo desde Australia, As\u00ed que escribieron si podr\u00edan abordar ese vuelo que sab\u00edan que ten\u00eda un valor de $ 2.000 d\u00f3lares.Les dijeron que s\u00ed hab\u00eda opci\u00f3n, as\u00ed que les mandaron un correo, en el cual se especifica que pueden tomar el vuelo, el cual primero recoger\u00e1 a pasajeros en Filipinas. Pero el costo del\u00a0tiquete podr\u00eda ser superior a los 5.000 d\u00f3lares. \u201cEntramos en la p\u00e1gina verificarlo y est\u00e1 en 5.700 d\u00f3lares y hoy (este mi\u00e9rcoles) lo revisamos nuevamente y est\u00e1 en 7.000 d\u00f3lares. Est\u00e1bamos tratando de conseguir la plata en Colombia con la familia para poder viajar y vimos que hab\u00eda la posibilidad de pagar los US 2.000 o 2.200 cada uno, que ser\u00edan alrededor de $ 16\u2019000.000 de pesos para poder regresar y ten\u00edamos esa cifra en la cabeza. Supimos que personas de Tailandia regresaron hace quince d\u00edas con tiquetes de $ 1.500 d\u00f3lares. Nosotros no tenemos 40 millones de pesos. Eso es lo que debemos al banco en este momento en Colombia. No tenemos ese dinero y ah\u00ed es donde nace toda la preocupaci\u00f3n\u201d, cuenta. Ellos aseguran que el apoyo del Gobierno ha sido enviarles correos de los posibles vuelos humanitarios que hab\u00eda en otro lugares. Ellos a\u00fan siguen pagando hotel, comida y 80 d\u00f3lares mensuales para renovar la visa. Adem\u00e1s, no tienen seguro de viaje, ni salud pues no han podido pagarlo. \u201cEs muy complicado nuestro panorama y no vemos la ayuda que uno esperar\u00eda tener del Gobierno en esta situaci\u00f3n\u201d, a\u00f1ade.Adem\u00e1s, se\u00f1ala que un vuelo de Filipinas a Colombia antes de esta situaci\u00f3n les sal\u00eda a US 1.000 por persona, \u201cpero pagar cinco veces m\u00e1s por un vuelo humanitario es imposible. Tenemos indignaci\u00f3n porque son cuatro meses ac\u00e1 y la respuesta del gobierno ha sido s\u00f3lo informativa, de cosas que nos podemos enterar en Twitter\u201d, se\u00f1ala. En el hotel est\u00e1n solo ellos, pues la pareja de argentinos y espa\u00f1oles que estaban varados ya regresaron a sus pa\u00edses. El due\u00f1o les prest\u00f3 la cocina del hotel y por ello pueden cocinar all\u00ed. (Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfNecesita viajar? Conozca si puede hacerlo por estos d\u00edas)Fulton cuenta que la \u00fanica ayuda que han recibido desde entonces es de una fundaci\u00f3n de colombianos en Filipinas que les dio 200 d\u00f3lares. \u201cHemos buscado si podemos hacer voluntariados pero todos sus lugares donde podr\u00edamos hacerlo est\u00e1n cerrados. Vimos la posibilidad de entrar a trabajar a un \u2018call center\u2019 en Manila (la capital) pero la respuesta es que mientras est\u00e9 el tema del coronavirus no est\u00e1n contratando a nadie m\u00e1s\u201d, cuenta. Ellos no son los \u00fanicos varados en este pa\u00eds. Saben que hay alrededor de 20 colombianos, incluida una mujer en estado de embarazo que va a tener que dar a luz all\u00ed.  Frente a este caso, EL TIEMPO conoci\u00f3 que la Canciller\u00eda est\u00e1 evaluando la viabilidad de que los connacionales varados en el pa\u00eds asi\u00e1tico puedan retornar desde otro destino en Europa, de acuerdo a la planeaci\u00f3n prevista para el mes en curso.As\u00ed mismo, el representante de los colombianos en el exterior, Juan David V\u00e9lez, asegur\u00f3 que \u00e9l ha hecho gestiones para que esta pareja de esposos pueda volver al pa\u00eds lo m\u00e1s pronto posible.A corte del 26 de junio, m\u00e1s de 20.000 colombianos han retornado al pa\u00eds durante la pandemia. LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@LuisaMercadoDInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/colombianos-quedaron-varados-en-filipinas-y-les-cobran-40-millones-por-el-tiquete-de-regreso-513266", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Video: sepelio masivo y con acrobacias de motociclistas en La Guajira", "contenido": " En todo un desaf\u00edo contra la muerte y las autoridades de Barrancas (La Guajira), al violar los protocolos de bioseguridad implementados para evitar la propagaci\u00f3n del covid-19, se convirti\u00f3 el sepelio del joven mec\u00e1nico Yeisler Solano Salinas, tras ser despedido por m\u00e1s de 300 personas en medio de m\u00fasica y acrobacias de motociclistas. Su f\u00e9retro fue colocado encima de dos motocicletas en la entrada del cementerio de Barrancas. Motorizados le rindieron honores con acrobacias teniendo m\u00fasica de fondo, formando una aglomeraci\u00f3n. Lea: (Padre denuncia que quer\u00edan hacer pasar a su hijo por muerto de covid)El hecho no pudo ser controlado por las autoridades, que debieron prever la magnitud del sepelio, ya que en el municipio, el mismo mi\u00e9rcoles, cuando se produjo la entrega del f\u00e9retro, familiares y amigos del fallecido, andando en motos formaron un caos similar.A trav\u00e9s de un video que circul\u00f3 en las redes sociales, el alcalde de Barrancas, Iv\u00e1n Mauricio Soto, envi\u00f3 la condolencia a las familias y pidi\u00f3 a la ciudadan\u00eda no cometer actos imprudentes que ponen en riesgo la vida de otras personas: \u201cme uno al dolor de todos los allegados, pero al mismo tiempo rechazo los actos que se cometieron, hago un llamado a la prudencia y le pido a todo el pueblo para que estos hechos no vuelvan a cometerse\u201d.Vea tambi\u00e9n: (Incendios junto a Ci\u00e9naga Grande, causados por cazadores ilegales)Solano, de 20 a\u00f1os de edad, era amante de las motos y de la velocidad, por lo que se hab\u00eda convertido en uno de los mec\u00e1nicos de motocicletas m\u00e1s solicitados de Barrancas y Fonseca.Su muerte se produjo de forma inmediata, tras sufrir un accidente de tr\u00e1nsito en la madrugada del mi\u00e9rcoles, cuando choc\u00f3 la mototcicleta en la que se desplazaba con la parte trasera de un cami\u00f3n, que se encontraba detenido a un costado de la v\u00eda que conduce al sur de La Guajira. De acuerdo al reporte m\u00e1s reciente de las autoridades, en Barrancas se registran 11 casos de la covid-19.ELIANA MEJ\u00cdAEspecial para EL TIEMPORiohacha", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-colombia-sepelio-masivo-y-con-acrobacias-de-motociclistas-en-la-guajira-513882", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las ciudades en donde m\u00e1s ha aumentado el desempleo en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/las-ciudades-en-donde-mas-ha-aumentado-el-desempleo-en-colombia-513046", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Muri\u00f3 Mar\u00eda Alejandra, la ni\u00f1a s\u00edmbolo de las enfermedades hu\u00e9rfanas", "contenido": " Este jueves, en Bogot\u00e1, muri\u00f3 Mar\u00eda Alejandra Pe\u00f1a, la joven bumanguesa que sufr\u00eda de \u2018piel de mariposa o cristal\u2019 y que con su resistencia a su enfermedad uni\u00f3 por internet a decenas de personas e inspir\u00f3 la creaci\u00f3n de una fundaci\u00f3n que ayuda a ni\u00f1os en circunstancias similares. La aguerrida mujer, que ten\u00eda 18 a\u00f1os de edad, padec\u00eda de epidermiolosis ampollosa distr\u00f3fica, una patolog\u00eda que genera ampollas, heridas y \u00falceras muy profundas en la piel por la ausencia de col\u00e1geno.Esta condici\u00f3n, que no tiene cura y que con el m\u00e1s m\u00ednimo contacto produce lesiones similares a las quemaduras de tercer grado, afecta a uno de cada 50 mil reci\u00e9n nacidos, seg\u00fan estudios internacionales.(Le puede interesar:\u00a0Daniella \u00c1lvarez envi\u00f3 mensaje de apoyo a futbolista que perdi\u00f3 pierna)\u00c1ngel Gustavo Pe\u00f1a, pap\u00e1 de la carism\u00e1tica e inteligente joven, narr\u00f3 que en las \u00faltimas semanas su hija estaba afectada por intensos dolores y com\u00eda muy poco. \"Se fue un \u00e1ngel que Dios nos env\u00edo para cumplir una misi\u00f3n en la tierra. Su corazoncito se fue apagando lentamente. Siento un vac\u00edo tan grande como el amor que sent\u00edamos por ella\", agreg\u00f3 Pe\u00f1a. La historia de la santandereana, que en el a\u00f1o 2004 public\u00f3 El Tiempo, conmovi\u00f3 a decenas de colombianos, residentes en el exterior y en varias ciudades del pa\u00eds, que crearon un grupo virtual para ayudar a la familia de la entonces ni\u00f1a que viv\u00eda con sus pap\u00e1s y su hermano en un peque\u00f1o cuarto de una casa en Bucaramanga. \u00c1ngel, que en Bucaramanga vend\u00eda loter\u00eda en las calles y en su cuarto arreglaba calzado, no contaba con los recursos suficientes para mejorar la calidad de vida de su hija. Su esposa, Jackeline Giraldo, no pod\u00eda trabajar porque todo su tiempo lo entregaba a la ni\u00f1a con la que pod\u00eda tardar horas ba\u00f1\u00e1ndola y visti\u00e9ndola para, con extremo cuidado, evitar quedarse entre sus manos con trozos de la piel de su 'princesa'.(Le recomendamos leer:\u00a0Padre denuncia que quer\u00edan hacer pasar a su hijo por muerto de covid)Ante la cantidad de mensajes de personas que quer\u00edan ayudar un grupo en Gmail, conocido como Amigos por Mar\u00eda Alejandra, fue creado para apoyar a la familia y en pocas semanas varias personas comenzaron a apoyar a los pap\u00e1s que requer\u00edan de gasas y cremas costosas y especiales para tratar las heridas de la ni\u00f1a. Personas que viven en Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Barranquilla y Bucaramanga y pa\u00edses como Estados Unidos, M\u00e9xico, Espa\u00f1a, Francia, Suiza, Alemania y Australia, entre otras naciones, se convirtieron en los '\u00e1ngeles virtuales' de la menor, como sus pap\u00e1s los llamaron y lograron que la familia se radicara en la capital del pa\u00eds porque el calor en las temporadas secas de Bucaramanga afectaba en extremo la piel de la ni\u00f1a.Erika Edmond, colombiana radicada en Texas (Estados Unidos), indic\u00f3 que un grupo creado en Gmail fue suficiente para que todos los aportantes interactuaran permanentemente y nombraran a Ella Mar\u00eda Llanos, otra colombiana en Australia, como la primera tesorera de la campa\u00f1a virtual. \"Ella te hac\u00eda sentir que la persona con discapacidad eras tu, no ella. Cuando uno hablaba con Mar\u00eda Alejandra uno se sent\u00eda que a uno le faltaba algo por todas las cualidades que ten\u00eda\", agreg\u00f3 Edmond.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Periodista narra su calvario como paciente covid en cl\u00ednica de Bogot\u00e1)Tras garantizarle todos los medicamentos que requer\u00eda el grupo logr\u00f3 que la ni\u00f1a, en compa\u00f1\u00eda de su mam\u00e1, viajara en varias oportunidades a Boston (Estados Unidos) donde en el Shriners Hospital For Children recib\u00eda atenci\u00f3n especializada y era intervenida quir\u00fargicamente para separar los dedos de sus manos, que tend\u00edan a permanecer unidos.Tambi\u00e9n lograron que Mar\u00eda Alejandra conociera en Orlando a Disney World, porque siempre hab\u00eda so\u00f1ado conocer al personaje animado Sherk.Carlos Puerto, quien reside en Salt Lake City, en Utah (Estados Unidos), considera a Mar\u00eda Alejandra como \"una hero\u00edna que toler\u00f3 much\u00edsimo sufrimiento y dolor que vino para cambiar la vida de su familia y la de nosotros\".Precisamente Puerto y otros integrantes del grupo gestionaron la consecuci\u00f3n de la vivienda en la que la familia Pe\u00f1a vive en Bogot\u00e1, casa donde las paredes -por iniciativa de la entonces ni\u00f1a- se pintaron en varios colores y su cama permanec\u00eda llena de peluches. La historia de Mar\u00eda Alejandra lleg\u00f3 a o\u00eddos de la doctora Liliana Consuegra Bazzani, fundadora y directora general de Debra Colombia, fundaci\u00f3n que ayuda a ni\u00f1os que sufren de epidermiolosis. La m\u00e9dica, haciendo un voluntariado, conoci\u00f3 en una fundaci\u00f3n de Bogot\u00e1 a dos hermanas que ten\u00edan la misma condici\u00f3n de la ni\u00f1a bumanguesa. Tras ponerse en contacto con Erika Edmond para acceder a los pap\u00e1s de la 'guerrera' decidi\u00f3, en el 2007, comenzar los tr\u00e1mites para la constituci\u00f3n de la fundaci\u00f3n que hoy ayuda a 75 ni\u00f1os y ha apoyado, en total, a 110.Junto a 3 ni\u00f1os m\u00e1s la fundaci\u00f3n empez\u00f3 labores teniendo a la santandereana entre sus primeros pacientes. (Le puede interesar:\u00a0Alerta naranja por ocupaci\u00f3n del 67 % de camas UCI en Santander)\"Hay una ley de enfermedades hu\u00e9rfanas que naci\u00f3 el 2 de julio del 2010, exactamente 10 a\u00f1os antes de la muerte de Mar\u00eda Alejandra. Hay una mesa de enfermedades hu\u00e9rfanas en El Ministerio de Salud y aunque existe el derecho a material de curaci\u00f3n y suplementaci\u00f3n nutricional eso se queda en el papel porque en la realidad la mayor\u00eda de las EPS niegan esto y algunas citas. En Debra hacemos capacitaciones en las ciudades y ahora los dermat\u00f3logos nos llaman para solicitar apoyo y se inicia atenci\u00f3n con protocolos internacionales. Sin duda la ni\u00f1a nos inspir\u00f3 a trabajar por esos ni\u00f1os y deja en mi vida un camino lleno de mariposas, h\u00e9roes y \u00e1ngeles\", a\u00f1adi\u00f3 Consuegra.En el grupo de los \u2018\u00e1ngeles virtuales, que saltaron al WhatsApp, hoy se leen diversos mensajes de los colombianos que sin conocerse fueron unidos por Mar\u00eda Alejandra.\"Si la vida me diera una escalera para ir a abrazarte mi \u00e1ngel de cristal, mi mu\u00f1eca rota\u2026en cada pelda\u00f1o recordar\u00eda tu sonrisa y tu dulzura. Las nubes me pasar\u00edan su af\u00e1n de verte y compartir tus anhelos de vida eterna\", escribi\u00f3 Erika Edmond.F\u00c9LIX LEONARDO QUINTEROADN/EL TIEMPOBUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/murio-maria-alejandra-el-simbolo-de-las-enfermedades-huerfanas-en-colombia-513838", "categoria": "colombia"}]