[{"titulo": "Estos son los subsidios que el Gobierno otorga a trav\u00e9s de DaviPlata", "contenido": " Por medio de su plataforma virtual 'DaviPlata', el Banco Davivienda permite reclamar los subsidios otorgados por el Gobierno Nacional a las familias vulnerables m\u00e1s afectadas durante la emergencia sanitaria. Las transacciones que se est\u00e1n realizando por medio de la plataforma virtual, son sin ning\u00fan costo y la misma asume el pago de minutos y uso de datos del celular, para facilitar que millones de familias reciban los beneficios otorgados por elGobierno Nacional, los gobiernos locales y la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1. Las transferencias monetarias que se est\u00e1n entregando por medio de DaviPlata son: (Tambi\u00e9n puede leer: 'Davivienda ofrece aplazamiento de cuotas por la crisis del coronavirus'). ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/coronavirus-en-colombia-subsidios-del-gobierno-nacional-entregados-por-daviplata-486648", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Diez preguntas claves sobre la extensi\u00f3n de la cuarentena nacional", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 este lunes que el aislamiento preventivo obligatorio se extender\u00e1 hasta el 11 de mayo. Aunque a\u00fan no ha salido el decreto que fije claramente c\u00f3mo va a funcionar, aqu\u00ed le vamos a responder algunas preguntas que quiz\u00e1 usted se puede estar haciendo. S\u00ed, a partir del 27 de abril las personas podr\u00e1n salir a hacer deporte al aire libre, como correr o caminar de manera individual. Seg\u00fan el Ministerio del Deporte ser\u00e1 as\u00ed:- M\u00e1ximo se debe hacer a un kil\u00f3metro de la casa- Los horarios: de 5 a 8 de la ma\u00f1ana. - No se admite hacer deporte en la tarde y por la noche- Los ni\u00f1os pueden salir 20 \u00f3 30 minutos- Ni\u00f1os, en el mismo horario y m\u00e1ximo a un km de su casa. - Se puede caminar, ir en bicicleta, trotar en un radio de un km. - Se busca salud mental y actividad f\u00edsica- Se impondr\u00e1n sanciones por no cumplir las medidas de aislamiento- No se habilitan parques ni canchas- No se realiza la actividad en gimnasios, centros deportivos ni escuelas- Las personas deben respetar las distancias. Hay dos sectores que podr\u00e1n salir: el de la construcci\u00f3n y de la industria manufacturera de distintos productos. Sin embargo, los obreros, operarios y todos los empleados deber\u00e1n cumplir con estrictas medidas de bioseguridad, como distancia social, desinfecci\u00f3n de elementos y del lugar de trabajo y portar elementos de protecci\u00f3n. Por otra parte, solo trabajar\u00e1 en obra el 23% del personal, alternando algunos d\u00edas de la semana. Adem\u00e1s, quienes trabajan en empresas de estos sectores en las \u00e1reas administrativas deben permanecer preferiblemente en sus hogares. No habr\u00e1 transporte terrestre intermunicipal o de ciudades hasta el 11 de mayo. Solo se permite el transporte de carga, de entes de seguridad y sanitarios exentos en las medidas de emergencia como para quienes transporten insumos o bienes de primera necesidad, alimentos y medicinas para mascotas, y dem\u00e1s elementos y bienes necesarios para atender la emergencia sanitaria.  No habr\u00e1 vuelos comerciales de pasajeros nacionales ni internacionales hasta el 30 de mayo. Solo est\u00e1n habilitados los vuelos humanitarios, de carga, de atenci\u00f3n sanitaria, de orden p\u00fablico o funcionamiento del Estado. Hasta el 31 de mayo no podr\u00e1n volver a clases presenciales ni los colegios, ni las universidades, ni los jardines. A\u00fan no se conoce si despu\u00e9s de esa fecha los alumnos podr\u00e1n volver a sus aulas. Hasta el 27 de abril no est\u00e1 permitido viajar por carretera. Sin embargo, la ministra de Transporte, \u00c1ngela Mar\u00eda Orozco, asegur\u00f3 que el decreto sobre el sector del transporte se ampl\u00eda para incluir al sector de la industria manufacturera y de construcci\u00f3n, que podr\u00e1n movilizarse intermunicipalmente.\u00a0 Por ahora, el pico y g\u00e9nero en Bogot\u00e1 continuar\u00e1 hasta el 27 de abril, es probable que puedan extenderlo hasta el 11 de mayo, pero a\u00fan la alcaldesa Claudia L\u00f3pez no se ha pronunciado sobre este tema. No va a haber eventos y mucho menos eventos masivos hasta el 31 de mayo. Es decir, no se podr\u00e1 ir a bares, ni discotecas ni a eventos deportivos. Y se seguir\u00e1 avanzando en los servicios de restaurante, a trav\u00e9s de domicilios. Los sistemas de transporte masivo como TransMilenio, el metro de Medell\u00edn, Transcaribe o el MIO se habilitar\u00e1n, pero deber\u00e1n operar con protocolos estrictos y no deben tener una capacidad superior al 35 %. En las filas para ingresar al transporte deber\u00e1 haber una distancia m\u00ednima de un metro o de dos entre cada pasajero y dentro del transporte la distancia deber\u00e1 ser m\u00ednimo de un metro. En los municipios donde no hay casos de coronavirus habr\u00e1 una recuperaci\u00f3n adicional de la vida productiva, pero con un aislamiento del municipio, donde nadie sale y nadie entra. Y se mantendr\u00e1n los protocolos para la protecci\u00f3n de la salud y de la vida en esos lugares. Hasta el momento, las autoridades han indicado que no est\u00e1n permitidos los trasteos hasta el 27 de abril. En el decreto que estipule c\u00f3mo operar\u00e1 despu\u00e9s de esta fecha puede que hagan esta excepci\u00f3n. Si tiene preguntas, puede escribirlas en las redes sociales de EL TIEMPO y al Twitter @LuisaMercadoD\u00a0 LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICAInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/colombia-hoy-preguntas-y-respuestas-sobre-la-extension-de-la-cuarentena-hasta-11-de-mayo-486870", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Presidente Duque cierra la puerta al regreso del f\u00fatbol colombiano", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque considera que permitir el regreso del f\u00fatbol colombiano a puerta cerrada ser\u00eda \u201cirresponsable\u201d, no obstante el protocolo que presentaron este lunes la Dimayor y la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol. Duque asegur\u00f3 que junto a los ministros de Salud, Fernando Ruiz, y Deporte, Ernesto Lucena, han analizado los escenarios de una posible reanudaci\u00f3n de los campeonatos y que no ven las condiciones para hacerlo. \u201cSer\u00eda irresponsable decir que vamos a volver al f\u00fatbol a puerta cerrada cuando no hay condiciones de garantizar a los jugadores de los m\u00e1s de 20 equipos que van a estar protegidos del coronavirus\u201d, dijo Duque en una entrevista con La FM.Le puede interesar:\u00a0Este es el protocolo que entreg\u00f3 la Dimayor para que vuelva el f\u00fatbol)\u201cPor m\u00e1s que la Dimayor diga que este camino es posible, yo tengo que privilegiar la salud de los jugadores\", agreg\u00f3 el mandatario.Este lunes, la Dimayor y la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol le entregaron al ministro Lucena un documento de 71 p\u00e1ginas en el que establecen el protocolo que aplicar\u00edan para volver a la competencia a puerta cerrada.\u00a0\"No hay un protocolo hoy funcional para el f\u00fatbol, nadie puede jugar f\u00fatbol con el tapabocas\u201d, se\u00f1al\u00f3 el Presidente. \"No he visto el primer campeonato que se atreva a decir que est\u00e1 totalmente garantizada la salud de los jugadores\", agreg\u00f3.Cabe recordar que Duque anunci\u00f3 que al menos por 18 meses no ser\u00eda posible realizar espect\u00e1culos con asistencia masiva de p\u00fablico.\u00a0Ya el ministro Lucena, en entrevista con EL TIEMPO, hab\u00eda hablado de las dificultades de reanudar la liga en las condiciones actuales, incluso a puerta cerrada.\u00a0\"Tenemos que trabajar con la Dimayor para salvar el f\u00fatbol, pero ante todo est\u00e1 la salud y esto est\u00e1 en manos de los cient\u00edficos, y no nos vamos a afanar para tomar alguna decisi\u00f3n\", dijo Lucena. \"El f\u00fatbol es el deporte que nos fascina, pero eso, como lo han dicho las autoridades del f\u00fatbol mundial, pasa a un segundo plano. Imag\u00ednese arrancar el torneo y se contaminan uno o dos jugadores, \u00bfqu\u00e9 hacemos? Al otro d\u00eda nos toca suspender el torneo\", agreg\u00f3.Los torneos de Dimayor est\u00e1n parados desde el pasado 12 de marzo, cuando se jug\u00f3 una jornada del torneo de ascenso.\u00a0Noticia en desarrollo.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/presidente-duque-dice-seria-irresponsable-aprobar-el-regreso-del-futbol-486846", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Universidad de los Andes busca datos sociodemogr\u00e1ficos del covid-19", "contenido": " La Universidad de los Andes present\u00f3 el proyecto Covida, que busca recolectar la mayor cantidad de pruebas diagn\u00f3sticas de covid-19, as\u00ed como datos sociodemogr\u00e1ficos. La idea es\u00a0entender las variables de la epidemia. Para esto se habilit\u00f3 un laboratorio para la detecci\u00f3n del virus. All\u00ed hay\u00a0 bi\u00f3logos, epidemi\u00f3logos, economistas, ingenieros, m\u00e9dicos, entre otros profesionales, trabajando por una misma causa. Este\u00a0 laboratorio est\u00e1 habilitado y certificado tanto por la Secretar\u00eda Distrital de Salud como por el Instituto Nacional de Salud. Tambi\u00e9n se adelanta un estudio de 100.000 pruebas diagn\u00f3sticas del virus junto con la Secretar\u00eda de Salud de Bogot\u00e1, la Fundaci\u00f3n Santa Fe y la Universidad Nacional que servir\u00e1n para identificar grupos de poblaci\u00f3n con alto riesgo de ser vectores y focos de infecci\u00f3n. La idea es ampliar la capacidad diagn\u00f3stica para Bogot\u00e1 y complementar lo que hace la Secretar\u00eda Distrital de Salud para generar informaci\u00f3n \u00fatil para generaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que permitan transitar hacia una poscuarentena, disminuir la propagaci\u00f3n del virus y salvar vidas.\u201cCon el aumento del n\u00famero de pruebas tendremos datos m\u00e1s reales de la proporci\u00f3n de infecci\u00f3n y nos permitir\u00e1 sacar datos m\u00e1s reales de variables epidemiol\u00f3gicas, como tasa de infecci\u00f3n, trazabilidad de la epidemia, entre otros\u201d, afirma Silvia Restrepo, vicerrectora de Investigaci\u00f3n y Creaci\u00f3n.A la fecha, el Laboratorio de Diagn\u00f3stico de covid-19 de los Andes ha procesado centenares de muestras cuyos resultados han sido remitidos a las autoridades competentes.Tambi\u00e9n se lanz\u00f3 la campa\u00f1a 'Lleg\u00f3 la hora de multiplicar #LaPruebaEsDeTodos\u201d, que busca recolectar fondos, a trav\u00e9s de donantes y empresas solidarias que se unan a la causa, para finalizar con \u00e9xito el proyecto y lograr un mayor alcance con el estudio.\u201cDado el universo de 100.000 muestras, requerimos recolectar fondos para financiar esta iniciativa. La Universidad ya hizo un aporte significativo, pero necesitamos la solidaridad de todos para lograr un mayor impacto en la sociedad\u201d, dice Eduardo Behrentz, vicerrector de Desarrollo y Egresados. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Esr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/universidad-de-los-andes-busca-datos-sociodemograficos-de-la-covid-19-486838", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfDuque puede ordenar que el Baloto se destine al sector de la salud?", "contenido": " Toda una pol\u00e9mica se est\u00e1 desatando en el pa\u00eds a causa de una propuesta que lanz\u00f3 un grupo de congresistas: que el Estado ordene destinar el acumulado del Baloto (m\u00e1s de 81.000 millones de pesos)\u00a0al sector de la salud.La propuesta se conoci\u00f3 en una carta que el grupo de legisladores le envi\u00f3 al presidente Iv\u00e1n Duque y la cual fue revelada por la representante liberal a la C\u00e1mara Nubia L\u00f3pez. En la misiva, en la que aparecen los nombres de 18 representantes a la C\u00e1mara y un senador, los congresistas resaltan los t\u00e9rminos de la declaratoria de la emergencia sanitaria, y dicen que es necesaria la adquisici\u00f3n de elementos de bioseguridad para todo el \"talento humano\" que sea necesario vincular al sistema para la atenci\u00f3n de la pandemia.(Le puede interesar:\u00a0Cuarentena por el coronavirus se extender\u00e1 hasta el 11 de mayo)De igual forma, los firmantes resaltan que el Gobierno Nacional les cobra a quienes explotan los juegos de suerte y azar, como es el Baloto, unos recursos para \"financiar la salud p\u00fablica\", los cuales se manejan a trav\u00e9s de entidades como Coljuegos, entre otros.Ante esto, le solicitan al mandatario \"que el Estado ordene que el premio acumulado que hoy tiene Baloto\u00a0se destine a la compra de equipos de protecci\u00f3n de bioseguridad y estos sean distribuidos entre los municipios de categor\u00edas 4, 5 y 6\". Los municipios de estas categor\u00edas son los que tienen entre menos de 10.000 habitantes y m\u00e1ximo 30.000 y cuyos ingresos corrientes de libre destinaci\u00f3n son los menores del pa\u00eds.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Que Gobierno ponga los temas, los lleve a la mesa y los discutimos') La gran duda que deber\u00e1 resolverse es hasta qu\u00e9 punto el presidente Duque puede ordenar que el acumulado de un juego de suerte y azar, como es el Baloto, tenga una destinaci\u00f3n diferente a pag\u00e1rselo a quien se lo gane.Los juegos y las loter\u00edas son regulados en Colombia, entre otras normas, por la Ley 643 de 2001 y el Acuerdo 4 de 2016,\u00a0por Coljuegos, una entidad estatal adscrita al Ministerio de Hacienda.\u00a0Seg\u00fan esas normas, el Estado, a trav\u00e9s de los departamentos, municipios y el Distrito Capital, tiene el monopolio de las rentas que produzcan los juegos de azar y permite la explotaci\u00f3n de estas actividades a terceros,\u00a0que son los que recaudan esas rentas para entregarlas a las entidades territoriales. Sin embargo, el manejo de los acumulados de los premios de las loter\u00edas y los juegos de azar parece reservarse a la reglamentaci\u00f3n que tenga cada una de las empresas que los explotan, raz\u00f3n por la cual no parece sencillo cumplir con la petici\u00f3n de este grupo de congresistas.(Adem\u00e1s lea:\u00a0El empleo, el tema que m\u00e1s les preocupa hoy a los colombianos)Cabe aclarar que en Colombia quien maneja el juego del Baloto es la empresa privada IGT,\u00a0una compa\u00f1\u00eda que tambi\u00e9n opera algunos servicios de pagos en l\u00ednea.Esta compa\u00f1\u00eda privada que explota esta loter\u00eda en Colombia no est\u00e1 adscrita a ninguna entidad estatal y, por lo tanto, su administraci\u00f3n y decisiones -incluida la destinaci\u00f3n del acumulado del Baloto- parecen estar en manos de sus directivas.No obstante, el hecho de que la concesi\u00f3n para el Baloto la otorgue el Estado es una de las principales esperanzas del grupo de congresistas que le hizo la propuesta a Duque, sobre la cual no se han pronunciado ni el Gobierno Nacional ni la compa\u00f1\u00eda privada IGT.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/congresistas-piden-que-el-baloto-se-destine-al-sector-salud-486828", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Pandemia provocar\u00e1 la peor recesi\u00f3n en historia de Am\u00e9rica Latina", "contenido": " La pandemia del coronavirus impactar\u00e1 a la econom\u00eda de Am\u00e9rica Latina como nunca en su historia, con una ca\u00edda del Producto Interno Bruto (PIB) regional de 5,3 % en 2020, estim\u00f3 este martes la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal). El impacto de la pandemia \"conducir\u00e1 a la peor contracci\u00f3n que la regi\u00f3n ha sufrido desde 1914 y 1930 (...), con una contracci\u00f3n regional promedio de 5,3 % para 2020\", dijo la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal), al actualizar sus proyecciones de la actividad econ\u00f3mica regional producto de la expansi\u00f3n del coronavirus.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la bomba del desempleo estall\u00f3 en Estados Unidos?) Los pa\u00edses m\u00e1s afectados ser\u00e1n: Venezuela (-18 %), M\u00e9xico (-6,5 %), Argentina (-6,5 %), Ecuador (-6,5 %), Nicaragua (-5,9 %) y Brasil (-5,2 %), mientras que los menos impactados son Rep\u00fablica Dominicana (0 %), Guatemala (-1,3 %), Paraguay (-1,4 %), Panam\u00e1 (-2 %), Colombia (-2,6 %) y Honduras (-2,8 %), seg\u00fan el informe. En el medio de la tabla se encuentran Chile (-4 %), Per\u00fa (-4 %), Uruguay (-4%), Cuba (-3,7 %), Costa Rica (-3,6 %), Hait\u00ed (-3,1 %), El Salvador (-3 %), Bolivia (-3 %) y las islas del Caribe (-2,5 %). Los indicadores laborales tambi\u00e9n sufrir\u00e1n un importante deterioro: la tasa de desempleo se ubicar\u00eda en torno al 11,5 %, lo que implica un aumento del 3,4 % con respecto a 2019, y el n\u00famero de parados llegar\u00e1 a los 37,7 millones, 11,6 millones m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. \"La alta tasa de informalidad laboral de la regi\u00f3n hace a los trabajadores muy vulnerables a los efectos de la pandemia y a las medidas para enfrentarla\", alert\u00f3 la Cepal, que hace un mes estim\u00f3 una contracci\u00f3n para Latinoam\u00e9rica de entre el 1,8 % y el 4 %, pero se vio obligada a hacer una revisi\u00f3n a la baja dado el empeoramiento del escenario mundial. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0China y la OMS niegan que el coronavirus surgiera en un laboratorio)Con respecto a la pobreza, el organismo calcula que la tasa aumentar\u00e1 este a\u00f1o del 30,3 % al 34,7 %, lo que significa una subida de 28,7 millones de personas en situaci\u00f3n de pobreza. La proyecci\u00f3n de pobreza extrema no es m\u00e1s alentadora: se espera un incremento del 11 % al 13,5 %, lo que representa un aumento de 16 millones de personas. La Cepal tambi\u00e9n alerta de que las remesas hacia Latinoam\u00e9rica se podr\u00edan contraer entre un 10 % y un 15 % en 2020 y podr\u00edan pasar entre 4 y 8 a\u00f1os para que retomen el monto alcanzado en 2019. Para varios pa\u00edses de la regi\u00f3n, la contribuci\u00f3n de este flujo a la actividad econ\u00f3mica es muy significativa. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El hambre en el mundo podr\u00eda duplicarse por cuenta del coronavirus)En Hait\u00ed, por ejemplo, representaron m\u00e1s del 30 % del PIB el a\u00f1o pasado, mientras que en El Salvador y Honduras aportaron en torno al 20 %. Para el organismo t\u00e9cnico de la ONU, la salida de la crisis depender\u00e1 de la fortaleza econ\u00f3mica de cada pa\u00eds pero las \"asimetr\u00edas\" en la regi\u00f3n hacen que cobre aun m\u00e1s importancia el papel que jueguen organismos como el FMI y el Banco Mundial para garantizar el acceso al financiamiento y sostener el gasto social. La regi\u00f3n, con 626 millones de personas y considerada la m\u00e1s desigual del mundo, enfrenta la pandemia en un momento de debilidad de su econom\u00eda y de vulnerabilidad macroecon\u00f3mica, con un crecimiento econ\u00f3mico que apenas alcanz\u00f3 una tasa del 0,1 % el a\u00f1o pasado. Antes de la covid-19, la Cepal preve\u00eda que la regi\u00f3n crecer\u00eda un m\u00e1ximo de 1,3% en 2020.\u00a0AFP y EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/cuanto-caera-la-economia-de-america-latina-segun-la-cepal-486876", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1l es el efecto para Colombia de la ca\u00edda del petr\u00f3leo?", "contenido": " Aunque las petroleras del pa\u00eds tienen fresca la lecci\u00f3n de la ca\u00edda de los precios del crudo entre finales de 2015 y durante la mitad del 2016, que las llev\u00f3 a adoptar estrictos esquemas de ahorro, todo tiene un l\u00edmite y ya se comienzan a ver los primeros efectos para el pa\u00eds. Seg\u00fan las cuentas del Gobierno, por cada d\u00f3lar que baja el precio del petr\u00f3leo de forma sostenida en un a\u00f1o, los ingresos fiscales se reducen en 400.000 millones de pesos anuales, lo que implica una fuerte baja en recursos a trav\u00e9s del impuesto de renta, y dividendos de Ecopetrol, mientras que para las regiones golpea sus regal\u00edas.De hecho, el retroceso de las \u00faltimas semanas en el precio de la referencia Brent, a la cual est\u00e1n ligadas las exportaciones colombianas, ya se observa en la producci\u00f3n del pa\u00eds, seg\u00fan explic\u00f3 Julio C\u00e9sar Vera, exdirector de Hidrocarburos del Ministerio de Minas y Energ\u00eda y conocedor del tema petrolero.Seg\u00fan el experto, la producci\u00f3n ya se ha ca\u00eddo entre 40.000 y 50.0000 barriles por d\u00eda, con lo cual el total puede estar en niveles de 830.000 barriles por d\u00eda.Vera agrega que debido a que las inversiones est\u00e1n al m\u00ednimo, en la medida que se necesite remplazar producci\u00f3n con nuevos pozos esta va a descender m\u00e1s, porque la perforaci\u00f3n de desarrollo est\u00e1 pr\u00e1cticamente suspendida por costos, pues el precio de venta del crudo no alcanza para cubrirlos.Le puede interesar:\u00a0\u00a0Tres razones por las que el petr\u00f3leo WTI se vendi\u00f3 a precio negativoEl presidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana del Petr\u00f3leo (ACP), Francisco Jos\u00e9 Lloreda, urgi\u00f3 medidas de fondo para el sector, pues de lo contrario habr\u00e1 campos cerrados, con un grave impacto para las finanzas de la naci\u00f3n y las regiones, no solamente en 2020 sino en 2021. \u201cCon una ca\u00edda en la demanda del 30 por ciento, los precios dif\u00edcilmente van a repuntar r\u00e1pido o van a llegar a los niveles que se requieren en el caso de Colombia, un pa\u00eds costoso en su producci\u00f3n. Recordemos que el pa\u00eds necesita precios en un rango de 40 a 45 d\u00f3lares por barril de Brent si pretendemos que no se afecten la exploraci\u00f3n y la producci\u00f3n\u201d, indic\u00f3 el directivo. Seg\u00fan la C\u00e1mara de Bienes y Servicios Petroleros, en el caso de Colombia el n\u00famero de taladros destinados a la perforaci\u00f3n de desarrollo de campos, es decir para obtener producci\u00f3n, baj\u00f3 de 84 en febrero pasado a 56 por ciento, para una ca\u00edda del 33 por ciento, mientras que con respecto a marzo de 2019 la reducci\u00f3n fue del 25 por ciento, ya que para dicho per\u00edodo hubo 75 taladros en actividad.En cuanto a los taladros usados para pozos de perforaci\u00f3n exploratoria, si bien en marzo los 35 taladros activos estaban operando, su n\u00famero descendi\u00f3 22 por ciento con respecto a febrero, cuando hab\u00eda 45 en este estado. En total, en promedio, en marzo el uso de taladros en las dos actividades baj\u00f3 un 28 por ciento con respecto a febrero. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/cual-es-el-efecto-para-colombia-de-la-caida-del-precio-del-petroleo-486918", "categoria": "economia"}, {"titulo": "El control del narcotr\u00e1fico, la gasolina que atiza la guerra en Cauca", "contenido": " En Cauca, las redes criminales que se financian del narcotr\u00e1fico vienen librando una guerra territorial por el control de los laboratorios, rutas y las 17.000 hect\u00e1reas sembradas con matas de coca.La base de coca y el clorhidrato de coca\u00edna son la gasolina del enfrentamiento entre las disidencias de la otrora guerrilla de las Farc y el Eln; a lo que se suma la producci\u00f3n en invernaderos de la marihuana tipo creepy. La posici\u00f3n geogr\u00e1fica del ca\u00f1\u00f3n de Micay es el territorio que quieren controlar dos frentes de las disidencias, la 'Jaime Mart\u00ednez' y la 'Dagoberto Ramos', que se unieron y est\u00e1n encabezadas por L\u00e9ider Johani Noscu\u00e9, alias Mayimb\u00fa.'Mayimb\u00fa', por quien el Gobierno ofrece hasta 1.000 millones de pesos en recompensa por informaci\u00f3n que facilite su captura, es conocido por la opini\u00f3n p\u00fablica al ser sindicado de la masacre en que fue asesinada la aspirante a la alcald\u00eda de Su\u00e1rez\u00a0Karina Garc\u00eda\u00a0y cinco acompa\u00f1antes.De acuerdo con el general del Comando Espec\u00edfico del Cauca, general Marco Mayorga, 'Mayimb\u00fa' tiene cerca de 300 hombres en armas\u00a0y est\u00e1 enfrentado a dos frentes del Eln, 'Manuel V\u00e1squez' y el 'Jos\u00e9 Mar\u00eda Becerra', que delinquen en el departamento.\"Lo que pasa en Cauca esta ligado al narcotr\u00e1fico. Y, adem\u00e1s, es la ruta de la coca que sale de Guaviare y Putumayo. El problema es la coca\u00edna, pues mientras haya coca no habr\u00e1 paz en la regi\u00f3n, porque esa situaci\u00f3n trae la presencia de redes criminales\", se\u00f1al\u00f3 a EL TIEMPO el general Mayorga.El oficial dijo que son dos los factores que atizan la situaci\u00f3n de orden p\u00fablico en Cauca. Uno, que es la ruta para sacar la coca\u00edna procesada hacia el Pac\u00edfico, y dos, \"hay resguardos ind\u00edgenas que cultivan coca, pero no permiten que la tropa ingrese porque tienen una jurisdicci\u00f3n especial\".El oficial se\u00f1al\u00f3 que cuando la guerrilla de las Farc dej\u00f3 las armas, el territorio que dominaba fue copado por sus disidencias y el Eln, que hoy mantienen esa disputa. El general Mayorga se\u00f1al\u00f3 que la producci\u00f3n de marihuana, en especial la tipo creepy, es otro factor que influye en la violencia que se registra en Cauca.\"La marihuana que se produce sale por Huila, por Inz\u00e1 hacia Cali, por la ruta Los Libertadores, no por la v\u00edas principales. All\u00ed hay infinidad de trochas y caminos\", se\u00f1al\u00f3 el comandante, quien reconoci\u00f3 que el gran problema es que la marihuana, que se produce en invernaderos en su gran mayor\u00eda, est\u00e1 dentro de los resguardos ind\u00edgenas, donde la Fuerza P\u00fablica no puede ingresar.El oficial asegur\u00f3 que en lo corrido del a\u00f1o han incautado 12 toneladas de marihuana, pero denunci\u00f3 que en muchas ocasiones \"las comunidades ind\u00edgenas, bajo asonada, salen de manera masiva -unos 100 o 200- y nos arrebatan la droga incautada\".\u00a0 \"Para nadie es un secreto que en este departamento, por a\u00f1os, se han dedicado a la siembra de cultivos ilegales, pero en cierta forma es la respuesta al abandono que por d\u00e9cadas ha tenido el Estado a esta regi\u00f3n\", le dijo a EL TIEMPO una autoridad civil que pidi\u00f3 la reserva de su nombre.La fuente se\u00f1al\u00f3 que la autoridad la ejerce la Guardia Ind\u00edgena, \"autoridad que los ilegales no respetan\". De igual forma, reconoci\u00f3 que por costumbres ancestrales no se permite la presencia de los uniformados.\"Nuestros ni\u00f1os crecen en medio del fuego cruzado, de los ilegales y del Ej\u00e9rcito. A veces, en la zona rural hay desplazamientos por el miedo a perder la vida. Adem\u00e1s, hay temor por el reclutamiento de los menores\", se\u00f1al\u00f3. Precisamente, los obispos de Popay\u00e1n, Pasto, Tumaco, Guapi, Ipiales y Tierradentro, en Cauca y Nari\u00f1o, zonas afectadas por la violencia que genera el narcotr\u00e1fico, emitieron ayer un comunicado sobre el tema, en el que hacen un llamado a las redes que se lucran del narcotr\u00e1fico.\u00a0En esa carta abierta, les piden a quienes se dedican al negocio del narcotr\u00e1fico respetar la vida humana, ya que \u201ces un don sagrado de Dios, aunque fr\u00e1gil y vulnerable; por tal raz\u00f3n, toda la inteligencia, la ciencia, la econom\u00eda y todos los medios deben dedicarse al fin m\u00e1s noble que es el desarrollo humano integral\u201d.Los obispos les solicitan a los ilegales que paren con el tr\u00e1fico de armas. \"Paren los procesos de corrupci\u00f3n a personas, a organizaciones sociales, instituciones del Estado, paren la deforestaci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de la casa com\u00fan, paren todos los atentados contra la vida de personas y de comunidades\u201d, se lee en el comunicado.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/conflicto-y-narcotrafico/el-narcotrafico-es-la-gasolina-que-prende-la-guerra-territorial-en-cauca-486848", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Nuevas pullas de Duque a Claudia L\u00f3pez, sin mencionarla", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque se refiri\u00f3 en la ma\u00f1ana de este martes, sin mencionar a nadie en particular, a las declaraciones que esta semana dio la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, en torno a que no permitir\u00e1 que se abra el aeropuerto de Bogot\u00e1, debido a que fue por all\u00ed por donde ingres\u00f3 el coronavirus. De acuerdo con la mandataria bogotana, la covid-19\u00a0entr\u00f3 a Colombia por el aeropuerto El Dorado y \"no cometer\u00e1n el mismo error, bajo ninguna circunstancia\".Duque comenz\u00f3 por destacar que durante el tiempo que dure la emergencia no se permitir\u00e1n los vuelos nacionales, salvo los de carga y algunas consideraciones de car\u00e1cter humanitario.(Le puede interesar:\u00a0Diez preguntas clave sobre la extensi\u00f3n de la cuarentena nacional)Y a rengl\u00f3n seguido record\u00f3, sin mencionar a nadie, que muchas personas en el marco de la discusi\u00f3n por la pandemia han se\u00f1alado que \u201cel culpable del coronavirus en Colombia es el aeropuerto o son los aeropuertos\u201d. Duque comenz\u00f3 por aclarar que esta es una pandemia que est\u00e1 extendida por todo el mundo y tras esto lanz\u00f3 su planteamiento. Dijo que\u00a0s\u00f3lo en Estados Unidos han fallecido m\u00e1s de 40.000 personas \"y yo no veo a nadie diciendo que el culpable es el aeropuerto John F. Kennedy (Nueva York), o el aeropuerto de Miami o el aeropuerto de Atlanta o el aeropuerto de New Jersey\".Pero no se qued\u00f3 en esto, sino que tambi\u00e9n\u00a0 record\u00f3 que hace 100 a\u00f1os cuando est\u00e1bamos viviendo la gripe espa\u00f1ola, \"en esa \u00e9poca no hab\u00eda aeropuertos\" y Colombia era un pa\u00eds absolutamente cerrado, con grandes complejidades log\u00edsticas y a\u00fan as\u00ed,\u00a0 tuvimos fiebre espa\u00f1ola en Boyac\u00e1 y Cundinamarca.(Adem\u00e1s:\u00a0El reclamo del presidente Duque a los bancos por los cr\u00e9ditos)De todas maneras el mandatario reiter\u00f3 que fuimos el primer pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina en adoptar preguntas para las personas que ven\u00edan de pa\u00edses que ten\u00edan casos de covid-19 y en introducir medidas como el control de temperatura.\"Yo creo que hay que salir de la discusi\u00f3n de echarle la culpa al aeropuerto y pasar una discusi\u00f3n donde entendamos\u00a0 que esta es una pandemia y que una de las medidas que se han tomados recurrentemente en el mundo y que nosotros la tomamos tambi\u00e9n oportunamente fue el cerrar el ingreso de extranjeros\", dijo el jefe de Estado.En ese sentido, el mandatario destac\u00f3 que Estados Unidos s\u00f3lo tom\u00f3 esa medida este lunes, un mes despu\u00e9s de que la hab\u00eda tomado Colombia.De todas maneras Duque fue reiterativo es decir que los aeropuertos permanecer\u00e1n cerrados durante la emergencia sanitaria. El Presidente dijo que es verdad que se tienen que tomar medidas para contener nuevos casos importados, pero insisti\u00f3 en que cuando las pandemias se expanden lo que las hace peligrosas es la velocidad con la que se esparcen.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-en-colombia-pullas-de-duque-a-claudia-lopez-por-el-aeropuerto-486884", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Coronavirus: 23 batallones listos para fumigar y desinfectar", "contenido": " Frente al anuncio del presidente Iv\u00e1n Duque, de que el aislamiento obligatorio, para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus, ir\u00e1 hasta el 11 de mayo, el ministro de la Defensa, Carlos Holmes Trujillo, dio a conocer las acciones que se tienen proyectadas para apoyar las medidas sanitarias desde su cartera.Trujillo reiter\u00f3 que la Fuerza P\u00fablica sigue combatiendo las redes criminales, paralelo a la labor humanitaria que viene desarrollando en todo el pa\u00eds dentro de su plan de contingencia. El Ministro se\u00f1al\u00f3 que estas actividades se realizar\u00e1n con los recursos propios del sector, y que dentro de la l\u00ednea de acci\u00f3n se decidi\u00f3 que \u201c23 batallones de ingenieros\u201d se encarguen de \u201clabores de desinfecci\u00f3n y aprovisionamiento\u201d.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 se siguen registrando homicidios en medio del aislamiento?)Los uniformados ya recibieron\u00a0 la capacitaci\u00f3n y est\u00e1n a la espera de la dotaci\u00f3n  para adelantar la desinfecci\u00f3n cuyo piloto ya se ha venido desarrollando en Bogot\u00e1, en sectores como Tunjuelito y el centro de la ciudad. La labor se concretar\u00e1 en las ciudades capitales, donde est\u00e1 el mayor n\u00famero de contagiados.De igual forma, el Ej\u00e9rcito instalar\u00e1 tres hospitales de campa\u00f1a \u201cpara fortalecer la atenci\u00f3n en los lugares de mayor afectaci\u00f3n por la pandemia\u201d, se\u00f1al\u00f3 Trujillo, quien dijo que adem\u00e1s, se ampliar\u00e1 la atenci\u00f3n hospitalaria del subsistema de salud de \u201clas Fuerzas Militares con la adquisici\u00f3n de equipos, materiales y medicamentos\u201d. En el plan de acci\u00f3n habr\u00e1 especial atenci\u00f3n a las comunidades del Pac\u00edfico nari\u00f1ense, donde se fortalecer\u00e1 la labor de la Defensa Civil, que en esta zona cuenta con cerca de 15 voluntarios.Para ello, se adquiri\u00f3 una lancha medicalizada, y se distribuir\u00e1 material biosanitario, y se entregar\u00e1 \u201cunidades de descontaminaci\u00f3n y manejo biol\u00f3gico, de kits de prevenci\u00f3n para el personal de esta instituci\u00f3n y para el personal de salud\u201d, asegur\u00f3 el funcionario.  Carlos Holmes Trujillo\u00a0destac\u00f3 que dentro de la\u00a0 atenci\u00f3n de los usuarios del subsistema de salud de la Polic\u00eda, \"se proyecta la adecuaci\u00f3n de Unidades de Cuidados Intensivos para 450 casos\", sumado a la entrega de material\u00a0 de protecci\u00f3n para el personal m\u00e9dico, y m\u00e1s\u00a0 \"pruebas de Covid-19 (r\u00e1pidas y moleculares) hasta para 50 mil pacientes\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Condenada por millonario fraude a la Dian pide su libertad)De igual forma, se apoyar\u00e1n con la entrega de\u00a0 veh\u00edculos asistenciales y la\u00a0 contrataci\u00f3n de personal de apoyo, dijo Trujillo, quien se\u00f1al\u00f3 que esta lista la partida \"para invertir\u00a0 en combustible a\u00e9reo y terrestre para el transporte de insumos m\u00e9dicos y atenci\u00f3n humanitaria\". Una de las prioridades de la\u00a0 Fuerza P\u00fablica, en medio de la pandemia, ha sido apoyar las labores de suministro de alimentos, en especial, en las zonas m\u00e1s alejadas del pa\u00eds.El Ministro destac\u00f3 que a la fecha, \"el Ej\u00e9rcito ha entregado 356.155 mercados; la Polic\u00eda 139.545,\u00a0 la Fuerza A\u00e9rea 100.980 mercados y la Armada 187.795 mercados, as\u00ed como 500 kits de nutrici\u00f3n, 4102 kits de aseo y 400 de bioseguridad en diferentes regiones del pa\u00eds\".La Fuerza A\u00e9rea ha transportado 268 toneladas de alimentos, insumos m\u00e9dicos y otros elementos a departamentos como Atl\u00e1ntico, Guain\u00eda, Meta, San Andr\u00e9s, Amazonas y Vichada. Por su parte, la Armada, ha transportado 1.481.083 litros de agua potable a los habitantes de San Andr\u00e9s, Bol\u00edvar, Guain\u00eda y Vichada.Otro factor que resalt\u00f3 el jefe de la cartera castrense hace referencia a que Indumil y Cotecmar (industria militar), han dispuesto parte de su capacidad de producci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de elementos hospitalarios.\"Cotecmar ya entreg\u00f3 al Hospital Naval de Cartagena las primeras 25 camas de fabricaci\u00f3n propia para atender la emergencia e Indumil proporcion\u00f3 al Hospital Militar de Bogot\u00e1 30 camas de una producci\u00f3n que ser\u00e1 de 3 mil para apoyar la emergencia\", puntualiz\u00f3 Trujillo.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/coronavirus-batallones-del-ejercito-realizaran-labores-de-desinfeccion-486812", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Las implicaciones que tendr\u00eda suspender la inmigraci\u00f3n en EE. UU.", "contenido": " El coronavirus le va dar al presidente Donald Trump un poder que siempre quiso pero que hasta ahora le hab\u00eda sido esquivo: el de frenar, al menos temporalmente, la inmigraci\u00f3n legal e ilegal a Estados Unidos.Este lunes en la noche, a trav\u00e9s de un trino por Twitter, Trump anunci\u00f3 que piensa firmar una orden ejecutiva para suspender el ingreso de extranjeros a su pa\u00eds como estrategia para proteger el empleo y evitar nuevos focos de contagio de la temida enfermedad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la bomba del desempleo estall\u00f3 en Estados Unidos?) \"En vista del ataque que plantea este temido enemigo, al igual que la necesidad de proteger los trabajos de nuestros ciudadanos, firmar\u00e9 una orden ejecutiva para suspender temporalmente la inmigraci\u00f3n a EE. UU.\", dijo el presidente.(Le puede interesar:\u00a0Trump, la semana de pesadilla que expone sus grandes debilidades)Si bien el mandatario llevaba tres a\u00f1os endureciendo los controles en las fronteras y emitiendo medidas para reducir el flujo de migrantes que llegan al pa\u00eds, muchos de esos esfuerzos terminaron frenados o modificados por las cortes del pa\u00eds.De acuerdo con expertos en leyes migratorias, la emergencia sanitaria que ha provocado la expansi\u00f3n del coronavirus y el profundo impacto econ\u00f3mico de las medidas de distanciamiento social le otorgar\u00edan el presidente la justificaci\u00f3n suficiente para suspender la migraci\u00f3n a trav\u00e9s de un decreto.Si bien este puede ser demandando, probablemente sobrevivir\u00eda su tr\u00e1mite ante el sistema judicial siempre y cuando se trate de una medida de corta duraci\u00f3n asociada con la actual coyuntura.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfEn qu\u00e9 consiste el plan de Trump para 'descongelar' a EE. UU.?) En cualquier caso se trata de un tema que est\u00e1 alto en la agenda del Presidente.  No solo por que fue una de las promesas centrales de la campa\u00f1a del 2015-2016 (en la que prometi\u00f3 construir un muro en la frontera con M\u00e9xico) sino por que hace parte de su estrategia para ganar la reelecci\u00f3n en noviembre pr\u00f3ximo.El anuncio, en cierto sentido, es un poco ir\u00f3nico. En estos momentos EE. UU. es de lejos el pa\u00eds donde se han presentado m\u00e1s contagios y muertes por el coronavirus. Este martes el conteo ya iba en unos 800.000 afectados y 43.000 decesos. Es decir, cuatro veces m\u00e1s que el segundo pa\u00eds en esa lista (Espa\u00f1a) y casi una tercera parte de todos los casos a nivel mundial.Y hay cientos de miles de personas que antes est\u00e1n tratando de regresar a sus pa\u00edses donde la prevalencia del virus es menor. De hecho el mismo Trump tuvo que hacer un llamado a ciertos grupos de inmigrantes para que vengan a EE. UU. pues son requeridos con urgencia en el contexto de la emergencia.Entre ellos, los trabajadores temporales que vienen en esta \u00e9poca para recoger cosechas en el campo y m\u00e9dicos, enfermeros o profesionales del sector salud.Seg\u00fan fuentes de la Casa Blanca, la orden del presidente excluir\u00eda a este tipo de personas pero suspender\u00eda la expedici\u00f3n de ciertas visas de trabajo por un per\u00edodo de 120 d\u00edas.  Por supuesto, como mucho con esta administraci\u00f3n republicana, hay esperar a que se conozca la \"letra menuda\" para dimensionar el anuncio. En este momento, en la pr\u00e1ctica, la inmigraci\u00f3n a EE. UU. se encuentra virtualmente suspendida como en muchos pa\u00edses del mundo. Desde el 18 de marzo, el departamento de Estado cancel\u00f3 todas sus citas para la expedici\u00f3n de visas de inmigrante y no inmigrante a EE. UU.As\u00ed mismo, se suspendi\u00f3 la expedici\u00f3n de visa por asilo y de refugiados y la Patrulla Fronteriza est\u00e1 expulsando del pa\u00eds, sin procedimiento judicial, a todo aquel que atraviese la frontera de manera ilegal, incluidos los que ya lo hab\u00edan hecho y estaban en centros de detenci\u00f3n temporal mientras se procesaban sus casos.Todas medidas que se han justificado por el riesgo de contagio que implica dejar entrar al pa\u00eds a ciudadanos de otras naciones.Lo que no se sabe es si el fin \u00faltimo de la medida es bloquear el ingreso al pa\u00eds de todo no estadounidense que quiera ingresar al pa\u00eds con una visa salvo algunas excepciones. Tampoco es claro en qu\u00e9 situaci\u00f3n quedar\u00edan los esposos, hijos y-o parientes de estadounidenses que est\u00e1n procesando sus \"green cards\" o pensaban hacerlo o si los que ya est\u00e1n en el pa\u00eds con una visa tendr\u00edan que salir.Cancelar en su totalidad el ingreso de inmigrantes a EE. UU. ser\u00eda algo sin antecedentes en la historia del pa\u00eds.\u00a0Incluso comparado con otros momentos de crisis como la pandemia que provoco la gripe espa\u00f1ola en 1918.El otro detalle importante es el tiempo que durar\u00eda la medida. Si se trata de dos o tres meses no ser\u00eda muy relevante pues ya en estos momentos la expedici\u00f3n de nuevas visas est\u00e1 suspendida y las fronteras se encuentran pr\u00e1cticamente cerradas para los inmigrantes.Un per\u00edodo muy superior a eso, o su vigencia una vez EE. UU. le abra las puertas al mundo cuando cese la crisis, tendr\u00eda otra connotaci\u00f3n.Especialmente si crece la percepci\u00f3n de que Trump se est\u00e1 aprovechando de la emergencia del coronavirus para avanzar su agenda pol\u00edtica. A\u00fan as\u00ed, se trata de una movida l\u00f3gica del mandatario pues la crisis lo justifica y, de paso, interpreta el sentir de la mayor\u00eda del pa\u00eds frente al ingreso de extranjeros en estas \u00e9pocas del coronavirus.Una especie de nacionalismo que encaja muy bien con la visi\u00f3n de Trump y sus simpatizantes. Y que le da al presidente ox\u00edgeno pol\u00edtico justo cuando las encuestas no le favorecen.En la \u00faltima, del Washington Post, un 54 por ciento de los estadounidenses rajan a Trump por el manejo de la crisis. En otra de NBC-Wall Street Journal, el 65 por ciento sostiene que el presidente no se tom\u00f3 en serio la amenaza cuando est\u00e1 surgi\u00f3 a comienzos de a\u00f1o.SERGIO G\u00d3MEZ MASERICorresponsal de EL TIEMPO\u00a0Washington", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/que-significa-la-decision-de-trump-de-suspender-la-inmigracion-en-ee-uu-486928", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Que Gobierno ponga los temas, los lleve a la mesa y los discutimos'", "contenido": " Desde La Habana (Cuba), \u2018Pablo Beltr\u00e1n\u2019, miembro del Comando Central del Eln y jefe de la delegaci\u00f3n de paz con el gobierno del expresidente Juan Manuel Santos, se refiri\u00f3 al cese unilateral del fuego que declararon por el mes de abril.Sobre la posibilidad de restablecer un di\u00e1logo paz con el presidente Iv\u00e1n Duque, le dijo a EL TIEMPO que le plantearon al Gobierno pactar un cese bilateral para enfrentar mejor la pandemia y que si eso sirve, se reanuden las conversaciones, pero sin condiciones.Estas fueron suspendidas desde enero del a\u00f1o pasado tras el brutal atentado de esa guerrilla contra a la Escuela de Polic\u00eda General Santander, hecho que dej\u00f3 23 personas muertas y un centenar de heridos. (Le puede interesar:\u00a0El coronavirus mueve la agenda de la paz y la guerra en Colombia) \u00bfHay acercamientos con el Gobierno?\u200bEl Gobierno de Duque propuso que iba a examinar lo que hab\u00eda dejado Santos, pero no lo examin\u00f3, no hubo un empalme. Lo que Santos acord\u00f3 con nosotros este gobierno ni siquiera lo recibi\u00f3. Ellos hicieron campa\u00f1a para llegar al Gobierno diciendo que iban a hacer trizas la paz, y efectivamente han atacado y recortado bastante los acuerdos, tanto con las Farc como con nosotros. Adem\u00e1s de eso, no hemos visto disposici\u00f3n para un reinicio.\u00bfQu\u00e9 lectura puede verse del cese del fuego declarado este abril?Nosotros en esta pandemia, acogiendo el llamado del Papa y de Naciones Unida, hicimos un cese unilateral durante todo abril, invitamos al Gobierno a que nombre delegados y a que pactemos a partir del 1.\u00ba de mayo un cese del fuego bilateral que permita atender mejor toda esta pandemia. Pero hasta el momento no ha dicho nada.Pero el Gobierno nombr\u00f3 a \u2018Francisco Gal\u00e1n\u2019 y a \u2018Felipe Torres\u2019 como promotores de paz...Ellos ya no son del Eln, los nombr\u00f3 el Gobierno y el Gobierno les dicta lo que deben hacer.Pero ellos fueron del Eln...Nosotros consideramos que no son los mejores interlocutores, el Gobierno sabe que el trabajo por la paz es muy grande y hay que hacerlo, entonces que los dedique a otra cosa. Por ahora, lo m\u00e1s importante es que el Gobierno acoja el llamado del alto el fuego global e inmediato que han hecho, y si eso da la oportunidad para el reinicio de la mesa, bienvenido sea. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Contundente respuesta del Gobierno al Eln) \u00bfEntonces? \u00bfHay posibilidad de que ustedes de manera unilateral prorroguen el cese del fuego?El Gobierno no solamente se ha quedado callado, sino que ha continuado las operaciones militares conjuntas con paramilitares, las ha intensificado en Choc\u00f3, en Cauca. A l\u00edderes comunitarios de zonas de influencia nuestra los siguen deteniendo, persiguiendo y matando. Hay una persecuci\u00f3n pol\u00edtica muy grave, hay un hostigamiento, un incremento de las hostilidades que coloca toda nuestra fuerza en alerta a defenderse, y si eso sigue as\u00ed de aqu\u00ed a finales de abril, muy poco quedar\u00e1 del cese porque tendremos que defendernos. El Gobierno les ha planteado dos temas para retomar el di\u00e1logo: el cese de todas las hostilidades y poner fin al secuestro. \u00bfPor qu\u00e9 no lo hacen?\u200bLe hemos dicho al Gobierno que pactemos un cese bilateral para enfrentar mejor la pandemia. Segundo, que si eso sirve para un reinicio, hagamos un reinicio sin requisitos. Yo podr\u00eda ponerle muchos requisitos al Gobierno para sentarnos; por ejemplo, que no nos sigan matando l\u00edderes sociales en las zonas donde hay m\u00e1s alta militarizaci\u00f3n. Eso es una cosa v\u00e1lida, ha habido m\u00e1s muertes de l\u00edderes sociales que por covid-19 y ha habido m\u00e1s l\u00edderes sociales muertos que guerrilleros del Eln. Esa podr\u00eda ser una condici\u00f3n, nosotros no la colocamos. Entonces les decimos: yo no le coloco condiciones y usted no me coloque condiciones. Ponga los temas que sea, ll\u00e9velos a la mesa, y ah\u00ed los discutimos y los acordamos.\u00bfUn di\u00e1logo partiendo de ceros, sin condiciones iniciales?\u200bS\u00ed, porque qu\u00e9 tal que yo le dijera \u2018con Santos tenemos esto\u2019, pues es un punto de partida, pero si el Gobierno dice \u2018esto si me gusta y esto no me gusta\u2019, pues discutimos y miramos a ver a qu\u00e9 punto llegamos para acordar.\u00bfVenezuela es a\u00fan el refugio del Eln?Son m\u00e1s de 2.200 kil\u00f3metros, de una frontera muy compleja, muy peligrosa y en la que se cruzan todos los tr\u00e1ficos que usted pueda considerar. Si usted ve que hay mafiosos y carteles que llegan a esa frontera, pues necesariamente siempre van a encontrar al Eln del lado del m\u00e1s d\u00e9bil. \u00bfEntonces c\u00f3mo funciona, por ejemplo, el tr\u00e1fico de combustible en esa frontera? Pues las mafias sobornan autoridades a ambos lados de la frontera, y lo mismo si logran pasar coca\u00edna o alimentos. (Adem\u00e1s: Eln rechaza a Francisco Gal\u00e1n y Felipe Torres como gestores de paz) \u201cEn muchas partes de Colombia nos encontramos con ellos. Ellos tienen un proceso de reunificaci\u00f3n, nosotros lo respetamos. Nosotros mantenemos relaci\u00f3n con todos los componentes de las antiguas Farc, sean los que se mantienen en el acuerdo o los que se han marginado\u201d le dijo Pablo Beltr\u00e1n\u00a0a EL TIEMPO.\u201cEn este momento, por el coronavirus, nuestra gente est\u00e1 en sus campamentos (...) y hay puntos en com\u00fan, pero habr\u00e1 puntos donde cada uno hace las cosas a su manera porque somos dos organizaciones distintas. Entonces mantenemos relaciones donde nos encontramos con cada uno de ellos, relaciones de respeto sobre lo que cada uno hace\u201d, agreg\u00f3. POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/eln-pablo-beltran-dice-que-gobierno-debe-llevar-los-temas-a-una-mesa-de-dialogo-486744", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Indagan si aforado est\u00e1 vinculado al crimen de \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado", "contenido": " En los \u00faltimos ocho d\u00edas, el fiscal general, Francisco Barbosa, ha tomado dos decisiones de fondo en torno a la investigaci\u00f3n por el magnicidio de \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado, que ya completa 25 a\u00f1os sin que se llegue a los autores intelectuales.(Le puede interesar: Contratistas bajo la lupa por mercados para la pandemia) El 13 de abril, la fiscal\u00eda 190, adscrita la Direcci\u00f3n Especializada contra las Violaciones de los Derechos Humanos, remiti\u00f3 la investigaci\u00f3n al coordinador de fiscales delegados ante la Corte Suprema de Justicia.La raz\u00f3n: \u201cEn el desarrollo de la investigaci\u00f3n se vislumbr\u00f3 que estar\u00eda posiblemente involucrado en los hechos un aforado constitucional\u201d, se lee en el oficio identificado como Orfeo 20205300021641. El nombre del presunto aforado involucrado figura en un oficio que muy poca gente conoce, pero que tiene elementos suficientes para que se siga esa l\u00ednea de investigaci\u00f3n. Apartes de ese documento se\u00f1alan que, conforme a los lineamientos, \u201cfue allegado el informe ejecutivo de la investigaci\u00f3n, radicada con el n\u00famero 10195, en la que se pretende el esclarecimiento de los hechos ocurridos el 2 de noviembre de 1995, en la ciudad de Bogot\u00e1, en los que perdieron la vida el doctor \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado; su asistente, el doctor Jos\u00e9 del Cristo Huertas Hastamorir, y sufri\u00f3 graves lesiones el se\u00f1or \u00c9dgar Ignacio Rueda J\u00e1uregui, a causa de los disparos con arma de fuego realizados por dos individuos en las inmediaciones de la Universidad Sergio Arboleda\u201d.Adem\u00e1s, el fiscal Barbosa decidi\u00f3 asignarle el expediente a una fiscal especial, tal como lo anticip\u00f3 el d\u00eda de su posesi\u00f3n ante el presidente Iv\u00e1n Duque.Tras su juramentaci\u00f3n, Duque se\u00f1al\u00f3 que indagar y resolver el magnicidio de G\u00f3mez Hurtado ser\u00eda para la Fiscal\u00eda y el pa\u00eds un logro en pro de la \u201clucha contra la impunidad\u201d. En efecto, el 16 de abril pasado, Barbosa design\u00f3 a Elba Beatriz Silva Vargas, delegada ante la Corte Suprema, para que asuma el caso.Entre los argumentos del Fiscal est\u00e1 la necesidad de adelantar, en contexto y con criterio de priorizaci\u00f3n, las investigaciones relacionadas con este magnicidio.(Le recomendamos: El entramado de t\u00faneles de Nicol\u00e1s Maduro en Caracas)Adicionalmente, Barbosa design\u00f3 a la vicefiscal general o a quien haga sus veces para que conozca la segunda instancia dentro del proceso.Adem\u00e1s del Ministerio P\u00fablico, las medidas adoptadas por el fiscal Barbosa van a ser notificadas a todos los sujetos procesales dentro del caso. Uno de los \u00faltimos testimonios que se tomaron dentro del expediente fue el de Ignacio Londo\u00f1o, un pol\u00e9mico abogado de capos del narcotr\u00e1fico.El 10 de junio del 2014 se present\u00f3 al b\u00fanker de la Fiscal\u00eda como \u00fanico indiciado en el caso.Durante varias horas dio detalles de una reuni\u00f3n con el extinto jefe paramilitar Carlos Casta\u00f1o en la que, dijo, se habl\u00f3 del tema.Pero Londo\u00f1o no pudo ser citado de nuevo a que ampliara su testimonio porque fue asesinado por sicarios en Cartago, Valle, el 20 de julio de 2015, casi un a\u00f1o despu\u00e9s de rendir la declaraci\u00f3n.Londo\u00f1o hab\u00eda asesorado a los hermanos \u2018Comba\u2019, jefes m\u00e1ximos de la banda de \u2018los Rastrojos\u2019 que se entregaron a Estados Unidos en el 2012, y segu\u00eda al tanto de los asuntos de herederos y cercanos a capos extraditados como Hernando G\u00f3mez Bustamante, \u2018Rasgu\u00f1o\u2019, y Diego Montoya Henao, \u2018don Diego\u2019.De hecho, su nombre aparec\u00eda en la investigaci\u00f3n por el supuesto pago de 12 millones de d\u00f3lares de un grupo de narcos para gestionar su sometimiento. Dentro de la investigaci\u00f3n por su crimen salieron a relucir varios nombres de abogados de la regi\u00f3n que le serv\u00edan de emisarios, que hasta ahora han pasado inadvertidos y que tendr\u00edan informaci\u00f3n sobre el caso.Ram\u00f3n Quintero Sanclemente, alias 'RQ', preso en Estados Unidos, tambi\u00e9n ofreci\u00f3n informaci\u00f3n sobre este caso y sobre el del ganadero Santiago Uribe. Pero no ha sido escuchado.Por ahora, el fiscal Barbosa dio la instrucci\u00f3n de que el caso del crimen de G\u00f3mez Hurtado se debe priorizar, y uno de los primeros pasos ser\u00e1 el de indagar al aforado, presuntamente involucrado con este magnicidio. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/indagan-si-aforado-esta-vinculado-al-crimen-de-alvaro-gomez-hurtado-486748", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "As\u00ed ser\u00e1 el retorno de la industria y la construcci\u00f3n a la actividad", "contenido": " Poco a poco empezar\u00e1 a verse de nuevo el movimiento en las ciudades. Una vez termine la fecha l\u00edmite de la cuarentena total, el 27 de abril, pese a la extensi\u00f3n del aislamiento anunciada por el presidente Iv\u00e1n Duque, se iniciar\u00e1 la\u00a0 apertura parcial y escalonada de dos de los sectores de la econom\u00eda: manufacturas y construcci\u00f3n, que se suman a las 35 labores que ten\u00edan permiso de circular para atender las necesidades que plantea la pandemia.\u00a0Seg\u00fan lo establecido hasta el momento,\u00a0 las\u00a0labores administrativas de los dos sectores deben continuar en teletrabajo, mientras que los operarios que requieran trabajar en espacios abiertos tendr\u00e1n que seguir estrictos protocolos de bioseguridad para poder salir a trabajar. El engranaje para el retorno no es tan sencillo como parece. En el caso de la construcci\u00f3n, por ejemplo, que es uno de los renglones que pone en el mercado laboral alrededor de 1'600.000 empleos, seg\u00fan Camacol (gremio de constructoras) se requiere poner a andar toda una cadena de valor para que los constructores puedan obtener los suministros de los materiales que necesitan en su actividad.Los protocolos de seguridad ser\u00e1n estrictos. Claramente, no todo el personal entrar\u00e1 de inmediato a la actividad, puesto que la principal medida de protecci\u00f3n sigue siendo el aislamiento. Para la muestra, est\u00e1 lo se\u00f1alado por Rafael Mar\u00edn, empresario de la constructora Marval. \"Inicialmente comenzaremos con el 30 % de trabajadores que son 2000 personas, solo en las obras que adelanta Marval\".La prioridad en la fase I del retorno a la actividad es la protecci\u00f3n del trabajador, por lo que Mar\u00edn se\u00f1ala que, adem\u00e1s de las medidas nacionales para reducir el riesgo de contagio del virus, promover\u00e1n estrategias adicionales. \"Incentivar el uso de la bicicleta como medio para llegar al trabajo; campa\u00f1a con los trabajadores para que la limpieza y desinfecci\u00f3n llegue a todo su c\u00edrculo familiar. Desarrollaremos una cultura propia para que nos cuidemos entre todos\".La entrada de la construcci\u00f3n a la actividad, tras la quietud de la cuarentena, adem\u00e1s de la mano de obra, implica el retorno de varias actividades que suministran materiales al sector.Es el caso de las ferreter\u00edas, los que producen el cemento, los que elaboran ladrillos.De igual manera, el sector de la construcci\u00f3n, si bien en la empresa Marval promover\u00e1n el uso de la bicicleta, en general, necesitar\u00e1n del transporte, pues buena parte de los trabajadores de esta rama viven alejados de los lugares en los que se adelantan las obras.Por esa misma v\u00eda est\u00e1 la necesidad que tendr\u00e1n de disponer de puntos de adquisici\u00f3n de los alimentos. Entre tanto, en el caso de la manufactura, seg\u00fan expresa el presidente de la Andi, Bruce Mac Master, \"se aplicar\u00e1n los protocolos estrictos que se han venido trabajando en conjunto con la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica y el Ministerio de Comercio\".Este sector, en condiciones normales, genera 2,5 millones de empleos. Durante la cuarentena, se manten\u00edan activas las f\u00e1bricas para la producci\u00f3n de alimentos y bebidas, el sector textil que ha estado elaborando los atuendos de bioseguridad y los art\u00edculos necesarios para atender la pandemia.El presidente de Analdex, gremio de exportadores, que es referente para poner pulso a la actividad industrial (son los que canalizan la venta de productos en el exterior) se\u00f1ala: \"hemos trabajado con el sector agr\u00edcola, farmac\u00e9utico y de productos de aseo\". Estos subsectores eran los que estaban activos en toda la cuarentena. \"Ahora entra todo el sector manufacturero y el c\u00f3mo van a ir entrando depende de la aprobaci\u00f3n de los protocolos que son necesarios para reactivar operaciones\", indic\u00f3 D\u00edaz.Seg\u00fan la vicepresidenta de la Rep\u00f9blica, Martha Luc\u00eda Ram\u00edrez, dentro de los nuevos subsectores de la manufactura que entran en operaci\u00f3n plena, estar\u00e1n los que producen cascos, tapabocas y elementos similares para la bioseguridad.REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/asi-sera-el-retorno-de-la-industria-y-la-construccion-a-la-actividad-486818", "categoria": "economia"}, {"titulo": "C\u00f3mo han cambiado los h\u00e1bitos de compra en una ciudad en crisis", "contenido": " La orden de quedarse en casa, como medida preventiva por el coronavirus, no solo ha tenido efectos en los h\u00e1bitos de los bogotanos, tambi\u00e9n en el consumo. Mientras el n\u00famero de compras para el hogar se dispar\u00f3 y aument\u00f3 en alimentos, en otros rubros cayeron fuertemente. La firma Raddar, que mide semana a semana el comportamiento del consumo de las cuatro principales ciudades del pa\u00eds, muestra que ahora, con las restricciones para salir y movilizarse por la ciudad, buena parte de los recursos se destinan m\u00e1s al mantenimiento del hogar y a alimentos, pero pierden peso los gastos en actividades que se realizaban fuera de la casa y que hoy por hoy no se consideran esenciales.Es por eso que Camilo Herrera, CEO de la firma Raddar y profesor de la maestr\u00eda de mercadeo de la Universidad de Los Andes, asegura que producto del aislamiento la din\u00e1mica del gasto de los hogares bogotanos est\u00e1 sufriendo una \"transformaci\u00f3n muy profunda\". Sin embargo, como este es un fen\u00f3meno nuevo, nadie saber con certeza qu\u00e9 puede pasar de una semana a otra. Un ejemplo de c\u00f3mo se han desplazado los h\u00e1bitos de compra es que los bogotanos est\u00e1n adquiriendo menos vestuario y calzado. Este concepto, que se explica porque las personas permanecen en sus viviendas y no pueden salir a la calle, ir al trabajo ni buscar otras actividades fuera, cay\u00f3 del 4,4 al 2 %.Dicha reducci\u00f3n Raddar la estima en un 53 % en marzo pasado (a principios de mes se activ\u00f3 la alerta amarilla por el covid-19 y despu\u00e9s vino el aislamiento y luego la primera fase de cuarentena), frente al mismo mes de 2019 (ver gr\u00e1ficos). Un fen\u00f3meno parecido ocurri\u00f3 con los rubros de salud, cultura, entretenimiento y esparcimiento, y transporte y comunicaciones. En este \u00faltimo caso, la ca\u00edda de 2020 frente a hace un a\u00f1o fue del 82,9 %.\"Hay una cantidad de gastos que usted hac\u00eda por fuera de la casa que comienzan a desaparecer. Usted no paga transporte, no paga taxi, no paga bus, no paga gasolina, no paga parqueadero\u2026 Y en el tema de comidas por fuera del hogar, pues usted ya no va a comer empanadas, no va a comprar un almuerzo ejecutivo donde do\u00f1a Martica\u201d, explica.En la otra orilla est\u00e1n las compras del hogar, que incluyen arriendos, servicios p\u00fablicos, aseo, muebles y electrodom\u00e9sticos. En marzo del a\u00f1o pasado estas representaban el 5,8 % y en el mismo periodo de este pas\u00f3 a significar el 8,3 %, para un crecimiento del 41,7 por ciento, seg\u00fan el an\u00e1lisis de Raddar.Los otros productos de la canasta familiar que tienen un considerable aumento en la demanda son los del rubro de alimentos. Estos tuvieron un crecimiento del 6,7 %, al subir de 74,6 % al 79,6% entre un periodo y otro. Pero las transformaciones tambi\u00e9n se est\u00e1n viendo en las motivaciones de las personas para comprar. En este momento esas decisiones est\u00e1n movidas b\u00e1sicamente por la necesidad, sin importar tanto el costo. Esto explica por qu\u00e9 los gastos se han orientado a la compra de jab\u00f3n, alcohol, tapabocas, geles, alimentos y cosas del hogar.Seg\u00fan las mediciones de Raddar, el a\u00f1o pasado el 20,9% de las compras en marzo fue por necesidad, hoy estas se doblaron: representan el 44,3 %, para un 111,5% de variaci\u00f3n.\"Esto cambi\u00f3 completamente. \u00bfUsted por qu\u00e9 compra? Por necesidad, no porque quiera, ni por antojo, ni por gusto, ni fidelidad. Curiosamente, el tema de precio y promoci\u00f3n, que eran dos gatillos tradicionales de compra, se ven reducidos porque la gente compra otras cosas\", explica Herrera. De hecho, el precio tiene una reducci\u00f3n del 62,82 % en las consideraciones de compra y la promoci\u00f3n del 43,54 %.Pero tambi\u00e9n dentro de las transformaciones de los h\u00e1bitos de los bogotanos se refleja un renacer de las tiendas de barrio, que si bien siempre han estado presentes, ahora m\u00e1s que nunca han resultado m\u00e1s atractivas. Lo mismo pareciera estar pasando con las ventas ambulantes.\"Ahora se est\u00e1 convirtiendo la tienda de barrio en un jugador gigantesco\", dice el fundador de Raddar, quien destaca que estos negocios tienen el plus de que ofrecen domicilios y muchos siempre lo han hecho. Pero, adem\u00e1s, hay una conexi\u00f3n de cercan\u00eda y familiaridad con los clientes.Todo lo opuesto les est\u00e1 sucediendo a los almacenes de marca, los centros comerciales y los grandes supermercados y puntos autorizados, bancos y cades.El mismo fen\u00f3meno, seg\u00fan Herrera, se est\u00e1 viendo en la b\u00fasqueda de las personas por acceder a informaci\u00f3n confiable y por eso han acudido a los medios tradicionales. \"En este momento de locura medi\u00e1tica lo que la gente realmente est\u00e1 haciendo es volviendo a los peri\u00f3dicos tradicionales, a los noticieros tradicionales, buscando una fuente de informaci\u00f3n cre\u00edble\".Y aunque a\u00fan no est\u00e1 todo dicho, pues es muy temprano para pronosticar cambios profundos en los h\u00e1bitos de compra y consumo de los bogotanos, las transformaciones sin duda van a depender de cu\u00e1ndo demore y c\u00f3mo termine el aislamiento por el riesgo de contagio con covid-19. Guillermo Reinoso Rodr\u00edguezEditor de Bogot\u00e1\u200b@guirei24", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/como-han-cambiado-los-habitos-de-compra-en-una-ciudad-en-crisis-486716", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El hambre en el mundo podr\u00eda duplicarse por cuenta del coronavirus", "contenido": " El Programa Mundial de Alimentos de la ONU (PMA) anunci\u00f3 que el efecto econ\u00f3mico de la pandemia del coronavirus puede duplicar el n\u00famero de personas en situaci\u00f3n de hambre aguda, es decir, que no pueden acceder a alimentos suficientes para garantizar su supervivencia.Seg\u00fan el Informe mundial sobre las crisis alimentarias, divulgado este martes por 16 agencias especializadas, en 2019 ese n\u00famero ascend\u00eda a 135 millones de personas. Una proyecci\u00f3n del PMA, anunciada en la rueda de prensa virtual en la que se dio a conocer el reporte, estima que para el final de 2020 unos 265 millones de personas podr\u00edan estar cerca de morir de hambre.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La OMS asegura que no escondi\u00f3 nada a Estados Unidos sobre la covid-19) \u201cEl covid-19 es potencialmente catastr\u00f3fico para millones de personas que ya est\u00e1n pendiendo de un hilo\u201d, dijo en un comunicado Arif Husein, economista jefe del PMA.(Le puede interesar:\u00a0Am\u00e9rica Latina: el reto de proteger vidas sin sacrificar libertades)El informe recalca que estas personas viven en 55 pa\u00edses que, incluso antes de la pandemia, no estaban en capacidad de hacer frente a la situaci\u00f3n pues depend\u00edan de la asistencia humanitaria de las agencias internacionales. \u201cEstos pa\u00edses podr\u00edan enfrentarse a la decisi\u00f3n atroz de escoger entre la vida o el ingreso, o, en las peores circunstancias, salvar a la gente del coronavirus o dejar que la mate el hambre\u201d, se lee en el reporte.El 65 por ciento de ellas se encuentran en tan solo diez pa\u00edses, que presentan las peores crisis alimentarias del mundo: Yemen, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, Afganist\u00e1n, Venezuela, Etiop\u00eda, Sud\u00e1n del Sur, Siria, Sud\u00e1n, Nigeria y Hait\u00ed.(Adem\u00e1s lea:\u00a0En la cuarentena, la casa no es un lugar seguro para las mujeres) Pero la preocupaci\u00f3n de las agencias de la ONU se extiende m\u00e1s all\u00e1 de estas naciones deterioradas por el conflicto, el cambio clim\u00e1tico o la crisis econ\u00f3mica. Otros pa\u00edses que podr\u00edan verse afectados gravemente por la pandemia son las islas en desarrollo, y aquellos de ingresos bajos o medios cuya econom\u00eda depende de la exportaci\u00f3n de petr\u00f3leo, la venta de materias primas o el turismo.\u201cEs un golpe para millones de personas m\u00e1s que solo pueden comer si trabajan. Los confinamientos y la recesi\u00f3n econ\u00f3mica mundial ya decimaron sus ahorros\u201d, advirti\u00f3 Husein antes de hacer un llamado a la uni\u00f3n: \u201cTenemos que enfrentar esto unidos. Si no lo hacemos el costo ser\u00e1 demasiado alto: muchas vidas y muchos m\u00e1s medios de subsistencia perdidos\u201d. Seg\u00fan el reporte, hay seis aspectos que pueden contribuir al aumento del hambre en el mundo como consecuencia del covid-19.El primero es el impacto en la salud y la nutrici\u00f3n. En la mayor\u00eda de los 55 pa\u00edses de los que da cuenta el reporte, los sistemas de salud son d\u00e9biles y la poblaci\u00f3n ya se encuentra en situaci\u00f3n de malnutrici\u00f3n o padece de enfermedades no transmisibles. Adicionalmente, muchos de los ni\u00f1os en estos pa\u00edses se alimentan fundamentalmente en sus colegios, que ahora est\u00e1n cerrados.El segundo es la disponibilidad de la alimentaci\u00f3n, que podr\u00eda verse afectada por las medidas de cierre de fronteras entre los pa\u00edses, lo que tiene un impacto fuerte en la recolecci\u00f3n de las cosechas, normalmente asumida por trabajadores extranjeros, sobre todo en Europa. El tercero es el acceso a la alimentaci\u00f3n. En este sentido, el reporte consigna la preocupaci\u00f3n por la disminuci\u00f3n del poder adquisitivo, en especial de las personas en la econom\u00eda informal, cuyo ingreso depende de su trabajo diario, generalmente incompatible con el distanciamiento social. Las restricciones de movimiento, junto con algunas medidas como la prohibici\u00f3n de exportaciones, tambi\u00e9n podr\u00edan elevar el precio de los alimentos.Adicionalmente, la poblaci\u00f3n desplazada y migrante se encuentra en una situaci\u00f3n de particular vulnerabilidad, ya que, generalmente, no tiene acceso a servicios de salud, agua potable y sanidad, y frecuentemente est\u00e1 excluida de los servicios nacionales de protecci\u00f3n social. A lo anterior se suma el cierre de fronteras, que priva a estas personas de la posibilidad de buscar refugio en pa\u00edses m\u00e1s seguros.Por otra parte, la contenci\u00f3n del coronavirus puede ser un escenario propicio para exacerbar las protestas, en particular de parte de los sectores m\u00e1s vulnerables de la sociedad, que hoy se ven privados del sustento diario para sus hogares. Los migrantes, las mujeres y los ni\u00f1os son los m\u00e1s vulnerables a la discriminaci\u00f3n y la violencia. Finalmente, la asistencia humanitaria corre el riesgo de no poder ingresar a los lugares en donde es m\u00e1s necesitada, debido a las medidas puestas en marcha por diferentes pa\u00edses, y por la falta de fondos para movilizar los recursos que ya eran indispensables antes de la pandemia.Precisamente, el lunes la ONU hizo un llamado urgente a los donantes internacionales para recaudar los 350 millones de d\u00f3lares requeridos inmediatamente para que el PMA pueda continuar financiando la log\u00edstica de la distribuci\u00f3n de alimentos y equipos m\u00e9dicos en las circunstancias actuales. En una carta abierta, los jefes de las agencias m\u00e1s importantes de la organizaci\u00f3n anunciaron que solo han logrado reunir la cuarta parte de los dos mil millones de d\u00f3lares que hab\u00eda solicitado el secretario general, Ant\u00f3nio Guterres, para atender la emergencia del coronavirus.LUC\u00cdA CASTA\u00d1OPara EL TIEMPOGinebra", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/el-hambre-se-duplicaria-en-el-mundo-a-causa-del-coronavirus-486806", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El reclamo del presidente Duque a los bancos por los cr\u00e9ditos", "contenido": " El presidente Iv\u00e0n Duque, en di\u00e1logo con la FM,\u00a0 se lament\u00f3 este martes de que con todas las garant\u00edas que se les est\u00e1n dando a los bancos para que otorguen cr\u00e9ditos en momentos de coronavirus, no se est\u00e9n dando todos los desembolsos esperados. El mandatario resalt\u00f3 que se necesita \"una actitud colaborativa los bancos\u00b7 y dijo que con una garant\u00eda del 90 por ciento por parte del Gobierno para los cr\u00e9ditos \"no tienen excusa para no hacerlo\". Adem\u00e1s, advirti\u00f3 que \"no se pueden satanizar\" sectores.Duque explic\u00f3 que para para mayor tranquilidad del sector financiero, el Gobierno decidi\u00f3 que\u00a0pondr\u00e1 el\u00a0 90 por ciento de la garant\u00eda, es decir, que de cada 100 pesos que presten,\u00a0 el 90 del respaldo lo pone el Gobierno para responder en caso que no puedan cumplir los beneficiarios.(Le puede interesar: Las siete claves del anuncio de Duque sobre alargue del aislamiento)Por eso el mandatario destac\u00f3 que\u00a0 esa es una garant\u00eda \"no s\u00f3lo supremamente alta sino que adem\u00e1s quita cualquier argumento de ser conservadores frente a la concentraci\u00f3n de riesgo porque estamos hablando es de atender una emergencia\".El Presidente admiti\u00f3 que inicialmente el Gobierno hab\u00eda hablado solo de dar una garant\u00eda del 50 por ciento, para terminar ahora en el 90 por ciento.Por eso dijo que a partir del anuncio de esa garant\u00eda y de la capitalizaci\u00f3n del Fondo Nacional de Garant\u00edas \"lo que necesitamos esta semana es que los bancos, tambi\u00e9n bajo esa l\u00ednea garant\u00eda, empiecen a irrigar los recursos a esas personas que tanto lo necesiten y act\u00faen con velocidad y con sentido de colaboraci\u00f3n y con sentido de patriotismo\". El jefe de Estado igualmente dijo que en estos momentos es cuando necesitamos que la ciudadan\u00eda puede sentirse tambi\u00e9n respaldada para acceder a esos recursos mucho m\u00e1s cuando hay garant\u00edas tan altas.\"No voy a permitir, como Presidente de la Rep\u00fablica, que\u00a0 aqu\u00ed hay instituciones que quieran actuar como vampiros en momentos que necesitamos un sentido de responsabilidad. Aqu\u00ed nadie est\u00e1 invitando a que los bancos sean irresponsables, a que pongan en riesgo el ahorro de los ciudadanos, aqu\u00ed estamos actuando todos con un sentido de responsabilidad y creo que nosotros tenemos una garant\u00eda muy amplia y que da tranquilidad\", dijo. Tras reiterar que no se puede generalizar, record\u00f3 que le pidi\u00f3 a la Superintendencia Financiera \"que tenga el ojo abierto\" y que donde vea actitudes de algunos \"que quieran ser vampiros\", es decir, tratar de sacarle provecho a la crisis, que aplique todas las medidas regulatorias posibles. POL\u00cdTICATwitetr: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-duque-habla-sobre-ampliacion-de-la-cuarentena-y-regana-a-bancos-486802", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La Feria del Libro de Bogot\u00e1 va hasta las casas de sus lectores", "contenido": " Sin duda, una gran orfandad viven por estos d\u00edas los miles de amantes de la lectura y los libros que esperaban con ilusi\u00f3n, todos los meses de abril, la llegada de la Feria Internacional del Libro de Bogot\u00e1 (Filbo).Por eso, con el fin de mantener viva esta actividad, la C\u00e1mara Colombiana del Libro y Corferias han querido aprovechar la tecnolog\u00eda para hacer una feria virtual del 21 de abril al 5 de mayo, durante los d\u00edas en que hubiera tenido lugar la Filbo f\u00edsica. Todo esto en el marco de la campa\u00f1a #LaFILBoEnCasa. \u201cNuestro modo de vida, que de repente ha sido modificado dr\u00e1sticamente, necesita espacios de confianza, lugares comunes y queridos que nos inviten a la reflexi\u00f3n, a pensar, a cuestionar, a imaginar y en especial a entender el mundo que estamos viviendo. Por eso, a partir de hoy la Filbo podr\u00e1 entrar a sus casas con diferentes actividades\u201d, comenta la directora de la feria, Sandra Pulido Urrea.Todas las conferencias y programaci\u00f3n se alojar\u00e1n en canales digitales de la Filbo y de Corferias, as\u00ed como la p\u00e1gina web www.feriadellibro.com, donde se podr\u00e1 confirmar toda la programaci\u00f3n de cada d\u00eda.EL TIEMPO ha querido unirse a esta gran fiesta de los libros con una serie de charlas exclusivas que se transmitir\u00e1n tambi\u00e9n a trav\u00e9s de www.eltiempo.com en asocio con editoriales como Intermedio. Las charlas en las plataformas de este diario se inician este mi\u00e9rcoles, a las 3 de la tarde, con una conversaci\u00f3n de literatura ind\u00edgena, en asocio con el Ministerio de Cultura.Luego, a las 5 de la tarde, la sanadora espiritual y m\u00e9dium Ayda Luz Valencia, recordada por su programa Ellos est\u00e1n aqu\u00ed, del canal RCN, estar\u00e1 hablando de su nuevo libro, Una puerta al m\u00e1s all\u00e1. Se trata del segundo de una trilog\u00eda sobre la experiencia extrasensorial de Valencia, que comenz\u00f3 con Mensajes del m\u00e1s all\u00e1.El jueves 23 de abril, a las 3 p. m., la experta en relajaci\u00f3n Mar\u00eda Jos\u00e9 Flaqu\u00e9, autora de libros como Soy una mujer hol\u00edstica, estar\u00e1 dando consejos para apoyarse en las t\u00e9cnicas del yoga en estos momentos. Ese mismo d\u00eda, a las 5 p. m., la conversaci\u00f3n ser\u00e1 con la m\u00e9dica y coach en nutrici\u00f3n Mary Vitale, autora del libro Mam\u00e1, no m\u00e1s dulces. Vitale busca, a trav\u00e9s de esta publicaci\u00f3n, generar conciencia entre los padres sobre la industria de alimentos muy procesados.El autor argentino Eduardo Sacheri compartir\u00e1 con sus lectores detalles de su novela m\u00e1s reciente, Lo mucho que te am\u00e9, el pr\u00f3ximo lunes 27 de abril.Y el mi\u00e9rcoles 29 de abril, la cita, a las 4 p. m., est\u00e1 cargada de humor, pues el comediante Iv\u00e1n Mar\u00edn estar\u00e1 hablando de su nuevo libro, \u00a1Sup\u00e9reme esta!Mar\u00edn se apropia en cada cap\u00edtulo de alg\u00fan conocido personaje o libro del mundo de la superaci\u00f3n personal y le pone su toque de humor.Los lectores se reir\u00e1n en sus alusiones cl\u00e1sicos de superaci\u00f3n personal como La culpa es de la vaca, convertida en La culpa es de la rata; Padre rico, padre pobre en su versi\u00f3n Padre rico, va la madre.Ese mismo d\u00eda, a las 3 p. m., el escritor y cineasta mexicano Guillermo Arriaga (Amores perros, Babel) hablar\u00e1 de su novela m\u00e1s reciente, Salvar el fuego. El autor reflexiona, desde lo literario, sobre la ruptura existencial de lo cotidiano hasta dejarse llevar por la locura y la violencia. \u2018Orlando Ayala: el colombiano que le hablaba al o\u00eddo a Bill Gates\u2019 es la charla del jueves 30 de abril, a las 9 a. m. Ayala compartir\u00e1 an\u00e9cdotas y ense\u00f1anzas al lado de uno de los hombres m\u00e1s ricos del planeta, fundador de Microsoft.El viernes primero de mayo se realizar\u00e1 una charla infantil, a las 3 p. m., sobre Pippi Calzaslargas, querido personaje infantil literario creado por la escritora sueca Astrid Lindgren.Y la columnista de este diario Yolanda Ruiz conversar\u00e1 con la periodista mexicana Alma Guillermoprieto el 2 de mayo, a las 11:30 a. m., acerca de su libro \u00bfSer\u00e1 que soy feminista?All\u00ed, la autora mexicana reflexiona sobre la que para ella ha sido la revoluci\u00f3n m\u00e1s grande que se ha dado \u201cdesde que, en un pasado remoto, una mitad de la humanidad fue sometida por la otra mitad\u201d.Ese mismo d\u00eda, a las 3 p. m., el periodista argentino Mart\u00edn Caparr\u00f3s hablar\u00e1 de su nuevo libro, Sinf\u00edn.El lunes 4 de mayo, el escritor, historiador y columnista de este diario Juan Esteban Consta\u00edn estar\u00e1 hablando de sus libros, a las 4 de la tarde.El martes 5 de mayo, la cita es con el escritor y columnista de este diario Ricardo Silva Romero, quien charlar\u00e1 con su amigo, el periodista Daniel Samper Ospina, a las 7 de la noche. Ellos reflexionar\u00e1n acerca de estos momentos que vive la humanidad y dar\u00e1n un mensaje de esperanza.Y al d\u00eda siguiente, Silva volver\u00e1 a reunirse de manera virtual con sus miles de lectores, para compartirles detalles de sus diferentes libros (Historia oficial del amor, C\u00f3mo perderlo todo, Historia de la locura en Colombia). La C\u00e1mara Colombiana del Libro tambi\u00e9n realizar\u00e1 sus foros profesionales con diez charlas con expertos, que centran su mirada en conocer y estudiar el contexto actual y la evoluci\u00f3n del mercado editorial en todos los medios y formatos a nivel nacional e internacional.Entre las curiosidades que incluye la amplia programaci\u00f3n de conferencias de esta Filbo 2020 se destacan la que tendr\u00e1 el exactor espa\u00f1ol del cine porno Nacho Vidal con N\u00e9stor Rivera y Michelle Rinc\u00f3n, el 28 de abril, a las 10:30 a. m.Adem\u00e1s, las j\u00f3venes generaciones han encontrado en la poes\u00eda un refugio que se ha visto impulsado gracias al fen\u00f3meno de las redes. Dos j\u00f3venes poetas, Miguel Gane (Espa\u00f1a) y Camila Esguerra (Colombia), dar\u00e1n un recital ese mismo d\u00eda, a las 3 de la tarde. CULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/la-feria-internacional-del-libro-de-bogota-filbo-2020-sera-virtual-486614", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hacer para que la cuarentena no afecte el rendimiento escolar?", "contenido": " Las calificaciones y el desempe\u00f1o acad\u00e9mico de los estudiantes de colegios p\u00fablicos se ver\u00e1n seriamente afectados con los cambios en el calendario acad\u00e9mico y el paso a un modelo virtual por la pandemia del coronavirus. A esta conclusi\u00f3n lleg\u00f3 un reciente estudio de la Universidad Javeriana, en el que no solo se evalu\u00f3 el impacto de estas medidas en el sector, sino que incluye recomendaciones de expertos para atender la contingencia. De acuerdo con el documento, elaborado por el Laboratorio de Econom\u00eda de la Educaci\u00f3n de la instituci\u00f3n, se establece que, si bien las medidas asumidas por el Ministerio de Educaci\u00f3n fueron necesarias ante la actual contingencia, la afectaci\u00f3n en el desarrollo acad\u00e9mico se va a sentir. \u201cEl efecto directo de esta disrupci\u00f3n ser\u00e1 una disminuci\u00f3n en el desempe\u00f1o escolar de los estudiantes de colegios oficiales medido en pruebas estandarizadas\u201d, dice el estudio.Es que, de acuerdo a datos del Ministerio, de los m\u00e1s de diez millones de estudiantes escolares en el pa\u00eds, m\u00e1s del 80 por ciento reciben su educaci\u00f3n en instituciones oficiales. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Confesiones de profesores, la otra cara de las clases virtuales)Los investigadores aseguran que el 63 por ciento de ellos no tienen las condiciones para continuar con sus estudios de manera virtual, al no contar con acceso a Internet o equipos de c\u00f3mputo. Esto traer\u00eda una ca\u00edda en las calificaciones:\u201cSe proyecta una ca\u00edda de 0,13 y 0,10 desviaciones est\u00e1ndar en las pruebas de matem\u00e1ticas y lectura cr\u00edtica, respectivamente, por cada 8 semanas de clases perdidas, para los estudiantes de bachillerato en la prueba Saber11, lo cual generar\u00e1 una ampliaci\u00f3n de la alta brecha de calidad acad\u00e9mica ya existente entre colegios oficiales y no oficiales\u201d. Pero adem\u00e1s de este tema, otro problema que analizan los investigadores es el de la deserci\u00f3n, que ser\u00eda una gran amenaza en esta \u00e9poca de cuarentena:\u201cLa paralizaci\u00f3n de los colegios oficiales por largos periodos de tiempo facilita el aumento de la deserci\u00f3n escolar, la desnutrici\u00f3n, los episodios de maltrato psicol\u00f3gico y f\u00edsico en los hogares, y, en general, el aumento de las desigualdades sociales\u201d. De esta forma, los expertos realizan las siguientes sugerencias: En primer lugar, ajustar el calendario acad\u00e9mico y un proceso de nivelaci\u00f3n. En este punto, se sugiere usar el periodo de vacaciones de mitad de a\u00f1o y la semana de receso de octubre para reposici\u00f3n, en caso de que la suspensi\u00f3n de clases presenciales sea menor a ocho semanas.Pero en caso de que se supere este periodo, recomiendan hacer uso de semanas de las vacaciones de final de a\u00f1o m\u00e1s la semana de receso de octubre para ponerse al d\u00eda.\u201cAdem\u00e1s, para reponer la totalidad de las clases perdidas, se debe crear un plan de reposici\u00f3n de clases en el segundo semestre del a\u00f1o o en el siguiente a\u00f1o escolar que garantice el cumplimiento de los objetivos m\u00ednimos de aprendizaje en cada uno de los grados escolares y establecimientos educativos\u201d, dice el documento.Esto incluir\u00eda extender la jornada o poner clases los d\u00edas s\u00e1bado.Tambi\u00e9n se pide la creaci\u00f3n de nuevas plataformas virtuales, la dotaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas, fortalecer la capacitaci\u00f3n de docentes y atender la salud emocional y mental de la comunidad educativa.EDUCACI\u00d3N Twitter: @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/recomendaciones-para-que-la-cuarentena-no-afecte-el-desempeno-escolar-486900", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfCree que no comete errores al hablar? Pru\u00e9belo con este dif\u00edcil test", "contenido": " Es usual que al escuchar a alguien decir mal una palabra se sienta algo inc\u00f3modo en la mente y en ese momento intente corregir a quien se equivoc\u00f3. Bueno, es el momento de saber si usted es quien comete el error o quien corrige. Esta prueba fue realizada con el estricto cuidado de Nancy Rozo y Viviana Nieto, expertas del instituto Caro y Cuervo, quienes -vali\u00e9ndose de preguntas de conjugaciones verbales- buscan probar de que manera usted usa el espa\u00f1ol.Algo que juega a favor de muchos es que el aislamiento puede ser el espacio perfecto para entrenar o para recordar todas esas horas de clase de castellano en el colegio. \u201cEn \u00e9poca de cuarentena, las redes sociales se han convertido en la principal actividad de entretenimiento de las personas. Leemos comentarios todo el d\u00eda, en los que detectamos faltas gramaticales muy llamativas y otras que simplemente dejamos pasar. La conjugaci\u00f3n de verbos de uso poco frecuente suele causarnos problemas, a veces porque los hemos o\u00eddo muy poco y otras porque hemos interiorizado su uso incorrecto\u201d, explica Viviana Nieto, coordinadora de maestr\u00eda del Instituto Caro y Cuervo.Para superar esta prueba, tendr\u00e1 que evitar caer en la forma com\u00fan e incorrecta de algunas palabras \u00a1Empecemos! NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/midase-a-ver-test-de-espanol-y-conjugacion-de-verbos-486622", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "M\u00e1s de la mitad de alumnos sin clase por covid-19 no tiene computador", "contenido": " M\u00e1s de la mitad de los 1.500 millones de alumnos privados de clase a causa de la pandemia de covid-19 no tienen un ordenador para poder seguir las clases a distancia y el 43 % carecen de acceso a internet, una situaci\u00f3n que amenaza con incrementar la fractura digital, alert\u00f3 este martes la Unesco.Seg\u00fan los estudios de la Organizaci\u00f3n de la ONU para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (Unesco), en colaboraci\u00f3n con la Uni\u00f3n Internacional de Telecomunicaciones (UIT), 826 millones de estudiantes no tienen ordenador y 706 millones tampoco acceso a internet en sus casas.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Confesiones de profesores, la otra cara de las clases virtuales) La ense\u00f1anza a distancia se ha convertido en la principal alternativa a las clases presenciales en la mayor parte de los pa\u00edses durante el confinamiento para frenar la pandemia de coronavirus, se\u00f1al\u00f3 la Unesco, que pidi\u00f3 el uso de otras herramientas para no incrementar la brecha digital. Los datos muestran que las dificultades son mayores en los pa\u00edses menos desarrollados, con un 89 % de hogares sin ordenador en el \u00c1frica subsahariana, y un 82 % sin internet. Adem\u00e1s, 56 millones de estudiantes, la mitad de ellos en \u00c1frica subsahariana, viven en lugares sin cobertura telef\u00f3nica, instrumento que puede servir de v\u00ednculo con los docentes en este periodo. La directora general de la Unesco, Audrey Azoulay, indic\u00f3 que, aunque hay que proseguir los esfuerzos para que todo el mundo disponga de conexiones digitales, es preciso que \"la ense\u00f1anza y el aprendizaje no se limiten solo a los medios en l\u00ednea\". \"Para reducir las desigualdades persistentes, tenemos que apoyar otras alternativas, como el recurso a programas de radio y de televisi\u00f3n comunitarios y la creatividad en todas las formas de aprendizaje\", agreg\u00f3. Hay escuelas cerradas en 191 pa\u00edses, seg\u00fan los datos de la Unesco, que advirti\u00f3 de los problemas para bascular hacia una ense\u00f1anza digital incluso en los pa\u00edses con buenas infraestructuras de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. En aquellos en los que esas tecnolog\u00edas est\u00e1n menos disponibles, \"la transici\u00f3n ha sido todav\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil o, incluso, imposible\". \"Los docentes necesitan formaci\u00f3n para dar clases de forma eficiente a distancia y en l\u00ednea, pero ese apoyo es escaso en los pa\u00edses menos desarrollados\", se\u00f1al\u00f3. En el \u00c1frica subsahariana, solo el 64 % de los maestros de primaria y el 50 % de los de secundaria han recibido una formaci\u00f3n m\u00ednima que, a menudo, no incluye el entorno digital. Para la subdirectora general de la Unesco para la Educaci\u00f3n, Stefania Giannini, \"esas desigualdades constituyen una amenaza para la continuidad en el aprendizaje en este periodo de perturbaci\u00f3n sin precedentes de la educaci\u00f3n\". Giannini cont\u00f3 que trabajan con 90 socios del sector p\u00fablico y privado para \"elaborar soluciones universales y equitativas que permitan que la revoluci\u00f3n digital sea inclusiva\". EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/mas-de-la-mitad-de-alumnos-sin-clase-por-covid-19-no-tiene-computador-486794", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Trump suspende la inmigraci\u00f3n a EE. UU. / As\u00ed es la nueva cuarentena", "contenido": " \u00bfC\u00f3mo funciona la extensi\u00f3n del aislamiento hasta el 11 de mayo en Colombia? Algunas medidas son diferentes frente a como se ven\u00eda viviendo en las \u00faltimas semanas. Tambi\u00e9n: un tuit del presidente de Estados Unidos abre una fuerte pol\u00e9mica: suspender temporalmente la inmigraci\u00f3n a ese pa\u00eds \u00bfqu\u00e9 va a pasar con los permisos de residencia? \u00bfcon los procesos pendientes en autoridades migratorias? \u00bflas solicitudes de asilo? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': la estrategia 'espacios seguros' busca que las mujeres denuncien violencia en los hogares a trav\u00e9s de un c\u00f3digo de seguridad con las tiendas de abarrotes. \u00bfAburrido en casa? Conozca esta gu\u00eda de planes y actividades como para andar de turista virtual; la Feria del Libro de Bogot\u00e1 logr\u00f3 salir adelante de forma virtual y comienza hoy, llegando a las casas de los lectores, y al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/ultimas-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-486778", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Trump suspende la inmigraci\u00f3n a EE. UU. / As\u00ed es la nueva cuarentena", "contenido": " \u00bfC\u00f3mo funciona la extensi\u00f3n del aislamiento hasta el 11 de mayo en Colombia? Algunas medidas son diferentes frente a como se ven\u00eda viviendo en las \u00faltimas semanas. Tambi\u00e9n: un tuit del presidente de Estados Unidos abre una fuerte pol\u00e9mica: suspender temporalmente la inmigraci\u00f3n a ese pa\u00eds \u00bfqu\u00e9 va a pasar con los permisos de residencia? \u00bfcon los procesos pendientes en autoridades migratorias? \u00bflas solicitudes de asilo? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': la estrategia 'espacios seguros' busca que las mujeres denuncien violencia en los hogares a trav\u00e9s de un c\u00f3digo de seguridad con las tiendas de abarrotes. \u00bfAburrido en casa? Conozca esta gu\u00eda de planes y actividades como para andar de turista virtual; la Feria del Libro de Bogot\u00e1 logr\u00f3 salir adelante de forma virtual y comienza hoy, llegando a las casas de los lectores, y al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/ultimas-noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-486778", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "As\u00ed fue debate en C\u00e1mara por los alivios de la banca", "contenido": " \u00bfEst\u00e1 llegando a su destino la liquidez inyectada a la econom\u00eda colombiana mediante diversos mecanismos, y que deber\u00eda irrigarse a trav\u00e9s del sistema financiero? Esta cuesti\u00f3n fue el punto de partida del debate que se llev\u00f3 a cabo ayer en la Comisi\u00f3n Tercera de la C\u00e1mara de Representantes, al que estaban citados la junta del Banco de la Rep\u00fablica en pleno y el superintendente financiero, Jorge Casta\u00f1o. El debate se abri\u00f3 hace varios d\u00edas, cuando empez\u00f3 a vislumbrarse el retorno de algunos sectores de la econom\u00eda de forma gradual. Esto llev\u00f3 a los empresarios a lanzar una se\u00f1al de alerta alegando que no les est\u00e1n llegando los cr\u00e9ditos, ni para pagar la n\u00f3mina de la temporada improductiva, ni para volver a retomar la productividad. Ese reclamo lo hizo la Andi, gremio de grandes empresas, al igual que Acopi, la asociaci\u00f3n de mipymes.\u201cTodav\u00eda no se puede decir que el cr\u00e9dito haya llegado a las compa\u00f1\u00edas en forma masiva\u201d, manifest\u00f3 el presidente de la Andi, Bruce Mac Master, en una entrevista publicada por EL TIEMPO. Pero un informe de seguimiento de la Superintendencia Financiera, con corte al 15 de abril, se\u00f1ala que la banca ha dado alivio y cr\u00e9ditos que suman 110 billones de pesos.Durante el debate de ayer, el representante \u00d3scar Dar\u00edo P\u00e9rez, al igual que otros legisladores, subray\u00f3 que la medida anunciada por el Gobierno de aumentar la garant\u00eda hasta al 90 por ciento, dependiendo del tama\u00f1o de las empresas a las que se les respaldar\u00e1 el riesgo para que fluya la liquidez, no ha tenido un tratamiento de emergencia como el que supone la pandemia. La preocupaci\u00f3n expuesta en el debate es que esto toca un tema crucial: el salvamento de empleos. Para los parlamentarios, solo un 28 por ciento de los cr\u00e9ditos otorgados por la banca estar\u00eda evitando que el desempleo se dispare a\u00fan m\u00e1s, el cual, seg\u00fan lo previsto, se incrementar\u00e1 en el mediano plazo, ya que, si no hay cr\u00e9dito para que las empresas paguen n\u00f3minas y se mantengan activas, muchas de ellas tendr\u00e1n que recortar personal. Al decir de los congresistas, los cr\u00e9ditos y alivios financieros est\u00e1n, en su mayor\u00eda, amontonados en otras \u00e1reas que poco o nada tienen que ver con el tema del empleo.El gerente del Banco Central, Juan Jos\u00e9 Echavarr\u00eda, entre tanto, present\u00f3 cifras seg\u00fan las cuales, el cr\u00e9dito s\u00ed est\u00e1 creciendo, evidenciando un aumento en el rengl\u00f3n comercial, el cual estaba estancado. En contraste, agreg\u00f3 Echavarr\u00eda, el cr\u00e9dito de consumo, que ven\u00eda disparado, est\u00e1 creciendo menos.Frente a la cr\u00edtica de que las reducciones de las tasas de inter\u00e9s no se ven reflejadas en los cr\u00e9ditos que otorga la banca tradicional, el gerente del Emisor mostr\u00f3 datos, seg\u00fan los cuales en el cr\u00e9dito comercial han bajado 71 puntos; en el ordinario, 55 puntos, y en el de consumo se han mantenido quietas. Por su parte, la Superintendencia Financiera indica en sus estad\u00edsticas que el sistema financiero hab\u00eda cubierto a 4\u2019996.234 deudores, entre personas naturales y jur\u00eddicas, con 6\u2019405.273 cr\u00e9ditos, entre alivios y nuevos pr\u00e9stamos.Seg\u00fan las cuentas de la S\u00faper, los microempresarios han sido beneficiados con 241.229 cr\u00e9ditos, con lo cual tienen un saldo de 1,27 billones de pesos; las medianas y peque\u00f1as empresas tienen 83.556 cr\u00e9ditos por 9,9 billones, y las grandes empresas, con un n\u00famero menos de acreencias \u201314.656\u2013, tienen el mayor volumen en recursos: 22 billones de pesos.Esto es precisamente lo que no le cuadra a Mac Master, pues se\u00f1ala: \u201cTodos los d\u00edas tengo llamadas de empresarios angustiados. El gran reto es c\u00f3mo hacer para que un sistema financiero l\u00edquido, pero totalmente adverso al riesgo, atienda las necesidades de un sistema empresarial il\u00edquido\u201d. Seg\u00fan el informe de la Superfinanciera, el cubrimiento de alivios en tarjetas de cr\u00e9dito alcanza los 2\u2019649.228 cr\u00e9ditos, con un saldo de 6,6 billones de pesos, y en cr\u00e9ditos de otros consumos han cubierto beneficios a 2\u2019846.940 obligaciones por 37,6 billones.En lo que tiene que ver con vivienda VIS (vivienda de inter\u00e9s social), los alivios van en 224.657 hogares, cubriendo 227.423 cr\u00e9ditos por 7,34 billones de pesos, y en el caso de las no VIS, los beneficios han sido para 219.006 hogares con 234.127 cr\u00e9ditos.El presidente de Asobancaria, Santiago Castro, tambi\u00e9n hab\u00eda salido en defensa de la tarea realizada por la banca, al decir que \u201cdurante este per\u00edodo se han venido otorgando nuevos cr\u00e9ditos por 19 billones a millones de personas y empresas, y vendr\u00e1n m\u00e1s colocaciones\u201d.Aun as\u00ed, el llamado de algunos congresistas, entre ellos \u00d3scar Dar\u00edo P\u00e9rez, es a que, inclusive, se llegue a obligar al sistema financiero a atender el momento como una emergencia, tras poner sobre el tapete el reclamo de los empresarios que acuden a la banca en busca de los beneficios anunciados por el gobierno y esta les exige requisitos casi imposibles de cumplir. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS\u00a0\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/informe-superfinanciera-banca-dice-que-ha-dado-alivio-y-creditos-que-suman-110-billones-486376", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Covid-19 en Bogot\u00e1: \u00bfHay cifras para pronosticar y tomar decisiones?", "contenido": " \u201cLos datos estad\u00edsticos con los que cuenta la ciudad en materia de la covid-19 son irrelevantes y, as\u00ed las cosas, no se podr\u00e1n tomar decisiones responsables respecto al confinamiento\u201d, dijo el urbanista Mario Noriega en una reuni\u00f3n de expertos de ciudad realizada por la secci\u00f3n Bogot\u00e1 de EL TIEMPO.Lo primero que hay que explicar es que los datos revelados por el Gobierno Nacional y, a su vez, por el Distrito corresponden, desde que comenz\u00f3 la emergencia, a los casos confirmados en Colombia, los casos confirmados por ciudad, el n\u00famero de fallecidos\u00a0 y el n\u00famero de recuperados. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 Suba, Usaqu\u00e9n y Kennedy son las m\u00e1s golpeadas por el virus?) En el caso de Bogot\u00e1, las \u00faltimas cifras hablan de 1.684 casos de personas detectadas con la covid-19 y 70 fallecidos, lo que para Noriega es menos de 1 por ciento de la informaci\u00f3n requerida para tomar decisiones. \u201cUna cosa es el n\u00famero de detectados y otra cosa es el n\u00famero real de personas contagiadas. Las muestras tomadas son muy pocas a\u00fan\u201d, afirm\u00f3. EL TIEMPO habl\u00f3 con dos epidemi\u00f3logos para que nos explicaran desde su experticia su opini\u00f3n frente a la forma c\u00f3mo se est\u00e1n presentando las cifras relacionadas con la covid-19. Seg\u00fan Carlos Enrique Trillos, m\u00e9dico epidemi\u00f3logo y profesor principal de la Universidad del Rosario,\u00a0el Distrito y el Gobierno Nacional\u00a0han venido presentando las cifras de una forma adecuada, seg\u00fan los est\u00e1ndares internacionales. En el caso de Bogot\u00e1, dice, se informa sobre el n\u00famero de casos detectados de la enfermedad y fallecidos por localidad. \u201cEs importante tener en cuenta que, para realizar comparaciones entre pa\u00edses, regiones, ciudades o localidades, estas no se deben hacer con el n\u00famero absoluto de eventos, es decir de casos o muertes, porque estos dependen del tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n Aqu\u00ed es importante hacerlo con proporciones o tasas, que hacen comparables estos grupos y nos informan las cifras por cada 100, 1.000, 10.000, 100.000 o mill\u00f3n de habitantes, seg\u00fan la frecuencia del evento a medir. As\u00ed se logra entender mejor el problema, dimensionarlo en cada grupo y poder hacer comparaciones\u201d. (Le recomendamos:\u00a0Bogot\u00e1 bati\u00f3 r\u00e9cord de solidaridad: $ 51.696 millones en donaciones) Para Trillos s\u00ed existe un lineamiento en la forma como se toman y presentan las cifras a nivel nacional y distrital. \u201cAmbos han sido responsables con los datos que nos informan, los cuales confirman antes de publicarlos, lo que se refleja cuando advierten fallas o problemas, como lo ha hecho el Instituto Nacional de Salud (INS) al alertar sobre el da\u00f1o del equipo de procesamiento o las muestras devueltas por calidad\u201d. Trillos admiti\u00f3 que, sin embargo, falta m\u00e1s trabajo de campo y tomar m\u00e1s muestras, con evaluaci\u00f3n de personas asintom\u00e1ticas, grupos de riesgo como trabajadores de la salud, autoridades, mensajeros, empleados de supermercados, conductores de transporte masivo, empleados de bancos, entre otros.Dijo que cuando las autoridades nacionales y locales autoricen una mayor circulaci\u00f3n de personas hay que\u00a0 estar atentos al n\u00famero de personas adicionales que circular\u00e1n para hacer pruebas y as\u00ed detectar en forma temprana las personas infectadas y tomar medidas oportunas. \u201cOtras herramientas que nos ayudan a entender mejor las magnitud del problema en la ciudad, por sectores, son los mapas de calor, como los que presenta la Secretar\u00eda de Salud Distrital en la p\u00e1gina de Salud Data\u201d.  Recomend\u00f3\u00a0 ser muy prudentes en el manejo de las cifras, especialmente de las proyecciones, porque hay diferentes modelos matem\u00e1ticos que llegan a conclusiones distintas. \"Muchos analizan las curvas y cuando pasa el tiempo, uno se da cuenta de que no se han cumplido esos pron\u00f3sticos. Hay que ser muy responsables, esta es una enfermedad que apenas comenzamos a conocer. Los equipos que apoyan t\u00e9cnicamente a nuestras autoridades son muy competentes y responsables, lo que permite que hagan proyecciones sustentadas t\u00e9cnicamente, las que permiten un mejor control de la pandemia\u201d. Por su parte, Milciades Ib\u00e1\u00f1ez Pinilla, epidemi\u00f3logo y docente investigador de las universidades del Rosario y Nacional, para todos la l\u00ednea base ser\u00e1 determinada por las cifras que se generen desde los organismos del Estado. \u201cEl debate est\u00e1 en qu\u00e9 tanta confiabilidad tienen estos datos, porque se est\u00e1 hablando solo de casos detectados. Eso genera un problema en la medici\u00f3n\u201d. Para el experto, hay que hacer muestras poblacionales con selecci\u00f3n aleatoria para tener ideas m\u00e1s claras de lo que pasa. \u201cHay grupos que tienen mayores riesgos: los hospitales, los ancianatos, entre otros. Hay que analizar la validez de los datos para tomar decisiones y pol\u00edticas en todo el pa\u00eds\u201d. (Adem\u00e1s:\u00a0Vea c\u00f3mo qued\u00f3 Corferias, transformado en centro hospitalario)\u00a0 Ib\u00e1\u00f1ez tambi\u00e9n recomienda esperar a que el n\u00famero de pruebas sea alto para tener una mejor idea de los casos y tomar decisiones correctas. \u201cEn este momento no es responsable tomar decisiones sin tasas reales de mortalidad y contagios\u201d.Otro tema preocupa al doctor Ib\u00e1\u00f1ez: las predicciones. \u201cYo he escuchado hablar de 4 millones de infectados, de 4.000 muertos. La alcaldesa, por ejemplo, habl\u00f3 de que pod\u00edamos llegar a tener 600 muertes en un mes. Hay que preguntarle de d\u00f3nde sac\u00f3 esos datos. Hacer esas predicciones en muy atrevido\u201d. La explicaci\u00f3n es que hay muchos factores que generan variabilidad en los datos. \u201cPor eso digo, hay que tener datos concretos de la poblaci\u00f3n para poder construir modelos v\u00e1lidos\u201d. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1El Tiempo\u00a0@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-por-que-es-importante-que-se-tomen-mas-pruebas-de-covid-19-en-bogota-486728", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Festivos s\u00ed, pero no para vacaciones, advierte la alcaldesa L\u00f3pez", "contenido": " Apenas unas horas despu\u00e9s de haber estado celebrando la recolecci\u00f3n de 51.000 millones de pesos en la Donat\u00f3n, Claudia L\u00f3pez ya estaba en pie haciendo anuncios que sacudieron a la capital.Quiz\u00e1s uno de los m\u00e1s sonados haya sido el que tiene que ver con los puentes festivos. Aunque en el calendario seguir\u00e1n existiendo estas fechas, no podr\u00e1n ser usadas como oportunidad de \u201cpaseo\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Bogot\u00e1 bati\u00f3 r\u00e9cord de solidaridad: $ 51.696 millones en donaciones) \u201cNo podemos permitir que ingresen ni que salgan, pues esa movilidad entre ciudades es muy riesgosa en este momento; si empezamos a viajar, el riesgo de contagio masivo ser\u00eda muy alto\u201d, aclar\u00f3 L\u00f3pez, y manifest\u00f3 que la situaci\u00f3n es especialmente preocupante para la regi\u00f3n: \u201cSi por salir de turismo enfermamos a nuestros campesinos, nos quedamos enfermos y sin comida\u201d.Por lo pronto, para evitar estos movimientos entre Bogot\u00e1 y alrededores, el gobernador de Cundinamarca, Nicol\u00e1s Garc\u00eda, record\u00f3 que el puente del 1.\u00ba de mayo habr\u00e1 restricci\u00f3n de la movilidad entre la capital y el departamento. En Soacha, adem\u00e1s, no se permitir\u00e1 el tr\u00e1nsito por la autopista Sur, a menos que los conductores y actividades est\u00e9n entre las excepciones del decreto de cuarentena.Ahora, en relaci\u00f3n con el fin del aislamiento general, extendido este lunes por el Gobierno Nacional hasta el 11 de mayo, la alcaldesa hizo otra advertencia: solo se reactivar\u00e1n tres actividades econ\u00f3micas. En tal caso, podr\u00edan volver a operar con normalidad los sectores de venta y mantenimiento de bicicletas, mantenimiento de carros y la construcci\u00f3n. (Le recomendamos:\u00a0Expertos hablaron de lo que le espera a Bogot\u00e1 tras confinamiento) La activaci\u00f3n del sector de la bici va en sinton\u00eda con fortalecer esta alternativa de movilidad, despu\u00e9s de haber dicho que TransMilenio solo pod\u00eda operar al 35 %.L\u00f3pez recorri\u00f3 este lunes Corferias, ya adaptado al 100 % y entregado como centro hospitalario de mediana y baja complejidad. Celebr\u00f3 que pudiera estar listo para descongestionar la red hospitalaria, que podr\u00eda ocuparse con unidades de cuidados intensivos para covid-19. \u201cEl tiempo de la cuarentena era para ganar tiempo y para crecer en capacidad hospitalaria\u201d, mencion\u00f3. Pero lament\u00f3 un detalle: el procesamiento de pruebas. (Adem\u00e1s:\u00a0Vea c\u00f3mo qued\u00f3 Corferias, transformado en centro hospitalario) Aunque el Distrito adquiri\u00f3 400.000 pruebas, solo puede procesar m\u00e1ximo 2.000 por d\u00eda en los tres centros autorizados hasta el momento. Ante el Concejo, donde present\u00f3 un balance de la emergencia, tambi\u00e9n dijo que otros seis centros est\u00e1n a la espera para ser acreditados y agilizar los procesos de las muestras. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1El Tiempo@BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-claudia-lopez-dice-que-festivos-no-seran-para-vacaciones-486734", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 se siguen registrando homicidios en medio del aislamiento?", "contenido": " El patrullero de la Polic\u00eda Carlos Alberto Le\u00f3n fue asesinado con su propia arma de dotaci\u00f3n, ese fin de semana, en Mesitas del Colegio, Cundinamarca.Le\u00f3n y su compa\u00f1ero fueron llamados por la comunidad para atender una denuncia sobre un grupo de j\u00f3venes que estaba violando el aislamiento obligatorio y al parecer eran consumidores de droga. Al llegar al punto, como qued\u00f3 en evidencia en varios videos grabados por los ciudadanos, se ve que los uniformados fueron agredidos por los j\u00f3venes con armas blancas, y en medio de la situaci\u00f3n el patrullero Le\u00f3n fue desarmado por uno de ellos, quien le dispar\u00f3.Aunque varias personas intentaron prestarle ayuda al Polic\u00eda, falleci\u00f3 en el lugar. En la reacci\u00f3n fueron capturados cuatro hombres, quienes deber\u00e1n responder por la muerte del uniformado, que estaba casado y era padre de dos peque\u00f1as, ni\u00f1as..\u201cEs una vida que se perdi\u00f3 sin necesidad; a los muchachos les estaban pidiendo volver a sus casas, y ellos (los j\u00f3venes), en un acto de intolerancia, atacaron a los polic\u00edas y mire lo que pas\u00f3\u201d, dijo uno de los vecinos del lugar. El homicidio del Polic\u00eda es uno de los hechos de violencia que se sigue reportando en el pa\u00eds en tiempos de aislamiento.De acuerdo con cifras de la Polic\u00eda Nacional - entre el 25 de marzo (d\u00eda en que empez\u00f3 el aislamiento obligatorio), hasta el 16 de abril \u2013 los homicidios se han reducido en un 50,6 por ciento. Es decir, que de 834 muertes violentas registradas en ese periodo en 2019, se pas\u00f3 a 412 este a\u00f1o. Lo que equivale a 422 vidas que se salvaron. En las zonas urbanas el homicidio registra una  reducci\u00f3n del 53 por ciento, pasando de 567 muertes en 2019 a 246 en 2020. Igual situaci\u00f3n se reporta en las \u00e1reas rurales, donde hay una reducci\u00f3n del 38 por ciento. En 2019, hubo 267 muertes violentas, y este a\u00f1o se han registrado 166.Un dato que llama la atenci\u00f3n, dentro de la estad\u00edstica que maneja la Polic\u00eda, es que los homicidios al interior de las residencias tiene una reducci\u00f3n del 19 por ciento, pasando de 52 en 2019 a 42 en 2020.\u00bfPor qu\u00e9 se siguen registrando homicidios, si en teor\u00eda todos deber\u00edamos estar en casa?El director de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda, el general Jorge Luis Vargas, dijo a EL TIEMPO, que el 34 por ciento de las muertes violentas que se han registrado durante el aislamiento se debe, a lo que se denomina \u201cajuste de cuentas entre redes criminales\u201d.\u201cLos delincuentes en medio del aislamiento siguen siendo delincuentes. Y por eso, mantienen sus actividades criminales, sus disputas por el control territorial, por el control del tr\u00e1fico local de estupefacientes, que hoy est\u00e1n limitadas. Y ven una oportunidad, dentro de su mente criminal para atacar al otro bando\u201d, se\u00f1al\u00f3 el general Vargas. De igual forma, se\u00f1al\u00f3 el director de Seguridad Ciudadana, que por la intolerancia se han perdido en medio del aislamiento 110 vidas, que aunque equivale a una reducci\u00f3n de estos casos en un 27 por ciento al compararlo con igual periodo en 2019, es un \u00edtem que deber\u00eda estar en cero.\u201cEstas muertes parten de un comentario, de una mala palabra, de un hecho m\u00ednimo, que conlleva a que el otro se voltee y le propine una pu\u00f1alada, un disparo, sin mediar palabra. Esta es la m\u00e1xima de la no convivencia\u201d, se\u00f1al\u00f3 el general Vargas.En estos hechos, van ligadas las muertes en medio de ri\u00f1as, que durante el aislamiento han cobrado la vida de 96 personas, lo que equivale al 23 por ciento de los homicidios reportados.Y el tercer factor que ha influido en las muertes violentas durante la cuarentena se denominan venganzas, con el 24 por ciento de las muertes violentas. \u201cEsto tiene que ver con situaciones entre redes criminales, pero se suma, al com\u00fan de las personas que creen que pueden arreglar sus problemas con los vecinos, usando su propia mano. Estos casos se han registrado durante el aislamiento en las mismas comunidades tanto rurales como urbanas, especialmente en sectores populosos\u201d, dijo el general Vargas.En medio de los homicidios en general, en el 73 por ciento de los casos, se ha utilizado un arma de fuego.Pero bajo esta modalidad (utilizando un arma de fuego), ha habido una reducci\u00f3n, del 52 por ciento, pasando de 621 casos en 2019 a 300 en 2020.Y en un 20 por ciento, con armas cortopunzantes.  El homicidio con este tipo de elementos durante el aislamiento se ha reducido en un 48 por ciento, pasando de 160 en 2019 a 83 en 2020. En t\u00e9rminos generales, en todos los departamentos se ha registrado una disminuci\u00f3n de homicidios, se\u00f1ala la Polic\u00eda en sus estad\u00edsticas, es m\u00e1s, en departamentos como Amazonas, Guain\u00eda y Vaup\u00e9s, no se han registrado muertes violentas en este periodo.El lunar es Choc\u00f3, con un incremento de muertes violentas durante la cuarentena del 129 por ciento, al pasar de 7 homicidios en 2019 a 19 en 2020.\"En Choc\u00f3 hay una disputa por\u00a0 las rentas criminales y los territorios, en rutas del narcotr\u00e1fico, especialmente entre el 'clan del Golfo y el Eln, que ha producido unos homicidios en zona rural. Adem\u00e1s, tenemos conocimiento que el 'Clan' lleg\u00f3 a Quibd\u00f3, donde se ha enfrentado a una red criminal organizada, incrementando los homicidios\", explic\u00f3 el general Vargas.El oficial se\u00f1al\u00f3 que all\u00ed se adopt\u00f3 un plan integral de intervenci\u00f3n, en Quibd\u00f3, donde se aument\u00f3 el pie de fuerza y se viene desarrollando un trabajo con la Fiscal\u00eda para judicializar a los delincuentes comprometidos en estos hechos de violencia.Por municipios, llama la atenci\u00f3n el incremento de las muertes violentas en Puerto As\u00eds, Putumayo, donde se pas\u00f3 de un caso en 2019 a 7 este a\u00f1o.\"En Puerto As\u00eds, se vive el enfrentamiento entre dos facciones criminales. Lo que fueron los frentes primero y 48 de las Farc que hoy est\u00e1n peleando el control del narcotr\u00e1fico y de su paso por la frontera con Ecuador. Se est\u00e1n matando entre ellos, por eso se registra el incremento de homicidios\", dijo a este diario una autoridad departamental, que pidi\u00f3 la reserva de su nombre.En Soacha, Cundinamarca, se registra un incremento del 120 por ciento, al pasar de 5 homicidios el a\u00f1o pasado a 11 este a\u00f1o.\u200b\u200bEl alcalde de Soacha, Juan Carlos Saldarriaga, le dijo a EL TIEMPO que este incremento en los homicidios durante el aislamiento se debe a \"lo que nos da a nosotros la informaci\u00f3n de inteligencia es unos cobros y ajustes de cuentas por microtr\u00e1fico, especialmente en la Comuna 4, que es Cazuc\u00e1. Est\u00e1n saliendo a la brava a cobrar\".El mandatario local se\u00f1al\u00f3 que la problem\u00e1tica en menci\u00f3n solo se registra en esa comuna, a lo que se une la presencia de venezolanos que se han dedicado a la ilegalidad. En Bogot\u00e1:Delito:\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02020\u00a0 \u00a0 \u00a0PorcentajeHomicidio\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 65\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a023\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 65\u200bLesiones personales\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.675\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0319\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 81\u200bViolencia intrafamiliar\u00a0 \u00a0 \u00a0 2.092\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 879\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 58Hurto\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a010.355\u00a0 \u00a0 \u00a0 1.320\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 87Medell\u00edn:\u00a0Delito:\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2020\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 PorcentajeHomicidio\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 65\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 12\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 82\u200bLesiones personales\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0397\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 82\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 79\u200bViolencia intrafamiliar\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 621\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 201\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 68Hurto\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2.413\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 416\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 83Cali:Delito:\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02020\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 PorcentajeHomicidio\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a059\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a021\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 64\u200bLesiones personales\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 500\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a092\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0-\u00a0 82\u200bViolencia intrafamiliar\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 352\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 107\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 70Hurto\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 1.993\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 318\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 84Barranquilla:Delito:\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2019\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2020\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0PorcentajeHomicidio\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 15\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a09\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 40\u200bLesiones personales\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 315\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 39\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 88\u200bViolencia intrafamiliar\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0114\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a047\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0- 59Hurto\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 879\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 230\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 - 74ALICIA LILIANA M\u00c9NDEZJUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/por-que-se-siguen-registrando-homicidios-en-la-cuarentena-486400", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Crisis del coronavirus amenaza con profundizar recesi\u00f3n en Argentina", "contenido": " Con una inflaci\u00f3n de m\u00e1s del 50 %, una pobreza que supera el 30 % y una deuda externa de m\u00e1s de 40 mil millones de d\u00f3lares solo con el Fondo Monetario Internacional (FMI), la crisis del coronavirus golpear\u00e1 de manera especial a Argentina, que tiene una econom\u00eda ya en recesi\u00f3n y que la pandemia terminar\u00eda de profundizar.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0As\u00ed planifica el planeta su regreso a la \u2018nueva normalidad\u2019) El pa\u00eds latinoamericano tiene m\u00e1s de 2.900 casos y 134 fallecidos por covid-19 desde que se report\u00f3 el primer contagio en su territorio hace m\u00e1s de un mes. Entonces, en un intento por detener la expansi\u00f3n del virus en el territorio, el presidente Alberto Fern\u00e1ndez decret\u00f3 un confinamiento obligatorio a partir del 20 de marzo. Inicialmente este aislamiento deb\u00eda ir hasta el 31 de marzo, pero ya ha sido prolongado en dos ocasiones, quedando vigente hasta el pr\u00f3ximo 26 de abril.(Le puede interesar:\u00a0Am\u00e9rica Latina: el reto de proteger vidas sin sacrificar libertades)La crisis sanitaria del coronavirus paraliz\u00f3 la actividad econ\u00f3mica mundial y amenaza con golpear fuertemente los \u00edndices econ\u00f3micos en el planeta. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal), la pandemia contraer\u00e1 el Producto Interno Bruto (PIB) de la regi\u00f3n entre un 1,8 a un 4 por ciento. Pero la emergencia representa una amenaza especial para la econom\u00eda argentina, cuyo crecimiento estuvo estancado en el gobierno de Mauricio Macri (2015 - 2019) e incluso en el \u00faltimo mandato de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner (2012- 2015), seg\u00fan le asegur\u00f3 a EL TIEMPO Ramiro Casti\u00f1eira, exasesor externo del Mercosur y economista de la consultora privada Econom\u00e9trica.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Am\u00e9rica Latina supera los 100 mil contagios confirmados de coronavirus) Mart\u00edn Kalos, economista jefe de Elypsis Web, consultora especializada en pol\u00edtica, econom\u00eda y finanzas, y asesor ejecutivo y legislativo, le asegur\u00f3 a este medio que el pa\u00eds \u201cest\u00e1 estancado y con inflaci\u00f3n alta desde 2012, pero en particular con recesi\u00f3n ininterrumpida desde abril de 2018\u201d. De acuerdo con Mat\u00edas Rajnerman, economista jefe de la consultora Ecolatina, \u201cArgentina cerr\u00f3 el 2019 con una inflaci\u00f3n de 53,8 por ciento\u201d, la tasa m\u00e1s alta desde 1991. Seg\u00fan los datos del \u00faltimo trimestre de 2019,  la pobreza alcanz\u00f3 el 35,5 por ciento y m\u00e1s de la mitad de los menores de 14 a\u00f1os est\u00e1n creciendo en condiciones de pobreza. Adem\u00e1s, la econom\u00eda cay\u00f3 un dos por ciento y el desempleo cerr\u00f3 el a\u00f1o en 9,7 por ciento, seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (Indec).\u00bfQu\u00e9 llev\u00f3 a dicha crisis? Kalos asegur\u00f3 que esta viene de varios problemas en la estructura productiva. \u201cNo hubo pol\u00edticas para el desarrollo productivo ni para ganar competitividad y productividad que fuera sostenible en el tiempo\u201d, mencion\u00f2 el economista. Seg\u00fan \u00e9l, \u201cel empeoramiento visible en los \u00faltimos tiempos tiene que ver con pol\u00edticas neoliberales durante el gobierno de Macri, sin considerar las necesidades urgentes de los sectores productivos ni de la poblaci\u00f3n trabajadora\u201d, sumado al desarrollo de pol\u00edticas desarticuladas y proyectos desfinanciados. Para Rajnerman, el problema tambi\u00e9n viene de \u201cdesregular excesivamente los flujos financieros y de una importante salida de capitales en 2018 y en 2019 tras el triunfo del Frente de Todos (coalici\u00f3n de Alberto Fern\u00e1ndez), un gobierno de corte populista que provoc\u00f3 una salida de capitales y que subi\u00f3 el tipo de cambio, aceler\u00f3 la inflaci\u00f3n, golpe\u00f3 los salarios y a su vez el consumo\u201d.Adem\u00e1s, Kalos afirm\u00f3 que la cuarentena obligatoria por el coronavirus \u201cdej\u00f3 a muchas familias que depend\u00edan de actividades informales sin ingresos o con ingresos muy mermados\u201d y que, ante una situaci\u00f3n ya muy cr\u00edtica en t\u00e9rminos sociales y productivos, la emergencia por el covid-19 \u201cvino a profundizarla y a posponer cualquier perspectiva de salida de dicha crisis\u201d. Ecolatina ya estima un fuerte impacto a nivel del PBI, en la pobreza y en el desempleo. \u201cEstamos estimando una ca\u00edda superior al 5 por ciento en el PBI cuando en febrero proyect\u00e1bamos -1,5 por ciento\u201d. Incluso, las medidas de cuarentena y la par\u00e1lisis en la econom\u00eda  \u201cllevar\u00edan a que la pobreza al final de este semestre supere el 40 por ciento\u201d, seg\u00fan afirm\u00f3 Rajnerman. Las estimaciones del FMI tambi\u00e9n prev\u00e9n una ca\u00edda del PIB de 5,7 por ciento en 2020 en medio de la pandemia. Para Casti\u00f1eira, la crisis con la que ya ven\u00eda Argentina hace tambi\u00e9n que la capacidad del gobierno ante la pandemia sea nula, pues el pa\u00eds en ocho a\u00f1os \u201cse comi\u00f3 todos los activos y pasivos que ten\u00eda\u201d. \u201cTomo deudas al punto de agotar su capacidad de tomar cr\u00e9ditos y destruy\u00f3 todo el patrimonio neto\u201d y cuando llega la pandemia, \u201cArgentina empieza a declarar un default\u201d, un estado en el que no es posible pagar las deudas a sus acreedores, es decir que en este momento, al gobierno le es imposible pedir m\u00e1s pr\u00e9stamos para sostenerse en la emergencia. Actualmente, la deuda de la tercera econom\u00eda de Am\u00e9rica Latina asciende al 90 por ciento de su PIB y en ese sentido, como los recursos del estado no son suficientes, la deuda local se volvi\u00f3 insostenible, por lo que el gobierno se vio obligado a postergar el pago con los acreedores privados hasta 2021. Rajnerman explica que lo que busca Argentina con esta decisi\u00f3n es \u201cemitir bonos nuevos que rindan a una tasa de inter\u00e9s menor o un capital menor para relajar los pagos de una deuda que no puede cumplir\u201d ante una pandemia que paraliza su producci\u00f3n, sus exportaciones, entre otros aspectos. Pero el problema es que, a\u00fan cuando se supere la emergencia por el covid-19, la crisis y la recesi\u00f3n van a continuar. Seg\u00fan afirm\u00f2 Kalos, \u201chay que entender que salir del coronavirus no va a solucionar el problema econ\u00f3mico que Argentina ya tiene\u201d. Ambas problem\u00e1ticas se van a sostener en el tiempo y necesitar\u00e1n de medidas consistentes a mediano y largo plazo.El economista mencion\u00f3 que es necesario paliar las urgencias sociales y \u201cdesarrollar ganancia productiva para recuperar as\u00ed los empleos de calidad con salarios dignos y la tasa de ganancia de las empresas para as\u00ed empezar a salir de la recesi\u00f3n\u201d, que el coronavirus amenaza con profundizar.Pero a pesar del cr\u00edtico panorama, la posici\u00f3n del gobierno de Fern\u00e1ndez es clara. El mandatario afirm\u00f3 que no existe un dilema entre la econom\u00eda y la salud. En una entrevista para Net TV, el presidentef asegur\u00f3 que prefiere tener 10 por ciento m\u00e1s pobreza a tener 100 mil muertos por el coronavirus. \u201cDe la muerte no se vuelve, pero de la econom\u00eda se vuelve\u201d, mencion\u00f3 Fern\u00e1ndez.ANGIE NATALY RUIZ HURTADOREDACCI\u00d3N INTERNACIONAL", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/impacto-del-coronavirus-en-la-economia-argentina-486364", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Mujeres v\u00edctimas de violencia tendr\u00e1n m\u00e1s canales de atenci\u00f3n", "contenido": " La cuarentena, que cumple 33 d\u00edas, ha sido un tiempo valioso para robustecer el sistema de salud de la ciudad, pero a las mujeres les ha significado un encierro de 24 horas, los siete d\u00edas de la semana, con sus agresores. En solo una semana, del 20 al 27 de marzo, los primeros siete d\u00edas de aislamiento, la L\u00ednea P\u00farpura aument\u00f3 en un 230 % el n\u00famero de llamadas, registrando m\u00e1s de 200 atenciones cada d\u00eda. Este panorama, tal y como lo alertaron las autoridades, ha implicado la suma de esfuerzos de entidades distritales y colectivos autogestionados que se han volcado en habilitar l\u00edneas de atenci\u00f3n y espacios seguros para las mujeres. Y esta vez el turno fue para los comerciantes. Con una alianza entre Fenalco y la Secretar\u00eda Distrital de la Mujer, Bogot\u00e1 tendr\u00e1 desde este martes 630 espacios seguros para prevenir y atender violencia contra las mujeres.  (Le puede interesar:\u00a0La pesadilla de mujeres v\u00edctimas, en la cuarentena) Se trata de una iniciativa que vincular\u00e1 a los supermercados D1, Justo & Bueno, Ara y a la cadena de droguer\u00edas Farmatodo para que se conviertan en canales de atenci\u00f3n r\u00e1pida, mediante dos mecanismos: el primero se activar\u00e1 cuando una mujer llegue a cualquiera de estas tiendas a hacer sus compras de forma cotidiana y le solicite al tendero poner a salvo su vida. En ese momento, el encargado llamar\u00e1 al cuadrante de la Polic\u00eda para activar la ruta de atenci\u00f3n y evitar que siga siendo violentada en casa. \u200bEl segundo ser\u00e1 orientaci\u00f3n b\u00e1sica. Podr\u00e1 pedir ayuda y el tendero recoger\u00e1 su nombre y tel\u00e9fono para que la Secretar\u00eda de la Mujer le brinde la informaci\u00f3n que requiera. Esta iniciativa funciona de manera similar en Espa\u00f1a bajo el nombre Mascarilla-19. All\u00ed, cuando una mujer violentada entra a una droguer\u00eda y pide una \u2018mascarilla-19\u2019, esto es tomado por el personal del establecimiento como una alerta y de inmediato se activa el protocolo de atenci\u00f3n. La estrategia tambi\u00e9n fue implementada en Noruega y Francia.  Diana Rodr\u00edguez Franco, secretaria de la Mujer, enfatiz\u00f3 en que \u201cninguna mujer debe permanecer con su agresor, toda la institucionalidad est\u00e1 lista para respaldarlas\u201d. Hay que resaltar que una de las principales problem\u00e1ticas del encierro es que las mujeres, en la mayor\u00eda de los casos, quedan incomunicadas para denunciar o alertar sobre las agresiones de las que son v\u00edctimas.Por esta raz\u00f3n, la estrategia \u2018Espacios seguros\u2019 busca que puedan encontrar plataformas que no las pongan en un riesgo mayor del que ya afrontan en sus viviendas. \u201cEsto lo hacemos para que las mujeres que est\u00e9n viviendo violencias en sus hogares encuentren un espacio en el que se sientan tranquilas y seguras para reportar y llegar a las autoridades\u201d, asegur\u00f3 Juan Esteban Orrego, presidente de Fenalco.Orrego afirm\u00f3 que espera que en los pr\u00f3ximos d\u00edas se unan m\u00e1s establecimientos comerciales a la iniciativa. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cada d\u00eda se reportan 55 casos de violencia sexual en aislamiento) Por ahora, los directores comerciales de las cuatro cadenas de tiendas que hacen parte de la alianza aseguraron que su compromiso es garantizar que las mujeres en Bogot\u00e1 tengan todas las herramientas para reportar y encuentren mecanismos \u00e1giles para hacerlo. La Secretar\u00eda de la Mujer recibir\u00e1 los reportes de las tiendas y gestionar\u00e1 la primera atenci\u00f3n.El comandante de la Polic\u00eda Metropolitana, \u00d3scar G\u00f3mez Heredia, tambi\u00e9n se refiri\u00f3 al tema asegurando que esta alianza se convertir\u00e1 en una de las prioridades de la Fuerza P\u00fablica. La iniciativa se suma a las m\u00e1s de 60 l\u00edneas de atenci\u00f3n que tiene el Distrito para prevenir la violencia de g\u00e9nero durante la cuarentena.  En un mes de cuarentena, la L\u00ednea P\u00farpura ha recibido 5.747 llamadas. Hay que resaltar que en todo el 2019 tuvo 14.688, es decir, en un mes recibi\u00f3 la tercera parte de las llamadas de todo un a\u00f1o. Solo la primera semana de aislamiento, la L\u00ednea P\u00farpura tuvo 297 llamadas, mientras que en una semana normal recib\u00eda entre 80 y 70. Las atenciones durante esta cuarentena fueron por seis tipos de violencia: el 50 %, psicol\u00f3gica; el 28 %, f\u00edsica; el 14 %, econ\u00f3mica; el 3 %, sexual; el 4 %, patrimonial, y el 1 %, verbal. Es importante destacar que el grupo poblacional que m\u00e1s ha buscado atenci\u00f3n est\u00e1 entre los 18 y los 29 a\u00f1os. el 42 % de ellas han recibido atenci\u00f3n en la L\u00ednea P\u00farpura. El 45 % de las llamadas las hicieron mujeres que viven en estrato uno, sobre todo habitantes de Kennedy, Bosa, Suba, Ciudad Bol\u00edvar y Engativ\u00e1.  ANA MAR\u00cdA MONTOYA Z.anamon@eltiempo.com\u00a0REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-mujeres-victimas-de-violencia-tendran-mas-canales-de-atencion-486702", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "La conmovedora carta de adi\u00f3s de la concejal Padilla a su gata Kora", "contenido": " El cari\u00f1o que puede tomarle un humano a su mascota puede llegar a ser tan o m\u00e1s fuerte como el que se siente por otra persona. Este es el caso de Andrea Padilla Villarraga, concejal animalista de Bogot\u00e1 quien vela por los derechos de los animales, ayuda a las mascotas m\u00e1s vulnerables y es vocera colombiana en la organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro AnimaNaturalis. Por medio de se cuenta de Instagram, la activista dio a conocer el fallecimiento de su gata Kora, que la acompa\u00f1\u00f3 durante 16 a\u00f1os, despu\u00e9s desde que Andrea la rescatara de una jaula abandonada. \u201cMe caus\u00f3 gracia la fuerza de sus pulmones, tan peque\u00f1ita, y, a la vez, tristeza por su orfandad. La saqu\u00e9 de la nuca, emulando el gesto de la madre, y la sostuve con mis dos manos, mientras se calmaba. Su protuberante panza engusanada y su colita partida eran se\u00f1ales inconfundibles de la precaria vida que esa diminuta escandalosa hab\u00eda llevado hasta ahora\u201d, afirm\u00f3 la concejal\u00a0en una carta dedicatoria para Kora. La mujer, quien tambi\u00e9n es columnista, le dedic\u00f3 unas sentidas palabras a su gata en un blog personal, en el que acostumbra a escribir columnas de opini\u00f3n. En esta recuerda cuando recogi\u00f3 a la gatica y la ayudo a sanarse de las heridas que ten\u00eda despu\u00e9s de haber sido abandonada. Tambi\u00e9n record\u00f3 lo feliz que fueron juntas y la compa\u00f1\u00eda que se hicieron durante todos estos a\u00f1os.(Lea tambien:\u00a0Muri\u00f3 a los 95 a\u00f1os Gene Deitch, dibujante de \u2018Tom y Jerry\u2019)\u201cSus ojazos verdes y acuosos se posaron en los m\u00edos y, entonces, sent\u00ed que la amaba. Tuvimos 16 a\u00f1os para mirarnos y amarnos todos los d\u00edas, para parpadearnos y as\u00ed decirnos 'te quiero', cada vez que yo hac\u00eda una pausa en mis actividades, que era el modo en que frenaba mi deseo compulsivo de mordisquiarle las orejas, olerle las patas, jalarle los bigotes, arrullarla y sumergir mi hocico en su tierno y tibio cuerpo, siempre vibrante\u201d, narra la animalista.  Padilla cuenta que la gata falleci\u00f3 el pasado 18 de abril a las 11 de la ma\u00f1ana. Afirma que hizo todo lo posible para tener bien a su mascota, pero la expresi\u00f3n de cansancio y dolor que el animal le manifestaba con su mirada le hizo entender a la animalista que Kora tenia que descansar. (Le puede interesar:\u00a0As\u00ed han cambiado estas estrellas del cine desde su debut hasta hoy)\u201cHice todo lo que pude para mantener a mi amiga con vida y bienestar, hasta que entend\u00ed que ella estaba exhausta y yo, movida por la angustia de perderla, forz\u00e1ndola a seguir. Sus ojitos acuosos (ya no como al principio, cuando gritaba por vivir) me miraron por \u00faltima vez cuando se le iba el alma. Como el d\u00eda en que nos conocimos, sent\u00ed que la amaba\u201d, expres\u00f3 la concejal.(Si desea leer la columna completa, de click en este link)Por medio de su cuenta de Instagram la mujer comparti\u00f3 la noticia y el dif\u00edcil momento que le toc\u00f3 vivir en plena cuarentena a causa de la crisis sanitaria por la pandemia del nuevo coronavirus. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/carta-de-concejal-animalista-de-bogota-andrea-padilla-a-su-gata-fallecida-486840", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los ladrones no se quedan en casa: robos durante cuarentena en el pa\u00eds", "contenido": " A pesar del confinamiento obligatorio en el que se encuentra el pa\u00eds por la pandemia\u00a0del nuevo coronavirus, los ladrones han buscado alternativas para robar durante el aislamiento. Los hurtos de celulares en las calles disminuyeron por la soledad de las mismas. Ahora la modalidad en auge es el saqueo de supermercados o las estafas por internet. En Bogot\u00e1, dentro de los hechos m\u00e1s recientes, se encuentra el intento de saqueo que se dio en un almac\u00e9n de Ciudad Bol\u00edvar. El hecho fue confirmado por la alcaldesa Claudia L\u00f3pez a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter. El suceso cont\u00f3 con la intervenci\u00f3n de la Polic\u00eda y el Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios (Esmad) En la capital tambi\u00e9n  se report\u00f3, el 31 de marzo, el robo de la tienda D1, del barrio Boyac\u00e1 Real, ubicado en la localidad de Engativ\u00e1. Seg\u00fan trascendi\u00f3, los delincuentes entraron armados y amedrantaron a la cajera, quien tuvo que entregarles el dinero del producido de las ventas del d\u00eda. Los clientes que se encontraban en el establecimiento tambi\u00e9n tuvieron que despojarse de sus pertenencias y el dinero para las compras. A su vez, al d\u00eda de haber iniciado el aislamiento obligatorio en el pa\u00eds, se report\u00f3 el saqueo de tiendas en la localidad Rafael Uribe Uribe, en Bogot\u00e1. (Le puede interesar:\u00a0Hist\u00f3rica reducci\u00f3n de cr\u00edmenes, pero alarma por otros delitos)\u00a0 El hecho m\u00e1s reciente en Medell\u00edn se dio el 16 de abril cuando fueron reportados hechos de vandalismo en el barrio Olaya Herrera. All\u00ed fue  saqueado un veh\u00edculo que llevaba v\u00edveres para ayudas a comunidades y fue abordado por un grupo de personas, quienes lo vaciaron. El secretario de Seguridad, Jos\u00e9 Gerardo Acevedo, pidi\u00f3 calma y orden. El 8 de abril, fue robada la Biblioteca P\u00fablica Piloto: Juan Zuleta Ferrer, de Medell\u00edn. La Polic\u00eda inform\u00f3 que fueron robados 14 computadores port\u00e1tiles, 13 tabletas, un televisor, equipos de video y un microondas. Al parecer los ladrones violentaron todo el sistema de seguridad del recinto para poder ingresar. En la capital antioque\u00f1a tambi\u00e9n se reportaron m\u00e1s robos. Esta vez en el Teatro Popular, ubicado en el centro de la ciudad. Durante la madrugada del 18 de abril se realiz\u00f3 el robo que, se estima, fue de un valor de 1.450.000 pesos. Se reportaron p\u00e9rdidas de reflectores de luces, dos grabadoras, dos ventiladores, una tambora y un redoblante. Una funcionaria que trabaja en el sector de la salud en Cali denunci\u00f3, el 25 de marzo, que dos habitantes de calle intentaron robar a una compa\u00f1era. El hecho se dio en la ma\u00f1ana de ese mi\u00e9rcoles, cuando la pasajera iba en la ruta T42, del sistema de buses articulados MIO. Este delito tambi\u00e9n ha hecho presencia en las ciudades de la costa Caribe. En Santa Marta, la alcaldesa, Virna Johnson, orden\u00f3 el 24 de marzo la militarizaci\u00f3n de las calles como respuesta a los saqueos que se estaban dando en la capital del Magdalena. En d\u00edas anterior se hab\u00edan presentado denuncias de robos y hurtos en supermercados ARA y D1 que fueron frustrados por la llegada de la Polic\u00eda. Tendencias EL TIEMPO\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/cuarentena-en-colombia-robos-en-tiendas-y-supermercados-486460", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Decisi\u00f3n un\u00e1nime: la Serie A aprob\u00f3 terminar la temporada", "contenido": " La Liga de la Serie A y los veinte clubes que la integran reiteraron este martes, tras una videoconferencia, la voluntad de terminar la temporada 2019-2020, que fue interrumpida el pasado 9 de marzo, en la jornada 26, a causa de la pandemia del coronavirus. \"La Asamblea de la Liga de la Serie A se reuni\u00f3 esta ma\u00f1ana y confirm\u00f3, con votaci\u00f3n un\u00e1nime de los veinte clubes, la voluntad de terminar la temporada 2019-2020, si el Gobierno permitir\u00e1 su desarrollo, en el total respeto de las normas que tutelan la salud y la seguridad\", inform\u00f3 el organismo liguero en un comunicado oficial. (Le puede interesar: 'Este esfuerzo no puede terminar en una equivocaci\u00f3n': Dimayor)\"La reanudaci\u00f3n de la actividad deportiva, en la denominada Fase 2, como ya subrayado en el pasado, ocurrir\u00e1 en el respeto de las indicaciones de FIFA y UEFA, de la FIGC, y de manera conforme con los protocolos m\u00e9dicos que tutelan a los futbolistas y a los colaboradores\", agreg\u00f3. De acuerdo con el \u00faltimo decreto del Gobierno italiano, los deportistas podr\u00e1n volver a entrenarse en sus centros deportivos a partir del 4 de mayo, aunque la posibilidad de que esto ocurra efectivamente depende de la evoluci\u00f3n de la pandemia del coronavirus. Un abandono definitivo de la Serie A provocar\u00eda unos da\u00f1os econ\u00f3micos al f\u00fatbol italiano que pueden tocar los mil millones de euros, entre derechos televisivos, patrocinadores y taquillas. El campeonato fue interrumpido cuando el Juventus lideraba la clasificaci\u00f3n con un punto de ventaja sobre el Lazio, segundo, y nueve sobre el Inter de Mil\u00e1n, tercero.DEPORTESCon Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/la-serie-a-aprobo-la-terminacion-de-la-temporada-2019-20-486830", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Estos son los subsidios que el Gobierno otorga a trav\u00e9s de DaviPlata", "contenido": " Por medio de su plataforma virtual 'DaviPlata', el Banco Davivienda permite reclamar los subsidios otorgados por el Gobierno Nacional a las familias vulnerables m\u00e1s afectadas durante la emergencia sanitaria. Las transacciones que se est\u00e1n realizando por medio de la plataforma virtual, son sin ning\u00fan costo y la misma asume el pago de minutos y uso de datos del celular, para facilitar que millones de familias reciban los beneficios otorgados por elGobierno Nacional, los gobiernos locales y la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1. Las transferencias monetarias que se est\u00e1n entregando por medio de DaviPlata son: (Tambi\u00e9n puede leer: 'Davivienda ofrece aplazamiento de cuotas por la crisis del coronavirus'). ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/coronavirus-en-colombia-subsidios-del-gobierno-nacional-entregados-por-daviplata-486648", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo funcionar\u00e1 el aeropuerto El Dorado cuando retome operaciones?", "contenido": " Entre todas las transformaciones que ha generado la pandemia por el nuevo coronavirus, la de las terminales a\u00e9reas a nivel mundial es una de las m\u00e1s fuertes. El Dorado, el aeropuerto de Bogot\u00e1, era hasta la crisis generada por la pandemia el primer aeropuerto de carga y el tercero de pasajeros de Am\u00e9rica Latina. Ahora, toda su operaci\u00f3n est\u00e1 volcada a la log\u00edstica del abastecimiento de alimentos, medicinas y materias primas para que el pa\u00eds siga funcionando.\u00a0 (Le puede interesar: Coronavirus: bajar\u00e1 costo de tiquetes de avi\u00f3n hasta 2021)De acuerdo con la Aeron\u00e1utica Civil, entre el 25 de marzo y el 12 de abril, la primera fase de la cuarentena nacional, se transportaron m\u00e1s de 21.000 toneladas de alimentos e insumos m\u00e9dicos por v\u00eda a\u00e9rea. De esa cantidad, m\u00e1s del 80 % (17.039 toneladas) se moviliz\u00f3 desde El Dorado.Tras poco m\u00e1s de un mes de asumir como gerente de Opa\u00edn (el concesionario de El Dorado), Andr\u00e9s Ortega Rezk\u00a0habl\u00f3 con EL TIEMP0   de los cambios en la operaci\u00f3n para atender la emergencia por covid-19, de los planes para cuando se reabra el aeropuerto y de las cr\u00edticas a la gesti\u00f3n de Opa\u00edn que provocaron la salida del anterior gerente. El Dorado es la terminal de carga m\u00e1s importante de Latinoam\u00e9rica desde hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os. En este momento est\u00e1 sirviendo como un punto de abastecimiento cr\u00edtico para Bogot\u00e1 y para Colombia. No solamente con algunos alimentos que llegan por v\u00eda a\u00e9rea, sino especialmente con medicinas, materiales y equipos\u00a0m\u00e9dicos para atender la crisis del coronavirus.\u2028Ese transporte de\u00a0 suministros funciona dentro del pa\u00eds conectando a los principales aeropuertos. Hay vuelos que llevan implementos m\u00e9dicos entre Bogot\u00e1 y Medell\u00edn o Bogot\u00e1 y Cali, por ejemplo.\u00a0Estamos trabajando coordinadamente las agencia de carga, la Dian, Opa\u00edn y el Invima\u00a0para que las operaciones sean lo m\u00e1s \u00e1giles posibles. La mayor\u00eda de esos vuelos han sido de salida de pasajeros. Han llegado un par de vuelos con pasajeros colombianos, pero el resto son viajeros extranjeros que vuelven a sus pa\u00edses de origen. Constantemente se est\u00e1 haciendo desinfecci\u00f3n tanto al interior como al exterior, en todas las superficies que puedan tener contacto con pasajeros.Nuestros empleados tienen todos los elementos de protecci\u00f3n personal, no solo para no contagiarse, sino para prevenir que, si est\u00e1n infectados y no se sabe a\u00fan o no tienen s\u00edntomas, puedan infectar a alguien.Adicionalmente estamos coordinando con el Instituto Nacional de Salud (INS) para hacerles pruebas tanto al personal nuestro como a algunos pasajeros, de tal manera que se pueda hacer un testeo. Tenemos un protocolo desde que las personas llegan al aeropuerto hasta que abordan el transporte p\u00fablico o privado.(Lea tambi\u00e9n: Israel y Suiza env\u00edan aviones a Bogot\u00e1 para sacar ciudadanos) Estamos en coordinaci\u00f3n con la Aeron\u00e1utica Civil, con la ANI, con las entidades de salud distrital y dem\u00e1s autoridades para lanzar un plan que va a estar coordinado con las aerol\u00edneas y todos los prestadores de servicios en el aeropuerto.Vamos a tener arcos de aspersi\u00f3n de desinfectante, todas las personas que entren al aeropuerto tendr\u00e1n que usar elementos de protecci\u00f3n personal como tapabocas y guantes.\u00a0Adem\u00e1s, tendremos separadores para aumentar la distancia entre las personas. Cuando lleguen a los counters vamos a tener acr\u00edlicos para separar a los pasajeros de quienes est\u00e1n atendiendo, y lo mismo en todos los sitios en donde haya atenci\u00f3n por parte del personal del aeropuerto.\u00a0En las salas de abordaje vamos a tener separaci\u00f3n entre las sillas, para que unas se usen y otras no. De igual manera, para los pasajeros que llegan, desde cuando se bajan del avi\u00f3n habr\u00e1 corredores de desinfecci\u00f3n con c\u00e1maras t\u00e9rmicas, que ya tenemos funcionado hace varios d\u00edas. No estamos cobrando esos arriendos. Cobramos el mes de marzo porque, como en la mayor\u00eda de lugares de Colombia, el cobro se hace en los primeros d\u00edas del mes. En abril no cobramos y suspendimos los contratos de arrendamiento hasta que los comerciantes puedan volver a tener tr\u00e1fico y se abran los establecimientos.\u00a0 Opa\u00edn tiene una afectaci\u00f3n muy alta. El 80 % de nuestros ingresos dependen de la tasa aeroportuaria que pagan los pasajeros al salir, ya sea a destinos nacionales o internacionales. Al no tener pasajeros, no se est\u00e1 haciendo ese cobro en este momento.Solamente est\u00e1 funcionando el sector de carga, aunque est\u00e1 operando a un 40 % del total de lo que ven\u00eda manejando anteriormente. Y tampoco est\u00e1 el ingreso de los locales. No. Eso depende directamente de las decisiones del Gobierno y el Ministerio de Salud. Cuando nos digan, estaremos listos para iniciar operaciones. Nosotros tenemos una serie de responsabilidades que est\u00e1n determinadas en nuestro contrato de concesi\u00f3n. La forma como opera el aeropuerto tiene una serie de actores, y cada uno lleva una serie de procedimientos. Los nuestros los hemos llevado bien hasta el momento.Con lo que hemos visto en otros aeropuertos y lo que ha salido en materia de bioseguridad, hemos ido aumentando nuestras acciones, y tambi\u00e9n les estamos solicitando a los dem\u00e1s actores \u2013incluyendo autoridades de Salud\u2013 que aumenten tambi\u00e9n sus niveles de acci\u00f3n y prevenci\u00f3n, de tal manera que podamos reabrir el aeropuerto con unas medidas m\u00e1s fuertes.(En contexto: Se cae gerente de Opa\u00edn tras cr\u00edticas a falta de control en El Dorado) Yo hab\u00eda sido gerente general del aeropuerto durante 4 a\u00f1os y tambi\u00e9n gerente financiero de Opa\u00edn. Entonces, tengo el conocimiento para asumir en ese momento, sin necesidad de capacitar a alguien, de tal manera que la junta directiva determin\u00f3 que yo era la persona que m\u00e1s r\u00e1pido pod\u00eda asumir el cargo de manera adecuada. JULI\u00c1N R\u00cdOS MONROYEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-como-funcionara-el-dorado-cuando-retome-operaciones-entrevista-al-gerente-485330", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La ciencia se detuvo por el nuevo coronavirus", "contenido": " El pasado 14 de marzo, cuando se decret\u00f3 el estado de alarma, el paleont\u00f3logo Ad\u00e1n P\u00e9rez Garc\u00eda ten\u00eda que estar en Jerusal\u00e9n buscando f\u00f3siles de cocodrilos. Unos d\u00edas antes, sin embargo, Israel cerr\u00f3 sus fronteras para los viajeros procedentes de varios pa\u00edses, incluido Espa\u00f1a. Ad\u00e1n se qued\u00f3 en casa.\u201cEl estudio de reptiles f\u00f3siles de Israel tendr\u00e1 que esperar hasta que las condiciones sean propicias para retomarlo\u201d, cuenta a SINC el investigador del Grupo de Biolog\u00eda Evolutiva de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia (UNED). La \u00fanica alternativa fue reorganizar su agenda por el cierre de los centros de investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s de su viaje, tendr\u00e1n que esperar la preparaci\u00f3n de los restos f\u00f3siles y su estudio en laboratorio, as\u00ed como las campa\u00f1as en los yacimientos. \u201cPero esto no impide continuar, ni mucho menos. Los trabajos de campo y de laboratorio son imprescindibles para la ejecuci\u00f3n de varias etapas de nuestra investigaci\u00f3n, pero no suponen la mayor inversi\u00f3n en tiempo de nuestro trabajo\u201d, explica el paleont\u00f3logo. Sin embargo, s\u00ed lo son para otros cient\u00edficos, como Marta Barluenga, vicerrectora de investigaci\u00f3n y cient\u00edfica titular del CSIC en el Museo Nacional de Ciencias Naturales (MNCN).La investigadora trabaja con peces de agua dulce en un proyecto del Plan Nacional espa\u00f1ol para estudiar c\u00f3mo se forman las especies desde la base gen\u00e9tica de la aparici\u00f3n de novedades evolutivas en los animales. Su trabajo se centra en una regi\u00f3n tropical en Nicaragua, en unos lagos \u201cdonde estas especies son especialmente abundantes\u201d, detalla a SINC.La crisis de la covid-19 la ha sorprendido analizando en laboratorio las muestras de campo recogidas en noviembre de 2019, la \u00e9poca de reproducci\u00f3n. \u201cHemos tenido que paralizar todo el trabajo de laboratorio, primero porque hemos donado todo el material b\u00e1sico a hospitales y hemos dejado de ir al centro de trabajo. Esto nos supone haber interrumpido la toma de datos\u201d, comenta.Todos los cient\u00edficos y cient\u00edficas que trabajan con organismos vivos han detenido gran parte de su actividad por las medidas de aislamiento, pero deben seguir preocup\u00e1ndose por los animales que ten\u00edan a su cargo.\u201cLos laboratorios que trabajan con organismos vivos est\u00e1n encarg\u00e1ndose de acudir con cierta frecuencia para alimentar a los animales y limpiar sus instalaciones. En general, se han cancelado los experimentos, salvo en alg\u00fan caso concreto\u201d, concreta Santiago Merino Rodr\u00edguez, director del MNCN. En el instituto, Barluenga tiene peces que ha mantenido con vida, pero \u201cen otras instituciones de forma obligada o voluntaria se han sacrificado los animales de experimentaci\u00f3n\u201d, subraya la investigadora.Lo mismo ha ocurrido en el Laboratorio de Gen\u00f3mica Evolutiva y Funcional del Instituto de Biolog\u00eda Evolutiva (IBE) del CSIC-UPF, donde trabaja Josefa Gonz\u00e1lez P\u00e9rez con moscas de la fruta (Drosophila melanogaster). \u201cHemos tenido que interrumpir todos los experimentos. Solo accedemos al laboratorio para mantener los organismos de experimentaci\u00f3n, pero no podemos realizar ning\u00fan experimento\u201d, declara a SINC.Entre los an\u00e1lisis pospuestos est\u00e1 su proyecto del European Research Council (ERC) que, para entender c\u00f3mo los organismos se adaptan al ambiente, estudia varios mutantes a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas de secuenciaci\u00f3n masiva y de edici\u00f3n gen\u00e9tica como CRISPR/Cas9. Tambi\u00e9n han debido interrumpir el proceso de creaci\u00f3n de nuevos mutantes. Los experimentos tambi\u00e9n han sufrido paradas en uno de los centros m\u00e1s punteros en nanociencia. Por primera desde su inauguraci\u00f3n, el centro de investigaci\u00f3n CIC nanoGUNE ha tenido que cerrar sus puertas \u201csolo desde el 30 de marzo hasta el 9 de abril, salvo para servicios m\u00ednimos de mantenimiento\u201d, declara Jos\u00e9 Mar\u00eda Pitarke, director del centro.Aunque en general los trabajos se han mantenido en la distancia \u2013incluso el microscopio electr\u00f3nico ha operado en remoto los d\u00edas del cierre\u2013, algunos de los diez grupos de investigaci\u00f3n, como el de F\u00e9lix Casanova en nanodispositivos, no pueden realizar nuevos experimentos sin acceder a los laboratorios.En su caso, los proyectos est\u00e1n relacionados con la espintr\u00f3nica, que usa el esp\u00edn del electr\u00f3n para codificar y transportar informaci\u00f3n. Uno de ellos es en colaboraci\u00f3n con la multinacional americana Intel, l\u00edder mundial en microprocesadores. La espintr\u00f3nica permitir\u00e1 mejorar la eficiencia energ\u00e9tica de los futuros ordenadores.\u201cTodo el trabajo de laboratorio est\u00e1 parado y es nuestra materia prima. Iremos aprovechando lo que ya tenemos hecho para analizar y publicar los resultados, pero estamos limitados\u201d, cuenta a SINC Casanova, que, como investigador principal, tiene estas semanas m\u00e1s trabajo del habitual para revisar trabajos. Algunos proyectos de investigaci\u00f3n se deber\u00e1n prorrogar al no poder terminarse a tiempo.  \u201cEn nuestro campo \u2013comenta Casanova\u2013 un par\u00f3n de dos meses no es cr\u00edtico, ya que podemos seguir justo donde est\u00e1bamos al volver al laboratorio\u201d. Pero s\u00ed lo es en los grupos de biolog\u00eda donde los tiempos de la propia naturaleza marcan el ritmo.Como si un ordenador se hubiera apagado antes de guardar el documento de trabajo, muchos de los experimentos que han sufrido un par\u00f3n no podr\u00e1n retomarse all\u00ed donde se quedaron. \u201cLa palabra 'irrecuperable' la vamos a usar en algunos casos como los estudios con embriones o sistema de genes. Sin continuaci\u00f3n, el estudio es irrepetible\u201d, lamenta a SINC Jos\u00e9 E. Capilla Rom\u00e1, vicerrector de investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y transferencia de la Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia (UPV).En su universidad, ante el Real Decreto-Ley que planteaba cesar todas las actividades no esenciales, se han estado autorizando, de manera excepcional, entradas al centro con rigurosos protocolos de seguridad sanitaria en el caso de los experimentos de larga duraci\u00f3n. \u201cMantenemos las cosas para que no se caigan, en realidad\u201d, indica Capilla Rom\u00e1. El cierre de miles de laboratorios en todo el mundo, incluidos los que estaban centrados en la investigaci\u00f3n de otras enfermedades como el c\u00e1ncer, ha desvelado una realidad a\u00fan m\u00e1s dura con la crisis de la covid-19: su investigaci\u00f3n de repente ya no es \u201cesencial\u201d.En un preprint publicado esta semana, cient\u00edficos del MD Anderson Cancer Center de la Universidad de Texas (EE UU) cuentan que los centros han parado los ensayos cl\u00ednicos, algunas instituciones han mantenido los experimentos m\u00e1s irremplazables y otras los han detenido por completo, incluso sacrificando a colonias enteras de ratones.   \u201cCerrar un laboratorio experimental o una plataforma de ensayos cl\u00ednicos conlleva enormes consecuencias para el futuro de la ciencia del c\u00e1ncer. Los reactivos experimentales preciosos, como los xenoinjertos derivados de pacientes o los ratones transg\u00e9nicos, pueden llevar a\u00f1os en generarse\u201d, apuntan en el trabajo. En su caso, tardaron cinco a\u00f1os en llegar al estado actual de la investigaci\u00f3n.Cuando puedan volver a sus laboratorios no comenzar\u00e1n de cero, pero tardar\u00e1n dos a\u00f1os en retomar los estudios donde los dejaron. Como ellos mismos dicen, su historia no es \u00fanica. Es la realidad de investigadores e investigadoras de todo el planeta.Josefa Gonz\u00e1lez necesitar\u00e1 varias semanas para retomar su trabajo de investigaci\u00f3n en el IBE. \u201cLos plazos de entrega se van a ver afectados. Todos los organismos de financiaci\u00f3n deber\u00edan de tener esto en cuenta y alargar los contratos del personal y los plazos de entrega de resultados, o modificar sus expectativas en cuanto a los objetivos a cumplir\u201d, se\u00f1ala a SINC. Desde el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, a ra\u00edz del Real Decreto-Ley 11/2020 del 31 de marzo se anunci\u00f3, en este sentido, \u201cla posibilidad de prorrogar los contratos de trabajo de duraci\u00f3n determinada y financiados con cargo a convocatorias p\u00fablicas de recursos humanos en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, efectuadas por los agentes de financiaci\u00f3n del Sistema Estatal de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, entre las que se encuentran las convocatorias de recursos humanos de la Agencia Estatal de Investigaci\u00f3n\u201d.En el caso europeo no est\u00e1 tan claro. \u201cHay una preocupaci\u00f3n muy grande ahora mismo, sobre todo en el caso de los proyectos europeos. Se est\u00e1n tomando algunas medidas, pero se est\u00e1n pidiendo pr\u00f3rrogas caso a caso a la Comisi\u00f3n\u201d, subraya Capilla, vicerrector de investigaci\u00f3n de la UPV.Para la solicitud de nuevos proyectos europeos los plazos se han ampliado. Cient\u00edficos como Ad\u00e1n P\u00e9rez Garc\u00eda, paleont\u00f3logo de la UNED, se han presentado a esas convocatorias. \u201cEsta crisis sanitaria podr\u00eda, por desgracia, terminar afectando tambi\u00e9n a la convocatoria y financiaci\u00f3n de nuevos proyectos, lo que podr\u00eda implicar tener que ajustar algunas l\u00edneas de trabajo\u201d, se\u00f1ala.En el caso del ERC, el organismo ofrece flexibilidad en el plazo de entrega de los denominados \u201centregables\u201d (resultado tangible del proyecto) e \u201chitos\u201d (medici\u00f3n del progreso del proyecto) y de los informes. \u201cMi centro de investigaci\u00f3n, el CSIC, depende del gobierno espa\u00f1ol que ha abierto la posibilidad de extender alguno de los contratos que finalizan este a\u00f1o\u201d, explica Josefa Gonz\u00e1lez. La contrataci\u00f3n de personal investigador o de apoyo a la investigaci\u00f3n es otra de las principales preocupaciones de los equipos. A los l\u00edderes de equipo, como Marta Barluega del MNCN, tambi\u00e9n les preocupa lo que pasar\u00e1 con las oposiciones convocadas para junio-julio de 2020. Esa misma inquietud la viven los que se van a presentar. De manera general, la comunidad cient\u00edfica est\u00e1 aprovechando el teletrabajo para analizar los datos tomados antes de la cuarentena o para redactar tanto tesis doctorales como los estudios. \u201cLas tesis doctorales se est\u00e1n posponiendo en su mayor\u00eda aunque las universidades est\u00e1n tratando de facilitar la defensa telem\u00e1tica\u201d, recalca Barluenga.Por ahora, las editoriales, a pesar de la situaci\u00f3n, no est\u00e1n retrasando las solicitudes ni las entregas de los art\u00edculos revisados.F\u00e9lix Casanova, del CIC nanoGune, ten\u00eda justamente uno pendiente en el que se presentan los primeros resultados de la colaboraci\u00f3n con Intel. \u201cNo nos han informado de ning\u00fan retraso por la COVID-19, pero como los tiempos de publicaci\u00f3n pueden ser muy distintos entre las revistas, es dif\u00edcil decir si hay afectaciones\u201d, recalca. Se ha publicado en la revista Nature Electronics.Lo confirma la investigadora del MNCN, tambi\u00e9n editora de tres revistas: \u201cTodo el trabajo editorial se est\u00e1 manteniendo sin demasiados cambios. Los art\u00edculos que tengo bajo revisi\u00f3n est\u00e1n siendo procesados, los que tengo que revisar me los reclaman, y los que manejo como editora los env\u00edo a revisores y los est\u00e1n revisando\u201d, detalla. Sin embargo, a largo plazo y si la situaci\u00f3n se alarga, \u201cveremos una brecha en los niveles de producci\u00f3n cient\u00edfica debida a la necesidad de posponer algunas investigaciones en el tiempo\u201d, destaca Santiago Merino Rodr\u00edguez, director del MNCN, quien espera que esta producci\u00f3n se recupere con rapidez.\u201cDeberemos encontrar f\u00f3rmulas para poder recuperar el tiempo perdido, garantizando los protocolos de prevenci\u00f3n y seguridad en el centro y en los laboratorios\u201d, manifiesta Jos\u00e9 M. Pitarke, director del nanoGUNE. Agencia Sinc", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/la-ciencia-se-detuvo-por-el-nuevo-coronavirus-486572", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u2018ARL no tienen todos los recursos para bioseguridad\u2019", "contenido": " La compra de los kits de bioseguridad para el personal que est\u00e1 en la calle, por cuarentena, cuesta 430.000 millones de pesos mensuales, seg\u00fan expres\u00f3 Miguel G\u00f3mez, presidente del gremio de aseguradoras Fasecolda, al tiempo que indic\u00f3 que las administradoras de riesgos laborales (ARL) no tendr\u00edan todos esos recursos. (Le puede interesar:\u00a0Ultim\u00e1tum a las ARL para entregar elementos de protecci\u00f3n a m\u00e9dicos) Sus argumentos hicieron parte de un debate citado en la Comisi\u00f3n S\u00e9ptima del Senado, en donde se puso sobre el tapete que, entre personal de salud, del nivel administrativo, trabajadores que hacen el aseo en las zonas hospitalarias, bomberos y similares, la demanda estar\u00eda cercana al mill\u00f3n de kits de bioseguridad (985.831).Al decir de G\u00f3mez, \u201ca las ARL, por ley, les estaba prohibido suministrar elementos de protecci\u00f3n al personal. Esa responsabilidad era de los empleadores\u201d.Sin embargo, acept\u00f3 que despu\u00e9s del 27 de marzo, cuando se decret\u00f3 la emergencia sanitaria en el pa\u00eds, el Gobierno les asign\u00f3 esa tarea. \u201cLas ARL van a participar, seg\u00fan lo establecido en los decretos emitidos, pero como una funci\u00f3n complementaria, pues no tienen la capacidad de proveer todo lo necesario\u201d, indic\u00f3 G\u00f3mez. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Deben girarse los recursos directo a las IPS\u2019: Carlos F. Motoa) A su turno, el presidente de la Asociaci\u00f3n de Cl\u00ednicas y Hospitales, Juan Carlos Giraldo, inst\u00f3 a las ARL a \u201chacer m\u00e1s que lo m\u00ednimo\u201d, teniendo en cuenta que el pa\u00eds enfrenta una crisis sin precedentes que pone en riesgo a los centros de salud, donde se est\u00e1n haciendo esfuerzos para salvar vidas. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/coronavirus-en-colombia-fasecolda-dice-que-arl-no-tienen-todo-los-recursos-para-bioseguridad-486770", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Tres razones por las que el petr\u00f3leo WTI se vendi\u00f3 a precio negativo", "contenido": " No lo quieren ni regalado. El precio futuro del petr\u00f3leo estadounidense West Texas Intermediate (WTI) para entrega en mayo sufri\u00f3 este lunes una ca\u00edda tan estrepitosa que pas\u00f3 de cotizarse a US$18 por barril al inicio del d\u00eda a un precio negativo de US$ -35,22 al cierre de la jornada. Por primera vez en la historia este crudo estadounidense de referencia para los mercados se cotiz\u00f3 a un valor negativo, generando gran conmoci\u00f3n en el mercado energ\u00e9tico. El desplome refleja las dificultades que ha estado experimentando el negocio petrolero mundial debido al exceso de producci\u00f3n y al frenazo de la demanda como consecuencia de la pandemia de coronavirus. La sacudida en Estados Unidos tambi\u00e9n afect\u00f3 el precio del crudo Brent, de referencia en Europa y en el resto del mundo, cuyo valor a futuro para entrega en junio disminuy\u00f3 este lunes un 8,90% hasta los US$25,58. Adem\u00e1s de las condiciones adversas del negocio petrolero mundial, la ca\u00edda del WTI registrada este lunes tiene fuerte relaci\u00f3n con algunos aspectos concretos de los mercados a futuro de crudo en Estados Unidos. BBC Mundo te explica cu\u00e1les son los principales factores que incidieron en este desplome y c\u00f3mo puede afectar en Am\u00e9rica Latina. Uno de los elementos que jug\u00f3 un papel m\u00e1s destacado en lo ocurrido con el WTI este lunes tiene que ver con que este martes culmina en Estados Unidos el plazo para el cierre de los contratos de petr\u00f3leo para entrega en mayo. Eso quiere decir que, para entonces, quien tenga vigente un contrato de este tipo tendr\u00e1 que honrarlo y hacerse cargo del crudo que le entregar\u00e1n el pr\u00f3ximo mes. Sin embargo, este lunes los compradores parec\u00edan desesperados por deshacerse de esos contratos y entreg\u00e1rselo a alguien que quisiera tomar posesi\u00f3n f\u00edsica de esos barriles. \"Ellos no tienen d\u00f3nde vender ese petr\u00f3leo y, ante la ca\u00edda de los precios, el costo de almacenarlo terminar\u00eda siendo m\u00e1s alto que el propio precio del petr\u00f3leo, por lo que est\u00e1n dispuestos a pagar para que no les entreguen ese crudo\", se\u00f1ala el economista petrolero Jos\u00e9 Toro Hardy, quien fue miembro de la junta directiva de la estatal venezolana PDVSA. El experto explica que en estos momentos los compradores creen que se vive una situaci\u00f3n conocida como \"Backwardation\", lo que quiere decir que los precios en el futuro inmediato van a ser m\u00e1s bajos que los actuales lo que elimina todo incentivo para comprar ahora. El segundo elemento que incidi\u00f3 en el desplome del WTI tiene que ver con que la capacidad f\u00edsica de almacenamiento de crudo en Estados Unidos est\u00e1 bastante reducida debido a la acumulaci\u00f3n de inventarios. Quienes negocian con petr\u00f3leo en Estados Unidos suelen guardar el crudo que adquieren en dep\u00f3sitos ubicados en la localidad de Cushing (Oklahoma) para sacarlo luego a la venta cuando surgen en los mercados a futuro precios m\u00e1s altos. Sin embargo, la capacidad de almacenamiento all\u00ed parece estar llegando a su tope a gran velocidad. Citando un informe de la consultora Genscape, analistas petroleros indicaron que los inventarios en Cushing crecieron 9% en la semana que culmin\u00f3 el pasado 17 de abril. \"La capacidad de almacenamiento est\u00e1 demasiado limitada como para que los especuladores quieran comprar esos contratos y las refiner\u00edas est\u00e1n procesando poco porque en la mayor parte de los estados (de Estados Unidos) se mantienen las \u00f3rdenes de confinamiento\", se\u00f1al\u00f3 Phil Flynn, analista de Price Futures Group, a la agencia Reuters. As\u00ed, mientras m\u00e1s llenos est\u00e1n los tanques y menos perspectivas hay de un aumento de precios, conservar los contratos de futuro para WTI significaba para muchos compradores sumar p\u00e9rdidas y dolores de cabeza. La acumulaci\u00f3n de inventarios y la ca\u00edda de los precios del crudo son, a su vez, consecuencia de la deriva que en los \u00faltimos meses ha tomado el mercado petrolero mundial golpeado por el doble efecto de un exceso de producci\u00f3n y de un frenazo de la demanda. Desde inicios del a\u00f1o, los precios del petr\u00f3leo ven\u00edan descendiendo como consecuencia de un exceso de producci\u00f3n y de la ca\u00edda de la demanda en China, que tuvo que ralentizar su actividad econ\u00f3mica para hacer frente a la crisis del coronavirus. Esta situaci\u00f3n se agrav\u00f3 en marzo, cuando Rusia se neg\u00f3 a acceder a una propuesta de Arabia Saudita en el marco del grupo conocido como OPEP+ (conformado por los pa\u00edses de la OPEP m\u00e1s otros productores no miembros) para reducir la producci\u00f3n en 1,5 millones de barriles al d\u00eda para intentar apuntalar los precios. Tras el fracaso de esas negociaciones, Riad inici\u00f3 una guerra de precios contra Mosc\u00fa y anunci\u00f3 un aumento de su producci\u00f3n, iniciando una guerra de precios. Luego de una mediaci\u00f3n del gobierno de Donald Trump, el 12 de abril los pa\u00edses de OPEP+ acordaron reducir en 10% la producci\u00f3n mundial de crudo a partir del 1 de mayo. Este recorte enorme -estimado en unos 9,6 millones de barriles diarios- corre el riesgo de llegar tarde y de ser insuficiente para la situaci\u00f3n actual del mercado, seg\u00fan muchos analistas, pues es claramente menor que la ca\u00edda de la demanda que se ha producido en torno a 30%. \"En este momento, pr\u00e1cticamente todo el planeta est\u00e1 en cuarentena. No hay consumo de gasolina en los autos, en los aviones, en los buques. La ca\u00edda de la demanda ha sido tan brusca que se presentan distorsiones muy fuertes\", se\u00f1ala Toro Hardy, al apuntar que tras los confinamientos en China, la epidemia de coronavirus llev\u00f3 tambi\u00e9n a la paralizaci\u00f3n de Europa y Estados Unidos, grandes consumidores de petr\u00f3leo. El experto considera que progresivamente oferta y demanda de crudo se ir\u00e1n encontrando pero advierte que no se puede predecir cu\u00e1ndo ocurrir\u00e1 depender\u00e1 de la evoluci\u00f3n del coronavirus. Destaca que, por lo pronto, los precios de futuro del WTI -que sirve de referencia para todo el crudo estadounidense- para junio se ubican en terreno positivo (este lunes cerraron en torno a US$20,43), por la esperanza de los mercados en que para entonces ya se haya iniciado la reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda. Toro Hardy advierte, sin embargo, que la situaci\u00f3n actual golpear\u00e1 muy duro a los productores y sacar\u00e1 del mercado a aquellos que son m\u00e1s ineficientes o cuyos costos de producci\u00f3n son muy elevados. La ca\u00edda de los precios del petr\u00f3leo suele ser una noticia bien recibida en los pa\u00edses consumidores y un motivo de preocupaci\u00f3n para los productores. En el caso de Am\u00e9rica Latina, Toro Hardy se\u00f1ala que el pa\u00eds m\u00e1s golpeado ser\u00e1 Venezuela, aunque tambi\u00e9n impactar\u00e1 en Colombia, M\u00e9xico y Brasil. Destaca que Venezuela se encuentra duramente afectada en los dos elementos que determinan su ingreso petrolero. \"Si la producci\u00f3n ha ca\u00eddo como lo ha hecho en los \u00faltimos tiempos y el precio tambi\u00e9n, la situaci\u00f3n se hace inmanejable\", apunta. Guillermo Olmo, corresponsal de BBC Mundo en Venezuela, subraya que a estos factores se suma el efecto de las sanciones de Estados Unidos sobre la actividad petrolera venezolana. \"Para convencer a potenciales compradores temerosos de ser sancionados, la petrolera estatal venezolana, PDVSA se est\u00e1 viendo obligada a ofrecer enormes descuentos y fuentes del sector aseguran que su  barril de crudo pesado se vende ya a no m\u00e1s de US$6. Puede que ni siquiera esos descuentos sean incentivo suficiente en el contexto actual, con un mercado saturado de crudo barato\", afirma. Tras el desplome en EE.UU. de su principal referencia, la mezcla mexicana sigui\u00f3 sus pasos y cay\u00f3 en picado desde los US$14,35 por barril del viernes hasta un estrepitoso US$-2,37 marcado este lunes. Est\u00e1 por ver cu\u00e1l es su impacto real sobre la econom\u00eda de M\u00e9xico, dado que la actividad petrolera ha ido perdiendo relevancia en el pa\u00eds hasta no suponer en la actualidad m\u00e1s del 4% de su Producto Interior Bruto, la mitad que hace una d\u00e9cada. Adem\u00e1s, el pa\u00eds contrat\u00f3 una cobertura petrolera para este a\u00f1o que cubre un precio de US$49 por barril a fin de protegerse ante la evidente fluctuaci\u00f3n de precios y garantizar sus ingresos. En lo que posiblemente s\u00ed afectar\u00e1 es en la estrategia econ\u00f3mica del actual gobierno mexicano, que hasta ahora se ha mantenido firme al fijar la extracci\u00f3n de petr\u00f3leo como una de sus principales banderas. As\u00ed, desde el inicio de su mandato, el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador dej\u00f3 claro que rescatar a la estatal Petr\u00f3leos Mexicanos (Pemex) de su peor crisis de producci\u00f3n en d\u00e9cadas era una de sus grandes prioridades. Hace poco m\u00e1s de una semana, incluso presumi\u00f3 de haber logrado que M\u00e9xico no redujera la producci\u00f3n de petr\u00f3leo en la medida que el resto de pa\u00edses de la OPEP+ le exig\u00edan para contribuir a la recuperaci\u00f3n del precio global del crudo. Su negativa a disminuir la producci\u00f3n mexicana en m\u00e1s barriles pese al escenario general de hundimiento de precios fue entonces duramente criticada por expertos, as\u00ed como por seguir adelante con la construcci\u00f3n de la refiner\u00eda de Dos Bocas en Tabasco, uno de sus proyectos estrella. En cuanto a Colombia, este pa\u00eds destin\u00f3 grandes esfuerzos durante la \u00faltima a aumentar su producci\u00f3n petrolera hasta convertirse en un importante exportador en la regi\u00f3n. \"Ahora esto le empieza a pesar al pa\u00eds, porque la mitad de sus ingresos en divisas provienen del petr\u00f3leo. Durante el \u00faltimo mes el peso colombiano ha perdido 15% de su valor, lo que se puede traducir en inflaci\u00f3n, d\u00e9ficit comercial y fiscal y, como ya anticiparon \u00f3rganos especializados, una recesi\u00f3n\", afirma Daniel Pardo, corresponsal de BBC Mundo en Bogot\u00e1. Explica que hist\u00f3ricamente la econom\u00eda colombiana ha sido una de las m\u00e1s estables de la regi\u00f3n. Pero la crisis del coronavirus puede acabar con esa tradici\u00f3n. Indica que inicialmente, los productores de petr\u00f3leo colombianos hab\u00edan reducido las exportaciones y estaban acumulando inventario para cuando los precios aumentaran pero, al parecer, no hay suficiente espacio para almacenar el crudo por lo que la producci\u00f3n tendr\u00e1 que bajar a\u00fan m\u00e1s y pozos y campos petroleros pueden cerrar. \"Para un pa\u00eds con un 25% de pobreza y un 50% del empleo informal, que adem\u00e1s viene de recibir a 2 millones de migrantes venezolanos, esta ca\u00edda del petr\u00f3leo significa un duro golpe\", apunta. Brasil, por su parte, que justo en 2019 rompi\u00f3 su r\u00e9cord de producci\u00f3n al extraer m\u00e1s de 1.000 millones de barriles durante ese lapso, ya hab\u00eda anunciado a inicios de abril un recorte de producci\u00f3n de 200.000 barriles diarios para hacer frente a la ca\u00edda de la demanda. Sin embargo, no todo son malas noticias. Ecuador, otro de los productores de crudo de la regi\u00f3n, inform\u00f3 que valora la posibilidad de aprovechar la ca\u00edda de los precios para eliminar los subsidios al combustible que le cuestan al gobierno mucho dinero cada a\u00f1o. El gobierno del presidente Len\u00edn Moreno intent\u00f3 eliminar el a\u00f1o pasado estos subsidios, lo que desat\u00f3 una fuerte ola de protestas que le oblig\u00f3 a retroceder en su decisi\u00f3n. Sin embargo, este lunes el ministro de Energ\u00eda, Ren\u00e9 Ortiz, destac\u00f3 que la ca\u00edda de los precios del crudo planteaba una buena oportunidad para abandonar esos subsidios pues el precio de mercado del combustible es tan econ\u00f3mico como el precio subsidiado. Indic\u00f3 que, en el caso de adoptar esa decisi\u00f3n, se tomar\u00eda la previsi\u00f3n de establecer un mecanismo para compensar a los m\u00e1s pobres en la eventualidad de que el precio internacional del combustible vuelva a subir. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=B_Gzc2Z7uQY https://www.youtube.com/watch?v=Y36en98lbNw https://www.youtube.com/watch?v=FAfZ-GhFurA&t=37s", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/3-razones-por-las-que-el-precio-del-crudo-wti-se-vendio-a-precio-negativo-486776", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u201cEl papel de las TIC durante la pandemia ha mostrado su potencial\u201d", "contenido": " Colombia, como otros tantos pa\u00edses del mundo, ha puesto en marcha un aislamiento f\u00edsico y social que en la actualidad se traduce en una cuarentena, la cual seguir\u00e1 con ciertas restricciones el pr\u00f3ximo 11 de mayo\u00a0en todo el territorio nacional. Estas acciones han obligado a dirigentes locales y al Gobierno Nacional a actuar sobre la marcha para aplanar la curva de contagios al tiempo que se aumenta la capacidad de respuesta del sistema de salud y se buscan soluciones para atajar la ca\u00edda de la econom\u00eda. Entre todos los actores que salieron a apoyar el d\u00eda a d\u00eda de los colombianos desde el minuto cero que el nuevo coronavirus fue declarado pandemia se destaca el sector de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (TIC), pues se convirti\u00f3 en el centro de la educaci\u00f3n virtual, el teletrabajo, la telemedicina y hasta las sesiones del Congreso v\u00eda Internet.Iv\u00e1n Dur\u00e1n, director de Desarrollo Digital del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP), habl\u00f3 con EL TIEMPO sobre el papel que han jugado las TIC en esta pandemia, as\u00ed como de los retos que tiene la transformaci\u00f3n digital en el pa\u00eds para cerrar las brechas digitales que existen en varios sectores. \u00bfQu\u00e9 soluciones ha brindado la transformaci\u00f3n digital a las empresas e instituciones educativas durante la pandemia de la covid-19?Las TIC han habilitado nuevas maneras de ejecutar las actividades de las empresas, muchas de las actividades productivas han podido continuar su desarrollo a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n en l\u00ednea.  La educaci\u00f3n, el comercio y la cultura son algunos de los sectores que han logrado trasladar la experiencia de sus usuarios a herramientas en l\u00ednea que proveen ambientes adecuados para la interacci\u00f3n entre las personas.  Tambi\u00e9n la atenci\u00f3n m\u00e9dica ha logrado encontrar usos de las TIC que facilitan la interacci\u00f3n entre pacientes y profesionales de la salud para tareas de diagn\u00f3stico y seguimiento de baja complejidad.\u00bfCu\u00e1les brechas digitales son las que m\u00e1s se han evidenciado en estos d\u00edas de cuarentena en el pa\u00eds? \u00bfC\u00f3mo se pueden solucionar?Durante esta emergencia se han evidenciado brechas de conectividad territoriales y socioecon\u00f3micas que fueron diagnosticadas en el Plan Nacional de Desarrollo y para las cuales se est\u00e1n ejecutando estrat\u00e9gicas de cierre definidas en este Plan.  Como parte de las medidas para atender la emergencia social y econ\u00f3mica que estamos viviendo y con la finalidad de proteger los derechos de la personas con baja capacidad de pago para acceder a servicios de telecomunicaciones, el Decreto 464, expedido por MinTIC el 23 de marzo de 2020, declara los servicios de telecomunicaciones como servicios p\u00fablicos esenciales y establece que, para los planes de telefon\u00eda en modalidad de prepago, cuando se termine el saldo del usuario, el proveedor otorgar\u00e1 por (30) d\u00edas una capacidad env\u00edo de doscientos (200) mensajes de (SMS) gratis y la recepci\u00f3n de estos sin ninguna restricci\u00f3n.   Los adultos mayores son uno de los grupos de personas a las que m\u00e1s ha impactado la situaci\u00f3n actual y, al mismo tiempo, son de los que tienen m\u00e1s analfabetismo digital. \u00bfC\u00f3mo solucionar esto? Es claro que la apropiaci\u00f3n de tecnolog\u00edas por parte de los adultos mayores significa un reto para el pa\u00eds. El facilitar en esta poblaci\u00f3n la adopci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas puede impactar positivamente, no solo favoreciendo la comunicaci\u00f3n con su c\u00edrculo social y familiar, sino poniendo a su disposici\u00f3n los servicios de salud, alimentaci\u00f3n y bancarizaci\u00f3n a trav\u00e9s de internet. Por lo tanto, y viendo la actual coyuntura como una oportunidad de innovaci\u00f3n, se debe poner en marcha un plan de contingencia pensado en evitar el riesgo de contagio y en ayudar a la poblaci\u00f3n adulto mayor a acceder al mundo digital. En este sentido, ser\u00e1 necesario generar redes de apoyo solidario desde casa, en la cual los familiares y/o personas en el c\u00edrculo social sean los encargados de facilitar la transferencia de conocimiento mediante el acompa\u00f1amiento en el aprendizaje de las herramientas tecnol\u00f3gicas y   su uso y aprovechamiento. Sabemos que la apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas por parte de las personas de la tercera edad permite no solo acortar la distancia que se vive durante la cuarentena si no que el ense\u00f1arles desde casa a los adultos mayores a manejar dispositivos como tabletas o tel\u00e9fonos celulares es mitigar el contagio, pues las precauciones para evitar que ellos se contagien deben ser mucho m\u00e1s rigurosas. \u00bfQu\u00e9 cree que va a cambiar en t\u00e9rminos de c\u00f3mo conceb\u00edamos la transformaci\u00f3n digital antes de la pandemia y c\u00f3mo se concebir\u00e1 despu\u00e9s?El papel de las TIC en la gesti\u00f3n de la pandemia ha dado una muestra del potencial que tienen herramientas como la anal\u00edtica de datos para apoyar la toma de decisiones en momentos cr\u00edticos contando con informaci\u00f3n en tiempo real. Algunas de las mejores herramientas para la toma de decisiones en esta crisis est\u00e1n basadas en an\u00e1lisis de datos que son recogidos en las redes de atenci\u00f3n de los sistemas de salud e inclusive en el reporte de informaci\u00f3n de los ciudadanos.   Tambi\u00e9n ha sido evidente el potencial de las TIC como soporte a tareas cr\u00edticas como el teletrabajo o la educaci\u00f3n, son tecnolog\u00edas multiprop\u00f3sito que tienen un impacto transversal en todos los sectores econ\u00f3micos. Tal vez hasta este momento muchas empresas percib\u00edan el concepto de transformaci\u00f3n digital como una opci\u00f3n a contemplar para un futuro lejano y como un costo de desarrollo de talento e infraestructura que no mostraba retornos claros. La situaci\u00f3n que estamos viviendo ha hecho que la transformaci\u00f3n digital se vea como un asunto del presente inmediato que deja atr\u00e1s a aquellas organizaciones que no logran adaptar sus procesos y capacidades a nuevas formas de operar con el aprovechamiento de las TIC.  Las organizaciones que tienen talento humano y procesos flexibles han empezado a adoptar herramientas para realizar teletrabajo y no parar sus operaciones y han empezado a aprovechar servicios que se ofrecen a trav\u00e9s de plataformas para resolver asuntos como el comercio electr\u00f3nico que les han permitido mantenerse productivos durante el tiempo de aislamiento.   \u00bfCu\u00e1les son los m\u00e1s grandes retos que el sector empresarial tiene en t\u00e9rminos de transformaci\u00f3n digital mientras se sufran los efectos de esta pandemia?Las TIC se consideran como una herramienta para ayudar a las empresas para comenzar la reactivaci\u00f3n gradual de las actividades econ\u00f3micas y para impulsar la aceleraci\u00f3n econ\u00f3mica. Teniendo esto en cuenta, se debe evaluar la manera de incorporar las TIC para apoyar temas como mantener el flujo de caja de las empresas, reducir costos, impulsar la adaptaci\u00f3n de las empresas, flexibilizaci\u00f3n laboral, financiamiento de las MiPymes, y la reducci\u00f3n de los costos a las MiPymes.Otro gran reto que se presenta es sobre la protecci\u00f3n del empleo y los sectores que se pueden acelerar con el uso de las TIC. A partir de la situaci\u00f3n actual de aislamiento se genera la necesidad de utilizar y aprovechar las TIC para poder continuar de cierta manera con la producci\u00f3n y/u operaci\u00f3n de las empresas. Aquellas que tengan un mayor nivel de adaptabilidad ante la situaci\u00f3n y que ya tengan cierto nivel de avance en materia de transformaci\u00f3n digital, ser\u00e1n las que tendr\u00e1n mayor posibilidad de afrontar los retos generados por la pandemia.Sin embargo, este nivel de adaptabilidad, flexibilidad y avance en TD, no es igual para todos los sectores. En este sentido, cuando se supere la pandemia, se deber\u00eda procurar por enfocarse en reactivar aquellos cuya producci\u00f3n, operaci\u00f3n y productividad se puedan acelerar a partir del uso de las TIC. Dentro de las estrategias o planes de ayuda se deber\u00e1n tener en cuenta las oportunidades que presenta la implementaci\u00f3n de las TIC para acelerar la producci\u00f3n y comercio en estos sectores.", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/transformacion-digital-ha-sido-protagonista-de-la-economia-durante-la-pandemia-del-coronavirus-486936", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Presidente de El Salvador lidera efectividad frente al COVID-19", "contenido": " De once pa\u00edses de Latinoamerica que est\u00e1n enfrentando al COVID-19, solo El Salvador, Per\u00fa, Argentina y Guatemala tiene una poblaci\u00f3n que se siente segura y confiada de las acciones que est\u00e1n tomando sus respectivos gobiernos para frenar la enfermedad, seg\u00fan un estudio de opini\u00f3n realizado por la casa encuestadora mexicana Mitofsky en marzo. De esos cuatro pa\u00edses, es El Salvador quien encabeza las percepciones positivas con un 96% de confianza. La calificaci\u00f3n de los otros tres evaluados ronda entre el 89 y 85%. En contraste, los gobiernos de M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana, Chile y Ecuador enlistan los \u00faltimos cuatro puestos de la encuesta, c\u00f3mo los pa\u00edses donde la mayor\u00eda de sus pobladores creen que la estrategia seguida contra el virus es la incorrecta.\u00bfQu\u00e9 hace que el pa\u00eds m\u00e1s peque\u00f1o de Centroam\u00e9rica destaque? El que su presidente Nayib Bukele fuera el primero en Am\u00e9rica Latina en prohibir el ingreso de ciudadanos de China, Corea, Espa\u00f1a e Italia cuando se conoci\u00f3 que en esos pa\u00edses se increment\u00f3 el virus; y que fuera el segundo en el mundo en cerrar las fronteras, impidiendo el ingreso de cualquier extranjero, salvo los que tienen residencia o los diplom\u00e1ticos acreditatos; sumado al cierre de su aeropuerto internacional para la llegada de cualquier vuelo comercial.El gobierno de El Salvador dispuso desde el 11 de marzo enviar albergues a todos los salvadore\u00f1os que ingresaron al pa\u00eds procedente de otras naciones y posteriormente,  orden\u00f3 una cuarentena domiciliar para toda la poblaci\u00f3n. Las decisiones de Bukele hacen que un 97% de la sociedad salvadore\u00f1a apruebe su proceder, todo un contraste con el 14% que recibe su simil en Ecuador, Lenin Moreno; el 19% favorable del presidente chileno Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era; el 30% que alcanza el dominicano Danilo Medina;  el 46% que logra Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez como presidente de Colombia  y el 48% de Manuel L\u00f3pez Obrador en M\u00e9xico.Otro aspecto que favorece los \u00edndices de El Salvador, que refleja la encuesta que Mitosky realiz\u00f3 en latinoam\u00e9rica es el plan que el Gobierno de ese pa\u00eds puso en marcha para contrarrestar el impacto econ\u00f3mico que la crisis sanitaria est\u00e1 generando. As\u00ed, se orden\u00f3 alivios fiscales para todo el sector tur\u00edstico, y ofreci\u00f3 una pr\u00f3rroga en el pago de servicios b\u00e1sicos, cuotas bancarias y de cr\u00e9dito para todos los emprendedores, propietarios de negocios, deportistas, trabajadores por cuenta propia que han dejado de percibir ingresos por la cuarentena domiciliar obligatoria en dicho pa\u00eds centroamericano.Adem\u00e1s, ha comenzado la entrega de un bono de $300 para alimentaci\u00f3n, beneficiando a m\u00e1s de 1.5 millones de familias, un beneficio que es entregado por primera vez en la historia de El Salvador.  ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/presidente-de-el-salvador-lidera-efectividad-frente-al-covid-19-484272", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "As\u00ed se ve por dentro el hospital que abri\u00f3 sus puertas en Corferias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/hospital-adecuado-en-corferias-asi-es-y-asi-funcionara-486546", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Actividades divertidas para hacer en casa en esta cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/actividades-para-hacer-en-casa-durante-cuarentena-481632", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed est\u00e1n hoy los mercados chinos se\u00f1alados de origen del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/asi-lucen-los-mercados-mojados-en-wuhan-tras-su-reapertura-485272", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfFosas o cementerios? As\u00ed entierran a los fallecidos por coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-entierros-y-funerales-durante-el-coronavirus-484072", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Todero' de conjunto bogotano lleva aer\u00f3bicos a vecinos en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/vecinos-hacen-aerobicos-en-cuarentena-en-bogota-484818", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El futbolista de la fiesta sexual y famosos que violaron la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/celebridadades-que-no-cumplen-con-la-cuarentena-482598", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Vea en fotos c\u00f3mo el coronavirus sigue paralizando al mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/imagenes-de-soledad-por-las-cuarentenas-por-coronavirus-en-el-mundo-485722", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Ic\u00f3nicas pel\u00edculas de los 80 que vale la pena volver a ver", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/mejores-peliculas-de-los-anos-80-que-puede-volver-a-ver-484020", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "No hay que bajarles la vara", "contenido": " \u2018Pablo Beltr\u00e1n\u2019, uno de los miembros m\u00e1s viejos, uno de los m\u00e1s influyentes y tambi\u00e9n uno de los m\u00e1s c\u00ednicos del Comando Central del Eln, dio varias entrevistas la semana pasada. Habl\u00f3 con los colegas de 'Caracol Radio' y tambi\u00e9n con los de 'El Espectador'. En ambos di\u00e1logos solt\u00f3 frases como esta: \u201cNosotros no colocamos (sic) requisitos para reiniciar el dialogo; el Gobierno tampoco deber\u00eda hacerlo\u201d, o tambi\u00e9n dijo que \u201cel Gobierno es especialista en pedir, pero nunca se les ocurri\u00f3 ofrecer nada\u201d. Como adem\u00e1s de secuestradores, asesinos, reclutadores de menores, ecocidas y voladores de oleoductos los se\u00f1ores del Eln tienen p\u00e9sima memoria, habr\u00e1 que recordarles que no solo este gobierno, sino el Estado y la sociedad civil durante d\u00e9cadas hemos puesto y ofrecido mucho. Para empezar, miles de muertos que han sido culpa exclusiva de ese grupo violento, y tambi\u00e9n hemos dedicado horas y horas a di\u00e1logos que no han conducido a nada porque siempre terminan auto-saboteados por la propia guerrilla. Sin ir m\u00e1s lejos, habr\u00eda que decir que en los \u00faltimos dos a\u00f1os del gobierno Santos, el Eln propuso una agenda amplia y gaseosa sobre la cual era imposible avanzar.Con todo, el cabecilla Beltr\u00e1n deber\u00eda revisar bien lo que ha pasado en los \u00faltimos d\u00edas. El Cerac ha sostenido que no se han presentado acciones ofensivas de las Fuerzas Militares colombianas en contra de esa guerrilla y, aunque tambi\u00e9n ha dicho que el Eln ha cumplido el cese unilateral anunciado con motivo del coronavirus, cada una de las palabras del se\u00f1or \u2018Beltr\u00e1n\u2019, dichas con enorme frialdad, son una ofensa que retumba en los o\u00eddos de sus v\u00edctimas y un obst\u00e1culo casi insalvable para lograr alg\u00fan d\u00eda un acuerdo real de paz.Pero no solo son sus frases las que hieren. Tambi\u00e9n el hecho de saber que en el pasado secuestraron a 10 personas, de las que nunca han dado cuenta, y tienen otros 6 secuestrados recientes en su poder (dos en Choc\u00f3, tres en Norte de Santander y uno en el Cauca) a los que no quieren soltar. Por uno de ellos, el l\u00edder del Alto Baud\u00f3, Tulio Mosquera Asprilla, el Eln le ha pedido a su esposa m\u00e1s de 3.000 millones de pesos a cambio de su libertad.Adem\u00e1s, detr\u00e1s de algunas de las \u00faltimas y muy contadas liberaciones de secuestrados, ha habido un enorme manto de duda, pues, aunque esa guerrilla las ha mostrado como gestos humanitarios, varias personas bien informadas aseguran que las familias han tenido que ceder ante la extorsi\u00f3n y han desembolsillado secretamente importantes sumas de dinero a cambio de que les devuelvan a sus seres queridos.A pesar de todo, el gobierno de Duque podr\u00eda terminar sentado con el Eln e incluso darle el estatus de gestor de paz al se\u00f1or Juan Carlos Cu\u00e9llar, que hoy est\u00e1 preso y tiene l\u00ednea directa con el Coce. Pero para eso pone la condici\u00f3n elemental de que liberen a los secuestrados, y ni as\u00ed han querido dar el paso, sino que siguen ech\u00e1ndole la culpa al \u201cguerrerista\u201d y \u201cparamilitar\u201d de Iv\u00e1n Duque, de no tener voluntad de paz.Lo que da grima es que haya todav\u00eda gente que dice \u201cdefender la paz\u201d, pero que es incapaz de acompa\u00f1ar al Gobierno en esa m\u00ednima condici\u00f3n para avanzar en un di\u00e1logo sincero. Hasta la Iglesia cat\u00f3lica \u201cinsta\u201d e \u201cinvita\u201d al Eln a prolongar el cese unilateral cuando deber\u00eda, m\u00e1s bien, \u2018exigirle\u2019 a esa guerrilla que se comprometa de una vez por todas si es que de verdad quiere una salida negociada, as\u00ed sea tard\u00eda.O la sociedad toda junta le pone la vara alta al Eln o esa guerrilla seguir\u00e1 aprovechando el fraccionamiento de los buenos para continuar haciendo de las suyas. Estos tiempos de reflexi\u00f3n y cambio deber\u00edan ponernos de acuerdo al menos en eso.Jos\u00e9 Manuel Acevedo M.", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/jose-manuel-acevedo/no-hay-que-bajarles-la-vara-columna-de-jose-manuel-acevedo-m-486680", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Cr\u00f3nica del ocio", "contenido": " \u201cEl ocio es la madre de todos los vicios\u201d, dec\u00edan las mam\u00e1s de antes, pensando, quiz\u00e1 ingenuamente, que as\u00ed motivar\u00edan a sus hijos a trabajar con mayor empe\u00f1o. Dudo que el consejo haya convencido a muchos j\u00f3venes afectos a los disfrutes del ocio y a uno que otro peque\u00f1o vicio, pero parece ser que la pandemia del covid-19 ha reivindicado la vigencia del viejo refr\u00e1n espa\u00f1ol. Ahora que miles de empresas luchan por sobrevivir a la crisis econ\u00f3mica provocada por el cierre de negocios considerados no esenciales, el ocio de millones de personas confinadas en sus casas ha propiciado un auge ins\u00f3lito de la industria del vicio. En Estados Unidos, durante el mes de marzo, las ventas de marihuana, alcohol y pornograf\u00eda se dispararon entre un 450 y 500 por ciento.Mientras que las autoridades de varios estados de la Uni\u00f3n Americana decretaban el cierre de negocios no esenciales, permit\u00edan que los establecimientos que venden marihuana continuaran con sus ventas a domicilio, al considerar que la droga es un producto tan esencial para los ciudadanos como la leche, el pan, el at\u00fan enlatado o el papel de ba\u00f1o. Y a diferencia de lo sucedido con el papel de ba\u00f1o, que se agot\u00f3 de inmediato, el suministro de cannabis parece ser ilimitado.La semana pasada, la venta de la hierba en la ciudad de San Francisco aument\u00f3 en un 150 por ciento, en comparaci\u00f3n con la del a\u00f1o pasado. Pero no vaya usted a pensar que los mercaderes de la droga no tienen conciencia social. Para demostrar su preocupaci\u00f3n por la salud de sus clientes, recomiendan que la fumen o la coman, pero sin tocarse la cara.Otras de las divisiones dentro del mercado de la marihuana que ha tenido gran \u00e9xito es la de las bebidas fusionadas con cannabis. La compa\u00f1\u00eda CANN, de Oakland, California, distribuye por correo latas de t\u00f3nico mezclado con cannabis, lavanda, lim\u00f3n, naranja o agave (sin sabores artificiales o gluten, y con poca az\u00facar) con un folleto que exalta la frescura y suavidad de una bebida que no causa resaca o cruda. Adem\u00e1s, para evitar una sobredosis, te recomienda que encuentres tu l\u00edmite de tolerancia al THC, el componente psicoactivo de la droga.La venta de estas bebidas ha pasado de trescientas unidades a la semana a tres mil en la \u00faltima semana de marzo. Tambi\u00e9n ha aumentado un 40 por ciento la venta de comestibles, dulces, galletas, gomitas o chocolates que contienen marihuana. Y, por supuesto, la venta de drogas en el mercado negro tambi\u00e9n ha resurgido con fuerza porque, seg\u00fan dice un narcotraficante entrevistado por 'The New York Times', \u201cla gente quiere aprovisionarse porque nadie sabe cu\u00e1nto durar\u00e1 este encierro\u201d.Con el encierro tambi\u00e9n han prosperado las licorer\u00edas, un negocio que ven\u00eda experimentando un ligero descenso en los dos \u00faltimos a\u00f1os y que hoy, gracias a la epidemia, ha recuperado clientes perdidos y ganado nuevos. Seg\u00fan los ejecutivos de la firma Vice Ventures, especializada en la industria del vicio \u2013alcohol, marihuana y vapores\u2013, el auge se debe en gran parte al miedo de los consumidores de que se vac\u00eden los anaqueles, tal y como sucedi\u00f3 con los mercados a principios del mes de marzo.Maude, otra compa\u00f1\u00eda financiada por Vice Ventures, tambi\u00e9n ha tenido gran \u00e9xito vendiendo lo que ellos llaman \u201cesenciales \u00edntimos\u201d: lubricantes, juguetes sexuales y, hasta que se agotaron, m\u00e1quinas de masaje personal.S\u00e9 que la pandemia no es eterna y conf\u00edo en que en cuesti\u00f3n de meses saldremos de nuestro encierro a hacer nuestra vida con normalidad. Respecto a los vicios, lo \u00fanico que se me ocurre decir es que precedieron la pandemia y que creo que sobrevivir\u00e1n despu\u00e9s de la emergencia.Sergio Mu\u00f1oz Bata", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/sergio-munoz-bata/cronica-del-ocio-columna-de-sergio-munoz-bata-486682", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El verdadero desastre", "contenido": " En el Gobierno en el que tildan de \u201cratas de alcantarilla\u201d a aquellos que juegan y se roban los recursos de las ayudas humanitarias para la poblaci\u00f3n vulnerable en medio de la emergencia por coronavirus, resulta por lo menos bastante risible que el encargado de manejar millonarios recursos para la emergencia est\u00e9 se\u00f1alado de sobrecostos en la compra de mercados y no pase nada. Eduardo Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez es el director de la Unidad Nacional de Gesti\u00f3n del Riesgo de Desastres (UNGRD), oficina que depende directamente del Presidente de la Rep\u00fablica y est\u00e1 manejando diversos programas en el marco de la emergencia. Uno de ellos, tal vez el m\u00e1s costoso, es la entrega de un mill\u00f3n de mercados en distintas regiones del pa\u00eds a nombre del presidente Iv\u00e1n Duque y del Ministerio del Interior.La tarea del se\u00f1or Gonz\u00e1lez es muy importante. Tan importante como lo es darle transparencia a ese proceso de compra y entrega de mercados que por su tama\u00f1o podr\u00eda prestarse para el robo de miles de millones de pesos, pues cinco mil o diez mil pesos m\u00e1s de sobreprecio en cada mercado terminan siendo un multimillonario bot\u00edn para quien ingeniosamente dise\u00f1e y ejecute el plan corrupto. La semana pasada, en 'La W', el director de la UNGRD no logr\u00f3 explicar ni mostrar pruebas efectivas que justificaran que unos mercados cotizados por el equipo period\u00edstico de la emisora en poco m\u00e1s de 80.000 pesos le hubieran costado a Gesti\u00f3n del Riesgo 117.000 pesos. Multiplique esa diferencia por un mill\u00f3n. \u00a1Ah\u00ed est\u00e1 el bot\u00edn! \u00bfY en Casa de Nari\u00f1o no dicen nada?Aqu\u00ed no estamos hablando de ratas de alcantarilla de gobiernos municipales o departamentales. Esta rata de alcantarilla estar\u00eda metida en el coraz\u00f3n mismo del Gobierno Nacional y se estar\u00eda sentando una tarde s\u00ed y una tarde no con el Presidente para evaluar estrategias de ayuda para las zonas m\u00e1s afectadas por la crisis de la covid-19.\u00bfSer\u00e1 verdad que a los empresarios que llevaron a Casa de Nari\u00f1o la misma denuncia sobre los sobrecostos en los mercados de la UNGRD les dijeron \u2018vayan a la Fiscal\u00eda\u2019?Lo del se\u00f1or Gonz\u00e1lez en la UNGRD no es nuevo. Hace unos meses, desde esa misma entidad estaban destinando los pliegos de una licitaci\u00f3n por 137.000 millones de pesos al desarrollo de obras para evitar la erosi\u00f3n costera en Cartagena.En aquel momento, tambi\u00e9n fue el equipo period\u00edstico de 'La W' el que revel\u00f3 que los tiempos establecidos en la licitaci\u00f3n (que tampoco estaba publicada en los portales oficiales) se volaban cualquier l\u00f3gica de contrataci\u00f3n en unos pliegos tan complejos. Adem\u00e1s, ten\u00edan escondido un otros\u00ed al proceso que ampliaba los plazos para que los interesados presentaran sus propuestas. Solo cuando se hicieron las denuncias en la radio apareci\u00f3 el otros\u00ed, y le echaron la culpa a un webmaster por la no publicaci\u00f3n.\u00bfQu\u00e9 dijo en su momento el se\u00f1or Gonz\u00e1lez sobre ese error? Nada. Absoluto silencio.\u00bfQu\u00e9 dice ahora el se\u00f1or Gonz\u00e1lez sobre los sobrecostos en el mill\u00f3n de mercados? Que en 2015 establecieron ese precio como referencia. \u00bfAcaso no deb\u00eda haber hecho un estudio nuevo para las compras cinco a\u00f1os despu\u00e9s? \u00bfO ser\u00e1 que mantener las cifras del 2015 resultaba conveniente para sacarse una tajada de miles de millones de pesos en medio de la emergencia?Estoy con el Presidente: a las ratas de alcantarilla hay que darles con todo el peso de la ley. Y ojal\u00e1 no tengan compasi\u00f3n con estos animalitos, aun si estuvieran en el propio Gobierno. Ser\u00eda un verdadero desastre que con ellas s\u00ed tengan paciencia.#PreguntaSuelta: \u00bfustedes tambi\u00e9n piensan que la pandemia ha dejado al descubierto el verdadero desastre de la corrupci\u00f3n en este pa\u00eds?Juan Pablo Calv\u00e1s@juanpablocalvas", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-pablo-calvas/el-verdadero-desastre-columna-de-juan-pablo-calvas-486684", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Tres asuntos", "contenido": "  La Primera Guerra Mundial (tambi\u00e9n llamada la Gran Guerra), as\u00ed como la Segunda, no fueron en realidad mundiales. La Primera fue b\u00e1sicamente europea y la Segunda, si bien se involucraron otros pa\u00edses, tampoco fue mundial, aunque en Colombia, en Fusagasug\u00e1, mediante la Ley 39 de 1944, \u201cse decret\u00f3 la concentraci\u00f3n de extranjeros sospechosos de colaborar con los pa\u00edses enemigos de Estados Unidos\u201d. Esta concentraci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en el hotel Sabaneta en Fusagasug\u00e1, Cundinamarca, y posteriormente fue conocido como el \u2018campo de concentraci\u00f3n de Sabaneta\u2019. Entre familias alemanas y japonesas, fueron m\u00e1s de 100 personas las que estuvieron cautivas en Sabaneta. Desde la tierra de Lucho Herrera, Colombia particip\u00f3 en la guerra, por presi\u00f3n de los Estados Unidos, como ocurre hoy, cuando Colombia no desaprueba las medidas de Trump contra la OMS.La guerra que estamos viviendo hoy contra el coronavirus, el enemigo invisible, es la primera guerra verdaderamente mundial. Ya s\u00e9 que muchos lo han dicho, pero no puedo dejar de traerlo a cuento en este contexto. Con excepci\u00f3n, por ahora, de algunos pa\u00edses de \u00c1frica, el planeta entero se ha visto afectado. Mientras el presidente Duque se encomienda a la Virgen de Chiquinquir\u00e1, que, curiosamente, no solo es la patrona de Chiquinquir\u00e1 sino del estado Zulia, en Venezuela, y de la ciudad de Caraz, en Per\u00fa. Y aqu\u00ed toco un tema muy susceptible para los colombianos: la religi\u00f3n.Ha sido vergonzoso ver c\u00f3mo las diversas religiones cristianas, que abundan y crecen en el pa\u00eds, de la mano del CD (cristiano democr\u00e1tico), expertas en sanaciones y milagros, se han dedicado a pedir diezmos v\u00eda internet (dan su n\u00famero de cuenta) en lugar de rogarle a su Dios que acabe con la pandemia. \u00bfPor qu\u00e9, si \u00e9l todo lo puede \u2013lo que nos han ense\u00f1ado\u2013, no puede con ella? \u00bfSer\u00e1 que sencillamente ese Dios no existe y solo sirve para enriquecer las arcas de dichas instituciones religiosas?Se habla mucho de universidades de garaje. As\u00ed mismo se puede hablar de religiones de garaje. Sin embargo, estas pasan r\u00e1pidamente a ser gigantescos parqueaderos que hoy \u2013vac\u00edos\u2013 siguen recibiendo ingresos que ni reportan y por los cuales no pagan impuestos. Es el gana gana perfecto.Nota: Seguiremos en el sinfinamiento en que se convirti\u00f3 el confinamiento.Mauricio Pombo", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-pombo/tres-asuntos-columna-de-mauricio-pombo-486676", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/caricatura-de-matador-sobre-donaciones-en-bogota-486692", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/gracias-gracias-gracias-gracias-caricatura-de-matador-486694", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/petroleo-a-11-dolares-el-barril-caricatura-de-rodrigo-guerreros-486696", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Barack Obama alert\u00f3 sobre \u2018prepararse para una pandemia\u2019\u2026 hace 6 a\u00f1os", "contenido": " La emergencia sanitaria por el nuevo coronavirus tiene en alerta a todo al mundo y Estados Unidos es el pa\u00eds m\u00e1s afectado por la pandemia.Seg\u00fan los \u00faltimos datos, recolectados hasta este lunes 20 de abril, el gigante de Norteam\u00e9rica tiene m\u00e1s de 778.000 casos de contagios y m\u00e1s de 41.000 muertes. La gesti\u00f3n del presidente Donald Trump, adem\u00e1s, ha sido muy criticada: en los primeros meses quiso mostrarse muy confiado, quit\u00e1ndole importancia a la pandemia, pero, finalizando marzo pasado, le toc\u00f3 ceder. No obstante, en la actualidad, se niega a declarar la cuarentena nacional y sigue hablando, solamente, de \u201caislamiento social\u201d. Y hay m\u00e1s: se hizo p\u00fablico un video de Barack Obama, el ex presidente estadounidense, que pareciera meterle m\u00e1s presi\u00f3n a Trump y evidenciar\u00eda los errores que se han cometido en el pa\u00eds en cuanto a la salud.\u201c\"Puede ocurrir y probablemente puede que llegue un momento en el que nos tengamos que enfrentar a una enfermedad mortal\", dijo Obama. \u201cPara poder lidiar con ella, necesitamos una infraestructura, no solo en nuestro pa\u00eds, en nuestras casas, sino tambi\u00e9n en todo el mundo, para poder detectarla y aislarla r\u00e1pidamente\u201d, agreg\u00f3\u2026 \u00a1hace 6 a\u00f1os!El ex mandatario dijo estas palabras en el 2014, durante una intervenci\u00f3n que realiz\u00f3 pidiendo recursos sanitarios. \u201cEs una inversi\u00f3n inteligente de hacer, porque nos permitir\u00e1 ver al eventual virus r\u00e1pidamente, aislarlo y responder con velocidad\u201d.Obama era claro en ese momento y ped\u00eda seguir investigando, as\u00ed, \u201csi una nueva cepa aparece, como ocurri\u00f3 con la gripe espa\u00f1ola, pero dentro de cinco o 10 a\u00f1os, ya habremos hecho las inversiones correspondientes para controlarla\".\"No es solo un seguro, sino el conocimiento de que esto va a pasar, particularmente en un mundo tan globalizado, en el que puedes moverte de una punta a la otra en un solo d\u00eda\", cerraba el carism\u00e1tico pol\u00edtico. \u00bfLo curioso de la situaci\u00f3n? Un a\u00f1o despu\u00e9s de esas palabras, en el 2015, se cre\u00f3 la Unidad de Seguridad Sanitaria Global y Biodefensa, de Estados Unidos, \u201cresponsable de la preparaci\u00f3n para una pandemia, pero Trump la desmantel\u00f3\u201d, inform\u00f3 Los \u00c1ngeles Times'.Con Estados Unidos a la cabeza, el mundo ya tiene m\u00e1s de 2,4 millones de infectados por el nuevo coronavirus y m\u00e1s de 169.000 fallecidos.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-barack-obama-advirtio-sobre-prepararse-para-una-pandemia-en-2014-486714", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfEs viajero de Avianca? Esto es lo que pasar\u00e1 con las millas", "contenido": " Teniendo en cuenta las restricciones de movilidad implementadas por distintos gobiernos alrededor del mundo para mitigar el impacto de la pandemia del coronavirus, y la imposibilidad de viajar, el programa de viajero frecuente LifeMiles de Avianca Holdings, defini\u00f3 una serie de ajustes en sus requisitos y condiciones, para beneficio de sus socios. (Le puede interesar:\u00a0Coronavirus: bajar\u00e1 costo de tiquetes de avi\u00f3n hasta 2021) Los ajustes ser\u00e1n los siguientes: 1.\u00a0Vigencia del Estatus Elite: Todos los miembros que ganaron un estatus Elite el 1 de marzo de 2020 tendr\u00e1n una extensi\u00f3n de su estatus hasta el 31 de enero de 2022. La vigencia, se extender\u00e1 autom\u00e1ticamente el 1 de marzo de 2021, sin necesidad de que los clientes se pongan en contacto con la aerol\u00ednea.2.\u00a0Requisitos de calificaci\u00f3n Elite en 2020: El sistema de calificaci\u00f3n de LifeMiles (millas, segmentos y d\u00f3lares) tendr\u00e1 una reducci\u00f3n pr\u00f3ximamente. El habilitador de millas voladas con Avianca se mantiene en 60 por ciento. (Le recomendamos:\u00a0\u2018Cuando volvamos a volar, nuestro modelo ser\u00e1 una ventaja\u2019: Viva Air) 3.\u00a0Flexibilidad para cambios en boletos redimidos con millas: Todos los cambios en boletos adquiridos con millas est\u00e1n exentos de cobro de penalidad. Los clientes podr\u00e1n solicitar los cambios, a trav\u00e9s del call center o LiveChat, hasta el 31 de diciembre de 2020 con fecha m\u00e1xima de vuelo hasta el 30 de junio de 2021.4. Vencimiento de millas: Se pondr\u00e1 en pausa la expiraci\u00f3n de aquellas millas que venc\u00edan entre el 1 de abril y el 31 de diciembre de 2020. Esto se har\u00e1 de manera autom\u00e1tica, sin necesidad de que los clientes se pongan en contacto con la aerol\u00ednea. \u201cLa mayor\u00eda de los 9,5 millones de socios LifeMiles no pueden viajar en este momento por los cierres de fronteras de varios pa\u00edses. Por eso queremos que est\u00e9n tranquilos frente a sus millas y su estatus y mantengan sus beneficios actuales para que puedan disfrutarlos cuando est\u00e9n listos para viajar de nuevo\u201d, afirm\u00f3 Zwannee Linares, directora de Lealtad de Avianca Holdings.(Le puede interesar:\u00a0Si situaci\u00f3n de salud se estabiliza, Colombia liderar\u00eda la regi\u00f3n: FMI)La aerol\u00ednea indic\u00f3 que continuar\u00e1 monitoreando la evoluci\u00f3n y el impacto de la pandemia en la industria, el turismo global y su operaci\u00f3n, para evaluar la necesidad de implementar nuevas medidas que protejan y beneficien a sus clientes. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/coronavirus-esto-es-lo-que-pasara-con-las-millas-de-los-viajeros-de-avianca-485612", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfEstaba drogada? Paulina Rubio y su pol\u00e9mica transmisi\u00f3n en vivo", "contenido": " Debido a la cuarentena obligatoria decretada por la mayor\u00eda de gobiernos en el mundo a causa del nuevo coronavirus, cantantes de diferentes pa\u00edses organizaron el concierto en l\u00ednea 'Together at home', en el que participaron artistas de todo el mundo, con la idea de apoyar los aislamientos y destacar la importante labor que realizan los m\u00e9dicos a causa de la emergencia. Entre los\u00a0artistas, quien m\u00e1s llam\u00f3 la atenci\u00f3n\u00a0fue la mexicana Paulina Rubio, quien a trav\u00e9s de su cuenta de Instagram transmiti\u00f3 en vivo desde su casa. Durante el encuentro con sus seguidores, la mayor\u00eda afirmaron que la notaron con una \"actitud extra\u00f1a\", ya que, al parecer, dec\u00eda incoherencias, se perd\u00eda en su dialogo y se equivoc\u00f3 en la interpretaci\u00f3n de sus propias canciones. La transmisi\u00f3n inici\u00f3 con las palabras de apoyo a la causa por parte de la cantante, luego empez\u00f3 a decir incoherencias que intrigaron a sus seguidores. \u201cHelp coronavirus, muy contenta, emocionada, todo esto es nuevo para todos nosotros. Yo me uno a esta causa, yo me quedo en causa\u201d, afirm\u00f3 Rubio.Otra situaci\u00f3n que llam\u00f3 la audiencia fue cuando le envi\u00f3 un beso a su 'contrincante' musical de toda la vida: Thalia. Rubio la defini\u00f3 como \"mi compa\u00f1era de toda la vida\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Ocho divertidos incidentes en videollamadas que se han vuelto virales)Antes de que la transmisi\u00f3n terminara, Rubio canto \u00e9xitos como \u2018Tal vez, quiz\u00e1s\u2019 y \u2018El \u00faltimo adi\u00f3s\u2019. La artista\u00a0olvid\u00f3 algunos fragmentos de estas canciones, hecho que tampoco pas\u00f3 desapercibido por sus seguidores.  Por medio de redes sociales, se afirm\u00f3 que la mujer, aparentemente, parec\u00eda drogada, ya que tambi\u00e9n, por momentos, se sal\u00eda de plano porque no dejaba de moverse. \u201cEn este momento, algo hist\u00f3rico estamos viviendo como generaci\u00f3n, algo que nunca hab\u00eda pasado en el mundo. Estamos en guerra, el enemigo es invisible y lo \u00fanico que nos piden es que si t\u00fa puedes y no estamos en las primeras l\u00edneas de ayuda nos quedemos en paz, en armon\u00eda, con mucha fe y sabiendo que todo esto pasar\u00e1\u201d, fue una de las declaraciones que dio durante la transmisi\u00f3n.Despu\u00e9s de lo ocurrido, la cantante se pronunci\u00f3 de manera jocosa y burl\u00e1ndose de ella misma en otro video a trav\u00e9s de Instagram. En la publicaci\u00f3n, que poste\u00f3 durante el fin de semana, se ve a la mujer en pantalla dividida reaccionando a las mismas incoherencias que dijo en la transmisi\u00f3n del concierto.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Kylie Jenner por segunda vez es la multimillonaria m\u00e1s joven del mundo) La cantante eligi\u00f3 fragmentos de canciones como 'Nada de esto fue un error', 'Yo no soy esa mujer' y 'Hoy pagas por cada error' y las puso de fondo en su publicaci\u00f3n.\u00a0\u00a0 La artista acumula m\u00e1s de 2.300 comentarios en la publicaci\u00f3n gan\u00e1ndose el reconocimiento de sus seguidores por tomar las cr\u00edticas de manera tranquila y sencilla.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/paulina-rubio-causa-controversia-en-transmision-en-vivo-486394", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Muri\u00f3 a los 95 a\u00f1os Gene Deitch, dibujante de \u2018Tom y Jerry\u2019", "contenido": " A los 95 a\u00f1os, falleci\u00f3 el animador estadounidense Gene Deitch, quien se dio a conocer en el mundo art\u00edstico por dibujar la serie infantil \u2018Tom y Jerry\u2019.Naci\u00f3 en la ciudad de Chicago, en agosto de 1924, y a finales de los a\u00f1os 50 se mud\u00f3 a Praga, la capital de la Rep\u00fablica Checa. Estando en suelo europeo recibi\u00f3 de la productora animada Hanna \u2013 Barbera un importante encargo: desarrollar m\u00e1s cap\u00edtulos del gato que busca cazar a un escurridizo rat\u00f3n.Entre 1961 y 1962, seg\u00fan el diario espa\u00f1ol \u2018El Mundo\u2019, Deitch y su estudio crearon 13 cortos de \u2018Tom y Jerry\u2019. Su trabajo fue una combinaci\u00f3n de \u00e9xito y cr\u00edtica: se le reconocieron sus aportes a la serie, pero los fan\u00e1ticos m\u00e1s conservadores lo criticaron. Por \u00e9l \u2018Tom y Jerry\u2019 tuvieran sus aventuras lejos del interior de una casa y, \u201ccon un tono entre surrealista y simplemente extra\u00f1o, redibuj\u00f3 a los personajes\u201d, describi\u00f3 el diario espa\u00f1ol su labor.Otro de los ic\u00f3nicos dibujos animados con el que trabaj\u00f3 fue \u2018Popeye, el marino\u2019, entre 1960 y 1963.En 1960, \u2018toc\u00f3 el cielo\u2019 gracias al \u00d3scar que gan\u00f3 a Mejor cortometraje animado, con la producci\u00f3n \u2018Munro\u2019.Durante su carrera profesional tambi\u00e9n labor\u00f3 con United Productions of America (UPA) y con Terrytoons, entre otros.Deitch falleci\u00f3 el pasado jueves 16 de abril. La noticia fue dada a conocer por Petr Himmel, su editor, sin comentar mucho al respecto. Solo se sabe que fue encontrado en su apartamento. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/tom-y-jerry-murio-gene-deitch-dibujante-de-la-serie-486616", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La mujer que ayud\u00f3 a cerrar c\u00e1rcel de Gorgona, el Alcatraz colombiano", "contenido": " No siempre la historia la ense\u00f1an como es. A Gorgona llegu\u00e9 en octubre de 2019 para certificarme como buzo profesional. Conoc\u00eda su pasado. \u2018No robe, no mate, no se vuelva mala. De lo contrario, la polic\u00eda se la llevar\u00e1 a una isla rodeada de tiburones donde aprender\u00e1 que da m\u00e1s fuerza sentirse amado que sentirse fuerte\u2019, me dec\u00edan de peque\u00f1a. Entonces le\u00eda libros de historia para confirmar si tanta maldad hab\u00eda sido cierta. Lo fue. Gorgona, a quien Diego de Almagro lleg\u00f3 en 1525 en uno de sus viajes al Per\u00fa y la bautiz\u00f3 con nombre de medusa griega por la cantidad de serpientes que all\u00ed viven, empez\u00f3 a tejerse tras el Bogotazo de 1948 cuando los homicidios aumentaron por la violencia bipartidista y las c\u00e1rceles fueron insuficientes. \u201c\u00bfQu\u00e9 hacemos con la justicia?\u201d, le pregunt\u00f3 el presidente Alberto Lleras Camargo a su consejero Bernardo Gait\u00e1n Mahecha. \u201cDescentralizarla, se\u00f1or presidente\u201d, le respondi\u00f3.Hab\u00eda que liberar las ciudades de los peores criminales. \u00bfQu\u00e9 mejor que ningunearlos en la mitad del mar? Las islas prisi\u00f3n estaban de moda. Alcatraz, en San Francisco (Estados Unidos); la Isla del Diablo, en la Guayana Francesa; Presidio Modelo en isla de Pinos, en Cuba. \u00bfPor qu\u00e9 no? \u201cMe acuerdo \u2013le dir\u00eda Mahecha a la historiadora y periodista Silvia Luz Guti\u00e9rrez\u2013 que se hizo una averiguaci\u00f3n sobre las islas. Hab\u00eda muchas en el Atl\u00e1ntico, pero todas estaban habitadas. La \u00fanica isla que no ten\u00eda habitantes y que se prestaba para eso era Gorgona, en el Pac\u00edfico\u201d. La construyeron en 1960. \u201cAqu\u00ed quedaba la enfermer\u00eda\u201d, explican los gu\u00edas guardaparques durante el recorrido tur\u00edstico que dura un par de horas. \u201cLos m\u00e9dicos ven\u00edan de cuando en vez y los presos ten\u00edan que aguantar \u00falceras, fracturas, heridas. En \u00e9pocas de lluvias proliferaban los hongos en manos, pies, genitales. Era tal el desespero que se lo curaban con \u00e1cido de bater\u00eda y agua\u201d.\u201cY aqu\u00ed quedaba la peor de las torturas\u201d, contin\u00faan mientras se\u00f1alan un hoyo profundo que ya no es. \u201cLa llamaban botell\u00f3n. Era un embudo de cemento con un sif\u00f3n en el piso en el que solo cab\u00eda el preso parado, desnudo, d\u00eda y noche, al sol y al agua. Le arrojaban comida. Pero casi toda ca\u00eda al piso. El sif\u00f3n se tapaba y, como llov\u00eda mucho, el agua sub\u00eda y sus excrementos tambi\u00e9n. Se les hinchaban los pies, les daban calambres\u201d.(Lea tambi\u00e9n: Decreto de excarcelaci\u00f3n genera controversia por sus exclusiones)\u00bfHay alguien que haya entrevistado a quienes vivieron esto? \u201cUna mujer\u201d, me dir\u00eda el guardaparques que desliz\u00f3 en mi mano una USB con el PDF de \u2018Gorgona, Isla prisi\u00f3n\u2019, escrito por Cecilia de Robledo. \u201cHubo dos libros antes: \u2018Gorgona, imagen y realidad\u2019, escrito por el m\u00e9dico Carlos E. Restrepo, y \u2018La prisi\u00f3n Gorgona, \u00bfpara\u00edso o infierno?\u2019, de Isaac Bello, el sacerdote. Los dos trabajaron aqu\u00ed, pero eran funcionarios. Sab\u00edan, pero no pod\u00edan decir. Cecilia jam\u00e1s recibi\u00f3 un peso del Estado. Perd\u00eda credibilidad. Y los presos se lo confesaron todo\u201d. \u00bfConfesar qu\u00e9? Por ejemplo, \u00c1lvaro Ernesto Arias Robledo hab\u00eda soportado meses entre el tal botell\u00f3n. A los doce a\u00f1os se meti\u00f3 en drogas. \u201cLos \u00faltimos a\u00f1os del colegio fui insoportable: all\u00ed hac\u00eda lo que no me dejaban hacer en casa. Soy dominante, pero, ante todo, no admito injusticia. Por eso me reboto y en un momento de esos no s\u00e9 lo que hago\u201d, le cont\u00f3 a Cecilia. \u201cAprovecho el calabozo para meditar y soy consciente de mis fallas. No temo a la muerte, pero quiero vivir (\u2026)\u201d. Cuando ella le pregunt\u00f3 qu\u00e9 sent\u00eda dentro de ese hoyo, le dijo: \u201cTodo\u2026 angustia, rencor, ira, venganza, odio, casi locura. Pero cuando uno vuelve al patio lo respetan m\u00e1s. El botell\u00f3n es para machos\u201d.Cecilia fue macha. \u201cCuando cierro la puerta de la alcoba en que vivo, esta se convierte en uno de esos calabozos en que abomino encontrar a los hombres y entiendo por qu\u00e9 ellos se someten voluntariamente al aislamiento (\u2026). Aqu\u00ed vuelvo a ser la se\u00f1ora respetada y querida de mi ciudad; la madre de tres hijos maravillosos, mi m\u00e1s grande orgullo, pero que jam\u00e1s entender\u00e1n por qu\u00e9 estoy aqu\u00ed y por qu\u00e9 dej\u00e9 la ciudad tranquila donde tengo comodidades y querencias (\u2026)\u201d, cuenta en el libro.\u201cEra una mujer con un temperamento recio, recta y perseverante. Cuando los hijos salimos de la casa, ella se sinti\u00f3 libre. A mi mam\u00e1 nada la atajaba, nada le daba miedo. Antes de morir, nos dijo: \u2018No quiero estar encerrada en un hueco oscuro\u2019. As\u00ed que lanzamos sus cenizas al ca\u00f1\u00f3n del Combeima, uno de los sitios m\u00e1s bellos del Tolima\u201d, dir\u00eda Victoria, la mayor de los tres hijos. \u201cSoy una persona que cree ciegamente en el destino. Uno nace con su vida escrita (\u2026). Todo empez\u00f3 en 1974, cuando el cura Noel Uribe trajo unas muestras de artesan\u00edas elaboradas por los reclusos de la isla prisi\u00f3n de Gorgona al almac\u00e9n de promoci\u00f3n artesanal del Tolima, en Ibagu\u00e9. Me di cuenta de que hab\u00eda una magn\u00edfica mano de obra, pero que carec\u00edan de dise\u00f1o (\u2026). Al mes me lleg\u00f3 una carta de un m\u00e9dico de Buenaventura invit\u00e1ndome a ser jurado de un concurso de exposici\u00f3n de artesan\u00edas del litoral Pac\u00edfico. Gorgona se hab\u00eda quedado en mi cabeza\u201d, explic\u00f3 Cecilia en su libro.En Buenaventura conoci\u00f3 a un polic\u00eda tolimense. Le mostr\u00f3 la carta del director de prisiones que se hab\u00eda conseguido para visitar la isla. Se embarc\u00f3 a las cinco de la tarde en un buque de carga. Llevaba tres vestidos, cinco naranjas y sus \u00fatiles de aseo. \u201cMi objetivo era ayudarles a hacer artesan\u00edas, que las vendieran, que se sintieran \u00fatiles. De esa gente nadie se apiada, y el ca\u00eddo es el que m\u00e1s necesita que se le d\u00e9. En el segundo viaje qued\u00f3 claro que todo lo que yo pod\u00eda hacer eran pa\u00f1itos tibios sobre un c\u00e1ncer. Hab\u00eda que lograr como fuera que cerraran esa prisi\u00f3n\u201d, le contar\u00eda muchos a\u00f1os despu\u00e9s en una entrevista a Jos\u00e9 Luis Holgu\u00edn, director de cine y fot\u00f3grafo. \u201c\u00bfMeterle su vida a una isla que era el coco? Eso no lo hace nadie. De ella se me qued\u00f3 una frase: los gobiernos est\u00e1n m\u00e1s preocupados por castigar y construir c\u00e1rceles que son gallinitas de huevos de oro, corruptas y rentables, que por educar\u201d, dir\u00eda Holgu\u00edn.De padre bogotano y mam\u00e1 tolimense, desde peque\u00f1a Cecilia cuestion\u00f3 la autoridad. \u201cMe metieron a un colegio de monjas y luego a uno particular. No me gustaban los uniformes. Creo que uniforman el alma y la mente, y uno no puede entregarle la libertad a nadie\u201d, escribi\u00f3. Se cas\u00f3 a los 18 a\u00f1os. \u201cMe dediqu\u00e9 a los ni\u00f1os. Pero cuando los hijos entraron al colegio estudi\u00e9 Bellas Artes en la Universidad del Tolima\u201d, dijo en la entrevista con Holgu\u00edn. Su forma de actuar en Gorgona la hizo ser respetada por los presos. La quisieron. La llamaron mam\u00e1 Ceci. \u201cAl principio, yo era un personaje gracioso para las autoridades. Dec\u00edan que era una gitana porque andaba con faldas, pa\u00f1oletas, gafas oscuras. Que hab\u00eda ido a buscar novio. Pero me volv\u00ed un problema. No sab\u00edan c\u00f3mo sacarme. Entonces llamaba al ministro de Justicia de entonces, Alberto Santofimio, a quien conoc\u00ed de peque\u00f1o y le dec\u00eda: \u2018Mijito, \u00bfcu\u00e1ndo vienes a la isla?\u2019 \u201d, le contar\u00eda Cecilia a Holgu\u00edn.Los diez a\u00f1os que vivi\u00f3 en Gorgona Cecilia los resumi\u00f3 en 355 p\u00e1ginas divididas en 56 peque\u00f1os cap\u00edtulos con t\u00edtulos como \u2018Las fugas\u2019, \u2018El sexo\u2019 y \u2018La paloma mensajera\u2019.\u201cEra consciente de que la causa no era f\u00e1cil. Pedir misericordia y comprensi\u00f3n para los \u2018malos\u2019 a una sociedad que no se siente culpable de nada no dejaba de ser una utop\u00eda. Para la justicia, la prisi\u00f3n en Gorgona era un productivo negocio (\u2026). Nuestra religi\u00f3n cat\u00f3lica llega hasta la puerta de las c\u00e1rceles. La real esperanza era la parte ecol\u00f3gica que por ese tiempo estaba despertando furor en todo el mundo\u201d, escribir\u00eda una Cecilia preocupaba porque el 70 % de la isla hab\u00eda sido deforestada, pues semanalmente se usaban 10 toneladas de le\u00f1a para cocinarle a m\u00e1s de mil personas.La naturaleza fue su carta ganadora. En 1985, Belisario Betancur cerr\u00f3 una prisi\u00f3n en la que pagaron condena m\u00e1s de 4.000 presos. \u201cLas batallas se ganan con inteligencia, razones y un poco de paciencia. Las armas son elementos de los b\u00e1rbaros\u201d, sol\u00eda decir Cecilia, quien, junto con los cient\u00edficos, logr\u00f3 argumentar el cierre del penal. \u201cVine aqu\u00ed por primera vez como \u2018boy scout\u2019 \u201d, me contar\u00eda Mateo L\u00f3pez, 45 a\u00f1os, director del programa de Biolog\u00eda de la Universidad Javeriana en Cali y quien viene con frecuencia a la isla a investigar corales. \u201cGorgona es una barrera contra el cambio clim\u00e1tico. Llueve tanto que la producci\u00f3n de aguas es inmensa: 75 quebradas en invierno. Hay especies \u00fanicas: el lagarto azul, el cangrejo pulmonado, los micos capuchinos cariblancos, varios peces. \u00a1Este es un peque\u00f1o Gal\u00e1pagos!\u201d .Cecilia sab\u00eda que para un futuro hab\u00eda que preservar el ambiente. Eso es lo bueno de revisar su historia, no solo de leerla, pues su legado qued\u00f3 plasmado en la hoy abandonada prisi\u00f3n de Gorgona.ALEJANDRA DE VENGOECHEA*Para EL TIEMPO* Periodista, autora de \u2018Mujeres que dicen verdades\u2019 y \u2018La huella de Jos\u00e9 Alejandro Cort\u00e9s Osorio\u2019.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/la-mujer-que-ayudo-a-cerrar-la-carcel-de-gorgona-el-alcatraz-colombiano-486104", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Muri\u00f3 a los 95 a\u00f1os Gene Deitch, dibujante de \u2018Tom y Jerry\u2019", "contenido": " A los 95 a\u00f1os, falleci\u00f3 el animador estadounidense Gene Deitch, quien se dio a conocer en el mundo art\u00edstico por dibujar la serie infantil \u2018Tom y Jerry\u2019.Naci\u00f3 en la ciudad de Chicago, en agosto de 1924, y a finales de los a\u00f1os 50 se mud\u00f3 a Praga, la capital de la Rep\u00fablica Checa. Estando en suelo europeo recibi\u00f3 de la productora animada Hanna \u2013 Barbera un importante encargo: desarrollar m\u00e1s cap\u00edtulos del gato que busca cazar a un escurridizo rat\u00f3n.Entre 1961 y 1962, seg\u00fan el diario espa\u00f1ol \u2018El Mundo\u2019, Deitch y su estudio crearon 13 cortos de \u2018Tom y Jerry\u2019. Su trabajo fue una combinaci\u00f3n de \u00e9xito y cr\u00edtica: se le reconocieron sus aportes a la serie, pero los fan\u00e1ticos m\u00e1s conservadores lo criticaron. Por \u00e9l \u2018Tom y Jerry\u2019 tuvieran sus aventuras lejos del interior de una casa y, \u201ccon un tono entre surrealista y simplemente extra\u00f1o, redibuj\u00f3 a los personajes\u201d, describi\u00f3 el diario espa\u00f1ol su labor.Otro de los ic\u00f3nicos dibujos animados con el que trabaj\u00f3 fue \u2018Popeye, el marino\u2019, entre 1960 y 1963.En 1960, \u2018toc\u00f3 el cielo\u2019 gracias al \u00d3scar que gan\u00f3 a Mejor cortometraje animado, con la producci\u00f3n \u2018Munro\u2019.Durante su carrera profesional tambi\u00e9n labor\u00f3 con United Productions of America (UPA) y con Terrytoons, entre otros.Deitch falleci\u00f3 el pasado jueves 16 de abril. La noticia fue dada a conocer por Petr Himmel, su editor, sin comentar mucho al respecto. Solo se sabe que fue encontrado en su apartamento. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/tom-y-jerry-murio-gene-deitch-dibujante-de-la-serie-486616", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "M\u00e9dico en Turqu\u00eda lleva nombre de Falcao en su traje como inspiraci\u00f3n", "contenido": " Por el pa\u00eds que pasa Radamel Falcao Garc\u00eda siempre ser\u00e1 querido por alg\u00fan sector de la gente. Su calidad humana, sus buenos valores y lo \u00edntegro que es el delantero colombiano ha hecho que se le vea como un \u00eddolo. En Colombia, Argentina, Espa\u00f1a, Francia lo han respetado mucho y, ahora en Turqu\u00eda, es visto como un h\u00e9roe. En medio de la crisis que se vive a nivel mundial, Falcao fue uno de los futbolistas abanderados que apareci\u00f3 para hacer unas donaciones en Colombia y en Estambul, que fueron recibidas de la mejor manera, al ser un gran gesto humanitario.Fue tan importante este gesto que un m\u00e9dico en Turqu\u00eda, que cumple sus labores salvando vidas, se inspir\u00f3 en Falcao, pues dej\u00f3 ver su camiseta (traje de seguridad) con el n\u00famero \u20189' y el nombre del goleador. Falcao de inmediato comparti\u00f3 la imagen y agradeci\u00f3 a todos los m\u00e9dicos que est\u00e1n entregando su vida para salvar la mayor cantidad de vidas. \u201cY sea esta una oportunidad para agradecer a todos los m\u00e9dicos y personal que trabaja en hospitales y centros m\u00e9dicos. Muchas gracias por su valent\u00eda y profesionalismo\u201d. DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/medicoen-turquia-se-inspira-en-traje-de-falcao-para-luchar-contra-el-coronavirus-486688", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Encuentra a Jumbito", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/participa-y-encuentra-a-jumbito-371470", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "El dolor, fuente de determinaci\u00f3n para los colombianos / SOMOS, Cap. 5", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historia-de-eider-arevalo-campeon-mundial-de-marcha-atletica-486574", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Despiden a funcionarias de alcald\u00eda de Villavicencio por irse de rumba", "contenido": " Por violar la cuarentena durante el fin de semana al participar de una fiesta en el apartamento de un reconocido empresario llanero, tres funcionarias de altos cargos en la ciudad de Villavicencio fueron despedidas por el alcalde Felipe Harman. La decisi\u00f3n afecta a la jefa de la oficina de Control Disciplinario, Mar\u00eda Fernanda D\u00edaz; la directora del Instituto de Turismo, Karolina L\u00f3pez, y la asistente del Despacho del alcalde, Johana Chaparro.(Le puede interesar:\u00a0Todo lo que acontece en Colombia en relaci\u00f3n a la pandemia)Las tres mujeres quedaron en evidencia por las quejas de los vecinos del edificio Santa Coloma, donde se celebr\u00f3 la reuni\u00f3n, tras escuchar a hombres y mujeres tomar y escuchar m\u00fasica hasta altas horas de la noche. Adem\u00e1s, por una foto publicada en las redes sociales de las tres mujeres. \u201cLos funcionarios de la administraci\u00f3n p\u00fablica son servidores de la comunidad, por lo tanto, deben dar ejemplo. Deben saber que incumplir con las medidas que se han establecido para toda la ciudadan\u00eda por igual, trae consecuencias. Por eso les he pedido su renuncia\u201d, afirm\u00f3 el alcalde Harman, al anunciar el retiro del cargo de las funcionarias.(Le puede interesar:\u00a0Empleados de un hospital se fueron de fiesta en medio de la cuarentena) Las tres funcionarias renunciaron a sus cargos tras reconocer ante el mandatario que efectivamente estuvieron en la reuni\u00f3n celebrando el cumplea\u00f1os de una de ellas.El alcalde, as\u00ed mismo, reconoci\u00f3 la labor desempe\u00f1ada hasta el momento por las funcionarias, en un equipo de gobierno que se ha esforzado por atender a las familias de la ciudad en medio de esta crisis de salud.No obstante, fue en enf\u00e1tico en se\u00f1alar que \u201cno vamos a permitir este tipo de actitudes, menos en nuestra propia casa\u201d, concluy\u00f3 Harman.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ordenan pruebas masivas a reclusos de la c\u00e1rcel de Villavicencio)Finalmente, el mandatario le hizo un llamado a los habitantes a acatar las medidas que son para proteger la salud y bienestar de toda la ciudad. Hasta la fecha, en la ciudad se han reportado 48 casos de coronavirus, 30 de ellos en la c\u00e1rcel de Villavicencio. NELSON ARDILAPara EL TIEMPOVILLAVICENCIO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-colombia-funcionarias-de-alcaldia-de-villavicencio-despedidas-por-irse-de-fiesta-486512", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "As\u00ed se ve por dentro el hospital que abri\u00f3 sus puertas en Corferias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/hospital-adecuado-en-corferias-asi-es-y-asi-funcionara-486546", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfEs cierto que \u2018Semana\u2019 la contrat\u00f3 para montar un modelo \u2018Fox News\u2019?", "contenido": " En esta entrevista, la periodista Vicky D\u00e1vila habla de la salida de sus colegas los Danieles \u2014Daniel Coronell y Daniel Samper Ospina\u2014\u00a0de la revista \u2018Semana\u2019 y rechaza rotundamente que la hayan contratado para montar un medio propagand\u00edstico. \u00bfPor qu\u00e9 apareci\u00f3 en \u2018Semana\u2019 una noticia de problemas financieros del Grupo Prisa, con una foto de Julio S\u00e1nchez, que es apenas uno de los cientos de empleados que tiene la compa\u00f1\u00eda a nivel mundial? Eso fue lo que desat\u00f3 la tormenta\u2026\u2018Semana\u2019 tambi\u00e9n cubre noticias relacionadas con los negocios. La situaci\u00f3n financiera del Grupo Prisa, una empresa que cotiza en bolsa, es p\u00fablica, y no es la primera vez que un medio habla sobre este tema. De hecho, esa misma semana tuvo un cubrimiento relevante en la prensa internacional y Julio es la cara m\u00e1s visible de Caracol, de propiedad de Prisa. Adem\u00e1s, fue solo una de las 200 noticias que publicamos al d\u00eda en nuestra p\u00e1gina. Pero mucha gente hil\u00f3, entre otros Daniel Coronell en su columna, que la foto de Julio aparec\u00eda en retaliaci\u00f3n por otra noticia que a su vez hab\u00eda dado La W sobre los aprietos econ\u00f3micos de \u2018Semana\u2019\u2026La gente entiende que ante esta crisis hay mucha dificultad en las empresas. Pasa en \u2018Semana\u2019, pasa en Prisa, pasa en todos los medios. Yo le devolver\u00eda la pregunta: \u00bfpor qu\u00e9 hay una mala intenci\u00f3n en la publicaci\u00f3n de \u2018Semana\u2019, y no la hay en la publicaci\u00f3n de La W? (Le puede interesar:\u00a0El periodista Daniel Coronell sale de la revista 'Semana') Seg\u00fan Daniel Coronell, Gabriel Gilinski, accionista de \u2018Semana\u2019, le dijo que \u00e9l quer\u00eda hacer un 'Fox News' en la versi\u00f3n digital de la revista...Me parece extra\u00f1o, porque a m\u00ed, que soy la responsable de este proyecto, no me lo ha dicho. Y si me lo hubiera dicho, yo no habr\u00eda aceptado el cargo. \u2018Semana\u2019 no es un \u2018Fox News\u2019. Eso es una falsedad, es una mentira. Buscamos la pluralidad de la informaci\u00f3n y eso les molesta a algunos. Imag\u00ednese, hasta hace poco me acusaban de entrevistar mucho a Petro y ahora me acusan de promover a Uribe y a Trump. Le dejo claro: este es un canal en el que caben todos. Nunca le dijeron: \u2018Venga y monte \u2018Fox\u2019 en \u2018Semana\u2019 \u2019\u2026Jam\u00e1s. Y he podido hacer todo el contenido que he considerado. He escrito mis columnas libremente, no he puesto una coma para quedar bien con nadie. Es m\u00e1s, he quedado mal con un mont\u00f3n de gente de todas las tendencias pol\u00edticas. Y yo pregunto: \u00bfsi \u2018Semana\u2019 es \u2018Fox News\u2019, por qu\u00e9 es capaz de publicar la entrevista que yo hice a Aida Merlano si golpeaba al Presidente de la Rep\u00fablica, al uribismo y al anterior gobierno? \u00bfY qu\u00e9 me dice de los audios del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 donde se denuncia corrupci\u00f3n en la elecci\u00f3n de Duque? Pero entonces, \u00bfde d\u00f3nde sale todo esto?No s\u00e9, pero no tiene sentido. De por s\u00ed casi todas las personas que trabajan en el canal y opinan en la revista son de izquierda. \u00bfO es que Mar\u00eda Jimena Duz\u00e1n se volvi\u00f3 de derecha ahora? \u00bfY qu\u00e9 opina usted de Antonio Caballero, Ariel \u00c1vila e incluso Vladdo? (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tras salida de Coronell, Daniel Samper renuncia a Semana) Pero Salud Hern\u00e1ndez es de derecha...S\u00ed, ella lo reconoce abiertamente. Pero eso no significa que sea uribista ni trumpista. Me llama la atenci\u00f3n que cuando ella ten\u00eda una columna semanal en EL TIEMPO era considerada una de las periodistas m\u00e1s conocedoras de la realidad nacional, pues se ha recorrido todo el pa\u00eds. Es una campa\u00f1a que le est\u00e1n haciendo a \u2018Semana\u2019 aquellos que se incomodan con la existencia de nuevas y diferentes voces. \u00bfY por qu\u00e9 cree que precisamente la identificaci\u00f3n la hacen con usted?Porque no encontraron a qui\u00e9n m\u00e1s endilgarle esa tonter\u00eda. Yo no soy de derecha ni de izquierda. Me considero una periodista capaz de abordar todos los temas; yo no tengo por qu\u00e9 cerrarle las puertas a Petro ni tampoco a Uribe. No tengo compromisos con nadie y creo que eso es lo que les molesta a muchos. Mar\u00eda, en 20 meses que lleva Duque como presidente, solo me ha dado una entrevista. En esta pandemia, por ejemplo, \u00e9l ha hablado por todas partes. Conmigo no ha aceptado. \u00bfUsted cree que si yo fuera \u2018Fox\u2019 eso me pasar\u00eda? \u00bfQu\u00e9 opina sobre esta situaci\u00f3n el director de \u2018Semana\u2019, Alejandro Santos? No puedo contestar por \u00e9l. Pero le garantizo que si creyera que somos \u2018Fox\u2019, ya se habr\u00eda ido. \u00bfC\u00f3mo describe Vicky D\u00e1vila su estilo? Nadie puede negar que usted est\u00e1 de moda, porque ha tenido buenas primicias period\u00edsticas\u2026Soy reportera hace 28 a\u00f1os. Trabajo con convicci\u00f3n. No tengo intereses pol\u00edticos ni privados; no he tenido contratos con el Estado ni negocios. He vivido de lo que me pagan en los medios de comunicaci\u00f3n donde he trabajado. As\u00ed defiendo mi carrera. Tengo un p\u00fablico que me acompa\u00f1a, a ese le debo absolutamente todo, y le agradezco todo. No me van a venir a juzgar otros periodistas llenos de celos, o pol\u00edticos con rabia. (Adem\u00e1s:\u00a0Coronell y Samper Ospina presentan sus columnas de forma independiente) \u00bfEse espect\u00e1culo protagonizado entre usted y Hassan Nassar, el jefe de prensa de la Presidencia, le dej\u00f3 alguna lecci\u00f3n? La embarr\u00e9 y no debe volver a pasar. Me equivoqu\u00e9 al perder el control cuando se metieron con mis hijos, pero qu\u00e9 mam\u00e1 no se pone como una leona cuando le tocan a sus hijos. Sobre eso solo quisiera decirle que Hassan tra\u00eda un plan. Siempre qued\u00e9 con la duda de si el Presidente de la Rep\u00fablica lo mand\u00f3 a hacerme esas preguntas. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1n sus relaciones actuales con los Danieles, Coronell y Samper? \u00bfNo cree que \u2018Semana\u2019 perdi\u00f3 mucho con la salida de estos dos colaboradores? Me da tristeza que se hayan ido. Daniel Coronell dijo en su columna que llevaba mucho tiempo aburrido en \u2018Semana\u2019, no entiendo por qu\u00e9 no se fue antes. Con el cari\u00f1o que sabe que le tengo, pero con franqueza, en una conversaci\u00f3n que tuve con \u00e9l, le dije que yo ten\u00eda una lectura completamente distinta de su columna en defensa de Julio S\u00e1nchez. Me pareci\u00f3 desequilibrada con \u2018Semana\u2019. \u00bfSe arrepiente de haberse retirado de ese espacio de \u2018La W\u2019, de las 12 del d\u00eda? Porque usted pas\u00f3 de un programa muy exitoso, donde le abrieron generosamente todas las puertas, a liderar una aventura, un g\u00e9nero que no exist\u00eda: un noticiero digital, sin apoyo de un medio de televisi\u00f3n tradicional\u2026 No me arrepiento de haberme ido de \u2018La W\u2019. Con mucha dedicaci\u00f3n pas\u00e9 de 130.000 oyentes a 620.000 en una franja de la radio inexistente. Impuls\u00e9 las redes sociales como herramienta para hacer que la radio se pudiera ver, lo que parec\u00eda un imposible. Estoy muy contenta en \u2018Semana\u2019. Esto apenas empieza. El mes pasado tuvimos 75 millones de reproducciones en nuestra programaci\u00f3n del canal digital. Estoy convencida de que ese es el futuro y estamos trabajando incansablemente para lograr este sue\u00f1o. (Le recomendamos:\u00a0\u2018Me equivoqu\u00e9\u2019: Vicky D\u00e1vila sobre lo que pas\u00f3 con Hassan Nassar) Algunas personas creen que hoy hay dos \u2018Semanas\u2019: la digital, dirigida por usted, y la de papel, dirigida por Alejandro Santos, pero que son dos revistas, no solamente independientes, sino que no tienen qu\u00edmica entre ellas\u2026\u2018Semana\u2019 es una sola compa\u00f1\u00eda y todos tenemos los mismos objetivos. Finalmente, Vicky, \u00bfqu\u00e9 le dejan estos primeros meses de experiencia en \u2018Semana\u2019?\u00bfLa ilusi\u00f3n de ser una pionera en una f\u00f3rmula de comunicaci\u00f3n nueva, revolucionaria, o la amargura de los ataques despiadados contra usted, contra su familia, contra sus hijos?Somos un equipo de trabajo dedicado a sacar este proyecto adelante. No sabe lo felices que somos informando a los colombianos, estamos haciendo la tarea. Ojal\u00e1 podamos tener esta charla nuevamente en unos a\u00f1os y le prometo que los hechos hablar\u00e1n por s\u00ed solos. MAR\u00cdA ISABEL RUEDAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/vicky-davila-habla-de-la-salida-de-daniel-coronell-y-daniel-samper-ospina-de-semana-486338", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Mar\u00eda Fernanda Cabal rechaza apoyo de Juan Manuel Santos para Duque", "contenido": " La senadora Mar\u00eda Fernanda Cabal rechaz\u00f3 el apoyo pedido por el expresidente Juan Manuel Santos para el Jefe del Estado, Iv\u00e1n Duque, frente a las decisiones que deba tomar con el prop\u00f3sito de detener el mortal avance del coronavirus en Colombia. La reacci\u00f3n gener\u00f3 una respuesta de Mart\u00edn Santos lo que, a su vez, provoc\u00f3 que la legisladora del Centro Democr\u00e1tico (CD) tuvieran una confrontaci\u00f3n con el hijo del exmandatario en la red social Twitter.\u00a0Seguidores de uno y otro dieron sus opiniones al punto que la senadora fue tendencia este lunes.\u200b\u201cAh\u00ed estar\u00e9\u201d, dijo Santos la semana anterior en relaci\u00f3n a si el presidente Duque lo necesita en alg\u00fan momento. Cabal tom\u00f3 el titular de la informaci\u00f3n, hizo un comentario ir\u00f3nico contra \u00e9l y, concluy\u00f3, que Santos era m\u00e1s peligroso que \u201cel covid-19\u201d.El hijo del expresidente replic\u00f3: \u201cel nivel de mezquindad de @MariaFdaCabal es lamentable\u201d. \u201cMi familia y yo le deseamos paz en su coraz\u00f3n\u201d, a\u00f1adi\u00f3 Mart\u00edn Santos, tambi\u00e9n desde sus redes sociales. (Le puede interesar:\u00a0Presidente Duque extiende aislamiento obligatorio hasta el 11 de mayo) \u201cMezquindad es hacerse elegir con el apoyo de alguien y luego pretender meterlo preso\", replic\u00f3 ella.\"No me ense\u00f1e de los que usted(es) carecen. Gracias por su buen deseo, Paz la tengo de sobra porque soy solidaria, no hago da\u00f1o, ni negocios con la excusa de la Paz\u201d, le argument\u00f3 la senadora. Santos, quien gobern\u00f3 al pa\u00eds entre el 7 de agosto de 2010 y el 7 agosto de 2018, tuvo en Iv\u00e1n Duque a uno de sus m\u00e1s severos contradictores.Sin embargo, el jueves de la la semana anterior hizo una pausa en el silencio que se hab\u00eda impuesto y habl\u00f3 en varias emisoras. En todas pidi\u00f3 apoyarlo por la situaci\u00f3n de crisis sanitaria que debe enfrentar ante la pandemia.\u201cDejemos que los que mandan, manden\u201d, dijo Santos en una charla con W Radio.\u201cDesde el comienzo, el presidente Duque sabe que me tiene a su entera disposici\u00f3n. En estas circunstancias lo que hay que hacer es rodear a las autoridades, al Gobierno, y cuando me necesite, ah\u00ed me tendr\u00e1. Son situaciones en las que uno tiene que hacer caso omiso a cualquier diferencia pol\u00edtica o conceptual\u201d, argument\u00f3. (En contexto:\u00a0Juan Manuel Santos pide respaldar al presidente Duque) \u201cEn estas circunstancias, a los gobiernos hay que rodearlos. Lo mejor que los que mandan manden, sean responsables y acatarlos. No opinar\u201d, indic\u00f3, entre tanto, en una entrevista con Blu Radio.En esta emisora, el expresidente y premio Nobel de la Paz\u00a0 insisti\u00f3 en que es necesario ser solidario y revel\u00f3 que est\u00e1 a \u201centera disposici\u00f3n\u201d del presidente Duque en lo que pueda ayudar en las actuales circunstancias.\u201cLo \u00fanico que podemos hacer es no interferir\u201d, puntualiz\u00f3.Lo mismo dijo en conversaci\u00f3n con RCN Radio:\u00a0\u201cDuque sabe que en estas circunstancias me tiene a su lado\u201d. Y a\u00f1adi\u00f3 que \"si me necesita ah\u00ed estar\u00e9, porque cualquier opini\u00f3n m\u00eda sobre el Gobierno va a ser malinterpretada y ahora hay una incertidumbre inmensa. Entre menos complicaciones se generen pues mejor, porque no queremos ahondar en problemas\".POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/maria-fernanda-cabal-rechaza-apoyo-de-santos-para-ivan-duque-486674", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Condenada por millonario fraude a la Dian pide su libertad", "contenido": " El defensor de Blanca Jazm\u00edn Becerra, condenada por\u00a0 un millonario fraude a la Dian, solicit\u00f3 la libertad condicional de su clienta por considerar que ya ha pagado gran parte de su condena. Seg\u00fan afirm\u00f3 el abogado William C\u00e1rdenas, su clienta ya cumpli\u00f3 las tres quintas (3/5) partes de la pena; por lo tanto se le puede otorgar la libertad condicional. En este momento la solicitud se encuentra en despacho para su estudio y ser\u00e1 la juez 28 de ejecuci\u00f3n de penas la encargada de decidir si le otorga dicho beneficio.\u00a0C\u00e1rdenas a\u00f1adi\u00f3 que la solicitud no se present\u00f3 por el coronavirus y que, incluso, el estudio\u00a0 se adelant\u00f3 antes de que el virus surgiera. Blanca Jazm\u00edn Becerra Segura fue capturada en julio de 2011 por un millonario fraude a la Dian que destap\u00f3 una caja de pandora sobre irregularidades en el manejo de los recobros de exportaciones en el pa\u00eds. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfC\u00f3mo van a monitorear a los presos que salgan para sus casas?) Becerra Segura fue capturada junto con otras 11 personas y fue se\u00f1alada de ser la l\u00edder de una organizaci\u00f3n vinculada a una millonaria defraudaci\u00f3n por m\u00e1s de 50.000 millones de pesos a trav\u00e9s de la devoluci\u00f3n del IVA por exportaciones ficticias de textiles, cueros y, especialmente, chatarra. Seg\u00fan la Fiscal\u00ed,\u00a0su sueldo nunca super\u00f3 los dos millones de pesos, pero alcanz\u00f3 a registrar movimientos por 10.000 millones de pesos.La mujer termin\u00f3 negociando con la Fiscal\u00eda y recibi\u00f3 un principio de oportunidad por tres de los ocho delitos imputados por el ente acusador (falsedad en documento, exportaci\u00f3n o importaci\u00f3n ficticia y cohecho). Por los dem\u00e1s cargos fue condenada a una pena de 26 a\u00f1os de c\u00e1rcel por un juez de Bogot\u00e1, y en la revisi\u00f3n de segunda instancia la pena le fue rebajada a 16 a\u00f1os de c\u00e1rcel. En marzo del 2018 ya hab\u00eda solicitado la libertad, pero le fue negada, y en noviembre de 2019 se volvi\u00f3 a hacer la petici\u00f3n adjuntando los paz y salvos sobre sus compromisos adquiridos con la justicia La mujer, que se encuentra en la\u00a0c\u00e1rcel El Buen Pastor, a quien la Fiscal\u00eda le ocup\u00f3 bienes por cerca de 15.000 millones de pesos, ha logrado reducir m\u00e1s de a\u00f1o y medio de su condena con trabajo y estudio desde la prisi\u00f3n. En su momento,\u00a0sus testimonios permitieron abrir nuevos cap\u00edtulos judiciales contra otros vinculados,\u00a0como James Arias, el llamado \u2018zar de la chatarra\u2019, quien termin\u00f3 condenado a 10 a\u00f1os de c\u00e1rcel.Sin embargo, el cap\u00edtulo m\u00e1s reciente involucr\u00f3 a Aida Merlano, la exsenadora condenada por compra de votos y que en este momento se encuentra en Venezuela. Tanto Becerra como Merlano coincidieron en el pabell\u00f3n de funcionarias del centro penitenciario y tuvieron problemas de convivencia.Seg\u00fan informaci\u00f3n, la discusi\u00f3n empez\u00f3 siendo verbal y, r\u00e1pidamente, se convirti\u00f3 en f\u00edsica. En ese momento tambi\u00e9n trascendi\u00f3 que Becerra acusar\u00eda a Merlano de intento de homicidio, pues, dijo, la exsenadora la golpe\u00f3 muy fuerte. (Adem\u00e1s:\u00a0Con 2 casos, La Picota es la segunda c\u00e1rcel a la que llega coronavirus.) Durante la audiencia de imputaci\u00f3n de cargos contra la hija de la exsenadora y su odont\u00f3logo, en la cual los acusaron de haber sido c\u00f3mplices de la fuga de Merlano en octubre del a\u00f1o pasado, se escuch\u00f3 el testimonio de Becerra. Seg\u00fan la mujer, el \u00faltimo domingo, antes de la fuga, la mujer no recibi\u00f3 las visitas habituales de sus amigas y dijo que, recientemente, un hombre hab\u00eda estado con ella y le hab\u00eda llevado elementos \"como si ya fuera a salir en libertad\".Tambi\u00e9n afirm\u00f3 que escuch\u00f3 a otra reclusa, Tatiana Oliveros, decir que\u00a0hab\u00edan consignado 10 millones de pesos a una persona para supuestamente contribuir en la fuga. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/blanca-jazmin-becerra-condenada-por-millonario-fraude-a-la-dian-pide-libertad-486528", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "10 muertes m\u00e1s por coronavirus en Colombia; ya van 189", "contenido": " El Ministerio de Salud confirm\u00f3 este lunes 10 muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 189.De acuerdo con las autoridades sanitarias, los nuevos decesos corresponden a\u00a0una mujer de 46 a\u00f1os en Riohacha, con diabetes insulinodependiente, HTA controlada y obesidad; un hombre de 70 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con HTA y diabetes; un hombre de 73 a\u00f1os en Cali, con Epoc y HTA; un hombre de 38 a\u00f1os en Bogot\u00e1 sin comorbilidades; un hombre de 51 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con diabetes, enfermedad card\u00edaca, s\u00edndrome nefr\u00f3tico y Epoc, y una mujer de 65 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con diabetes, HTA y Epoc. Tambi\u00e9n a una mujer de 79 a\u00f1os en Bogot\u00e1 sin comorbilidades; una mujer de 79 a\u00f1os en Bogot\u00e1, con HTA y artritis; un hombre de 66 a\u00f1os en Santa Marta sin comorbilidades, y un hombre de 29 a\u00f1os en Ipiales, Nari\u00f1o, con histoplasmosis. (Le puede interesar:\u00a0Duque da las primeras puntadas de qu\u00e9 pasar\u00e1 despu\u00e9s del 27 de abril) El Ministerio de Salud report\u00f3, adem\u00e1s, que en las \u00faltimas 24 horas se procesaron 2.423 pruebas, las cuales arrojaron 184 contagios nuevos confirmados en\u00a0Bogot\u00e1 (85), Valle (49), Antioquia (11), Cartagena (9), Nari\u00f1o (5), Meta (4),Santa Marta (3), Cundinamarca (3), Quind\u00edo (2), Magdalena (2), Bol\u00edvar (2), Caldas (2), Atl\u00e1ntico (2), Cesar (2), Barranquilla (1), Huila (1) y Boyac\u00e1 (1).Con esta actualizaci\u00f3n, el pa\u00eds llega a 3.977 contagios confirmados, distribuidos en 31 de los 32 departamentos del pa\u00eds. Bogot\u00e1 es la ciudad en la que se registran m\u00e1s casos. As\u00ed, la capital llega a 1.682 contagios. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Distanciamiento social deber\u00eda mantenerse hasta 2024, revela estudio) Por otro lado, el reporte de las autoridades sanitarias se\u00f1ala que a la fecha son 804 los pacientes que se han recuperado en el pa\u00eds.Del total de casos confirmados en el pa\u00eds (3.977), 787 son importados, 1.341 son relacionados y 1.849 son casos 'en estudio', lo que quiere decir que, de momento, se desconoce la cadena de transmisi\u00f3n. Tambi\u00e9n se conoce que 2.025 corresponden a pacientes hombres y 1.952, a pacientes mujeres.Adem\u00e1s, del total de casos activos (2.984), seg\u00fan el INS y el Minsalud, 2.583 se encuentran en sus casas, mientras que 306 est\u00e1n recibiendo atenci\u00f3n en centros m\u00e9dicos. Otros 95 pacientes est\u00e1n hospitalizados en unidad de cuidados intensivos (UCI). (Adem\u00e1s: Siga minuto a minuto c\u00f3mo avanza el nuevo coronavirus en Colombia) ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-colombia-en-vivo-casos-muertes-recuperados-y-ultimas-noticias-de-hoy-486578", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Este es el protocolo que entreg\u00f3 la Dimayor para que vuelva el f\u00fatbol", "contenido": " El protocolo que dise\u00f1\u00f3 la Dimayor para reactivar el f\u00fatbol\u00a0 cuando el Gobierno lo disponga ya fue entregado al Ministerio del Deporte. Este lunes, como estaba previsto, la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol entreg\u00f3 el documento en el que se especifican todas las medidas y acciones que propone la Dimayor para reactivar el f\u00fatbol a puerta cerrada,\u00a0 en espera del visto bueno del Gobierno Nacional.La idea de los dirigentes del f\u00fatbol es que el Gobierno conozca el protocolo para estar preparados el d\u00eda que sea autorizado el regreso de las competencias.\u00a0En este documento, de 71 p\u00e1ginas, se especifican las medidas de \u201csalubridad, seguridad, log\u00edstica, prevenci\u00f3n y contagio del covid-19, con el fin de que sea evaluado por el Gobierno Nacional y, si lo considera viable, se puedan reactivar las competencias en el F\u00fatbol Profesional Colombiano\u201d, especific\u00f3 la Dimayor en un comunicado.Este protocolo inicia con un contexto general del virus, su aparici\u00f3n en Colombia y la afectaci\u00f3n al deporte. Luego, aclara que es una gu\u00eda detallada para los equipos y todos los involucrados. Establece, por ejemplo, que para el regreso a los entrenamientos se deber\u00e1 respetar el tiempo entre 15 a 30 d\u00edas previos al inicio de la competencia. Las fases propuestas para el retorno a las pr\u00e1cticas son: fase de pruebas, diagn\u00f3stico y definici\u00f3n del personal; fase de adecuaci\u00f3n de instalaciones, indumentaria y entrega de kits; fase de entrenamiento en grupos, y fase de entrenamiento del plantel completo.Adem\u00e1s, el protocolo incluye detalles minuciosos en materia de desplazamientos, llegada a hoteles, al estadio, pruebas de covid-19 a todos los involucrados, y, por supuesto, todas las especificaciones para los partidos, como el uso de aspersores y cabinas de desinfecci\u00f3n. Los entes del f\u00fatbol ratificaron que respetan las decisiones gubernamentales y por lo tanto mantendr\u00e1n suspendidas todas sus competencias hasta que el Gobierno decida lo contrario.\u00a0La Dimayor, junto al departamento m\u00e9dico de la FCF, liderado por el Doctor Gustavo Pineda y el delegado del Ministerio del Deporte, Doctor Mauricio Serrato, \u00a0realizaron el escrito, bas\u00e1ndose en los estrictos lineamientos y recomendaciones que han dado el Gobierno Nacional y las autoridades locales para prevenir el contagio del virus. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Este es el esquema que aplicar\u00e1 Dimayor para el regreso del f\u00fatbol)El Presidente de la Colombia, Iv\u00e1n Duque, ya ha manifestado que no es optimista con el regreso del f\u00fatbol a corto plazo, sin embargo, el Gobierno estaba en espera de recibir este documento para su evaluaci\u00f3n.Mientras tanto, los m\u00e9dicos de los equipos de la A le entregaron este lunes a la Dimayor un informe con sus recomendaciones y sus puntos de vista sobre el eventual regreso del f\u00fatbol. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0M\u00e9dicos del f\u00fatbol entran al debate sobre jugar o no a puerta cerrada)DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/dimayor-y-federacion-entregan-protocolo-al-ministerio-del-deporte-486624", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La tierna historia de amor que naci\u00f3 en un albergue durante cuarentena", "contenido": " Un habitante de calle que estuvo ocho meses en el seminario fue quien realiz\u00f3 la boda simb\u00f3lica de la misionera Mar\u00eda Cecilia Osorio Betancur y el  pintor Alfonso Ardila que tuvo lugar en el albergue temporal para habitantes de calle que la Alcald\u00eda de Manizales dispuso en el sector del Arenillo.  (Le recomendamos:\u00a0La pandemia que oblig\u00f3 a miles de venezolanos a regresar a su pa\u00eds) Ninguno de los dos es habitante de calle, pero por circunstancias adversas llegaron all\u00ed hace un mes. Mar\u00eda Cecilia es misionera, vive haciendo obras de caridad y, antes de decretar la cuarentena obligatoria, estaba haciendo una misi\u00f3n en el municipio de Neira -ubicado a 30 minutos de Manizales-. Ya se dispon\u00eda a regresar a Bogot\u00e1, pero al no poder viajar se le ofreci\u00f3 un lugar en el albergue y ella acept\u00f3. Alfonso tambi\u00e9n lleg\u00f3 ah\u00ed por accidente. \u00c9l trabaja en construcci\u00f3n, revoca y pinta. En medio de sus labores, cay\u00f3 de un andamio y qued\u00f3 tendido en el suelo; no fue atendido por nadie, por eso la Secretar\u00eda de Gobierno del municipio lo encontr\u00f3 tendido en el suelo. Cuando despert\u00f3, no recordaba nada, entonces fue trasladado hasta el mismo albergue en donde conoci\u00f3 a la mujer con la que espera terminar su vida.  \"Ella lleg\u00f3 desolada y apenas con una maleta, tambi\u00e9n por casualidad como yo. Decidimos hacer esto para demostrarle al mundo que s\u00ed hay amor y que no tenemos miedo de lo que pasa. Si hay una crisis de hambre sobreviviremos por misericordia de Dios, como hasta ahora\", coment\u00f3 Ardila. El pintor es viudo y fue seminarista, seg\u00fan \u00e9l, fue ese sentir de amor por Dios lo que les permiti\u00f3 m\u00e1s afinidad. Ella piensa lo mismo. \"Esto es un imprevisto de Dios para llegar al matrimonio, yo lo anhelo esto desde los 10 a\u00f1os, pero por la vida que eleg\u00ed no hab\u00eda podido. Esto demuestra que no es lo que uno tenga en agenda, sino lo que Dios tenga destinado\", coment\u00f3 Osorio. Aunque el matrimonio se dio en dif\u00edciles circunstancias, ya tienen plan para el futuro. (Le puede interesar:\u00a0La mujer que ayud\u00f3 a cerrar c\u00e1rcel de Gorgona, el Alcatraz colombiano) \"Cuando esto termine, el plan en seguir haciendo misi\u00f3n, ir de pueblo en pueblo haciendo lo que Dios har\u00eda\", a\u00f1adi\u00f3 la mujer, quien es oriunda de Manzanares, otro municipio caldense.  La 'boda', que fue con vestido blanco, traje de gala y hasta damas de honor, tuvo un gran n\u00famero de asistentes, las otras 243 personas que conviven con la pareja en este albergue temporal. All\u00ed, ellos fueron testigos de este amor que se dio en tiempos de pandemia. LAURA USMA CARDONAPara EL TIEMPOMANIZALESEn Twitter: @Laurau_c", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/matrimonio-en-albergue-de-manizales-durante-cuarentena-por-coronavirus-486256", "categoria": "colombia"}]