[{"titulo": "En vivo: as\u00ed va la curva del coronavirus en Colombia\n", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/coronavirus-en-colombia-casos-actualizados-y-confirmados-471650", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Atenci\u00f3n: se entreg\u00f3 la exgobernadora Oneida Pinto en La Guajira", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este domingo, con la mediaci\u00f3n de la Defensor\u00eda del Pueblo, se present\u00f3 ante la Polic\u00eda de Riohacha, La Guajira, Oneida Pinto P\u00e9rez, quien se encontraba pr\u00f3fuga de la justicia desde el 18 de junio de 2019.Ese d\u00eda la Fiscal\u00eda le imput\u00f3 delitos, y en medio de un receso, la exgobernadora no regres\u00f3 a los juzgados de Paloquemao. (Le sugerimos leer:\u00a0Oneida Pinto se 'vol\u00f3' de audiencia: ahora piden nuevamente su captura).Pinto, de manera voluntaria contact\u00f3 a la Defensor\u00eda, y bajo estrictas medidas de bioseguridad se entreg\u00f3 ante la Polic\u00eda. Todo indica que Pinto\u00a0\u00a0estaba confiada en que no le iban a prorrogar la medida de aseguramiento, pero\u00a0 la Fiscal\u00eda logr\u00f3 que un juez prorrogar\u00e1 su vigencia y eso la habr\u00eda obligado a entregarse.La Fiscal\u00eda adelanta contra la exgobernadora seis investigaciones en su contra por p\u00e9rdidas en m\u00e1s de 5.900 millones de pesos en la compra de adoquines en el municipio de Albania.En su momento, la Fiscal\u00eda pidi\u00f3 medida de aseguramiento contra Pinto, quien es sindicada de\u00a0concierto para delinquir, contrato sin cumplimiento de requisitos legales, peculado por apropiaci\u00f3n, inter\u00e9s indebido en la celebraci\u00f3n de contratos, falsedad en documento privado y falsedad ideol\u00f3gica en documento p\u00fablico.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Caso contra Oneida Pinto no lo llevar\u00e1 la justicia ind\u00edgena). Los hechos est\u00e1n relacionados con dos contratos, uno del 6 agosto de 2010 y otro del 10 de marzo de 2011, que ten\u00edan como fin 'adoquinar varias v\u00edas de Albania, La Guajira' para generar empleo en el municipio. La suma de los dos contratos fue de 12.590 millones de pesos, de los cuales, dijo la FIscal\u00eda, 5.981 millones de pesos fueron apropiados y no fueron invertidos en las obras.(De seguro le interesa:\u00a0\u00a0Oneida Pinto, libre porque justicia dej\u00f3 vencer t\u00e9rminos para juicio).A pesar de que la defensa de Pinto asegur\u00f3 que la exgobernadora pertenec\u00eda a la comunidad ind\u00edgena Way\u00fau, del Municipio de Albania, en b\u00fasqueda de que fuera la justicia de su comunidad la que la juzgara, la Corte Suprema se\u00f1al\u00f3 que su caso seguir\u00eda en la justicia ordinaria.Pinto gozaba del beneficio de casa por c\u00e1rcel, y a principios de junio del a\u00f1o pasado qued\u00f3 en libertad por beneficio de t\u00e9rminos, por eso, el 18 de junio del mismo a\u00f1o la Fiscal\u00eda hab\u00eda solicitado nuevamente medida de aseguramiento.\u00a0 JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/se-entrego-la-exgobernadora-de-la-guajira-oneida-pinto-517100", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "As\u00ed llega Bogot\u00e1 a las semanas m\u00e1s duras de la pandemia", "contenido": " El viernes en la ma\u00f1ana, al anunciar el cierre de la ciudad por etapas y por localidades para contener el avance del nuevo coronavirus, la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, dijo: \u201cJuntos vamos a cuidarnos para pasar el pico del contagio. Ya no lo vamos a aplazar, lo vamos a enfrentar y lo vamos a lograr\u201d. Para ello, la alcaldesa revel\u00f3 los puntos de una estrategia acordada con el Gobierno Nacional, que incluye la cuarentena estricta por localidades en un cronograma que se inicia el 13 de julio y va hasta el 23 de agosto. En la primera etapa, en ocho localidades \u201cabsolutamente todo va a estar cerrado, con suspensi\u00f3n de todo lo que no sea necesario y se permitir\u00e1 el trabajo solo en cinco actividades indispensables\u201d.(Puede leer:\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambia y qu\u00e9 sigue igual en Bogot\u00e1 a partir del lunes?)Estas decisiones se fundamentan en el estado de aceleraci\u00f3n de la pandemia y el ascenso hacia un pico de contagios que algunos vaticinan puede llegar entre la \u00faltima semana de julio y la primera de agosto. Esto se evidencia en que en los primeros 10 d\u00edas de julio el n\u00famero de nuevos casos en la ciudad aument\u00f3 en un 50 por ciento con respecto a los registros del mes anterior. De hecho, al 30 de junio la capital registraba 30.017 infecciones y el 10 de julio esa cifra alcanzaba las 45.039, lo que permite ver que la tercera parte del total de casos acumulados se ha notificado en la \u00faltima semana y media. Estos datos desmarcan a Bogot\u00e1 de la evoluci\u00f3n en el pa\u00eds, que en los mismos 10 d\u00edas ha crecido solo el 44 por ciento, al pasar de 97.833 casos a 140.776.Para Hernando Nieto, expresidente de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Salud P\u00fablica, las medidas tomadas son una nueva oportunidad para ejercer los deberes ciudadanos en normas de autocuidado, personales, familiares y comunitarias, sin dejar de lado que hay que avizorar que estos cierres podr\u00edan adoptarse peri\u00f3dicamente mientras no exista una vacuna contra el coronavirus.Y aunque las pandemias hay que mirarlas de manera conjunta, las referencias regionales pueden resultar \u00fatiles para tomar decisiones espec\u00edficas, de acuerdo con Pedro Cifuentes, administrador de sistemas de salud. En ese sentido, hay que decir que Bogot\u00e1 aporta uno de cada tres casos registrados a la fecha en el pa\u00eds.(Adem\u00e1s:\u00a0Robos y ri\u00f1as: \u00bfse salieron de control los domiciliarios?)El aumento puede ser resultado de la ampliaci\u00f3n progresiva en la elaboraci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas y adem\u00e1s de que en los \u00faltimos d\u00edas se ha desatrasado la represa que ten\u00eda la ciudad sobre el procesamiento de muestras, seg\u00fan explic\u00f3 el secretario de Salud, Alejandro G\u00f3mez; pero tambi\u00e9n hay que reconocer que el virus circula con mayor velocidad en algunas localidades.De ah\u00ed que Gabriel Riveros, exministro de Salud, se\u00f1ale que entender la pandemia en Colombia como epidemias territoriales sin que pierda su car\u00e1cter global es un acierto. Eso posibilita, seg\u00fan el experto, hacer an\u00e1lisis en peque\u00f1os conglomerados cuyo seguimiento permita tomar decisiones que se puedan ir generalizando.Sin embargo, agrega Riveros, esto no debe entenderse como la soluci\u00f3n definitiva, sino como una aproximaci\u00f3n para recoger informaci\u00f3n clara que incluso puede requerir informaci\u00f3n que no se pierda en los promedios y que puede necesitar medidas m\u00e1s agresivas.Otras voces como la de Luis Jorge Hern\u00e1ndez, doctor en Salud P\u00fablica y profesor de la Universidad de los Andes, dicen que se puede presumir que Bogot\u00e1 va a llegar despu\u00e9s de Barranquilla a un primer pico que anteceder\u00e1 a otras oleadas en las que se infectar\u00e1n las personas que pasaron en limpio la primera fase. Y en ese contexto, Hern\u00e1ndez dice que es muy importante tomar la positividad de las muestras que seg\u00fan la informaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud han aumentado y se sit\u00faan entre el 25 y el 35 por ciento, un indicador muy alto frente al promedio nacional con el agravante de que en personas asintom\u00e1ticas alcanza el seis por ciento. El aumento de pruebas realizadas forma parte del paquete de medidas anunciado por la alcaldesa L\u00f3pez, con 4.000 muestras procesadas en los laboratorios distritales. Si bien el n\u00famero de casos es un factor que depende de manera directa de la elaboraci\u00f3n de pruebas, hay otros componentes de la pandemia que no est\u00e1n relacionados con la capacidad de diagn\u00f3stico, como lo son la ocupaci\u00f3n de las camas de UCI por pacientes con formas graves de covid-19 y el n\u00famero de fallecidos. Y sobre la base de que algo menos del 5 por ciento de los pacientes requieren de este recurso, la administraci\u00f3n de la ciudad, de la mano con el Gobierno, emprendi\u00f3 una carrera para aumentar la capacidad instalada de UCI. De esa manera, se pas\u00f3 el 1.\u00ba de abril de 935 unidades a 1.486, y para agosto se espera llegar a 2.000.(Le sugerimos:\u00a0La nueva gu\u00eda para protegerse en el transporte p\u00fablico)Sin embargo, la ocupaci\u00f3n ha crecido de manera preocupante, al punto que el 12 de junio, hace un mes, estaba en 54,57 por ciento y hoy est\u00e1 en 85,4 por ciento, un nivel inquietante. Para la muestra est\u00e1 que de las 1.144 camas disponibles para covid-19 que hay en la ciudad, hoy se encuentran ocupadas 977, 147 de ellas con casos confirmados y 830 sospechosos en una relaci\u00f3n que se ha mantenido desde hace algunas semanas.Las UCI son un recurso escaso que se hace factor l\u00edmite en esta fase de expansi\u00f3n de la pandemia, seg\u00fan Luis Jorge Hern\u00e1ndez, quien, adem\u00e1s, asegura que no se aprovech\u00f3 bien la primera cuarentena para tener disponibles las 2.000 camas destinadas solo a covid-19 en la ciudad.Y dado que el confinamiento generalizado estricto ya es un recurso agotado y las cuarentenas en localidades tan grandes como Bosa y Kennedy, con tantos habitantes como otras ciudades capitales, el experto recomienda que ser\u00eda mejor aplicar cuarentenas localizadas por UPZ y con estrategias de medici\u00f3n m\u00e1s claras para poder ganar m\u00e1s tiempo y disminuir los \u00edndices de contagios.Jairo P\u00e9rez Cely, jefe de la unidad de cuidados intensivos del Hospital Universitario Nacional, dice que como muchas entidades en la ciudad ampliaron su capacidad desde el inicio de la pandemia para pasar de tener 22 a 60 camas de UCI y llegaron al tope de cobertura con el talento humano espec\u00edfico, pues se entra en una etapa cr\u00edtica en la que es necesario contratar m\u00e9dicos generales y especialistas no intensivistas, as\u00ed como enfermeras, para poder cumplir con la demanda.P\u00e9rez dice que estos escenarios se repiten en casi todas las instituciones similares y que si no se controla el ritmo de crecimiento de la demanda, se puede llegar a un colapso, algo que nadie quiere.(En otras noticias:\u00a0Los hilos que se mueven para que Lehder revele los secretos de Escobar)Las adaptaciones no son un tema exclusivo de los hospitales, afirma Mauricio Serra, gerente ejecutivo de Compensar. Dice que gracias a la preparaci\u00f3n y a la articulaci\u00f3n entre el Distrito, las EPS y las IPS domiciliarias se ha avanzado hacia un modelo de seguimiento domiciliario para detecci\u00f3n temprana de casos de covid-19 e identificar tempranamente factores de riesgo de complicaciones, deterioros precoces y posibles pacientes de UCI.\u201cEs importante decir que los m\u00e9dicos y profesionales de la salud han aprendido mucho sobre el manejo de esta patolog\u00eda, lo que permite hacer abordajes m\u00e1s integrales en todas las etapas de la enfermedad\u201d, afirma. Frente a los muertos nacionales, Bogot\u00e1 aporta el 20,4 por ciento de los fallecidos en el pa\u00eds, lo que representa uno de cada cinco, superado solo por Atl\u00e1ntico, que tiene el 25,7 por ciento del total nacional (uno de cada cuatro muertes).Y si bien la letalidad por fecha de reporte es de 2,24 por ciento, debajo del porcentaje nacional que se ubica en 3,49, hay que tener claro que en n\u00fameros absolutos, por tener mayor n\u00famero de casos, Bogot\u00e1 presenta unas cifras que inquietan, seg\u00fan Cifuentes.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Despu\u00e9s del pico, \u00bfvendr\u00e1 el llano?)De hecho, al igual que con los casos, en los primeros 10 d\u00edas de julio se reportaron 275 fallecimientos, que representan el 60 por ciento de los 458 registrados en todo junio.Julio C\u00e9sar Castellanos, director del Hospital San Ignacio, concluye que si bien es trabajo arduo salvar las vidas de los bogotanos, es posible sin tener que dejar personas sin tratamiento avanzado. Y en tal sentido resalta la decisi\u00f3n que elimin\u00f3 las barreras del aseguramiento para permitir que quienes requieran una cama de UCI sean ubicados en las instituciones que las tengan libres. Y dice que los m\u00e9dicos y equipos de salud basados en los principios \u00e9ticos pondr\u00e1n a disposici\u00f3n de la ciudad todo lo que est\u00e9 a su alcance para enfrentar este momento.\u201cBogot\u00e1 puede estar segura que m\u00e9dicos, enfermeras y el personal de salud haremos lo que est\u00e9 a nuestro alcance con todo el amor a nuestras profesiones y pacientes para salvar a nuestros pacientes, pero hay que pedirle a la ciudadan\u00eda que nos ayude con su cuidado y el del entorno\u201d, remata. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-en-bogota-estado-de-los-casos-las-uci-y-la-mortalidad-antes-del-pico-de-la-pandemia-517010", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Desorden, robos, ri\u00f1as: \u00bfse salieron de control los domiciliarios?", "contenido": " El 27 de enero de este a\u00f1o, un hombre que cargaba un malet\u00edn de Rappi rob\u00f3 una tienda del sector de Cedritos despu\u00e9s de enca\u00f1onar a un ni\u00f1o de seis a\u00f1os. El 18 de junio pasado, en este mismo sector de la localidad de Usaqu\u00e9n, un delincuente, con un morral naranja al hombro, atrac\u00f3 a un adulto mayor y huy\u00f3 en una motocicleta.  Un d\u00eda despu\u00e9s de ese asalto, tres apartamentos de un conjunto residencial del sector de Santa B\u00e1rbara fueron robados por una banda delincuencial que us\u00f3 a un domiciliario como punta de lanza para el golpe. Finalmente, el fin de semana pasado, cuatro de estos trabajadores agredieron a los residentes de un edificio cuando les reclamaron por estar tomando licor en un and\u00e9n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estas son las reglas de la nueva cuarentena por localidades en Bogot\u00e1)Estos hechos muestran que, por desgracia, muchos delincuentes est\u00e1n usando la imagen de estas empresas como coartada para cometer sus delitos. Tambi\u00e9n, que el comportamiento de algunos que trabajan en esto no est\u00e1 siendo el m\u00e1s adecuado en el espacio p\u00fablico.\u201cLos rappitenderos si bien est\u00e1n generando empleo, m\u00e1s en esta crisis, no hay corresponsabilidad de los due\u00f1os de la empresa que dicen que ellos solo tienen una aplicaci\u00f3n\u201d, manifest\u00f3 la concejal de la Alianza Verde Luc\u00eda Bastidas. \u201cEst\u00e1n invadiendo el espacio p\u00fablico. Hice una reuni\u00f3n con el Secretario de Seguridad y con 250 personas del sector norte y est\u00e1n aburridos de ver c\u00f3mo orinan, hacen partidos de f\u00fatbol clandestinos, no tienen normas de seguridad\u201d, rechaz\u00f3 la concejal, quien est\u00e1 pidiendo desde el cabildo que esta pr\u00e1ctica sea regulada.Las denuncias sobre el ruido, las basuras, el desorden e incluso las peleas que protagonizan entre ellos son aspectos que las autoridades est\u00e1n tratando de solucionar con mesas de trabajo integradas por delegados de las empresas de domiciliarios que operan en la ciudad.(Le puede interesar:\u00a0Mellizos de 8 a\u00f1os salvaron a su hermana y mam\u00e1 de un infierno)\u201cLlevamos 4 o 5 reuniones con ellos. Desde que llegamos, para nosotros ha sido importante sobre todo por el desorden que forman, porque no respetan las normas y porque la gente, donde hay Rappis, se siente inc\u00f3moda, nos llaman y nos dicen \u2018qu\u00edtenme esta gente de aqu\u00ed\u2019, hay problemas con los vecinos\u201d, asegur\u00f3 Hugo Acero, secretario de Seguridad.N\u00e9stor Rosan\u00eda, director del Centro de Estudios en Seguridad y Paz, explic\u00f3 que cuando se habla de seguridad ciudadana, debe hacerse desde tres \u00e1ngulos. El primero es todo lo que tiene que ver con el C\u00f3digo de Polic\u00eda y los temas de convivencia; el segundo es la delincuencia com\u00fan, el atracador; y el tercero, el crimen organizado, las bandas bien armadas y con gran capacidad log\u00edstica. \u201cAlgunos domiciliarios tienen un pie en el tema de seguridad y convivencia, por las peleas, porque los vecinos se quejan, por una cantidad de contravenciones al c\u00f3digo de polic\u00eda; y el otro pie en temas ya de delincuencia com\u00fan porque han usado la fachada de estas aplicaciones para cometer hurtos, o algunos los han usado para temas de microtr\u00e1fico\u201d, se\u00f1al\u00f3 Rosan\u00eda.De hecho, el \u2018Informe sobre el consumo de drogas en cuarentena, as\u00ed se adapta el consumo y tr\u00e1fico de drogas en la pandemia\u2019, una encuesta a 1.239 consumidores, de los cuales el 64 por ciento eran de Bogot\u00e1, dej\u00f3 ver la participaci\u00f3n de estos trabajadores en este delito.(Adem\u00e1s:\u00a0Hallan sofisticado cultivo de marihuana en una vivienda del centro)El estudio revel\u00f3 que el 11 por ciento de quienes contestaron esa encuesta obtienen las drogas que consumen a trav\u00e9s de j\u00edbaros que se hacen pasar por domiciliarios.Para Johan Avenda\u00f1o, experto en seguridad, este tema debe verse con cuidado, ya que se ha convertido en una alternativa para personas que est\u00e1n desempleadas y que solo con su bicicleta pueden generar ingresos, por lo que no se debe estigmatizar todo el gremio. \u201cUn grupo peque\u00f1o de ellos ha visto la posibilidad de hacer inteligencia urbana. Al moverse con sus ciclas conocen las zonas solitarias de la ciudad, la soledad de algunas zonas residenciales, la vulnerabilidad de algunos conjuntos, zonas comerciales, pero no considero que sean muchos sino algunos pocos, pero con esos pocos, igual que con los taxistas, da\u00f1an la imagen a de quienes trabajan de manera honesta\u201d, precis\u00f3 Avenda\u00f1o. Desde el Concejo de Bogot\u00e1 surgi\u00f3 una propuesta que es respaldada por expertos y Administraci\u00f3n Distrital, y que tiene que ver con hallar la manera de tener una plena identificaci\u00f3n de las personas que est\u00e1n trabajando con estas aplicaciones, cosa que hoy no ocurre.La concejal del partido Conservador Gloria D\u00edaz radic\u00f3 una iniciativa que busca crear un sistema de control de los domiciliarios.\u00a0(En otras noticias:\u00a0\u2018Buscamos qui\u00e9n mat\u00f3 a mi hermano y lo dej\u00f3 tirado en una v\u00eda\u2019)\u201cHoy son una rueda suelta que primero, no todos, muchos de ellos est\u00e1n incumpliendo con las normas de manipulaci\u00f3n adecuadas de los alimentos, en la entrega de los productos que se comercializan en distintas plataformas, y otra que est\u00e1 afectando la seguridad ciudadana, est\u00e1n descontrolados en materia de seguridad\u201d, advirti\u00f3 D\u00edaz. La empresa que est\u00e1 en el ojo del hurac\u00e1n, porque tiene el mayor n\u00famero de personas asociadas a su app, y porque algunas de estas han protagonizado robos o ri\u00f1as, es Rappi. En una comunicaci\u00f3n enviada a EL TIEMPO, explicaron que para el caso de los protocolos de bioseguridad en el manejo de los alimentos, se han visto obligados a \u201cdeshabilitar de manera permanente miles de cuentas por incumplimiento de los protocolos de bioseguridad para la entrega de domicilios\u201d.Explicaron que para evitar las aglomeraciones se estableci\u00f3 un equipo de brigadistas que recorren la ciudad de 7 a. m. a 2 a. m., reportando anormalidades a las autoridades correspondientes.Adem\u00e1s, explicaron, cuentan con 15 m\u00f3viles de Securitas (empresa de seguridad) para verificar cualquier irregularidad en las calles y han entregado 25.000 geles antibacteriales, 45.000 tapabocas desechables y 23.000 tapabocas reutilizables.Sobre los recientes casos de violencia, como la ri\u00f1a en un conjunto residencial, expresaron su rechazo. \u201cRechazamos los actos de violencia que se han presentado en d\u00edas pasados, que no representan de ninguna manera a la marca Rappi y sobre los cuales ya se han tomado las medidas correspondientes, junto con las autoridades\u201d, dijeron. Por \u00faltimo, anunciaron que est\u00e1n trabajando con la Polic\u00eda para combatir las suplantaciones. -\u00a0Bogot\u00e1: \u00bfPuedo ir a trabajar si estoy en una localidad en cuarentena?.-\u00a0Las otras denuncias contra el doctor Ignacio Soler Moreno. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/domiciliarios-en-bogota-desorden-robos-rinas-se-salieron-de-control-517042", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Indignaci\u00f3n por hombre que prueba jugos en una tienda", "contenido": " Indignaci\u00f3n entre los antioque\u00f1os est\u00e1 causando un video que se volvi\u00f3 viral en redes sociales y en el que se ve a un hombre no identificado destapando y bebiendo botellas de jugo de una tienda de la comuna 16 (Bel\u00e9n), de Medell\u00edn.El video, al parecer, lo grab\u00f3 la pareja del sujeto, pues le llama \u201camor\u201d cuando graba al hombre vestido de jean blanco y camiseta negra mientras este prueba los jugos sin pagarlos, adem\u00e1s no tiene tapabocas. El video, publicado en la cuenta de Guardianes Antioquia, indign\u00f3 tambi\u00e9n al alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero. \u201cNo estamos para chistes. Este es un delito contra la salud p\u00fablica. Pido a Polic\u00eda Metropolitana identificar condiciones de modo, tiempo y lugar de estos hechos. Realizar prueba para covid19, y de ser positiva, iniciar proceso por intento de homicidio\u201d, public\u00f3 Quintero en Twitter.(Puede leer:\u00a0Ma\u00f1ana lunes rota el pico y c\u00e9dula en Medell\u00edn) Hasta ahora, ni Tiendas D1 ni la Polic\u00eda Metropolitana del Valle de Aburr\u00e1 se han pronunciado por este hecho.(Le puede interesar:\u00a0Atenci\u00f3n, Medell\u00edn: cerrar\u00e1n el centro de la ciudad por 14 d\u00edas)MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/coronavirus-indignacion-por-hombre-que-prueba-jugos-en-un-d1-en-medellin-517086", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Auxiliares queman el cabello y golpean a supuesto ladr\u00f3n en Bogot\u00e1", "contenido": " Un hombre esposado, tirado en el suelo, con el tapabocas medio puesto, chorreando sangre de su rostro, y que apenas se mueve, fue agredido por dos auxiliares de la polic\u00eda. Al parecer se trataba de un ladr\u00f3n en el norte de la ciudad. En las im\u00e1genes se observa c\u00f3mo uno de los uniformados quema el cabello del supuesto atracador con un encendedor y, finalmente, lo golpea en la frente con una patada.(Adem\u00e1s:\u00a0Desorden, robos, ri\u00f1as: \u00bfse salieron de control los domiciliarios?)Los hechos, seg\u00fan public\u00f3 en su cuenta de Twitter la ONG Temblores, habr\u00edan ocurrido el pasado martes 7 de julio en el norte de la ciudad. Una vez enterada de la situaci\u00f3n, la Polic\u00eda de Bogot\u00e1 empez\u00f3 una investigaci\u00f3n con la Fiscal\u00eda, y tras obtener las pruebas sobre este hecho, solicit\u00f3 la orden de captura de los responsables.El general \u00d3scar G\u00f3mez Heredia, comandante de la Polic\u00eda de Bogot\u00e1, explic\u00f3 que los responsables de estos hechos, dos auxiliares y un patrullero, fueron expulsados de la Instituci\u00f3n, capturados y puestos a disposici\u00f3n de las autoridades judiciales por los delitos de tortura y hurto, ya que la v\u00edctima de los golpes manifest\u00f3 que los uniformados se quedaron con su celular. \"Rechazamos esta clase de conductas dolosas, que van en contrav\u00eda de los lineamientos institucionales, que desdibujan la imagen de la polic\u00eda y que da\u00f1a la confianza de la comunidad. La persona que fue v\u00edctima fue atendida por la Polic\u00eda Nacional, y se le recibi\u00f3 la denuncia, se le acompa\u00f1\u00f3 a Medicina Legal a que emitieran su dictamen y est\u00e1 con su familia\", se\u00f1al\u00f3 el alto oficial en rueda de prensa.(Le sugerimos:\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambia y qu\u00e9 sigue igual en Bogot\u00e1 a partir del lunes?)EL TIEMPO pudo establecer que la persona que fue v\u00edctima de las agresiones tiene tres\u00a0condenas por hurto y ocho anotaciones judiciales por hurto, porte y tr\u00e1fico de estupefacientes y lesiones personales. - Bogot\u00e1: \u00bfPuedo ir a trabajar si estoy en una localidad en cuarentena?.-\u00a0\u2018Buscamos qui\u00e9n mat\u00f3 a mi hermano y lo dej\u00f3 tirado en una v\u00eda\u2019.BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/policias-queman-el-cabello-de-un-supuesto-ladron-en-bogota-517092", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Carta a un indisciplinado / Voy y vuelvo", "contenido": " Probablemente a usted todo este cuento de la pandemia, del virus, del contagio o como quiera que lo haya entendido le parezca pasajero y poco letal. Pueda que los miles de muertos no sean sus muertos y que las decenas de miles de contagiados sean simplemente personas a las que la mala suerte les jug\u00f3 una mala pasada.Y con esa actitud se pavonea por el parque, toma el transporte p\u00fablico, monta bicicleta o se va de fiesta con amigos sin ning\u00fan tipo de protecci\u00f3n, solo porque se cree capaz de violar la ley, de re\u00edrse por la pilatuna, de burlarse de los dem\u00e1s porque usted es un ser superior. Gente como usted es la que glorifica la irresponsabilidad y banaliza las consecuencias de lo que estamos viviendo. Y muy seguramente a\u00fan no lo ha tocado la muerte de un ser cercano o no ha tenido que padecer el sufrimiento de quienes ya han experimentado el infierno de estar infectado sin saber c\u00f3mo ni por qu\u00e9. Sin sospechar que fue, muy seguramente, alguien con su misma actitud quien un buen d\u00eda decidi\u00f3 que salir sin tapabocas no representaba un peligro mientras fuera a hacer \u2018una vuelta aqu\u00ed cerquita\u2019.Qu\u00e9 bueno ser\u00eda que escuchara los relatos de esas personas a las que el covid-19 las sorprendi\u00f3 sin aviso. Al hijo que sin querer visit\u00f3 a su madre y la puso en estado cr\u00edtico, al amigo que no guard\u00f3 distancias y se llev\u00f3 por delante al \u2018parche\u2019 de todas las tardes; al padre que sali\u00f3 a la calle y despu\u00e9s de unos d\u00edas descubri\u00f3 que hab\u00eda infectado a toda su prole. Qu\u00e9 bueno ser\u00eda que se pusiera en el papel del enfermero o la m\u00e9dica que se exponen a diario para que incluso irresponsables como usted puedan seguir teniendo la vida que ten\u00edan antes de que este enemigo nos sorprendiera a todos. Solo por un instante m\u00e9tase en la piel de los padres que perdieron a su beb\u00e9 de un mes y siete d\u00edas de nacido, afectado por el coronavirus. Solo por una vez deje la indiferencia a un lado y p\u00f3ngase en el lugar del m\u00e9dico al que no quieren en el barrio porque lo perciben como si fuera el malo de la pel\u00edcula. Y solo por un instante intente percibir el dolor que invade a la familia que ni siquiera pudo hacerle el duelo a ese ser querido que se fue antes de lo previsto. Int\u00e9ntelo.Es probable que usted esgrima a su favor que cumpli\u00f3 los protocolos y los encierros hasta donde pudo, que se comport\u00f3 a la altura de las circunstancias hasta que vio al vecino, al amigo o al desconocido deambular sin que nadie le reclamara. Es probable, tambi\u00e9n, que se cansara, que un d\u00eda decidiera que todo se iba al carajo y que usted har\u00eda con su vida lo que le pareciera. Y lo entiendo. El confinamiento, las limitaciones, los protocolos, el pico y c\u00e9dula, la falta de empleo o la necesidad pueda que lo hayan desesperado. Estar\u00eda en todo su derecho.Pero a lo que no tiene derecho, ni aqu\u00ed ni en ninguna parte del mundo, es a llevarse la vida de los dem\u00e1s por delante. Un irresponsable que desaf\u00eda de esta manera medidas como el distanciamiento con otros o el tapabocas o el lavado de manos o la cuarentena se convierte en un enemigo y en una amenaza para el resto de la sociedad. \u00bfEs as\u00ed como quiere ser percibido?Para su informaci\u00f3n, este virus se lleva por igual a j\u00f3venes y adultos. No respeta condici\u00f3n social. No sabe de situaciones econ\u00f3micas fuertes o d\u00e9biles. No distingue entre hombres y mujeres. Simplemente act\u00faa.Bogot\u00e1 entra en una nueva etapa de cuarentena, de confinamiento obligatorio. Medida dr\u00e1stica que obedece a que el enemigo viene con m\u00e1s fuerza. Como no lo hab\u00edamos sentido hasta ahora. Y viene a atacar a los m\u00e1s d\u00e9biles, pero sobre todo a los m\u00e1s irresponsables. A los que se re\u00fanen en grupo porque \u201ces que a m\u00ed no me ha dado\u201d. O porque \u201ceso se quita en dos semanas\u201d. O porque \u201ces que hay que rumbear antes de que todo se acabe\u201d.A fin de cuentas, no deber\u00eda importarme su actitud arrogante y despreocupada, pero s\u00ed abogo por el resto de quienes no merecemos que personas como usted decidan poner en riesgo el destino de nuestras vidas.Posiblemente la nueva cuarentena suene a echar para atr\u00e1s, a repetir un encierro que asfixia. Pero volvamos a los n\u00fameros de las v\u00edctimas, miremos al ser que tenemos al lado y pregunt\u00e9monos si no vale la pena un esfuerzo m\u00e1s con tal de seguir a su lado.\u00bfEs mi impresi\u00f3n o... el centro de Bogot\u00e1 se volvi\u00f3 tierra de nadie?ERNESTO CORT\u00c9S FIERROEditor Jefe EL TIEMPOEn Twitter: @ernestocortes28erncor@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/carta-a-un-indisciplinado-columna-de-ernesto-cortes-fierro-517056", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Revelan que brasile\u00f1os de Odebrecht no se\u00f1alaron a Sarmiento Guti\u00e9rrez", "contenido": " Tres altos directivos de Odebrecht: Luiz Mameri, Luiz Bueno Junior y Luiz Da Rocha, implicados en el esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n de esa multinacional, no han se\u00f1alado ni han comprometido a\u00a0Luis Carlos Sarmiento Guti\u00e9rrez, o su padre, Luis Carlos Sarmiento Angulo, en las investigaciones de este caso.\u00a0As\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 la Fiscal\u00eda en un documento revelado por el diario\u00a0El Espectador. Seg\u00fan ese diario, el ente investigador dijo que los brasile\u00f1os \"no ten\u00edan informaci\u00f3n que comprometiera\" a Sarmiento Guti\u00e9rrez, en respuesta a un derecho de petici\u00f3n que interpuso la defensa del presidente ejecutivo del Grupo Aval.\u00a0En el mismo documento se indica que los fiscales del caso fueron hasta Brasil y les preguntaron directamente a los tres brasile\u00f1os quienes no los se\u00f1alaron.(Puede leer:\u00a0As\u00ed llega Bogot\u00e1 a las semanas m\u00e1s duras de la pandemia)Adem\u00e1s,\u00a0esa versi\u00f3n la ratificaron en interrogatorios hechos por el fiscal Juan Delgado, el 21 y 22 de enero de 2019.En la investigaci\u00f3n apareci\u00f3\u00a0Sarmiento Guti\u00e9rrez, hoy presidente del grupo econ\u00f3mico, cuando en el juicio contra el expresidente de Corficolombiana, Jos\u00e9 El\u00edas Melo, condenado a 11 a\u00f1os de prisi\u00f3n en 2019, uno de los testigos de la Fiscal\u00eda fue el expresidente de Odebrecht en Latinoam\u00e9rica Luiz Bueno Junior, quien cont\u00f3 que Melo estuvo de acuerdo con el pago de un soborno para asegurar el contrato de la Ruta del Sol 2, pero \u201cque ten\u00eda dificultad en el Grupo Aval\u201d y deb\u00eda consultarlo con su jefe. Tras ello la Fiscalia\u00a0compuls\u00f3 copias contra\u00a0Sarmiento Guti\u00e9rrez.As\u00ed mismo, en el juicio de Jos\u00e9 El\u00edas Melo, el brasile\u00f1o Luis Bueno afirm\u00f3 que luego de plantearle la propuesta de soborno, Melo lo consultar\u00eda con Sarmiento Guti\u00e9rrez. Sin embargo, en esa misma instancia, cuando le preguntaron a Bueno si sab\u00eda que Melo lo hab\u00eda consultado con Sarmiento dijo que este no supo si fue as\u00ed.Adem\u00e1s, en diciembre de 2019, Melo declar\u00f3 ante la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) que no le inform\u00f3 nada a Sarmiento Guti\u00e9rrez porque Bueno nunca le habl\u00f3 de un soborno.El fiscal Daniel Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez, quien fue uno de los que viajaron a Brasil, asegur\u00f3 que todo comenz\u00f3 en noviembre de 2018 tras un debate de control pol\u00edtico en el Congreso para discutir si la Fiscal\u00eda en cabeza de N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez hab\u00eda investigado o no la responsabilidad de las directivas del Grupo Aval.(En otras noticias:\u00a0Robos y ri\u00f1as: \u00bfse salieron de control los domiciliarios?)\u201cRecuerdo, incluso, que dijeron (los tres brasile\u00f1os) que el presidente de Corficolombiana (Jos\u00e9 El\u00edas Melo) habi\u0301a pedido que no se tocaran estos temas con Alberto Marin\u0303o (representante del Grupo Aval en el negocio con Odebrecht), porque e\u0301l le contari\u0301a directamente al viejo Sarmiento y tendri\u0301an problemas\u201d, destac\u00f3 Hern\u00e1ndez en su respuesta al derecho de petici\u00f3n, revelado por El Espectador.Por su parte, el entonces fiscal\u00a0N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez, luego de enfrentar un debate de control pol\u00edtico en el Congreso, al que fue citado en 2018 para explicar si hab\u00eda investigado a las directivas del Grupo Aval,\u00a0la Corte Suprema de Justicia lo separ\u00f3 de tres casos de la investigaci\u00f3n y nombr\u00f3 al fiscal ad hoc, Leonardo Espinosa. Tras ello, la Fiscal\u00eda sigui\u00f3 investigando y ese mismo a\u00f1o el fiscal Juan Delgado, coordinador de la investigacio\u0301n de Odebrecht, le dijo a la vicefiscal Mar\u00eda Paulina Riveros que \u201cnunca se menciono\u0301 algu\u0301n tipo de actuacio\u0301n con relevancia penal, relacionada con representantes del Grupo Aval, salvo el nombre del sen\u0303or Jos\u00e9 El\u00edas Melo\u201d.El Grupo Aval ha rechazado cualquier relaci\u00f3n con las actividades ilegales de su socio en la construcci\u00f3n de la obra de Ruta del Sol 2.(En otras noticias: Se entreg\u00f3 la exgobernadora Oneida Pinto en La Guajira)Hasta la fecha, el m\u00e1ximo directivo de la multinacional brasile\u00f1a, Marcelo Odebrecht, fue condenado en Brasil. En Colombia hay al menos 11 condenados por el esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/revelan-que-brasilenos-de-odebrecht-no-senalaron-a-sarmiento-gutierrez-517074", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018Boliche\u2019, el hombre que le dio la estocada a \u00c1lex Saab", "contenido": " Es corpulento, de 1,90 m de estatura y cerca de 95 kilos. Tiene una notable desviaci\u00f3n en el ojo derecho, voz gruesa, marcado acento coste\u00f1o y la protecci\u00f3n del Gobierno de Estados Unidos.Se trata de Jorge Luis Hern\u00e1ndez Villaz\u00f3n, alias Boliche, el colombiano que termin\u00f3 ayudando a sellar la suerte de \u00c1lex Saab, se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro, capturado el 12 de junio en Cabo Verde y en cuenta regresiva para ser extraditado a EE. UU. por corrupci\u00f3n y blanqueo de capitales. (Le sugerimos leer: As\u00ed fue la cacer\u00eda de \u00c1lex Saab, el se\u00f1alado testaferro de Maduro).Fuentes federales le dijeron a EL TIEMPO que \u2018Boliche\u2019 aport\u00f3 datos relevantes sobre Saab, que incluso puede llevar a procesar a otras 8 personas, que gestionaron acercamientos con autoridades a cambio de jugosas sumas.Hay documentadas conexiones entre Saab y \u2018Boliche\u2019 desde 2017, cuando este \u00faltimo ofrec\u00eda los servicios de su empresa Hern\u00e1ndez De Luque Brothers, LLC, en Weston, Florida.La firma dice gestionar asesor\u00edas personalizadas, lo que para algunos no es otra cosa que acercamientos con autoridades, en un rol de \u2018paralegal\u2019 (intermediario).En los papeles de la firma aparecen su esposa \u2013miembro de una familia de pol\u00edticos guajiros\u2013 y varios domicilios en donde han vivido desde 2008, despu\u00e9s de que \u2018Boliche\u2019 desapareci\u00f3.(De seguro le interesa:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es el poderoso defensor que Maduro le contrat\u00f3 a \u00c1lex Saab?). Desde entonces lo vinculan al paramilitarismo y a movimientos de droga de Nicol\u00e1s Bergonzoli; de Carlos Mario Jim\u00e9nez, alias Macaco, y de Salvatore Mancuso.(De seguro le interesa:\u00a0As\u00ed est\u00e1 hoy Salvatore Mancuso, a 55 d\u00edas de quedar libre en EE. UU.)Expedientes que reposan en la Corte Suprema se refieren a \u2018Boliche\u2019 como un protegido de \u2018Jorge 40\u2019, y su nombre sali\u00f3 a relucir en procesos contra el exgobernador del Cesar Hernando Molina Ara\u00fajo, el exsenador Dieb Maloof, el abogado Arcadio Mart\u00ednez y el almirante Gabriel Arango Bacci.En dos de ellos \u2013el de Molina y el de Mart\u00ednez\u2013, testific\u00f3 en contra de los procesados. Pero en el \u00faltimo caso neg\u00f3 tener nexos con Arango Bacci, finalmente absuelto por la Corte Suprema. \u201c\u2018Boliche\u2019 es sobrino del exembajador, exministro y exsenador Crisp\u00edn Villaz\u00f3n de Armas. En su linaje tambi\u00e9n hay contratistas, al igual que personajes opacos, como su primo, \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez\u201d, dijo una fuente.(Este es otro tema de su inter\u00e9s:\u00a0Casa de Nari\u00f1o desmiente conversaci\u00f3n de Duque con el '\u00d1e\u00f1e').\" Dec\u00edan que se meti\u00f3 con los \u2018paras\u2019 cuando le mataron a su hermano Ad\u00e1n. Culpaban a una familia de La Guajira que viv\u00eda en la calle 90, frente al antiguo restaurante Castillo Blanco\u201d, agreg\u00f3. Y record\u00f3 que \u2018Boliche\u2019 fue vecino de Maloof en las lujosas casas del barrio Villa Campestre, de Barranquilla.Investigadores de la Corte fueron a Estados Unidos a tomarle declaraci\u00f3n y para ese momento \u2018Boliche\u2019 ya era protegido.Bruce Bagley, reputado profesor de la Universidad de Miami, se encarg\u00f3 de dejarlo en evidencia. Tras admitir que movi\u00f3 unos 2 millones de d\u00f3lares de \u00c1lex Saab, que llegaron de Emiratos \u00c1rabes Unidos y Suiza, dijo que el intermediario fue \u2018Boliche\u2019 y que sab\u00eda que \u00e9l lo hab\u00eda entregado. Tres cuentas del profesor sirvieron para que Saab moviera el dinero hacia Estados Unidos, a cambio de un 10 por ciento de comisi\u00f3n que le significar\u00e1n a Bagley varios a\u00f1os de c\u00e1rcel. Tambi\u00e9n dijo que fue \u2018Boliche\u2019 quien le present\u00f3 a Saab, a quien Venezuela califica de agente especial, mientras que Estados Unidos lo considera clave para llegar a las fortunas ocultas de las cabezas del r\u00e9gimen y hasta los movimientos de oro y d\u00f3lares hacia Ir\u00e1n, Turqu\u00eda y Rusia.Dos d\u00edas antes de la captura de Saab en Cabo Verde, EL TIEMPO ubic\u00f3 a \u2018Boliche\u2019 en Miami, pero antes de lanzarle la primera pregunta dio otro nombre y luego colg\u00f3 abruptamente el tel\u00e9fono.Fuentes enteradas aseguran que \u2018Boliche\u2019 conoci\u00f3 fallidos intentos de Saab por frenar la persecuci\u00f3n de Estados Unidos contra \u00e9l, sus socios y dos de sus hijos.(Consute ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Tambi\u00e9n sabe a d\u00f3nde fue a parar el dinero que lleg\u00f3 a trav\u00e9s de Bagley. De hecho, se da por descontado que \u2018Boliche\u2019 sea uno de los testigos contra Saab y otros de sus c\u00f3mplices, si es que la DEA logra sacar al barranquillero con vida de Cabo Verde.Al cierre de esta edici\u00f3n, la extradici\u00f3n de Saab segu\u00eda su curso.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/jorge-luis-hernandez-villazon-alias-boliche-el-testigo-contra-alex-saab-516978", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "La columna de Daniel Coronell que enreda al senador Eduardo Pulgar", "contenido": " El periodista Daniel Coronell en su columna de este domingo, a trav\u00e9s de la p\u00e1gina\u00a0 losdanieles.com,\u00a0denunci\u00f3 que el senador de \u2018la U\u2019 Eduardo Pulgar le ofreci\u00f3 a un juez conseguirle un soborno para que decidiera a favor de unos patrocinadores suyos. De acuerdo con el columnista, el legislador \u201cfue a hacer la vuelta para favorecer a su amigo Luis Fernando Acosta Os\u00edo, el l\u00edder de un grupo que con cuestionadas maniobras logr\u00f3 el control de la Universidad Metropolitana de Barranquilla y pretende quedarse tambi\u00e9n con la Fundaci\u00f3n Acosta Bendeck y el Hospital Universitario Metropolitano\u201d La columna se\u00f1ala que Andr\u00e9s Rodr\u00edguez C\u00e1ez, nombrado provisionalmente como juez primero promiscuo municipal de Usiacur\u00ed, Atl\u00e1ntico, en el en el 2017 fue invitado por el alcalde Ronald Padilla, a conocer a su jefe pol\u00edtico Eduardo Pulgar. (Puede leer:\u00a0El futuro del Congreso se mantiene en incertidumbre)El encuentro se dio en el apartamento del senador en Barranquilla, pero el juez la grab\u00f3.Seg\u00fan la publicaci\u00f3n, Pulgar le explic\u00f3 al juez el motivo de la invitaci\u00f3n: \u201cNo joda, yo quiero apelar a ti para ver c\u00f3mo me pueden ayudar ustedes, porque esto es un negocio. Esto es un negocio. Yo te digo la verdad\u2026 Esto es un negocio (\u2026) Es m\u00e1s, los manes me dicen: si hay que ir hasta all\u00e1, yo voy; pero lo ideal es que no vayan a decir nada\u201d.\u201cQuiero apelar a la buena relaci\u00f3n que ustedes tienen pa ver si me pueden ayudar hermano. Esa universidad me pone unos votos muy importantes y adicionalmente\u2026 Aqu\u00ed hay un negocio\u2026 Ustedes me dicen\u2026 y yo voy y digo: pa esta jugada vale tanto y vamos pa\u2019lante. As\u00ed de sencillo\u201d, agrega.(En otras noticias:\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambia y qu\u00e9 sigue igual en Bogot\u00e1 a partir del lunes?) De acuerdo con la denuncia, Pulgar estaba tan confiado que, incluso, sugiri\u00f3 el monto que el juez deber\u00eda cobrar por la decisi\u00f3n: \u201cSi los manes son juiciosos. Si yo le digo: hey doc esta vaina vale 200 barras. \u00c9l me dice: \u00bfa qu\u00e9 horas y d\u00f3nde?. As\u00ed, pa' hablar claro. Yo les digo a ustedes la verdad. Aqu\u00ed hay un negocio\u2026Yo creo\u2026 No s\u00e9, si ustedes quieren hablar solos\u201d.Destaca que el juez no acept\u00f3 los ofrecimientos de Pulgar y que el caso fue puesto en conocimiento de un fiscal de turno, pero que no hay proceso abierto en ninguna parte. Y que Rodr\u00edguez ya no es juez. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/la-columna-de-daniel-coronell-que-enreda-al-senador-eduardo-pulgar-517098", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Los hilos que se mueven para que Lehder revele los secretos de Escobar", "contenido": " Para algunos, el cap\u00edtulo criminal del exnarcotraficante Carlos Lehder Rivas qued\u00f3 clausurado luego de que Alemania accedi\u00f3 a recibirlo, tras pagar 33 a\u00f1os de c\u00e1rcel en Estados Unidos.El 16 de junio, un d\u00eda despu\u00e9s de obtener su libertad, se esfum\u00f3 en el aeropuerto de Fr\u00e1nc-fort, escoltado por miembros de una ONG que le tramitaron una especie de visa humanitaria y una ubicaci\u00f3n secreta.(Lo invitamos a leer: Habla el abogado del capo Carlos Lehder)\u00a0 Y, aunque el registro medi\u00e1tico sobre su pasado, excentricidades, narcobienes y confesiones ante la justicia de Estados Unidos ya baj\u00f3, EL TIEMPO estableci\u00f3 que se est\u00e1n moviendo hilos judiciales y pol\u00edticos para impedir que Lehder siga callando verdades claves sobre los cr\u00edmenes y c\u00f3mplices del sanguinario cartel de Medell\u00edn.En 24 horas, el senador Rodrigo Lara Restrepo, hijo del asesinado exministro de Justicia Rodrigo Lara Bonilla, le pedir\u00e1 oficialmente a la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) que lo acepte como v\u00edctima del conflicto y proceda a buscar una declaraci\u00f3n de Lehder.(Le puede interesad: \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con la narcoisla y la fortuna del excapo Carlos Lehder?)El senador ya le hab\u00eda pedido a la fiscal\u00eda 69 especializada que vincule al excapo en el caso del magnicidio de su padre, ocurrido el 30 de abril de 1984 y declarado de lesa humanidad en 2012, lo que le da car\u00e1cter de imprescriptibilidad. Seg\u00fan los expedientes, la orden de ejecutar al ministro Lara \u2013luego de que desenmascar\u00f3 a Escobar y a sus socios en el Congreso\u2013 la imparti\u00f3 la c\u00fapula del cartel, de la cual eran parte Lehder y Gonzalo Rodr\u00edguez Gacha, alias el Mexicano.El propio Lehder admiti\u00f3 que felicit\u00f3 a Escobar y Rodr\u00edguez Gacha por el crimen. Y agreg\u00f3: \u201cBonilla (sic) fue fusilado por el pueblo. Porque la voz del pueblo es la voz de Dios, y la mano del pueblo es la mano de Dios\u201d.\u201cPor medio del presente escrito solicitamos a usted que, atendiendo a las diversas l\u00edneas de investigaci\u00f3n que se han seguido, proceda a ordenar la vinculaci\u00f3n, mediante indagatoria, del se\u00f1or Carlos Enrique Lehder Rivas, reconocido l\u00edder y miembro del grupo criminal denominado \u2018cartel de Medell\u00edn\u2019, quien, seg\u00fan recientes noticias, fue enviado de Estados Unidos a Alemania luego de cumplir la pena que se le impuso en aquel pa\u00eds\u201d, se lee en un documento que Lara y su abogado le enviaron a la Fiscal\u00eda.En el juicio contra el dictador paname\u00f1o Manuel Antonio Noriega, el ahora excapo tambi\u00e9n entreg\u00f3 informaci\u00f3n relevante, que le permiti\u00f3 quitarse de encima una cadena perpetua y 80 de los 135 a\u00f1os a los que fue condenado.  En ese escenario dio nombres de al menos un mandatario y de varios pol\u00edticos de Centro y Suram\u00e9rica que \u2013seg\u00fan \u00e9l\u2013 fueron c\u00f3mplices del narcotr\u00e1fico (ver recuadro). Adem\u00e1s, Lehder estuvo a cargo de la narcoflotilla de la mafia y conoce los secretos de Tranquilandia, el laboratorio de coca m\u00e1s grande, desmantelado en los 80. Por eso, el senador de Cambio Radical ha ido m\u00e1s all\u00e1 e incluso ha hecho consultas sobre la situaci\u00f3n legal del excapo y se ha movido hasta en Alemania.Este diario estableci\u00f3 que Heike H\u00e4nsel, vicepresidenta de la bancada del partido socialista Die Linke en el Parlamento alem\u00e1n, est\u00e1 indagando sobre el caso Lehder ante su gobierno. De hecho, ya lo exhort\u00f3 a explicar por qu\u00e9 le hab\u00edan dado protecci\u00f3n a una persona que fue parte de una de las estructuras criminales m\u00e1s sanguinarias.H\u00e4nsel no es ajena a Colombia. Ha estado ligada al pa\u00eds en torno a iniciativas que buscan aumentar la presi\u00f3n internacional para que el Gobierno siga implementando los acuerdos de paz y a la JEP. Incluso, la parlamentaria estuvo en una de las zonas de transici\u00f3n \u2013en la vereda La Elvira\u2013 en Cauca. EL TIEMPO tiene en su poder una carta, fechada el pasado 30 de junio, en la que el Gobierno alem\u00e1n le advierte que \u201cen lo que respecta a la protecci\u00f3n de los derechos de las personas, el gobierno federal no puede hacer ninguna declaraci\u00f3n sobre casos individuales espec\u00edficos\u201d.Y le aclaran que, \u201cpor principio, Alemania est\u00e1 obligada a conceder la entrada a sus propios nacionales (Lehder tiene nacionalidad alemana por el origen de su padre), incluso en el contexto de una deportaci\u00f3n\u201d. De hecho, ante la posibilidad de que Lehder entregue declaraciones a la Comisi\u00f3n de la Verdad, Alemania anota que estas son voluntarias y pueden hacerse dentro de ese pa\u00eds.EL TIEMPO obtuvo evidencia de que la c\u00e9dula de Lehder sigue vigente en la Registradur\u00eda. Ahora, el senador Lara anda indagando si el excapo renunci\u00f3 o no la nacionalidad colombiana.La informaci\u00f3n resulta relevante en caso de que la Fiscal\u00eda \u2013que eval\u00faa el caso\u2013 encuentre asidero legal para pedir sus declaraciones e incluso su extradici\u00f3n. En noviembre de 1991, Carlos Lehder testific\u00f3 en contra del exdictador paname\u00f1o Manuel Antonio Noriega. Ante la justicia de EE. UU., dijo que Noriega era ficha del cartel de Medell\u00edn desde que oficiaba como jefe de inteligencia militar. Incluso, en el juicio aleg\u00f3 haberle donado un avi\u00f3n al entonces ministro de Defensa cubano, Ra\u00fal Castro, por permitir que los vuelos con coca usaran el espacio a\u00e9reo de la isla. (Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Lehder dijo tambi\u00e9n haber cerrado el trato con Fidel Castro, en 1982. Habl\u00f3 de pol\u00edticos colombianos y mencion\u00f3 al gobierno de Nicaragua de entonces como uno de los que colaboraron con el transporte a\u00e9reo de coca.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.comEn Twitter: @UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/carlos-lehder-buscan-que-el-excapo-revele-informacion-de-pablo-escobar-517028", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Gobierno no recomienda la ivermectina como tratamiento para covid-19", "contenido": " Luego de que el\u00a0alcalde de Cali, Jorge Iv\u00e1n Ospina, anunciara que en esta ciudad iban a suministrar 10.000 dosis dirigidas a personas asintom\u00e1ticas o sospechosas de tener el virus, el\u00a0Ministerio de Salud, junto al Instituto de Evaluaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica en Salud - IETS-, y la\u00a0Asociaci\u00f3n Colombiana de Infectologia \u2013ACIN-, anunci\u00f3 que no recomienda el uso de ivermectina como tratamiento para el coronavirus. En un comunicado, la cartera de salud se\u00f1al\u00f3 que no lo recomienda, \"salvo cuando se use dentro de un estudio cl\u00ednico que haya sido aprobado por el Invima\". Asunto que no ha ocurrido hasta el momento.\u00a0(Puede leer:\u00a0As\u00ed llega Bogot\u00e1 a las semanas m\u00e1s duras de la pandemia)Adem\u00e1s, esta decisi\u00f3n la tom\u00f3 luego la falta de evidencia cient\u00edfica que existe sobre la efectividad del tratamiento con este medicamento.\u201cLa ivermectina tiene un uso definido en el pa\u00eds\u00a0y est\u00e1 disponible tanto en el \u00e1mbito ambulatorio como en el hospitalario. Este\u00a0medicamento fue sometido a unos an\u00e1lisis donde se pudo demostrar inhibici\u00f3n\u00a0en la reproducci\u00f3n del virus, pero en ambientes no humanos, y no hay hasta\u00a0el momento ninguna prueba cient\u00edfica de un efecto sobre la covid-19. Por lo\u00a0anterior, el Gobierno Nacional no recomienda su uso\u201d, se\u00f1al\u00f3 Luis Alexander\u00a0Moscoso Osorio,\u00a0viceministro de Salud P\u00fablica.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambia y qu\u00e9 sigue igual en Bogot\u00e1 a partir del lunes?)Por su parte, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) se\u00f1al\u00f3 que\u00a0 los resultados de la\u00a0eficacia de la ivermectina \u201cno son suficientes para indicar que ser\u00e1 beneficiosa\u00a0desde el punto de vista cl\u00ednico para reducir la carga viral en pacientes concovid-19\u201d. Otras agencias e instituciones internacionales como\u00a0la World\u00a0Health Organization (WHO), Centers for Disease Control and Prevention\u00a0(CDC), European Centre for Disease Prevention and Control (ECDC) y elInstituto de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas en Salud e Investigaci\u00f3n del Per\u00fa\u00a0(iETSI), coincidieron en no recomendar el uso de este medicamento para tratar a los pacientes.(En otras noticias:\u00a0se entreg\u00f3 la exgobernadora Oneida Pinto en La Guajira)Por otra parte, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) excluy\u00f3 la ivermectina del estudio Solidaridad porque no existe\u00a0evidencia sobre su potencial uso, diferente a lo que pas\u00f3 con la\u00a0hidroxicloroquina. SALUDTwitter:\u00a0@SaludET", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-gobierno-no-recomienda-la-ivermectina-como-tratamiento-517118", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Despu\u00e9s del pico, \u00bfel llano?", "contenido": " El mensaje, encabezado por la palabra \u2018atenci\u00f3n\u2019 en may\u00fasculas y con signos de admiraci\u00f3n, apareci\u00f3 en la red social Twitter en la tercera semana de mayo. \u201cSe descubre cartel del covid y ten\u00eda que ser en Barranquilla\u201d, se\u00f1alaba el texto, para concluir a rengl\u00f3n seguido que \u201clos hospitales reciben mucho m\u00e1s dinero por cada fallecido\u201d.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfQu\u00e9 puede hacer el pa\u00eds para no quedarse atr\u00e1s en vacuna para covid?) As\u00ed la informaci\u00f3n le parezca absurda a la mayor\u00eda de los lectores, todo indica que m\u00e1s de un ciudadano le dio credibilidad tanto a esa como a otras afirmaciones que llegaron por Facebook o por cadenas de WhatsApp. Mientras la capital del Atl\u00e1ntico experimentaba un alza en la curva de casos de personas enfermas por coronavirus, en diferentes barrios se propag\u00f3 la versi\u00f3n de que las alarmas de las autoridades no ten\u00edan base real o que hab\u00eda una verdadera conspiraci\u00f3n para contaminar a personas sanas.(Adem\u00e1s:\u00a0Impacto de la pandemia en la econom\u00eda mundial: aqu\u00ed no se salva nadie)Sea cual sea la raz\u00f3n, el hecho es que las autoridades empezaron a notar que al sistema de salud llegaba gente que llevaba d\u00edas con s\u00edntomas serios, pero que se hab\u00eda negado a consultar a un m\u00e9dico. Muchos de esos arribos tard\u00edos tuvieron como desenlace la muerte del paciente, algo que sirve para explicar por qu\u00e9 el \u00edndice de fatalidad en la zona metropolitana casi duplica el promedio nacional.(Le puede interesar: Recortar gasto p\u00fablico muy pronto podr\u00eda descarrilar recuperaci\u00f3n: FMI)En respuesta, la alcald\u00eda decidi\u00f3 pasar a la ofensiva. \u201cPusimos en marcha una estrategia para buscar activamente a los mayores de 60 a\u00f1os, en donde est\u00e1n tres cuartas partes de los fallecimientos, a pesar de representar apenas el 17 por ciento de los positivos\u201d, explica Jaime Pumarejo, el mandatario barranquillero.Con la ayuda de varias bases de datos y por cuenta de 4.000 llamadas diarias, en las pasadas dos semanas el programa permiti\u00f3 contactar a 12.000 ciudadanos y hacerles seguimientos a cerca de un millar que declararon tener tos seca o fiebre, que sugieren la presencia de covid-19. Aquellos que se encuentran en condici\u00f3n de vulnerabilidad reciben apoyo alimentario junto con sus familias.(Lea: As\u00ed ser\u00e1n los pilotos para activar restaurantes, gimnasios y hoteles) La estrategia comienza a rendir frutos. Aunque faltan semanas antes de que en la cuarta ciudad m\u00e1s grande del pa\u00eds se apaguen las alarmas, la ocupaci\u00f3n de camas en unidades de cuidado intensivo comenz\u00f3 a bajar y diferentes se\u00f1ales apuntan a un descenso en los contagios. \u201cEmpezamos a ver la luz al final de este t\u00fanel\u201d, dice Pumarejo. Ejemplos como el de arriba confirman que no basta con asumir actitudes defensivas para contener la pandemia. Dicha lecci\u00f3n es fundamental, sobre todo ahora que las estad\u00edsticas muestran que el temido pico de contagios comienza a empinarse en Colombia. Los modelos que usan los especialistas dicen que en las pr\u00f3ximas cuatro a ocho semanas tendr\u00e1 lugar el punto m\u00e1s alto, tanto en casos positivos de coronavirus como en muertes, las cuales podr\u00edan llegar a triplicar los n\u00fameros m\u00e1s recientes. La evoluci\u00f3n que muestran Bogot\u00e1 y Cali, combinada con el salto que se observa en Medell\u00edn o Monter\u00eda, adem\u00e1s de un buen n\u00famero de poblaciones adicionales, hacen pensar que viene lo m\u00e1s dif\u00edcil. Eso quiere decir que la capacidad de cl\u00ednicas y hospitales estar\u00e1 cerca del l\u00edmite, comenzando con las unidades de cuidado intensivo. Sin desconocer que los meses pasados sirvieron para ampliar la infraestructura, adquirir equipos como los ventiladores mec\u00e1nicos y entrenar al personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda, la alerta roja dej\u00f3 de ser un escenario te\u00f3rico. Tal como subraya un conocedor del asunto, \u201cahora s\u00ed que toca cuidarse\u201d.(Tambi\u00e9n: Cuarentena, tiempo ideal para aprender a reciclar)Para aquellos a quienes se les anunci\u00f3 que volver\u00e1n a una cuarentena estricta, la sensaci\u00f3n de regreso al pasado es innegable. Las expresiones de des\u00e1nimo entre aquellos que acataron las recomendaciones de quedarse en casa a lo largo de 110 d\u00edas abundaban el viernes. No obstante, la estrategia es diferente ahora, pues las realidades son muy distintas, dependiendo del lugar. Como se\u00f1ala Martha Ospina, directora del Instituto Nacional de Salud (INS), \u201chay muchas Colombias\u201d. De tal manera, existen puntos de la geograf\u00eda en los cuales todo sugiere que la crisis qued\u00f3 atr\u00e1s. Un caso emblem\u00e1tico es el de Leticia, que hace un par de meses despert\u00f3 grandes preocupaciones, por cuenta de su vecindad con Brasil y Per\u00fa. Con cerca de 2.400 contagiados y un centenar de muertos, no hay duda de que la capital del Amazonas pag\u00f3 un alto precio a ra\u00edz de la pandemia. Aun as\u00ed, la cat\u00e1strofe de grandes proporciones de la que se lleg\u00f3 a hablar no sucedi\u00f3. Hoy en d\u00eda, los nuevos enfermos se cuentan en los dedos de una mano y los estimativos sobre la tasa de reproducci\u00f3n del virus dan un valor muy inferior a uno. Por otra parte, hay 450 municipios que no han registrado todav\u00eda su primer caso de covid-19. En consecuencia, est\u00e1n dadas las autorizaciones para que se reanuden la mayor\u00eda de las actividades suspendidas, incluyendo la prestaci\u00f3n de servicios de restauraci\u00f3n o la apertura de gimnasios, con los debidos protocolos.Lo anterior implica que el men\u00fa de acciones en marcha es sustancialmente m\u00e1s amplio que en marzo, cuando se declar\u00f3 el primer caso de covid-19 en el territorio nacional. Dependiendo de las condiciones particulares de cada sitio, las herramientas que se utilizan var\u00edan.De tal manera, tanto en Leticia como en Tumaco \u2013en donde tambi\u00e9n se redujo el ritmo de contagios\u2013, el \u00e9nfasis es no solo mantener la guardia arriba, sino hacer estudios de seroprevalencia (an\u00e1lisis a partir de muestras de sangre) para identificar si la conocida \u2018inmunidad de reba\u00f1o\u2019 est\u00e1 cerca de lograrse en algunas comunidades. Hay un par de pruebas \u2013an\u00e1lisis de enzimas y quimioluminiscencia\u2013 desarrolladas para el entorno colombiano, que comenzar\u00edan a aplicarse pronto.Una pregunta clave es qu\u00e9 proporci\u00f3n de las personas expuestas al virus acaban infectadas. Lo sucedido en la c\u00e1rcel de Villavicencio y en el campamento de trabajo de Hidroituango sugiere que el n\u00famero es cercano al 40 por ciento, pero esa es todav\u00eda una hip\u00f3tesis. Contar con la respuesta ser\u00e1 definitivo para calibrar los modelos epidemiol\u00f3gicos y predecir olas adicionales a la que ya viene. Y es que m\u00e1s all\u00e1 de la preocupaci\u00f3n inmediata, todo apunta a que, as\u00ed como hay focos de incendio que se apagaron y otros en plena actividad, en el futuro vendr\u00e1n nuevas emergencias en aquellas ciudades que hoy presentan bajas incidencias del mal. La ventaja de que Colombia tenga tantos centros urbanos es que las urgencias no se presentar\u00e1n al tiempo, sino que vendr\u00e1n escalonadas, lo cual permitir\u00e1 trasladar recursos y concentrar la atenci\u00f3n en los puntos en donde se disparen las alertas. La perspectiva de conflagraciones sucesivas es evitable si se hacen las cosas bien. Como se ha repetido hasta el cansancio, la mejor manera de ponerle freno a la propagaci\u00f3n del coronavirus es que los ciudadanos cumplan los preceptos de distanciamiento f\u00edsico, lavado de manos y uso de mascarillas.Todav\u00eda es temprano para cantar victoria, pero hay ejemplos alentadores. Caldas y Quind\u00edo suman menos de 500 casos y una docena de muertes, a pesar de que son departamentos de alta densidad de poblaci\u00f3n. La recolecci\u00f3n de la cosecha cafetera en la zona, que atrajo a miles de trabajadores de otras \u00e1reas, no se tradujo en un salto en los positivos como tem\u00edan algunos. Quienes han examinado lo ocurrido en la regi\u00f3n dicen que la principal raz\u00f3n es que la indisciplina social es relativamente menor.Falta, sin duda alguna, avanzar en una serie de frentes. El m\u00e1s cr\u00edtico es la demora en la entrega de resultados, que se ha convertido en un verdadero cuello de botella, no obstante que en tres meses y medio el pa\u00eds pas\u00f3 de uno a 89 laboratorios habilitados y elev\u00f3 su capacidad de pruebas diarias a 24.000.Aun as\u00ed, un diagn\u00f3stico que llegue a las dos semanas de haber sido tomada la prueba hace toda la diferencia cuando se trata de aislar a los contagiados, sean sintom\u00e1ticos o no. La probabilidad de que alguien que tenga el virus se lo pase a su c\u00edrculo cercano o a otras personas se dispara si no se toman precauciones desde un comienzo.Al respecto, existe la decisi\u00f3n de ampliar esa capacidad mediante el uso de robots en algunos lugares o agrupando muestras en zonas de baja positividad. La t\u00e9cnica, conocida como 'pool screening', ayuda a que la velocidad de procesamiento sea mayor y se ha usado en Colombia para hacerles seguimiento a otras enfermedades.Bajar el tiempo que toma saber si un individuo dio negativo o no en su respectivo test \u2013ojal\u00e1 a 48 horas\u2013 es crucial para el \u00e9xito del programa de pruebas, rastreo y aislamiento selectivo sostenible, conocido como Prass. La iniciativa, que ya ha tenido algunos ensayos piloto, deber\u00eda operar en forma en cuesti\u00f3n de semanas, algo que implica contratar a miles de personas para que les hagan seguimiento a los casos identificados o a los posibles.Tal como pasa en Barranquilla o en Medell\u00edn, los primeros contactos son de car\u00e1cter telef\u00f3nico, pero dependiendo de la situaci\u00f3n espec\u00edfica, puede haber visitas domiciliarias. En caso de que las condiciones de la vivienda no permitan la distancia entre el contagiado y su familia, se abre la posibilidad de llevarlo a otro sitio. Por cuenta de un modelo similar, pa\u00edses como Corea del Sur o Alemania lograron contener sus brotes a tiempo. El esfuerzo de enganchar a tanta gente para que est\u00e9 pendiente de la situaci\u00f3n de miles de hogares en buena parte de la geograf\u00eda no es barato y puede costar m\u00e1s de 20.000 millones de pesos al mes. Sin embargo, esa suma es muy inferior a lo que vale la atenci\u00f3n de los enfermos,  Si de alternativas baratas se trata, tampoco hay que olvidar la pedagog\u00eda. Los c\u00e1lculos de las autoridades hablan de que una quinta parte de los colombianos usan mal el tapabocas o sencillamente no se lo ponen. Dado el impacto que ese elemento de protecci\u00f3n tiene en los contagios, no estar\u00eda de m\u00e1s insistir en que las campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n sean efectivas a la hora de cambiar ciertos comportamientos.Tales reflexiones son v\u00e1lidas, a la luz de la dif\u00edcil etapa que ya comenz\u00f3. M\u00e1s all\u00e1 de la cifra diaria de positivos y fallecimientos, lo importantes es seguir luchando para que el pico de la pandemia sea menos fuerte de lo que se pronostica. Una vez superada esta prueba, lo que procede es usar las lecciones aprendidas para que aquellos departamentos menos afectados sigan as\u00ed.Aunque no faltar\u00e1 quien caiga en el fatalismo y piense que no hay mucho que hacer, la verdad es otra. En distintas latitudes, las pol\u00edticas adecuadas han servido para que los casos de covid-19 se reduzcan a un m\u00ednimo. Incluso cuando los rebrotes se presentan hay protocolos establecidos para reaccionar r\u00e1pido, sin que la cotidianidad de la mayor\u00eda se afecte.Aqu\u00ed puede suceder lo mismo, en la medida en que haya compromiso y corresponsabilidad de la ciudadan\u00eda. Como dice el ministro de Salud, Fernando Ruiz, \u201ctenemos una buena torre de control\u201d. Ahora de lo que se trata es de usar la mejora en las fuentes informaci\u00f3n, el avance en la infraestructura hospitalaria y los m\u00e9todos de prevenci\u00f3n para que, en lugar de enfrentar una cat\u00e1strofe, la mayor\u00eda de los colombianos pueda rehacer sus vidas. Ni m\u00e1s ni menos. RICARDO \u00c1VILA PINTOANALISTA SENIORESPECIAL PARA EL TIEMPOEN TWITTER: @Ravilapinto", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/analisis-ricardo-avila-despues-del-pico-el-llano-516990", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Nueva revelaci\u00f3n de Zidane sobre el tema de James", "contenido": " \"Sin m\u00e1s estr\u00e9s\" afronta el Real Madrid los tres \u00faltimos partidos de LaLiga, asegur\u00f3 este domingo el entrenador Zin\u00e9dine Zidane en rueda de prensa, cuyo equipo est\u00e1 cerca de conseguir su 34 \u00ba t\u00edtulo de liga, y que juega el lunes contra Granada (20h00 GMT) en la 36\u00aa jornada. \"No hay m\u00e1s estr\u00e9s de lo habitual. El estr\u00e9s es natural, pero tambi\u00e9n obligatorio. No pienso que haya un estr\u00e9s particular. Es la \u00faltima semana, nos quedan tres partidos y toda nuestra energ\u00eda debe girar simplemente hacia el partido de ma\u00f1ana (lunes)\" contra Granada, asegur\u00f3 el t\u00e9cnico franc\u00e9s el domingo en rueda de prensa. (Puede leer:\u00a0Otra vez se lesion\u00f3 Yerry Mina, futbolista colombiano)Los hombres de Zin\u00e9dine Zidane se enfrentan el lunes a Granada, reci\u00e9n ascendido y que aspira a las plazas europeas, en el marco de la 36\u00aa jornada de LaLiga. El Real Madrid (80 puntos) cuenta provisionalmente con un punto de ventaja sobre el segundo, FC Barcelona, vencedor el s\u00e1bado en Valladolid (1-0). El Real Madrid debe lograr dos victorias en los tres \u00faltimos partidos de LaLiga, que termina el 19 de julio, para ganar el t\u00edtulo. El equipo blanco lleva ocho victorias en otras tantos partidos desde la reanudaci\u00f3n tras la crisis del coronavirus, aunque algunas cr\u00edticas cuestionan la calidad en el juego. \"Siempre es el mismo debate. Cada uno opina, y nosotros tenemos la obligaci\u00f3n de demostrar que somos buenos. En cada partido, cada entrenamiento. Cada uno puede decir lo que piensa del Real Madrid, porque adem\u00e1s es el club m\u00e1s importante de la historia. Y eso no va a cambiar nunca\", se\u00f1al\u00f3 Zidane. (Adem\u00e1s:\u00a0James cumple 29 a\u00f1os en medio de la incertidumbre y una posible salida)\"Yo no me meto en lo que diga la gente. Cada uno es libre de hablar. Trabajamos para conseguir cosas importantes, y me quedo con el esfuerzo de los jugadores cada d\u00eda. Es lo que me interesa\", dijo. Pese a que cuenta poco con el centrocampista colombiano James Rodr\u00edguez, afirma que sigue siendo importante. \"Es un jugador importante, es un jugador nuestro. Vosotros pod\u00e9is decir lo que quer\u00e1is. Hoy es su cumplea\u00f1os (29 a\u00f1os), entonces lo felicito. Es un jugador de la plantilla. Hay quienes juegan m\u00e1s y otros menos, pero no voy a depreciar a ning\u00fan jugador. Todos son importantes, y todos aportan algo al equipo\", explic\u00f3.AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/zidane-habla-sobre-james-y-dice-que-no-desprecia-a-ningun-jugador-517076", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Caso de reventa de boletas de la Federaci\u00f3n ir\u00e1 a justicia de EE. UU.", "contenido": " El esc\u00e1ndalo p\u00fablico que estall\u00f3 cuando el superintendente de Industria y Comercio, Andr\u00e9s Barreto Gonz\u00e1lez, impuso multas por 18.000 millones de pesos a 17 personas naturales y 3 agentes de mercado \u201cpor haber ejecutado o facilitado una conducta anticompetitiva\u201d amenaza con convertirse en un nuevo episodio del llamado \u2018Fifagate\u2019 y va a continuar ante la justicia de Estados Unidos. El superintendente Barreto, de quien el presidente Duque dijo, al posesionarlo en el comienzo de su gobierno, que \u201ces una persona de gran solvencia \u00e9tica\u201d, anuncia en la siguiente entrevista que presentar\u00e1 su informe sobre la reventa de boletas por parte de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol para el Mundial de F\u00fatbol de Rusia, a la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n y a la justicia de los Estados Unidos. Entre los multados est\u00e1n el expresidente de la Federaci\u00f3n Luis Bedoya, quien ya est\u00e1 en juicio en Estados Unidos, y su sucesor, Ram\u00f3n Jesur\u00fan, as\u00ed como el vicepresidente del comit\u00e9 ejecutivo y presidente de la Divisi\u00f3n de F\u00fatbol Aficionado (Dif\u00fatbol), \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez; el expresidente de la Dimayor Jorge Perdomo y otros doce dirigentes y exdirigentes del f\u00fatbol colombiano.La Superintendencia dict\u00f3 una millonaria sanci\u00f3n por la reventa de boletas para las eliminatorias del Mundial de F\u00fatbol de 2018\u2026 Hubo un delator que aport\u00f3 importante informaci\u00f3n sobre el tema\u2026 \u00bfqui\u00e9n es esa persona o esa compa\u00f1\u00eda que colabor\u00f3 y qu\u00e9 beneficios recibi\u00f3?La empresa Ticket Shop y sus representantes, los se\u00f1ores C\u00e9sar Carre\u00f1o e Iv\u00e1n Arce, se acercaron a la Superintendencia con el fin de ser admitidos al programa de beneficios por colaboraci\u00f3n, dentro de un proceso de delaci\u00f3n. Ellos solicitaron ser escuchados, declararon, reconocieron su responsabilidad y participaci\u00f3n en el cartel, se ratificaron, delataron a los dem\u00e1s participantes, al tiempo de proveer importantes pruebas testimoniales, documentales y contables de lo aqu\u00ed investigado y sancionado, lo que permiti\u00f3 establecer no solo la existencia sino el funcionamiento del cartel y sus rentas ilegales por afectar a los hinchas en sobreprecios de hasta el 350 % en las boletas de los partidos de la eliminatoria Rusia 2018.\u00bfY cu\u00e1l es el incentivo para que se hicieran las delaciones?El principal incentivo del programa de delaci\u00f3n es que la colaboraci\u00f3n activa para desarticular los carteles otorga hasta un 100 % de exoneraci\u00f3n de la multa que se llegara a imponer; en este caso, Ticket Shop no tendr\u00e1 que pagar 1.297 millones de pesos, y los se\u00f1ores Carre\u00f1o y Arce, m\u00e1s de 60 millones de pesos.Se ha insistido en que usted ha debido apartarse de este proceso, porque hizo declaraciones sobre el mismo antes de conocerse una decisi\u00f3n definitiva\u2026Eso es absolutamente falso y es una actitud desleal de los investigados hoy sancionados. Durante todo el proceso tomaron informaciones period\u00edsticas, respuestas gen\u00e9ricas como que en 2020 el caso deber\u00eda resolverse, fallarse, decidirse, como si ello supusiera un prejuzgamiento. (Lea tambi\u00e9n: Implicado en reventa de boletas defiende a la Federaci\u00f3n y a Jesur\u00fan)Pero no fue usted quien abri\u00f3 la investigaci\u00f3n.Este caso se abri\u00f3 en 2017, antes de mi llegada, en septiembre de 2018. El expediente lo vine a conocer con el informe motivado, es decir, la acusaci\u00f3n, que hace la Delegatura de Competencia a mi despacho. En los procesos de competencia, la Delegatura act\u00faa como una suerte de Fiscal\u00eda que investiga y acusa, y el despacho como juez, que valora, y junto con una junta asesora, sanciona. Tomaron un tuit de mi parte retuiteando una entrevista, y de all\u00ed iniciaron una campa\u00f1a de ataques, formales e informales, en donde torpedearon el proceso con recusaciones, coadyuvancias de recusaciones, lo que no existe, quejas disciplinarias, presiones medi\u00e1ticas, chismes, hostigamiento y persecuci\u00f3n a mis funcionarios, entre otras pr\u00e1cticas muy reprochables. \u00bfQu\u00e9 ocurri\u00f3 con las recusaciones? Fueron resueltas en derecho, negadas, como era de esperarse; las acciones de tutela, respondidas; y los ataques, ignorados. Nos cuesta mucho investigar y sancionar en derecho, para caer en esas trampas y que por una salida en falso o un debate medi\u00e1tico se pongan en jaque el programa de delaci\u00f3n, el gran trabajo de mi equipo y la seriedad jur\u00eddica que nos caracteriza.Ustedes, en la sanci\u00f3n, afirman que se comprob\u00f3 la existencia de un cartel de la boleter\u00eda, \u00bfc\u00f3mo oper\u00f3 ese cartel?Ese cartel oper\u00f3 como un mecanismo de defraudaci\u00f3n que buscaba adjudicar una licitaci\u00f3n privada a dedo para distraer a las autoridades del \u2018Fifagate\u2019 y las sospechas que rodeaban al mundo del f\u00fatbol, local e internacionalmente. Adem\u00e1s de un proceso ama\u00f1ado, lleno de errores y en donde hubo actos de favorecimiento, informaci\u00f3n privilegiada y apariencia de legalidad para hacer parecer todo transparente, con el fin de que la empresa Ticket Shop fuera la ganadora de una adjudicaci\u00f3n, la cual fue concertada por los se\u00f1ores del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Federaci\u00f3n Colombiana de F\u00fatbol, empezando por Luis Bedoya, preso en Estados Unidos por el \u2018Fifagate\u2019, y Ram\u00f3n Jesur\u00fan, entonces vicepresidente y hoy presidente de la Federaci\u00f3n. La finalidad era que Ticket Shop se ganara el contrato y, acto seguido, suscribiera un contrato con la empresa Ticketya, quien ser\u00eda la verdadera operadora en la sombra, manejando y revendiendo las boletas a su antojo, lo que gener\u00f3 que el hincha fuera v\u00edctima de publicidad enga\u00f1osa, que nunca pudiera adquirir entradas, y que si las consegu\u00eda las tuviera que pagar entre un 100 y 350 por ciento m\u00e1s caras.Si se revisan las sanciones en detalle, se ve que el monto aplicado a las personas naturales es diferente. Por ejemplo, al presidente de la Federaci\u00f3n de F\u00fatbol, Ram\u00f3n Jesur\u00fan, se le sanciona con 304 millones de pesos y al se\u00f1or \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez, vicepresidente de la Federaci\u00f3n, con 46 millones, \u00bfpor qu\u00e9 esa diferencia? \u00bfC\u00f3mo se calcula el monto de la sanci\u00f3n?Los montos de las multas se calculan de acuerdo con la informaci\u00f3n financiera de las empresas, el grado de participaci\u00f3n en la conducta, el grado de afectaci\u00f3n y responsabilidad. Es por ello por lo que las multas, como lo se\u00f1alan el derecho colombiano y la Ocde, no pueden ser expropiatorias ni confiscatorias, pero s\u00ed proporcionales a la capacidad econ\u00f3mica y la afectaci\u00f3n causada por el obrar ilegal de personas y empresas en el cartel. Esa es la raz\u00f3n por lo que no todas son iguales. (Lea tambi\u00e9n: La cabeza de Ram\u00f3n Jesur\u00fan estar\u00eda en riesgo; \u00bfqu\u00e9 sigue?)Esta investigaci\u00f3n se desarroll\u00f3 durante casi tres a\u00f1os, \u00bfpor qu\u00e9 demora tanto? Un caso de competencia tiene una caducidad de cinco a\u00f1os, t\u00e9rmino que se debe analizar en cada caso, este en particular se abri\u00f3 en 2017, nosotros llegamos en septiembre de 2018, y para abril de 2020 ya se ten\u00eda citado al consejo asesor, pues ya hab\u00eda sido investigado y analizado para ser decidido. Lastimosamente nos cay\u00f3 la pandemia, la suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos, y por ello se aplaz\u00f3 el consejo asesor hasta julio de 2020. Los casos de competencia son grandes y complejos, se debe investigar mucho, valorar pruebas, testimonios, tener amplios debates jur\u00eddicos y algunos terminan en archivo y otros con informe motivado que recomiendan sanci\u00f3n. En este caso, todas las leguleyadas y t\u00e1cticas dilatorias que intentaron, recusaciones, quejas, tutelas, chismes, presiones, etc., lo dilat\u00f3 a\u00fan m\u00e1s. \u00bfQu\u00e9 sigue en adelante dentro de esta investigaci\u00f3n?Los sancionados tienen el derecho a presentar el recurso de reposici\u00f3n en la Superintendencia y una vez decidido no hay m\u00e1s recursos. Una vez paguen las multas, pueden acudir ante el contencioso administrativo a demandar la decisi\u00f3n, primero se paga y despu\u00e9s se demanda, pues este es un proceso administrativo sancionatorio, no judicial. Han optado, como es de su usual proceder, por presentar infundadas acciones de tutela, adem\u00e1s de confundir a la opini\u00f3n con videos, apartes de testimonios e infundadas acusaciones, haciendo pensar que la decisi\u00f3n final es de las cortes. Ello no es as\u00ed. El proceso por competencia en el caso de reventa de boleter\u00eda del Mundial de Rusia concluy\u00f3 con esta decisi\u00f3n de la Superintendencia. \u00bfLas irregularidades denunciadas podr\u00edan generar sanciones penales? Recordemos que hay procesos penales internacionales, el de Luis Bedoya por \u2018Fifagate\u2019 en Estados Unidos, el de los presuntos sobornos por este mismo episodio de la reventa en la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, y se nos ha solicitado el expediente por parte de otros dos despachos judiciales, lo que puede suponer que hay m\u00e1s casos penales en investigaci\u00f3n. Adicionalmente, en su momento se remitir\u00e1 el expediente al Ministerio del Deporte para lo de su competencia, en el proceso disciplinario que se les deba adelantar a los se\u00f1ores Jesur\u00fan y otros, sin perjuicio de las acciones que los tribunales de \u00e9tica deban iniciar frente a estas graves conductas.La Federaci\u00f3n de F\u00fatbol ha dicho que la investigaci\u00f3n ha sido ama\u00f1ada\u2026La Superintendencia es una autoridad que merece respeto, que est\u00e1 bajo el imperio de la ley, que los procesos se adelantan con apego a la ley, que somos reconocidos nacional e internacionalmente por la calidad investigativa y jur\u00eddica, no en vano somos hace m\u00e1s de cuatro a\u00f1os miembros del Comit\u00e9 de Competencia de la Ocde y de la Red Mundial de Autoridades de la Competencia, y que nuestras decisiones se basan en pruebas y hechos, y se sostienen ante los tribunales.(Lea tambi\u00e9n: El incierto futuro de Jesur\u00fan y cabezas de la Federaci\u00f3n)La Federaci\u00f3n tambi\u00e9n lo ha acusado de haber violado el debido proceso\u2026La Federaci\u00f3n se dedic\u00f3 a difamar y a atacar, a nosotros nos toca basar nuestras decisiones en hechos y pruebas aplicando el derecho vigente; ellos tienen mecanismos legales a su disposici\u00f3n y los invito a que los usen, si es el caso.El presidente de la Federaci\u00f3n, Ram\u00f3n Jesur\u00fan, solicit\u00f3 al Consejo Superior de la Judicatura adelantar una investigaci\u00f3n disciplinaria contra su antecesor, Pablo Felipe Robledo, quien inici\u00f3 la investigaci\u00f3n sobre la reventa de boletas; contra usted, que la continu\u00f3 y la concluy\u00f3, y contra el delegado para la protecci\u00f3n de la competencia, Juan Pablo Herrera\u2026 El Consejo Superior investiga a los abogados en ejercicio y a los jueces de la Rep\u00fablica, yo no soy ninguna de los dos. Soy abogado, pero no ejerzo la profesi\u00f3n por expresa prohibici\u00f3n legal, soy servidor p\u00fablico. Tampoco soy juez de la Rep\u00fablica, no administro justicia, soy una autoridad administrativa. En igual sentido, el Delegado de Competencia es economista. Es claro el yerro legal y lo evidente es que se trata de otra de las t\u00e1cticas del doctor Jesur\u00fan para presionar y hostigar. Esperemos que el Consejo Superior decida el archivo de esta infundada queja en derecho.\u00bfEs previsible una intervenci\u00f3n de la Fiscal\u00eda?Es nuestro deber cumplir con el ente acusador y dar traslado al expediente ante las solicitudes elevadas por ellos, as\u00ed como a la justicia estadounidense por el caso \u2018Fifagate\u2019.(Lea tambi\u00e9n: Estos son los dirigentes del f\u00fatbol implicados en reventa de boletas)\u00bfQuiere decir que usted va a presentar la denuncia sobre la reventa y el informe de las multas impuestas ante jueces de Estados Unidos? \u00bfCon qu\u00e9 objetivo? \u00bfEntonces usted va a denunciar el caso ante la Fiscal\u00eda?No, no haremos denuncias, las denuncias ya est\u00e1n en la Fiscal\u00eda interpuestas por terceros, una por un tema de sobornos y otros casos que imagino est\u00e1n en investigaci\u00f3n, pues tienen reserva, el traslado del expediente se hace con base en esas solicitudes de ellos a nosotros.\u00bfY va a llevar el caso ante la justicia de Estados Unidos, dentro del caso \u2018Fifagate\u2019?En el caso de EE.UU, esto obedece al convenio de cooperaci\u00f3n que tenemos con el Departamento de Justicia, en donde un sancionado, Luis Bedoya, est\u00e1 en el proceso penal por \u2018Fifagate\u2019.\u00bfSi no pagan las multas, qu\u00e9 pasar\u00e1?Las multas de la SIC se deben pagar antes de demandar y el no pago acarrea consecuencias como procesos coactivos, imposibilidad de contratar, inhabilidades, registros negativos en el Registro \u00danico de Proponentes, c\u00e1maras de comercio, etc. Pero la Federaci\u00f3n dijo en un comunicado que las multas impuestas por usted solo podr\u00e1n ser efectivas cuando exista sentencia debidamente ejecutoriada\u2026Eso no es cierto, antes de demandar en el contencioso deben pagar la multa, eso lo saben sus abogados.YAMID AMATEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/caso-de-reventa-de-boletas-de-la-federacion-ira-a-justicia-de-ee-uu-517040", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "El rey em\u00e9rito Juan Carlos I, cada vez m\u00e1s contra las cuerdas", "contenido": " Despu\u00e9s de evitar por largo tiempo un pronunciamiento sobre la situaci\u00f3n judicial del rey em\u00e9rito Juan Carlos I, el Gobierno espa\u00f1ol decidi\u00f3 abordar el asunto, dejando al monarca m\u00e1s contra las cuerdas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Amiga del rey Juan Carlos dice que \u00e9l le regal\u00f3 65 millones de euros).El presidente Pedro S\u00e1nchez asegur\u00f3 que las informaciones que salieron a la luz p\u00fablica esta semana son \u201cinquietantes y perturbadoras\u201d y propuso reformar la Constituci\u00f3n para evitar que un jefe de Estado \u2013el rey\u2013 goce de inmunidad.  Juan Carlos I est\u00e1 siendo investigado por las autoridades judiciales de Espa\u00f1a y Suiza. La causa surgi\u00f3 despu\u00e9s de saberse que el monarca hab\u00eda donado cerca de 65 millones de euros a su amiga \u00edntima alemana Corinna Larsen. (Le puede interesar:\u00a0Rey em\u00e9rito Juan Carlos I se libra de un juicio pol\u00edtico en Espa\u00f1a)Ese dinero lo habr\u00eda obtenido de comisiones recibidas por su intervenci\u00f3n en el proyecto de construcci\u00f3n de la l\u00ednea f\u00e9rrea para un tren de alta velocidad entre Medina y La Meca (Arabia Saud\u00ed) por parte de empresas espa\u00f1olas y habr\u00eda sido depositado en una cuenta en Suiza. El rey no declar\u00f3 esos ingresos al fisco de Espa\u00f1a, sino que procedi\u00f3 a entreg\u00e1rselos a Larsen. Seg\u00fan informaciones del diario 'El Pa\u00eds', Larsen asegur\u00f3 durante la investigaci\u00f3n suiza que los casi 65 millones de euros le fueron donados por el rey en 2012 \u201cno para deshacerse del dinero\u201d, sino \u201cpor gratitud y por amor\u201d y para asegurar su \u201cfuturo y el de sus hijos\u201d. Adem\u00e1s, sostuvo que entonces Juan Carlos I \u201ctodav\u00eda ten\u00eda la esperanza\u201d de recuperarla. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0\u00bfCu\u00e1les son los gobiernos con mejor respuesta durante la pandemia?) La examiga \u00edntima del rey es investigada por la justicia suiza por presunto lavado de capitales, algo que la podr\u00eda llevar a la c\u00e1rcel, con una pena de al menos cinco a\u00f1os. El testimonio de Larsen ante la Fiscal\u00eda helv\u00e9tica, hasta ahora desconocido, se produjo el 19 de diciembre de 2018 en Ginebra. Pero la justicia espa\u00f1ola, oficialmente, no ha recibido esa declaraci\u00f3n, por la negativa de Larsen. La ley suiza permite que los investigados impidan el env\u00edo de sus declaraciones a otros pa\u00edses. Mientras tanto, el Tribunal Supremo espa\u00f1ol contin\u00faa con la investigaci\u00f3n al rey Juan Carlos I, \u2013que abdic\u00f3 en junio de 2014 en favor de su hijo Felipe VI tras sonados esc\u00e1ndalos\u2013 por los presuntos delitos de lavado de dinero y fraude fiscal. El presidente S\u00e1nchez fue categ\u00f3rico en su declaraci\u00f3n del jueves: \u201cLa Constituci\u00f3n espa\u00f1ola tiene que evolucionar conforme a las exigencias de ejemplaridad y conducta pol\u00edtica de las sociedades\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Justicia espa\u00f1ola investiga al rey Juan Carlos por fraude fiscal)Por su parte, la vicepresidenta Carmen Calvo marc\u00f3 la diferencia entre pasado y presente: \u201cComo gobierno estamos en el trabajo constante de que funcionen las instituciones, y la monarqu\u00eda parlamentaria en la figura del rey Felipe VI est\u00e1 haciendo su trabajo constitucional de manera absolutamente correcta\u201d. Agreg\u00f3 luego que los problemas \u201cson situaciones que vienen del pasado y afectan al ex jefe de Estado\u201d.  Nunca antes un gobierno espa\u00f1ol hab\u00eda puesto en entredicho al rey Juan Carlos I, que hasta hace poco era uno de los personajes m\u00e1s admirados del pa\u00eds.El gobierno de S\u00e1nchez apunta a una defensa de la monarqu\u00eda y estima que su subsistencia depender\u00e1 de una reforma constitucional que elimine la figura de la inviolabilidad del jefe de Estado. Tras la dictadura del general Francisco Franco durante 40 a\u00f1os, sobrevino en 1974 el r\u00e9gimen democr\u00e1tico y una Constituci\u00f3n que establece la monarqu\u00eda parlamentaria como eje del Estado.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0Curiosidades y 'secretos' de la realeza que han sido revelados)Los partidos que sacaron adelante la carta magna fueron principalmente el Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (Psoe), del que hoy es secretario general el propio S\u00e1nchez, y el conservador Alianza Popular, reconvertido luego en el Partido Popular (PP).Ambas agrupaciones son, pues, mon\u00e1rquicas y no parecen dispuestas a que el modelo cambie. Sin embargo, para S\u00e1nchez merece un retoque. Pero una reforma de esta naturaleza requiere un complejo y largo proceso en el orden parlamentario, que deber\u00e1 contar con unas mayor\u00edas dif\u00edciles de lograr en la actualidad. Pablo Iglesias, l\u00edder del partido de extrema izquierda Unidas Podemos y vicepresidente segundo del gobierno de S\u00e1nchez, manifest\u00f3 su sentimiento antimon\u00e1rquico al declarar que \u201cresulta complicado ignorar que la monarqu\u00eda es una instituci\u00f3n hereditaria en la que la legitimidad descansa precisamente en la filiaci\u00f3n\u201d.Admiti\u00f3, no obstante, que \u201cla actual correlaci\u00f3n de fuerzas en la pol\u00edtica espa\u00f1ola y los procedimientos que fija\u201d su \u201cordenamiento jur\u00eddico hacen que un debate de esta naturaleza dif\u00edcilmente pueda traducirse en cambios a corto plazo\u201d.Iglesias aplaudi\u00f3 la posici\u00f3n asumida por S\u00e1nchez por su \u201cvalent\u00eda y sentido de Estado\u201d y asegur\u00f3 luego que, a ra\u00edz de esto, \u201ccrece en la sociedad espa\u00f1ola un debate sobre la utilidad de la monarqu\u00eda\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00daltimas noticias sobre el coronavirus en el mundo).Por su parte, el PP, de oposici\u00f3n, consider\u00f3 que el debate carece de sentido y le pidi\u00f3 a S\u00e1nchez una defensa clara de la monarqu\u00eda y que aclare que no pretende la abdicaci\u00f3n del rey Felipe VI ni est\u00e1 en el proceso de convocar a un refer\u00e9ndum contra \u00e9l. Asimismo, el l\u00edder del PP, Pablo Casado, calific\u00f3 duramente las declaraciones de Iglesias: \u201cEsto no va contra el rey, va contra el r\u00e9gimen del 78..., esto va contra la unidad nacional, el Estado de derecho, contra todo lo que nosotros queremos, el futuro de mis hijos\u201d. Y sali\u00f3 en defensa de Felipe VI: \u201cEs una persona intachable, profesional y patriota que defiende como nadie los intereses de todos los espa\u00f1oles\u201d. Para Vox, partido de extrema derecha, la propuesta de S\u00e1nchez busca derribar la monarqu\u00eda y oculta el deseo de ser, adem\u00e1s de presidente de gobierno, jefe de Estado. (Le puede interesar:\u00a0La inmigraci\u00f3n irregular en Espa\u00f1a tiene cara colombiana)Ciudadanos, partido de centro en la oposici\u00f3n, no lleg\u00f3 al mismo extremo, aunque asegur\u00f3 que Espa\u00f1a no se encuentra en el momento adecuado para debatir sobre la monarqu\u00eda y reformar la Constituci\u00f3n, con el fin de limitar la inviolabilidad del rey. Y asegur\u00f3 que se utiliza este caso \u201cpara criticar uno de los pilares\u201d de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola. \u201cLa monarqu\u00eda parlamentaria debe encontrarse fuera de toda duda\u201d, agreg\u00f3. Por su parte, el rey Felipe VI intenta mostrar la mejor cara de la monarqu\u00eda: en los \u00faltimos d\u00edas ha visitado varias regiones de Espa\u00f1a, en solidaridad con los afectados por el coronavirus, y ha adelantado campa\u00f1as para recoger fondos destinados a los m\u00e1s vulnerables por la pandemia. Tambi\u00e9n quiere alentar el turismo nacional, ante una probable disminuci\u00f3n de los visitantes extranjeros en los pr\u00f3ximos meses, por temor a los contagios. Lo cierto es que hasta ahora la monarqu\u00eda solo hab\u00eda sido discutida por los partidos republicanos, que son minor\u00eda en el Parlamento.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Ciudad en Espa\u00f1a debi\u00f3 ser confinada por rebrote de covid-19)Pero la creciente gravedad sobre las implicaciones del rey em\u00e9rito en presuntos asuntos turbios debilita al r\u00e9gimen mon\u00e1rquico y crea incomodidades para el rey Felipe VI, quien el pasado 15 de marzo renunci\u00f3 a la herencia de su padre y le retir\u00f3 la asignaci\u00f3n econ\u00f3mica anual que recib\u00eda del Estado y que equival\u00eda a unos 200.000 euros. \u201cFue un cortafuegos para evitar el contagio de la instituci\u00f3n\u201d de la monarqu\u00eda, le dijo a la AFP Abel Hern\u00e1ndez, periodista especialista en la Casa Real.El Gobierno dej\u00f3 en manos de Felipe VI las medidas que crea convenientes para mejorar la situaci\u00f3n. Y seg\u00fan se ha afirmado, ellas pueden ir desde la expulsi\u00f3n de su padre del Palacio de la Zarzuela, donde reside, hasta una invitaci\u00f3n a salir del pa\u00eds. JUANITA SAMPER OSPINA Corresponsal de EL TIEMPO MADRID", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/cual-es-la-situacion-judicial-del-rey-emerito-juan-carlos-i-516906", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El futuro del Congreso se mantiene en incertidumbre", "contenido": " Al igual que sucedi\u00f3 a finales de marzo pasado, cuando comenz\u00f3 la cuarentena en Colombia, la incertidumbre se tom\u00f3 los partidos pol\u00edticos esta semana y nadie sabe qu\u00e9 pasar\u00e1 en el pr\u00f3ximo semestre en el Congreso, el cual se debate entre las sesiones virtuales o presenciales. Las dudas se originaron en la decisi\u00f3n de la Corte Constitucional de este jueves, que dej\u00f3 sin efecto el art\u00edculo 12 del decreto 491, que habilitaba las reuniones de forma virtual o remota para las entidades y cuerpos colegiados del Estado.Aunque en un principio se crey\u00f3 que esta decisi\u00f3n implicaba la ca\u00edda de las sesiones virtuales del Congreso, luego se aclar\u00f3 que lo aprobado estaba a salvo y que el mensaje era que el Ejecutivo no pod\u00eda intervenir en las acciones de las dem\u00e1s ramas del poder p\u00fablico.El problema es que ahora el Congreso se debate entre si puede seguir sesionando de manera virtual o si tiene que hacerlo de forma presencial y cu\u00e1les ser\u00edan las f\u00f3rmulas para cada camino.Desde principios de abril y luego de un intenso debate entre la legalidad o ilegalidad del mecanismo, el Congreso comenz\u00f3 a funcionar remotamente, en medio de las dudas jur\u00eddicas de una buena parte de sus integrantes.Unos dijeron que las decisiones que se tomaran en esas convocatorias carecer\u00edan de legalidad y que, incluso, sus curules estar\u00edan en peligro si avanzaban en esta forma de trabajo, la cual no est\u00e1 permitida \u2013ni tampoco prohibida\u2013 en el reglamento del Legislativo.Mientras tanto, los m\u00e1s entusiastas insistieron en que hab\u00eda todas las garant\u00edas legales para el trabajo virtual y que el Congreso ten\u00eda que comenzar a funcionar de inmediato. Al final pes\u00f3 m\u00e1s la presi\u00f3n de quienes quer\u00edan reunirse de forma remota y el Congreso comenz\u00f3 un nuevo ciclo, el cual se vio plagado de debates de control pol\u00edtico en los que varios ministros del despacho pasaron horas y horas respondiendo las preguntas de los legisladores.Algunas semanas antes de concluir las sesiones ordinarias, en junio pasado, el Senado no tuvo m\u00e1s opci\u00f3n que comenzar a votar proyectos de ley y de reforma constitucional y fue as\u00ed como se aprobaron, entre otros, la cadena perpetua, en casos excepcionales, para violadores y asesinos de ni\u00f1os y la ley de pagos a plazos justos para peque\u00f1os y medianos empresarios.Sin embargo, el jueves pasado la Corte Constitucional se pronunci\u00f3 sobre ese trabajo remoto y determin\u00f3 tumbar el art\u00edculo que lo hab\u00eda permitido, incluido en un decreto de marzo pasado.Dentro de los argumentos del alto tribunal estuvo que el Legislativo no debi\u00f3 haber esperado a que el Presidente habilitara el trabajo virtual para citar, lo que fue respaldado por varios sectores pol\u00edticos.En otras palabras, que el Congreso es aut\u00f3nomo en su funcionamiento y que debi\u00f3, al igual que lo hicieron otras entidades y cuerpos colegiados del Estado, adecuar su reglamento a la realidad del aislamiento preventivo obligatorio y empezar sesiones.Tras esta decisi\u00f3n, la pregunta ahora es qu\u00e9 va a pasar a partir del pr\u00f3ximo 20 de julio, cuando comenzar\u00e1 el tercer a\u00f1o legislativo del actual Congreso, y si se puede seguir con la virtualidad. Varios senadores, especialmente opositores al Gobierno Nacional, se pusieron del lado de las sesiones presenciales. El senador por \u2018la U\u2019 Roy Barreras, por ejemplo, asegur\u00f3 que el Congreso est\u00e1 \u201csilenciado\u201d en la \u201cfarsa de la virtualidad\u201d y exigi\u00f3 \u201cpresencialidad\u201d.La senadora por los \u2018verdes\u2019 Ang\u00e9lica Lozano afirm\u00f3 que lo \u201crazonable\u201d ser\u00eda que \u201ccada partido determine un n\u00famero de congresistas que asista al recinto y los dem\u00e1s sesionen virtualmente\u201d, tesis que es apoyada por otros sectores opositores.Pero del otro lado, la senadora por el Centro Democr\u00e1tico Mar\u00eda del Rosario Guerra manifest\u00f3 que, en \u00faltimas, ser\u00e1n las mesas directivas de Senado y C\u00e1mara las que determinen el mecanismo, pero que, \u201cen este momento de pandemia, lo recomendable es continuar con sesiones virtuales para mitigar el riesgo\u201d.A la tesis de ella se suma un dato clave y es que, seg\u00fan conoci\u00f3 este diario, al menos la mitad de los senadores tienen m\u00e1s de 65 a\u00f1os y enfermedades preexistentes, lo que les impedir\u00eda acudir al llamado presencial, si es que el Congreso as\u00ed lo determina. Adem\u00e1s, seis legisladores ya han reportado que son positivos para el covid-19.EL TIEMPO indag\u00f3 con varios senadores que manifestaron que no est\u00e1n dispuestos a correr este riesgo, no solo por la protecci\u00f3n individual y de sus familias, sino porque han pasado por enfermedades como c\u00e1ncer o diabetes y no quieren poner en peligro su recuperaci\u00f3n.Aunque los actuales presidentes de Senado y C\u00e1mara \u2013Lidio Garc\u00eda y Carlos Cuenca, respectivamente\u2013 tienen la responsabilidad de disponer la instalaci\u00f3n del a\u00f1o legislativo, el pr\u00f3ximo 20 de julio, y la elecci\u00f3n de sus sucesores, el peso mayor recaer\u00e1 en las nuevas cabezas de ambas corporaciones.Por el momento, el debate no parece sencillo y ser\u00e1 la primera prueba para quienes aspiran a dirigir los destinos de la instituci\u00f3n que debe hacer el control pol\u00edtico y legislar en momentos en que los colombianos necesitan respuestas para la dura crisis econ\u00f3mica que se vive.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/el-futuro-del-congreso-se-mantiene-en-incertidumbre-516938", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Muri\u00f3 Fernando Mendoza, actor hist\u00f3rico del Teatro La Candelaria", "contenido": " En la noche del pasado 10 de julio falleci\u00f3 en Bogot\u00e1 Fernando Mendoza, uno de los actores m\u00e1s importantes del Teatro La Candelaria.  Conocido como Piy\u00f3, acompa\u00f1\u00f3 al maestro Santiago Garc\u00eda (fallecido en marzo pasado) en la creaci\u00f3n de la Casa de la Cultura, en 1966, que posteriormente se convertir\u00eda en el Teatro La Candelaria. \u201cLe expresamos a su familia nuestro sentido entra\u00f1able de dolor por la partida de un hombre que dedic\u00f3 su vida entera al teatro, actor de extraordinarios dotes, ser humano intachable y humanista, amigo y compa\u00f1ero nuestro\u201d, public\u00f3 en sus redes sociales el Teatro La Candelaria. (En otras noticias:\u00a0Indignaci\u00f3n por hombre que prueba jugos en una tienda)Entre sus colegas es recordado por su gran presencia en escena y porque \u201cpareciera que nunca se le acabara el ox\u00edgeno\u201d durante sus parlamentos, como se public\u00f3 en la p\u00e1gina del Teatro Mayor Julio Mario Santo Domingo.Sin embargo, muchos de sus compa\u00f1eros cuentan que esta fuerza esc\u00e9nica contrastaba con su personalidad, pues era muy reservado.Adem\u00e1s de actor, hizo parte de la creaci\u00f3n de montajes tan reconocidos como Guadalupe a\u00f1os sin cuenta, El Quijote, El paso, Soldados, Refracci\u00f3n, Di\u00e1logo del rebusque y Camilo, entre unas 50 en los que particip\u00f3. Considerado uno de los pilares del grupo que encabez\u00f3 Garc\u00eda, afirmaba que su apodo de Piy\u00f3 no ten\u00eda nada de franc\u00e9s, pues por sus venas solo corr\u00eda sangre pijao. (Adem\u00e1s:\u00a0Robos y ri\u00f1as: \u00bfse salieron de control los domiciliarios?)En un escrito de hace dos a\u00f1os, Patricia Ariza, directora de la Corporaci\u00f3n Colombiana de Teatro y quien estuvo al lado del maestro Garc\u00eda desde la fundaci\u00f3n de La Candelaria, escribi\u00f3: \u201cEs un artista que respira y transpira teatro. D\u00eda a d\u00eda sube desde su casa muy temprano y llega al viejo barrio hist\u00f3rico de La Candelaria a prepararse para su ritual: ensayar\u201d.Y agreg\u00f3: \"No ha sido f\u00e1cil para \u00e9l, ni para ninguno de nosotros actores y actrices del teatro La Candelaria, mantenernos inquebrantables en el grupo, pero como siempre dice Piy\u00f3: \u2018Milagrosamente siempre se superan todas las dificultades\u2019. Durante muchos a\u00f1os Piy\u00f3 se hizo cargo de las finanzas del grupo, siempre \u2018en rojo\u2019, como \u00e9l mismo lo atestigua, pero siempre, gracias al \u2018milagro\u2019 teatro, emergiendo de todas las crisis\u201d.Para Piy\u00f3, que hoy ya no est\u00e1, la m\u00e1xima consigna era \u201cInventar la vida propia y la de otros cada d\u00eda\u201d y as\u00ed lo hizo a trav\u00e9s del arte. Nace en Ibagu\u00e9 en 1935, deja como recuerdo su impecable trabajo en escena, su constancia y su disciplina, que son ejemplo para el teatro colombiano. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/murio-fernando-mendoza-actor-historico-del-teatro-la-candelaria-517116", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "En secreto... La investigaci\u00f3n del superintendente", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/en-secreto-la-investigacion-del-superintendente-517052", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Corte Suprema revisa condena contra Gustavo Moreno y la ratifica", "contenido": " La Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia, en la tarde de este s\u00e1bado, ratific\u00f3 la condena contra el exfiscal anticorrupci\u00f3n, Luis Gustavo Moreno Rivera, por los delitos de concusi\u00f3n y utilizaci\u00f3n indebida de informaci\u00f3n privilegiada.De esta forma el alto Tribunal da respuesta a la impugnaci\u00f3n especial que interpuso la defensa de Moreno ante la sentencia proferida por la Corte - el 7 de marzo de 2018 - a 4 a\u00f1os y 10 meses de prisi\u00f3n.\u00a0 En octubre del a\u00f1o pasado, la Sala de Casaci\u00f3n Penal, de la Corte, autoriz\u00f3 a Moreno a impugnar el fallo.Moreno quien se encuentra privado de la libertad en Estados Unidos, tambi\u00e9n fue condenado a pagar 36 millones de pesos; y una inhabilidad para ejercer cargos p\u00fablicos por 48 meses.(Le sugerimos leer:\u00a0Gustavo Moreno impugnar\u00e1 su condena tras fallo que se lo permiti\u00f3).El fallo de la Corte se dio en \u00fanica instancia debido a que, aunque para esa fecha ya hab\u00eda entrado en vigencia la ley del 2018 de doble instancia que les permite a los funcionarios con fuero -como Moreno- apelar sus condenas, para el momento en el que \u00e9l fue sentenciado a\u00fan no se hab\u00edan creado las dos nuevas salas en el alto tribunal que pod\u00edan hacer efectivo ese derecho: la de instrucci\u00f3n y la de juzgamiento en primera instancia. Moreno fue condenado\u00a0 al comprobarse\u00a0 que le pidi\u00f3 una suma de dinero ( 100 millones de pesos),\u00a0al exgobernador de C\u00f3rdoba Alejandro Lyons para entregarle informaci\u00f3n de su proceso judicial.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 le espera a Alejandro Lyons en Colombia?) De acuerdo con las investigaciones adelantadas\u00a0Moreno solicit\u00f3 informaci\u00f3n de los casos que involucraban a Lyons, y esto llev\u00f3 a que el abogado Leonardo Pinilla -tambi\u00e9n procesado por estos hechos- le dijera a Lyons que Moreno pod\u00eda ayudarle a \"obstruir las investigaciones que cursaban en su contra\", al ser en ese entonces un alto funcionario de la Fiscal\u00eda General.(De seguro le interesa: Por preacuerdo, 'Porcino' pagar\u00e1 3 a\u00f1os de detenci\u00f3n en casa fiscal).\u00a0Moreno pagar\u00e1 en Colombia esta pena despu\u00e9s de cumplir condena en Estados Unidos, donde se adelanta un proceso\u00a0 por lavado de activos por recibir en ese pa\u00eds un anticipo del soborno exigido al exgobernador Lyons.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/corte-suprema-ratifica-condena-contra-exfiscal-anticorrupcion-gustavo-moreno-516994", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "James no pierde la sonrisa: as\u00ed festej\u00f3 su cumplea\u00f1os", "contenido": " A James Rodr\u00edguez este domingo nadie le quita su sonrisa. Pese a recibir la noticia de la no convocatoria para el partido del Real Madrid contra Granada de este lunes, el volante colombiano est\u00e1 de celebraci\u00f3n por sus 29 a\u00f1os y nada m\u00e1s le importa. En una publicaci\u00f3n en las redes sociales, James mostr\u00f3 su mejor sonrisa en medio de esta tormenta que vive en su carrera deportiva por no volver a jugar ni un solo minuto en el equipo de Zinedine Zidane.El futbolista colombiano public\u00f3 en su cuenta de Instagram una imagen en la que sale con su hijo Samuel, mientras le cantaban su cumplea\u00f1os.\u00a0Le puede interesar: (P\u00e9sima noticia para James Rodr\u00edguez en su amargo cumplea\u00f1os).\"Gracias a cada persona que dedic\u00f3 un minuto de su tiempo para enviarme un mensaje. Gracias por el cari\u00f1o. Me falta mi ni\u00f1a Salo pero pronto estaremos juntos\", dijo el futbolista. Por las redes sociales, han sido muchos los futbolistas de la plantilla del Real Madrid que le han enviado sus mensajes de felicitaci\u00f3n al volante colombiano, que no se ha sentido solo en este d\u00eda.(Adem\u00e1s:\u00a0Nueva revelaci\u00f3n de Zidane sobre el tema de James)DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/james-rodriguez-la-imagen-y-mensaje-por-su-cumpleanos-29-517110", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u00bfPodr\u00edamos votar desde el celular? / L\u00edderes de la regi\u00f3n con covid-19", "contenido": " Un proyecto plantea la posibilidad de establecer elecciones por voto virtual, que es diferente del voto electr\u00f3nico, pero \u00bfest\u00e1 preparado un pa\u00eds que presenta altos \u00edndices de corrupci\u00f3n para pensar en este paso? Adem\u00e1s, en este episodio: no van m\u00e1s las sesiones virtuales del Congreso \u00bfpor qu\u00e9 se tom\u00f3 esa decisi\u00f3n?; en esta misma semana, el coronavirus se volvi\u00f3 algo personal para diferentes l\u00edderes latinoamericanos, algunos de ellos antes esc\u00e9pticos y hasta negacionistas sobre los efectos reales de la enfermedad; en c\u00e1psula deportiva: el futuro de Egan Bernal y de James Rodr\u00edguez. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1rea \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/coronavirus-en-latinoamerica-y-voto-virtual-temas-de-el-primer-cafe-516442", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfPodr\u00edamos votar desde el celular? / L\u00edderes de la regi\u00f3n con covid-19", "contenido": " Un proyecto plantea la posibilidad de establecer elecciones por voto virtual, que es diferente del voto electr\u00f3nico, pero \u00bfest\u00e1 preparado un pa\u00eds que presenta altos \u00edndices de corrupci\u00f3n para pensar en este paso? Adem\u00e1s, en este episodio: no van m\u00e1s las sesiones virtuales del Congreso \u00bfpor qu\u00e9 se tom\u00f3 esa decisi\u00f3n?; en esta misma semana, el coronavirus se volvi\u00f3 algo personal para diferentes l\u00edderes latinoamericanos, algunos de ellos antes esc\u00e9pticos y hasta negacionistas sobre los efectos reales de la enfermedad; en c\u00e1psula deportiva: el futuro de Egan Bernal y de James Rodr\u00edguez. Al final, la secci\u00f3n 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1rea \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/coronavirus-en-latinoamerica-y-voto-virtual-temas-de-el-primer-cafe-516442", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Manuel H: 100 a\u00f1os de un testigo de la historia con su c\u00e1mara de fotos", "contenido": " La fotograf\u00eda es el arte de capturar el tiempo con ayuda de la luz. Ese principio lo ten\u00eda Manuel H. predestinado en su vida. Y con el tiempo, esa idea se conjug\u00f3 con su mente de historiador y dio paso a una pasi\u00f3n que con singular mirada congel\u00f3 instantes \u00fanicos e inolvidables.Manuel H. fue testigo de los hechos hist\u00f3ricos m\u00e1s importantes del pa\u00eds en el siglo pasado. Su huella qued\u00f3 plasmada para siempre a trav\u00e9s de los detalles cotidianos de la vida del ciudadano de a pie: calles, edificios, carnavales, sitios capitalinos de moda, la gente y sus costumbres. Pero tambi\u00e9n qued\u00f3 en el poder. En su lente posaron aquellos que decidieron ser presidentes de la Rep\u00fablica, toreros, escritores, escultores, pintores o actores. Y, sin duda, eterniz\u00f3 con su c\u00e1mara la historia de Bogot\u00e1. Fue tal vez esa adrenalina que vivi\u00f3 en el Bogotazo \u2013el 9 de abril de 1948\u2013 la que lo amarr\u00f3 de por vida a su mayor delirio: hacerle clic a todo lo que lo rodeaba.Manuel H. naci\u00f3 en Bogot\u00e1 el 14 de julio de 1920 en el barrio San Diego, a pocas cuadras del monumento de La Rebeca. Fue el mayor de cuatro hermanos: Gilma, Jaime y Hernando. Su padre, Antonino Rodr\u00edguez, fue coordinador en el tranv\u00eda y se encargaba de recibir los pasajes y ubicar a los pasajeros. De esa \u00e9poca, Manuel H. contaba el v\u00edvido recuerdo que ten\u00eda del \u201cpulso quir\u00fargico\u201d del se\u00f1or de mantenimiento de los veh\u00edculos, que era capaz de pintar con una pluma de ave las l\u00edneas decorativas en los vagones, sin ninguna ayuda.(Lea tambi\u00e9n: 50 a\u00f1os de 'Conversaci\u00f3n en La Catedral', la gran obra de Vargas Llosa)Al crecer la familia, su padre se dedic\u00f3 a ser zapatero remend\u00f3n, oficio que el peque\u00f1o Manuel H. tambi\u00e9n aprendi\u00f3, para ayudar con la econom\u00eda familiar.Su madre, Mar\u00eda Corredor, se encarg\u00f3 de la crianza de los ni\u00f1os. De ella, Manuel H. hered\u00f3 la templanza ante las adversidades. Por aquellos a\u00f1os, Manuel H. tambi\u00e9n se ganaba la vida con otros oficios, como lavando los guardafangos de los carros. Un d\u00eda que lo mandaron a arreglar una gotera, el techo de bahareque no lo soport\u00f3 y fue a dar contra un yunque. Termin\u00f3 envuelto en vendas como una momia, para acomodarle las costillas rotas.De esos a\u00f1os de infancia en el barrio San Diego le quedaron los recuerdos de los juegos con sus primeros amigos y las visitas al se\u00f1or Peinado, que ten\u00eda un carrusel impulsado por los mismos ni\u00f1os. Manuel H. tuvo que empujar varias vueltas a sus amiguitos, para ganarse el derecho de sentarse en uno de los caballos.Su formaci\u00f3n educativa fue en la escuela Rep\u00fablica Argentina, ubicada en la calle 20 con carrera cuarta. En ese entonces comenz\u00f3 a forjarse otra de sus grandes pasiones: los toros. Sus primeras faenas las vivi\u00f3 en una plaza de toros port\u00e1til que sol\u00edan armar los fines de semanas en un lugar cercano al centro. Manuel H. y sus c\u00f3mplices de pilatunas se volaban y se met\u00edan por entre las paredes de las grader\u00edas para poder ver la corrida, alcahueteados por don Antonio Vega, el administrador del lugar.(Le puede interesar:\u00a0Alejandro Obreg\u00f3n: 100 a\u00f1os de un pintor con olor a \u00f3leo, p\u00f3lvora y libros)Y luego apareci\u00f3 en su vida la magia del cine. La encontr\u00f3 en el teatro Olimpia, en la calle 26 con carrera novena, muy cerca de su casa. All\u00ed, adem\u00e1s de pel\u00edculas, se presentaban otros espect\u00e1culos de la Bogot\u00e1 de los a\u00f1os 30, como el boxeo y la lucha libre.All\u00ed vio muchos de los cl\u00e1sicos cinematogr\u00e1ficos del viejo oeste norteamericano. Manuel H. contaba que el teatro estaba dividido por la mitad. En un lugar se ubicaban las personas que pod\u00edan pagar la boleta completa, para ver de manera correcta la pel\u00edcula. En el otro costado ten\u00edan que hacerse los que no ten\u00edan dinero suficiente, entre los que estaba \u00e9l. Entonces, se las ingeniaba y llevaba un espejo que le permit\u00eda ver la pel\u00edcula al derecho. Con el celuloide de las pel\u00edculas que se romp\u00edan en el teatro, los ni\u00f1os apostaban en el trompo o intercambiaban los recortes con los h\u00e9roes y villanos de la \u00e9poca. Las dificultades econ\u00f3micas obligaron a Manuel H. a dejar los estudios, para ayudar a su padre con el sustento de la familia. Fue en esos a\u00f1os de juventud cuando su padre lo llev\u00f3 a conocer a su padrino Carlos Garc\u00eda, due\u00f1o de la tipograf\u00eda Prag, en la carrera octava entre calles 12 y 13. All\u00ed, adem\u00e1s de hacer oficios varios, aprendi\u00f3 el arte de la tipograf\u00eda. Con ese sueldo compr\u00f3 su primera c\u00e1mara de caj\u00f3n, con la que comenz\u00f3 su carrera profesional.Interesado por ese nuevo universo, Manuel H. compr\u00f3 varios libros sobre el tema y con ese esp\u00edritu de autodidacta que corr\u00eda por sus venas comenz\u00f3 a experimentar en los procesos de exposici\u00f3n y revelado con los diferentes tipos de pel\u00edculas. Y como era natural, sus primeros modelos fueron su familia y amigos.La fotograf\u00eda tambi\u00e9n le revel\u00f3 una fuente de mejores ingresos. Con el tiempo, invirti\u00f3 en mejores equipos y se inici\u00f3 en la fotograf\u00eda social, que combin\u00f3 con su pasi\u00f3n por la fiesta brava.Ese pasatiempo lo llev\u00f3 a conseguir su primer trabajo profesional. A principios de los a\u00f1os 40 es contratado para tomar fotograf\u00edas taurinas por don Fernando Mart\u00ednez, due\u00f1o de la revista Estampa. Sus primeros disparos los hizo desde la fila 10 del cuarto tendido de la plaza de toros.(Le puede interesar tambi\u00e9n: Los 100 a\u00f1os de \u00c1lvaro Casta\u00f1o y la inmensa minor\u00eda)Con los a\u00f1os, su acreditaci\u00f3n de reportero gr\u00e1fico le dio el privilegio de capturar im\u00e1genes desde el callej\u00f3n, donde logr\u00f3 una de las primeras fotos que lo har\u00edan famoso. Ocurri\u00f3 en 1946, en una tarde en que se presentaba el espa\u00f1ol Manuel Rodr\u00edguez \u2018Manolete\u2019. Ese d\u00eda los toros no le ayudaron a Manolete a brindar un buen espect\u00e1culo e hicieron que el matador se ofuscara. En el callej\u00f3n, Manuel H. congel\u00f3 con su lente la grandeza del personaje y\u00a0su gesto l\u00e1nguido contrariado.Esa fotograf\u00eda cobrar\u00eda relevancia al a\u00f1o siguiente, cuando Manolete muri\u00f3. Varios peri\u00f3dicos del pa\u00eds y del mundo usaron esa imagen para acompa\u00f1ar el suceso. Se llegaron a sacar tantas copias de ese negativo que por acci\u00f3n del calor el celuloide se fue tostando hasta quebrarse. Con 28 a\u00f1os, Manuel H. ya se hab\u00eda forjado un nombre en la profesi\u00f3n y era conocido en la sociedad capitalina por su ojo para las fotos taurinas y por sus servicios en eventos sociales. Ya contaba con una familia, conformada por su esposa, Julia de Rodr\u00edguez, su hija mayor, Ruth Mary, y en camino ven\u00eda Nohora. Ellas fueron las primeras de sus siete hijos: Julieta, Margarita, Amanda, Manuel y Mauricio. Y con Estela Garc\u00eda tuvo a Jos\u00e9 Manuel y Mariana.El viernes 9 de abril de 1948, Manuel H. estaba almorzando en su casa cuando comenz\u00f3 a o\u00edr una serie de gritos en la calle. Encendi\u00f3 la radio y oy\u00f3 cuando anunciaban la muerte del l\u00edder pol\u00edtico Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n. Sin dudarlo cogi\u00f3 su c\u00e1mara Rolleiflex y cinco rollos de formato 120, que solo permit\u00edan seis disparos por rollo, y se lanz\u00f3 a congelar ese momento hist\u00f3rico. Por un instante, el miedo pareci\u00f3 desaparecer, olvidando sus responsabilidades de esposo y padre, para obligarlo a seguir ese gran r\u00edo de venganza que se apoderaba de las calles bogotanas.Baj\u00f3 por el barrio La Concordia hasta la carrera s\u00e9ptima, donde se encontr\u00f3 a la turba arrastrando el cad\u00e1ver de Roa Sierra. Con su c\u00e1mara al hombro tom\u00f3 la calle 14, y frente de la Ferreter\u00eda Berr\u00edo capt\u00f3 a unos saqueadores con varillas y machetes. Su vida pendi\u00f3 de un hilo en ese momento: los v\u00e1ndalos, al darse cuenta, decidieron perseguirlo para despojarlo de la c\u00e1mara y del rollo donde se encontraban sus rostros. De pronto, uno de ellos lo reconoci\u00f3 y grit\u00f3: \u201c\u00a1D\u00e9jenlo! \u00a1Es Manuel H., el de los toros\u2026!\u201d. Y como un milagro, el reci\u00e9n bautizado reportero gr\u00e1fico se salv\u00f3 de ser linchado.Su adrenalina lo llev\u00f3 a seguir registrando im\u00e1genes a lo largo de la s\u00e9ptima. Desde la parte superior de un tranv\u00eda tom\u00f3 la fotograf\u00eda de un agitador, luego sigui\u00f3 con saqueos, incendios, muertos y heridos que encontraba a su paso. Al llegar a la calle 11, Manuel H. volvi\u00f3 a encontrarse con el cad\u00e1ver de Roa Sierra. Entonces, se amarr\u00f3 un pa\u00f1uelo blanco al brazo y junto a un desconocido, que tambi\u00e9n le at\u00f3 un pa\u00f1uelo blanco a un palo, logr\u00f3 la hist\u00f3rica foto del presunto asesino linchado, con el edificio del Congreso como tel\u00f3n de fondo.Luego sali\u00f3 corriendo por la calle 12 hasta la Cl\u00ednica Central, donde trabajaba una enfermera amiga de la familia. Ella le ayud\u00f3 a ingresar hasta donde estaba el cuerpo sin vida de Gait\u00e1n. All\u00ed hizo posar a los m\u00e9dicos y enfermeras, junto al cuerpo ya amortajado. Al d\u00eda siguiente, cuando estaba haciendo unas fotos de los cad\u00e1veres en el cementerio Central, vio uno que ten\u00eda unas corbatas amarradas en el cuello y reconoci\u00f3 que era Roa Sierra. Dio aviso a las autoridades, que confirmaron la identidad con las pruebas dactilosc\u00f3picas.All\u00ed, en el cementerio, tambi\u00e9n se encontr\u00f3 con el cronista Felipe Gonz\u00e1lez Toledo, que al conocer el valioso material gr\u00e1fico que hab\u00eda logrado le public\u00f3 sus primeras fotograf\u00edas de corte noticioso. Desde ese d\u00eda, Manuel H. defini\u00f3 su destino de historiador gr\u00e1fico y entr\u00f3 a la historia documental del pa\u00eds.Sus fotos comenzaron a apoderarse de las primeras planas de importantes medios como el diario El Liberal, dirigido por Alberto Lleras, EL TIEMPO y El Espectador. Adem\u00e1s hizo su debut en el semanario deportivo Gol y la revista Cromos, entre otras publicaciones. Y con el reconocimiento, lleg\u00f3 la amistad y la sana competencia con otros grandes fot\u00f3grafos de la \u00e9poca, como Sady Gonz\u00e1lez, Luis Gait\u00e1n, Daniel Rodr\u00edguez, que entre empujones y codazos luchaban por el mejor \u00e1ngulo para las fotograf\u00edas. Su amor por los toros lo llev\u00f3 forjar una entra\u00f1able amistad con otro apasionado de la fiesta brava: Hernando Santos Castillo, director de este diario, quien siempre le guard\u00f3 un especial aprecio. Desde el C\u00edrculo Colombiano de Reporteros Gr\u00e1ficos, que ayud\u00f3 a fundar con unos colegas, Manuel H. luch\u00f3 por los derechos y las mejoras laborales de ese gremio profesional. Su importancia fue tal que en una oportunidad lograron levantar su voz contra el entonces presidente Guillermo Le\u00f3n Valencia, luego de que le rompi\u00f3 la c\u00e1mara a Carlos Caicedo. Ocurri\u00f3 un d\u00eda en que el exmandatario se disgust\u00f3 a la salida de una reuni\u00f3n, cerca del parque Nacional, cuando Caicedo dispar\u00f3 el obturador.Entre el legado de Manuel H. se destaca el Dec\u00e1logo del reportero gr\u00e1fico, en el que dej\u00f3 los lineamientos con los cuales el C\u00edrculo se regir\u00eda. All\u00ed habl\u00f3 de lo que debe ser y hacer un reportero gr\u00e1fico: nunca tomar partido, ser pulcro al trabajar, buscar siempre el mejor \u00e1ngulo para contar la noticia y no querer ser protag\u00f3nico, entre otros postulados. Gracias a ese ejemplo de pasi\u00f3n por su oficio, y a su importante archivo, con m\u00e1s de setecientas mil im\u00e1genes de nuestra historia y nuestra cultura, Manuel H. se gan\u00f3 un espacio en el coraz\u00f3n de sus descendientes y colegas. Hoy, a pesar de su muerte el 18 de septiembre de 2009, sigue dejando asombro y satisfacci\u00f3n con cada una de sus fotograf\u00edas.Quedar\u00e1 grabada en la memoria la sonrisa dibujada en su rostro. Siempre pos\u00f3 con gusto ante la c\u00e1mara de sus decenas de admiradores que lo solicitaban cuando lo ve\u00edan caminando por la carrera s\u00e9ptima, la misma que lo recibi\u00f3 en este mundo hace un siglo y en la que tom\u00f3 muchas de sus mejores fotos. Este martes, las redes de la Biblioteca Nacional y el Ministerio de Cultura se unir\u00e1n a las 4 p. m. para un homenaje a Manuel H. Twitter: @foto_manuel_h. Se realiar\u00e1 un conversatorio con el maestro Eduardo Serrano y el fot\u00f3grafo Manuel Rodr\u00edguez, nieto del homenajeado. Luego, a las 7 p.m., a trav\u00e9s de las redes de Manuel H (Instagram: @foto_manuel_h y Facebook: Manuel H) se abrir\u00e1 la urna centenaria Manuel H y se realizar\u00e1 un conversatorio sobre su vida con su familia.MANUEL HUMBERTO RODR\u00cdGUEZ FIERRO*ESPECIAL PARA EL TIEMPO*Fot\u00f3grafo y niego de Manuel H.", "link": "https://www.eltiempo.com/lecturas-dominicales/manuel-h-100-anos-de-un-testigo-de-la-historia-con-su-camara-de-fotos-516924", "categoria": "lecturas dominicales"}, {"titulo": "Enfermera que luch\u00f3 sin ropa contra covid-19 ahora triunfa como modelo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/enfermera-que-es-modelo-despues-de-atender-a-pacientes-en-ropa-interior-516610", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Trascendental debate por excesos en las rebajas de pena", "contenido": " Gracias a un preacuerdo, en el 2009\u00a0un polic\u00eda que cometi\u00f3 un homicidio de un habitante de calle, en lugar de pagar 33 a\u00f1os de prisi\u00f3n recibi\u00f3 el beneficio de una condena de 5 a\u00f1os de c\u00e1rcel, con una rebaja del 85\u00a0por ciento. Pas\u00f3 de ser un coautor de un homicidio, a un simple encubridor. En el 2017, gracias un preacuerdo, un hombre que persigui\u00f3 a otro para dispararle en su veh\u00edculo, luego de que colisionaron, logr\u00f3 una rebaja de pena del 83 por ciento con lo que la condena qued\u00f3 en 2 a\u00f1os.\u00a0 Y en diciembre del 2017, tambi\u00e9n con un preacuerdo, un hombre que viol\u00f3 a una mujer logr\u00f3 que la pena quedara apenas en tres a\u00f1os porque se le concedi\u00f3 una circunstancia de menor punibilidad.Los tres preacuerdos, adem\u00e1s de haber permitido importantes rebajas, tienen otra cosa en com\u00fan: fueron tumbados por las altas cortes y dieron paso a que se cuestionara esta figura de negociaci\u00f3n tan usada por la Fiscal\u00eda General.Y es que seg\u00fan cifras de la Corporaci\u00f3n Excelencia en la Justicia, en el procedimiento ordinario, en las 45.077 condenas que logr\u00f3 el ente acusador el a\u00f1o pasado, en el 65 por ciento (28.750) hubo un acuerdo o negociaci\u00f3n. Y en el procedimiento abreviado, que es para delitos menos graves o querellables, de 11.891 condenas que se consiguieron, en el 25 por ciento (3.079) hubo acuerdo.(Le sugerimos leer:\u00a0\u00a0Ladrones antiguos tambi\u00e9n tienen derecho a rebaja de mitad de la pena).Estas cifras muestran el importante peso de estas negociaciones, \u2013que se crearon para descongestionar la justicia a la que el a\u00f1o pasado ingresaron 1.4 millones de procesos\u2013, y que no han estado alejadas de pol\u00e9micas. Justo esta semana, con el caso del polic\u00eda, la Corte Suprema de Justicia le record\u00f3 a la Fiscal\u00eda que los preacuerdos tienen l\u00edmites y no pueden ser desproporcionados. Para esa corporaci\u00f3n, los acuerdos no pueden cambiar la calificaci\u00f3n de un delito solo con la finalidad de conceder \u201crebajas punitivas desbordadas\u201d, sin que ese cambio corresponda a la realidad de los hechos. (Le podr\u00eda interesar:\u00a0Rega\u00f1o a Fiscal\u00eda por preacuerdo que rebaj\u00f3 pena de un polic\u00eda en 85 %).En otras palabras, no es v\u00e1lido dejarle a una persona la calidad de c\u00f3mplice en un homicidio, cuando en realidad fue un coautor. Adem\u00e1s, seg\u00fan dijo la Corte, los jueces no tienen un papel pasivo y s\u00ed pueden hacer un control de los preacuerdos y negarse a aceptarlos si no son leg\u00edtimos.EL TIEMPO les pregunt\u00f3 a varios juristas su opini\u00f3n sobre este fallo, que gener\u00f3 pol\u00e9mica . Para Francisco Bernate, si bien es cierto que el sistema acusatorio se funda en la idea de que el menor n\u00famero de casos llegue a los jueces, buscando que haya preacuerdos, principios de oportunidad y allanamientos, tambi\u00e9n es cierto que la Corte Constitucional sent\u00f3 un precedente el a\u00f1o pasado se\u00f1alando que lo jueces puedan verificar que esos acuerdos no sean \u201cuna forma de burlar los derechos de las v\u00edctimas o lleven a la impunidad\u201d. Aunque entiende que algunos penalistas critiquen lo recientemente dicho por la Corte Suprema, porque consideran que va en contra del esp\u00edritu del sistema acusatorio, \u00e9l cree que el fallo se resolvi\u00f3 de forma correcta y que \u201cpara hacer preacuerdos se debe tener un m\u00ednimo de elementos de prueba en lo que se va a acordar, y no perder el norte de lo que es la justicia real\u201d. Y el abogado Andr\u00e9s Felipe Pel\u00e1ez dice que la pol\u00e9mica viene porque lo que hay en Colombia no es un sistema acusatorio puro (como el de EE. UU., cuyas negociaciones son m\u00e1s ilimitadas), sino \u201cde tendencia acusatoria\u201d, lo que significa que a la hora de acordar no solo se deben tener en cuenta los intereses de la Fiscal\u00eda y la defensa, sino tambi\u00e9n de las otras partes, como las v\u00edctimas y la sociedad. (Le podr\u00eda interesar:\u00a0Preacuerdo reducir\u00eda a 35 a\u00f1os la pena de se\u00f1alado asesino de chilena).Dice que m\u00e1s que con los acuerdos, una forma de evitar el desgaste de la justicia en Colombia es cambiando el populismo punitivo, por el que cada a\u00f1o se crean m\u00e1s delitos o se aumentan penas. Tambi\u00e9n considera que la Corte Suprema no hizo un llamado a no negociar, sino \u201ca ser conscientes de que existen unos m\u00ednimos que deben seguirse\u201d.Y para la penalista Helena Hern\u00e1ndez, la Corte Suprema \u201cpor fin precisa el cumplimiento de nuestra normativa\u201d, reitera la jurisprudencia de la Corte Constitucional y recuerda que la Fiscal\u00eda no tiene absoluta discrecionalidad a la hora de negociar, pues las rebajas no pueden ser desproporcionadas, ni arbitrarias. Como ese margen de negociaci\u00f3n no es absoluto, Hern\u00e1ndez asegura que por eso las cortes han dicho que los jueces pueden intervenir en esos preacuerdos. (Le sugerimos leer:\u00a0Luego de preacuerdo, condenan a algunos implicados en caso Odebrecht).Tambi\u00e9n dice que los hechos relevantes de un caso no pueden desaparecer en la justicia consensuada, porque la v\u00edctima tiene derecho a la verdad. \u201cLos preacuerdos no pueden ser un desprestigio para la administraci\u00f3n de justicia. Por el contrario, deben dinamizarla, pero sin desconocer los pilares de un estado constitucional\u201d, asegura. Y Miguel Lamadri Luengas, codirector de la Escuela de Investigaci\u00f3n en Criminolog\u00edas Cr\u00edticas, Justicia Penal y Pol\u00edtica Criminal de la Universidad Nacional, cuya tesis doctoral fue sobre este tema, asegura que la decisi\u00f3n de la Corte, lejos de afectar los preacuerdos, \u201cbusca dar claridad sobre unas facultades que vienen siendo mal entendidas\u201d. Lamadri asegura que lo que hizo la Corte fue recordarle a la Fiscal\u00eda cu\u00e1les son sus facultades en materia de preacuerdos, porque estas negociaciones vienen generando \u201ccada vez m\u00e1s una sensaci\u00f3n de desosiego\u201d y algunas actuaciones del ente acusador en ese sentido est\u00e1n \u201cenviando un mensaje equivocado\u201d. (Le sugerimos leer:\u00a0El rega\u00f1o de la Corte a la Fiscal\u00eda por dos preacuerdos mal hechos).Asegura que el inter\u00e9s de mostrar unos resultados por parte de la Fiscal\u00eda, no puede llevar a que se olvide que su principal funci\u00f3n es investigar delitos y acusar a los presuntos infractores. Es as\u00ed como, asegura Lamadri, si bien la Fiscal\u00eda puede buscar terminar de forma anticipada un proceso con un preacuerdo, esto debe ajustarse a los hechos que el mismo fiscal encontr\u00f3 en su investigaci\u00f3n, sin pisotear la verdad, los derechos de las v\u00edctimas y la confianza en la sociedad. Pero no todos los juristas est\u00e1n de acuerdo con los fallos de las Cortes que han recordado los l\u00edmites de los preacuerdos. El abogado Iv\u00e1n Cancino, por ejemplo, cree que los sistemas acusatorios tienen una caracter\u00edstica clave y es que son una justicia premial, \u201cque busca que los niveles de impunidad bajen, que la menor cantidad de procesos vayan a juicio para que haya econom\u00eda procesal, y se respeten los derechos de las v\u00edctimas\u201d.Como el sistema acusatorio busca maximizar los principios de oportunidad y preacuerdos, asegura, la Fiscal\u00eda necesita unos m\u00e1rgenes de negociaciones que son los que cree que han venido borrando las cortes. \u201cCada vez que sale un fallo que restringe m\u00e1s el principio de oportunidad o negociaciones, es un paso m\u00e1s lejo del sistema acusatorio\u201d, asegura, agregando que \u201csi queremos hablar del sistema acusatorio, tenemos que entender que este permite laxitud dentro de ciertos l\u00edmites\u201d. (De seguro le interesa leer:\u00a0Por preacuerdo, 'Porcino' pagar\u00e1 3 a\u00f1os de detenci\u00f3n en casa fiscal).Cancino dice que hoy la mayor\u00eda de procesos duran unos cuatro a\u00f1os y como la Fiscal\u00eda no tiene la fuerza investigativa suficiente pierde seis de cada 10 casos, lo que muestra la necesidad de los acuerdos.En ese contexto, afirma, si hay una negociaci\u00f3n, aunque al cambiarse la calificaci\u00f3n de los delitos pueda haber \u201cuna ficci\u00f3n jur\u00eddica\u201d (como lo ser\u00eda cambiar en un preacuerdo un peculado doloso a uno culposo), al final lo que importa es que habr\u00e1 una condena, se debe devolver lo apropiado y se \u201cahorra tiempo y recursos de investigaci\u00f3n, y el Estado, que fue la v\u00edctima, recupera lo que se perdi\u00f3\u201d.El exfiscal y abogado Camilo Burbano coincide con Cancino en que en el pa\u00eds no se ha entendido la din\u00e1mica de los preacuerdos, que se basan en una \u201clegalidad flexible\u201d, y que parten del principio de que no puede existir una coherencia exacta entre el hecho cometido y la calificaci\u00f3n jur\u00eddica del delito.Aunque considera que en Colombia no est\u00e1n muy claros los l\u00edmites de los preacuerdos, porque no hay legislaci\u00f3n al respecto y la jurisprudencia ha sido variable, piensa que lo m\u00e1s importante es que \u201cno son impunidad\u201d porque aunque contemplan rebajas sustanciales de pena, buscan que el sistema judicial no colapse.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/cortes/corte-abre-debate-por-preacuerdos-mal-hechos-y-rebajas-de-pena-516948", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La tanqueta no tripulada que la Polic\u00eda patent\u00f3 para el Esmad", "contenido": " En los pr\u00f3ximos meses, el Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios (Esmad) empezar\u00e1 a usar un nuevo mecanismo para controlar disturbios.EL TIEMPO estableci\u00f3 que la Polic\u00eda logr\u00f3 que la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) le aprobara una patente para desarrollar un equipo que si bien busca evitar la confrontaci\u00f3n f\u00edsica con los protagonistas de bloqueos y disturbios \u2013en c\u00e1rceles o v\u00eda p\u00fablica\u2013, tiene en alerta a expertos en seguridad.Se trata de un dispositivo electromec\u00e1nico con el que se puede controlar de manera remota una tanqueta policial un poco m\u00e1s peque\u00f1a que las antidisturbios tradicionales. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 devel\u00f3 el coronavirus en el trato a adultos mayores en el mundo?) El aparato \u2013dise\u00f1ado por la Escuela de Tecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones de la Polic\u00eda\u2013 permitir\u00e1 la manipulaci\u00f3n de armamento no letal y hasta de herramientas para el derribo de barricadas.\u201cA\u00fan persisten problemas para contar con un sistema o equipo que permita una efectiva protecci\u00f3n de los miembros de la Fuerza P\u00fablica, cuando estos se ven expuestos a ataques en marchas, revueltas o exhibiciones p\u00fablicas, sin proceder al uso de fuerza excesiva o abuso de autoridad\u201d, se asegura en un documento que sirvi\u00f3 de soporte para que la SIC aprobara la patente, el 22 de enero pasado.Con ese visto bueno, la Polic\u00eda ya tiene v\u00eda libre para desarrollar a gran escala estas tanquetas, que tendr\u00edan un costo por unidad de 600 millones de pesos y que parecen un h\u00edbrido entre un tractor y un tanque. (Lo invitamos a leer:\u00a0Historia del fuerte opositor venezolano que muri\u00f3 en Bogot\u00e1 de covid)Aunque su desarrollo permanece bajo reserva, este diario tuvo acceso a documentos y fotos que explican su funcionamiento. Las tanquetas tendr\u00e1n dos carabinas autom\u00e1ticas que est\u00e1n ensambladas en un mecanismo de disparo y posicionamiento de elementos de aturdimiento, marcaci\u00f3n y disuasi\u00f3n.El dispositivo permite el control de un lanzagranadas m\u00faltiple de gas incorporado a las tanquetas, al igual que un ca\u00f1\u00f3n dispersor de agua.(Le invitamos a consultar:\u00a0Habla la general indagada por jugosos contratos en la Polic\u00eda)\u00a0Por cuenta del desarrollo rob\u00f3tico que realizaron seis ingenieros policiales, el sistema est\u00e1 en la capacidad de controlar un ca\u00f1\u00f3n adicional de aturdimiento ac\u00fastico de largo alcance, y otro de desbloqueo de barricadas. Adem\u00e1s, tendr\u00e1 un centro de mando y de visualizaci\u00f3n para su manejo. EL TIEMPO indag\u00f3 si esas tanquetas no tripuladas usar\u00e1n el proyectil que caus\u00f3 la muerte del estudiante Dilan Cruz, pero la Polic\u00eda lo descart\u00f3 de plano.Tambi\u00e9n se consult\u00f3 con expertos en temas de seguridad, quienes advirtieron que es necesario que se implementen protocolos de uso de las nuevas tanquetas no tripuladas y se establezca una l\u00ednea de responsabilidad en caso de que se presente un episodio como el del joven Dilan Cruz.  Este ocurri\u00f3 el 23 de noviembre de 2019 y, cinco meses despu\u00e9s, se cay\u00f3 la decisi\u00f3n que hab\u00eda enviado el expediente a la justicia penal militar. Ahora, la Judicatura deber\u00e1 dirimir si lo deja en esa jurisdicci\u00f3n o lo pasa a la justicia ordinaria.Al respecto, el coronel (r) y consultor internacional en seguridad John Marulanda asegur\u00f3 que ning\u00fan Estado puede darles la espalda a los avances tecnol\u00f3gicos que se est\u00e1n registrado en diversos frentes a nivel global, y m\u00e1s cuando se trata de herramientas que permiten minimizar los riesgos que corren los uniformados.\u201cPero esto tambi\u00e9n implica un gran compromiso, por lo que se requieren protocolos y capacitaciones para quienes operen estos aparatos y, en especial, para que haya responsabilidad de mando en caso de que se presente alg\u00fan inconveniente o abuso\u201d, precis\u00f3 Marulanda.(Puede ser de su inter\u00e9s:\u00a0Tom\u00e1s Uribe habla de los presidenciables, y de De la Espriella) En igual sentido se pronunci\u00f3 N\u00e9stor Rosan\u00eda, director del Centro de Estudios en Seguridad y Paz, quien agreg\u00f3 que previo al uso en terreno de estos equipos rob\u00f3ticos es necesario establecer una legislaci\u00f3n clara sobre c\u00f3mo se deben operar y cu\u00e1les son las responsabilidades de quienes los manejen remotamente.(Le puede interesar:\u00a0Pol\u00edgrafo a responsables de pol\u00e9micos contratos en la Polic\u00eda)\u201cLa Corte Constitucional debe vigilar que estos equipos se utilicen cumpliendo par\u00e1metros de derechos humanos, porque la tecnolog\u00eda s\u00ed debe ser usada para reforzar la seguridad del pa\u00eds, pero con controles estrictos que eviten posibles desmanes\u201d, enfatiz\u00f3 Rosan\u00eda.En todo caso, la Polic\u00eda le admiti\u00f3 a EL TIEMPO que a\u00fan se encuentra trabajando en la elaboraci\u00f3n de procedimientos \u2013para poder desarrollar esta tecnolog\u00eda a gran escala\u2013 y en la proyecci\u00f3n de presupuestos. Al mismo tiempo, est\u00e1n elaborando protocolos para su uso cuando todo est\u00e9 listo para llevar estos robots a terreno.(Consulte aqu\u00ed todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)\u201cAhora trabajamos en protocolos de fabricaci\u00f3n para comenzar con la siguiente fase\u201d, dijeron en la Polic\u00eda.UNIDAD INVESTIGATIVA\u00a0En Twitter:\u00a0@UinvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/esmad-la-tanqueta-no-tripulada-que-la-policia-patento-para-enfrentar-protestas-517004", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "A cuidar la planta baja / Sexo con Esther", "contenido": " Nada que proteja m\u00e1s todas las funciones del cuerpo, incluidas las de la planta baja, como aplicar las medidas de bioprotecci\u00f3n que en momentos como este exige la pandemia de covid-19 que golpea a todo el planeta.Aqu\u00ed no hay excusa, porque es una situaci\u00f3n sanitaria que exige la m\u00e1xima responsabilidad colectiva, bajo la evidente premisa de que el bienestar individual depende del colectivo y viceversa. Nadie puede negar que los confinamientos, el distanciamiento f\u00edsico, el permanente lavado de manos y el desdibuje facial por el uso del tapabocas act\u00faan como proyectiles teledirigidos contra la actividad sexual. Ya vendr\u00e1n tiempos mejores, pero ahora lo que corresponde es aceptar y acatar la idea de que esta contingencia in\u00e9dita convierte en subalternos, lamentablemente, a estas funciones tambi\u00e9n vitales.(Lea tambi\u00e9n: Apaciguar la planta baja sin pareja)Siempre he defendido la inventiva, la b\u00fasqueda de alternativas y, por encima de todo, poner los polvos y sus aleda\u00f1os en un lugar preponderante en la cotidianidad de nuestras vidas. Pero por hoy perm\u00edtanme la licencia de replicar el llamado que hacen las autoridades de salud a no bajar la guardia frente a este intruso virus que nos maltrata la existencia sin distingo, al tiempo que amenaza con arrebat\u00e1rnosla \u2013o a un ser querido\u2013 al menor descuido.Ahora, si usted est\u00e1 en confinamiento y con las ganas a tope, existen recursos a la mano que si bien no son los ideales, pueden apaciguar las cosas y frenar el deseo de tener contacto directo con alguien o incluso salir a calmarlo a la calle, lo que sin duda ser\u00eda la peor de las ocurrencias. Hablo de la autosatisfacci\u00f3n, las reuniones virtuales, el \u2018sexting\u2019, las llamadas er\u00f3ticas a la vieja usanza y el uso de juguetes. En fin. Opciones hay.(Le puede interesar: Polvos en cuarentena)Los tiempos que corren no est\u00e1n, y lo digo sin caer en dramatismos, para ponerse a jugar con la salud propia y la de quienes nos rodean, as\u00ed que considero que lo m\u00e1s responsable con la planta baja es no echar en saco roto la realidad en la que hoy estamos inmersos, y que nos enfrenta a una pandemia de la cual todos queremos salir bien librados.Se\u00f1oras y se\u00f1ores, este virus lo cambi\u00f3 todo, y la sexualidad no es la excepci\u00f3n. Clave que lo entendamos y clave que no nos olvidemos de las m\u00faltiples posibilidades que nos ofrece la autosatisfacci\u00f3n.ESTHER BALACPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/a-cuidar-la-planta-baja-columna-de-esther-balac-517000", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El covid-19 y los l\u00edderes latinoamericanos / Una vuelta al mundo", "contenido": " La epidemia de covid-19 empez\u00f3 a golpear con fuerza a los l\u00edderes latinoamericanos. A los positivos del brasile\u00f1o Jair Bolsonaro y de la presidenta interina de Bolivia, Jea-nine \u00c1\u00f1ez, se sumaron los casos del segundo al mando de la \u2018revoluci\u00f3n\u2019 bolivariana, Diosdado Cabello, y el superministro Tareck El Aissami. Pero hay quien dice en Venezuela que el asunto en el gabinete m\u00e1s cercano de Maduro, y en general en el pa\u00eds, puede estar m\u00e1s complicado de lo que se reconoce.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Otro l\u00edder chavista tiene covid-19: Tareck El Aissami dio positivo) En Am\u00e9rica Latina, las iglesias protestantes ya no solo buscan conquistar almas, sino tambi\u00e9n puestos pol\u00edticos. Es el caso de Brasil, que con Milton Ribeiro estrena su tercer pastor evang\u00e9lico como ministro de Educaci\u00f3n del gobierno de Jair Bolsonaro. Su misi\u00f3n es dejar atr\u00e1s el mal sabor que qued\u00f3 del paso de sus antecesores, incluido un colombiano. El \u00faltimo nominado ni siquiera se posesion\u00f3 porque se descubri\u00f3 que false\u00f3 su curr\u00edculo.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la segunda ola de la gripe espa\u00f1ola fue m\u00e1s letal?) En Canad\u00e1 ya no se podr\u00e1n hacer pruebas gen\u00e9ticas para acceder a bienes, servicios o contratos, seg\u00fan una decisi\u00f3n de la Corte Suprema del pa\u00eds, que aval\u00f3 castigar a quien cometa discriminaci\u00f3n gen\u00e9tica. Por ejemplo, las firmas aseguradoras no podr\u00e1n exigir una prueba de este tipo para conceder un seguro de vida. Tambi\u00e9n ser\u00e1 ilegal recoger, usar o comunicar los resultados de un test sin consentimiento de la persona. Un paso adelante.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tras desaparici\u00f3n, la polic\u00eda halla muerto al alcalde de Se\u00fal) La tradicional toalla de ba\u00f1o roja y blanca con capucha que el Gobierno de \u00c1msterdam entrega a los ni\u00f1os reci\u00e9n nacidos en la ciudad pronto pasar\u00e1 al olvido. La alcaldesa Femke Halsema y los concejales decidieron buscar una alternativa m\u00e1s sostenible, as\u00ed que ofrecer\u00e1n de regalo de maternidad sembrar un \u00e1rbol o una manta de algod\u00f3n org\u00e1nico y desechos pl\u00e1sticos recogidos del mar. La toalla era contaminante y, adem\u00e1s, 'made in China'.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la ONU dice que la pandemia disparar\u00e1 la pobreza en A.Latina?)EDUARD SOTO\u00a0Editor internacional\u00a0EL TIEMPO\u00a0En Twitter: @edusot", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/covid-19-y-lideres-de-america-latina-516976", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Nuestro pa\u00eds necesita m\u00e1s abogados unilibristas", "contenido": " En Colombia se mantiene en el imaginario colectivo que los verdaderos abogados son aquellos que m\u00e1s gritan, que entran f\u00e1cilmente en pol\u00e9micas y se traban en disputas que van m\u00e1s all\u00e1 de los estrados, llegando incluso a figurar en los medios de comunicaci\u00f3n por sus acciones conflictivas.Nada m\u00e1s alejado de la realidad. Jorge Mora, jefe del \u00e1rea de Derecho Procesal de la Universidad Libre, explica que en un pa\u00eds como el nuestro, que lleva sobre su espalda las secuelas sociales, legales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas de un conflicto armado tan prolongado, existe una profunda necesidad de reconciliaci\u00f3n, prop\u00f3sito en el que los abogados tienen gran relevancia.\u201cNuestra sociedad necesita profesionales del Derecho que tengan un perfil conciliador, que propongan soluciones a los problemas, con una preparaci\u00f3n tan fuerte que les permita encontrar las alternativas necesarias para ayudarles a las personas naturales y jur\u00eddicas a resolver sus inconvenientes particulares\u201d, se\u00f1ala el docente. Esa es la mentalidad y el car\u00e1cter que deben tener quienes decidan cursar la carrera de Derecho en Colombia.Mora destaca que los abogados egresados de la Universidad Libre cuentan con un perfil con habilidades enfocadas en la resoluci\u00f3n de conflictos, concentr\u00e1ndose, especialmente, en la funci\u00f3n judicial o como juristas litigantes, en l\u00ednea con la resoluci\u00f3n de problemas y conflictos sociales.\u201cSi se observa la rama judicial colombiana, gran parte de ella est\u00e1 integrada por abogados unilibristas. Eso quiere decir que nuestros profesionales en Derecho cuentan con una alt\u00edsima vocaci\u00f3n por la administraci\u00f3n de justicia, ayudando a construir pa\u00eds desde los procesos judiciales\u201d, destaca.Adem\u00e1s, un importante n\u00famero de abogados litigantes en Colombia son egresados de la Universidad Libre, realidad que refuerza ese perfil. \u201cLa universidad se distingue por tener un pensamiento social de avanzada liberal, especializ\u00e1ndose en ayudarles a las personas menos favorecidas a solucionar sus conflictos. Esto no quiere decir, sin embargo, que no haya abogados unilibristas ejerciendo su profesi\u00f3n en escenarios diferentes\u201d, dice el jefe del \u00e1rea de Derecho Procesal de la Universidad Libre.  Los estudiantes que decidan estudiar la carrera de Derecho en la Universidad Libre se van a encontrar con un programa acad\u00e9mico de diez semestres, con materias agrupadas en seis grandes \u00e1reas:1.\tHumanidades y Sociales, con materias como Econom\u00eda, Filosof\u00eda, Historia de la Filosof\u00eda, Filosof\u00eda del Derecho, Argumentaci\u00f3n y L\u00f3gica jur\u00eddicas, entre otras, y que conforman la base del conocimiento de los abogados.2.\tDerecho Privado, en la que se incluyen Bienes, Contratos, Obligaciones o Responsabilidad Civil, por ejemplo, las cuales integran esta rama encargada de regular las relaciones entre particulares.3.\tDerecho Penal, con materias especializadas en estudiar la conducta del individuo frente a comportamientos punibles y los elementos que debe tener en cuenta un juez para sancionar a una persona sospechosa de haber cometido un delito, adem\u00e1s de estudios detallados de los diferentes tipos penales consagrados en nuestra legislaci\u00f3n y de los procedimientos que deben tener en cuenta jueces y abogados para llevar a cabo un proceso penal.4.\tDerecho Laboral, en donde conocer\u00e1n las formas en que regulan las relaciones entre empleadores y trabajadores, con base en el estudio de las normas jur\u00eddicas y las reflexiones que surgen considerando la adopci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (TIC) aplicadas a este \u00e1mbito.5.\tDerecho P\u00fablico, que se encarga de estudiar todas las normas jur\u00eddicas que regulan las relaciones entre los particulares y el poder p\u00fablico, y el Derecho Administrativo, con materias dedicadas a entender la manera en que est\u00e1 organizada la funci\u00f3n ejecutiva en el pa\u00eds, c\u00f3mo se regulan las relaciones entre los trabajadores p\u00fablicos y el Estado, las contrataciones p\u00fablicas, la contrataci\u00f3n estatal y los procedimientos administrativos para solucionar eventuales conflictos. 6.\tDerecho procesal, en donde se estudian las normas procesales para que abogados y jueces puedan encontrar, por medio de un proceso, soluciones a posibles conflictos.  Durante los diez semestres, los estudiantes se van a encontrar con las materias que conforman estas \u00e1reas y, en los \u00faltimos cuatro semestres, adelantar\u00e1n pr\u00e1cticas de consultorio jur\u00eddico. \u201cLa Universidad Libre cuenta con diferentes convenios con instituciones de diferente naturaleza, que les permiten a los estudiantes fungir como abogados, ya sea recibiendo consultas y d\u00e1ndoles soluci\u00f3n a casos reales de individuos, llevando procesos ante jueces o cumpliendo funciones administrativas con entidades p\u00fablicas con las que la instituci\u00f3n tiene convenio\u201d, indica el jefe del \u00e1rea de Derecho Procesal.La instituci\u00f3n ha estipulado que, para poderse graduar de abogados, los estudiantes necesitan aprobar unos ex\u00e1menes preparatorios y presentar una monograf\u00eda de grado o adelantar judicaturas, en su defecto.  Ese perfil que la Universidad Libre quiere imprimir en sus estudiantes de pregrado tambi\u00e9n es llevado a los programas de posgrado que ofrece: -\tEspecializaciones en Derecho de Familia, Constitucional, Administrativo, Comercial, Procesal, Ciencias Forenses y T\u00e9cnica Probatoria, Penal y Criminolog\u00eda, Laboral y Seguridad Social, y en Derecho P\u00fablico Financiero.-\tMaestr\u00edas en Derecho Procesal, Derecho Penal, \u00c1reas Penal y Procesal Penal, en Derecho Administrativo, Laboral y Seguridad Social, y en Derecho Disciplinario.-\tDoctorado en Derecho.Como valor acad\u00e9mico agregado, la instituci\u00f3n ha establecido convenios internacionales que les permiten a sus estudiantes tener movilidad e interacci\u00f3n con alumnos de otros pa\u00edses. En tiempos de emergencia sanitaria se contempla que los alumnos colombianos tomen clases virtuales ofrecidas por universidades extranjeras, con la respectiva homologaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos.Finalmente, vale la pena mencionar que la Universidad Libre tiene dos sedes en Bogot\u00e1: una, en La Candelaria, y otra en el Bosque Popular. En esta \u00faltima se encuentran el campus, diversos espacios de recreaci\u00f3n y zonas verdes. ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/nuestro-pais-necesita-mas-abogados-unilibristas-511552", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La muerte que revivi\u00f3 el peligro de las cirug\u00edas est\u00e9ticas \u2018de garaje\u2019", "contenido": " La muerte de Wendy Alexandra Bueisaquillo Giraldo, de solo 23 a\u00f1os, volvi\u00f3 a revivir el drama de las mujeres y hombres que se someten a cirug\u00edas est\u00e9ticas sin informarse de qu\u00e9 tipo de profesional es el id\u00f3neo para realizar estos procedimientos. El resultado: enfermos permanentes y en riesgo de muerte y, en el peor de los casos, pacientes que no vuelven a despertar.  Esta joven era esteticista y trabajaba en su casa. Indagando a trav\u00e9s de las redes sociales encontr\u00f3 al m\u00e9dico Ignacio Alberto Soler Moreno, quien promet\u00eda resultados satisfactorios. \u201cEso entusiasmaba a mi ni\u00f1a\u201d, cont\u00f3 Luz.(Adem\u00e1s:\u00a0Las otras denuncias contra el doctor Ignacio Soler Moreno)El mi\u00e9rcoles 20 de mayo, madre e hija asistieron a una valoraci\u00f3n con quien se presentaba como un cirujano pl\u00e1stico de renombre. A Wendy le dijo que solo necesitaba una liposucci\u00f3n y una rinoplastia y le cobr\u00f3 4 millones de pesos, y a Luz Adriana le dijo que necesitaba una lipectom\u00eda y le cobr\u00f3 siete millones de pesos, precios irrisorios si se les compara con el est\u00e1ndar del mercado. Cuando todo parec\u00eda perfecto, el s\u00e1bado 4 de julio lleg\u00f3 la fatalidad. La supuesta cl\u00ednica estaba ubicada en una oficina del piso 6 del edificio Cedro Point, en Cedritos, en la calle 140 con carrera 10.\u00aa.A las siete hicieron pasar a la joven para prepararla, mientras que, extra\u00f1amente, a sus familiares los retiraron del edificio. Por eso a las 11:20 a. m. Luz Adriana entr\u00f3 en p\u00e1nico. \u201cPregunt\u00e9 en la recepci\u00f3n y me dijeron que en dos horas m\u00e1s ella saldr\u00eda de recuperaci\u00f3n. Ahora creo que para ese momento mi hija ya estaba muerta\u201d, dijo Luz Adriana. A las 12:50 p. m., ella ya no pudo m\u00e1s. Entr\u00f3 al edificio, y ante la presi\u00f3n Soler autoriz\u00f3 su entrada. \u201cDoctor, \u00bfc\u00f3mo est\u00e1 la ni\u00f1a, c\u00f3mo sali\u00f3 la cirug\u00eda?\u201d fue lo primero que pregunt\u00f3 la mujer. Pero la cara del m\u00e9dico lo dec\u00eda todo. \u201cMire lo que nos hizo Wendy\u201d, replic\u00f3 el cirujano. Luego, todo fue un caos. Luz Adriana le gritaba que si hab\u00edan matado a su hija, y el galeno, como pod\u00eda, le dec\u00eda que hab\u00edan tratado de reanimarla.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0A prisi\u00f3n, m\u00e9dico Ignacio Soler tras muerte de paciente en cirug\u00eda)Desesperada, entr\u00f3 a la habitaci\u00f3n en donde ten\u00edan el cuerpo de su hija. \u201cElla estaba morada y llena de heridas abiertas. O sea que es mentira que ella estuvo en recuperaci\u00f3n\u201d. Toda la familia entr\u00f3 en 'shock'. Llamaron a la polic\u00eda a pesar de que el m\u00e9dico les insist\u00eda en no llamarla. Esta familia no sabe c\u00f3mo contarle a un ni\u00f1o de 5 a\u00f1os que su mam\u00e1 muri\u00f3. \u201cTarde me enter\u00e9 de todas las investigaciones que ten\u00eda. \u00c9l sigue haciendo eso porque las investigaciones no han terminado en nada\u201d, dijo Luz Adriana.Lo m\u00e1s grave es que este caso revivi\u00f3 otras denuncias. *Sandra dice que se oper\u00f3 con Soler el 3 de mayo de 2019. \u201cMe tuvieron que llevar a una cl\u00ednica en ambulancia\u201d, cont\u00f3. La reanimaron porque sus dos pulmones se le llenaron de aire (neumot\u00f3rax). \u201cMi piel estaba morada. Estaba muy mal\u201d. Luego de permanecer dos d\u00edas en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI), esta joven dur\u00f3 cinco d\u00edas m\u00e1s hospitalizada. \u201cSalimos directo a la Secretar\u00eda de Salud de Villavicencio a radicar un derecho de petici\u00f3n, pero nunca pas\u00f3 nada\u201d. Otra mujer denunci\u00f3 haberse realizado una bichectom\u00eda que la dej\u00f3 deforme. \u201cAhora tengo que vivir con un procedimiento incompleto\u201d. Esta v\u00edctima prefiere ocultar su identidad.Pero las quejas contra este m\u00e9dico vienen de 2017. Fue denunciado por el cantante Jeison Jim\u00e9nez. Su madre tuvo varios quebrantos de salud tras ser operada por Soler. Fue tratada por otro m\u00e9dico por un absceso infeccioso. Soler tambi\u00e9n son\u00f3 en el caso de la modelo Edna Patricia Espinosa, quien muri\u00f3 de un infarto en enero de 2009. En ese momento, Soler le dijo a EL TIEMPO: \u201cCinco minutos antes de finalizar se present\u00f3 el paro cardiaco. Se hicieron maniobras de reanimaci\u00f3n, pero no respondi\u00f3. Muri\u00f3\u201d.(Le puede interesar:\u00a0Drama por muerte de joven tras cirug\u00eda est\u00e9tica en Cedritos)El 10 de julio de 2019, la Subdirecci\u00f3n de Vigilancia y Control de la Secretar\u00eda de Salud (SDS) abri\u00f3 una investigaci\u00f3n administrativa en contra de Soler por irregularidades en su consultorio de la carrera 68 n.\u00ba 23-34 sur. Las sanciones contemplaron una multa por 3\u2019312.000 pesos.Para el cirujano pl\u00e1stico Felipe Castro Esguerra, miembro de la Sociedad Colombiana de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, uno de los problemas es que los pacientes no denuncian por miedo o verg\u00fcenza. \u201cDesconf\u00eden de promociones o combos. Estos procedimientos requieren de a\u00f1os de estudios y especializaciones\u201d.Luego de la muerte de Wendy, un juez de control de garant\u00edas de Bogot\u00e1 le impuso medida de aseguramiento en establecimiento carcelario y detenci\u00f3n domiciliaria a las auxiliares de enfermer\u00eda Karen Daniela Rodr\u00edguez C\u00e1rdenas y Laura Jimena Mantilla Leal, por su presunta responsabilidad en la muerte de una paciente durante un procedimiento est\u00e9tico.El d\u00eda de la tragedia, una comisi\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud revis\u00f3 el lugar y certific\u00f3 que no cumpl\u00eda con los requerimientos para la pr\u00e1ctica de cirug\u00edas. La suspensi\u00f3n fue total. La Fiscal\u00eda les imput\u00f3 al m\u00e9dico y a sus dos auxiliares el delito de homicidio simple a t\u00edtulo de dolo eventual, pero este cargo no fue aceptado por los procesados.El m\u00e9dico Ignacio Alberto Soler Moreno, quien se ufanaba de su recorrido profesional, pas\u00f3 su primera noche privado de la libertad en la estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Usaqu\u00e9n con problemas de hacinamiento a la espera de que el Inpec defina su centro de reclusi\u00f3n. EL TIEMPO trat\u00f3 de obtener la versi\u00f3n de Soler, pero no ha sido posible una respuesta. De acuerdo con la Sociedad Internacional de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica y Est\u00e9tica (Isaps, por su sigla en ingl\u00e9s), en el 2018 se realizaron 233.000 procedimientos de este tipo por profesionales certificados, de los cuales casi 100.000 fueron hechos en Bogot\u00e1. Sin embargo, de acuerdo con Ernesto Barbosa, presidente de la Sociedad Colombiana de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, de este total solo cinco pacientes requirieron manejos en la unidad de cuidados intensivos, lo que llevado a valores del a\u00f1o pasado corresponder\u00eda al 0,0021 de los que ocuparon las UCI, con lo cual se puede inferir el n\u00famero bajo de complicaciones severas cuando los pacientes son manejados por manos expertas. La Sociedad Colombiana de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica tambi\u00e9n revela que el 90 por ciento de los procedimientos hechos por estos profesionales fueron realizados en cl\u00ednicas ambulatorias con los requerimientos de habilitaci\u00f3n en orden y con todos los servicios para la atenci\u00f3n de este tipo de pacientes.En este sentido, Barbosa asegura que las complicaciones mayores que llegan a UCI o los desenlaces fatales han sido manejados por personal no capacitado e incluso m\u00e9dicos no especialistas en estas \u00e1reas. De hecho, seg\u00fan la misma sociedad, en los reportes del Instituto de Medicina Legal hay 30 fallecimientos en el 2016, 40 en el 2017 y en el 2018 se registraron 10 muertes de este tipo en Cali, cuatro en Bogot\u00e1, tres en Medell\u00edn y cuatro en Barranquilla, sin contar con un buen n\u00famero de demandas por deformidades y complicaciones severas derivadas de procedimientos mal realizados, aplicaci\u00f3n de sustancias no certificadas, infecciones y otros desenlaces que poco se conocen, pero que llegan a los consultorios para que profesional con entrenamiento los corrijan.\u201cEs una situaci\u00f3n muy grave en raz\u00f3n a que muchas veces se conocen la denuncias e incluso los sitios en los que se realizan estos procedimientos, pero las acciones definitivas y hasta las condenas no se investigan o se quedan en procesos prolongados de las cuales las v\u00edctimas generalmente terminan por desistir\u201d, asegura Barbosa. Pero el problema de la idoneidad de las personas que realizan estos procedimientos va m\u00e1s all\u00e1, porque si bien muchos de estos casos son producidos por emp\u00edricos en este campo (esteticistas, peluqueros y falsificadores de t\u00edtulos), tambi\u00e9n existen m\u00e9dicos sin la formaci\u00f3n correspondiente, amparados en titulaciones fr\u00e1giles o con formaciones en el exterior bajo curr\u00edculos dudosos que por su condici\u00f3n de galenos \u2013y por una legislaci\u00f3n fr\u00e1gil\u2013 ofertan sus servicios. Muchos de ellos solo figuran cuando hay denuncias en su contra por deformidades o malos resultados, apunta Barbosa.El asunto no para ah\u00ed porque incluso despu\u00e9s de denunciados contin\u00faan con sus procedimientos il\u00edcitos en otras ciudades u otros centros bajo diferentes fachadas, sostiene el experto. De ah\u00ed que todo el gremio de los cirujanos pl\u00e1sticos y m\u00e9dicos certificados insistan en que la gente verifique la formaci\u00f3n del m\u00e9dico y la habilitaci\u00f3n del sitio donde se le har\u00e1 la cirug\u00eda. Esto sin dejar de lado el pedido a las autoridades para que vigilen y sancionen efectivamente. 1. Certificaci\u00f3n del profesional:\u00a0Ernesto Barbosa, presidente de la Sociedad Colombiana de Cirug\u00eda Pl\u00e1stica, explica que el m\u00e9dico siempre debe ser un especialista registrado ante las autoridades de salud. Esto se puede revisar en el Registro del Talento Humano en Salud y en la p\u00e1gina web cirugiaplastica.org.co.2.\u00a0Habilitaci\u00f3n de la cl\u00ednica:\u00a0Todas las entidades de salud, donde se realizan estos procedimientos, deben contar con un certificado de habilitaci\u00f3n por parte de la secretar\u00eda de Salud correspondiente. Dicho documento debe estar visible en el lugar y disponible para quienes lo soliciten.3.\u00a0Antecedentes del m\u00e9dico:\u00a0Barbosa tambi\u00e9n explica que es importante revisar la trayectoria del m\u00e9dico y del equipo que realizar\u00e1 el procedimiento, lo mismo que del lugar. En caso de que existan sanciones confirmadas de cualquier \u00edndole, se sugiere aclarar la situaci\u00f3n antes de tomar una decisi\u00f3n.4.\u00a0Pertinencia de la cirug\u00eda:\u00a0Hay que evitar procedimientos y cirug\u00edas innecesarios o que pongan en riesgo el estado de salud. Aqu\u00ed siempre hay que exigir la realizaci\u00f3n de ex\u00e1menes previos, de car\u00e1cter general o con especialistas espec\u00edficos, para determinar las condiciones previas y evitar complicaciones, dice Barbosa.5.\u00a0Dude siempre de\u00a0lo que le ofrecen:\u00a0Deben evitarse promociones, ofertas de resultados m\u00e1gicos, opiniones sobre recuperaciones r\u00e1pidas y divulgaciones masivas por redes sociales, con testimonios fr\u00e1giles y sin soporte t\u00e9cnico o cient\u00edfico. Esto exige informarse, documentarse bien y, en caso de duda, abstenerse. -\u00a0Desorden, robos, ri\u00f1as: \u00bfse salieron de control los domiciliarios?.-\u00a0Estas son las reglas de la nueva cuarentena por localidades en Bogot\u00e1.C\u00c1ROL MALAVERSubeditora Bogot\u00e1EL TIEMPOTwitter: @CarolMalaver", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/la-muerte-que-revivio-el-peligro-de-las-cirugias-esteticas-de-garaje-517050", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u2018Todo puede pasar\u2019: famosos que sue\u00f1an con la Presidencia de EE. UU.", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/kanye-west-y-famosos-que-quieren-ser-presidentes-de-ee-uu-516632", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Deseamos el cese del fuego bilateral de 90 d\u00edas con el Eln\u2019", "contenido": " En entrevista con EL TIEMPO, monse\u00f1or Luis Mariano Montemayor, nuncio apost\u00f3lico en Colombia, habla del jal\u00f3n de orejas al arzobispo de Cali, de la cadena de asesinatos de ex-Farc y del esfuerzo de la Iglesia cat\u00f3lica para impulsar una salida negociada entre el Gobierno y el Eln.(Lea tambi\u00e9n: Gobierno se comprometi\u00f3 ante la CIDH a garantizar la reincorporaci\u00f3n) No. No estoy molesto, como se lo dije a \u00e9l, sino que le precis\u00e9 que us\u00f3 un lenguaje excesivo, que no corresponde a la realidad. Ambos colaboramos en el trabajo por la paz, nos conocemos muy bien, pero lamentablemente tuve que hacer claridades por la difusi\u00f3n que tuvo su intervenci\u00f3n y por el lenguaje que us\u00f3. Claro, porque no se puede hablar ligeramente de genocidio; si se habla de genocidio, en la escena internacional se tienen consecuencias grav\u00edsimas, que implica la Corte Penal Internacional. No se puede hablar de genocidio a la ligera. El genocidio tiene un alcance preciso, la Santa Sede no colabora con genocidas, como tampoco con terroristas, as\u00ed que usemos bien las palabras.(Relacionado: La dura desautorizaci\u00f3n del Nuncio Apost\u00f3lico al arzobispo de Cali) A m\u00ed me parece un enfoque equivocado decir que no est\u00e1 pasando nada a favor de la paz o que no se est\u00e1n aplicando los acuerdos de paz o que no hay iniciativas con respecto a acercar al Eln hacia lo que todos esperamos: un cese definitivo de las hostilidades. Lo importante es que el vaso no se rompi\u00f3, eso no se puede decir. Seguimos trabajando. Por eso hay una Misi\u00f3n de Verificaci\u00f3n, el Consejo de Seguridad vota; los pa\u00edses acompa\u00f1an y destinan fondos, reci\u00e9n la Uni\u00f3n Europea don\u00f3 12,5 millones de euros, en medio de la pandemia, para ayudar a los procesos productivos y a la reincorporaci\u00f3n; me re\u00fano con la Misi\u00f3n de las Naciones Unidas. Discutir si est\u00e1 medio lleno o medio vac\u00edo es una cuesti\u00f3n de perspectivas y subjetiva. El consejero para la Estabilizaci\u00f3n y la Consolidaci\u00f3n, Emilio Archila, dice: \u201c\u00a1Por qu\u00e9 no miramos, m\u00e1s bien, cu\u00e1nto nos falta para llenarlo!\u201d. El objetivo es ese: llenar el vaso, y nos falta, eso es verdad, esa es la parte de raz\u00f3n que creo explica tambi\u00e9n el estado de \u00e1nimo del arzobispo. Por supuesto. \u00c9l me dec\u00eda: 44 a\u00f1os de trabajar por la paz en este pa\u00eds y ver masacre tras masacre, nuevos asesinatos, claro que se deprime, claro que lleva una sensaci\u00f3n de frustraci\u00f3n, pero eso no significa que los procesos de paz y todo lo que implica no est\u00e9n funcionando, s\u00ed est\u00e1n funcionando, est\u00e1n trabajando.(De inter\u00e9s: Los patrones detr\u00e1s de los asesinatos a desmovilizados de las Farc) Es justo decir que el arzobispo Monsalve es un artesano de paz. Y no es de ahora. Con el expresidente Uribe intervino en el proceso de desmovilizaci\u00f3n de los paramilitares y, sobre todo, con lo que hoy es el \u2018clan del Golfo\u2019, si hubiera funcionado, tendr\u00edamos un problema menos; y apoy\u00f3 el acuerdo de paz con las Farc y trabaja para que pueda llegarse a un acuerdo, a un cese definitivo de hostilidades, con el Eln. Es justo decir que es un artesano de paz, lo que no significa que todo lo que dice es palabra santa. S\u00ed. Y sigue adelante, eso me consta: el presidente respeta y apoya todo el proceso de desarme y de integraci\u00f3n de los que se han desarmado. \u00c9l no va a tratar igual, y no lo hace, a los que se desarmaron y a los que no, hay una gran diferencia entre los que dejaron las armas y se unieron al proceso de reintegraci\u00f3n civil y las diferentes disidencias, porque son muchos, cada vez m\u00e1s fuertes, aunque est\u00e1n desunidas, y no son solo problema del presidente Duque, es un problema de orden p\u00fablico, porque son organizaciones, en general, dedicadas al narcotr\u00e1fico. No hay que usar, no ayuda y es bastante in\u00fatil, ese proceso de acusaciones grandilocuentes cuando hay que mirar el trabajo concreto que se hace en las instituciones. La JEP funciona, la Comisi\u00f3n de la Verdad est\u00e1 trabajando, les guste o no; y tambi\u00e9n la Unidad de B\u00fasqueda de Desaparecidos, as\u00ed se hable poco de ella, pero que tiene tanta importancia para las familias porque les ayuda a buscar a sus muertos. Es innegable que hay retrasos, que hay obst\u00e1culos, pero no son todos culpa del Gobierno y no son siempre intencionales. No creo que se pueda decir que haya mala intenci\u00f3n del Gobierno. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la sociedad? Tambi\u00e9n la sociedad tiene que poner su parte, no todo lo hace el Gobierno, esto es una democracia. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el sector privado? Que tendr\u00eda que ayudar para agilizar las cosas, la presi\u00f3n de las comunidades sobre los alcaldes, los gobernadores para que arriesguen y se metan. Ah\u00ed est\u00e1, hay que movilizarse.(Recomendado: 'Pese a pandemia, ha avanzado la implementaci\u00f3n del Acuerdo': Gobierno) Yo creo que eso motiva la angustia y la frustraci\u00f3n del arzobispo. Es uno de los problemas m\u00e1s delicados de la aplicaci\u00f3n del acuerdo, creo que no se le dio toda la importancia, incluso simb\u00f3lica, que ten\u00eda cuando comenz\u00f3 el problema, hoy sumamos m\u00e1s de 200 excombatientes que le apostaron a la paz, dejaron las armas, intentaron integrarse y murieron a tiros.  Hay muchas teor\u00edas y actores, pero empieza, simb\u00f3licamente por su n\u00famero, a pesar sobre la reputaci\u00f3n del Gobierno y del Estado porque, \u00bfqu\u00e9 vamos a esperar, qu\u00e9 los maten a todos para reaccionar? Adem\u00e1s, sobre Colombia planea el fantasma de la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica, ya hubo un exterminio, de alguna manera programado, de un sector pol\u00edtico que le hab\u00eda apostado a la paz, a la lucha democr\u00e1tica. No puede volver a suceder eso. Ah\u00ed tendr\u00eda que compartir, un poquito, la frustraci\u00f3n del arzobispo. Hemos trabajado mucho para superar esa situaci\u00f3n que se cre\u00f3 por el atentado a la Escuela General Santander, fue infausto, no entramos en la discusi\u00f3n del crimen, no tiene sentido, murieron 22 cadetes. Fue un error pol\u00edtico, cost\u00f3 un a\u00f1o de par\u00e1lisis y, probablemente, la posibilidad de continuar como estaba la mesa de di\u00e1logo, como fue iniciada por el gobierno anterior. De alguna manera, las dos partes han estado hablando, hemos tenido liberaci\u00f3n de secuestrados, un cese del fuego humanitario en respuesta a un pedido de las Naciones Unidas, que el Eln cumpli\u00f3, un cese del fuego que no continu\u00f3 en forma bilateral, pero que llev\u00f3 a disminuir los enfrentamientos entre el Eln y las fuerzas de seguridad, por lo menos no ha habido enfrentamientos directos y no por parte del Eln. Si ha habido acciones militares, han sido del Ej\u00e9rcito contra el Eln, una operaci\u00f3n en El Tambo y dos actos punitivos contra dos presuntos participantes en el atentado de la General Santander, pero aun as\u00ed, el Eln vuelve a hacer una propuesta del cese del fuego bilateral y la primera respuesta del Gobierno ha sido reivindicar todas sus exigencias. Nosotros hubi\u00e9ramos esperado algo m\u00e1s. No quiere decir que no va a haber; ha habido una oferta, ha habido una primera reacci\u00f3n, vamos a ver. La comunidad internacional desear\u00eda un cese del fuego bilateral de 90 d\u00edas, por razones humanitarias.(Adem\u00e1s: Cuba volvi\u00f3 a la CSIVI y dice que sigue como garante de los acuerdos) Ese es un problema serio de la pol\u00edtica exterior colombiana. El Gobierno sabe que la Santa Sede tiene una posici\u00f3n sobre la validez de los protocolos y no solo con la cuesti\u00f3n colombiana, sino que es parte de nuestra forma de intervenir en la comunidad internacional. Si no hubiera protocolos, no podr\u00edamos hacer nada para acercar a las partes. La comunidad internacional ha sido muy prudente, muy discreta, tiene sus posiciones. No necesita blandirlas a los ojos de los dem\u00e1s, el Consejo de Seguridad ha sido claro, se discuti\u00f3 del tema, no hay un pronunciamiento, pero se discute, y la Santa Sede tiene relaciones estrechas de trabajo en temas de paz con Noruega y tiene una historia de relaciones con Cuba para incorporarla bien en la comunidad internacional y al sistema regional de la OEA. Estamos trabajando para tratar de resolver con el Eln y el Gobierno, en cuanto sea posible, aunque no se pueda hacer de forma bilateral, los problemas humanitarios, la humanizaci\u00f3n de la guerra. La guerra probablemente continuar\u00e1, pero no tiene por qu\u00e9 golpear al pueblo y a las regiones m\u00e1s pobres en un modo tan dr\u00e1stico y tan cruel como est\u00e1 sucediendo. Y eso no es culpa exclusiva del Eln, al Eln le echan todas las culpas, hay otros actores y a veces no sabemos bien qui\u00e9n es el responsable de qu\u00e9; por ejemplo, en los secuestros. Con el Eln el problema no es tanto los nuevos secuestros que pueda, ocasionalmente, cometer, seguir\u00e1n ocurriendo probablemente, trataremos de liberar a los secuestrados como se ha hecho en otras ocasiones. Pero el problema con el Eln son los secuestros hist\u00f3ricos, hay gente que no aparece, fue secuestrada hace mucho tiempo y no sabemos nada, probablemente est\u00e1n muertos y no hay reconocimiento, no hay explicaci\u00f3n de si los ten\u00edan o no, qu\u00e9 pas\u00f3. Las familias merecen esclarecer esa cuesti\u00f3n y, si es posible, recuperar sus cuerpos. No voy a decir que el Eln se est\u00e9 transformando en una organizaci\u00f3n binacional, ellos hablan de regi\u00f3n bolivariana, pero es una realidad que al menos en la zona de Arauca la frontera no existe para ellos, al contrario, la usan, y s\u00ed, ese es un problema adicional. (Le puede interesar: ONU insta a cese inmediato de las hostilidades para atender pandemia) Hemos cooperado totalmente con el Gobierno en la lucha contra la pandemia, hasta el punto de sacrificar nuestro momento central en la liturgia, que es la Semana Santa, claramente, un esfuerzo y un sacrificio enorme desde el punto de vista religioso.Hemos sido forzados a la virtualidad, pero necesitamos volver a la normalidad paulatinamente y adem\u00e1s es importante para combatir la pospandemia.\u00a0 El tema an\u00edmico, psicol\u00f3gico, religioso en la motivaci\u00f3n es fundamental, por eso necesitamos volver a una normalidad y lo estamos haciendo, veremos c\u00f3mo funciona el protocolo, que no es f\u00e1cil aplicarlo, somos conscientes y responsables, no queremos contagiar a la gente. Un primer paso, podr\u00eda ser, por ejemplo, abrir las iglesias para que individualmente los fieles puedan pasar a rezar. S\u00ed, hemos perdido dos sacerdotes en Tumaco, uno en Magangu\u00e9, una religiosa en Cartagena y uno en Engativ\u00e1. Son los que yo conozco. Agradecemos que han sido pocas en relaci\u00f3n con otras zonas del mundo. No hay cineasta en el mundo que haya imaginado una escena como esa o que haya podido imaginarla. A m\u00ed me impresion\u00f3 el santo padre caminando hacia ese altar solo, bajo la lluvia, sin protecci\u00f3n, creo que era un s\u00edmbolo casi del siervo sufriente, de Isa\u00edas, \u00e9l lleva nuestras dolencias, una imagen que conmueve. Una escena que simb\u00f3licamente mostr\u00f3 al mundo la gravedad de la situaci\u00f3n.ARMANDO NEIRAEDITOR DE POL\u00cdTICA DE EL TIEMPOTwitter: @armandoneira", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/deseamos-el-cese-del-fuego-bilateral-de-90-dias-con-el-eln-516934", "categoria": "politica"}, {"titulo": "\u2018Buscamos qui\u00e9n mat\u00f3 a mi hermano y lo dej\u00f3 tirado en una v\u00eda\u2019", "contenido": " Encontrar a un ser amado como un NN y enterarse de que muri\u00f3 solo, tirado en una v\u00eda, en medio de la noche y sin que nadie lo auxiliara, es algo que no le ha devuelto la paz a una familia de Mosquera, Cundinamarca. John Alex\u00e1nder Parra Pati\u00f1o ten\u00eda solo 24 a\u00f1os, era estudiante de Dise\u00f1o de la Universidad Los Libertadores y estaba en vacaciones. Ya hab\u00eda acabado su semestre. Era carism\u00e1tico, alegre e inteligente, y por eso el vac\u00edo se siente. Su familia viv\u00eda con \u00e9l en uno de los conjuntos Sol Creciente, en la calle 10.\u00aa sur n.\u00ba 14A-85, que se ubica sobre la variante Madrid, en la ruta hacia Facatativ\u00e1. (Para seguir leyendo:\u00a0Buscan a padre de familia que entr\u00f3 en crisis tras quedar desempleado) Era un h\u00e1bito que el joven saliera a pasear a su perro o a darse una vuelta por la zona. Su familia pens\u00f3 que eso hac\u00eda el 2 de julio, a las 5:30 de la tarde, cuando sali\u00f3 y advirti\u00f3 que no tardar\u00eda. Ese d\u00eda no sali\u00f3 con sus documentos porque el d\u00eda anterior se hab\u00edan mojado durante un aguacero y los dej\u00f3 secando junto con su billetera.Pero que llegaran las 10 de la noche y no apareciera comenz\u00f3 a angustiar a su familia. \u201cLe escribimos por chat, pero no le\u00eda los mensajes ni contestaba las llamadas. As\u00ed fue hasta medianoche, luego hasta las 3 de la ma\u00f1ana\u201d, cont\u00f3 su hermano, Andr\u00e9s. Al final pensaron que se hab\u00eda ido a quedar con un amigo y que, simplemente, no quer\u00eda responder. En la ma\u00f1ana del viernes 3 de julio, a eso de las 9 de la ma\u00f1ana, volvieron a llamarlo, pero no contestaba y eso no era normal pues \u00e9l sol\u00eda darle detalles de sus destinos a su mam\u00e1.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bogot\u00e1: \u00bfPuedo ir a trabajar si estoy en una localidad en cuarentena?)Entonces comenz\u00f3 la b\u00fasqueda angustiosa del desaparecido. Sus padres, su hermano y sus primos comenzaron a buscarlo en el barrio, pero tambi\u00e9n a rastrear informaci\u00f3n en sus redes sociales. Lleg\u00f3 la tarde sin ninguna pista y los padres del joven decidieron buscarlo en Bogot\u00e1.  A las 8 de la noche de ese mismo d\u00eda, el primo de John cay\u00f3 en cuenta de que le hab\u00eda prestado su computador y que hab\u00eda dejado su correo de Gmail abierto. \u201cAs\u00ed pudimos recuperar la contrase\u00f1a y revisar el GPS. Aparec\u00eda que el celular estaba registrado en la Unidad de Reacci\u00f3n Inmediata (URI) de Madrid (Cundinamarca)\u201d, cont\u00f3 Andr\u00e9s. Pero cuando la familia arrib\u00f3 al lugar no obtuvo ninguna informaci\u00f3n, no hab\u00eda nada en la bit\u00e1cora, no hab\u00eda rastro. Luego, causalmente, lleg\u00f3 una patrulla cuyos polic\u00edas llamaron a algunas estaciones sin que se hallara alg\u00fan dato. \u201cHasta ese momento nosotros pens\u00e1bamos que lo hab\u00eda cogido la polic\u00eda sin papeles y pues que estaba en alguna estaci\u00f3n y no lo quer\u00edan soltar\u201d. El padre del joven tuvo acceso al lugar y pudo conversar con un funcionario del CTI de la Fiscal\u00eda quien le permiti\u00f3 poner la denuncia por desaparici\u00f3n y quien manifest\u00f3 no tener conocimiento de los hechos. Luego comenz\u00f3 un triste recorrido por los hospitales de la zona. As\u00ed se enteraron de que en la ma\u00f1ana del viernes hab\u00eda llegado el cuerpo sin vida de un NN de sexo masculino. Pero no les confirmaron su identidad pues ten\u00eda que proceder un permiso por parte de los funcionarios de la URI que hab\u00edan realizado el levantamiento de cad\u00e1ver. Y as\u00ed, en medio de esos tr\u00e1mites, se enteraron de que, en efecto, el celular de John estaba en la URI. La explicaci\u00f3n: hab\u00eda ocurrido un accidente de tr\u00e1nsito y el dispositivo lo llevaron a ese lugar. \u201cEs que all\u00e1 funciona el CTI, la Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito y la Sij\u00edn\u201d, manifest\u00f3 Andr\u00e9s. (En otras noticias:\u00a0Tasajera: perder la vida por un gal\u00f3n de gasolina)Pero solo hasta el d\u00eda siguiente, a las 8 de la ma\u00f1ana, podr\u00edan hablar con el polic\u00eda, el intendente Bonilla, quien sab\u00eda del caso. A trav\u00e9s de un conocido, a Andr\u00e9s le toc\u00f3 contactar al director de Medicina Legal de Mosquera, quien ten\u00eda informaci\u00f3n de la necropsia que le hab\u00edan hecho al cuerpo. \u201cCuando le dije que mi hermano ten\u00eda un tatuaje en el antebrazo izquierdo, un b\u00faho en el hombro derecho y una rueda de barco debajo de su oreja derecha supimos que era \u00e9l, mi hermano\u201d.El accidente ocurri\u00f3 a las 9:14 del jueves 2 de julio. Hubo un reporte de los inspectores de la concesi\u00f3n de la v\u00eda y un levantamiento fotogr\u00e1fico. El cuerpo qued\u00f3 tirado en la v\u00eda Bogot\u00e1-Facatativ\u00e1 despu\u00e9s de Quintas del Marqu\u00e9s y una bomba de Texaco muy cerca del puente donde queda la variante Facatativ\u00e1-Madrid. El joven recibi\u00f3 un impacto muy fuerte en la sien. \u201cNos dijeron que su cuerpo pudo volar unos cinco o seis metros. Qued\u00f3 al borde del separador de la v\u00eda\u201d.  No estaban sus zapatos y la posici\u00f3n del cuerpo era extra\u00f1a. Hasta ahora ninguna de las c\u00e1maras ha mostrado informaci\u00f3n valiosa. Despu\u00e9s de la despedida final, la familia ha vuelto al lugar de los hechos a rastrear cualquier pista. \u201cEl martes 7 de julio sacamos afiches para repartir y encontrar a alguien que nos pueda dar informaci\u00f3n, como datos del tipo de veh\u00edculo que lo atropell\u00f3 para conocer su trazabilidad\u201d, dijo Andr\u00e9s. Tambi\u00e9n han distribuido su fotograf\u00eda por todas las redes sociales. Un t\u00edo de la v\u00edctima habl\u00f3 con un residente cercano a la v\u00eda quien les dijo que aquella noche escuch\u00f3 los gritos de alguien pidiendo ayuda por la muerte de alguien. \u201cEstamos buscando a esa persona porque puede tener informaci\u00f3n valiosa de lo que pas\u00f3\u201d, dijo Andr\u00e9s. La familia de John ha hecho todo lo que ha estado al alcance de sus manos. Solo durante el a\u00f1o 2019 se presentaron 167 siniestros viales caracterizados como homicidios, de enero a mayo, y en ese mismo periodo, pero de 2020, ya van 111. \u201cNosotros, como familia, no podemos creer que alguien pueda matar a otra persona, verla tirada y escaparse sin ayudarlo\u201d, dijo Andr\u00e9s. Varios casos de personas desaparecidas en Bogot\u00e1 y Cundinamarca han conmovido a la ciudadan\u00eda.Otro de ellos fue el de Jhonnatan Penagos Roa, de 36 a\u00f1os, quien, seg\u00fan su familia, ya no pod\u00eda m\u00e1s con las deudas del hogar. Su situaci\u00f3n era cr\u00edtica y, adem\u00e1s, se qued\u00f3 sin trabajo tras la pandemia de covid-19.Julieth Andrea Tovar Navarrete, su esposa, cuenta que las deudas por tres meses de arriendo lo llevaron a salir de su casa el 16 de junio de 2020 de forma desesperada en la localidad de Usme, exactamente en el barrio La Aurora, en Santa Librada.Vest\u00eda una camisa tipo polo rosada, un jean azul y unos tenis azules Reebok. Pero lo m\u00e1s preocupante es el mensaje que dej\u00f3 en el Facebook de su esposa: \u201cHola Julieta. Perd\u00f3name por lo que voy a hacer. Perd\u00f3name por todo el da\u00f1o que te hice. No permitas que el ni\u00f1o se convierta como yo. Dile que lo amo por favor. Aunque lo que estoy haciendo es demasiado ego\u00edsta\u201d.La pareja sol\u00eda vender fruta y yogur con fruta y cereal al comercio, puerta a puerta, pero, como en la cuarentena se cerraron muchos negocios, ya no hab\u00eda a qui\u00e9n venderle los productos. Adem\u00e1s, las ventas ambulantes han tenido muchas prohibiciones.Julieth tambi\u00e9n cuenta que Jhonnatan le escribi\u00f3 a su madre un mensaje en el que le dec\u00eda que la quer\u00eda mucho y lo perdonara por lo que iba a hacer, pero que la cr\u00edtica situaci\u00f3n lo hab\u00eda llevado a eso. \u201cSe sent\u00eda muy mal porque ya hab\u00eda tocado muchas puertas para conseguir empleo. Antes de trabajar como independiente labor\u00f3 en vigilancia como siete a\u00f1os, pero no le sal\u00eda ninguna oportunidad. Intent\u00f3 manejar taxi, y no le funcion\u00f3. Sent\u00eda que nada le sal\u00eda bien\u201d. Sus familiares a\u00fan no saben nada de \u00e9l. Les ruegan a las autoridades encontrarlo o informar sobre su paradero al celular 305 7684645. -\u00a0\u2018Mi hija quer\u00eda verse delgada y acab\u00f3 muerta en manos de un m\u00e9dico\u2019-\u00a0Mellizos de 8 a\u00f1os salvaron a su hermana y mam\u00e1 de un infierno CAROL MALAVERcarmal@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/historia-de-joven-de-mosquera-que-desaparecio-y-lo-encontraron-como-nn-516844", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Conmoci\u00f3n por joven que golpe\u00f3 y roci\u00f3 gasolina a su mam\u00e1 y su pareja", "contenido": " Una discusi\u00f3n entre un hombre, su pareja y su madre gener\u00f3 que este provocara un incendio que afect\u00f3 a sus familiares con quienes conviv\u00eda en el barrio 7 de Agosto, de Cartagena. Ahora, es acusado por cinco delitos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Barranquilleros ayudan a v\u00edctimas de Tasajera) El hecho se origin\u00f3 el pasado martes, cuando la madre de Carlos Ardila le pidi\u00f3 que se fuera de la casa al haber discutido con su mujer. El hombre reaccion\u00f3 golpeando a todos, incluso a su mam\u00e1, y luego les arroy\u00f3 combustible.El recipiente donde se almacenaba el l\u00edquido termin\u00f3 cerca de un fog\u00f3n encendido, lo que dej\u00f3 como consecuencia la propagaci\u00f3n de la conflagraci\u00f3n que afect\u00f3 considerablemente a los habitantes del inmueble, incluido el agresor. (Le puede interesar:\u00a0Luto y rechazo en Nari\u00f1o por asesinato de l\u00edder ind\u00edgena) De acuerdo con el reporte de las autoridades, estas personas afectadas por las quemaduras son identificadas como: Soila Torres, de 62 a\u00f1os; Wendy Torres, de 25 a\u00f1os; y Elvis Ardila, de 40 a\u00f1os, quienes fueron trasladados de un Centro de Atenci\u00f3n Permanente (CAP) a dos cl\u00ednicas en la ciudad, donde contin\u00faan bajo observaci\u00f3n m\u00e9dica. Asimismo, el capturado, de 26 a\u00f1os, fue trasladado a un centro m\u00e9dico, con quemaduras en las extremidades inferiores, y ser\u00e1 puesto a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, por los delitos de homicidio en grado de tentativa, violencia intrafamiliar, lesiones personales, incendio y da\u00f1o en bien ajeno. (Le recomendamos:\u00a0Cayeye, el plato que se puso de moda por el coronavirus) La Polic\u00eda inform\u00f3 que cuenta con registros judiciales por extorsi\u00f3n, cobijado con medida de detenci\u00f3n intramural, recuperando su libertad hace diez meses, y es un consumidor y distribuidor de estupefacientes. CARTAGENA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/hombre-golpeo-e-incendio-a-familiares-en-cartagena-516882", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Buen ejemplo: en C\u00facuta ayudan a recoger carga de cami\u00f3n volcado", "contenido": " Este viernes se registr\u00f3 un grave accidente en C\u00facuta que ocasion\u00f3 el volcamiento de un cami\u00f3n de carga que se dirig\u00eda a la central de abastos de C\u00facuta (Cenabastos). Un veh\u00edculo particular habr\u00eda invadido el carril. Algunos ciudadanos y conductores que transitaban por el lugar socorrieron al conductor del cami\u00f3n y en un acto de solidaridad ayudaron a transbordar cerca de 200 bultos de papa a otro cami\u00f3n que acudi\u00f3 al lugar para llevar la carga hasta su destino.El coronel Jos\u00e9 Luis Palomino, comandante de la Polic\u00eda metropolitana de C\u00facuta, agradeci\u00f3 la ayuda y el comportamiento de los ciudadanos que transitaban por el importante eje vial.(Le puede interesar:\u00a0Atenci\u00f3n, Medell\u00edn: cerrar\u00e1n el centro de la ciudad por 14 d\u00edas)\u201cEs un ejemplo de solidaridad, de amistad y de ayuda. Felicitamos a los transe\u00fantes, a los vigilantes y a los policiales que ayudaron al conductor del cami\u00f3n que hab\u00eda sufrido este accidente\u201d, indic\u00f3 Palomino.Tras conocerse el volcamiento del cami\u00f3n, unidades de la Polic\u00eda y miembros del Cuerpo de bomberos voluntarios de C\u00facuta acordonaron el lugar para atender a los heridos y evitar un posible incendio del veh\u00edculo de carga. La Polic\u00eda identific\u00f3 al responsable del siniestro vial. (Tambi\u00e9n:\u00a0Registran fuerte temblor sentido en Santander y otras regiones)\u201cUn ciudadano, en grado tres de embriaguez, gener\u00f3 una maniobra peligrosa que ocasion\u00f3 el volcamiento de su veh\u00edculo y del cami\u00f3n de carga. Este cami\u00f3n transportaba papa y se dirig\u00eda a Cenabastos\u201d, expres\u00f3 el coronel.Los heridos fueron identificados como Pedro Pablo Fortoul \u00c1lvarez, quien conduc\u00eda en estado de embriaguez, y Alfonso Jos\u00e9 Urdaneta Moreno. Por su parte, Rodolfo Mora Rodr\u00edguez, de 40 a\u00f1os, era quien conduc\u00eda el cami\u00f3n y tiene heridas leves.El accidente de tr\u00e1nsito se produjo en la Avenida Libertadores en C\u00facuta, cerca de la intersecci\u00f3n vial Arnulfo Brice\u00f1o.(Adem\u00e1s:\u00a0'Pens\u00e9 que nos iban a ayudar y me acabaron con el carro': conductor)C\u00daCUTA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/en-cucuta-ayudan-a-recoger-carga-de-camion-accidentado-516996", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Atenci\u00f3n, Medell\u00edn: cerrar\u00e1n el centro de la ciudad por 14 d\u00edas", "contenido": " Desde este lunes 13 de julio el centro de la ciudad de Medell\u00edn estar\u00e1 cerrado debido al aumento de casos en la zona, que corresponde a la comuna 10 (La Candelaria).As\u00ed lo anunci\u00f3 el alcalde, Daniel Quintero, quien agreg\u00f3 que esta decisi\u00f3n se tom\u00f3 \u201ccomo medida preventiva para reducir en aproximadamente un mill\u00f3n el n\u00famero de contactos y posibles casos, exceptuando los sectores esenciales de abastecimiento, bancos, farmacias, vivienda, entre otros\u201d.(Le puede interesar:\u00a0El lapsus de Daniel Quintero en entrega de ventiladores del Gobierno) Hasta el d\u00eda de ayer viernes, en esa comuna de la capital antioque\u00f1a hab\u00eda 198 casos activos de covid-19. El cierre ser\u00e1 de 14 d\u00edas, seg\u00fan detall\u00f3 el alcalde.El mandatario local agreg\u00f3 que los cierres tambi\u00e9n se dar\u00e1n en otras comunas luego de evaluar la curva de contagios. \u201cDe la misma manera, el pr\u00f3ximo lunes vamos a tener reuniones tanto con el Gobierno Nacional y los alcaldes del \u00c1rea Metropolitana para definir acciones que nos permitan pasar el pico del virus unidos\u201d, sostuvo. (Le puede interesar:\u00a0Expertos cuestionan efectividad de la ley seca en Medell\u00edn) Adem\u00e1s, dijo que la decisi\u00f3n se bas\u00f3 en los datos recopilados y la proyecci\u00f3n del pico de casos en las pr\u00f3ximas semanas, as\u00ed como la ocupaci\u00f3n de camas en UCI. \u201cEsto nos obliga a anticiparnos, esa ha sido la gran estrategia, el gran triunfo de Medell\u00edn, ser capaz de anticiparse y ganarle tiempo y d\u00edas al coronavirus\u201d, se\u00f1al\u00f3 Quintero. La medida coincide con la declaraci\u00f3n de alerta naranja en la ciudad por el n\u00famero de camas UCI ocupadas debido al aumento de casos de Covid-19.\u00a0(Puede leer:\u00a0Medell\u00edn declara alerta naranja por ocupaci\u00f3n de camas de UCI)De otro lado, el lunes tambi\u00e9n reabrir\u00e1 la Cl\u00ednica de la 80 (ubicada en la comuna 16, Bel\u00e9n), destinada a la atenci\u00f3n de pacientes con coronavirus; adem\u00e1s se aumentar\u00e1 el n\u00famero de camas UCI, llegar\u00e1n m\u00e1s personas para hacer cercos epidemiol\u00f3gicos y se reforzar\u00e1n las campa\u00f1as de cuidado por parte de toda la ciudadan\u00eda.MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/cerraran-el-centro-de-medellin-por-15-dias-516920", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Las 10 mejores pel\u00edculas en lo que va de 2020, seg\u00fan la BBC", "contenido": " Muy a pesar de la pandemia, el cine sigue activo. Los cr\u00edticos de BBC Culture Nicholas Barber (NB) y Caryn James (CJ) seleccionan 10 de los mejores filmes lanzados este a\u00f1o, incluyendo Da 5 Bloods, The Hunt y un homenaje brasile\u00f1o a los westerns. Aqu\u00ed te los presentamos, no necesariamente en un orden particular. 'Da 5 Bloods' Lo \u00faltimo de Spike Lee es una cinta \u00e9pica apasionada, cin\u00e9tica, completamente envolvente, que combina drama intenso con destellos de ingenio. Mientras cuatro veteranos estadounidenses negros regresan a Vietnam para recuperar el cuerpo de su amigo perdido (y un alijo de oro), Lee adopta una visi\u00f3n hist\u00f3rica de Estados Unidos y su racismo. Da 5 Bloods es uno de los mejores trabajos de Spike Lee, lo que dice mucho. (CJ) 'The Personal History of David Copperfield' Una de las peores injusticias del cine es que The personal history of David Copperfield fue desairada en los premios Bafta de febrero pasado. Incluso para los est\u00e1ndares de su escritor y director, Armando Iannucci, esta pel\u00edcula alegre y de inventiva infinita es un logro brillante que eleva el list\u00f3n de las adaptaciones de Charles Dickens. La parte inteligente es que es una celebraci\u00f3n amorosa de la prosa del autor, pero tambi\u00e9n es maravillosamente cinematogr\u00e1fica en su uso de colores vibrantes, pantallas divididas, subt\u00edtulos, voces en off y secuencias de fantas\u00eda. (NB) 'Never Rarely Sometimes Always' Este drama silencioso y profundo sigue a Autumn (Sidney Flanigan), de 17 a\u00f1os, en su embarazo en una peque\u00f1a ciudad de Pensilvania, donde el aborto est\u00e1 restringido, mientras ella y su prima toman en secreto un autob\u00fas a la cercana ciudad de Nueva York para interrumpirlo. Lejos de ser una historia de moralejas, la pel\u00edcula de la escritora y directora Eliza Hittman es un relato elocuente e \u00edntimo sobre elecciones, secretos y las decisiones tristes y desesperadas que las mujeres j\u00f3venes a veces toman para salvar su propio futuro. La pel\u00edcula es desgarradora en su honestidad pero emocionante en su empat\u00eda. (CJ) 'The Hunt' The Hunt ya era controvertida antes de que nadie la hubiera visto. Un thriller de comedia sobre una pandilla de liberales privilegiados (incluida Hilary Swank) que secuestra a algunos \"despreciables\" de la derecha (incluida Betty Gilpin) y luego los elimina por deporte. Su lanzamiento se pospuso el a\u00f1o pasado despu\u00e9s de dos tiroteos masivos en Estados Unidos y fue condenada por el presidente estadounidense, Donald Trump, en Twitter. Pero cuando finalmente sali\u00f3 esta primavera, justo antes de que los cines cerraran, la pel\u00edcula de Craig Zobel y Damon Lindelof result\u00f3 ser una emocionante monta\u00f1a rusa que te mantiene adivinando qui\u00e9n estaba de qu\u00e9 lado y qui\u00e9n estaba a punto de ser asesinado. Hasta el momento, ninguno de los lanzamientos de 2020 ha sido tan bueno para provocar gritos del p\u00fablico como este. (NB) Una de las pel\u00edculas m\u00e1s extra\u00f1as y creativas del a\u00f1o es esta joya brasile\u00f1a, ambientada en un pueblo pobre y aislado llamado Bacurau. La comunidad es oprimida por un pol\u00edtico corrupto y hay desconcierto sobre por qu\u00e9 Bacurau ha desaparecido repentinamente de cualquier mapa, los de papel y los de internet. Cuando el pueblo es invadido por mercenarios, la pel\u00edcula se transforma en un homenaje ensangrentado a los westerns. Los directores Kleber Mendon\u00e7a Filho y Juliano Dornelles han creado una deslumbrante pel\u00edcula, que comparti\u00f3 el Premio del Jurado en Cannes el a\u00f1o pasado. (CJ) 'The Assistant' El astuto drama de Kitty Green se desarrolla en las mon\u00f3tonas oficinas de Nueva York de un depredador magnate del cine. No es necesario decir de qui\u00e9n se habla, a pesar de que no figura en el filme. Julia Garner es la nueva empleada que trabaja desde antes del amanecer hasta el anochecer, contestando tel\u00e9fonos, imprimiendo guiones, desempacando botellas de agua y encarg\u00e1ndose de todas las evidencias que dejan las relaciones de su jefe. El jefe, de innegable parecido a Harvey Weinstein, puede ser el villano, pero la pel\u00edcula mira m\u00e1s all\u00e1 de un hombre para enfocarse en una cultura corporativa m\u00e1s amplia de sexismo, condescendencia y complicidad silenciosa. (NB) \u00bfEl mundo necesitaba una adaptaci\u00f3n m\u00e1s de Emma, de la escritora brit\u00e1nica Jane Austen? En realidad no, pero esta versi\u00f3n encantadora y colorida es una muy bienvenida. La directora Autumn de Wilde no reinventa el g\u00e9nero de \u00e9poca; se apoya en su reconfortante y anticuado atractivo. De Wilde aprovecha al m\u00e1ximo su carrera como fot\u00f3grafa en este romance bellamente filmado. (CJ) 'The Vast of Night' \u00bfNos est\u00e1n mirando los extraterrestres? \u00bfEstaban en los cielos de la d\u00e9cada de 1950 en Nuevo M\u00e9xico? Este misterio de ciencia ficci\u00f3n hace esas preguntas de \"La dimensi\u00f3n desconocida\", pero las responde con tanto entusiasmo y originalidad que parecen nuevas. En el transcurso de una noche, The Vast Of Night sigue a un DJ de radio local (Jake Horowitz) y un operador telef\u00f3nico (Sierra McCormick) mientras investigan los misteriosos ruidos que se transmiten desde alg\u00fan lugar cercano. La pel\u00edcula incluye algunos comentarios agudos sobre la marginaci\u00f3n de ciertos grupos sociales, pero es la bravura t\u00e9cnica pura la que hace que el debut de Andrew Patterson sea un placer. Sabes que est\u00e1s viendo la aparici\u00f3n de un nuevo talento enormemente emocionante. (NB) 'The Painter and the Thief' Este extra\u00f1o y convincente documental comienza cuando Barbora Kysilkova, una artista checa en Oslo, Noruega, tiene dos pinturas robadas de una galer\u00eda. Despu\u00e9s de que arrestan al ladr\u00f3n, Karl Bertil-Nordland, Barbora lo busca y le pide pintar su retrato. Se est\u00e1 apropiando de su imagen luego de que \u00e9l le rob\u00f3 su arte, pero eso es solo el comienzo de una amistad real, a veces exasperante, a medida que la historia crece para incluir la relaci\u00f3n de Barbora con su novio y la adicci\u00f3n a las drogas de Karl. El director Benjamin Ree sigui\u00f3 a los personajes durante a\u00f1os para crear esta conmovedora cr\u00f3nica de inspiraci\u00f3n, culpa y reinvenci\u00f3n. (CJ) 'True History of The Kelly Gang' La pel\u00edcula biogr\u00e1fica de Ned Kelly, el famoso bandolero del siglo XIX, est\u00e1 a a\u00f1os luz del drama de \u00e9poca promedio. Justin Kurzel adapt\u00f3 la novela de Peter Carey, creando algo alucinante: una imagen deslumbrante de los paisajes devastados de la Australia colonial, la corrupci\u00f3n end\u00e9mica, el sexo decadente y la violencia sangrienta. Kurzel y su equipo hacen que Kelly sea m\u00e1s salvaje y aterradora que nunca, pero m\u00e1s comprensivo tambi\u00e9n. (NB) Pues leer este art\u00edculo en ingl\u00e9s en BBC Culture Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=kEYkeeU8osQ https://www.youtube.com/watch?v=AT7agVTB1a8 https://www.youtube.com/watch?v=KmgRXXNvokE", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/las-10-mejores-peliculas-en-lo-que-va-de-2020-segun-la-bbc-516762", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Trump aparece por primera vez en p\u00fablico con tapabocas", "contenido": " El presidente de EE. UU.,\u00a0 Donald Trump, se mostr\u00f3 este s\u00e1bado por primera vez desde el inicio de la pandemia con un tapabocas en p\u00fablico, cediendo a una intensa presi\u00f3n para establecer un ejemplo de salud p\u00fablica cuando el coronavirus avanza en su pa\u00eds.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Trump sufr\u00eda abusos emocionales de su padre, seg\u00fan su sobrina).Trump us\u00f3 un tapabocas negro mientras caminaba por los pasillos del hospital militar Walter Reed, en las afueras de Washington, para reunirse con veteranos heridos. El presidente pas\u00f3 junto a los periodistas, pero no se detuvo para hablarles sobre lo que se hab\u00eda convertido en un momento muy esperado: su posible cambio de opini\u00f3n sobre una pr\u00e1ctica recomendada por los propios expertos m\u00e9dicos del gobierno. \"Creo que es una gran cosa usar una tapabocas. Nunca he estado en contra de las tapabocas, pero creo que tienen un tiempo y un lugar\", dijo Trump cuando sali\u00f3 de la Casa Blanca. (Le puede interesar: Con captura de Maxwell tiemblan las \u00e9lites del mundo y de EE. UU.)Informes de prensa de esta semana dijeron que sus asesores pr\u00e1cticamente le rogaron al presidente que usara un tapabocas en p\u00fablico y se dejara fotografiar con \u00e9l, ya que los casos de coronavirus se disparan en algunos estados y Trump contin\u00faa muy por debajo del dem\u00f3crata Joe Biden en las encuestas para la elecci\u00f3n de noviembre.Hasta ahora, Trump se hab\u00eda negado a llevar un tapabocas en p\u00fablico y hab\u00eda puesto en duda su eficacia, algo que contradice los consejos de las autoridades sanitarias del pa\u00eds. Adem\u00e1s, el presidente estadounidense considera que usar tapabocas\u00a0 \"da una imagen de debilidad\", seg\u00fan dijo supuestamente en marzo a sus asesores, reportaron entonces medios locales. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La reelecci\u00f3n de Trump, en duda por su manejo de la pandemia)Los dem\u00f3cratas creen que Trump se ha negado a llevar tapabocas por \"vanidad\", mientras que analistas como la periodista experta en g\u00e9nero Liz Plank afirman que su actitud forma parte de una masculinidad mal entendida y con la que pretende mostrar fuerza, como si \u00e9l estuviera por encima del virus. Cuando Trump fue visto este s\u00e1bado con tapabocas, intent\u00f3 ofrecer una imagen de fortaleza: iba rodeado de militares y miembros del Servicio Secreto que no se detuvieron ni un minuto ante las c\u00e1maras mientras el mandatario, al frente, dirig\u00eda el rumbo de la comitiva.  La decisi\u00f3n de Trump de llevar un tapabocas llega justo en medio de un debate a nivel local sobre la necesidad de que los gobernadores obliguen a sus ciudadanos a taparse la boca y la nariz para evitar que aumenten a\u00fan m\u00e1s los contagios, que est\u00e1n alcanzando niveles r\u00e9cords especialmente en el sur y oeste del pa\u00eds. El gobernador de Luisiana, el dem\u00f3crata John Bel Edwards, fue este s\u00e1bado el \u00faltimo en decretar el uso de tapabocas. Actualmente 20 de los 50 estados del pa\u00eds exigen su uso. El car\u00e1cter obligatorio de los tapabocas ha creado una divisi\u00f3n entre aquellos estadounidenses m\u00e1s progresistas que quieren que todo el mundo cumpla la norma y aquellos m\u00e1s conservadores que se oponen por motivos pol\u00edticos al considerar que el coronavirus es una \"farsa\",\u00a0 como dijo Trump al comienzo de la pandemia. (Le puede interesar:\u00a0\u00a0La 'abuela TikTok' que ayud\u00f3 a descarrilar a Trump apoyar\u00e1 a Joe Biden) Desde hace un mes, el virus est\u00e1 golpeando con fuerza a los estados del sur y oeste de EE. UU., como Florida, Texas y Georgia, que fueron los primeros en reabrir sus econom\u00edas; mientras que los zonas del este del pa\u00eds, donde comenz\u00f3 la pandemia, ahora gozan de n\u00fameros m\u00e1s bajos. Hasta ahora el aumento de casos no se hab\u00eda visto acompa\u00f1ado de un incremento de los fallecimientos, pero esta semana por primera vez en meses creci\u00f3 la tasa de mortalidad al registrarse un total de 4.200 decesos en todo el pa\u00eds, de acuerdo al recuento independiente de la Universidad Johns Hopkins. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0En Estados Unidos se espera que contagios suban exponencialmente)De hecho, en los estados de Texas, Arizona y Carolina del Sur, la tasa de mortalidad ha crecido m\u00e1s de un 100 por ciento en el \u00faltimo mes; mientras que otros cinco estados (Florida, Misisip\u00ed, California, Tennessee y Luisiana) han experimentado un aumento del 20 por ciento en ese mismo periodo, seg\u00fan 'The Washington Post'. En respuesta al repunte, ocho estados han vuelto a imponer restricciones como el cierre de bares y restaurantes, mientras que 13 han puesto en pausa su proceso de reapertura. Desde que comenz\u00f3 la pandemia, EE. UU. suma casi 3,23 millones de casos y 134.600 muertes, seg\u00fan la Universidad Johns HopkinsAFP y Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/estados-unidos-trump-aparece-en-publico-con-tapabocas-por-primera-vez-517006", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Famosos criticados por sus comentarios sobre la tragedia en Tasajera", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/camion-cisterna-en-tasajera-y-los-famosos-criticados-por-sus-comentarios-sobre-hambre-o-robo-hoy-515292", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed lucen hoy estas inolvidables mujeres de la TV de los noventa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jennifer-aniston-y-actrices-mas-iconicas-de-los-90-en-la-actualidad-513530", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos que han cambiado radicalmente y abandonaron su carrera", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-actores-que-dejaron-la-actuacion-y-cambiaron-su-vida-514882", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hacen ahora los protagonistas de 'Pasi\u00f3n de gavilanes'?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-danna-garcia-mario-cimarro-zharick-leon-paola-rey-michel-brown-336860", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Estas son las marcas m\u00e1s valiosas del mundo en medio del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/top-10-amazon-y-marcas-mas-valiosas-en-medio-del-coronavirus-514022", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Karma: Bolsonaro y quienes menospreciaron la covid-19 y se enfermaron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-politicos-contagiados-que-negaron-la-covid-19-515442", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Impresionante cambio de cara de modelo ucraniana tras cirug\u00eda pl\u00e1stica", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cirugia-plastica-impresionante-cambio-de-modelo-tras-cirugia-estetica-516420", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Daniel Alvarado y actores que han muerto en lo que va del 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-daniel-alvarado-y-actores-que-han-muerto-en-lo-que-va-de-2020-516282", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "M\u00e9todo Sakuma, el fen\u00f3meno \u2018fitness\u2019 de los cuatro minutos", "contenido": " Ejercicios sencillos y de corta duraci\u00f3n son el \u2018arma\u2019 de esta rutina de entrenamiento que le da la vuelta al mundo y que promete \u2018tonificar las zonas rebeldes del cuerpo en un mes\u2019, as\u00ed como mejorar la postura. Solo cuatro minutos diarios. Esa es la promesa del m\u00e9todo Sakuma, creado por el entrenador japon\u00e9s Kenichi Sakuma para perder peso en poco tiempo y tonificar notablemente el cuerpo a partir de la segunda semana. Un modelo de entrenamiento compuesto por movimientos moderados y una dieta basada en el consumo de prote\u00ednas de calidad que se ha convertido r\u00e1pidamente en un fen\u00f3meno del 'fitness' mundial.Sakuma ha sido calificado como el \u2018Marie Kondo del fitness\u2019, en referencia a la japonesa gur\u00fa del orden y creadora del elogiado m\u00e9todo KonMari que vendi\u00f3 12 millones de libros en el mundo. Este nuevo gur\u00fa japon\u00e9s se hizo mundialmente famoso por sus 'best sellers'\u00a0'El m\u00e9todo Sakuma' (2019) y 'El m\u00e9todo Sakuma Full Body' (2020), editados por Kitsune Books y con ventas superiores a los dos millones de ejemplares en Jap\u00f3n.\u201cTonificar el cuerpo. Veo una silla. Me interesa\u201d, dice animado uno de los comentarios en un video de YouTube en el que Sakuma explica de manera sencilla y concisa algunos de los ejercicios de su m\u00e9todo, que no requiere grandes esfuerzos f\u00edsicos ni implementos especializados. El m\u00e9todo del japon\u00e9s puede ser replicado usando el peso corporal, una silla o colchoneta, adem\u00e1s de la disposici\u00f3n personal para seguir con precisi\u00f3n cada postura y sus respectivos intervalos.\u00a0(Lea tambi\u00e9n: Rutinas f\u00edsicas para bajar el nivel de ansiedad) Cada uno de los ejercicios del m\u00e9todo Sakuma dura un minuto, lo que hace que en tan solo cuatro se trabajen las zonas del cuerpo m\u00e1s propensas a acumular grasa localizada: cintura, abdomen, muslos, brazos, gl\u00fateos, torso y espalda.\u201cLa clave radica en fortalecer los m\u00fasculos de forma equilibrada para incrementar la energ\u00eda que consume nuestro cuerpo (es decir, la quema de calor\u00edas), incluso en reposo, sin necesidad de hacer un esfuerzo extra\u201d, afirm\u00f3 el preparador f\u00edsico durante la presentaci\u00f3n de su \u00faltimo libro en Madrid (Espa\u00f1a).Sin duda se trata de un m\u00e9todo atractivo, pues es apto para todas las edades y promete no causar un efecto rebote si se hacen los ejercicios adecuados, seg\u00fan ha dicho en diversos espacios el japon\u00e9s, que ha sido entrenador personal de modelos niponas y es propietario de la cadena de gimnasios CharmBody, con sedes en varias ciudades de Asia y Estados Unidos.Como persigue la b\u00fasqueda del equilibrio f\u00edsico, el m\u00e9todo Sakuma requiere complementar los ejercicios con una dieta que privilegia el desayuno durante los primeros treinta minutos del d\u00eda e integra el consumo de 1,5 gramos prote\u00ednas por cada kilogramo de peso en varias comidas al d\u00eda (90 gramos diarios para una persona con 60 kilos de peso). El autor tambi\u00e9n sugiere que esta ingesta sea preferiblemente de huevos, carne y mariscos, con un escaso o nulo consumo de alcohol y alimentos procesados.(Le pude interesar: Pilates, una opci\u00f3n para aprovechar en casa)\u201cLa mayor\u00eda de la gente hace muchos abdominales y est\u00e1 acostumbrada a contraerlos, pero tambi\u00e9n hay que extenderlos para poder moldearlos bien\u201d, explica Sakuma, licenciado en Educaci\u00f3n F\u00edsica, al inicio de un video del medio digital 'HuffPost' que muestra parte de su m\u00e9todo en YouTube.Tonificar el abdomen, lograr una cintura esbelta y reducir el volumen de los muslos son algunos de los objetivos clave de este entrenamiento que estimula los m\u00fasculos y articulaciones menos usados por las personas en la vida diaria y que se convierten en zonas acumulaci\u00f3n de grasa.Cruzar una pierna intercaladamente por encima del torso mientras se est\u00e1 acostado boca arriba en una colchoneta, o inclinar el torso a un lado y otro del cuerpo conservando la espalda recta mientras se est\u00e1 sentado en una silla son algunos de los movimientos que explica Sakuma en su libro y v\u00eddeos promocionales para perder peso y tonificar el cuerpo.(Lea adem\u00e1s: \u2018\u00a1No busquemos excusas para adoptar h\u00e1bitos saludables!\u2019)Aunque la caracter\u00edstica principal de este m\u00e9todo es que concentra mucho trabajo en poco tiempo, no exige un desgaste f\u00edsico intenso o movimientos de alto impacto, como los ejercicios m\u00e1s tradicionales para trabajar abdomen o gl\u00fateos. Ese es uno de sus grandes atractivos, pues las personas sienten que encuentran en el Sakuma una rutina que no es agresiva con su bajo nivel de actividad f\u00edsica y les ayuda a corregir la mala postura corporal para conservar los resultados a largo plazo. En abril pasado, Eva Ferrer, especialista en Medicina Deportiva del hospital Sant Joan de De\u00fa, de Barcelona, le dijo a la revista 'Vogue' Espa\u00f1a que el Sakuma no le parec\u00eda perjudicial siempre y cuando las personas que lo practicaran no tuvieran \u201cproblemas card\u00edacos o de articulaciones\u201d. La especialista consultada por 'Vogue' aconsej\u00f3 integrar \u201cun ejercicio aer\u00f3bico, como recomienda la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud: unos 30 minutos al d\u00eda de caminar, nadar, correr o ir en bicicleta\u201d para mantenerse m\u00e1s saludable.Sin movimientos complejos ni dietas milagro, el m\u00e9todo creado por Kenichi Sakuma est\u00e1 en la onda 'fitness' de integrar h\u00e1bitos saludables a la vida cotidiana y de restablecer el equilibrio corporal reactivando las partes del cuerpo que las rutinas sedentarias y laborales dejan en desuso.Ya sea por su sencillez extrema o por la flexibilidad que ofrece para personas de distintos estilos de vida, el Sakuma ha marcado la tendencia del fitness en el primer semestre de 2020 y se consolida como uno de los m\u00e9todos de entrenamiento m\u00e1s llamativos para millones en el mundo. (Le puede interesar complementar este contenido leyendo: Trastornos alimenticios en \u00e9poca de pandemia) KAREN ANDREA PARRADO BELTR\u00c1NESCUELA DE PERIODISMO MULTIMEDIA EL TIEMPOparkar@eltiempo.comEn Twitter:\u00a0@piedemosca", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/metodo-sakuma-ejercicios-para-quemar-grasa-y-tonificar-el-cuerpo-516826", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Goldine, belleza al alcance de todos", "contenido": " El objetivo de la compa\u00f1\u00eda es inculcar una vida saludable basada en h\u00e1bitos y disciplinas. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de su diversa gama de productos, buscan hacer que hombres y mujeres se cuiden a s\u00ed mismos. Goldine ha venido mejorando e innovando las f\u00f3rmulas para brindar la mejor calidad y precio en el mercado, respaldando a sus consumidores con apoyo, capacitaci\u00f3n y experiencia.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.\u00a0Tambi\u00e9n los puede seguir en Instagram como @goldinecolombia o en Facebook como @Goldineltda", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/goldine-belleza-al-alcance-de-todos-513586", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "iFood, en alianza con Mcdonald\u2019s ofrece opciones para saciar el hambre", "contenido": " La aplicaci\u00f3n de domicilios de comida, iFood, se ali\u00f3 con Mcdonald\u2019s para ofrecer env\u00edos de ese restaurante a excelentes precios. Para hacerlo, los consumidores deben descargar la aplicaci\u00f3n de iFood y elegir su men\u00fa favorito, as\u00ed de f\u00e1cil.\u00a1Descarga la app en este link\u00a0y pide solo por iFood! ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ifood-en-alianza-con-mcdonald-s-ofrece-opciones-para-saciar-el-hambre-513590", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mascotag, la aplicaci\u00f3n de las mascotas", "contenido": " Apoyar el comercio de cada localidad es posible comprando productos y servicios para las mascotas por medio de la aplicaci\u00f3n Mascotag. La \u2018app\u2019 acerca a due\u00f1os con comercios y prestadores de servicios especializados, promoviendo una relaci\u00f3n de mutuo beneficio.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/mascotag-el-app-de-las-mascotas-513582", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a los todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 Tug\u00f3 Fest con grandes ofertas", "contenido": " Desde el pasado 4 de julio y hasta el 5 de agosto, se adelanta el #Tug\u00f3Fest, el aniversario con miles de productos en oferta para renovar los espacios del hogar. Visita las tiendas Tug\u00f3 del pa\u00eds o encu\u00e9ntralos en tugo.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/llego-tugo-fest-con-grandes-ofertas-516754", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Enfermos, pobres y... exhaustos", "contenido": " A diferencia de lo ocurrido en otros pa\u00edses, en donde los picos de contagio de la pandemia llegaron muy pronto y por lo tanto no alcanzaron a coincidir con los efectos econ\u00f3micos de la misma, en Colombia nos van a coincidir el pico de contagios y muertes con los efectos m\u00e1s cr\u00edticos en materia econ\u00f3mica. En general, todos aqu\u00ed coincidimos en que ganar tiempo era una buena estrategia. Tiempo para preparar el sistema de salud, para importar los respiradores mec\u00e1nicos y las pruebas, para preparar el personal m\u00e9dico y, sobre todo, a la sociedad colombiana en sus comportamientos y cumplimiento de protocolos. En \u00faltimas, la decisi\u00f3n fue comprar tiempo a costa de parar el pa\u00eds, y a un precio que ahora sabemos es muy alto. Pero, despu\u00e9s de m\u00e1s de 4 meses el panorama es muy desalentador. De los 2.767 respiradores prometidos por el Gobierno y que ya deb\u00edan estar en funcionamiento, solo 547 est\u00e1n operando efectivamente. Esta semana llegaron 400 m\u00e1s, pero nos enteramos de que no todos estos equipos est\u00e1n funcionando por problemas de calibraci\u00f3n y, m\u00e1s grave a\u00fan, por falta de personal m\u00e9dico para atenderlos. De los anunciados por el doctor Plata sabemos tan poco como de su gesti\u00f3n al frente de la pandemia. \u00bfQui\u00e9n responde? \u00bfC\u00f3mo es posible que no estuvi\u00e9ramos conscientes de estas necesidades?Nos acercamos al pico de la pandemia, entre finales de julio y mediados de agosto. Advert\u00ed desde el 31 de mayo, cuando a\u00fan ten\u00edamos 25.000 contagiados y 800 fallecidos, que para julio podr\u00edamos tener m\u00e1s de 100 fallecidos diarios y me qued\u00e9 corto. La realidad es que esta cifra el viernes fue de 211 muertos. La Presidencia de la Rep\u00fablica, en su informe a la Corte Constitucional, se\u00f1al\u00f3 que podr\u00edamos llegar a diciembre con un total de 40.000 fallecidos. En su momento pareci\u00f3 un anuncio desmesurado, pero hoy ya no. Esta semana, el nivel de ocupaci\u00f3n de las camas de cuidados intensivos super\u00f3 el 80 %. En Bogot\u00e1 ya no hay capacidad en los principales hospitales y en Barranquilla, Cali y Monter\u00eda, tampoco. El sistema, a mi modo de ver, ya colaps\u00f3 y, al parecer, poco sirvieron los 4 meses que \u2018nos ganamos\u2019 o mejor, que compramos por cuenta de las cuarentenas, que por extensas y reiteradas ya nadie quiere acatar. Hoy los pron\u00f3sticos son aterradores, podr\u00edamos llegar a tener entre 400 y 600 muertes diarias en el mes de agosto y una cifra de medio mill\u00f3n de compatriotas contagiados. Esta muy preocupante situaci\u00f3n sanitaria se podr\u00eda enfrentar mejor si el pa\u00eds y la sociedad en su conjunto, despu\u00e9s de 4 meses de cuarentena, no estuvieran agotados en todos los frentes, en especial en el econ\u00f3mico. El desempleo, por ejemplo, ya ha superado el 20 % y en las grandes ciudades llega al 25 %, cinco millones de personas sin trabajo para ser m\u00e1s claros. El m\u00e1s alto de los pa\u00edses de la Ocde. \u00bfC\u00f3mo apoyarlas efectivamente cuando el d\u00e9ficit fiscal se estima llegar\u00e1 al 8,2 % al final de a\u00f1o y la deuda p\u00fablica crecer\u00e1 m\u00e1s de 15 % del PIB, todo como resultado no solo del mayor gasto sino de los menores recaudos tributarios, la devaluaci\u00f3n y el pago de intereses de la deuda? La econom\u00eda podr\u00eda decrecer en tasas superiores al 8 %, cifra jam\u00e1s vista en este pa\u00eds, con efectos incalculables sobre el empleo, el ingreso de las familias y la destrucci\u00f3n de empresas. Con raz\u00f3n algunos empiezan a preguntarse si vali\u00f3 la pena decretar las cuarentenas desde marzo y, lo que es m\u00e1s importante, si ese tiempo se utiliz\u00f3 adecuadamente? Todo indica que no, y ahora debemos enfrentar lo m\u00e1s duro de la crisis sanitaria en las peores condiciones econ\u00f3micas. Pero ya a estas alturas ser\u00eda devastador retroceder en la apertura de la econom\u00eda, aun si se confirman los pron\u00f3sticos. Salud y econom\u00eda tienen que recuperarse de la mano. Para ello, el Gobierno deber\u00eda concentrarse en aislar a la poblaci\u00f3n contagiada mediante la aplicaci\u00f3n masiva de pruebas, como se hizo exitosamente en muchos pa\u00edses, pero que aqu\u00ed a\u00fan no se hace. Pero lo m\u00e1s efectivo est\u00e1 en nuestras manos: cuidarnos, extremar todos las medidas y protocolos de protecci\u00f3n. No es mucho m\u00e1s lo que podemos hacer.GERM\u00c1N VARGAS LLERAS", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/german-vargas-lleras/enfermos-pobres-y-exhaustos-columna-de-german-vargas-lleras-516960", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Los arrogantes", "contenido": " \u201cEn una pandemia, la arrogancia es mala consejera\u201d: la frase es del cirujano espa\u00f1ol Manuel Felices, integrante \u2013con otros 21 m\u00e9dicos en Suecia\u2013 de un grupo cr\u00edtico con la estrategia de ese pa\u00eds frente al covid-19. El Gobierno sueco se neg\u00f3 a imponer una cuarentena estricta: suma 550 muertes por cada mill\u00f3n de habitantes, una de las 5 tasas de letalidad por covid m\u00e1s altas del planeta. Un estudio de la Universidad de Berkeley acaba de plantear que si los grandes pa\u00edses hubiesen copiado a Suecia, habr\u00eda m\u00e1s de 500 millones de contagios. La cuarentena, sostiene la investigaci\u00f3n, ha evitado cerca de 30 millones de muertes. Los mandatarios arrogantes que menospreciaron la pandemia lo han pagado caro, incluso con su pellejo, como el primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, y el presidente brasilero, Jair Bolsonaro, ambos infectados. Pero, sobre todo, han pagado sus pueblos: 45.000 decesos en Reino Unido y 70.000 en Brasil, dos de las tasas m\u00e1s altas del mundo. Y no se han ahorrado el golpe econ\u00f3mico.El machismo del mexicano Andr\u00e9s L\u00f3pez Obrador y la ignorante osad\u00eda de Donald Trump \u2013el uno populista de izquierda y el otro, de derecha\u2013 los ha llevado a negar la realidad, violar m\u00ednimas recomendaciones y montar m\u00edtines a donde van sin mascarilla. M\u00e9xico tiene 2,5 veces m\u00e1s muertos por habitante que Colombia; Estados Unidos, 4,3 veces m\u00e1s. La aparici\u00f3n esta semana en Tulsa, Oklahoma, de 500 casos nuevos \u2013cifra alta para una ciudad de 400.000 habitantes\u2013 la asocian los m\u00e9dicos con un evento de varios miles de trumpistas, que el propio presidente encabez\u00f3 dos semanas antes.Algunos pa\u00edses que hicieron cuarentena, como Per\u00fa y Chile, tambi\u00e9n tienen altas tasas de mortalidad. Pero sus curvas vienen bajando: suman ahora la mitad o menos de los casos nuevos diarios de hace un mes, mientras las curvas al alza de M\u00e9xico y EE.UU. baten marcas casi a diario.Tambi\u00e9n han pagado su arrogancia los pa\u00edses que dieron por superada la pandemia con excesiva premura. En Israel, tras llegar a un pico de m\u00e1s de 700 casos diarios a fines de marzo, los contagios cayeron a m\u00ednimos a inicios de mayo. Cuando todo parec\u00eda ir de maravilla, junio y julio trajeron una segunda ola: esta semana hubo d\u00edas de m\u00e1s de 1.300 casos nuevos. Australia, atacada a fin de marzo con casi 500 casos nuevos algunos d\u00edas, registr\u00f3 muy pocos en mayo y junio. Pero en julio se dispararon a m\u00e1s de 300: los 5 millones de habitantes de Melbourne volvieron a cuarentena el mi\u00e9rcoles.En Colombia preocupa el caso de Medell\u00edn, cuyo alcalde, Daniel Quintero, quiso sacar pecho y mirar con suficiencia a sus colegas de otras capitales, porque durante los primeros meses mantuvo bajos los contagios y muy bajas las muertes. Tristemente, eso est\u00e1 cambiando: al arrancar junio ten\u00eda pocas decenas de casos nuevos por d\u00eda; para finales del mes, ya pasaban de 100. Y esta semana superaron la barrera de los 300. Y eso que la ciudad lleva una extra\u00f1a contabilidad que resta, de entrada, los recuperados. Sus camas UCI alcanzaban el viernes en la ma\u00f1ana un inquietante 75 % de ocupaci\u00f3n, cuando quiz\u00e1s falte lo peor.Como la poblaci\u00f3n de la capital paisa tiene a\u00fan una baja tasa de infecci\u00f3n, el virus cuenta con mucho espacio para expandirse en julio y agosto. Mientras Cartagena y Barranquilla se han estabilizado, y Cali crece lento, los aumentos fuertes de Medell\u00edn y Bogot\u00e1 (que registraba unos 500 casos diarios a mediados de junio y ahora marca hasta 1.600) mantendr\u00e1n los n\u00fameros de nuevos contagios y de decesos del pa\u00eds hacia arriba, al menos hasta mediados de agosto, aunque por tener ya un porcentaje alto de infectados, la capital del pa\u00eds quiz\u00e1s empiece a bajar antes que Medell\u00edn. A m\u00e1s del drama de enfermos y muertos, la econom\u00eda y el empleo seguir\u00e1n sufriendo.MAURICIO VARGASmvargaslina@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-vargas/los-arrogantes-columna-de-mauricio-vargas-516986", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Congresistas: \u00bfal matadero?", "contenido": " Cinco magistrados de la Corte Constitucional pretendieron darle un mazazo pol\u00edtico al Presidente de la Rep\u00fablica, argumentando que con el art\u00edculo 12 de su decreto 491 del 28 de marzo, que habilita a otras ramas del poder p\u00fablico a ejercer virtualmente sus competencias constitucionales, estaba amenazando la autonom\u00eda del Congreso. Pretendieron castigar al Presidente por haber osado permitir, utilizando la palabra \u2018podr\u00e1\u2019, que el Congreso sesionara de manera no presencial. Un \u201cpodr\u00e1\u201d que de todas maneras no obligaba al Congreso ni a que lo hiciera ni a que no lo hiciera. Lo dice el salvamento de voto de 4 magistrados: \u201c\u00bfQu\u00e9 mayor garant\u00eda de una plena autonom\u00eda que una norma que habilita al Congreso para ejercer su autonom\u00eda?\u201d. Nunca se le quit\u00f3 su derecho de reformar su reglamento interno, que dispone que las sesiones parlamentarias tienen que ser presenciales. Lo curioso es que el Gobierno se pronunci\u00f3 en tal sentido porque el presidente del Senado, Lidio Garc\u00eda, y es entendible, se sent\u00eda inseguro sobre la constitucionalidad de la virtualidad, y le pidi\u00f3 al Gobierno que se pronunciara.Pero, como no es una norma imperativa sino permisiva la del Presidente, este permiso sobraba. Era absolutamente innecesario. Sin \u00e9l, o con \u00e9l, el Congreso podr\u00eda haber resuelto lo que se le diera la gana. Pero como el decreto se expidi\u00f3 con el \u201cpodr\u00e1\u201d a bordo en su redacci\u00f3n, una expresi\u00f3n inocua, desgraciadamente s\u00ed sirvi\u00f3 para que la Corte Constitucional (o por lo menos 5 de sus 9 miembros, con la honrosa excepci\u00f3n de Ortiz, Guerrero, Bernal y Lizarazo) se agarrara de ese bejuco para inferir caprichosamente (y qui\u00e9n sabe si pol\u00edticamente) que el Ejecutivo estaba rompiendo el equilibrio de poderes.La decisi\u00f3n de la Corte se ajusta a las f\u00f3rmulas propias de la normalidad, cuando la humanidad, por el contrario, est\u00e1 viviendo la mayor anormalidad de los \u00faltimos cien a\u00f1os, que necesariamente ha conducido a la incomunicaci\u00f3n. A la imposibilidad del encuentro f\u00edsico. La civilizaci\u00f3n, la cultura y la sociedad fueron desarrollando medios de comunicarse que hoy est\u00e1n muy lejos de la rudimentaria comunicaci\u00f3n f\u00edsica y directa de la gente. Y que caen de perlas en la pandemia. Antes, para cuadrarse una novia, el novio iba a buscarla a la casa de la mam\u00e1. Ahora, la \u00faltima opci\u00f3n es encontrarse.Y es grave que est\u00e9 impl\u00edcito en la decisi\u00f3n de la Corte mantener la Constituci\u00f3n anclada a las realidades del siglo XIX, de cuando data esta imposici\u00f3n presencial en el Congreso, \u00e9poca en la que solo exist\u00eda el tel\u00e9grafo, a Bogot\u00e1 se llegaba a caballo y se estaba a m\u00e1s de cien a\u00f1os de la realidad virtual. El Constituyente del 91 tampoco cambi\u00f3 ese reglamento, porque en ese a\u00f1o no eran a\u00fan concebibles las sesiones virtuales y menos se pod\u00eda prever la emergencia de una pandemia.No creo que los cinco magistrados de la Corte que firmaron esta barbaridad de fallo est\u00e9n listos, ni \u00e9tica ni moralmente, para mandar al matadero al Congreso de Colombia. Porque si lo van a obligar a que se re\u00fana presencialmente para modificar el reglamento, pondr\u00e1n en peligro muchas vidas, y ocupar\u00e1n muchas UCI. \u00bfPero, y en 8 d\u00edas, el 20 de julio, cuando se instale el Congreso, qu\u00e9 pasar\u00e1? \u00bfLa Corte los obligar\u00e1 a venir f\u00edsicamente desde sus regiones a contagiar a los dem\u00e1s? Y si no hay \u2018quorum\u2019 presencial, \u00bfentonces no se instala el Congreso? No nos lo dice a\u00fan la Corte, porque ni ella sabe la respuesta. Ser\u00eda tremendamente ir\u00f3nico que este absurdo fallo (\u00bfpol\u00edtico?) que pretende garantizar dizque la autonom\u00eda del Congreso termine impidi\u00e9ndole sesionar.La sentencia de los cinco magistrados es arbitraria, f\u00fatil, y una vez m\u00e1s demuestra que en Colombia no hay separaci\u00f3n de poderes. Hay un solo poder, y esa es la Corte Constitucional, la que puede dictaminar c\u00f3mo deben operar los otros poderes, incluidos el Ejecutivo, al que le dice que viol\u00f3 la Constituci\u00f3n por decir que el Congreso \u201cpodr\u00e1\u201d hacer algo, y el Legislativo, al que no le rebaja que hubiera tomado la decisi\u00f3n aut\u00f3noma de sesionar virtualmente, no por el \u201cpodr\u00e1\u201d del Presidente, que no los obligaba a nada, sino porque as\u00ed lo dispusieron sus directivas, para proteger a los congresistas de la pandemia.Lo que es inconstitucional no es la norma permisiva del Gobierno, que, como casi todas las de su tipo, es inane, sino la ausencia de una ley del Congreso, que perfectamente pod\u00eda expedir, para modificar el reglamento. \u00bfA eso es a lo que llaman separaci\u00f3n de poderes?La Corte oy\u00f3 sonar la campana, pero no supo d\u00f3nde.Entre tanto... \u00bfA la Corte se le estar\u00e1 olvidando, adem\u00e1s, que el Presidente es el m\u00e1ximo gerente de la pandemia?MAR\u00cdA ISABEL RUEDA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/maria-isabel-rueda/congresistas-al-matadero-columna-de-maria-isabel-rueda-516984", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Err\u00e1tica pol\u00edtica en Bogot\u00e1 frente al covid-19", "contenido": " Es evidente que la pandemia es un problema muy complejo en cualquier sociedad, que puede apenas mitigarse desde el punto de vista de salud p\u00fablica y del crecimiento econ\u00f3mico, con adecuadas pol\u00edticas p\u00fablicas.Hay varias conclusiones que hoy son verdad sabida a nivel global. Para empezar, que la \u00fanica soluci\u00f3n efectiva es la vacuna. Mientras se encuentra, los gobiernos han terminado aceptando que sus acciones tienen que hacer compatible el control de la expansi\u00f3n del virus, dar oportunidades a la econom\u00eda para mantener una m\u00ednima productividad que evite una crisis social may\u00fascula y contar con un sistema de salud que pueda responder a la emergencia. En este sentido, mientras Medell\u00edn se muestra como un modelo p\u00fablico de gesti\u00f3n hasta el momento, Bogot\u00e1 sirve para todo lo contrario. Para empezar, la capital forz\u00f3 el uso de la cuarentena de manera muy temprana, por razones \u201cpedag\u00f3gicas\u201d. Los estudios muestran que en Europa, el confinamiento se dio en la fase expansiva del covid-19, con resultados a la vista, y que es limitada la eficacia de las cuarentenas obligatorias; datos de movilidad de Google a nivel mundial muestran que, pasado el primer mes, la conducta ciudadana tiende a relajarse progresivamente.La pol\u00edtica p\u00fablica que se dise\u00f1\u00f3 para Bogot\u00e1 se construy\u00f3 a partir de un modelo epidemiol\u00f3gico en el que se advirti\u00f3 que el pico de la pandemia llegar\u00eda en junio. No fue as\u00ed. Ahora se habla de agosto. Habr\u00e1 que ver. En su momento el modelo fue objeto de cr\u00edticas t\u00e9cnicas, y se alcanz\u00f3 a demostrar que 7 de sus par\u00e1metros fueron tomados de un blog.Las decisiones para \u2018aplanar la curva\u2019 buscaban poner a punto el sistema de salud, para enfrentar los momentos m\u00e1s cr\u00edticos y salvar vidas. Se pretend\u00eda que, para junio, Bogot\u00e1 doblara, por lo menos, su capacidad de UCI. Pero en este campo las cosas no pueden ser m\u00e1s err\u00e1ticas. La alcald\u00eda ampli\u00f3 en Corferias la oferta hospitalaria instalada, con 2.000 camas, para tratamientos ajenos a la pandemia, a un costo de 250.000 millones de pesos, cuando los esfuerzos deb\u00edan orientarse a comprar ventiladores, capacitar personal y construir y readecuar unidades de cuidados intensivos Entrado el mes de julio, la culpa se le traslad\u00f3 al gobierno de Duque, y la incuria distrital puso de presente que no hab\u00eda personal para atender los nuevos equipos y que las autoridades de la ciudad fueron incapaces de imponer el orden en el suroccidente de Bogot\u00e1, cuyas calles permanecieron visiblemente como mercados persas.Hoy estamos en \u201calerta roja o naranja\u201d, ya qu\u00e9 importa, y retrocedimos a marzo. El resultado no puede ser m\u00e1s perverso. Principalmente porque la ciudadan\u00eda, a la que se le hab\u00eda notificado el inicio de una fase de apertura, de esta manera ha perdido confianza en las decisiones oficiales; se calcula que la nueva cuarentena le significa a Bogot\u00e1 una p\u00e9rdida de ingresos laborales adicionales de 3 billones de pesos, y, claro est\u00e1, los sectores empresariales quedan postrados de nuevo, sin tener certeza sobre el futuro. Esta pol\u00edtica de \u2018prueba y error\u2019, causada por la inacci\u00f3n distrital en el tema de las UCI, da lugar a lo que en econom\u00eda institucional se denomina un fen\u00f3meno de \u2018inconsistencia temporal\u2019, que genera incertidumbre y falta de credibilidad en las pol\u00edticas.M\u00e1s grave a\u00fan, que las nuevas decisiones induzcan al contagio masivo. Con perplejidad o\u00edmos que la alcald\u00eda ofreci\u00f3 240.000 pesos a quienes acrediten adquirir el contagio a partir de la fecha. Es el t\u00edpico incentivo perverso, en medio de tanta pobreza y marginalidad.\u00bfNo ser\u00e1 momento de que el Gobierno Nacional retome la conducci\u00f3n de Bogot\u00e1 y, de paso, supere la permanente controversia con la alcaldesa?N\u00c9STOR HUMBERTO MART\u00cdNEZ NEIRA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/nestor-humberto-martinez/erratica-politica-en-bogota-frente-al-covid-19-columna-de-nestor-humberto-martinez-516966", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/bandazos-con-el-covid-19-caricatura-de-matador-516970", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/protocolos-de-bioespiritualidad-caricatura-de-matador-516972", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/bolsonaro-un-tipo-positivo-caricatura-de-matador-516974", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "ChocQuibTown regresa a lo b\u00e1sico a trav\u00e9s de los 'beats'", "contenido": " Una invitaci\u00f3n para visitar la casa musical de ChocQuibTown. \u00bfC\u00f3mo se ve el estudio donde Slow hace las mezclas? \u00bfQu\u00e9 pasa con las escaleras que llevan melod\u00edas de un piso a otro, de la mano de Goyo y Tostao? La portada de 'ChocQuibHouse', el m\u00e1s reciente disco de la agrupaci\u00f3n chocoana, refleja un colorido lugar que enmarca las riquezas naturales, culturales y musicales de la regi\u00f3n de donde son oriundos y que ha marcado significativamente su carrera. \u201cNuestras im\u00e1genes, como caricaturas, est\u00e1n en una casa de palafito del Pac\u00edfico y suspendidas en el mar. Todo eso nos proporciona la oportunidad de comunicar una idea: de d\u00f3nde venimos, c\u00f3mo nos sentimos c\u00f3modos. Queremos traer a la gente a lo que hacemos, as\u00ed tengamos ritmos que van desde el reguet\u00f3n hasta el 'hip hop' o canciones con un poquito m\u00e1s del soul o del R&B, siempre tratamos de traer a la gente a nuestro ambiente\u201d, explica Goyo, quien al lado de Tostao y Slow integra ChocQuibTown (CQT, como se conocen abreviadamente).(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Qu\u00e9dese en casa que DJ Panye pone la fiesta) Como el 'cover' del disco se remonta a sus or\u00edgenes, el contenido tambi\u00e9n es un viaje a lo m\u00e1s b\u00e1sico del sonido de ChocQuibTown: los 'beats'.\u201cEsta vez trabajamos conceptos que van desde lo b\u00e1sico, porque estamos acostumbrados a trabajar con muchos m\u00fasicos en estudio, por ejemplo, como hicimos en 'Behind the Machine' (producci\u00f3n del 2013), que fue complet\u00edsima. 'ChocQuibHouse' es un \u00e1lbum que tiene elementos org\u00e1nicos, pero que viene de lo m\u00e1s peque\u00f1o: las mezclas, la producci\u00f3n de Slow, con sonidos que no son hechos por humanos ni tocados por instrumentos, sino a partir de aprovechar la herramienta tecnol\u00f3gica que ha sido muy importante en nuestra carrera\u201d, agrega Goyo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Kanye West dice que tuvo coronavirus y que ya no apoya a Trump) Dos veces nominados a los Grammy anglo, en 2011 y 2015, y ganadores de dos gram\u00f3fonos en los latinos, CQT presenta 'ChocQuibHouse' como un \u00e1lbum de puertas abiertas.\u2018De nuestra casa para todo el pueblo\u2019, reza la premisa de esta producci\u00f3n hecha \u201ccon mucho amor y en estos momentos tan dif\u00edciles por los que est\u00e1 pasando el mundo, como la mejor terapia para sobrellevar duros momentos\u201d, aseguran.En los 11 cortes de la producci\u00f3n figuran mezclas de temas ya conocidos por el p\u00fablico y colaboraciones con Dalex, Zion & Lennox, Lyanno, Rauw Alejandro, Farruko y Manuel Turizo. \u201cHay varias canciones que la gente ya hab\u00eda escuchado. Ya hab\u00edamos planteado con Becky G, en una canci\u00f3n que se llama 'Que me baile', el poder femenino. Contiene otra canci\u00f3n que es 'Para olvidarte', que fue muy importante en nuestra carrera porque es de esas que viaj\u00f3 por el mundo y estuvo en posiciones importantes a nivel viral para nosotros\u201d, cuenta Goyo. Sin embargo, el proceso para que su s\u00e9ptimo \u00e1lbum de estudio saliera a flote tuvo que superar el confinamiento, en una etapa de finalizaci\u00f3n y mezcla, que es clave para cualquier producci\u00f3n musical. \u201cLo ten\u00edamos bastante avanzado, pero cuando lleg\u00f3 el covid requer\u00edamos terminar las canciones en estudios y toc\u00f3 hacer todo de manera remota \u2013recuerda Tostao\u2013. Al final te queda el aprendizaje de que hay muchas cosas que antes se hac\u00edan \u2018yo voy hasta all\u00e1 y t\u00fa vienes hasta ac\u00e1\u2019 y que ahora nos dimos cuenta de que podemos hacerlas a distancia tambi\u00e9n\u201d.(En otras noticias:\u00a0La pol\u00e9mica de la supuesta maldici\u00f3n de 'Glee' vuelve a ser noticia) Las agendas de los artistas convocados fueron un problema desde antes de la pandemia. \u201cEste \u00e1lbum tiene muchas sorpresas, ya ven algunas con sus invitados. Siempre es complejo invitar a mucha gente\u201d, rememora Tostao. \u201cEn el caso de Zion fue complejo: que \u2018estoy en Miami, tal d\u00eda a tal hora\u2019. \u2013Listo, te grabamos\u2013. \u2018Pero es que no quiero ir a tal estudio\u2019. \u2013No importa, vamos hasta tu casa y te grabamos\u2013\u201d.\u201cNosotros so\u00f1\u00e1bamos con la voz de Zion ah\u00ed porque \u00e9l es un referente de la m\u00fasica y del sonido urbano y tropical. \u00c9l tiene una voz muy poderosa, la grabaci\u00f3n fue importante porque estuvimos los tres ah\u00ed guiando c\u00f3mo quer\u00edamos la parte vocal\u201d, agrega Goyo.(Adem\u00e1s:\u00a0Don Jediondo: 'Las recetas son m\u00e1s vistas que los mismos chistes') \u201cEn alg\u00fan punto no nos import\u00f3 si el 'ChocQuibHouse' sal\u00eda antes, durante o despu\u00e9s de las nominaciones (a los Grammy). Lo importante es que estos fueran los invitados a nuestra casa y que esta fuera la selecci\u00f3n de canciones. Finalmente lo logramos y estamos muy contentos con el resultado: desde la portada del \u00e1lbum, que a veces se vuelve un tema menor, pero nosotros lo consideramos algo importante, pasando por los invitados, el sonido, la ingenier\u00eda\u2026 y bueno que les llegue a ustedes, tanto a la prensa como a los fan\u00e1ticos de la forma como nosotros lo imaginamos para que haya esa conexi\u00f3n\u201d, expone Tostao. Sumado a los temas m\u00e1s populares del \u00e1lbum, se encuentra 'Humano', una composici\u00f3n que los ChocQuibTown escribieron cuando el encerramiento apenas empezaba. \u201cEs una canci\u00f3n que cae como anillo al dedo en estos momentos porque parad\u00f3jicamente ahora que nos mantenemos en comunicaci\u00f3n digital, yo siento que de alguna manera extra\u00f1amos la parte humana, el contacto con el hermano, el primo, el t\u00edo, la mam\u00e1, esa persona que queremos, pero que no tenemos la fortuna de abrazar todos los d\u00edas\u201d, cuenta Tostao. SOF\u00cdA G\u00d3MEZ G.Redacci\u00f3n CulturaEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/chocquibtown-presenta-su-nuevo-album-chocquibhouse-516790", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ringo Starr, los 80 a\u00f1os del Beatle optimista", "contenido": " Ringo Starr, el exbaterista de The Beatles, cumpli\u00f3 el martes 80 a\u00f1os y los celebr\u00f3 con un concierto desde casa que transmiti\u00f3 en streaming a trav\u00e9s de su canal de YouTube, una actuaci\u00f3n con causa ben\u00e9fica con la que el m\u00fasico participa en la iniciativa \u2018Heal the Healers Now\u2019 y cant\u00f3 con varios artistas, entre ellos, su excompa\u00f1ero en la banda, Paul McCartney. Una ocasi\u00f3n \u00fanica para disfrutar de un m\u00fasico excepcional que ha pasado a la historia como uno de los mejores bateristas de todos los tiempos, a pesar de que inevitablemente, y como le ocurri\u00f3 a George Harrison, casi siempre estuvo a la sombra de John Lennon y Paul McCartney.Precisamente McCartney colabora en el \u00faltimo trabajo de Starr, 'What\u2019s My Name', al bajo y cantando los coros en una versi\u00f3n del tema de John Lennon 'Grow Old With Me'. 'What\u2019s My Name', publicado el pasado mes de octubre, es el vig\u00e9simo \u00e1lbum de estudio de Ringo Starr, que, siguiendo la estela de Lennon y Harrison, debut\u00f3 en solitario con el disco 'Sentimental Journey' en marzo de 1970, semanas antes de que se hiciera oficial la separaci\u00f3n del grupo y de que lanzaran su \u00faltimo trabajo, 'Let it Be'.\u201cA m\u00ed me gust\u00f3 mucho la \u00e9poca de mediados de los 60, cuando todo esto de la paz y el amor empez\u00f3. The Beatles encajaron perfecto en aquello\u201d, explicaba el m\u00fasico en una entrevista con la revista 'Parade' en su \u00faltimo cumplea\u00f1os, en la que se mostr\u00f3 tan optimista y positivo como siempre, una actitud cuya raz\u00f3n Starr explic\u00f3 brevemente: \u201cEl haber nacido. Estoy contento de estar aqu\u00ed\u201d.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Exclusivo: ex Beatle Ringo Starr habla de lo que es cumplir 80 a\u00f1os).No dud\u00f3 en confesar los excesos cometidos. \u201cEs un milagro que todav\u00eda ande por aqu\u00ed. Me met\u00ed mucha droga al cuerpo y podr\u00eda haberme ido en cualquier momento\u201d.Richard Starkey (su nombre de pila) pas\u00f3 buena parte de su infancia con problemas de salud; fue en una de sus largas estancias hospitalarias cuando comenz\u00f3 su relaci\u00f3n con la percusi\u00f3n, ya que aprendi\u00f3 a tocar tambor. Tras conseguir una bater\u00eda de segunda, comenz\u00f3 a tocar para algunas bandas locales hasta que recal\u00f3 en el grupo Rory Storm & The Hurricanes, donde adquiri\u00f3 popularidad. En 1960 conoci\u00f3 a The Beatles en Hamburgo, cuando el bater\u00eda de la banda era Pete Best, a quien Ringo Starr sustituy\u00f3 en alguna de sus ausencias, lo que le sirvi\u00f3 para entablar amistad con el grupo y para incorporarse definitivamente.Con el d\u00fao Lennon-McCartney como autores de la mayor\u00eda de las canciones de la banda, la primera canci\u00f3n compuesta por Ringo Starr que grabaron The Beatles fue 'Don\u2019t Pass Me By', del \u00e1lbum The Beatles, conocido como 'White Album'. Cuando la banda se acab\u00f3, Starr cuenta que se pregunt\u00f3: \u201c\u00bfQu\u00e9 har\u00e9 con mi vida ahora que esto se acab\u00f3? Crec\u00ed con todas esas canciones, mi familia sol\u00eda cantarlas, mi madre y mi padre, mis t\u00edos y mis t\u00edas. Fueron mi primera influencia musical. De modo que fui a ver a George Martin y le dije: \u2018Hagamos un disco de cl\u00e1sicos, y para hacerlo interesante tendremos arreglos musicales de distintas personas\u2019 \u201d, explic\u00f3 el m\u00fasico sobre su debut en solitario, Sentimental Journey, un \u00e1lbum de versiones jazz.Obtuvo su mayor \u00e9xito en solitario con 'Ringo' (1973), disco que fue n\u00famero uno en Canad\u00e1 y n\u00famero dos en Estados Unidos y para el que cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de sus excompa\u00f1eros en The Beatles, y repiti\u00f3 f\u00f3rmula con 'Goodnight Vienna' (1974), aunque con menos \u00e9xito a pesar de la participaci\u00f3n de m\u00fasicos como Lennon o Elton John. A temporadas, Starr aparc\u00f3 su carrera musical para centrarse en su faceta cinematogr\u00e1fica, como hizo en los a\u00f1os 80 con pel\u00edculas como 'Caverman' (1981), en la que coincidi\u00f3 con Barbara Bach, con quien se cas\u00f3 ese mismo a\u00f1o. Antes hab\u00eda estado casado con Maureen Cox, de la que se divorci\u00f3 en 1975 y con la que tuvo tres hijos: Zak, Lee y Jason.(Le puede interesar:\u00a0El motivo que llev\u00f3 a Alejandro Sanz a cantar en un puente de Madrid).\u201cRingo era una estrella por derecho propio en Liverpool antes de que nos conoci\u00e9ramos. (...) El talento de Ringo habr\u00eda salido de un modo u otro\u201d, confes\u00f3 Lennon en el libro 'All We Are Saying', de David Sheff.En marzo de 2018 fue nombrado Caballero del Imperio Brit\u00e1nico, Orden en la que hab\u00eda ingresado junto al resto de The Beatles en 1965.MIRIAM SOTO\u00a0EFE Reportajes", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/ringo-starr-cumple-80-anos-repaso-a-su-trayectoria-musical-516740", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El artista Jos\u00e9 Antonio Su\u00e1rez asume su eterna cuarentena voluntaria", "contenido": " Jos\u00e9 Antonio Su\u00e1rez tiene un armario descomunal lleno de libretas y cuadernos de dibujo; los ha comprado en librer\u00edas y en papeler\u00edas de todo el mundo. En aeropuertos y en lugares inesperados donde el llamado del papel es irresistible, lo toca, siente su textura, aprecia la belleza de las tapas y tiene que comprarlos. \u201cEstudi\u00e9 en Suiza y ellos viven obsesionados con la guerra y siempre tienen alacenas llenas de latas de at\u00fan, pasta y granos para alimentarse en caso de que estalle un conflicto\u201d. Y en su caso particular, su alimento esencial es el dibujo. Su lugar est\u00e1 en una mesa encorvado con gafas con todo tipo de monturas en la punta de la nariz. Finaliza una o dos obras diarias. En libretas, en papelitos, en el reverso de las facturas, con l\u00e1pices baratos o sofisticados. Lo importante es hacer que aparezca un trozo de realidad en el papel. Su\u00e1rez dibuja aviones, conejos, delfines, hombres sentados, tiene dibujos de las bailarinas de Degas, de Van Gogh, de Bob Dylan, de los Beatles, de Rimbaud y de hombres de perfil con sombrero; dibuj\u00f3 un libro con los textos y la compa\u00f1\u00eda de Patti Smith luego de una serie de casualidades afortunadas despu\u00e9s de una reuni\u00f3n en el MoMa de Nueva York.(Adem\u00e1s:\u00a0'\u00a1No pagues el arriendo!': obra visceral de \u00d3scar Murillo) Lleva m\u00e1s de 40 a\u00f1os encerrado en su casa con sus libretas. No tiene celular, ni sabe que es un grupo de Whatsapp. Y es un hombre feliz. Su \u00fanica salida rutinaria antes de que estallara la pandemia era a Comfama, una caja de compensaci\u00f3n que se convirti\u00f3 en el escenario donde dibuja con un grupo de estudiantes desde hace 15 a\u00f1os. Antes lo hac\u00eda en una casa de Taller 7 en el centro de Medell\u00edn, pero tuvieron que entregarla y la terraza y uno de los salones de Comfama se convirti\u00f3 en un refugio para los rebeldes del dibujo. \u201cEn las facultades de arte les dicen que no pinten, que no dibujen, que hagan videos, instalaciones, performances, de tanto decirles que no hicieran nada, llegaron a hacer dibujos. El arte es rebelde\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Nos dimos cuenta a la brava de que no tenemos otro hogar') \u201cEn el trabajo de Jos\u00e9 Antonio Su\u00e1rez Londo\u00f1o, el dibujo se convierte en un diario de im\u00e1genes, en un constante ejercicio de registro cotidiano que subyace tanto a un impulso enciclop\u00e9dico en la observaci\u00f3n de la realidad como a una sutil tentaci\u00f3n autobiogr\u00e1fica, revelando sus pensamientos m\u00e1s \u00edntimos, sus estados de \u00e1nimo y su inclinaciones art\u00edsticas y musicales\u201d, dice Eugenio Viola, curador jefe del Mambo.(Encuentre todas las obras de la colecci\u00f3n de arte del Mambo y EL TIEMPO aqu\u00ed)Para no perder la forma ni la rutina en los primeros d\u00edas de cuarentena con el grupo hizo esta serie. Meti\u00f3 en una caja de cart\u00f3n diferentes temas y le dec\u00eda por tel\u00e9fono a uno de ellos cu\u00e1l era el tema del d\u00eda: \u201cperro\u201d, por ejemplo. Y todos \u2013luego de que recib\u00edan la palabra clave\u2013 ten\u00edan que dibujar un perro. Al d\u00eda siguiente otra cosa, y otra. Estos dibujos \u2013que prepar\u00f3 para EL TIEMPO y el Mambo\u2013 corresponden a sus primeros 20 d\u00edas de cuarentena. \u201cNo veo la hora de volver a verme con ellos para ver qu\u00e9 dibujaron\u201d.No dejen de guardar cada obra que publicamos sobre el covid-19, semana tras semana, con grandes artistas colombianos de nuestros tiempos; cuando el Mambo pueda volver a abrir sus puertas, se realizar\u00e1 una gran exposici\u00f3n con todas estas piezas y los artistas podr\u00e1n firm\u00e1rselas a ustedes, nuestros lectores.(Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Ruven Afanador y las ilusiones de un planeta paralizado) FERNANDO G\u00d3MEZDirector de BocasEn Twitter: @LaFeriaDelArte", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/cultura-el-artista-plastico-jose-antonio-suarez-presenta-obra-sobre-el-coronavirus-516768", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Manual de los expertos en parrilla para hacer un asado exitoso", "contenido": " Dice el colombiano Jos\u00e9 Luis Avellaneda, formado en t\u00e9cnicas de asado en Argentina y con experiencia como profesor en academias de cocina, que el asado puede convertirse en una pasi\u00f3n. Expertos como \u00e9l \u2013que lleva 12 a\u00f1os trabajando con carnes y es actualmente director de innovaci\u00f3n y desarrollo de producto en Carnes La Suiza\u2013 tienen su ritual de preparaci\u00f3n calculado en detalles como la sal, qu\u00e9 cosas marinar, c\u00f3mo encontrar la maduraci\u00f3n y la brasa \u00f3ptima. A continuaci\u00f3n, comparte sus reglas de juego a la hora de aventurarse en estos terrenos. Lo primero para \u00e9l es adquirir buenos productos, tanto de le\u00f1a y carb\u00f3n como c\u00e1rnicos. Lo ideal es la le\u00f1a transformada en brasa, y una le\u00f1a que no sea resinosa (pino nunca, por ejemplo), pero s\u00ed arom\u00e1tica. En Colombia tenemos de naranjo, guayabo y yopo. El carb\u00f3n vegetal es la opci\u00f3n B, pero se usa cada vez menos por sostenibilidad. No descarte las briquetas, nacionales o importadas: suelen durar m\u00e1s, prender m\u00e1s f\u00e1cil y son m\u00e1s limpias que el carb\u00f3n. Las carnes rojas (res, cordero, b\u00fafalo) son mejores preparadas solo con sal. Ni siquiera con pimienta. Esto porque tienen un compuesto, el gluc\u00f3geno, que permite, cuando se le da la temperatura perfecta, lograr un dorado que en cocina se llama reacci\u00f3n de 'Maillard' (caramelizaci\u00f3n de las prote\u00ednas), que hace que la carne quede tan rica en un asado. Hay un caso especial: la mamona del llano, que es una res pero de menos edad, de carne m\u00e1s ins\u00edpida. Tradicionalmente se marina con cerveza, pero marinar con cerveza afecta la carne: tiende a secarla m\u00e1s r\u00e1pido, es como si le echara sal fina. Por eso es importante saber qu\u00e9 ingredientes usar en una marinada. Hay tres tipos de marinados: est\u00e1tico (meter todo en un recipiente y dejarlo en la nevera), el de inyecci\u00f3n y el de agitaci\u00f3n. A\u00f1adir condimentos es clave en el caso del pollo y el cerdo.\u00a0 Es una opci\u00f3n y est\u00e1 de moda. La carne madurada es aquella que pasa por un proceso de descomposici\u00f3n controlada \u2013\u00fanicamente para la res\u2013 cuyo objetivo es potenciar sabores y lograr una textura m\u00e1s tierna. Las carnicer\u00edas que lo hacen la empacan al vac\u00edo y la dejan por un tiempo de 15 a 20 d\u00edas, como m\u00ednimo, a una temperatura de entre 0 y 3 grados cent\u00edgrados. Cuando esto ocurre, la carne adquiere una tonalidad marr\u00f3n. Es un tema delicado, as\u00ed que mejor d\u00e9jelo en manos de los expertos. (Puede interesarle La receta del falso risotto de @Tuliorecomienda). La sal gruesa es mejor. Puede ser la parrillera o sal marina, que tiene menos cloro, yodo y sodio que la sal fina. As\u00ed que es m\u00e1s saludable y da muy buen sabor. Tampoco es agresiva con la carne, por tanto, se la podr\u00edamos echar de 5 a 10 minutos antes de poner cualquier tipo de corte a la parrilla. Con esto se rompe con la idea de que la sal se pone al final para que la carne no se seque, algo que s\u00ed ocurrir\u00eda si us\u00e1ramos la sal fina. Para hacerlo, hay que acercar la mano a la parrilla a la misma altura que estar\u00e1 la carne y tratar de aguantar 10 segundos. Si no se alcanzan los 10 segundos, la brasa est\u00e1 muy fuerte, \u2018arrebatada\u2019. Cuando se soporten esos 10 segundos, la brasa est\u00e1 lista para cocinar la carne. Dicen que un buen parrillero solo le da la vuelta a la carne una sola vez, que es cuando la superficie est\u00e1 empezando a \u2018llorar\u2019 los jugos. En Colombia, lo cl\u00e1sico es papa salada o criolla, y guacamole. Pero hay muchas opciones, como la ahuyama cortada en cubitos al horno, con aceite de oliva, or\u00e9gano y pimienta. Y servida con 'sour cream'. Hay que pensar en un m\u00e1ximo de 700 gramos de comida por persona para no tener desperdicio: incluidos acompa\u00f1amientos y entradas, como choripanes, morcillas o verduras a la parrilla.\u00a0(Vea tambi\u00e9n: As\u00ed puede preparar un 'baba ganoush' en casa) Hay gente que es fan de echarle papayuela o c\u00e1scaras de papaya o de pi\u00f1a, pero hay ablandacarnes en polvo en el mercado. Estos modifican el pH de la carne, pero en ese proceso la secan, la encogen y queda blanda para masticar, pero ins\u00edpida, sin sabor ni expresi\u00f3n. No es muy recomendado usarlos. Es cuesti\u00f3n de gustos y tiempo. Si tiene mucha gente y por tanto mucha carne para asar, lo ideal son cortes de m\u00e1ximo 2,5 cm de espesor. As\u00ed tendr\u00e1 m\u00e1s carne lista m\u00e1s r\u00e1pido y podr\u00e1 servirle a m\u00e1s gente al mismo tiempo. Pero si lo suyo es un corte en bloque, a cocci\u00f3n lenta, mejor con grupos peque\u00f1os y empezando la cocci\u00f3n con suficiente tiempo de antelaci\u00f3n. Las entradas no deben ser exageradas en tama\u00f1o y cantidad para no dejar sin apetito a los comensales cuando llegue la hora de los cortes de carne principales. Es importante dejar un tiempo, de 30 a 45 minutos, entre las entradas y los platos fuertes. El asado ideal siempre es un plan de varias etapas y con pausas. Tenemos tres tipos de brasas cuando manejamos asados. La brasa rosada, la roja y la naranja. La rosada es de temperatura muy baja (100 a 150 grados). La brasa roja, parad\u00f3jicamente, es de color blanco, que tambi\u00e9n en el mundo de la parrilla se llama \u2018brasa nevada\u2019. Cuando usted sopla el carb\u00f3n blanco se pone rojo, esa es la perfecta para hacer carne. La brasa naranja es bastante fuerte, se usa para sellar carnes o marcarlas y despu\u00e9s llevarlas a procesos m\u00e1s lentos de cocci\u00f3n. Es importante poner las carnes cuando la brasa est\u00e9 blanca. El proceso de \u2018fabricar\u2019 brasa toma tiempo: puede tardar una hora. Tome en cuenta ese tiempo en la organizaci\u00f3n del asado. Y siempre tenga brasa de reserva en preparaci\u00f3n: nada peor que quedarse sin brasas a medio camino.\u00a0(Vea adem\u00e1s: Tres maneras de preparar un 'parfait' para el desayuno) Con los vegetales se puede usar la t\u00e9cnica del rescoldo: ponerlos sobre una cama de brasas y dejar que se quemen las cortezas (se hace mucho con piment\u00f3n y berenjena). Esto ayuda a pelarlos y les da sabor ahumado. Despu\u00e9s, se pican y se sirven. Otra opci\u00f3n es envolverlos en aluminio (algo com\u00fan con papas). Tambi\u00e9n se pueden cortar en finas l\u00e1minas, marcarlos en la parrilla y servirlos con aceite de oliva y bals\u00e1mico o chimichurri. -La parrilla tiene que estar caliente antes de empezar. Y los productos que se van a cocer deben estar a temperatura ambiente.- No puede haber carbones o le\u00f1as a medio prender, porque no solo le dar\u00edan un color manchado a la carne, sino que afectar\u00edan su sabor.- En caso de que se decida por marinar la carne, esto no se debe hacer por m\u00e1s de 5 o 6 horas. -Me gusta acompa\u00f1ar los asados con ensaladas frescas para contrarrestar la carne y su grasa, que es bastante pesada.-Adem\u00e1s de salsas criollas con aj\u00ed, chimichurri y guacamole, pueden haber escabeches y pickles. Son elementos que realzan un asado. LILIANA MART\u00cdNEZ POLOlilang@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/consejos-para-hacer-mejor-un-asado-en-casa-517046", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Gu\u00eda pr\u00e1ctica para comprar joyas masculinas, una tendencia creciente", "contenido": " Seg\u00fan \u00d3scar Forero, el due\u00f1o y fundador de la joyer\u00eda 12:24, las joyas para hombre \u201csiempre han estado. Cuando vemos un Keith Richards o un Steven Tyler j\u00f3venes podemos ver que tienen las joyas\u201d. Sin embargo, es innegable que hay una tendencia creciente de tiendas de joyas masculinas en Colombia. La oferta es amplia y abarca tanto los estilos que conservan la elegancia cl\u00e1sica como los que insisten en la moda del rock de los a\u00f1os 70 y 80. Varias de ellas se inspiran en culturas y mitolog\u00edas antiguas. Pero son cada vez m\u00e1s los almacenes que optan por la onda h\u00edpster de collares, aretes y anillos. (Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Plataformas online para comprar moda colombiana).Varios famosos est\u00e1n desde hace rato imponiendo la est\u00e9tica de las joyas masculinas, muchas de ellas adquiridas en una de estas diez tiendas de diferentes partes del pa\u00eds que le recomendamos. Algunas tienen tiendas f\u00edsicas y otras no, pero todas tienen tiendas virtuales y cat\u00e1logos en Instagram. Con 50.000 seguidores en Instagram, Cuarenta Onzas se consagra como una de las marcas m\u00e1s populares en joyer\u00eda para hombres. En un peque\u00f1o taller, un equipo compuesto por tres personas se dedica a construir artesanalmente dise\u00f1os que luego ofrecen en su cat\u00e1logo web, cuarentaonzas.com. Su estilo h\u00edpster se adapta bien a la onda de los tatuajes y las barbas largas. Tienen precios no tan bajos, que se compensan con la calidad del producto. Con su nombre inspirado en el bello dios Adonis, de la mitolog\u00eda griega, los dise\u00f1adores Esteban Mar\u00edn y Jessie V\u00e1squez ofrecen joyer\u00eda elegante a precios c\u00f3modos. Su est\u00e9tica es minimalista, coherente con el esp\u00edritu griego que evocan. Basta ver el cat\u00e1logo en el que exhiben aretes, anillos, brazaletes y collares en escenarios de m\u00e1rmol, madera y plantas para comprender la esencia de la marca. Encu\u00e9ntrelos en Instagram como: @adonisacc. Puro 'rock and roll'. Ese es el esp\u00edritu de 12:24, que naci\u00f3 en alianza con una tienda de joyas en California (Estados Unidos). Su fundador, \u00d3scar Forero, cuenta que en la tienda en Bogot\u00e1, en la carrera 13 A con calle 96, sus clientes van a tomar cerveza mientras oyen canciones de Kings of Leon y se prueban los anillos con formas de calaveras o serpientes. De sus cadenas cuelgan dijes en forma de pluma, cruz o de lobos feroces. En Instagram: @1224colombia. El dise\u00f1ador industrial cale\u00f1o Juan Sebasti\u00e1n Guevara con frecuencia se inspira en estilos que llevan cantantes famosos o personajes de series de Netflix. Aprovechando el conocimiento de la labor que tiene su mam\u00e1, que es joyera, mont\u00f3 hace cuatro a\u00f1os el taller y la tienda en las que emplea a madres cabezas de hogar para realizar sus dise\u00f1os. Su estilo diverso es un referente en Instagram, donde se encuentra como @caballero_urbano. La tienda virtual comenz\u00f3 desde el principio de este a\u00f1o y ya tiene un lugar en el mercado. La esencia de estas joyas es adquirir elegancia, pero con frescura. A su fundador, Mauricio Rojas, le interesa que sus productos tengan una calidad alta y no se consigan con facilidad. (Le puede interesar:\u00a0Dise\u00f1adores colombianos dan el salto a los eventos de moda digitales).Muchos dise\u00f1os los importan de Turqu\u00eda y otros lo hacen a mano. Pronto vender\u00e1n los accesorios en barber\u00edas y tiendas de tatuajes, pero por ahora se encuentran en Instagram como @badmenstyle.  El estilo de las joyas de Steel Van es un culto a la moda metalera de los a\u00f1os 80. Su fundador, Felipe Buitrago, define la marca como \u201calternativa, ruda y oscura\u201d. Calaveras, s\u00edmbolos celtas, m\u00e1scaras terror\u00edficas, estrellas de cinco puntas y figuras con cuernos son las que cuelgan de sus cadenas plateadas. Buitrago explica que su idea era dedicarle un espacio a los hombres en un mercado que tradicionalmente privilegia al p\u00fablico femenino. En Instagram se encuentra as\u00ed: @steelvan. Esta joyer\u00eda es una de las m\u00e1s cl\u00e1sicas y glamurosas de este listado. Hacen dise\u00f1os personalizados en oro laminado de 18 quilates. Sus estilos no son \u00fanicamente para hombres. En su cat\u00e1logo se destacan los escapularios y las medallitas de la Virgen, pero tambi\u00e9n hacen dijes con las iniciales de nombres o dise\u00f1os simples como estrellas o s\u00edmbolos de infinito. Uno de sus clientes frecuentes es el actor Marlon Moreno. B\u00fasquelos en Instagram como @orolaminadoimperiale. En los dise\u00f1os de Mamba Negra abunda la iconograf\u00eda celta, n\u00e1utica y vikinga. Sus anillos tienen diferentes s\u00edmbolos, cruces, tribales y c\u00f3digos que aluden a aquellas culturas antiguas. Sus dise\u00f1os se apartan de la simplicidad y minimalismo de otras ofertas, pues se componen de arabescos y figuras complejas. La marca comenz\u00f3 en Pereira y su nombre se refiere a una especie de serpiente negra des\u00e9rtica africana. En Instagram: @mambanegra_store. La categor\u00eda de Roths es alta. Su est\u00e9tica se basa en antiguas mitolog\u00edas y arte cl\u00e1sico europeo. Sus precios son un poco m\u00e1s altos que los de otras marcas de la lista, como Adonis, Cal\u00edgula o Caballero Urbano. (Adem\u00e1s:\u00a0La colombiana que pisa fuerte en la industria \u2018sneaker\u2019).Sus dise\u00f1os incluyen iconograf\u00eda cl\u00e1sica como cascos que gladiadores romanos, plumas y alas de \u00e1ngeles. Abunda el cuero en algunas de las piezas y tambi\u00e9n ofrecen billeteras. Tienen una tienda virtual que se encuentra en www.rothsco.com. El m\u00fasico Erick Ram\u00edrez decidi\u00f3 nombrar a su marca como el \u201cemperador romano Cal\u00edgula, el famoso emperador loco que, de todas formas, manten\u00eda una vida glamurosa en su tiempo\u201d. Y es que gran parte del dise\u00f1o de las joyas se basa en la est\u00e9tica antigua. Uno de los clientes frecuentes es el cantante Manuel Medrano y, como \u00e9l, muchos otros hombres que se arriesgan con joyas de estilo h\u00edpster. En Instagram: @caligulaco.MATEO ARIAS ORTIZRedacci\u00f3n DomingoEL TIEMPOEn Twitter e Instagram: @mateoariasortiz", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/top-10-de-joyerias-para-hombre-en-colombia-516688", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Especial: Soy Saludable Colsubsidio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/especial-soy-saludable-colsubsidio-515386", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00bfBuscando estudiar? El 'Open Day' tiene la oferta que necesita", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/buscando-estudiar-el-open-day-tiene-la-oferta-que-necesita-515820", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ni\u00f1os del 58 % de municipios del pa\u00eds, en alto riesgo de desnutrici\u00f3n", "contenido": " Un llamado de alerta para atender la situaci\u00f3n nutricional de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os har\u00e1n este mi\u00e9rcoles, 8 de julio, expertos en nutrici\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico. El an\u00e1lisis de las condiciones que llevan a la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en esta poblaci\u00f3n evidencia que m\u00e1s de la mitad de los municipios de Colombia est\u00e1 en un nivel alto de riesgo, el cual se puede incrementar por la situaci\u00f3n actual dada por la pandemia.Esta es una de las conclusiones del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica, realizado por\u00a0la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, y cuyos resultados se dar\u00e1n a conocer ese d\u00eda.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Colombia, el puesto 9 en Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s ni\u00f1as en uni\u00f3n marital) Paula Escobar, directora de la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, se\u00f1ala que \u201cal revisar el comportamiento de 12 variables determinantes de la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica por municipio, encontramos que 58 % est\u00e1n clasificados como cr\u00edticos, bajos y medios. Esta situaci\u00f3n es bastante preocupante porque la emergencia actual acent\u00faa los factores que llevan a la desnutrici\u00f3n. Este es un foco que deben atender el Gobierno nacional y los gobiernos locales dado que es un lastre para el desarrollo de los ni\u00f1os y, en general, para el desarrollo econ\u00f3mico y social de las regiones\u201d.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ej\u00e9rcito habla de violaci\u00f3n de militares a ni\u00f1a ind\u00edgena en Guaviare)Esta organizaci\u00f3n, que lleva de 38 a\u00f1os trabajando para erradicar la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en la poblaci\u00f3n infantil, cre\u00f3 el \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica en el cual combina los principales factores que producen este mal para los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Los estudios demuestran que un ni\u00f1o que lo sufre antes de los 2 a\u00f1os puede tener en la edad adulta 14 puntos menos de coeficiente intelectual, 5 a\u00f1os menos de educaci\u00f3n y 54 % menos de salario que otro que no se vio afectado por esta enfermedad.Los resultados del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica 2020 ser\u00e1n presentados durante el foro virtual \u2018Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, un mal que devasta a la ni\u00f1ez', organizado por la Fundaci\u00f3n \u00c9xito y EL TIEMPO, que se transmitir\u00e1 por eltiempo.com el mi\u00e9rcoles 8 de julio, de 9 a 10: 30 de la ma\u00f1ana.  (Adem\u00e1s:\u00a0'Colombia, \u00fanico pa\u00eds de la regi\u00f3n que reconoce la mutilaci\u00f3n genital\u2019)Adem\u00e1s de la directora y el equipo t\u00e9cnico de la Fundaci\u00f3n, estar\u00e1 la economista Ana Mar\u00eda Ib\u00e1\u00f1ez, asesora principal de la Vicepresidencia de Sectores y Conocimiento del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), ex decana de la Facultad de Econom\u00eda de la Universidad de los Andes y ex directora del Centro de Estudios sobre Desarrollo Econ\u00f3mico (CEDE) de la misma universidad, quien comentar\u00e1 los efectos que este flagelo tiene en el desarrollo humano y, en general, en una naci\u00f3n, su relaci\u00f3n con la pobreza y los retos de informaci\u00f3n que tiene la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina. El foro ser\u00e1 conducido por la editora de Vida de EL TIEMPO, Adriana Garz\u00f3n.El \u00cdndice combina datos sobre pobreza, peso al nacer, educaci\u00f3n de las madres y acceso a agua potable, entre otros factores que inciden en la nutrici\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os de 1.076 municipios que los tienen disponibles. \u201cInsistimos en que es una informaci\u00f3n \u00fatil y m\u00e1s actualizada para focalizar y atender de la mejor manera a nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as, ya que los \u00faltimos datos oficiales son de la Encuesta Nacional de Situaci\u00f3n Nutricional \u2013ENSIN 2015 y en 2020 seguramente no vamos a tener una nueva versi\u00f3n de esta encuesta. Esperamos que sea aprovechada por los tomadores de decisi\u00f3n para poner freno a esta delicada situaci\u00f3n nutricional de la ni\u00f1ez\u201d, agrega Escobar.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/indice-de-desnutricion-cronica-2020-foro-virtual-con-fundacion-exito-y-el-tiempo-512756", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Estas son las reglas de la nueva cuarentena por localidades en Bogot\u00e1", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-informacion-sobre-la-cuarentena-por-localidades-en-bogota-517020", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las artima\u00f1as de quienes se aprovechan del coronavirus para robar", "contenido": " Una investigaci\u00f3n de la Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito (UNODC) expone una situaci\u00f3n preocupante: se ha presentado una expansi\u00f3n en el tr\u00e1fico de productos m\u00e9dicos de calidad inferior y falsificados durante la emergencia sanitaria por la covid-19.Los delincuentes se aprovechan del aumento en la demanda de implementos para enfrentar la pandemia del nuevo coronavirus. Esta situaci\u00f3n global\u00a0ha dejado m\u00e1s de 11.8 millones de infectados y m\u00e1s de 540 mil fallecidos a nivel global.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0China habr\u00eda escondido virus similar al coronavirus desde el 2012). Varios gobiernos del mundo, entre los que participan el de Alemania y el de Argentina, han sido victimas de fraude a la hora de comprar tapabocas, medicamentos y otros productos m\u00e9dicos. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n, el crimen organizado ha explotado las incertidumbres que rodean la pandemia.\"La salud y la vida est\u00e1n en riesgo con los delincuentes que explotan la crisis de la covid-19 para sacar provecho de la ansiedad p\u00fablica y la mayor demanda de equipo de protecci\u00f3n personal y medicamentos\u201d, expres\u00f3 Ghada Waly,\u00a0directora ejecutiva de UNODC.La agencia asegura que la falsificaci\u00f3n de productos m\u00e9dicos conlleva riesgos importantes para la salud p\u00fablica,\u00a0debido a que estos pueden tratar la enfermedad de manera irregular y facilitar el desarrollo de resistencia a los medicamentos.(Le puede interesar:\u00a0Anosmia: el duro s\u00edntoma de perder el olfato por culpa del coronavirus). El informe deja en evidencia eventos il\u00edcitos como fraude, estafas e incautaciones, delitos que involucran la fabricaci\u00f3n y el tr\u00e1fico de productos m\u00e9dicos de calidad inferior y falsificados.Por ejemplo: las autoridades sanitarias alemanas contrataron a dos compa\u00f1\u00edas para obtener un env\u00edo de tapabocas por un valor de 15 millones de euros mediante un sitio web clonado de una empresa aparentemente leg\u00edtima de\u00a0Espa\u00f1a.En Argentina fue puesta bajo investigaci\u00f3n una compa\u00f1\u00eda que estaba produciendo desinfectante y tapabocas, pero no ten\u00eda autorizaci\u00f3n para su distribuci\u00f3n.Otro caso se present\u00f3 en Eslovenia, donde el Gobierno pag\u00f3 un avance de 300 mil euros (alrededor de 1.2 mil millones de pesos) para recibir tres millones de tapabocas de una compa\u00f1\u00eda en Bosnia y Herzegovina. Sin embargo, estos implementos nunca llegaron.\u00a0A lo largo de Asia, en pa\u00edses como India, Tailandia, Laos, China, Singapur y Malasia, se han identificado una gran cantidad de fraudes y hasta robos de equipos de protecci\u00f3n, pruebas para detectar la presencia del coronavirus y cloroquina. En varios pa\u00edses de \u00c1frica tambi\u00e9n se han visto situaciones similares.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Covid-19: India dice que tendr\u00e1 vacuna 'a m\u00e1s tardar el 15 de agosto'). Adem\u00e1s, la investigaci\u00f3n de UNODC se\u00f1ala que, cuando se desarrolle una vacuna efectiva contra el coronavirus, los grupos delictivos organizados cambiar\u00e1n su enfoque del tr\u00e1fico de equipos de protecci\u00f3n al tr\u00e1fico de la inmunizaci\u00f3n.En el transcurso de la pandemia tambi\u00e9n pueden ocurrir ataques cibern\u00e9ticos o estafas en l\u00ednea dirigidas a las autoridades que se encargan de la compra de infraestructura y tratamientos para tratar la emergencia sanitaria. El informe destaca la importancia del fortalecimiento de los marcos legales y las sanciones y un enfoque global m\u00e1s armonizado para la criminalizaci\u00f3n de la fabricaci\u00f3n y el tr\u00e1fico de productos m\u00e9dicos falsificados. \u201cSolo un enfoque com\u00fan permitir\u00e1 respuestas efectivas a los delitos que afectan a las personas y la salud p\u00fablica\u201d, afirman los expertos de la agencia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 puede hacer el pa\u00eds para no quedarse atr\u00e1s en vacuna para covid?). TENDENCIAS EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/pandemia-de-coronavirus-onu-advierte-sobre-trafico-de-medicamentos-515848", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "25 horas con un cad\u00e1ver de covid-19 en una casa de Bogot\u00e1", "contenido": " La p\u00e9rdida de un ser querido en casa como una v\u00edctima m\u00e1s de la pandemia. Verlo partir sin nada qu\u00e9 hacer porque los s\u00edntomas evolucionaron tan r\u00e1pido que no fue posible llevarlo a un hospital. Y luego, luchar y rogar para que alguna autoridad se haga cargo del cad\u00e1ver que se empieza a descomponer. Le pas\u00f3 en la mism\u00edsima Bogot\u00e1 a una familia que tuvo que estar 25 horas con el cuerpo de su abuelo, don H\u00e9ctor Riveros, envuelto en un pl\u00e1stico mientras IPS, EPS, funerarias y autoridades de salud se pasaban el turno a la hora de dar respuestas.25 horas en las que, seg\u00fan relata la familia, tuvieron que darle tratamiento al cuerpo, comenzar a soportar olores y l\u00edquidos que desprend\u00eda y, por supuesto, cargar con el enorme dolor del fallecimiento de don H\u00e9ctor a sus 91 a\u00f1os.(Le puede interesar:\u00a0Posible escasez de m\u00e9dicos para UCI, otro reto frente al pico de la pandemia)Para la familia Riveros, en realidad, la covid-19 ha sido un infierno. H\u00e9ctor fue la primera v\u00edctima mortal. Su esposa permanece en cuidados intensivos por el mismo virus. Dos hijos ya pasaron por UCI y sus otras dos hijas, las mismas que viv\u00edan con \u00e9l y tuvieron que envolverlo en pl\u00e1stico, dieron positivo, aunque manifiestan s\u00edntomas leves.Priscila, una de ellas, de 60 a\u00f1os, cuenta que hace dos semanas don H\u00e9ctor, quien padec\u00eda de alzheimer y c\u00e1ncer, tuvo una complicaci\u00f3n de salud y tuvo que ser hospitalizado. Al regresar a la casa sus hijos comenzaron a presentar s\u00edntomas. La prueba de covid-19 se la hicieron a don H\u00e9ctor el dos de julio. En ese momento su esposa ya estaba hospitalizada, pero \u00e9l no porque sus s\u00edntomas eran leves. Los resultados llegaron el jueves pasado en la ma\u00f1ana con un diagn\u00f3stico confirmado para el nuevo coronavirus y a partir de entonces el hombre de 91 a\u00f1os comenz\u00f3 a empeorar en su estado de salud, con una dificultad enorme para respirar. (En otras noticias:\u00a0El lapsus de Daniel Quintero en entrega de ventiladores del Gobierno)A las 2:15 de la ma\u00f1ana del viernes don H\u00e9ctor falleci\u00f3. Las hijas, en medio de su dolor, primero llamaron a la l\u00ednea 123 para notificar el deceso y preguntar qu\u00e9 hacer. De ah\u00ed les dijeron que se comunicaran con la EPS y con la Secretar\u00eda de Salud. A las 9 de la ma\u00f1ana representantes de una IPS llegaron a la casa, registraron el fallecimiento y ayudaron a envolver el cad\u00e1ver en un pl\u00e1stico.\u201cM\u00e1s tarde se comunican con ustedes para que recojan el cuerpo\u201d, les dijeron. Pasaron las horas sin que nada ocurriera y comenz\u00f3 otra ronda de tr\u00e1mites. Ni la EPS, ni la Secretar\u00eda de Salud ni la funeraria daban una respuesta concreta porque aseguraban que no ve\u00edan reflejado el certificado de defunci\u00f3n en la plataforma dispuesta por el Ministerio de Salud para tal fin. El desespero aumentaba en la familia. Buscaron ayuda en los medios de comunicaci\u00f3n y directamente con funcionarios de la Secretar\u00eda de Salud. Y 25 horas despu\u00e9s -en la madrugada de este s\u00e1bado- trabajadores de la Funeraria Gaviria, ya con la autorizaci\u00f3n en mano, llegaron al apartamento ubicado en el barrio Pablo VI a recoger el cuerpo de don H\u00e9ctor. \t(Adem\u00e1s:\u00a0Otro poderoso narco colombiano termina de pagar condena en EE. UU.)Seg\u00fan le dijo un funcionario de la Secretar\u00eda de Salud a la familia, el error se habr\u00eda originado en la empresa que fue a registrar el fallecimiento a las 9 de la ma\u00f1ana del 10 de julio, pero que no carg\u00f3 el deceso a la plataforma dispuesta para estos casos. \u201cLa empresa Health & Life EPS no solo no carg\u00f3 el registro a la plataforma, sino que no atendi\u00f3 nuestras llamadas y requerimientos ni dio respuesta alguna. Y mientras tanto el cuerpo de don H\u00e9ctor en una habitaci\u00f3n. Vamos a interponer una queja contra ellos\u201d, afirm\u00f3 en di\u00e1logo con este diario un miembro de la familia, quien asegur\u00f3 que interpondr\u00e1 una queja.(Le sugerimos:\u00a0Bogot\u00e1: \u00bfPuedo ir a trabajar si estoy en una localidad en cuarentena?)Expertos consultados manifiestan que las IPS encargadas de los certificados de defunci\u00f3n deben notificar a las entidades encargadas de hacer la disposici\u00f3n final de los cad\u00e1veres con celeridad para evitar este tipo de situaciones.UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-familia-que-estuvo-25-horas-con-un-cadaver-en-una-casa-de-bogota-516894", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Revelan video de actriz Naya Rivera justo antes de desaparecer", "contenido": " Aunque a\u00fan no se han encontrado pistas de Naya Rivera, actriz de la serie musical 'Glee'\u00a0que desapareci\u00f3\u00a0el pasado 8 de julio en horas de la noche, el Departamento del Sheriff del condado de Ventura, en California, Estados Unidos, revel\u00f3 un video en el que se puede ver a la actriz horas antes de que se perdiera contacto con ella. Las autoridades difundieron la grabaci\u00f3n de una c\u00e1mara de seguridad ubicada al frente de la entrada del lago. En su cuenta de Twitter afirmaron:\u00a0\"Este es el video de la c\u00e1mara de seguridad del lanzamiento del bote del lago Piru cuando Naya Rivera y su hijo alquilaron un pont\u00f3n en el lago Piru\".(Lea tambi\u00e9n: Buscan a actriz de Glee Naya Rivera, quien cay\u00f3 a lago en Los \u00c1ngeles). En el video, que dura un poco m\u00e1s de 15 minutos, se puede ver c\u00f3mo Rivera llega al parqueadero en compa\u00f1\u00eda de su hijo. Al bajarse se dirigen a la entrada del lugar, alquilan el bote y luego son acompa\u00f1ados por un trabajador para subirse y empezar el recorrido.Las \u00faltimas im\u00e1genes registradas dejan ver a Naya Rivera navegando a una larga distancia del muelle.(Le puede interesar:\u00a0Impresionante cambio de cara de modelo ucraniana tras cirug\u00eda pl\u00e1stica).Las autoridades afirmaron que la mujer lleg\u00f3 al lugar aproximadamente a la 01:00 p.m. del pasado mi\u00e9rcoles, 8 de julio. En esa misma red social, Eric Buschow, jefe del Departamento del Sheriff de Ventura, afirm\u00f3 que la mujer se sumergi\u00f3 en el lago, pero no volvi\u00f3 a salir. \"Creemos que ocurri\u00f3 un tr\u00e1gico accidente y que ella pudo haber perdido la vida en el lago\", afirm\u00f3 el hombre, que dio detalles de la investigaci\u00f3n que a\u00fan contin\u00faa en curso. En un comunicado de prensa difundido por las mismas autoridades, se revela que tanto el menor, como su madre, se sumergieron en el lago, despu\u00e9s de que el ni\u00f1o se subi\u00f3 nuevamente al bote, no se supo m\u00e1s de ella.\u00a0\"El bote fue encontrado a la deriva en la parte norte del lago con el ni\u00f1o solo y dormido a bordo. El hijo de Rivera dijo a los investigadores que \u00e9l y su madre hab\u00edan estado nadando en el lago, y \u00e9l volvi\u00f3 al bote, pero Rivera no\", explica el comunicado oficial.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Daniel Alvarado y actores que han muerto en lo que va del 2020).Las autoridades tambi\u00e9n revelaron el audio en el que se reporta la desaparici\u00f3n de la actriz.\u00a0 (Si nos lee desde la App, vea el 'tweet' en este link). El Departamento del Sheriff concluy\u00f3 contando que la b\u00fasqueda se est\u00e1 realizando\u00a0con un helic\u00f3ptero, tripulaciones de botes, buzos y veh\u00edculos a\u00e9reos no tripulados. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/video-de-actriz-naya-rivera-antes-de-desaparecer-516466", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Registran fuerte temblor sentido en Santander y otras regiones", "contenido": " Un fuerte temblor se sinti\u00f3 en la tarde de este s\u00e1bado 11 de julio en Santander y otras regiones de Colombia.De acuerdo con el Servicio Geol\u00f3gico Colombiano, el evento s\u00edsmico ocurri\u00f3 a las 3:26 de este s\u00e1bado, con una magnitud de 4.7 y su profundidad fue de 157 kil\u00f3metros.El epicentro del temblor fue Los Santos, en Santander, seg\u00fan report\u00f3 la autoridad geol\u00f3gica.(Vea:\u00a0\u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el da\u00f1o de su municipio si ocurre un temblor fuerte?) En los \u00faltimos d\u00edas se han sentido de manera fuerte varios temblores con epicentro en Los Santos, el cual es considerado por expertos el segundo nido s\u00edsmico del mundo.La dependencia de gesti\u00f3n del riesgo en Santander se\u00f1al\u00f3 que tras el sismo se realiza un barrido con las autoridades de socorro, con el objetivo de identificar posibles afectaciones.(Le puede interesar:\u00a0Estos son los 10 pueblos donde m\u00e1s tiembla en Colombia)De acuerdo con usuarios de redes sociales, el sismo se sinti\u00f3 fuerte en gran parte de Santander. Adem\u00e1s, hay reportes en Boyac\u00e1, Cundinamarca y Antioquia.Noticia en desarrollo...BUCARAMANGA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/santander/temblor-en-colombia-11-de-julio-se-sintio-en-santander-516946", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Jada Pinkett le reconoci\u00f3 a Will Smith que tuvo una aventura", "contenido": " En cada recuento de las parejas m\u00e1s duraderas y estables de Hollywood ellos ocupan una posici\u00f3n de privilegio. Sin embargo, en las \u00faltimas semanas los nombres de Will Smith y Jada Pinkett comenzaron a estar en boca de todos, pero por otros motivos: el rapero August Alsina asegur\u00f3 en un programa de televisi\u00f3n estadounidense que mantuvo una relaci\u00f3n durante a\u00f1os con la actriz de Gotham . Este viernes, la pareja rompi\u00f3 el silencio y, cara a cara, hablaron sobre aquel romance en el podcast de Pinkett. Lea aqu\u00ed:\u00a0 La 'telenovela' de Will Smith, su esposa y un amanteAlsina hab\u00eda asegurado, en el programa Breakfast Club , que conoci\u00f3 a la actriz en 2015, a trav\u00e9s de su hijo, Jaden, y que Smith estuvo en todo momento al tanto de lo que ocurr\u00eda entre ellos. \" Me entregu\u00e9 totalmente a esa relaci\u00f3n durante a\u00f1os y la am\u00e9 profundamente , hasta el punto de afirmar que podr\u00eda morirme ahora mismo sabiendo que finalmente he sentido ese amor por alguien\", asegur\u00f3.Las declaraciones del rapero fueron reproducidas en la mayor\u00eda de los medios estadounidenses y amplificadas en las redes. Para tratar de llevar calma a sus seguidores, Pinkett y Smith decidieron, en un primer momento, negar sus dichos.\"Esa relaci\u00f3n no existi\u00f3. Nada de eso es cierto \", aseguraron sus voceros, pero Alsina redobl\u00f3 la apuesta. \"La verdad incomoda, pero no puedo disculparme por eso. Cada uno tiene la libertad de sentir lo que sea, porque cuando se est\u00e1 en verdadera paz, cualquier ruido o comentario se convierte en susurro\", afirm\u00f3 Por primera vez, entonces, los actores, que llevan 23 a\u00f1os de casados, sintieron que era momento de contar su verdad, aunque eso significara abrir la puerta de su intimidad, una puerta que hasta ese momento hab\u00edan mantenido cerrada. El lugar elegido fue el podcast de Facebook de la actriz. All\u00ed, sentados cara a cara en una mesa redonda decidieron desandar el silencio. Primero lleg\u00f3 la confirmaci\u00f3n de Pinkett: efectivamente, mantuvo un romance con el rapero, al que reconoci\u00f3 haber conocido a trav\u00e9s de su hijo.Lejos de incomodarse, el actor fue quien marc\u00f3 el ritmo y el rumbo de la charla. \" Creo que ten\u00e9s que decir de manera clara qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3 \", comenz\u00f3 dici\u00e9ndole a su esposa, mir\u00e1ndola a los ojos. \"\u00bfSobre qu\u00e9?\", respondi\u00f3 ella, haci\u00e9ndose la desentendida. \"Nosotros decidimos que \u00edbamos a darnos nuestro espacio. \u00bfY qu\u00e9 pas\u00f3?\", insisti\u00f3 \u00e9l. \"Entonces yo me met\u00ed en un enredo con August\", termin\u00f3 admitiendo ella, pero la respuesta tampoco pareci\u00f3 convencer a su marido que, entre risas, repregunt\u00f3 y corrigi\u00f3: \"\u00bfUn enredo? Una relaci\u00f3n\".Una vez que dieron el paso inicial, la charla fue fluyendo, casi sin tensiones. As\u00ed, por primera vez los dos revelaron que, sin que casi nadie lo supiera, cinco a\u00f1os atr\u00e1s decidieron dar por terminada su relaci\u00f3n. \"Pens\u00e9 que nunca m\u00e1s \u00edbamos a hablarnos. Realmente sent\u00ed que se hab\u00eda terminado\", cont\u00f3 \u00e9l, y eso dio pie para que ella pudiera ubicar temporalmente su romance con el rapero.  \"Hace 4 a\u00f1os y medio comenc\u00e9 una amistad con August. De hecho, nos volvimos muy amigos. Todo empez\u00f3 porque \u00e9l necesitaba ayuda. Yo quer\u00eda ayudarlo con su salud, con su estado mental. Y yo tambi\u00e9n ten\u00eda mucho dolor, me sent\u00eda destruida y en el proceso de esa relaci\u00f3n me di cuenta de que no se puede encontrar felicidad afuera\", ampli\u00f3 Pinkett.\"A medida que pasaba el tiempo, me met\u00ed en otro tipo de enredo con \u00e9l. Solo quer\u00eda sentirme bien. Hab\u00eda pasado tanto tiempo desde que no me sent\u00eda bien. Y fue una alegr\u00eda ayudar a alguien a sanar\", explic\u00f3, ante la mirada c\u00f3mplice de su esposo. Luego de la esperada confesi\u00f3n, lleg\u00f3 el momento de hablar sobre el presente y, tambi\u00e9n, sobre los planes que tienen para el futuro, porque los dos estuvieron de acuerdo en que esperan seguir juntos por muchos a\u00f1os m\u00e1s.Sin embargo, una simple declaraci\u00f3n de Smith en medio de la charla encendi\u00f3 una nueva teor\u00eda. \"Los dos cometimos errores, sin miedo a perder a nuestra familia \", asegur\u00f3. La frase, que buscaba atemperar la responsabilidad de Pinkett, fue le\u00edda por muchos como la confirmaci\u00f3n de que ambos habr\u00edan mantenido aventuras. Y entonces, desde las redes, muchos usuarios reflotaron la teor\u00eda de que el actor habr\u00eda mantenido un romance con Margot Robbie, su compa\u00f1era en el film Focus, maestros de la estafa .Los rumores sobre una relaci\u00f3n entre ellos surgieron a partir de unas sugestivas fotograf\u00edas que los dos se sacaron en una cabina durante la fiesta de fin de rodaje, y que terminaron filtr\u00e1ndose a la prensa. Si bien ambos lo desmintieron en su momento, la versi\u00f3n volvi\u00f3 a cobrar fuerza debido a que la filmaci\u00f3n se produjo, precisamente, en la fecha en la que \u00e9l y Pinkett decidieron separarse.LA NACI\u00d3N (ARGENTINA)/ GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jade-pinkett-habla-con-will-smith-sobre-aventura-con-rapero-august-alsina-516956", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El desgarrador relato de Simone Biles sobre su abuso sexual", "contenido": " La gimnasta estadounidense Simone Biles, cuatro veces campeona ol\u00edmpica, habl\u00f3 en una entrevista en la revista 'Vogue' de los \"abusos sufridos\" por parte del doctor Larry Nassar y de que \"estaba rota\" cuando se aplazaron los Juegos Ol\u00edmpicos de Tokio porque eso significaba un a\u00f1o m\u00e1s con USA Gymnastics.(En contexto:\u00a0El \u2018monstruo\u2019 que abus\u00f3 de gimnastas por m\u00e1s de 20 a\u00f1os) Biles coment\u00f3 en la revista de moda estadounidense que se dio cuenta de que Nassar hab\u00eda abusado de ella despu\u00e9s del apoyo de su excompa\u00f1era de equipo Maggie Nichols, tambi\u00e9n v\u00edctima de abusos. Nichols fue la protagonista de un reciente documental \"Atleta A\", en Netflix, que detallaba el esc\u00e1ndalo de abuso sexual. La campeona mundial del equipo USA fue la primera en se\u00f1alar a USA Gymnastics por abusos en 2015. \"Cuando le\u00ed lo que dijo Maggie fue un duro golpe para m\u00ed, porque me di cuenta de que hab\u00eda sufrido el mismo trato\", dijo. Le puede interesar: (\u00bfJames va a volver a jugar en el Madrid?, as\u00ed respondi\u00f3 Zidane).Biles, ganadora de 19 t\u00edtulos mundiales, describi\u00f3 el tiempo posterior a este descubrimiento como \"oscuro\". \"Estaba muy deprimida. Dorm\u00ed mucho porque, para m\u00ed, era lo m\u00e1s parecido a la muerte sin da\u00f1arme. Fue un escape de todos mis pensamientos, del mundo, de lo que estaba sucediendo\", explic\u00f3. En el documental se alega que USA Gymnastics ignor\u00f3 el abuso sexual por parte de Nasser, a pesar de que las gimnastas informaron sobre la mala conducta del m\u00e9dico. El documental sugiere que el cuerpo directivo estaba m\u00e1s interesado en obtener ganancias que en el bienestar de sus deportistas. Tambi\u00e9n lea: (Un cuadro muy desigual en la Champions... (opini\u00f3n)).Biles afirm\u00f3 cuando se aplazaron los Juegos de Tokio estaba \"destrozada\" ya que significaba que tendr\u00eda que pasar un a\u00f1o m\u00e1s con USA Gymnastics. \"Llor\u00e9 y pens\u00e9 que no podr\u00eda soportar estar otro a\u00f1o USA Gymnastics\", apunt\u00f3 la multicampeona. Biles, de 23 a\u00f1os, ha sido muy cr\u00edtica con su federaci\u00f3n y con el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico y Paral\u00edmpico estadounidense (USOPC) y forma parte de unos 140 deportistas que han presentado una denuncia a ambas organizaciones.Tanto USA Gimnastics como USOPC han intentado evitar ser responsables de no detener el abuso de Nassar y la federaci\u00f3n ofreci\u00f3 un acuerdo por 194 millones de euros a los demandantes con la condici\u00f3n de que USOPC quedase libre de cualquier responsabilidad. (En otras noticias:\u00a0El lapsus de Daniel Quintero en entrega de ventiladores del Gobierno)La oferta fue rechazada y Biles critic\u00f3 a ambas organizaciones por esa propuesta. Se cree que m\u00e1s de 350 mujeres sufrieron abusos por parte de Nassar, que recibi\u00f3 una sentencia de cadena perpetua efectiva por un tribunal de Michigan en 2018, por abusar sexualmente de docenas de gimnastas j\u00f3venes. Tambi\u00e9n est\u00e1 cumpliendo una pena de prisi\u00f3n de 60 a\u00f1os por una condena federal por pornograf\u00eda infantil. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/otros-deportes/simone-biles-habla-del-abuso-sexual-del-doctor-larry-nassar-516878", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "El lapsus de Daniel Quintero en entrega de ventiladores del Gobierno", "contenido": " Este s\u00e1bado, el presidente Iv\u00e1n Duque lider\u00f3 la entrega de 50 ventiladores de adquiridos por el Gobierno Nacional para la ciudad de Medell\u00edn, que\u00a0permitir\u00e1n aumentar la capacidad de las unidades de cuidado intensivo (UCI) en esta ciudad del pa\u00eds.(Puede leer:\u00a0\u2018Buscamos qui\u00e9n mat\u00f3 a mi hermano y lo dej\u00f3 tirado en una v\u00eda\u2019) El Gobierno asegur\u00f3 que del total de ventiladores entregados, 30 ya han sido asignados en los \u00faltimos d\u00edas a tres cl\u00ednicas de la ciudad y 20 ser\u00e1n entregados al Hospital General de Medell\u00edn.En el acto, el jefe de Estado asever\u00f3 que llegaron \"para demostrar una vez m\u00e1s que en equipo y juntos podemos enfrentar la situaci\u00f3n m\u00e1s cr\u00edtica que ha vivido la humanidad\".Adem\u00e1s, Duque resalt\u00f3 la labor de Quintero y dijo que \"ha sabido tener ese equilibrio, de proteger la vida y la salud y promover el desarrollo econ\u00f3mico y social\".\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tasajera: perder la vida por un gal\u00f3n de gasolina)Agreg\u00f3 que m\u00e1s del 72% de las personas que han fallecido en el pa\u00eds por covid-19 son mayores de 60 y por eso reiter\u00f3 la importancia de que estas personas permanezcan en sus hogares.\u00a0Tras ello, el alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, tom\u00f3 la palabra. \"Buenos d\u00edas al se\u00f1or presidente Iv\u00e1n M\u00e1rquez, Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez, ese fue un lapsus\", asegur\u00f3 el alcalde mientras el mandatario se ri\u00f3 del lapsus e incluso el mismo Quintero.\u00a0\u00a0En Antioquia han dado positivo a coronavirus 8.455 personas. Medell\u00edn cuenta con un total de 2.577 casos activos con un porcentaje de recuperaci\u00f3n del 33.3% y un 0.94% de letalidad. All\u00ed la ocupaci\u00f3n de UCI es de 73.4%. (En otras noticias:\u00a0Todo lo que debe saber sobre la cuarentena por localidades en Bogot\u00e1)En total son 4.458 los ventiladores que ha adquirido a la fecha por el Gobierno Nacional. Estos son ventiladores aut\u00f3nomos de red de aire medicinal (s\u00f3lo necesitan ox\u00edgeno y electricidad), cuentan con turbina interna\u00a0 y son para cabecera de Unidades de Cuidado Intensivo (UCI). POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-lapsus-de-daniel-quintero-en-entrega-de-ventiladores-del-gobierno-516866", "categoria": "politica"}]