[{"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hago si me imponen un comparendo por violar la cuarentena?", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque expidi\u00f3 el Decreto 593 de 2020, con el cual se formaliz\u00f3 la extensi\u00f3n de la cuarentena hasta el 11 de mayo y que contempla 41 excepciones para salir. Sin embargo, algunas personas han incumplido esto y les han impuesto sanciones.\u00a0(Le puede interesar: Fallecidos por coronavirus ya son 269 \u00bfQu\u00e9 revelan las cifras?) En Bogot\u00e1, por incumplir, desacatar, desconocer o impedir la funci\u00f3n o la orden de polic\u00eda, que es multa general tipo 4, van 72.309 comparendos, y se han recaudado\u00a0397 millones de pesos por los pagos,\u00a0seg\u00fan la Secretar\u00eda de Seguridad, Convivencia y Justicia. Le pueden imponer un comparendo tipo 4, que equivale al pago de 936.320 pesos, por salir de su casa  sin estar entre las 41 excepciones decretadas. Tambi\u00e9n le pueden imponer una sanci\u00f3n de  tipo penal, de cuatro a ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n, por propagar el virus; o una sanci\u00f3n econ\u00f3mica, de alrededor de $ 292 millones, por estar en una fiesta o incitar al tumulto . La Polic\u00eda puede imponer una sanci\u00f3n del C\u00f3digo de Convivencia y dejar a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda para imponer otra sanci\u00f3n. Si una persona se pone agresiva o es reincidente, puede ponerse a disposici\u00f3n de la justicia. Consulte su comparendo ingresando con el n\u00famero y fecha de expedici\u00f3n de su c\u00e9dula a la p\u00e1gina de la Polic\u00eda Nacional. En este registro podr\u00e1 identificar por qu\u00e9 le impusieron el comparendo y las medidas correctivas que le aplican en cada caso.  La Polic\u00eda impone orden de comparendo, pero es el inspector de polic\u00eda (que es un civil) quien decide si hubo o no contravenci\u00f3n. Cuando la persona no est\u00e9 de acuerdo con la multa, puede acudir al inspector de polic\u00eda (de la zona donde se cometi\u00f3 la supuesta falta) y\u00a0objetar la sanci\u00f3n dentro de los tres primeros d\u00edas h\u00e1biles siguientes ante la autoridad competente. La persona debe anexar \u2014en audiencia\u2014\u00a0los medios de pruebas, videos, testigos, hechos, documentos con los que argumente por qu\u00e9 no estaba violando el aislamiento, por ejemplo, si est\u00e1 dentro de las 41 excepciones. Esto le garantiza su derecho a la defensa.Si su comparendo se\u00f1ala multa tipo 1 o 2, puede participar en una actividad pedag\u00f3gica de convivencia y, posteriormente, podr\u00e1 solicitar al inspector de polic\u00eda el no pago de la multa.(Si est\u00e1 en Bogot\u00e1 puede hacer el tr\u00e1mite haciendo clic aqu\u00ed)Una vez registrada su objeci\u00f3n esta ser\u00e1 remitida al inspector de polic\u00eda asignado para su comparendo. S\u00ed, desde el 27 de abril est\u00e1n abiertas las inspecciones de polic\u00eda. Puede llamar a la l\u00ednea 123 y o su cuadrante. Tambi\u00e9n a la l\u00ednea 195.  Si el ciudadano decide pagar la multa, podr\u00e1 hacerlo dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes y obtener un descuento del 50 por ciento por pronto pago. Tenga en cuenta que el pago de la  multa se deber\u00e1 realizar en las cuentas habilitadas por la administraci\u00f3n distrital o municipal. Una vez cumplida la medida correctiva deber\u00e1 informar al inspector de polic\u00eda que tenga asignado su comparendo. El no pagar la multa puede generarle intereses.  Si a causa de la emergencia relacionada con covid-19 presenta impedimento para realizar el pago voluntario dentro del t\u00e9rmino de los 5 d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la expedici\u00f3n del comparendo, deber\u00e1 informar dentro de este mismo t\u00e9rmino a trav\u00e9s de derecho de petici\u00f3n. (Si est\u00e1 en Bogot\u00e1 puede hacerlo haciendo clic aqu\u00ed) Puede hacerla en las redes sociales de EL TIEMPO o en @LuisaMercadoD LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICAInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/coronavirus-colombia-multa-por-violar-la-cuarentena-y-que-hacer-489744", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La terapia que cur\u00f3 a un infectado de covid-19 se investiga en el pa\u00eds", "contenido": " Los pacientes con covid-19, enfermedad producida por el coronavirus SARS-CoV-2, pueden ser sintom\u00e1ticos y presentar un cuadro leve en cerca del 80 por ciento de los casos. El resto sufren una respuesta inflamatoria exagerada a la infecci\u00f3n, para la cual no hay tratamiento ni tampoco una vacuna, explica Juan Manuel Anaya, director del Centro de Estudios de Enfermedades Autoinmunes (Crea) de la Universidad del Rosario. Sin embargo, dice el experto, sobre la base de esta respuesta inmune inflamatoria desproporcionada se han propuesto diferentes modelos de tratamiento para intervenir la enfermedad en diversas etapas. Una de ellas es la que permiti\u00f3 que un hombre en Nueva Delhi se recuperara por completo de la covid-19 despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de plasma proveniente de pacientes con la enfermedad, de acuerdo con informaci\u00f3n recibida de la India.Este procedimiento, dice Anaya, consiste en la aplicaci\u00f3n de plasma (contenido no celular de la sangre) extra\u00eddo a personas que se han curado (convalecientes) de la enfermedad causada por el nuevo coronavirus o incluso obtenido de algunos que a\u00fan tienen la enfermedad latente.Anaya dirige\u00a0hace varias semanas un equipo que investiga esta propuesta de tratamiento, que est\u00e1 fundamentada en que los pacientes que se curan de esta enfermedad tienen anticuerpos y otras sustancias de su sistema de defensas que podr\u00edan tener efectos antivirales y atenuar la respuesta inflamatoria exagerada y, de paso, disminuir los da\u00f1os ocasionados en \u00f3rganos vitales de otros contagiados.En teor\u00eda, \u201cse trata de reforzar las defensas espec\u00edficas de una persona para enfrentar de manera m\u00e1s efectiva al coronavirus invasor\u201d, agrega Anaya. En tal sentido, este procedimiento es hoy en d\u00eda evaluado como una alternativa viable para enfrentar la infecci\u00f3n. De acuerdo con el Crea, este tratamiento con plasma ha sido utilizado con el mismo fin desde la \u00e9poca de la gripa espa\u00f1ola de 1918, al igual que contra el virus del \u00c9bola y el s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS), producido tambi\u00e9n por un coronavirus. En tal sentido, lo reportado por las agencias de noticias, que dieron cuenta de la evoluci\u00f3n favorable de un paciente en el hospital Max en Delhi despu\u00e9s de aplicar este tratamiento, se convierte en una puerta promisoria en la lucha contra la actual pandemia. Seg\u00fan se conoci\u00f3, se trata de un hombre de 49 a\u00f1os al que se le diagnostic\u00f3 covid-19\u00a0 el pasado 4 de abril. \u00c9l desarroll\u00f3 neumon\u00eda y, mientras estaba con un ventilador, el 8 de abril,\u00a0la familia solicit\u00f3 que le realizaran un tratamiento con plasma obtenido de un paciente que hab\u00eda superado la enfermedad, tres semanas atr\u00e1s.Seg\u00fan un informe del India Today, el paciente recibi\u00f3 \u201cterapia de plasma por motivos compasivos\u201d; sin embargo, fue evolucionando al punto de que Sandeep Budhiraja, el director m\u00e9dico del Max Health Care, afirm\u00f3 que en este caso la terapia funcion\u00f3 bien, pero a\u00fan se requiere m\u00e1s investigaci\u00f3n.De acuerdo con informaci\u00f3n de Infobae, en el\u00a0hospital Papa Giovanni XXIII de B\u00e9rgamo, el m\u00e1s grande de esta provincia italiana tan severamente afectada por el coronavirus, se est\u00e1 llevando a cabo un estudio que hasta ahora ha mostrado muy buenos resultados. Con base en estos conocimientos, un grupo interdisciplinario conformado por investigadores del Crea, la Universidad CES de Medell\u00edn, el Instituto Distrital de Ciencia, Biotecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en Salud en Bogot\u00e1 (IDCBIS), la Fundaci\u00f3n Universitaria de Ciencias de la Salud (FUCS) y Servicios y Asesor\u00edas en Infectolog\u00eda de Bogot\u00e1 (SAI) inici\u00f3 el proyecto PC-Covid-19, que prueba la aplicaci\u00f3n del plasma de pacientes enfermos despu\u00e9s de estudios rigurosos a quienes enfrentan la enfermedad en estado grave, pero no en estado cr\u00edtico. Es decir, a aquellos hospitalizados, pero no en cuidados intensivos.De acuerdo con Anaya, este proyecto es el primer estudio \u201caleatorizado y controlado\u201d de su tipo y hace parte de los 33 registrados en Clinical Trials, la plataforma de registro de investigaciones cl\u00ednicas que cumplen est\u00e1ndares mundiales, adem\u00e1s de haber sido registrado en el Invima y recibir financiaci\u00f3n independiente de la Universidad del Rosario y las dem\u00e1s entidades participantes.No sobra decir que esta investigaci\u00f3n cuenta con los avales de las secretar\u00edas de Salud de Bogot\u00e1 y Medell\u00edn, y pretende ser una pol\u00edtica nacional e institucional p\u00fablica y, por lo tanto, gratuita. Este proceso empieza a tener adeptos en el mundo cient\u00edfico, a tal punto que varios grupos de investigaci\u00f3n en\u00a0Estados Unidos recogen las experiencias anecd\u00f3ticas de m\u00e1s de 2.600 pacientes que ante la carencia de tratamientos y vacunas efectivos han sido tratados con plasma de convalecientes en diferentes hospitales de ese pa\u00eds.Seg\u00fan recoge el Milwaukee Journal Sentinel, aunque los resultados se han reportado como favorables, la falta de ensayos cl\u00ednicos y los controles respectivos en un marco de investigaci\u00f3n impiden que esta opci\u00f3n terap\u00e9utica sea avalada con certeza por las agencias regulatorias.\u00a0En tal sentido, instituciones como la Cl\u00ednica Mayo, la Escuela de Salud P\u00fablica de Johns Hopkins y otros grupos de investigaci\u00f3n en los Estados Unidos est\u00e1n reuniendo estos resultados emp\u00edricos para involucrarlos en protocolos de an\u00e1lisis que se siguen con premura.\u00a0Las cerca de 2.600 personas han sido tratadas bajo el programa de acceso ampliado, un mecanismo creado por la Agencia de Medicamentos y Alimentos (FDA, por su sigla en ingl\u00e9s), para favorecer a pacientes que requieran esta clase de intervenciones experimentales antes de que se completen ensayos cl\u00ednicos rigurosos y que requieren mucho tiempo. Este ha sido usado antes en enfermedades como el sarampi\u00f3n, la poliomielitis, las paperas, la influenza y en el marco de la salud p\u00fablica global para enfrentar los virus del \u00c9bola y el Sars.Algunos criterios que tiene en cuenta la FDA para la elegibilidad de candidatos son un diagn\u00f3stico positivo de covid-19, que est\u00e9 en estado grave, aunque no hay una \u00faltima palabra sobre este protocolo. Rodrigo Valderrama es colombiano, residente en Washington (Estados Unidos) y hoy se aferra a la vida como paciente de esta terapia experimental con plasma. Su familia cuenta que su contagio con el nuevo coronavirus se produjo en una reuni\u00f3n con amigos en un apartamento, a mediados de marzo. Para el 29 de marzo ya ten\u00eda una neumon\u00eda, por lo que tuvo que ser intubado de inmediato. Estaba oxigenando por debajo del 70 por ciento, le dio un choque s\u00e9ptico, present\u00f3 falla renal y ca\u00edda en la tensi\u00f3n arterial, seg\u00fan relatan sus seres queridos. En principio, a Rodrigo lo trataron con hidroxicloroquina y un medicamento experimental para tratar de controlar el sistema inmunol\u00f3gico y sacarlo del shock s\u00e9ptico. Esa medicina evit\u00f3 que el cuerpo se siguiera atacando, pero no control\u00f3 la neumon\u00eda causada por el virus.Sus indicadores empeoraron y lo trasladaron al Hospital Inova de Fairfax, Virginia, donde le propusieron a la familia la posibilidad de aplicarle plasma de convaleciente. En ese punto, las otras medicinas poco hac\u00edan efecto y Rodrigo solo se manten\u00eda vivo por la ayuda de las m\u00e1quinas. La familia acept\u00f3 y comenz\u00f3 una campa\u00f1a por redes sociales para conseguir a un recuperado del virus que tuviera el mismo tipo de sangre. Lo lograron y el 18 de abril se inici\u00f3 el tratamiento. Los ex\u00e1menes posteriores han mejorado y el pulm\u00f3n desinflam\u00f3 un poco. Luego de\u00a0una segunda trasfusi\u00f3n su pron\u00f3stico mejor\u00f3. Su familia cuenta que le quitaron el respirador de la garganta, le hicieron una traqueostom\u00eda y sus pulmones est\u00e1n mejorando. Sali\u00f3 del coma, sonr\u00ede y parpadea. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/terapia-de-plasma-de-convaleciente-para-tratar-el-coronavirus-se-estudia-en-colombia-489796", "categoria": "salud"}, {"titulo": "\u2018Nunca vi tanta gente morir en un turno\u2019: param\u00e9dico en Nueva York", "contenido": " George Contreras, param\u00e9dico de un hospital privado de Nueva York, durante sus 30 a\u00f1os de oficio, nunca hab\u00eda \"visto morir a tanta gente durante un turno, d\u00eda a d\u00eda\". Tampoco lleg\u00f3 a pensar que la ambulancia en la que se transporta iba a ser escenario de despedidas entre parientes y sus familiares reci\u00e9n fallecidos por coronavirus. En la historia contada por el diario estadounidense Daily News, Contreras afirma que lo que m\u00e1s ha cambiado es que ahora \u201ctenemos el sombr\u00edo deber de declarar a la persona muerta en casa\u201d. Antes de la llegada de la pandemia era responsable de administrar medicamentos, terapia intravenosa e intubar pacientes. Con el coronavirus, pasa los d\u00edas haciendo reanimaciones constantes.  George es el subdirector del centro de medicina de desastres del New York Medical College. All\u00ed tambi\u00e9n ense\u00f1a salud p\u00fablica y gesti\u00f3n de emergencias. Es profesor en manejo de emergencias en la universidad John Jay College of Criminal Justice. (Le puede interesar: La terapia que cur\u00f3 a un infectado de covid-19 se investiga en el pa\u00eds)  El param\u00e9dico inicia su turno de 12 horas a las 7 p. m. \u201cUsualmente, la ciudad de Nueva York tiene m\u00e1s o menos 4.000 llamadas por d\u00eda al 911. En estas semanas hemos visto d\u00edas que han tenido m\u00e1s de 7.200 llamadas por d\u00eda\u201d, cuenta el estadounidense, hijo de padres ecuatorianos, para el medio Voz de Am\u00e9rica.\u00a0 Mientras que en los primeros cinco d\u00edas de abril del 2019 se reportaron 131 muertes en Nueva York, este a\u00f1o, en el mismo lapso, fueron anunciadas 1.125, cuenta George. El procedimiento es tr\u00e1gico para \u00e9l:\u00a0si despu\u00e9s de la reanimaci\u00f3n el paciente no mejora, tienen que dejarlo donde lo encontraron y no lo pueden transportar al hospital. El param\u00e9dico recuerda con claridad una ocasi\u00f3n en la que un hombre llevaba dos semanas contagiado y se neg\u00f3 a que su familia llamara al 911, pues quer\u00eda quedarse en casa. Lleg\u00f3 un d\u00eda en que ya no pod\u00eda respirar y hab\u00eda amanecido sin aliento. Su familia se comunic\u00f3 al 911. Contreras lleg\u00f3, el hombre dej\u00f3 de respirar y tambi\u00e9n perdi\u00f3 el pulso. Intent\u00f3 reanimarlo, pero no fue posible y falleci\u00f3 en la parte trasera de su ambulancia.(Le puede interesar: \u00bfC\u00f3mo logr\u00f3 Tunja ponerle un cerco al coronavirus?)\u00a0 El hombre ten\u00eda aproximadamente 70 a\u00f1os. Era miembro de una familia latina muy unida que estaba rodeando el carro a la espera de saber qu\u00e9 pasaba con \u00e9l. \u201cTen\u00eda la responsabilidad de decirles que hicimos lo mejor que pudimos, pero que \u00e9l hab\u00eda muerto\u201d, cuenta Contreras.  El siguiente paso para el fallecido era la morgue, y esa ser\u00eda la \u00faltima vez que su familia lo podr\u00edan ver, al menos en dos semanas. La angustia de alrededor de 20 personas que estaban a la espera conmovi\u00f3 al param\u00e9dico, quien les permiti\u00f3 que se despidieran del hombre a lo lejos. \u201cNunca pens\u00e9 que mi ambulancia se convertir\u00eda en una funeraria\u201d, cuenta George. Desde afuera lleg\u00f3 a escuchar los gritos y llantos de los familiares. Las emociones comenzaron a invadirlo. Empez\u00f3 a dimensionar que desde el inicio de esta pandemia ha visto a personas viviendo en lugares peque\u00f1os, todos en un mismo cuarto: ni\u00f1os y ni\u00f1as, abuelos y padres. Le preocupa que los ciudadanos que est\u00e1n muriendo no son solo n\u00fameros. Cada uno es una persona, y la muerte de esta representa un impacto en su c\u00edrculo familiar y de amigos, que podr\u00eda ser de 100, 200, 500 personas, dice George.   (Le puede interesar: \u00bfQu\u00e9 hago si me imponen un comparendo por violar la cuarentena?) El param\u00e9dico confiesa que para el personal de salud esta situaci\u00f3n ha sido muy abrumadora en t\u00e9rminos mentales y emocionales. \u201cHay un aspecto muy humano en esto, lo que llamaron el \u2018enemigo invisible\u2019, pero no es muy invisible. Tiene cara. Tiene un nombre\u201d, cuenta George.  Nueva York es la ciudad m\u00e1s azotada por la pandemia en Estados Unidos. Hasta el 29 de abril se reportaron 17.682 muertes all\u00ed y 844.994 contagios. Estados Unidos sigue liderando la lista de mayor n\u00famero de contagios en el mundo, con un total de 1'013.168.Tendencias EL TIEMPO\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-paramedico-en-nueva-york-habla-sobre-un-dia-de-trabajo-489990", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfViol\u00f3 la alcaldesa Claudia L\u00f3pez m\u00e1s de una vez la cuarentena?", "contenido": " La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, ha tenido que responder en los \u00faltimos d\u00edas a los se\u00f1alamientos surgidos de distintos sectores por la infracci\u00f3n que cometi\u00f3, y que reconoci\u00f3, de estar en un supermercado en compa\u00f1\u00eda de su esposa, la senadora Ang\u00e9lica Lozano, en un comportamiento que est\u00e1 prohibido en esta cuarentena. (Le recomendamos:\u00a0Abren investigaci\u00f3n contra Claudia L\u00f3pez luego de mercar en compa\u00f1\u00eda) Sin embargo, su mensaje de arrepentimiento y reflexi\u00f3n no fue suficiente para algunos que le han dado eco a publicaciones en redes sociales que acusan a la alcaldesa de haber violado la cuarentena en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n.As\u00ed lo demostrar\u00eda, por ejemplo, la publicaci\u00f3n en redes sociales de un restaurante, en la que afirma que la alcaldesa estuvo en ese lugar en compa\u00f1\u00eda de la senadora Lozano, el pasado domingo 29 marzo. Este hecho sucedi\u00f3 en un d\u00eda y en un lugar diferente al que reconoci\u00f3 la pareja, ya que el suceso en el supermercado ocurri\u00f3 el s\u00e1bado 18 de abril. (Le puede interesar:\u00a0Ang\u00e9lica Lozano recibi\u00f3 comparendo por infringir la cuarentena) Ante estos comentarios, el concejal de Bogot\u00e1 para la Gente, Carlos Fernando Gal\u00e1n, public\u00f3 en su cuenta de Twitter un mensaje acompa\u00f1ado de la publicaci\u00f3n del restaurante, que demostrar\u00eda que la alcaldesa ha infringido el aislamiento en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n.\"Alcaldesa @claudialopez, bien que haya reconocido infracci\u00f3n de ir al mercado con Ang\u00e9lica, pero ciudadanos han mostrado evidencias de otros 2 episodios. Cu\u00e1ntas veces han violado la cuarentena? Si para salvar vidas pedimos a la gente que cumpla las reglas, hay que dar ejemplo\", coment\u00f3 el concejal Gal\u00e1n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La investigaci\u00f3n y las disculpas de L\u00f3pez por violar cuarentena) El mensaje r\u00e1pidamente se extendi\u00f3 por las redes sociales y la noche del martes la mandataria le respondi\u00f3 con el siguiente mensaje: \"Concejal, usted sabe que por mis funciones de autoridad sanitaria, de emergencias y orden p\u00fablico no tengo ninguna restricci\u00f3n de movilidad\".Y concluy\u00f3: \"Merco y compro mi comida personalmente, como cualquier ciudadana. No puedo quedarme en casa. Trabajo para cuidar a 8 millones de personas\".En conversaci\u00f3n con EL TIEMPO, el concejal agreg\u00f3 que \u00e9l\u00a0nunca le ha pedido a la alcaldesa que se quede en su casa. \"Entiendo perfectamente que debe estar al frente de todo lo de la emergencia en el territorio.\u00a0Pero cuando va como ciudadana al mercado o a comprar un domicilio o a un banco o una droguer\u00eda, debe cumplir las reglas que cumplen todos los ciudadanos\", coment\u00f3 Gal\u00e1n. BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-claudia-lopez-le-responde-a-carlos-galan-por-violar-cuarentena-490004", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Hombre con covid-19 fue sorprendido violando aislamiento en Cali", "contenido": " Un paciente con covid-19 que anteriormente hab\u00eda salido de su casa, violando la cuarentena, finalmente fue sorprendido por el grupo 'cazacovid-19', integrado por funcionarios de la Secretar\u00eda de Salud de Cali con apoyo de la Polic\u00eda.\u00a0 Este grupo de 'cazacovid-19' se\u00a0conform\u00f3 por orden del alcalde de la capital vallecaucana, Jorge Iv\u00e1n Ospina, para perseguir y aislar\u00a0a los infractores que ponen en riesgo a toda una comunidad y evitar que aumenten los casos de contagio con la elevada posibilidad de muerte a causa de la enfermedad.\u00a0 Este infractor fue rega\u00f1ado por Ospina, quien tambi\u00e9n acus\u00f3 a la familia por su irresponsabilidad, tanto con \u00e9l mismo como con las dem\u00e1s personas.\u00a0El paciente, quien tambi\u00e9n es reincidente en no acatar el aislamiento preventivo obligatorio, fue llevado al hotel acondicionado para quienes no tienen medios econ\u00f3micos de pasar la cuarentena y que viven en hacinamiento en sus hogares.\u00a0La Polic\u00eda le recalc\u00f3 al infectado con coronavirus que si vuelve a salir, ser\u00e1 detenido y juzgado. Podr\u00eda ir a la c\u00e1rcel como ya ocurri\u00f3 la semana pasada con otro infractor en Cali.\u00a0En el Valle del Cauca aumentaron los casos de coronavirus a 881. En las \u00faltimas horas, adem\u00e1s, se registraron tres muertes m\u00e1s en Cali: dos mujeres, una de 47 y otra de 82 a\u00f1os. Tambi\u00e9n muri\u00f3 un hombre, de 82 a\u00f1os. Todos ten\u00edan enfermedades previas.\u00a0CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/pillan-en-la-calle-a-paciente-con-coronavirus-que-ya-habia-violado-antes-la-cuarentena-en-cali-489968", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La historia de los trillizos que nacen en plena pandemia en Bogot\u00e1", "contenido": " Weimar, Luciana e Isabella nacieron el pasado 13 de abril a las 35 semanas de gestaci\u00f3n, pesando 1.800, 1.500 y 1.600 gramos, respectivamente. Ellos se convierten en una nueva luz de vida en medio de la pandemia por la covid -19 que tiene tan conmocionada a la ciudad. La historia de esta humilde familia es de superaci\u00f3n y amor,\u00a0 pero ahora enfrentan una dif\u00edcil situaci\u00f3n porque el padre de familia, Wilmar Alex\u00e1nder Londo\u00f1o Echavarr\u00eda,\u00a0 se desempe\u00f1aba como barbero y ahora, ante el confinamiento por la pandemia, se ha quedado sin la posibilidad de trabajar. Y ahora son tres bocas m\u00e1s para alimentar. \"Esta situaci\u00f3n ha sido muy dif\u00edcil, me las he arreglado y he tenido para que mi familia y yo podamos comer a diario. Al ser barbero no es que yo gane mucho pero ah\u00ed suavecito me voy bandereando. Claro que con esta nueva situaci\u00f3n lo que hago en una semana me lo voy a gastar en un d\u00eda. Eso me tiene muy preocupado. Cualquier ayuda yo la agradezco de coraz\u00f3n\".\u00a0 Junto con su esposa, Aura Marcela Mart\u00ednez, mam\u00e1 de los trillizos, vive en la localidad de Usme y aunque la noticia de que iban a tener tres beb\u00e9s los llen\u00f3 de angustias  esta humilde familia conf\u00eda en que podr\u00e1n salir adelante.  \u201cDebo traer 24 pa\u00f1ales al d\u00eda, la leche, los elementos de aseo, la ropita, es muy duro sobrevivir en esta situaci\u00f3n, en una cama donde dorm\u00edamos tres, ya ahorita vamos a dormir seis\u201d, cont\u00f3 Wilmar.\u00a0 Aura tiene 24 a\u00f1os y est\u00e1 feliz\u00a0 y a pesar de que no niega la angustia por los problemas econ\u00f3micos prefiere pensar en toda la alegr\u00eda que los beb\u00e9s traer\u00e1n a la familia. \"Pienso en una Navidad muy feliz, con todos mis hijitos. Quiero pensar en todo lo positivo\". Para ella que sus hijos\u00a0 nacieran en medio de la pandemia representan una luz de esperanza. \"Yo s\u00e9 que el virus es asustador pero hay que enfocarse en muchas cosas bonitas que est\u00e1n ocurriendo en el mundo. Ellos son mi esperanza y ahora voy a salir a la calle a luchar por ellos\". \u201cSe esperaba que nacieran bajos de peso, no obstante, estos beb\u00e9s est\u00e1n en muy buenas condiciones\u201d, afirm\u00f3 el especialista en ginecolog\u00eda y obstetricia, Ernesto Ortiz Ruiz, quien atendi\u00f3 el parto y agreg\u00f3 que se necesitaron tres equipos de trabajo conformados por pediatras y profesionales de la salud, junto con una sala adicional para garantizarle a cada beb\u00e9 la mejor atenci\u00f3n posible durante su nacimiento. Actualmente, los beb\u00e9s se encuentran en la unidad de cuidados intensivos (UCI) Neonatales y hacen parte del Plan Canguro hasta alcanzar el peso adecuado. Cada d\u00eda, Aura con su mam\u00e1 y su prima asisten a la Unidad M\u00e9dica Hospitalaria Especializada Meissen para cangurear a los peque\u00f1os, \u201ccada una cangurea uno y cada dos horas los rotamos para poderlos alimentar\u201d, explic\u00f3 la madre.Los trillizos se roban todo el show en el hospital y todo el personal est\u00e1 pendiente de su evoluci\u00f3n y de lo que necesitan. \u201cEstos m\u00e9dicos hacen su trabajo con amor, han cuidado muy bien de nosotros y me est\u00e1n capacitando para tener los beb\u00e9s en la casa\u201d, dijo Aura, abrazando a su peque\u00f1o beb\u00e9. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1 Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-bogota-la-historia-de-los-trillizos-que-nacen-en-plena-pandemia-489998", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Van 417 trabajadores de la salud contagiados y 6 muertos por covid-19", "contenido": " 417 trabajadores de la salud en 26 entidades territoriales han sido confirmados como pacientes de covid-19, de acuerdo con un nuevo reporte del Instituto Nacional de Salud (INS) dado este mi\u00e9rcoles. En la ficha que presenta esta entidad, se incluyen dos nuevos fallecimientos, para un total de seis (los cuatro que se conoc\u00edan eran todos m\u00e9dicos). Se detalla, igualmente, que hay 155 auxiliares de enfermer\u00eda, 100 m\u00e9dicos, 56 profesionales de enfermer\u00eda y 41 cuyas profesiones est\u00e1n aun por definir infectados con el nuevo coronavirus.(Le puede interesar:\u00a0La terapia que cur\u00f3 a un infectado de covid-19 se investiga en el pa\u00eds)Tambi\u00e9n aparecen 23 administrativos, 14 terapeutas respiratorios, 13 de equipos de aseo y alimentaci\u00f3n, 12 fisioterapeutas y siete instrumentadores quir\u00fargicos. Con cuatro casos est\u00e1n estudiantes, odont\u00f3logos, psic\u00f3logos, empleados de seguridad y t\u00e9cnicos auxiliares de farmacia.La informaci\u00f3n revelada por el INS da cuenta, adem\u00e1s, que 350 de los 417, es decir el 83,9 por ciento, se han contagiado en medio del ejercicio de su profesi\u00f3n, frente a 33 que se infectaron de forma comunitaria y 34 casos importados. Bogot\u00e1 lidera las regiones con m\u00e1s trabajadores sanitarios afectados por el coronavirus, con 146 casos (35 %), y le siguen Risaralda con 92 (22,1 %), Cali con 36 (8,6 %), Santa Marta con 22 (5,3 %) y Huila con 17 (4,1 %).(Lea:\u00a0La historia de los trillizos que nacen en plena pandemia en Bogot\u00e1)Por otra parte, 401 del total permanecen en casa y 10 hospitalizados; 312 est\u00e1n con medida de aislamiento y 99 se han recuperado.El informe remata indicando que actualmente se investigan otros 301 casos sospechosos. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/trabajadores-de-la-salud-contagiados-490014", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Vea en fotos c\u00f3mo es la emergencia del relleno sanitario Do\u00f1a Juana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/relleno-dona-juana-fotos-de-emergencia-por-un-derrumbe-de-basura-489940", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Grietas y fisuras hab\u00edan sido advertidas por habitantes del Mochuelo", "contenido": " Las advertencias sobre la aparici\u00f3n de grietas y\u00a0 fisuras en varios sectores del relleno do\u00f1a Juana ya la hab\u00edan hecho desde hace\u00a0 varios meses los\u00a0 residentes de la zona aleda\u00f1a al basurero.\u00a0 De hecho, dicen que derrumbes hay todos los d\u00edas pero lo que olores suelen llegar a la parte suroccidental del relleno. \"Esta vez los olores se dispersaron para el lado contrario y por eso ahora s\u00ed se prenden las alarmas\", dijo otro residente.\u00a0 Incluso se han realizado videos advirtiendo el riesgo inminente de otra tragedia. Hay uno en el que se evidencian todas las grietas del sector demostrando la inestabilidad del terreno y c\u00f3mo esto representa\u00a0 un riesgo para los campesinos que viven en la zona y para la operaci\u00f3n de la recolecci\u00f3n de basuras en Bogot\u00e1.\u00a0\u00a0 La comunidad tambi\u00e9n denunci\u00f3 que la inestabilidad del terreno se disimula tapando los desechos con tierra y arcilla pero que es claro, como lo muestran las im\u00e1genes,\u00a0 que las grietas son\u00a0 de m\u00e1s de un metro de profundidad.\u00a0 El secretario de salud de Bogot\u00e1 Alejandro G\u00f3mez dijo que este deslizamiento preocupa por la contaminaci\u00f3n adicional de la zona por los olores, por los lixiviados que, eventualmente se liberen y por los vectores como moscos y roedores que se liberen tras el deslizamiento. \"Desde anoche se ha intervenido de manera integral el fen\u00f3meno. El deslizamiento es interno y no representa riesgos f\u00edsicos hacia la poblaci\u00f3n pero s\u00ed un riesgo en materia de olores\".\u00a0 Por ahora, se realiza el control de las sustancias que se liberan con la aplicaci\u00f3n de cal y otros qu\u00edmicos que minimizan el riesgo. Tambi\u00e9n hay cuadrillas de vigilancia epimediol\u00f3gica que est\u00e1n recorriendo los barrios aleda\u00f1os para detectar personas con problemas respiratorios previos que puedan ser susceptibles a complicaciones.\u00a0 Este problema agrava la situaci\u00f3n de salud que ya se vive en la ciudad por la\u00a0 covid-19. \"Esta zona ha sido muy afectada por la emergencia en salud por eso ponemos a disposici\u00f3n la l\u00ednea 123 para que las ayudas lleguen a tiempo a trav\u00e9s de veh\u00edculos con personal especializado\".\u00a0 REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/dona-juana-grietas-y-fisuras-habian-sido-advertidas-pro-habitantes-del-mochuelo-489946", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Qui\u00e9n es el sacerdote suspendido por Vaticano tras denuncias de abuso", "contenido": " La Congregaci\u00f3n para la Doctrina de la Fe, una suerte de 'Fiscal\u00eda' de El Vaticano, orden\u00f3 la suspensi\u00f3n del ministerio sacerdotal de Carlos Arturo Yepes, un popular sacerdote del departamento de Antioquia.Yepes fue denunciado en los \u00faltimos a\u00f1os por tres hombres que, aseguran, fueron v\u00edctimas de abuso sexual por parte del sacerdote cuando ellos eran menores de edad. Estos hechos habr\u00edan ocurrido entre 1995 y 2010 en las parroquias de El Salvador, San Esteban Protom\u00e1rtir y Sagrado Coraz\u00f3n de Jes\u00fas, en Barrio Triste, Medell\u00edn. (Le puede interesar:\u00a0Suspenden m\u00e1s de 10 sacerdotes por 'deplorables' casos de abuso sexual) Aunque las denuncias fueron recibidas en 2018, la Arquidi\u00f3cesis de Medell\u00edn decidi\u00f3 no suspender a Yepes y, en cambio, enviar el caso al Vaticano, que finalmente resolvi\u00f3 suspenderlo este a\u00f1o. As\u00ed lo asegur\u00f3 \u00d3scar \u00c1lvarez, vicario general de esa Arquidi\u00f3cesis. \"La Congregaci\u00f3n acaba de ordenar la realizaci\u00f3n de un proceso judicial penal can\u00f3nico y ha sido suspendido 'ad cautelam'\", dijo.La orden del Vaticano notific\u00f3 al arzobispo de Medell\u00edn, monse\u00f1or Ricardo Tob\u00f3n, para que hiciera efectiva la suspensi\u00f3n de Yepes.\u00a0Esta decisi\u00f3n, que es indefinida mientras avanza la investigaci\u00f3n can\u00f3nica penal, impide a Yepes ejercer su ministerio sacerdotal, por lo que tuvo que entregar la parroquia San Juan Bautista de la Salle, en Copacabana, tambi\u00e9n en Medell\u00edn, donde era p\u00e1rroco desde 2017.Sin embargo, de momento, se desconoce desde cu\u00e1ndo fue suspendido. Algunas versiones se\u00f1alan que ocurri\u00f3 el pasado 9 de marzo, pues la \u00faltima misa que Yepes public\u00f3 en su canal de YouTube es del 8 de marzo y, desde entonces, solo aparece en c\u00e1mara ofreciendo reflexiones o rezando el rosario.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0Trascendental paso de la Iglesia en su lucha contra la pederastia) Cabe mencionar que Yepes ha insistido en varias ocasiones que es inocente. Incluso,\u00a0demand\u00f3 penalmente a sus tres presuntas v\u00edctimas.Carlos Arturo Yepes es un reconocido sacerdote en Antioquia. Adem\u00e1s de haber sido capell\u00e1n de la alcald\u00eda de Medell\u00edn y de la gobernaci\u00f3n de Antioquia, es la figura m\u00e1s importante de 'Televid', el canal de televisi\u00f3n de la Congregaci\u00f3n Mariana.Tambi\u00e9n es popular en redes sociales; en Instagram, por ejemplo, su cuenta est\u00e1 catalogada como 'figura p\u00fablica'. Cuenta con dos canales en YouTube, 'Padre Carlos Yepes' y 'Am\u00e9n Comunicaciones', que suman alrededor de un mill\u00f3n de seguidores y m\u00e1s de 200 millones de reproducciones.'Am\u00e9n Comunicaciones' es, seg\u00fan su sitio web, \"una productora cat\u00f3lica conformada por sacerdotes y laicos profesionales formados en el \u00e1rea de radio, producci\u00f3n audiovisual y comunicaci\u00f3n digital\". ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/vaticano-ordena-suspension-de-sacerdote-de-medellin-carlos-yepes-490058", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La turbia historia detr\u00e1s de la salida del general Buitrago", "contenido": " La salida de la Polic\u00eda del brigadier general Juan Carlos Buitrago, uno de los oficiales m\u00e1s curtidos en labores de inteligencia, ha desatado una guerra de versiones que incluyen desde la supuesta cuenta de cobro que le pasaron por investigar a grandes mafias, hasta supuestos excesos en su labor, que habr\u00eda puesto de presente el expresidente Andr\u00e9s Pastrana.\"Meses antes de la \u201cirrevocable\u201d carta (de renuncia) del gral. Juan Carlos Buitrago @PoliciaColombia, inform\u00e9 al @mindefensa\u00a0@CarlosHolmesTru\u00a0sobre temas que a \u00e9l le corresponder\u00eda explicar\", se\u00f1al\u00f3 Pastrana en sus redes. A pesar del silencio de la cartera de Defensa y de la propia Polic\u00eda (que vive una tormenta interna por otras investigaciones en curso), en el caso de Buitrago han salido a relucir al menos tres episodios que habr\u00edan pesado para su renuncia.El primero, que surge del mensaje de Pastrana, es el de mayor relevancia y se\u00f1ala que Buitrago mantendr\u00eda nexos muy cercanos con miembros de r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.Aunque versiones se\u00f1alan que Pastrana le habr\u00eda enviado una carta al ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujllo, fuentes muy cercanas al exmandatario le dieron a EL TIEMPO que no es cierto.\u00a0Y agregan que tuvieron un desayuno hace varios meses en donde se toc\u00f3 el tema.(Le puede interesar:\u00a0General Juan Carlos Buitrago, exdirector de Polfa, pidi\u00f3 la baja)Desde 2017, cuando Buitrago estaba en la Direcci\u00f3n de Inteligencia, se habla de sus contactos de alto nivel con oficiales venezolanos y miembros de la oposici\u00f3n que pasaban informaci\u00f3n relevante. A partir de ella, Buitrago indag\u00f3 el tema de las cajas Clap que involucra al barranquillero \u00c1lex Saab con los negocios turbios de Maduro.\u00a0De manera paralela, se inici\u00f3 una investigaci\u00f3n por lavado de activos contra Saab, que estuvo a punto de convertirse en una circular roja de la Interpol.Pero a la vez se habla de otros negocios e incluso de operaciones antinarc\u00f3ticos que no se habr\u00edan realizado, a cambio de la informaci\u00f3n relevante.\u00a0 Los operativos de inteligencia en los que particip\u00f3 Buitrago son reservados. Sin embargo, altas fuentes del gobierno Santos terciaron en su favor.\"Buitrago cumpli\u00f3 un papel muy importante en las investigaciones contra \u00c1lex Saab y su nexo con el r\u00e9gimen y alguna informaci\u00f3n fue suministrada por la oposici\u00f3n\", le se\u00f1alaron a EL TIEMPO altas fuentes del gobierno Santos.Buitrago tambi\u00e9n adelant\u00f3 investigaciones sobre el empresario Diego Mar\u00edn, se\u00f1alado en el pasado como lavador del Cartel de Cali y quien se declar\u00f3 inocente y un perseguido de la Polic\u00eda, en la \u00fanica entrevista que ha dado: a reporteros de EL TIEMPO.Tanto Saab como Mar\u00edn tienen como defensa a la oficina del penalista Abelardo de la Espriella, que a su vez es el apoderado de funcionarios del Gobierno, como Carlos Holmes Trujillo, cuando este era Canciller.Aunque nadie lo ha dicho de manera oficial, dicho v\u00ednculo sali\u00f3 a relucir tras la renuncia de Buitrago y desencaden\u00f3 una dura reacci\u00f3n de De la Espriella.\u00a0\"Buitrago tiene investigaciones penales y disciplinarias abiertas, desavenencias con sus compa\u00f1eros del generalato, serios cuestionamientos del expresidente Pastrana, y un sinn\u00famero de asuntos por aclarar, y resulta que su salida de la instituci\u00f3n se dio por cuenta m\u00eda, nada m\u00e1s mentiroso e infame\", le dijo el penalista a EL TIEMPO.Sin embargo, hace pocos minutos envi\u00f3 un mensaje en sus redes en donde asegura que Buitrago le hizo saber que no le atribuye su salida.\u00a0 Y agreg\u00f3. \"Hace 3 meses dijo que lo iban a matar y la propia inteligencia de la Policia descart\u00f3 el supuesto atentando. Lo sacan de la Polfa porque el director de fiscal\u00edas del Cauca lo desminti\u00f3, con relaci\u00f3n a una desafortunada declaraci\u00f3n, en la que el oficial relacionaba la muerte de la exalcaldesa de Su\u00e1rez, con una operaci\u00f3n en contra de unos traficantes de armas. No cabe duda: Buitrago quiere usar como distractor, una inexistente pelea conmigo, en raz\u00f3n de actividades profesionales, para ocultar las verdaderas razones de su salida de la instituci\u00f3n\". Saab ya est\u00e1 bajo la lupa del gobierno de Estados Unidos por sus opacos negocios con el r\u00e9gimen de Maduro.Y Mar\u00edn tambi\u00e9n sali\u00f3 a relucir en un proceso en el que acaba de ser acusado un exagente de la DEA, por lavado de activos.\u201cNo han podido probarme nada. Soy un perseguido de la Dij\u00edn desde 1993. No s\u00e9 por qu\u00e9, solo quieren \u2018positivos\u2019 conmigo\u201d, le dijo Mar\u00edn a EL TIEMPO.Pero en el expediente contra el, exagente Jos\u00e9 Irizarry, su nombre fue mencionado.Irizarry fue uno de los m\u00e1s respetados agentes de la DEA apostados en Colombia.Tal como lo revel\u00f3 EL TIEMPO hace un a\u00f1o, particip\u00f3 en la captura de decenas de narcotraficantes y lavadores de dinero y era uno de los l\u00edderes de la oficina de esa agencia en Cartagena, en donde se hab\u00eda establecido y llevaba una vida con ciertas comodidades.En efecto, en el documento, en poder de EL TIEMPO consta que, en febrero pasado, lo declararon coopart\u00edcipe de una megaoperaci\u00f3n de blanqueo de capitales que involucra a su esposa colombiana, Nathalia G\u00f3mez (tambi\u00e9n detenida) y a dos conspiradores que no se identifican, uno de ellos el padrino de sus hijos.Irizarry estuvo en Colombia desde agosto de 2009 hasta enero de 2015, y fue sacado del pa\u00eds por orden de su jefe inmediato y enviado a una oficina en Washington mientras se avanzaba la investigaci\u00f3n por el supuesto nexo de Nathalia G\u00f3mez, esposa del agente, con el colombiano Diego Mar\u00edn.De nuevo, la defensa de Mar\u00edn ha negado cualquier actividad del empresario, cuyo nombre vuelve a salir en la controversia por la salida de Buitrago.Se indaga si su caso est\u00e1 vinculado con \u00d3mar Ambuila, quien se desempe\u00f1aba como jefe de control de carga en la Dian y cuya hija adquiri\u00f3 un  Lamborghini.\"El serial que aparece en el indictment contra el exagente es el mismo de la hija de Ambuila\", le asegur\u00f3 a EL TIEMPO una fuente federal. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/la-turbia-historia-detras-de-la-salida-del-general-juan-carlos-buitrago-489952", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u2018\u00bfQu\u00e9 quieren que haga?\u2019, dice Bolsonaro tras muertes por covid-19", "contenido": " El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, volvi\u00f3 a menospreciar la crisis sanitaria que vive su pa\u00eds por el coronavirus. Hasta este martes en la noche, la enfermedad caus\u00f3 la muerte de 5.017 personas, y en respuesta a la aceleraci\u00f3n de los contagios el mandatario respondi\u00f3: \u201cLo lamento, pero \u00bfqu\u00e9 quieren que haga?\u201d. El mandatario contest\u00f3 as\u00ed a periodistas que le consultaron en relaci\u00f3n a la creciente incidencia de la covid-19 en el pa\u00eds, donde seg\u00fan al Ministerio de Salud el n\u00famero de casos lleg\u00f3 a 71.886, con un aumento de 5.385 en las \u00faltimas 24 horas y en una jornada en que la cifra de muertos se increment\u00f3 en 474. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Corte Suprema ordena investigar a Bolsonaro por presunta interferencia)\"\u00bfY entonces?\", agreg\u00f3 Bolsonaro frente a la insistencia de los periodistas, para agregar que aun cuando su segundo nombre es Mes\u00edas, no es capaz de \"hacer milagros\". Bolsonaro tambi\u00e9n dijo lamentar la situaci\u00f3n sanitaria del pa\u00eds, expres\u00f3 su \"solidaridad a las familias que perdieron seres queridos\" y consider\u00f3 que \"as\u00ed es la vida\".  (Le puede interesar:\u00a0Bolsonaro y la tormenta)\"Ma\u00f1ana ser\u00e9 yo. L\u00f3gicamente, uno quiere tener una muerte digna y dejar una buena historia\", apunt\u00f3 Bolsonaro, uno de los mandatarios m\u00e1s esc\u00e9pticos del mundo en relaci\u00f3n al coronavirus y quien lleg\u00f3, en algunas ocasiones, a calificar a la covid-19 de \"gripecita\". Asimismo, consider\u00f3 que las 474 muertes comprobadas este martes pudieran corresponder a \"personas que fueron infectadas hace dos semanas\" y reiter\u00f3 que, en su opini\u00f3n, \"el virus va a afectar al 70 % de la poblaci\u00f3n\", lo cual \"es infelizmente una realidad\". (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tras m\u00e1s de 216.000 muertes, el mundo, a volver a 'nueva normalidad')Bolsonaro, quien se ha enfrascado en pol\u00e9micas con gobernadores y alcaldes que han declarado cuarentenas y otras medidas de reclusi\u00f3n que \u00e9l censura, destituy\u00f3 hace diez d\u00edas al hasta entonces ministro de Salud Luiz Henrique Mandetta, quien defend\u00eda esas medidas. El nuevo titular de esa cartera, Nelson Teich, reconoci\u00f3 este martes que los \u00faltimos datos sobre la situaci\u00f3n en Brasil indican que \"la curva viene creciendo y hay un agravamiento, una evoluci\u00f3n de la curva hacia arriba\", lo cual consider\u00f3 que es \"una tendencia\". Bolsonaro declin\u00f3 comentar directamente la declaraci\u00f3n de Teich pero insisti\u00f3 en que \"va a haber muertes\" y subray\u00f3 que \"nadie neg\u00f3\" que eso suceder\u00eda. De acuerdo a los c\u00e1lculos del Ministerio de Salud, el pico de la pandemia en Brasil se alcanzar\u00e1 entre mayo y junio pr\u00f3ximos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La enfermera colombiana que enfrenta al covid-19 en Italia)Sin embargo, en las regiones del sur del pa\u00eds, en las que bajan considerablemente las temperaturas durante el actual oto\u00f1o austral, y a\u00fan m\u00e1s en el invierno que comenzar\u00e1 en junio, se teme que la incidencia del pat\u00f3geno pueda prolongarse. \"Existe una preocupaci\u00f3n real por los virus respiratorios que tradicionalmente circulan en oto\u00f1o e invierno todos los a\u00f1os, y que, con la covid-19, agravar\u00e1n la crisis\", dijo hoy mismo el secretario de Vigilancia del Ministerio de Salud, Wanderson Oliveira.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/la-respuesta-del-presidente-de-brasil-jair-bolsonaro-ante-el-aumento-de-los-muertos-por-coronavirus-489926", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Gobierno le apuesta a desmontar las redes criminales m\u00e1s poderosas", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque dio a conocer este martes el decreto 601 - en el que abre la posibilidad de un sometimiento (individual) a los grupos armados organizados - Eln, 'Clan del Golfo', 'Los Pelusos', 'Los Caparros' y las disidencias de la Farc.En el mismo se establece que el Alto Comisionado para la Paz, Miguel Ceballos\u00a0 y las personas autorizadas por \u00e9l, ser\u00e1n las encargadas de verificar la voluntad real de paz y reinserci\u00f3n a la vida civil, as\u00ed como la voluntad real de sometimiento a la justicia, de los integrantes de estos grupos al margen de la ley. La decisi\u00f3n del Gobierno de abrir la puerta para un sometimiento individual de las disidencias y los grupos irregulares\u00a0\"se centra fundamentalmente en una estrategia de ir desgranando poco a poco esos grupos\", dijo a EL TIEMPO una fuente de alto nivel.\u00a0Hasta ahora no hab\u00eda una ruta para el sometimiento de las personas vinculadas a estas estructuras, con excepci\u00f3n del Eln, por eso, en el Gobierno consideraron que era necesario establecer ese camino.(Le puede interesar:\u00a0Gobierno plantea sometimiento con beneficios para bacrim y disidencias)Inicialmente se determin\u00f3 generarles un marco de confianza por lo que se estableci\u00f3 que el camino fuera la Oficina del Alto Comisionado de Paz, \"que les puede generar m\u00e1s tranquilidad que estar tramitando su desvinculaci\u00f3n con una unidad militar\", asegur\u00f3 la fuente.Hasta hoy solo exist\u00eda la posibilidad del sometimiento y la \u00fanica gabela que ten\u00edan era un eventual subrrogado penal por colaboraci\u00f3n.Y en esta puerta que est\u00e1 abriendo el Gobierno se les habla no solo de la posibilidad de que la dejaci\u00f3n de la pertenencia a estas organizaciones se pueda hacer de manera individual, sino que se les dar\u00e1n algunos beneficios puntuales, desde el punto de vista econ\u00f3mico y de protecci\u00f3n, no solo para ellos sino para sus familias.Por eso en la Casa de Nari\u00f1o est\u00e1n alistando un decreto en el cual se fijan las ayudas a que tendr\u00e1n derecho por intermedio de la Agencia de Reincorporaci\u00f3n. Son los mismos beneficios que han tenido un poco m\u00e1s de 73.000 personas que desde el 2003 se han desvinculado de grupos irregulares. EL TIEMPO consult\u00f3 con varios sectores del pa\u00eds (analistas, pol\u00edticos, juristas) sobre los posibles alcances y beneficios de la iniciativa.De acuerdo con las autoridades, estos grupos, est\u00e1n relacionados directamente con actividades ilegales como el narcotr\u00e1fico, la extorsi\u00f3n, la miner\u00eda\u00a0 ilegal y los homicidios de l\u00edderes sociales. El Eln se considera un grupo guerrillero (alzado en armas),\u00a0 que busca un reconocimiento pol\u00edtico, y por ello, se han adelantado varias negociaciones, en diferentes gobiernos. Que tendr\u00eda las mismas dimensiones del logrado con las Farc.El \u00faltimo acercamiento se ven\u00eda desarrollando con Iv\u00e1n Duque, hasta enero del 2019, cuando el Presidente rompi\u00f3 el proceso por el carro bomba que el Eln deton\u00f3 en la Escuela de Polic\u00eda 'General Santander' que cobr\u00f3 la vida de 22 subtenientes.El Eln,\u00a0 por sus acciones, esta sindicado de delitos de lesa de humanidad. El tratamiento para sus integrantes, con el decreto, es el ofrecimiento de una desmovilizaci\u00f3n individual y no como grupo.Para el exfiscal Alfonso Valdivieso, \"en el caso particular del Eln, es una noticia importante y consecuente con lo que est\u00e1 sucediendo en el pa\u00eds, que se reanuden las negociaciones con todo y lo complejo que es el tema\".\u00a0Se\u00f1al\u00f3, que en t\u00e9rminos pr\u00e1cticos hay que evolucionar en esa materia. \"Al Eln hay que darle un tratamiento, buscar una negociaci\u00f3n, y ya que se les da la opci\u00f3n de hacerlo individual, puede dificultar el inicio de los di\u00e1logos\". Para el senador del Polo Democr\u00e1tico Iv\u00e1n Cepeda, es una medida \u00fatil, ya que contribuir\u00eda a mejorar las condiciones de vida de muchas personas que viven en zonas alejadas, donde hacen presencia los ilegales.\"El Gobierno deber\u00eda ser m\u00e1s audaz en este tema y buscar de una vez, no solamente sometimientos individuales, sino lograr de una vez, la desmovilizaci\u00f3n colectiva, de sometimiento a la justicia del 'Clan del Golfo', que es la organizaci\u00f3n m\u00e1s poderosa\", asegur\u00f3 Cepeda.Se\u00f1al\u00f3 que esta es la oportunidad para que se defina una pol\u00edtica concreta frente al Eln, \"este decreto no est\u00e1 hecho para el Eln, ellos no se van a someter a la justicia, eso es claro. Porque como el mismo Gobierno lo reconoce, es una organizaci\u00f3n que tiene \u00edndole pol\u00edtico, as\u00ed que hay que buscar una forma para reinicar los di\u00e1logos con la guerrilla\".Por su parte, el representante a la C\u00e1mara por el Centro Democr\u00e1tico, Edward Rodr\u00edguez, se\u00f1al\u00f3 que \"vale la pena la legalidad\", y considera que este es un llamado del Gobierno para todos las personas que hoy hacen parte de las organizaciones criminales, \"muchos de ellos obligados y sometidos al miedo\", para que se inmovilicen.\"Esto traer\u00e1 una serie de beneficios. Uno que me parece espectacular es el de educaci\u00f3n. Porque no solo se extiende a la persona desmovilizada, sino a su familia. Cubrir\u00e1 proyectos productivos\u00a0 hasta de 12 millones de pesos, y una ayuda mensual hasta que pueda reinicar su vida\", asegur\u00f3 el congresista.\u00a0 Por su parte el penalista, Francisco Bernate dijo que era curioso que hace poco tiempo se hubiera expedido la Ley 1908 para fomentar y propiciar las desmovilizaciones colectivas, y ahora se vuelva al modelo de la desmovilizaci\u00f3n individual.\"Lo que se ve es una absoluta carencia de coherencia, porque cada tres meses vamos de un modelo a otro, por supuesto que es bienvenida la experiencia\", puntualiz\u00f3 Bernate.El abogado se\u00f1al\u00f3 que ahora toca esperar qu\u00e9 pasa con un modelo como estos, \"d\u00f3nde los van a poner, qu\u00e9 los van a poner hacer y si son o no elegibles para la JEP\".Afirm\u00f3 que siempre \"ser\u00e1 bueno que un colombiano abandone las armas y transite hacia la legalidad, pero con un m\u00ednimo de coherencia\".JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/cuales-son-los-alcances-del-decreto-de-sometimiento-individual-489944", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Villa habr\u00eda llamado a un sicario para amenazar a hija de su expareja", "contenido": " Con el paso de los minutos se van conociendo m\u00e1s detalles del esc\u00e1ndalo en el que est\u00e1 envuelto el jugador de Boca Juniors y de la Selecci\u00f3n Colombia Sebasti\u00e1n Villa, quien fue denunciado ante la justicia por su expareja, Daniela Cort\u00e9s, por supuesta agresi\u00f3n f\u00edsica. Pero al parecer esta no fue la \u00fanica raz\u00f3n por la que se decidi\u00f3 poner formalmente la denuncia, sino que, como hab\u00eda adelantado el abogado de Cort\u00e9s, unas amenazas a su hija que estaba en Colombia, fueron el detonante.(Le puede interesar: Abogado de Daniela Cort\u00e9s pedir\u00e1 la detenci\u00f3n de Sebasti\u00e1n Villa) \"Esto surge porque se dio una amenaza a su hija a trav\u00e9s de un sicario y est\u00e1 hecha despu\u00e9s de lo que poste\u00f3 en sus redes; los actos de violencia no hab\u00edan sido denunciados\", dijo\u00a0Fernando Burlando, abogado de Cort\u00e9s.Pero este mi\u00e9rcoles fueron a\u00fan m\u00e1s reveladoras las noticias, luego de que el portal argentino 'Ol\u00e9' publicara parte del\u00a0informe que present\u00f3 Daniela Cort\u00e9s ante la justicia.(Tambi\u00e9n lea: El pedido de Gallardo a Juanfer Quintero en el caso Sebasti\u00e1n Villa)\"Villa llam\u00f3 a un sicario en Colombia, lo puso en altavoz delante m\u00edo y le pidi\u00f3 que le hiciera una maldad a mi hija\", dice la publicaci\u00f3n.Adem\u00e1s de esto, el jugador campe\u00f3n con Boca Juniors la habr\u00eda amenazado con hacerle da\u00f1o si todo esta problem\u00e1tica se conoc\u00eda en las redes sociales.\u00a0\"Si ella no se retira de la casa o publica algo en redes sociales, les voy a hacer da\u00f1o a ustedes y a ella\", asegura el informe en el que dice que Villa la amenaz\u00f3 y llam\u00f3 a la madre de Cort\u00e9s.La acusaci\u00f3n dice que Villa primero la golpe\u00f3 con un pu\u00f1o en la cara y luego le propin\u00f3 una patada en el muslo izquierdo. Posteriormente, la habr\u00eda sacudido del pelo, para luego dejar la casa y despu\u00e9s de un tiempo volver si querer tener m\u00e1s contacto con Daniela.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/sebastian-villa-el-informe-de-la-denuncia-de-daniela-cortes-contra-el-jugador-490040", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Firman estudios y dise\u00f1os del Regiotram del Norte", "contenido": " Este mi\u00e9rcoles, Bogot\u00e1-Regi\u00f3n dar\u00e1 un paso hacia la materializaci\u00f3n de su segundo proyecto de tren de cercan\u00edas. La Gobernaci\u00f3n de Cundinamarca confirm\u00f3 que se firmar\u00e1n los contratos de estudios, dise\u00f1os e interventor\u00eda del Regiotram del Norte, que unir\u00e1 a la capital con Zipaquir\u00e1 y otros municipios de Sabana Centro.\u00a0Este es un proyecto de la Gobernaci\u00f3n, la Empresa F\u00e9rrea Regional y Findeter. La inversi\u00f2n para esta etapa ser\u00e1 de 15 mil millones de pesos que ya estaban contemplados mucho antes de la cuarentena y la crisis por covid-19.\u00a0 La Gobernaci\u00f3n confirm\u00f3 que \"el Tren del Norte iniciar\u00e1 su recorrido cerca al centro comercial Gran Estaci\u00f3n, sigue hasta el sector de La Caro, Ch\u00eda, Cajic\u00e1 y finalizar\u00e1 en Zipaquir\u00e1\".\u00a0El Prosperity Fund del Reino Unido participa activamente del proyecto. EL TIEMPO, incluso, ha hablado con algunos de los expertos traidos desde el extranjero para orientar el proyecto.\u00a0 La consultor\u00eca se adjudic\u00f3 a la Uni\u00f3n Temporal Egis - Deloitte Dur\u00e1n & Osorio. La uni\u00f3n se encargar\u00e1 de formular el plan de trabajo, metodolog\u00eda y cronograma; diagn\u00f3stico y l\u00ednea base; estructuraci\u00f3n t\u00e9cnica, legal, financiera y social; y la estructuraci\u00f3n integral y artes finales. La interventor\u00eda queda en manos del Consorcio Arco Bogot\u00e1 Zipa.En la firma de los estudios estuvo el presidente Iv\u00e1n Duque, quien resalt\u00f3 la importancia del proyecto para Bogot\u00e1- Regi\u00f3n. \"Facilita la movilidad, el desarrollo y nos ubica pensando en el futuro\", manifest\u00f3 Duque y agreg\u00f3 \"no tengo la duda de que esto va a transformar la vida de muchas familias. Esto va a ser una apuesta para el desarrollo de Zipaquir\u00e1\".\u00a0 Por su parte, el Gobernador de Cundinamarca, Nicol\u00e1s Garc\u00eda, calcul\u00f3 que el proyecto mover\u00e1 cerca de 35.000 pasajeros hora sentido.\u00a0\"Seguimos trabajando. No nos detenemos, somos resilientes. Por eso Cundinamarca muestra hoy que con Regiotram del Norte seguimos generando empleo\", celebr\u00f3 Garc\u00eda.De otro lado, el Embajador de Reino Unido en Colombia reconoci\u00f3 el compromiso de los gobiernos con los sistemas f\u00e9rreos. \"Buscamos un enfoque especial para mujeres y ni\u00f1os. Hoy el pa\u00eds hace esfuerzos significativos para recativar los trenes y nosotros queremos hacer parte de este proceso\",\u00a0 manifest\u00f3 el embajador en nombre del trabajo adelantado desde el Prosperity Fund.\u00a0As\u00ed, el Regiotram del Norte se suma al Regiotram de Occidente como una opci\u00f3n de movilidad para Bogot\u00e1 - Regi\u00f3n. El de Occidente ya tiene firmados contratos.\u00a0Noticia en desarrollo...BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/firmaran-estudios-disenos-e-interventoria-del-tren-del-norte-para-bogota-489834", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Fiscal anuncia que se dejar\u00e1 de pedir c\u00e1rcel para todos los procesados", "contenido": " El fiscal general Francisco Barbosa anunci\u00f3 que la pr\u00f3xima semana expedir\u00e1 una directiva para todos los funcionarios del pa\u00eds  para que solo pidan c\u00e1rcel en casos excepcionales y se deje de pedir esa medida de aseguramiento en todas las investigaciones. Sostuvo que la pol\u00edtica criminal del pa\u00eds tiene que ser integral y que hay problemas estructurales que se deben revisar.A\u00f1adi\u00f3 que en los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os se van a dar todas las garant\u00edas a los procesados y que se acudir\u00e1n a otras medidas establecidas en la ley.\u201cNo puede ser que la Fiscal\u00eda siga siendo una entidad que de manera preventiva empieza a tomar decisiones y que esas decisiones representan ya un atiborramiento del 60 por ciento de las demandas por privaci\u00f3n injusta de la libertad que han llegado al Consejo de Estado\u201d, dijo Barbosa.\u00a0 A\u00f1adi\u00f3 que la privaci\u00f3n de la libertad debe ser solo \u201cpara las personas peligrosas, personas que puedan causar un da\u00f1o inminente a la sociedad\u201d.Igualmente dijo que el tema que ya fue hablado con los presidentes de las altas Cortes y podr\u00eda ayudar, adem\u00e1s, a reducir los niveles de hacinamiento carcelario que enfrenta el pa\u00eds.Se\u00f1al\u00f3 que el pa\u00eds debe repensar la proporcionalidad de las medidas de aseguramiento y no imponer a los fiscales una camisa de fuerza sobre las medidas que pueden pedir a los jueces y, no necesariamente sea c\u00e1rcel para los procesados.El funcionario intervino en el Congreso durante un debate al proyecto que establece la cadena perpetua para los violadores de menores y se\u00f1al\u00f3 que los derechos de los ni\u00f1os est\u00e1n por encima de los derechos de los adultos. Sin embargo dijo que el proyecto tendr\u00eda que ser examinado en el marco de una pol\u00edtica criminal a fondo y como parte de una pol\u00edtica integral del Estado.Sostuvo que a pesar de que se han venido aumentando las penas \u201cno ha venido aumentando la eficacia en la aplicaci\u00f3n de la justicia\u201d y esto queda claro con la estad\u00edstica de que solo el cinco por ciento de las denuncias por abusos a menores terminan en condena.Igualmente se\u00f1al\u00f3 que cuando se imponen penas como la cadena perpetua \u201cdif\u00edcilmente los procesos empiezan a superar los estadios y muchos jueces ante la particularidad del caso optan por la absoluci\u00f3n\u201d. (Le puede interesar:\u00a0\u2018Jueces de garant\u00edas ya han hecho m\u00e1s de 7.000 audiencias virtuales\u2019.) Indic\u00f3 que los delitos contra los menores tienen una pena de hasta 60 a\u00f1os y no tienen derecho a los subrogados penales. A\u00f1adi\u00f3 que m\u00e1s bien se deber\u00edan fijar medidas como que, en este tipo de casos, no puede darse la posibilidad de aplazamientos y evitar la libertad por vencimiento de t\u00e9rminos.\u201cSe necesita una justicia que tenga sentido de rapidez\u201d, indic\u00f3 Barbosa.\u00a0Y  a\u00f1adi\u00f3 \u201cel derecho no puede ser mirado simplemente a trav\u00e9s del simbolismo de las penas, sino a trav\u00e9s de la efectividad de las mismas, tienen que haber una gran ponderaci\u00f3n\u201d. En medio de su intervenci\u00f3n se refiri\u00f3 a las cr\u00edticas que ha recibido en los \u00faltimos d\u00edas: \u201chay  muchas personas que dicen que el Fiscal inicia investigaciones porque s\u00ed. No, el Fiscal no inicia investigaciones porque s\u00ed, lo hace porque si no las inicia incurre en el delito de prevaricato por omisi\u00f3n (\u2026) Yo no me invento las normas, yo no soy el que las hago, soy el que las aplico\u201d.Indic\u00f3 que en todo caso una apertura de investigaci\u00f3n no es una condena y que lo que sigue a esto es el proceso para determinar si hubo irregularidades que podr\u00eda terminar con un cierre del mismo proceso.\u201cMi preocupaci\u00f3n no son las penas, mi preocupaci\u00f3n es la aplicaci\u00f3n efectiva de la justicia\u201d, finaliz\u00f3. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/fiscal-anuncia-que-se-dejara-de-pedir-carcel-para-todos-los-procesados-490042", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Baloto Revancha vuelve a operar, con acumulados por $ 81.900 millones", "contenido": " Luego de la suspensi\u00f3n de sorteos y juegos de azar en el pa\u00eds a causa de la expansi\u00f3n del coronavirus, desde este mi\u00e9rcoles 29 de abril volver\u00e1 a entrar en operaci\u00f3n Baloto Revancha, con la alternativa de seguir\u00a0destinando recursos para la salud en Colombia. El juego volver\u00e1 a la actividad con acumulados de $32.700 millones para Baloto, y $49.200 millones para Revancha. Los tiquetes se empezar\u00e1n a vender para el sorteo del 29 de abril y posteriores, teniendo en cuenta que cada uno de ellos cuenta para aportar a la liquidez del sector salud.Es de esta manera que jugar Baloto Revancha se consolida como la manera m\u00e1s real y r\u00e1pida de aportar a la salud del pa\u00eds, que hoy m\u00e1s que nunca necesitan recibir recursos para enfrentar la emergencia sanitaria por el coronavirus.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0La apuesta con la que perdi\u00f3 el Baloto)Baloto Revancha destina 32,5 % de los ingresos brutos a a la salud, siendo el juego que transfiere el mayor porcentaje a este sector. Esto se ha traducido en transferencias por m\u00e1s de $1,34 billones de pesos en 19 a\u00f1os, as\u00ed como $16.820 millones en lo corrido del a\u00f1o para la salud de todos los colombianos. \u201cInvitamos a todos los colombianos para que se sumen a apostarle a Baloto y Revancha, como una alternativa tangible de aportar a la salud del pa\u00eds, al tiempo que le juegan a la suerte de ser el multimillonario n\u00famero 102 del juego\u201d, asegur\u00f3 Claudia Mendoza, Gerente General de IGT Colombia.\u00a0 Cabe se\u00f1alar que los tiquetes que estaban previstos para el sorteo del pasado mi\u00e9rcoles 25 de marzo, cuando inici\u00f3 el aislamiento obligatorio decretado por el Gobierno Nacional, ser\u00e1n v\u00e1lidos para el sorteo del 29 de abril, as\u00ed como se podr\u00e1n ir utilizando en los siguientes sorteos los tiquetes comprados de manera avanzada.\u00a0 (Lea tambi\u00e9n: 'La terapia que cur\u00f3 a un infectado de covid-19 se investiga en el pa\u00eds') ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/con-multimillonario-acumulado-baloto-revancha-vuelve-a-operar-en-el-pais-490002", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Pol\u00e9mica en Atl\u00e1ntico por alcaldesa que estaba inscrita en el Sisb\u00e9n", "contenido": " A pesar de que la alcaldesa de Luruaco (Atl\u00e1ntico), Marly Guti\u00e9rrez P\u00e9rez, hab\u00eda denunciado que desconocidos utilizaron sin autorizaci\u00f3n sus datos personales para hacerla aparecer como beneficiaria del programa Ingreso Solidario, y que por eso recibi\u00f3 160.000 pesos, resulta que s\u00ed estaba inscrita en la base del Sisb\u00e9n desde 2009. (Le puede interesar: La historia del taxista que dise\u00f1\u00f3 una cabina para protegerse a pasajeros y conductores del coronavirus) La funcionaria hab\u00eda pedido a la Procuradur\u00eda, Contralor\u00eda  y el Director del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP), Luis Alberto Rodr\u00edguez, que iniciaran la investigaci\u00f3n y present\u00f3 una solicitud de devoluci\u00f3n de la transferencia que recibi\u00f3 en la cuenta a su nombre. El asunto fue que la investigaron y los resultados los revel\u00f3 el director del DPN, quien a trav\u00e9s de una carta, cuyo contenido se conoci\u00f3 en Barranquilla este mi\u00e9rcoles, se\u00f1ala que la alcaldesa Guti\u00e9rrez fue quien firm\u00f3 la ficha de actualizaci\u00f3n de la base de datos del Sisb\u00e9n en el 2019 y que, adem\u00e1s, su hogar est\u00e1 clasificado como vulnerable. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hombre con covid-19 fue sorprendido violando aislamiento en Cali) \u201cLa ficha tambi\u00e9n tiene un registro que establece que usted fue el informante calificado de la encuesta, es decir la persona que durante la actualizaci\u00f3n proporcion\u00f3 la informaci\u00f3n solicitada bajo la gravedad de juramento\u201d, se\u00f1ala la carta del DNP con fecha de 27 de abril.En la misiva, el director del DNP se\u00f1ala que la alcaldesa debe realizar la devoluci\u00f3n de los recursos, los 160 mil pesos, que el gobierno est\u00e1 entregando a las familias m\u00e1s pobres del pa\u00eds.\u00a0La funcionaria, hasta este momento, no ha entregado su versi\u00f3n del caso. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/coronavirus-en-colombia-alcaldesa-de-luruaco-recibio-bono-del-sisben-489994", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo logr\u00f3 Tunja ponerle un cerco al coronavirus?", "contenido": " Con cero casos de pacientes infectados por covid-19, seg\u00fan datos oficiales, Tunja ostenta el r\u00e9cord de contenci\u00f3n del nuevo coronavirus entre las ciudades capitales del pa\u00eds. Si bien hay cerca de 800 municipios llamados \u2018no covid\u2019, el caso de la capital boyacense llama la atenci\u00f3n por lograr ponerle una barrera al virus en una poblaci\u00f3n de casi 180.000 habitantes.(Lea tambi\u00e9n: Fallecidos por coronavirus ya son 269 \u00bfQu\u00e9 revelan las cifras?) \"Desde que lleg\u00f3 la pandemia al pa\u00eds y hasta la fecha, Tunja ha tenido 6 personas recuperadas de 7 que adquirieron el covid-19\", dice en tono tranquilo su alcalde, el m\u00e9dico cirujano Luis Alejandro F\u00faneme. Y tambi\u00e9n desde un principio se tomaron varias medidas en las que Tunja fue pionera en todo el pa\u00eds, como el pico y c\u00e9dula, agrega.Adem\u00e1s de esta medida para evitar aglomeraciones, Tunja se uni\u00f3 r\u00e1pidamente el 19 de marzo al \u2018simulacro\u2019 de aislamiento preventivo, y tambi\u00e9n fue la primera en habilitar hoteles para el personal de salud, dispuso l\u00edneas de atenci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre la epidemia, facilit\u00f3 los tr\u00e1mites por internet y cre\u00f3 un novedoso sistema de mercados campesinos.(Le puede interesar: La tradici\u00f3n religiosa de casi 500 a\u00f1os que rompi\u00f3 la pandemia en Tunja)Ante las sorprendentes cifras, EL TIEMPO le pregunt\u00f3 al alcalde sobre la posibilidad de un subregistro, a lo que respondi\u00f3 que \u201cno es f\u00e1cil hacer esa interpretaci\u00f3n, s\u00ed le puedo decir que hemos tenido un comportamiento juicioso con el diagn\u00f3stico y la caracterizaci\u00f3n de los contactos de pacientes sospechosos, del aislamiento y de las medidas para evitar la propagaci\u00f3n; la mayor\u00eda de los reportes han sido negativos y desde el 11 de abril no tenemos casos positivos\u201d.A pesar de que la situaci\u00f3n est\u00e1 controlada y de que los tunjanos, mayoritariamente, han acogido las medidas de la cuarentena, al alcalde F\u00faneme le asaltan otras preocupaciones.\u00bfCu\u00e1les? Seg\u00fan dice,\u00a0\u201chay muchas inquietudes y limitantes, entre ellas la disponibilidad y la capacidad diagn\u00f3stica para una caracterizaci\u00f3n m\u00e1s grande en n\u00famero de pacientes y pruebas\u201d.Otra de las limitantes, agrega, \u201ces que hoy no contamos con laboratorio para diagn\u00f3stico pruebas PRC y no tenemos pruebas r\u00e1pidas. Esta semana llegar\u00e1n las primeras 10.000\u201d. No obstante esas limitaciones, el alcalde F\u00faneme abri\u00f3 el Hospital Local ESE, que estaba en proceso de habilitaci\u00f3n, Santiago de Tunja, para la atenci\u00f3n exclusiva de pacientes con afecciones respiratorias y se ampliar\u00e1n las Unidades de Cuidado Intensivo. \u201cEsto, con el fin de prevenir contagios en los centros hospitalarios\u201d.Su preocupaci\u00f3n est\u00e1 en la capacidad hospitalaria y la ampliaci\u00f3n de las unidades de cuidado intensivo. \u201cTenemos 63 y otras de cuidados intermedios en el Hospital San Rafael, que es de tercer nivel y cuenta con una planta de 250 profesionales de la salud\", asegur\u00f3.Pasando a las cartas que se jug\u00f3 la ciudad, una de las medidas m\u00e1s efectivas fueron los controles en las cuatro entradas a Tunja desde que comenz\u00f3 el aislamiento preventivo obligatorio. Desde el primer momento, se apostaron all\u00ed patrullas del Ej\u00e9rcito y la Polic\u00eda, as\u00ed como funcionarios de la administraci\u00f3n. Su labor se enfoc\u00f3 en identificar a los visitantes registrando datos como lugar de origen, si ven\u00edan de un sitio de riesgo, se les tomaba la temperatura y signos vitales. Toda esta informaci\u00f3n queda consignada en la p\u00e1gina web de la Alcald\u00eda. \u201cAs\u00ed identificaron unos casos y se aislaron (\u2026) Si seguimos podr\u00edamos ser una ciudad ejemplar no solo en casos sino en activaci\u00f3n econ\u00f3mica\u201d.No ha sido f\u00e1cil. Tunja y sus alrededores tienen un alto atractivo tur\u00edstico y es paso casi obligado hacia municipios como Paipa y Villa de Leyva. \u201cHay cierto inconformismo pero en general la gente ha acatado las disposiciones, a pesar de que el turismo se ha reducido a cero\u201d, cuenta el alcalde F\u00faneme.Como la mayor\u00eda de entes territoriales, Tunja no escapa a las dificultades econ\u00f3micas de sus habitantes (44 por ciento de la gente depende del comercio informal), el grueso de la econom\u00eda gira en torno a los peque\u00f1os y medianos empresarios y el municipio registra una disminuci\u00f3n de casi $ 6.000 millones en recaudo.Y si bien esos son unos problemas delicados, al alcalde Alejandro F\u00faneme, por ahora, le preocupa m\u00e1s aumentar la capacidad diagn\u00f3stica y la capacidad hospitalaria de su ciudad. Aunque est\u00e1 satisfecho con los resultados obtenidos hasta ahora, dice no saber si era preferible estar en este momento como m\u00e9dico o como alcalde. De lo que s\u00ed tiene certeza es que debe permanecer en guardia. Se instal\u00f3 una cabina de desinfecci\u00f3n que les permite a los ciudadanos hacer sus compras de manera segura en el centro de abastos.Los tunjanos pueden acceder a \u201c\u00danete a la tienda virtual\u201d un directorio de distintos establecimientos donde pueden encontrar los productos que necesitan sin salir de sus casas. Adem\u00e1s, pueden hacer tr\u00e1mites oficiales.El alcalde F\u00faneme ha denunciado penalmente a quienes comparten informaci\u00f3n falsa a trav\u00e9s de redes sociales.Adem\u00e1s, se cre\u00f3 la campa\u00f1a \u201c\u00danete adopta una familia\u201d, por medio de la cual los tunjanos donan alimentos y elementos de aseo para la poblaci\u00f3n vulnerable.Se identific\u00f3 a los vendedores ambulantes afectados en su econom\u00eda debido al aislamiento para llevar ayudas humanitarias a sus hogares.Otra de las iniciativas es\u00a0\u201cPlacita del Campo a tu barrio\u201d, en la cual los campesinos y comerciantes llevan sus productos a los barrios, lo que les permite a los tunjanos comprar cerca de sus casas.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-colombia-hoy-como-tunja-logro-detener-covid-19-ultimas-noticias-489660", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La dura batalla para salvar el empleo en tiempos de pandemia", "contenido": " Los afectados han interpuesto 245 tutelas, muchas de ellas colectivas, invocando el derecho al trabajo. El Ministerio del ramo ha recibido 1.727 solicitudes de empresas que quieren autorizaci\u00f3n para despedir o suspender contratos, y 1.710 querellas a partir de las cuales ya ha dado apertura a 80 investigaciones por desacato a la orden perentoria de salvar empleos hasta donde sea posible. Pero tambi\u00e9n hay que destacar que existen empresas que, en medio de la dificultad, se est\u00e1n dando la pela por mantener la mano de obra que \u2013en las buenos tiempos\u2013 les permiti\u00f3 crecer y ser productivas. Se destacan algunos pocos negocios del sector hotelero, que, pese a estar entre los que paralizaron actividades del todo, establecieron acuerdos con sus empleados para que fueran a cuarentena con un salario inferior, pero compensado con el adelanto de las primas y aplazamiento de las obligaciones en cr\u00e9ditos de libranzas.Este es parte del panorama laboral en Colombia, tras un mes largo desde que el coronavirus empez\u00f3 a deambular entre nosotros. Las cifras son el pre\u00e1mbulo al destape, por parte del Dane, del dato de desempleo de marzo, y a unas horas de conmemorarse el D\u00eda Internacional del Trabajo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Fallecidos por coronavirus ya son 269 \u00bfQu\u00e9 revelan las cifras?) La preocupaci\u00f3n por el empleo en Colombia no es para menos. El ministro \u00c1ngel Custodio Cabrera calific\u00f3 como una \u201cdesbandada\u201d lo que sucedi\u00f3 aun sin que pasaran muchos d\u00edas de la declaratoria de emergencia nacional. \u201cEn menos de un mes, unas personas que se llaman entre comillas \u2018empresarios\u2019 empezaron a suspender contratos, a mandar a la gente a licencia no remunerada (lo que en condiciones normales solicita el empleado y no se le puede imponer), y a cancelar contratos de trabajo\u201d. El c\u00e1lculo oficial de la p\u00e9rdida de empleo a\u00fan es un enigma que se resolver\u00e1 con los registros que consolide la Pila (Planilla Integrada de Aportes), la que, sin embargo, solo mostrar\u00e1 la baja en el empleo formal, es decir, el que cotiza a la seguridad social. Pero, adem\u00e1s, la pandemia sac\u00f3 en alto relieve la condici\u00f3n precaria del empleo en el pa\u00eds: de 22 millones de personas ocupadas hay 11 millones que son asalariados (entre estos est\u00e1n los que ponen en la mira para despidos y reducci\u00f3n de salarios), pero 9,5 millones son trabajadores \u2018cuenta propia\u2019, donde est\u00e1 la mayor\u00eda de los que quedaron sin actividad tras la orden de confinamiento. (Adem\u00e1s:\u00a0Teletrabajo, dif\u00edcil para mayor\u00eda de personas de bajos ingresos)\u201cExpedimos varias normas para proteger el empleo. En el sector p\u00fablico no pudimos salvar contratos de prestaci\u00f3n de servicios que se vencieron antes de los decretos. Tampoco se pudo proteger a tercerizados, donde hubo despidos sin dolor\u201d, record\u00f3 Cabrera en un debate de control pol\u00edtico, el martes, en el Congreso de la Rep\u00fablica. Por ejemplo, en total, el Ministerio de Trabajo est\u00e1 tramitando 3.625 intervenciones, 1.070 de las cuales provienen de empresas que piden pista para tomar decisiones en materia laboral, acogi\u00e9ndose al llamado \u2018hecho constitutivo de fuerza mayor\u2019, es decir, la pandemia.Otra de las solicitudes que \u2013seg\u00fan dijo\u2013 lo sorprendi\u00f3, es la de 645 empleadores que buscan autorizaci\u00f3n para la suspensi\u00f3n temporal de actividades hasta por 120 d\u00edas. \u201cNo iban ni 30 d\u00edas de cuarentena. La econom\u00eda empieza a reabrirse y piden autorizaci\u00f3n para suspender hasta por 4 meses\u201d.En cuanto a las querellas tramitadas por presunta violaci\u00f3n de los derechos de los trabajadores, el ministro indic\u00f3 ante el Legislativo que, de 1.710 se ha dado apertura de investigaci\u00f3n a 80 casos, otros 10 est\u00e1n en pr\u00e1ctica de pruebas, 9 fueron resueltos en beneficio de los trabajadores; 158 a\u00fan permanecen en investigaci\u00f3n preliminar y, la mayor\u00eda, el 75 por ciento, pasa la etapa de agotamiento de la funci\u00f3n preventiva. La preocupaci\u00f3n que flot\u00f3 en el debate virtual, en plenaria de la C\u00e1mara de Representantes, es que el efecto de la pandemia sobre el empleo apenas comienza.Un term\u00f3metro inicial de despidos es el que pone la solicitud de subsidios de desempleo a las cajas de compensaci\u00f3n familiar. Seg\u00fan los datos expuestos en el Congreso, con corte al 21 de abril se registran 453.577 postulaciones de los que buscan obtener apoyo al cesante. Tras las respectivas revisiones quedaron 124.835 solicitudes que tendr\u00e1n posibilidad de obtener el subsidio al desempleo; las cajas han asignado 43.958 y en pr\u00f3ximos d\u00edas se llegar\u00eda a 90.000.Seg\u00fan las sumas iniciales de Mintrabajo, para cubrir el paquete de apoyo que implica el subsidio al cesante a m\u00e1s de 120.000 colombianos se requieren entre 300.000 y 400.000 millones de pesos, recursos que no estar\u00edan disponibles en las cajas de compensaci\u00f3n, teniendo en cuenta que sus ingresos dependen del aporte parafiscal que hacen las empresas por cada trabajador, y en la actualidad, como estas est\u00e1n funcionando a media marcha, toman la decisi\u00f3n de recortar personal. Es decir, los parafiscales se bajan autom\u00e1ticamente.A ello se le agrega que, por lo pronto, la perspectiva es que la demanda de subsidios de desempleo aumente, y, aun si la econom\u00eda empieza a reactivarse, se necesitar\u00eda asignar al menos unos 200.000 subsidios. \u201cEn el Gobierno se buscan salidas para apoyar en ese sentido, pero la chequera la tiene el Ministerio de Hacienda\u201d, indic\u00f3Para algunos analistas, la cifra de desempleo de marzo, que se conocer\u00e1 el pr\u00f3ximo jueves, a\u00fan no reflejar\u00e1 el impacto del coronavirus, el cual es inevitable, pues el empleo est\u00e1 en manos de las empresas que, sin productividad, no logran absorber toda la mano de obra que ten\u00edan. En ese contexto, el Ministerio de Trabajo estableci\u00f3 tres escenarios para el mercado laboral, que dependen de qu\u00e9 tanto se contraiga la econom\u00eda. Si cae a - 0,3 por ciento, se perder\u00edan entre 70.000 y 100.000 empleos; si la cifra fuera -1,8 por ciento, tendr\u00edamos que restar 421.297. Pero si la reducci\u00f3n llega a ser del 5 por ciento, de los n\u00fameros del mercado laboral saldr\u00edan 1\u2019170.270 empleos. De ah\u00ed que se destaque el papel jugado por muchos empleadores que, acatando el llamado de salvamento del empleo, han permitido proteger 41.000 trabajos, lo que favorece a numerosas familias colombianas. El ministro de Trabajo, \u00c1ngel Custodio Cabrera, respondi\u00f3 algunas inquietudes.\u00bfCree usted que las empresas han participado lo suficiente en la protecci\u00f3n del empleo?S\u00ed, en su mayor\u00eda han atendido el llamado que he hecho desde el ministerio, los empleadores han hecho un esfuerzo desde el comienzo del aislamiento y a su vez el gobierno tambi\u00e9n ha dispuesto ayudas con un grupo de l\u00edneas de cr\u00e9dito, con garant\u00eda de la Naci\u00f3n, para contribuir a la subsistencia de las empresas y al pago de n\u00f3minas en medio de esta situaci\u00f3n. Existen l\u00edneas de cr\u00e9dito para empresas peque\u00f1as, medianas y grandes, de todos lso sectores de la econom\u00eda, as\u00ed como para sectores espec\u00edficos afectados en mayor medida por la emrgencia actuyal, como el tur\u00edstico, aviaci\u00f3n, organizadores de espect\u00e1culos p\u00fablicos, y sus respectivas cadenas de suministros. As\u00ed, mismo hay una linea destinada a empresas j\u00f3venes, de entre 6 meses y 5 a\u00f1os de vida. Es un portafolio bastante amplio que incluye plazos amplios, periodos de gracia y tasas de inter\u00e9s compensadas.  Entre los casos que le han llegado al Ministerio hay algunos con m\u00e9rito para aplicar multas.Seguramente s\u00ed, debemos proteger los derechos del trabajador, y para ello emprendimos la fiscalizaci\u00f3n rigurosa. Al 27 de abril hab\u00edamos recibido 1.899 querellas por violaci\u00f3n de derechos de los trabajadores con ocasi\u00f3n de la emergencia sanitaria. En particular estamos haciendo una labor especial con los casos de quejas de trabajadores que manifiestan haber sido obligados a solicitar una licencia no remunerada. Estamos comprometidos con los derechos del trabajador, y para prevenir abusos se expidi\u00f3 la Circular 27 de 2020, que precisamente advierte sobre la ilegalidad de las licencias no remuneradas coaccionadas.Cree que se deber\u00eda condicionar el apoyo estatal que se les otorgue a las compa\u00f1\u00edas con el salvamento de puestos de trabajo. Es decir, que se les ayude con cr\u00e9ditos y medidas solo si ellas mantienen los empleos.Este ministerio apoya esa visi\u00f3n. Muchos est\u00e1n haciendo un esfuerzo importante en medio de la crisis, y el gobierno debe reconocer a quienes hayan mostrado su voluntad de proteger al trabajador.Las proyecciones del Ministerio sobre p\u00e9rdidas de trabajo exigen pensar en m\u00e1s recursos para otorgar subsidios al cesante \u00bfQu\u00e9 alternativa est\u00e1 buscando el Gobierno en ese sentido?Estamos trabajando con las cajas de compensaci\u00f3n para que maximicen los recursos que ya tienen disponibles por el recaudo del parafiscal, pero sabemos que tambi\u00e9n se necesitar\u00e1n recursos del presupuesto general y estamos haciendo la gesti\u00f3n. Finalmente, \u00bfqu\u00e9 viene ahora en materia de pol\u00edtica laboral para recomponer lo que suceda con el mercado laboral?\u00a0Este gobierno se plante\u00f3 desde el plan de desarrollo atacar causas estructurales del desempleo y de la informalidad como lo es, de manera significativa, la baja pertinencia en la formaci\u00f3n de los colombianos. Es decir, muchos estudian o se forman en cosas que no son las que realmente necesita o busca el aparato productivo. Por eso creamos el Sistema Nacional de Cualificaciones, para garantizarle a los colombianos que cuando escojan en que se van a formar, sea algo que si tenga futuro en el mercado laboral. Eso en el escenario post covid va a ser a\u00fan m\u00e1s relevante, porque las nuevas condiciones sociales y de la econom\u00eda, van a tener que reflejarse en la formaci\u00f3n que ofrecen instituciones como el SENA, o como todas aquellas que formen talento humano para el trabajo. Asegurar la formaci\u00f3n de competencias pertinentes y de calidad para el empleo, que respondan a las necesidades del sector productivo, es una forma de combatir el desempleo estructural. A su vez, estamos trabajando para facilitar el proceso por el cual los buscadores de trabajo encuentran las vacantes disponibles, y as\u00ed reducir el componente friccional del desempleo. Para ello estamos en el montaje de una nueva plataforma del Servicio P\u00fablico de Empleo,  MARTHA MORALES MANCHEGOREDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOSTwitter: @marthamoralesm", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/empleo-en-colombia-entre-reclamos-de-despedidos-y-peticiones-de-empresas-para-intervenir-nominas-489852", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Lo que faltaba, una pel\u00edcula de zombis con el coronavirus", "contenido": " Un tema tan delicado como la pandemia por el covid-19 ha sido tomado por el realizador Charles Band, acostumbrado a hacer pel\u00edculas de terror y ciencia ficci\u00f3n de bajo presupuesto para su nuevo producto \u2018Corona Zombies, que se centra en la historia de una joven que ve el desarrollo de los acontecimientos mientras una serie de personas infectadas generan un caos terror\u00edfico. La trama aprovecha para burlarse del gobierno, de los millonarios en un tono que muchos han definido como desvergonzado y pol\u00edticamente incorrecto. Sin embargo, Band, es famoso por hacer pel\u00edculas r\u00e1pidas de consumo f\u00e1cil y tramas fuera de lo com\u00fan, pero sin mucha base intelectual o talento actoral superior.(Le puede interesar:\u00a0Falleci\u00f3 el actor Irrfan Khan, c\u00e9lebre por \u2018Slumdog Millionaire\u2019) Sin embargo, entre la d\u00e9cada de los 80 y 90 se llev\u00f3 el reconocimiento de los fan\u00e1ticos de un sector del cine independiente gracias a sagas como Puppet Master o Ghoulies (una clara alusi\u00f3n barata a los Gremlins de Steven Speilberg) o The Gingerdeadman (que en espa\u00f1ol fue conocida tambi\u00e9n como La galleta asesina) entre otras.Corona Zombies se rod\u00f3 en solo dos d\u00edas y tom\u00f3 algunas de escenas de otras pel\u00edculas de terror de muertos vivientes italianas y material de filmes anteriores del propio Band para armar su \u2018trama\u2019. \u201cEs una especie de meme de larga duraci\u00f3n, hecho para dar a todo el que quiera re\u00edr un poco de descarado y tonto escapismo. Tambi\u00e9n hay algo de s\u00e1tira, pero no demasiado pol\u00edtica (\u2026)\u00a1Un d\u00eda escribir\u00e9 un libro sobre la realizaci\u00f3n de esta locura!\u201d, dijo el director en una entrevista al portal de cine y series espa\u00f1ol Espinof. \u201cSi est\u00e1s molesto por Corona Zombies, deber\u00edas dejarlo saber. Ese es tu derecho. Pero no deber\u00edas sorprenderte. No porque sea una pel\u00edcula chiflada de Charles Band, sino porque la historia del cine est\u00e1 plagada de cineastas que explotan tragedias del mundo real en busca de inspiraci\u00f3n. Seguramente vendr\u00e1n m\u00e1s pel\u00edculas sobre el coronavirus. Es probable que algunos vengan de grandes estudios con grandes presupuestos y un prestigioso director adjunto. Algunos incluso pueden recibir grandes elogios y generar entusiasmo por los premios. Pero sus or\u00edgenes no ser\u00e1n diferentes a los Corona Zombies\u201d, escribieron en la p\u00e1gina de cine estadounidense filmschoolrejects.com.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Libros para que los ni\u00f1os de todas las edades lean en cuarentena)ANDR\u00c9S HOYOS VARGAS@AndresHoy1", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/asi-es-la-primera-pelicula-del-coronavirus-489936", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Se har\u00e1 una \u2018zoombasta\u2019 por el Museo Nacional", "contenido": " Con el fin de recaudar fondos para las actividades educativas y culturales del Museo Nacional de Colombia, la Asociaci\u00f3n de Amigos de esta importante entidad realizar\u00e1 el pr\u00f3ximo 7 de mayo, a las 6 p. m., una \u2018zoombasta\u2019. Se trata, como su nombre lo indica, de una subasta que se llevar\u00e1 a cabo por la herramienta Zoom, a trav\u00e9s de Zoom meetings.Quienes quieran conocer m\u00e1s de esta actividad y participar pueden registrarse en la p\u00e1gina www.latiendadelmuseo.com.co. Cada persona debe pagar una inscripci\u00f3n de 10.000 pesos, que le dar\u00e1 derecho a estar en la subasta y a ofrecer por cada obra. Esta actividad tiene el lema \u2018A la cultura t\u00fa le das el valor\u2019 y es una m\u00e1s de las que realiza la Asociaci\u00f3n de Amigos del Museo Nacional. Se podr\u00e1 escoger entre obras de Luis Caballero, Santiago C\u00e1rdenas, Alejandro De Narv\u00e1ez, Antonio Roda, Pedro Ruiz, Ana Mercedes Hoyos, Ana Mosseri, Guillermo Londo\u00f1o, Daniela Mej\u00eda, Maripaz Jaramillo, \u00d3mar Rayo y Roberto Lombana, entre otros. La Asociaci\u00f3n de Amigos del Museo Nacional se cre\u00f3 en 1990 \u201cpara apoyar todas las actividades culturales de la entidad, as\u00ed como el crecimiento de sus piezas patrimoniales, representadas en las colecciones que se constituyen en una parte significativa de la memoria colectiva de la nacionalidad colombiana\u201d. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/subasta-del-museo-nacional-por-zoom-489780", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Fesvallenato Live acompa\u00f1a a los nost\u00e1lgicos del encuentro en casa", "contenido": " Esta habr\u00eda sido la semana del Festival de la Leyenda Vallenata. Pero, ante el aplazamiento debido a la emergencia mundial y nacional, la organizaci\u00f3n viene realizando encuentros en sus redes sociales como una manera de acompa\u00f1ar la \u201causencia sentimental\u201d que llevan los vallenatos al no poder celebrar su gran fiesta.As\u00ed, a trav\u00e9s de @fesvallenato en Instagram, Twitter, YouTube y Facebook, han estado sus programas en vivo.  En ellos, figuras del folclor, tanto cantantes como compositores y, por supuesto, reyes vallenatos, cuentan sus historias y comparten su m\u00fasica. \u201cSe llama Fesvallenato Live \u2013dice Jaime Dangond, rey vallenato y anfitri\u00f3n del espacio\u2013. Entrevisto a diferentes invitados durante una hora\u201d.Por Fesvallenato Live \u2013que se emite lunes, mi\u00e9rcoles y viernes a las 5 p. m.\u2013, han pasado reyes vallenatos como W\u00edlber Mendoza, Juli\u00e1n Rojas, Juli\u00e1n Mojica y Poncho Monsalvo (actual rey), adem\u00e1s de Margarita Doria, Jos\u00e9 F\u00e9lix Ariza \u2013experimentado rey de la piqueria\u2013 y cantantes como Iv\u00e1n Villaz\u00f3n. Este mi\u00e9rcoles, los invitados son Hugo Carlos Granados (rey de reyes 2007) y el compositor Rafael Manjarrez. El viernes, el turno es para Peter Manjarr\u00e9s.Seg\u00fan Dangond, \u201clo recurrente es la nostalgia. Pero ha sido una forma de acercarse a los seguidores. Ha sido bonito, porque se conectan personas de todas partes del pa\u00eds y desde afuera. Nos saludan desde Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Per\u00fa, Italia. Es buena la actividad porque hace sentir a las peronas m\u00e1s cerca del festival y todo lo que encierra\u201d.\u201cAunque se siente la ausencia de todos los protagonistas, la apuesta es el vivo recuento de lo que se ha venido haciendo para conservar este patrimonio cultural e inmaterial de la humanidad\u201d, dijo Rodolfo Molina Ara\u00fajo, presidente de la Fundaci\u00f3n Festival de la Leyenda Vallenata.Adem\u00e1s, la fundaci\u00f3n comparte videos de momentos inolvidables del festival y presenta Los reyes vallenatos en casa, clips en los que cada m\u00fasico toca una canci\u00f3n. Del 29 de abril al 2 de mayo, los d\u00edas en los que se habr\u00eda celebrado el Festival, la plataforma Deezer tendr\u00e1 una programaci\u00f3n de streaming de vallenato en este enlace: facebook.com/Deezer Latino.\u00a0 REDACCI\u00d3N DE CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/asi-acompana-el-festival-vallenato-via-redes-sociales-a-seguidores-489798", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Este mi\u00e9rcoles, Andrea Echeverri en ELTIEMPO.COM, con 'El cine y yo'", "contenido": " \u201cDependiendo de la \u00e9poca de la vida, uno va a cine o no. Y cuando tiene hijos, uno ve las pel\u00edculas que se pueden ver con los hijos\u201d. Esta no parece la confesi\u00f3n de una estrella del rock. Pero as\u00ed es: las palabras de Andrea Echeverri explican las pel\u00edculas favoritas que escogi\u00f3 para el regreso de la franja \u2018El cine y yo\u2019, ma\u00f1ana mi\u00e9rcoles 29 de abril, a las 5 p. m. La voz l\u00edder de Aterciopelados reestrena este a\u00f1o la franja de charlas que cuentan historias de personajes p\u00fablicos, por medio de pel\u00edculas, en una invitaci\u00f3n de la Cinemateca de Bogot\u00e1, Idartes y EL TIEMPO.En la vida de Echeverri hay etapas muy diversas, desde ser la estudiante 'nerd' del colegio La Candelaria hasta convertirse en madre de Milagros y Jacinto, obviamente sin olvidar su faceta como figura de la m\u00fasica internacional.\u201cDe chiquita, vi alguna pel\u00edcula de Julio Iglesias \u2013recuerda ella\u2013. En los a\u00f1os 70, eso era lo que escuchaban los pap\u00e1s\u201d. La evoluci\u00f3n de su gusto cinematogr\u00e1fico causar\u00e1 m\u00e1s de una sorpresa y alguna sonrisa, por su estilo desparpajado y aut\u00e9ntico.Por ejemplo, revelar\u00e1 su gusto adolescente por las pel\u00edculas de terror: \u201cRecuerdo haber sentido algo muy especial con Hellraiser (que en Colombia, tambi\u00e9n se estren\u00f3 en 1987 como Puerta al infierno), porque era un imaginario bizarro superfuerte. Se acercaba como al punk y esas cosas. Yo en ese momento estaba rompiendo est\u00e9ticas y buscando otros referentes\u201d.La charla de Echeverri con el periodista de EL TIEMPO Julio C\u00e9sar Guzm\u00e1n ser\u00e1 la primera en un formato virtual, debido a la cuarentena por el coronavirus. El a\u00f1o pasado, con p\u00fablico asistente a la Cinemateca de Bogot\u00e1, esta franja fue protagonizada por el exfutbolista \u00d3scar C\u00f3rdoba, el m\u00fasico Gambeta, de Alcolirykoz; la artista pl\u00e1stica Beatriz Gonz\u00e1lez, el cronista Alberto Salcedo Ramos, el director teatral Crist\u00f3bal Pel\u00e1ez y el core\u00f3grafo y bailar\u00edn \u00c1lvaro Restrepo.Esta vez, las revelaciones de Andrea Echeverri podr\u00e1n apreciarse en ELTIEMPO.COM, la plataforma web de la Cinemateca e Idartes y las redes sociales de EL TIEMPO.Por supuesto, la m\u00fasica no podr\u00eda dejar de ser protagonista, y no solamente el rock que ella ha cultivado. \u201cEn mi casa, siempre hubo mucho repertorio de rancheras y de boleros. Y hab\u00eda tambi\u00e9n cl\u00e1sicos como 'Alfonsina y el mar', de Mercedes Sosa. O Gracias a la vida. Ese tipo de m\u00fasica latinoamericana, que estaba de moda\u201d.Pero la charla dar\u00e1 un giro (y el tipo de pel\u00edculas tambi\u00e9n), cuando hable de su compa\u00f1ero de Aterciopelados, H\u00e9ctor Buitrago, quien apareci\u00f3 en su vida a finales de la d\u00e9cada de los 80. \u00c9l, que ven\u00eda del grupo de rock y punk La Pestilencia, le dio la oportunidad de explotar profesionalmente su afici\u00f3n por el canto. Bueno, con algunas variaciones: \u201cMuchas veces, H\u00e9ctor me dec\u00eda: \u2018Cante como monstruo\u2019, y yo le entraba a todo\u201d.El grupo, que en un comienzo se llam\u00f3 Delia y los amino\u00e1cidos, pronto migr\u00f3 hacia Aterciopelados y su primer disco fue Con el coraz\u00f3n en la mano, en 1993. Desde entonces, el \u00e9xito les ha sonre\u00eddo incluso m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras colombianas.La cantante de \u2018Bolero falaz\u2019 o \u2018Florecita rockera\u2019 revelar\u00e1 detalles de discos emblem\u00e1ticos, como 'El Dorado', 'Gozo poderoso', e incluso hablar\u00e1 de los negocios que tuvo con Buitrago, como su primer bar (Barbarie), el sello disquero Entre Casa y una tienda de vinilos y CD, que Buitrago bautiz\u00f3 con un juego de palabras: Mort-Discos.En cuanto a su cine favorito, es f\u00e1cil identificar a Echeverri con directores como Tim Burton o Pedro Almod\u00f3var. Pero algunas de sus elecciones, en t\u00e9rminos de t\u00edtulos y cineastas, necesitar\u00e1n de una explicaci\u00f3n adicional.Muchas de las historias que contar\u00e1 est\u00e1n presentes en su m\u00e1s reciente canci\u00f3n, 'Los noventa', que forma parte de una nueva serie de Movistar en Colombia, titulada Ruido capital. De alguna forma, la charla har\u00e1 eco de la letra de esta evocadora canci\u00f3n, que suena contundente:\u201cLos noventa, los noventa / una d\u00e9cada violenta /rumba profunda, la m\u00fasica retumba, la cabeza me zumba, la matanza me perturba /la decencia se derumba... nos dejaron en la inmunda\u201d.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/andrea-echeverri-de-aterciopelados-cuenta-su-vida-y-sus-peliculas-favoritas-489450", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El sue\u00f1o de una venezolana que se hizo realidad en Colombia", "contenido": " Cuando llegu\u00e9 a Colombia, en agosto de 2016, fue como detenerme y volver a empezar. Todos mis sue\u00f1os los vi truncados porque deb\u00eda buscar c\u00f3mo sobrevivir; me toc\u00f3 reestructurarme: esa es la vida del migrante\u201d.\u00a0 As\u00ed comienza el relato de Maybelys \u00c1vila Barona, una venezolana de 32 a\u00f1os que, pese a haber tenido que salir de Venezuela por la situaci\u00f3n pol\u00edtica y social que vive el pa\u00eds, est\u00e1 lejos de ver su realidad como una tragedia, y m\u00e1s bien la describe como un camino afortunado que le permiti\u00f3 conformar Salto \u00c1ngel, una asociaci\u00f3n de venezolanos que sirve de intermediaria entre los migrantes venezolanos y las organizaciones que buscan apoyarlos en Colombia.Su historia, como dice ella, no empieza cuando tuvo que migrar. En cambio se remite a la llegada de sus padres a Venezuela en los a\u00f1os 60.\u201cAmbos son colombianos de la Costa Atl\u00e1ntica. Llegaron a Maracaibo en busca de mejores oportunidades, all\u00e1 fue cuando nacimos mis 5 hermanos y yo. Fueron migrantes y en Venezuela lograron hacer su vida\u201d, explica \u00c1vila.A la edad de ocho a\u00f1os, Maybelys asisti\u00f3 a misiones con las monjas de Cristo Jes\u00fas que llegaron desde Espa\u00f1a a su barrio, en Maracaibo.\u201cEn ese entonces, en medio de actividades de apoyo a las poblaciones vulnerables, fue cuando entend\u00ed que, aunque no quer\u00eda ser religiosa consagrada, mi camino s\u00ed era el de ayudar a los dem\u00e1s. A ello se suma una crianza llena de amor por parte de mis padres\u201d. Maybelys estudi\u00f3 para ser comunicadora social, pero, como muchos j\u00f3venes venezolanos, no pudo ejercer su carrera en el vecino pa\u00eds por causa de las dif\u00edciles condiciones sociopol\u00edticas. En cambio, pudo trabajar como docente en uno de los colegios de las hermanas misioneras y ah\u00ed imparti\u00f3 clases de distintas materias; entre ellas, \u00e9tica y castellano. Largas jornadas de transporte acompa\u00f1aban su llegada al centro educativo todos los d\u00edas, y el pago que recib\u00eda no le alcanzaba para cubrir sus gastos. Adem\u00e1s, la situaci\u00f3n en su pa\u00eds empez\u00f3 a agravarse y debi\u00f3 tomar la decisi\u00f3n que cambi\u00f3 su vida: migrar a Colombia.\u201cViaj\u00e9 a Barranquilla el 1.\u00b0 de agosto de 2016, donde viven los familiares de mis padres. Empec\u00e9 a trabajar atendiendo mesas en una panader\u00eda que me dio la oportunidad\u201d, dice.Meses despu\u00e9s, uno de sus hermanos, que tambi\u00e9n hab\u00eda migrado, le dijo que se fuera para Riohacha, ah\u00ed conoci\u00f3 a otra persona que quiso ayudarle a ingresar a un colegio privado a dictar clases, pero finalmente no lo logr\u00f3. \u201cDurante mi estad\u00eda en Riohacha conoc\u00ed muchas realidades de mis hermanos venezolanos; cuando se desat\u00f3 la segunda ola migratoria, muchos empezaron a quedarse en frontera porque no ten\u00edan c\u00f3mo llegar m\u00e1s lejos en Colombia. El parque de la India, por ejemplo, fue uno de los lugares donde pernoctaron muchas personas que no ten\u00edan a d\u00f3nde ir, ah\u00ed empec\u00e9 a ayudar a unos amigos que les llevaban alimentos\u201d, a\u00f1adi\u00f3. De ah\u00ed en adelante Maybelys pudo vincularse a grupos de apoyo a la poblaci\u00f3n migrante, obtuvo el apoyo de organizaciones internacionales y, junto con otros cinco compa\u00f1eros venezolanos, pudieron crear la asociaci\u00f3n Salto \u00c1ngel, con la cual han podido brindar apoyo a cientos de venezolanos que llegan al pa\u00eds y requieren de ayuda psicol\u00f3gica, humanitaria y alimentaria, entre otras.\u201cSanto \u00c1ngel se conform\u00f3 con mucho esfuerzo y el apoyo de Pastoral Social y Pnud, es un proyecto para generar cambios desde la sociedad civil organizada y con el tiempo se han ido sumando m\u00e1s personas\u201d, indica Maybelys.Hoy en d\u00eda, la asociaci\u00f3n cuenta con personas que trabajan de manera voluntaria, muchas de ellas incluso son colombianos retornados o que todav\u00eda tienen a sus familias en Venezuela y quieren apoyar a la gente en las calles que no tiene nada.\u201cEn enero del a\u00f1o pasado logramos formalizar la asociaci\u00f3n y ya contamos con un buen grupo de profesionales. Hemos liderado ferias de emprendimiento, as\u00ed como organizado la log\u00edstica de jornadas de atenci\u00f3n m\u00e9dica a migrantes, entre otras actividades que incluso han llegado a ser culturales\u201d, explica. Es precisamente esa cercan\u00eda con la gente lo que les ha permitido a los integrantes del grupo llegar a comunidades de dif\u00edcil acceso en la frontera, muchos de ellos en condiciones cr\u00edticas. Ello les ha valido tambi\u00e9n sobrevivir con el apoyo de las organizaciones que le apuestan a su causa y, adem\u00e1s, que los han impulsado a vincularse al grupo Coalici\u00f3n por Venezuela, que se conform\u00f3 en el marco de la \u00faltima asamblea de la OEA. Ah\u00ed se encuentran representando a la regi\u00f3n 23 organizaciones colombianas, entre otras, que en el hemisferio americano trabajan en pro de elevar las peticiones de los migrantes venezolanos en una sola voz.\u201cGracias a este grupo he podido encontrar una familia, pues cuando llegu\u00e9 a Colombia tuve que empezar de ceros y de alguna manera hoy veo todo en perspectiva y me doy cuenta de lo mucho que he logrado. Fue dif\u00edcil porque tuve que adaptarme a un nuevo hogar y nueva gente, pero La Guajira es acogedora y tambi\u00e9n en ella encontr\u00e9 el amor\u201d, dice. Adem\u00e1s, considero que para hacer este trabajo siempre hay que ir m\u00e1s all\u00e1. \u201cNo hay que ver al ingeniero, al m\u00e9dico, al abogado, sino a la persona que hay dentro de eso, lo que tambi\u00e9n permite a la gente ver lo que hay dentro de m\u00ed. As\u00ed no se queda uno solo con el migrante, sino con todo un trasfondo que hay por cada persona\u201d.\u201cLo que vivo me hace sentir que, aunque no est\u00e9 ejerciendo mi profesi\u00f3n, puedo ayudar a otros. A\u00f1oro Venezuela, pero mi proyecto de vida cambi\u00f3 y ahora est\u00e1 en Colombia, apoyando a aquellos que me necesiten \u201d. En tiempos de cuarentena, el trabajo de Maybelys y Salto \u00c1ngel no se ha detenido. El grupo sigue apoyando a la poblaci\u00f3n en las calles, siguiendo las medidas estipuladas para su protecci\u00f3n contra la covid-19.\u201cHemos llevado mercados a familias que no tienen nada, y seguimos buscando apoyo para no dejar desprotegidos a muchos migrantes que quedaron en peores condiciones desde que empez\u00f3 la cuarentena por el nuevo coronavirus en el pa\u00eds\u201d. Hace poco menos de una semana, logr\u00f3 llevar junto a su equipo mercados de una donaci\u00f3n a familias con ni\u00f1os en situaci\u00f3n de discapacidad. Y dice que es de las experiencias m\u00e1s complejas que ha vivido. \u201cLos migrantes est\u00e1n en una situaci\u00f3n muy dif\u00edcil; aun as\u00ed, siempre tienen una sonrisa para dar las gracias, para abrirnos sus puertas y dejarnos conocer sus condiciones. Ellos saben que nosotros mismos hemos pasado por mucho, que tambi\u00e9n somos venezolanos que han salido adelante con mucho esfuerzo\u201d.Seg\u00fan ella, la llegada del covid-19 le ha mostrado a Colombia esa cara dura de la realidad, especialmente la de los migrantes que ya hab\u00edan empezado a establecerse, a lograr mejores condiciones y con esta pandemia est\u00e1n volviendo a las calles.\u201cLo poco que ten\u00edan estas personas se ha ido disolviendo con la llegada de la pandemia y la cuarentena. Nosotros estamos tratando de apoyarlos lo que m\u00e1s podamos, no queremos dejarlos solos, pero no es una tarea que se pueda lograr sin el apoyo de la gente y de las organizaciones. Hay muchas personas solidarias que les han tendido una mano, pero hay muchas necesidades por cubrir en este momento\u201d.Maybelys explica que hay d\u00edas en los que las soluciones no parecen tan pr\u00f3ximas, pero siempre llega una mano amiga para apoyar a Salto \u00c1ngel y a los migrantes, ya sean personas particulares, empresas o el mismo Gobierno.\u201cDe hecho, ahora estamos trabajando mucho m\u00e1s de lo que lo hac\u00edamos antes de que iniciara el aislamiento. El hambre no espera y muchas familias est\u00e1n desprotegidas. Encontramos casos que requieren de atenci\u00f3n inmediata y nosotros seguimos en la labor de apoyarlos. Tambi\u00e9n seguimos tocando puertas para lograr las donaciones\". \u201cSiento que en medio de todo soy muy afortunada. Puedo ayudar a mi pueblo venezolano de otra manera, y con Salto \u00c1ngel ese sue\u00f1o se ha hecho realidad, pude convertir mi vocaci\u00f3n de ayudar a otros en una asociaci\u00f3n para los migrantes; ah\u00ed est\u00e1 mi camino\u201d.Para contactar a la asociaci\u00f3n Salto \u00c1ngel puede llamar a los siguientes tel\u00e9fonos celulares: 3053279672 y 3016749771Mar\u00eda del Mar Quintana Cata\u00f1oSi tiene historias de Panas en Colombia que quiera compartir puede escribir a\u00a0marqui@eltiempo.com@Miradelmar", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/la-venezolana-que-creo-asociacion-para-apoyar-a-migrantes-489874", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Plasma: esperanza para pacientes / \u00bfSometimiento de grupos armados?", "contenido": " Resultados en pruebas en India y \u00b4procesos en curso brindan un camino para estudiar c\u00f3mo mejorar la condici\u00f3n de pacientes de covid-19. El doctor Carlos Francisco Fern\u00e1ndez explica c\u00f3mo interpretar este paso en el frente contra la pandemia.\u00a0 Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfC\u00f3mo interpretar la noticia de que el Gobierno abra un canal para el sometimiento de grupos armados organizados como las bacrim, as\u00ed como el Eln?; qu\u00e9 hacer si la cuarentena me atrap\u00f3 en otra ciudad o si debo moverme por carretera por fuerza mayor; \u00bfc\u00f3mo mejorar el rendimiento del computador?, y al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-489890", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Plasma: esperanza para pacientes / \u00bfSometimiento de grupos armados?", "contenido": " Resultados en pruebas en India y \u00b4procesos en curso brindan un camino para estudiar c\u00f3mo mejorar la condici\u00f3n de pacientes de covid-19. El doctor Carlos Francisco Fern\u00e1ndez explica c\u00f3mo interpretar este paso en el frente contra la pandemia.\u00a0 Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfC\u00f3mo interpretar la noticia de que el Gobierno abra un canal para el sometimiento de grupos armados organizados como las bacrim, as\u00ed como el Eln?; qu\u00e9 hacer si la cuarentena me atrap\u00f3 en otra ciudad o si debo moverme por carretera por fuerza mayor; \u00bfc\u00f3mo mejorar el rendimiento del computador?, y al final, 'La greca'. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-489890", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Gobierno le apuesta a desmontar las redes criminales m\u00e1s poderosas", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque dio a conocer este martes el decreto 601 - en el que abre la posibilidad de un sometimiento (individual) a los grupos armados organizados - Eln, 'Clan del Golfo', 'Los Pelusos', 'Los Caparros' y las disidencias de la Farc.En el mismo se establece que el Alto Comisionado para la Paz, Miguel Ceballos\u00a0 y las personas autorizadas por \u00e9l, ser\u00e1n las encargadas de verificar la voluntad real de paz y reinserci\u00f3n a la vida civil, as\u00ed como la voluntad real de sometimiento a la justicia, de los integrantes de estos grupos al margen de la ley. La decisi\u00f3n del Gobierno de abrir la puerta para un sometimiento individual de las disidencias y los grupos irregulares\u00a0\"se centra fundamentalmente en una estrategia de ir desgranando poco a poco esos grupos\", dijo a EL TIEMPO una fuente de alto nivel.\u00a0Hasta ahora no hab\u00eda una ruta para el sometimiento de las personas vinculadas a estas estructuras, con excepci\u00f3n del Eln, por eso, en el Gobierno consideraron que era necesario establecer ese camino.(Le puede interesar:\u00a0Gobierno plantea sometimiento con beneficios para bacrim y disidencias)Inicialmente se determin\u00f3 generarles un marco de confianza por lo que se estableci\u00f3 que el camino fuera la Oficina del Alto Comisionado de Paz, \"que les puede generar m\u00e1s tranquilidad que estar tramitando su desvinculaci\u00f3n con una unidad militar\", asegur\u00f3 la fuente.Hasta hoy solo exist\u00eda la posibilidad del sometimiento y la \u00fanica gabela que ten\u00edan era un eventual subrrogado penal por colaboraci\u00f3n.Y en esta puerta que est\u00e1 abriendo el Gobierno se les habla no solo de la posibilidad de que la dejaci\u00f3n de la pertenencia a estas organizaciones se pueda hacer de manera individual, sino que se les dar\u00e1n algunos beneficios puntuales, desde el punto de vista econ\u00f3mico y de protecci\u00f3n, no solo para ellos sino para sus familias.Por eso en la Casa de Nari\u00f1o est\u00e1n alistando un decreto en el cual se fijan las ayudas a que tendr\u00e1n derecho por intermedio de la Agencia de Reincorporaci\u00f3n. Son los mismos beneficios que han tenido un poco m\u00e1s de 73.000 personas que desde el 2003 se han desvinculado de grupos irregulares. EL TIEMPO consult\u00f3 con varios sectores del pa\u00eds (analistas, pol\u00edticos, juristas) sobre los posibles alcances y beneficios de la iniciativa.De acuerdo con las autoridades, estos grupos, est\u00e1n relacionados directamente con actividades ilegales como el narcotr\u00e1fico, la extorsi\u00f3n, la miner\u00eda\u00a0 ilegal y los homicidios de l\u00edderes sociales. El Eln se considera un grupo guerrillero (alzado en armas),\u00a0 que busca un reconocimiento pol\u00edtico, y por ello, se han adelantado varias negociaciones, en diferentes gobiernos. Que tendr\u00eda las mismas dimensiones del logrado con las Farc.El \u00faltimo acercamiento se ven\u00eda desarrollando con Iv\u00e1n Duque, hasta enero del 2019, cuando el Presidente rompi\u00f3 el proceso por el carro bomba que el Eln deton\u00f3 en la Escuela de Polic\u00eda 'General Santander' que cobr\u00f3 la vida de 22 subtenientes.El Eln,\u00a0 por sus acciones, esta sindicado de delitos de lesa de humanidad. El tratamiento para sus integrantes, con el decreto, es el ofrecimiento de una desmovilizaci\u00f3n individual y no como grupo.Para el exfiscal Alfonso Valdivieso, \"en el caso particular del Eln, es una noticia importante y consecuente con lo que est\u00e1 sucediendo en el pa\u00eds, que se reanuden las negociaciones con todo y lo complejo que es el tema\".\u00a0Se\u00f1al\u00f3, que en t\u00e9rminos pr\u00e1cticos hay que evolucionar en esa materia. \"Al Eln hay que darle un tratamiento, buscar una negociaci\u00f3n, y ya que se les da la opci\u00f3n de hacerlo individual, puede dificultar el inicio de los di\u00e1logos\". Para el senador del Polo Democr\u00e1tico Iv\u00e1n Cepeda, es una medida \u00fatil, ya que contribuir\u00eda a mejorar las condiciones de vida de muchas personas que viven en zonas alejadas, donde hacen presencia los ilegales.\"El Gobierno deber\u00eda ser m\u00e1s audaz en este tema y buscar de una vez, no solamente sometimientos individuales, sino lograr de una vez, la desmovilizaci\u00f3n colectiva, de sometimiento a la justicia del 'Clan del Golfo', que es la organizaci\u00f3n m\u00e1s poderosa\", asegur\u00f3 Cepeda.Se\u00f1al\u00f3 que esta es la oportunidad para que se defina una pol\u00edtica concreta frente al Eln, \"este decreto no est\u00e1 hecho para el Eln, ellos no se van a someter a la justicia, eso es claro. Porque como el mismo Gobierno lo reconoce, es una organizaci\u00f3n que tiene \u00edndole pol\u00edtico, as\u00ed que hay que buscar una forma para reinicar los di\u00e1logos con la guerrilla\".Por su parte, el representante a la C\u00e1mara por el Centro Democr\u00e1tico, Edward Rodr\u00edguez, se\u00f1al\u00f3 que \"vale la pena la legalidad\", y considera que este es un llamado del Gobierno para todos las personas que hoy hacen parte de las organizaciones criminales, \"muchos de ellos obligados y sometidos al miedo\", para que se inmovilicen.\"Esto traer\u00e1 una serie de beneficios. Uno que me parece espectacular es el de educaci\u00f3n. Porque no solo se extiende a la persona desmovilizada, sino a su familia. Cubrir\u00e1 proyectos productivos\u00a0 hasta de 12 millones de pesos, y una ayuda mensual hasta que pueda reinicar su vida\", asegur\u00f3 el congresista.\u00a0 Por su parte el penalista, Francisco Bernate dijo que era curioso que hace poco tiempo se hubiera expedido la Ley 1908 para fomentar y propiciar las desmovilizaciones colectivas, y ahora se vuelva al modelo de la desmovilizaci\u00f3n individual.\"Lo que se ve es una absoluta carencia de coherencia, porque cada tres meses vamos de un modelo a otro, por supuesto que es bienvenida la experiencia\", puntualiz\u00f3 Bernate.El abogado se\u00f1al\u00f3 que ahora toca esperar qu\u00e9 pasa con un modelo como estos, \"d\u00f3nde los van a poner, qu\u00e9 los van a poner hacer y si son o no elegibles para la JEP\".Afirm\u00f3 que siempre \"ser\u00e1 bueno que un colombiano abandone las armas y transite hacia la legalidad, pero con un m\u00ednimo de coherencia\".JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/cuales-son-los-alcances-del-decreto-de-sometimiento-individual-489944", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "'Cuando se den condiciones reabriremos la embajada en Caracas': EE.UU.", "contenido": " El secretario de Estado Mike Pompeo anunci\u00f3 este mi\u00e9rcoles que Estados Unidos est\u00e1 listo para izar la bandera y reabrir su embajada en Caracas tan pronto las condiciones en el terreno lo permitan. Pompeo hizo el anuncio en una teleconferencia con un peque\u00f1o grupo de periodistas en Washington, entre los que estaba este diario.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las otras 'jugadas' de Trump para bloquear el trabajo de la OMS)Seg\u00fan Pompeo, desde la semana pasada le dio instrucciones al personal del departamento de Estado para que comiencen los preparativos para de la reapertura.\"Queremos volver a la embajada cuando las condiciones lo permitan. Le he dado instrucciones a mis asesores para que estemos listos para cuando llegue el d\u00eda y los venezolanos tengan la oportunidad de una transici\u00f3n hacia la democracia. Pera que los venezolanos sepan que EE. UU. est\u00e1 listo y estar\u00e1 all\u00ed presente de una forma f\u00edsica e izar la bandera ser\u00e1 un s\u00edmbolo de eso\", dijo el Secretario.(Le puede interesar:\u00a0Estados Unidos ya supera el mill\u00f3n de casos de coronavirus)En la charla, cuyo objetivo era discutir el plan para la transici\u00f3n a la democracia en Venezuela que Washington present\u00f3 hace unas tres semanas tambi\u00e9n particip\u00f3 el Representante Especial de EE.UU. para ese pa\u00eds, Elliott Abrams.Durante la conversaci\u00f3n sali\u00f3 a relucir el regreso de miles de inmigrantes venezolanos que est\u00e1n regresando a su pa\u00eds como consecuencia de la cuarentena en Colombia.Seg\u00fan Abrams, unas 40.000 o 50.000 personas habr\u00edan regresado a Venezuela ante la falta de oportunidades en Colombia. Pero de acuerdo con este, se tratar\u00eda de un n\u00famero a\u00fan menor como para generar un impacto a ambos lados de la frontera, si se compara con el total de migrantes en estos \u00faltimos a\u00f1os, que ser\u00eda cercano a un mill\u00f3n y medio de personas.(Adem\u00e1s lea:\u00a0EE. UU. publica oficialmente tres videos de avistamientos de ovnis) Pompeo volvi\u00f3 a insistir en que los d\u00edas para el presidente Nicol\u00e1s Maduro est\u00e1n contados pues en este momento enfrenta un nivel de presi\u00f3n nunca antes visto y que han agudizado la crisis.Y no solo por las sanciones estadounidenses sino por los estragos del coronavirus y la ca\u00edda de los precios del petr\u00f3leo.El secretario tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a otros esfuerzos de negociaci\u00f3n que adelantar\u00edan pa\u00edses como Espa\u00f1a y que, dijo, probablemente no funcionar\u00e1 pues Maduro no es serio y sigue poni\u00e9ndose as\u00ed mismo de primero en detrimento de pueblo venezolano.Pompeo dijo estar preocupado por los esfuerzos del r\u00e9gimen de Maduro por interrumpir el flujo de ayuda humanitaria al pa\u00eds y romper la cadena alimenticia de la que dependen los venezolanos para subsistir.(En otras noticias:\u00a0Las impactantes fotos del operativo contra pandillas en El Salvador)\"Es ilegal, est\u00e1n interviniendo en estas cadenas para apropiarse de recursos. Es algo asqueroso, est\u00e1n perjudicando a los propios venezolanos\", dijo Pompeo.El secretario volvi\u00f3 a enviar un mensaje a los militares para que abandonen a Maduro y apel\u00f3 a la \"humillaci\u00f3n\" que deben estar sintiendo al verse reemplazados e la cadena de mando por los enviados del r\u00e9gimen cubano.SERGIO G\u00d3MEZ MASERICORRESPONSAL DE EL TIEMPOWASHINGTON", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/estados-unidos-dice-que-reabrira-embajada-en-caracas-cuando-se-den-las-condiciones-489976", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Uni\u00f3n Europea en Colombia lanz\u00f3 campa\u00f1a \u2018coronamachismo\u2019", "contenido": " La Uni\u00f3n Europea (UE) en Colombia present\u00f3 una campa\u00f1a digital que busca hacer pedagog\u00eda sobre el respeto e invita a denunciar los casos de violencia en el hogar, justamente en esta \u00e9poca de cuarentena, en la cual se ha incrementado en m\u00e1s del 140 % del n\u00famero de llamadas a la l\u00ednea 155 para reportar hechos asociados a violencia intrafamiliar y de denuncias por maltrato familiar.(Le puede interesar:\u00a0La dura batalla para salvar el empleo en tiempos de pandemia) La campa\u00f1a se denomina el \u2018coronamachismo\u2019, la otra pandemia, y hace parte de un trabajo permanente de la UE que ha venido insistiendo en la importancia de trabajar por la igualdad de g\u00e9nero y por dejar atr\u00e1s los comportamientos machistas a trav\u00e9s de la Escuela Nacional de Desaprendizaje del Machismo (Endema). \u201cBajo ninguna circunstancia es aceptable la violencia de g\u00e9nero. La campa\u00f1a es una invitaci\u00f3n a promover la equidad y la igualdad y el respeto mutuo. La cuarentena convirti\u00f3 las casas en un refugio obligatorio; pero en algunos hogares, el confinamiento transforma las casas en un espacio de violencia psicol\u00f3gica y f\u00edsica, sobre todo para las mujeres y ni\u00f1os, que puede llegar, incluso a ocasionar la muerte. Con esta campa\u00f1a insistimos en que ahora m\u00e1s que nunca es hora de desaprender el machismo y nada justifica la violencia de g\u00e9nero, ni una crisis ni una cuarentena\u201d, afirm\u00f3 Patricia Llombart, embajadora de la UE. La situaci\u00f3n de confinamiento no solo afecta a las mujeres por el incremento de la violencia f\u00edsica, sino tambi\u00e9n en su situaci\u00f3n econ\u00f3mica ya que dedican el doble del tiempo al trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerados que los hombres (semanalmente ellas destinan en promedio 50.6 horas, mientras que los hombres unas 23.9 horas).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La terapia que cur\u00f3 a un infectado de covid-19 se investiga en el pa\u00eds)La campa\u00f1a hace parte de la estrategia macro de #IgualdadEs que ha implementado la UE desde unos a\u00f1os y que busca transformar la cultura, eliminar el machismo as\u00ed como otras formas de discriminaci\u00f3n.La misi\u00f3n incluye una serie de videos con tres mensajes:1. Alertar sobre la situaci\u00f3n.2.  Insistir en que as\u00ed como protegemos los hogares con antibacteriales para que no entre el covid-19, debemos hacerlos seguros para las mujeres y menores que son v\u00edctima de la violencia y se debe denunciar cualquier agresi\u00f3n a la l\u00ednea 155.3. Insistir en que las labores del hogar y el cuidado de los hijos e hijas es responsabilidad tanto de hombres como de mujeres. El \u2018coronomachismo\u2019, la otra pandemia, es un nuevo \u201ccurriculum\u201d de la Escuela Nacional de Desaprendizaje del Machismo. Para ello cont\u00f3 con el apoyo de sus Embajadores de Buena Voluntad: Luciano D\u2019Alessandro, Linda Palma, Belky Arizala, Isabella Castiblanco, Alejandra Borrero, C\u00e9sar L\u00f3pez, Mar\u00eda Luisa Ortiz, Juan Pablo Llano y Catalina G\u00f3mez, quienes est\u00e1n comprometidos con esta causa de proteger a las mujeres en tiempos de confinamiento obligatorio. La campa\u00f1a se podr\u00e1 ver en las redes sociales oficiales de la Uni\u00f3n Europea en Colombia: Instagram: @ueencolombia; Twitter: @UEenColombia YouTube: Ueencolombia y Facebook: Uni\u00f3n Europea en Colombia.ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/union-europea-en-colombia-lanzo-campana-coronamachismo-490012", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Corte Suprema ordena investigar a Bolsonaro por presunta interferencia", "contenido": " La Corte Suprema de Justicia orden\u00f3 investigar al presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, a quien al exministro de Justicia Sergio Moro acus\u00f3 de haber interferido pol\u00edticamente en el Poder Judicial. La decisi\u00f3n fue del magistrado Celso de Mello quien este lunes respondi\u00f3 a la solicitud realizada el viernes anterior por el Fiscal General de la Naci\u00f3n, Augusto Aras. Moro, quien como juez condujo a prisi\u00f3n al expresidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, anunci\u00f3 el viernes su renuncia despu\u00e9s de que Bolsonaro destituyera al director general de la Polic\u00eda Federal, Mauricio Valeixo.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bolsonaro encara la m\u00e1s dura crisis pol\u00edtica por la renuncia de Moro) Durante el discurso en el que anunci\u00f3 su dimisi\u00f3n, el exjuez cuestion\u00f3 la interferencia pol\u00edtica del mandatario en el nombramiento de cargos t\u00e9cnicos, incluido el del director de la Polic\u00eda Federal. (Le puede interesar:\u00a0El impulso de Bolsonaro a los golpistas en Brasil)Seg\u00fan el magistrado, es posible abrir una investigaci\u00f3n contra Bolsonaro ya que los hechos narrados por Moro se relacionan con el ejercicio del cargo del mandatario. Seg\u00fan la Constituci\u00f3n brasile\u00f1a, el presidente no puede ser investigado por actos que hayan ocurrido fuera del ejercicio de su mandato. \"Los cr\u00edmenes presuntamente cometidos por el Presidente de la Rep\u00fablica, seg\u00fan lo informado por el entonces Ministro de Justicia y Seguridad P\u00fablica, parecen mantener (...) una conexi\u00f3n \u00edntima con el ejercicio del mandato presidencial\", argument\u00f3 De Mello en su decisi\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bolsonaro destituye a su ministro de Salud en plena pandemia) La apertura de la investigaci\u00f3n en el Tribunal Supremo tiene como objetivo esclarecer si Bolsonaro cometi\u00f3 un eventual delito de falsedad ideol\u00f3gica, coacci\u00f3n, prevaricaci\u00f3n u obstrucci\u00f3n de Justicia, entre otros. En caso de que las acusaciones de Moro no se comprueben, la declaraci\u00f3n del exministro puede constituir un delito de \"denuncia calumniosa\". Despu\u00e9s de a\u00f1o y medio en el poder, Bolsonaro vive actualmente la mayor crisis pol\u00edtica de su mandato, que se suma a la problem\u00e1tica que afronta por la pandemia del coronavirus, que ya deja m\u00e1s de 4.200 muertos y se acerca a los 70.000 casos confirmados.  A su reiterada insistencia en considerar al covid-19 como una \"gripita\", lo que ya hac\u00eda cuestionar su gesti\u00f3n frente a la pandemia, se une la salida de dos de sus ministros \"estrella\", en menos de diez d\u00edas. Adem\u00e1s de la renuncia el viernes pasado del exjuez Moro, ocho d\u00edas antes tuvo lugar la salida del titular de la cartera de Salud Luiz Henrique Mandetta. Bolsonaro anunci\u00f3 este martes como nuevo ministro de Justicia y Seguridad P\u00fablica al abogado y pastor presbiteriano Andr\u00e9 de Almeida Mendon\u00e7a, en reemplazo de Moro.La decisi\u00f3n fue publicada en el Diario Oficial, donde el mandatario tambi\u00e9n anunci\u00f3 el nombramiento de Alexandre Ramagen, un hombre de la confianza del clan Bolsonaro, como nuevo director de la Polic\u00eda Federal, en sustituci\u00f3n de Mauricio Valeixo, cuyo despido motiv\u00f3 la salida de Moro. El nuevo ministro, quien adem\u00e1s es pastor de la iglesia presbiteriana, estaba al frente de la Oficina de Abogac\u00eda del Estado.\u00a0 De Almedia Mendo\u00e7a no era la primera opci\u00f3n de Bolsonaro para dirigir la cartera de Justicia. El l\u00edder ultraderechista quer\u00eda para ese cargo a Jorge Oliveira, actual titular de la Secretar\u00eda-General de la Presidencia y hombre de su estrecha confianza, pero prefiri\u00f3 optar por una persona de perfil m\u00e1s t\u00e9cnico, despu\u00e9s de las insinuaciones que sobre su gesti\u00f3n hizo el exjuez Moro.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/corte-suprema-ordena-investigar-a-bolsonaro-por-interferir-en-el-poder-judicial-489464", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "El 15,1 % de presos en c\u00e1rcel de Villavicencio tienen coronavirus", "contenido": " El aumento de pruebas practicadas en la c\u00e1rcel de Villavicencio ha confirmado un aumento de contagios entre las personas que conviven en ese establecimiento penitenciario de mediana seguridad. Solamente este martes, la Gobernaci\u00f3n de Meta confirm\u00f3 que de los nuevos 107 casos de coronavirus en el departamento, 106 est\u00e1n en la c\u00e1rcel de la capital. Hasta ahora, las personas privadas de la libertad con coronavirus en Villavicencio son 270. Esto significa que, respecto a una poblaci\u00f3n de presos de 1.782 seg\u00fan las estad\u00edsticas del Inpec, los contagiados ya ascienden al 15,15 %. A estos se suman 42 funcionarios de la c\u00e1rcel que tambi\u00e9n dieron positivo al examen por covid-19. En total, en la c\u00e1rcel de Villavicencio son 312 casos. A estos se suman cinco privados de la libertad en La Picota, en Bogot\u00e1, un funcionario en Leticia, Amazonas, un privado de la libertad en la c\u00e1rcel de Guaduas, Cundinamarca, otro en la c\u00e1rcel La Picale\u00f1a, en Ibagu\u00e9, y dos funcionarios y un privado de la libertad en Las Heliconias, de Florencia, Caquet\u00e1.Es decir que, en todas las c\u00e1rceles, entre personas privadas de la libertad y funcionarios de los centros penitenciarios, hay confirmadas 323 personas con coronavirus hasta este mi\u00e9rcoles. Adem\u00e1s, dos funcionarios de la direcci\u00f3n nacional del Inpec, en Bogot\u00e1, dieron positivo, y una persona que falleci\u00f3 por el virus cinco d\u00edas despu\u00e9s de quedar en libertad, en Villavicencio tambi\u00e9n.Hasta el \u00faltimo reporte del Ministerio de Salud, en Meta se hab\u00edan confirmado 355 casos. Es decir que los casos de la c\u00e1rcel de Villavicencio representan el 87,8 % del total de contagios en el departamento.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/aumentan-casos-de-coronavirus-en-carceles-de-colombia-a-323-490000", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Por coronavirus, Danna Garc\u00eda denuncia discriminaci\u00f3n de sus vecinos", "contenido": " La crisis sanitaria que ha causado el nuevo coronavirus\u00a0ha ocasionado que millones de personas se hayan contagiado y sufran por los diversos s\u00edntomas que genera este virus. Este es el caso de la actriz y modelo colombiana Danna Garc\u00eda, quien ha manifestado por medio de sus redes sociales que ha dado positivo dos veces a la prueba de detecci\u00f3n de la enfermedad. El 20 de marzo, la actriz de 'Pasi\u00f3n de gavilanes' anunci\u00f3 que se hab\u00eda contagiado del virus: fue hospitalizada y luego aislada de su familia. Despu\u00e9s de someterse a los tratamientos y acatar las medidas de cuidado, el pasado 18 de abril, se realiz\u00f3 un nuevo examen y nuevamente dio positivo.\u200b(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Actriz Danna Garc\u00eda volvi\u00f3 a dar positivo por coronavirus)\u201cS\u00ed, despu\u00e9s de 35 d\u00edas del primer contagio doy positivo. S\u00ed, hay s\u00edntomas. S\u00ed, nadie sabe explicarme con certeza por qu\u00e9. Lo superaremos, no solo yo, todos. Unidos en esto\u201d, dijo Garc\u00eda en su cuenta de Twitter, en ese momento. Recientemente, la actriz denunci\u00f3, tambi\u00e9n en redes, que estaba siendo discriminada y acosada por sus vecinos en el edifico en el que reside. El pasado 26 de abril, la mujer manifest\u00f3 que se sent\u00eda afectada por esta situaci\u00f3n. \u201cEn estos momentos de crisis es cuando se conocen las personas. En carne propia vivo el ser acosada por mis vecinos por el virus\u201d, afirm\u00f3 Garc\u00eda. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea el tweet en este link). La colombiana cont\u00f3 que sus vecinos le hab\u00edan dicho que no pod\u00eda usar el ascensor de las instalaciones, debido a que ella los podr\u00eda contagiar. La situaci\u00f3n la dio a conocer Garc\u00eda despu\u00e9s de tener que salir de su apartamento para realizarse una nueva prueba del coronavirus. \u201cEl d\u00eda 26 me hice otra prueba de coronavirus. La entregan en unos d\u00edas. Pero como no me dejan usar el ascensor los vecinos, baj\u00e9 y sub\u00ed asfixiada de tanta escalera. Ufff, sin palabras\u201d, manifest\u00f3 Garc\u00eda en su cuenta de Twitter. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, vea la imagen en este link). La colombiana se ha mantenido muy activa en sus redes sociales inform\u00e1ndole a sus seguidores c\u00f3mo vive su aislamiento.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0\u2018Cantar en espa\u00f1ol embellece mis temas\u2019)\u201c\u00bfNo les pasa que desde que estamos encerrados, como que hablamos solos en voz alta?\u201d, manifest\u00f3.La actriz afirm\u00f3 que esperar\u00e1 los resultados de esta prueba, que ser\u00edan entregados aproximadamente en una semana. Por lo tanto, la mujer se comunica con su familia por medio de fotograf\u00edas, audios y videos, mientras permanece asilada. La colombiana es recordada por participar en diferentes producciones como 'Pasi\u00f3n de gavilanes', 'Bella calamidades', 'Lo que callamos las mujeres' y en producciones mexicanas como 'Por amar sin ley' y 'El se\u00f1or de los cielos'.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/coronavirus-actriz-danna-garcia-es-discriminada-por-sus-vecinos-489646", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Educarse a lo largo de la vida, el gran reto del siglo XXI", "contenido": " La educaci\u00f3n es el fundamento de nuestra evoluci\u00f3n personal durante toda la vida. Desde la infancia, iniciamos ese camino educativo, primero con nuestras familias y, posteriormente, en el colegio y la universidad.Es verdad que, en ese punto, se nos abren puertas que nos permiten incorporarnos en la sociedad como profesionales capacitados. Pero, en realidad, el camino del aprendizaje no termina nunca. Se trata de un proceso continuo que abarca toda nuestra vida. Esto es especialmente cierto hoy en d\u00eda, cuando el mundo actual es cada vez m\u00e1s cambiante, desafiante y competitivo.  En buena medida, esto se debe a las vertiginosas transformaciones sociales, tecnol\u00f3gicas y econ\u00f3micas que hacen que cualquier campo del saber pueda experimentar una renovaci\u00f3n de sus paradigmas fundamentales en tan solo unos pocos a\u00f1os. Ante este panorama convulso y, a veces, incierto, es esencial que nos preguntemos cu\u00e1l debe ser nuestra actitud. \u00bfNos quedaremos rezagados o haremos parte de aquellos que tienen la entera determinaci\u00f3n de adaptarse y seguir adelante?Es un interrogante crucial, especialmente en esta actualidad marcada por un aut\u00e9ntico acontecimiento como lo es la pandemia del coronavirus o SARS-Cov-2, un min\u00fasculo virus que est\u00e1 probando ser capaz de hacer tambalear los cimientos econ\u00f3micos, sociales e, incluso, humanos del mundo entero.Todos estamos viviendo los cambios a nivel personal, y hemos tenido que modificar muchos de nuestros comportamientos en el espacio p\u00fablico y en el trato con los dem\u00e1s. As\u00ed mismo, no pocos est\u00e1n experimentando a nivel profesional y laboral dr\u00e1sticas transformaciones. Por ejemplo, hay quienes en Colombia jam\u00e1s hab\u00edan tenido que cumplir con sus deberes por la v\u00eda del teletrabajo, y hoy, en tan solo cuesti\u00f3n de semanas, se est\u00e1n viendo en la necesidad de acoplarse no solo al manejo de herramientas tecnolog\u00edas, sino tambi\u00e9n al desarrollo de nuevas capacidades, como la autogesti\u00f3n.  Algunas instituciones han comprendido todas estas nuevas din\u00e1micas sociales y educativas. Es el caso del Polit\u00e9cnico Grancolombiano, que ha decidido dar un paso adelante con la creaci\u00f3n de una unidad propia de formaci\u00f3n llamada \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019.Con \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019, la instituci\u00f3n se propone brindar una soluci\u00f3n integral para la formaci\u00f3n y el desarrollo personal y profesional de los colombianos de cualquier nivel educativo, edad, condici\u00f3n econ\u00f3mica o ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Lo anterior significa que dicha unidad no est\u00e1 destinada solo para trabajadores o acad\u00e9micos. En realidad, incluye a todo tipo de personas. A diferencia del sistema formal, \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019 incorpora una modalidad educativa flexible, din\u00e1mica e innovadora en sus contenidos y m\u00e9todos que permite a quienes se inscriban estar en permanente actualizaci\u00f3n y desarrollar las competencias que el mundo demanda de los ciudadanos del siglo XXI. Se trata, pues, de una alternativa educativa que, por medio de la variedad y la competitividad, contribuye no solo al \u00e1mbito profesional y laboral, sino tambi\u00e9n al personal.As\u00ed, el mensaje que entrega el Polit\u00e9cnico Grancolombiano con \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019 es que se puede aprender sin pretextos, que no existe ninguna limitante para iniciar procesos de formaci\u00f3n que nos permitan llevar a cabo un aprendizaje constante.  De hecho, esta iniciativa se caracteriza tambi\u00e9n por su flexibilidad, pues se adapta a distintos gustos y necesidades al contar con modalidades virtuales y presenciales, y con diferentes tipos de programas, como cursos, talleres y diplomados. Educaci\u00f3n para la vida\u2019 est\u00e1 abierta a p\u00fablico general y aborda contenidos muy variados, como temas de actualizaci\u00f3n profesional para mejorar el perfil laboral, nuevos conocimientos y competencias, y \u2018hobbies\u2019 o actividades libres que se pueden aprender en corto tiempo.De esta manera, el Polit\u00e9cnico Grancolombiano se reafirma como una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior comprometida con el cambio y que busca estar a la vanguardia para ofrecer educaci\u00f3n de la mayor calidad y pertinencia a todos los colombianos. Para obtener mayor informaci\u00f3n sobre \u2018Educaci\u00f3n para la vida\u2019, ingrese sus datos en el siguiente formulario.  ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/educarse-a-lo-largo-de-la-vida-el-gran-reto-del-siglo-xxi-486976", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Minagricultura frena subsidios para grandes productores", "contenido": " En un comit\u00e9 interadministrativo entre la cartera de Agricultura y Finagro, realizado el pasado viernes de manera virtual, se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de congelar de manera temporal los subsidios para cr\u00e9ditos a grandes productores. Aunque la medida, conocida de manera exclusiva por EL TIEMPO, no se ha oficializado, entr\u00f3 en vigencia de manera inmediata.La iniciativa parti\u00f3 del Ministerio de Agricultura, que tiene voto en dicho comit\u00e9, y se produce dos semanas despu\u00e9s de que se desencaden\u00f3 una controversia por la asignaci\u00f3n de subsidios dentro de la L\u00ednea Especial de Cr\u00e9dito (LEC), Agro Colombia Produce, habilitada para evitar el desabastecimiento del pa\u00eds frente a la emergencia del coronavirus.Sin embargo, fuentes del alto gobierno le dijeron a EL TIEMPO que si bien la decisi\u00f3n coincide con la controversia, se tom\u00f3 para privilegiar a los peque\u00f1os y medianos productores en esta emergencia.Adem\u00e1s, advirtieron que los subsidios para los grandes productores se reactivar\u00e1n a largo plazo, una vez se transfieran a Finagro cerca de 35.000 millones de pesos para las l\u00edneas de cr\u00e9dito. Cuando llegue esa inyecci\u00f3n de capital, el 80 por ciento de los subsidios ir\u00e1n para peque\u00f1os y medianos productores y el 20 por ciento restante para los grandes, como ha venido sucediendo.Informes de la Contralor\u00eda General y denuncias reveladas por EL TIEMPO se\u00f1alan que la bolsa destinada para los grandes productores en la Linea para la emergencia se agot\u00f3 r\u00e1pidamente y se concentr\u00f3 en las ciudades, mientras que los desembolsos para peque\u00f1os y medianos productores iban rezagados.Adem\u00e1s, se\u00f1alan que cr\u00e9ditos se habr\u00edan usado para prepagar deudas e importar alimentos y no para producir.En entrevista con EL TIEMPO el ministro Rodolfo Zea dijo que las directrices para la entrega de subsidios estatales fueron claras, que ya aumentaron los desembolsos para peque\u00f1os y medianos productores y que ya le pidi\u00f3 a Finagro un informe exhaustivo.Sin embargo, la Fiscal\u00eda decidi\u00f3 abrir indagaci\u00f3n y pedir que sus delegados ante la Corte Suprema asuman el caso de Zea por tratarse de un aforado.Finagro ya hab\u00eda adoptado medidas tras la controversia pero, sin duda, la directriz de la cartera del ramo es m\u00e1s radical. EL TIEMPO tuvo acceso a la directriz que se dict\u00f3 y en esta se se\u00f1ala de manera categ\u00f3rica que cesan los subsidios para ese rengl\u00f3n productivo.\u201cSe cierra el acceso a los grandes productores a todos los segmentos de las L\u00edneas Especiales de Cr\u00e9dito (LEC) a partir de la fecha de vigencia de la presente circular\u201d, se\u00f1ala el documento interno que ser\u00e1 enviado a los intermediarios financieros esta semana.En la pr\u00e1ctica, esto significa que los subsidios destinados a grandes productores en las LEC se entregar\u00e1n a medianos y peque\u00f1os.En el caso de la pol\u00e9mica LEC Agro Colombia produce, solo quedan los 33.000 millones de pesos de los cr\u00e9ditos que revirtieron algunos grandes productores.Pero en las otras l\u00edneas hay m\u00e1s recursos. En efecto, en l\u00edneas como Sectores Estrat\u00e9gicos, A Toda M\u00e1quina, Compra de Tierras, Bioseguridad y Control, Inclusi\u00f3n Financiera, Agricultura por contrato y Operaciones Forward, quedan por ejecutar cerca de 15.000 millones de pesos.La Fiscal\u00eda, la Procuradur\u00eda y el Delegado para el sector agropecuario, Gabriel Romero (quien emiti\u00f3 las alerta), ya le pidieron informaci\u00f3n a Finagro sobre los pol\u00e9micos subsidios. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/minagricultura-frena-subsidios-para-grandes-productores-489876", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Seg\u00fan Greenpeace, mejor\u00f3 la calidad del aire en Colombia", "contenido": " De acuerdo con una investigaci\u00f3n de Greenpeace, la\u00a0calidad del aire en algunas de las principales ciudades de Colombia ha mostrado una importante mejor\u00eda durante las \u00faltimas semanas en comparaci\u00f3n con iguales fechas de 2019. Esto evidencia, seg\u00fan esa ONG, \u201cque  las actividades cotidianas, antes de las medidas de cuarentena por la pandemia, influyen en la mala calidad del aire que respiran de manera habitual millones de colombianos\u201d.De acuerdo con Tatiana C\u00e9spedes, coordinadora de campa\u00f1as de Greenpeace Colombia, revisaron la presencia de di\u00f3xido de azufre (SO2) en Cali, Bogot\u00e1 y Medell\u00edn. \u201cLas im\u00e1genes satelitales que hemos obtenido comprueban que las emisiones de este gas han bajado de manera considerable en estas tres ciudades\u201d, dijo C\u00e9spedes. Desde la ONG explicaron que el SO2 es un gas incoloro, irritante, con un olor penetrante que se genera en los procesos de combusti\u00f3n de di\u00e9sel, y cuya densidad es el doble que la del aire. \u201cSu presencia genera dificultad para respirar, inflamaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias, irritaci\u00f3n de ojos, da\u00f1os en la garganta, edema pulmonar, insuficiencia card\u00edaca y colapso circulatorio, situaciones especialmente graves en el contexto de expansi\u00f3n del nuevo coronavirus\u201d, explic\u00f3  C\u00e9spedes. Le puede interesar:\u00a0Por el confinamiento, contaminaci\u00f3n del aire en India baja un 50%Una investigaci\u00f3n de la Universidad de Harvad dej\u00f3 en evidencia que peque\u00f1as variaciones al alza de material contaminante en el aire puede generar aumentos de un 15 % en las muertes por la covid-19.En otras im\u00e1genes dadas a conocer por Greenpeace se observan dr\u00e1sticas ca\u00eddas en la presencia de di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2), el cual tiene directa relaci\u00f3n con las emisiones generadas por los autom\u00f3viles en los procesos de combusti\u00f3n.\u201cEl NO2 es uno de los causantes de la lluvia \u00e1cida, que est\u00e1 asociada, entre otras cosas, con la dilataci\u00f3n de los tejidos en la garganta y las v\u00edas respiratorias superiores, reduciendo la oxigenaci\u00f3n de los tejidos del cuerpo, produciendo acumulaci\u00f3n de l\u00edquido en los pulmones y hasta la muerte\u201d, agreg\u00f3 C\u00e9spedes. REDACCI\u00d3N MEDIOAMBIENTE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/cuarentena-mejoro-la-calidad-del-aire-en-colombia-segun-greenpeace-490010", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Asesinato de rector conmociona a Abejorral, en Antioquia", "contenido": " El municipio de Abejorral, Antioquia, se encuentra conmocionado tras el asesinato de\u00a0Jairo de Jes\u00fas Jim\u00e9nez, de 63 a\u00f1os de edad, rector de la Instituci\u00f3n Educativa Zoila Duque Baena. El hombre fue hallado en una vivienda del barrio Los Llanos en la noche de este lunes, con varios impactos de bala. El directivo docente, quien desempe\u00f1aba sus labores en la zona rural de este municipio del Oriente antioque\u00f1o, es recordado con gran aprecio por parte de la comunidad educativa. Fuentes cercanas revelaron que era visto como una\u00a0 persona que \"no se met\u00eda con nadie\".A\u00fan se desconocen las razones por las cuales ocurri\u00f3 el hecho. As\u00ed lo confirm\u00f3 Luis Fernando Su\u00e1rez, secretario de Gobierno de Antioquia. \"Era un hombre bueno, muy querido por las comunidades. El coronel Cabra (comandante de la Polic\u00eda Antioquia) determin\u00f3 un equipo especializado de la Sij\u00edn para realizar todas las diligencias t\u00e9cnicas que en el menor tiempo posible nos permitan identificar  qui\u00e9nes los autores de este hecho que condenamos y enluta el sector educativa de Antioquia. No se tienen establecidos los m\u00f3viles, todav\u00eda no hay  una hip\u00f3tesis clara sobre cu\u00e1l fue la motivaci\u00f3n para este homicidio\", detall\u00f3.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Familia de nueva v\u00edctima de covid-19 en Cartagena denuncia negligenciaA su turno, la Asociaci\u00f3n de Institutores de Antiquia (Adida) rechaz\u00f3 el hecho y pidi\u00f3 a las autoridades que los m\u00e1s de 380 casos de este tipo no queden en la impunidad. Jorge Miguel Cabra D\u00edaz, comandante del departamento de Polic\u00eda Antioquia, confirm\u00f3 que se acudi\u00f3 al lugar y el equipo de criminal\u00edstica designado para este caso recogi\u00f3 todo el material probatorio para establecer las posibles causas.\"Hemos venido trabajando muy de la mano con la Fiscal\u00eda, desde el mismo momento de conocimiento de los hechos, de forma tal que le podamos dar tranquilidad a todos los habitantes de este querido municipio, y a toda la comunidad estudiantil sobre las circunstancias que rodean este lamentable hecho\", explic\u00f3 el comandante Cabra.Entretanto, el alcalde del municipio, Juli\u00e1n Mu\u00f1oz, inform\u00f3 que el rector no ten\u00eda amenazas en su contra. El mandatario local, adem\u00e1s, decret\u00f3 duelo municipal para rendir homenaje a este docente de la vereda Chagualal. Por ahora, agremiaciones del sector educativo como la Uni\u00f3n Sindical de Directivos Docentes del Departamento de Antioquia (USDIDEA) y Fecode exigieron a las autoridades investigar los hechos y dar con los autores materiales. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/denuncian-crimen-de-rector-de-colegio-en-abejorral-antioquia-489934", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La enfermera colombiana que enfrenta al covid-19 en Italia", "contenido": " \u201cRealmente no hay un d\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil que otro, todos los d\u00edas son los m\u00e1s dif\u00edciles\u201d.Catalina ingresa a la zona del primer filtro. Los pasos que da en este lugar siempre son los mismos. Cada uno de ellos est\u00e1 planeado, no puede dejar ni un solo detalle al azar. Ya se sabe de memoria el protocolo, lo lleva repitiendo casi dos meses y, por ahora, no ve una fecha cercana en la cual vaya a dejar de hacerlo. Primero se pone el uniforme de cirug\u00eda, cambia sus zapatos, siempre en cada jornada debe tener unos nuevos, los deja con unos protectores; usa un gorro que le cubre todo su cabello, despu\u00e9s viene la bata de pl\u00e1stico. Enseguida utiliza el tapabocas FFP2, ubica sobre sus ojos las gafas protecci\u00f3n, se pone los guantes que tomen los pu\u00f1os de su bata, cubre completamente su rostro con una visera transparente y, ah\u00ed s\u00ed, como paso final, vuelve a usar otros guantes.Con esto listo puede ingresar a uno de los siete pisos que el Humanitas Research Hospital, en Mil\u00e1n (Italia), habilit\u00f3 para atender a los pacientes con covid-19. En esos pasillos largos y claros se encuentra de frente con la incertidumbre y la soledad que vive cada uno de los contagiados.Una vez adentro no puede salir, o bueno, no deber\u00eda, porque sino tendr\u00eda que repetir cada uno de los pasos anteriores y los insumos de protecci\u00f3n son limitados, por lo que deben ser aprovechados de la mejor manera.Por eso, durante seis horas no podr\u00e1 comer, ni beber nada; no podr\u00e1, ni siquiera, ir al ba\u00f1o. Catalina Valencia tiene 46 a\u00f1os y hace 17 lleg\u00f3 a Mil\u00e1n, m\u00e1s exactamente a la ciudad de Abbiategrasso, a menos de una hora de distancia de la metr\u00f3polis, ubicada en la regi\u00f3n de Lombard\u00eda, el epicentro del coronavirus en Italia, el pa\u00eds m\u00e1s afectado por la pandemia en todo Europa.Cambi\u00f3 a su natal Bogot\u00e1 y dej\u00f3 a su mam\u00e1 y a sus hermanos para probar suerte en ese pa\u00eds, despu\u00e9s de que a principios del milenio Italia se enfrent\u00f3 con una escasez de enfermeros debido a una ley que permiti\u00f3 que esta rama de la salud se pensionara m\u00e1s pronto. Eso llev\u00f3 a que el Gobierno hiciera convocatorias internacionales.Lo vio como una oportunidad, aprendi\u00f3 bases de italiano y se fue. Su esposo, tambi\u00e9n colombiano, lleg\u00f3 al pa\u00eds 10 meses despu\u00e9s. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La terapia que cur\u00f3 a un infectado de covid-19 se investiga en el pa\u00eds)Empez\u00f3 a trabajar en un ancianato, estuvo ah\u00ed por dos a\u00f1os, hasta que decidi\u00f3 postularse para trabajar en una de las cl\u00ednicas m\u00e1s grandes de Mil\u00e1n, el Humanitas Research Hospital. \u201cQuer\u00eda aprender y ganar experiencia, moverme a otro lado, me present\u00e9 y me aceptaron en el lugar. A lo largo de los a\u00f1os trabaj\u00e9 en varios pisos y especialidades\u201d, recuerda Catalina.Hasta que finalmente, en 2017 decidi\u00f3 hacer una especializaci\u00f3n en Roma sobre cat\u00e9teres venosos de inserci\u00f3n perif\u00e9rica (PICC), el cual se utiliza principalmente para tratamientos oncol\u00f3gicos. Actualmente, es la coordinadora de este laboratorio en Humanitas.Se adapt\u00f3 pronto a vivir en Abbiategrasso, un pueblo de m\u00e1s de 30 mil habitantes, y al recorrido diario de poco m\u00e1s de una hora hasta Mil\u00e1n, a cumplir el horario en la cl\u00ednica. Se acostumbr\u00f3 tambi\u00e9n al trabajo de su esposo Federico en una f\u00e1brica de la ciudad, a su perro, a las calles distintas, a los cultivos de arroz y de ma\u00edz que rodean todo, a las cuatro estaciones. A ser feliz con todo lo que ha construido en ese pa\u00eds a m\u00e1s de 9.400 kil\u00f3metros de Colombia. Hoy es madre de Isabella, quien ya tiene 15 a\u00f1os. Lo que se ven\u00eda no estaba en la cabeza de nadie, ni siquiera por las noticias distantes que llegaban sobre un nuevo virus en China se pod\u00eda pronosticar qu\u00e9 era lo que iba a pasar en la regi\u00f3n, ni en el pa\u00eds. Tampoco estaba en las estimaciones que Italia se convertir\u00eda en la naci\u00f3n m\u00e1s afectada en todo el continente con m\u00e1s de 180 mil casos y 24 mil muertes.\u201cNo le dimos la importancia que realmente tiene, porque nadie sab\u00eda nada, ni entend\u00eda lo que ven\u00eda. Uno siempre piensa que todo le pasa a los dem\u00e1s, pero nunca a uno\u201d, se\u00f1ala Catalina.(En otras noticias: 'Contagio no fue por falta de bioseguridad': m\u00e9dico de Los Rosales)Ella recuerda el 21 de febrero como el punto sin retorno. Ese fue el d\u00eda en el que se detect\u00f3 el primer caso positivo en Lombard\u00eda sin un rastro claro de contagio. Con el pasar de los d\u00edas se tom\u00f3 la medida de aislar los doce provincias de la regi\u00f3n: Mil\u00e1n, B\u00e9rgamo, Brescia, Como, Cremona, Lecco, Lodi, Mantua, Pav\u00eda, Monza y Brianza, Sondrio y Varese.La medida se dio muy tarde y los contagios empezaron a crecer de forma desbordada. Se clausuraron las escuelas, empez\u00f3 el cierre de los centros comerciales los fines de semana, pero pronto advirtieron que nada era suficiente para contener el brote.\u201cCuando mandaron a los j\u00f3venes a las casas -recuerda-, ellos no le dieron la importancia. Sal\u00edan a la calle sin precauci\u00f3n. Y empezamos a darnos cuenta de que no todas las personas ten\u00edan s\u00edntomas y ellos contagiaban a los dem\u00e1s. Y sobre todo, muchos de los asintom\u00e1ticos eran j\u00f3venes. En ese momento ya empez\u00f3 a ser m\u00e1s estricta la cuarentena\u201d. Fue como un efecto domin\u00f3. Cada caso comprobado se conectaba con otras decenas de personas. Algunos con m\u00e1s suerte que otros presentaron s\u00edntomas leves, pero la cl\u00ednica donde trabaja Catalina vio su rutina modificada completamente y en solo pocos d\u00edas. Todo los tom\u00f3 por sorpresa.\u201cEmpezamos a ver como en un pico llegamos a tener 200 pacientes por covid-19. Con los d\u00edas empezaron a crecer tanto los contagios que toc\u00f3 cerrar la consulta externa y las salas de cirug\u00eda para abrir m\u00e1s puestos en UCI\u201d.El crecimiento desmedido de casos llev\u00f3 a tomar decisiones sobre la organizaci\u00f3n del centro m\u00e9dico. Se dej\u00f3 solo, adem\u00e1s de la atenci\u00f3n a los afectados por la pandemia, oncolog\u00eda y cardiolog\u00eda.\u201cCada semana cerraban un piso para condicionarlos para pacientes de covid-19. Actualmente tenemos siete pisos que son todos para atender a personas con coronavirus. Cada uno tiene cuarenta camas, en promedio\u201d, explica Catalina. La covid-19, coronavirus SARS-CoV-2, es implacable, sorpresiva, veloz, impredecible y, sobre todo, genera una soledad apabullante. Catalina, sentada en su apartamento en Abbiategrasso, describe por qu\u00e9 es tan dif\u00edcil cada d\u00eda enfrentarse a la pandemia que tiene al mundo paralizado y que est\u00e1 lejana de encontrar una cura.Y es dif\u00edcil y doloroso porque cada d\u00eda ella y sus compa\u00f1eros tienen que ver en los largos pasillos, donde est\u00e1n ubicadas una tras otra las habitaciones, a los contagiados completamente solos, aislados, temerosos.El \u00fanico contacto humano que tienen al d\u00eda es con los m\u00e9dicos y enfermeros ataviados con su indumentaria de protecci\u00f3n, los cuales, adem\u00e1s, antes de ingresar a alguno de los cuartos, suman una bata pl\u00e1stica m\u00e1s y otros guantes, para quedar con tres. Los rostros que observan est\u00e1n tan cubiertos que no se distinguen casi los gestos.\u201cPara los pacientes esta enfermedad es tan angustiante por la soledad con la que conviven, no tienen tampoco la certeza de qu\u00e9 va a pasar, ni la seguridad de volver a casa. Y todo es porque esta es una enfermedad que no se entiende. Hay algunos que se complican en cuesti\u00f3n de horas. En un momento sabes que est\u00e1n en esa habitaci\u00f3n y a las horas ya se los llevan a la UCI porque tienen que intubarlos, todo es tan fugaz\u201d.Siempre es una carrera contra el tiempo, el virus ataca r\u00e1pidamente los pulmones, por eso, la primera fase de la hospitalizaci\u00f3n es comenzar con alto flujo de ox\u00edgeno por medio de mascarillas. Si este proceso se queda corto, y como describe Catalina, el paciente a\u00fan \u201ctiene hambre de aire\u201d se pasa a la oxigenaci\u00f3n a alta presi\u00f3n, en la cual se utiliza una especie de caso, parecer\u00eda uno de astronauta, tambi\u00e9n conocido como respirador burbuja. Este procedimiento se est\u00e1 utilizando en este momento solamente en Italia.\u201cLo que hace es entrar el ox\u00edgeno en presi\u00f3n alta. Pero este casco no lo toleran todos. Imag\u00ednate no poder respirar y tener adem\u00e1s tu cabeza encerrada, con un ruido constante las 24 horas que, nos cuentan algunos pacientes, les genera dolor de cabeza. Eso hace que las personas m\u00e1s ansiosas se agiten. No es para nada f\u00e1cil. Y bueno, en esta fase no se les puede sedar porque necesitamos que las personas respiren solas\u201d.Si esto no funciona, el paso siguiente es la Unidad de Cuidados Intensivos para la intubaci\u00f3n.\u201cPasar todo esto estando solo es algo que no creo que pueda describir. Si fallecen, lo hacen solos. Es la parte m\u00e1s triste de todas. Cada d\u00eda nos tenemos que enfrentar con eso\u201d. Por esta raz\u00f3n, Catalina no puede elegir entre uno de los d\u00edas de estos dos meses como el m\u00e1s dif\u00edcil, \u201ctodos son los m\u00e1s dif\u00edciles\u201d. En medio del escenario at\u00edpico en el que se mueven, al personal m\u00e9dico se le ocurri\u00f3 una forma de mantener a pacientes y familiares conectados. Desde hace pocas semanas, una enfermera en Humanitas se encarga de atravesar piso por piso, para ir cuarto por cuarto y hacer videollamadas.En las historias cl\u00ednicas est\u00e1n los n\u00fameros de contacto y se coordina con las familias la hora en la que se har\u00eda la comunicaci\u00f3n, se\u00f1ala Catalina.Para el proceso, cada d\u00eda, la enfermera llega con una tablet electr\u00f3nica y deja que por unos minutos el paciente vea a su familia o amigos. En ese corto momento reciben una voz cercana. Un subid\u00f3n de cari\u00f1o y humanidad.\u201cYo siento que es algo lind\u00edsimo para ellos. As\u00ed sean unos minutos, es la forma de que por un instante no sientan que est\u00e1n solos\u201d. Mientras los d\u00edas de algunos transcurren en la pasividad del encierro por la cuarentena, la cotidianidad de Catalina est\u00e1 llena de estr\u00e9s y angustia, como ella mismo lo describe, ese sentimiento es 10 veces mayor que el que antes sent\u00eda en un d\u00eda laboral normal.No importa que lleve semanas enfrent\u00e1ndose al covid-19, el miedo de contagio no se va, y eso que como ella misma se describe es de las personas que siempre piensa que hay que ver la vida de forma positiva, de las que \u201cve el vaso medio lleno y no vac\u00edo\u201d.\u201cEstar adentro te cambia la forma de ver la vida. Es como si de un d\u00eda para otro te dijeran que hay que vivir el ahora. Es pensar cuando te levantas en dar gracias a Dios porque abriste los ojos, no todas las personas ahora est\u00e1n seguras que pueden despertar al d\u00eda siguiente (...) Es una sensaci\u00f3n tan extra\u00f1a, pero que te lleva a experimentar el d\u00eda de la mejor manera que puedas\u201d, reflexiona Catalina, quien se\u00f1ala, que cada instante se \u201cpone tantas preguntas sin respuesta\u201d.\u201cBueno y lo que tambi\u00e9n no dejo de pensar es en la responsabilidad que tenemos con el otro. En que todos tenemos que hacer el poquito que nos toca. Si te quedas en la casa ayuda tanto. Es dejar de ser ego\u00edsta y pensar en los dem\u00e1s. Siento que un m\u00ednimo de altruismo cambiar\u00eda toda la situaci\u00f3n\u201d, agrega.Aunque no desconoce que la humanidad ha florecido en medio de los instantes grises. En el edificio en el que vive, sus vecinos un d\u00eda la sorprendieron con un letrero escrito a mano en la puerta de salida: \u201cGracias por todo lo que hacen cada d\u00eda por nosotros\u201d. Lo dejaron ah\u00ed y cuando la lluvia lo moj\u00f3 le hicieron otro.A la cl\u00ednica tambi\u00e9n les llevaron a todo el personal m\u00e9dico huevos de pascua y un panet\u00f3n en forma de paloma, conocido como colomba, que siempre se cocina para la Semana Santa en Italia.\u201cEsos peque\u00f1os detalles son los que te ayudan a seguir, que te hacen entender que todo el sacrificio vale la pena, que las personas ven lo que haces y lo agradecen, a\u00fan cuando tu ni siquiera est\u00e9s buscando esa aprobaci\u00f3n\u201d. Mientras conduce de regreso al apartamento cuando termina la jornada, va soltando la pena y las cargas. Catalina intenta que ese recorrido le ayude a dejar atr\u00e1s todo. No cree que sea justo con su hija y su esposo llevarles a la casa lo vivido. \u201cLa \u00faltima cosa que quiero es hablar del trabajo, porque necesito aislarme y cerrar la puerta a lo que pas\u00f3 en la cl\u00ednica\u201d.Y es que ellos, Isabella y Federico, sienten temor por ella, con los d\u00edas la preocupaci\u00f3n ha bajado porque son conscientes de que Catalina est\u00e1 segura por las medidas y protocolos que toman, pero eso no significa que no dejen de pensar en lo que podr\u00eda suceder.Cuando llega al complejo de edificios pasa \u201cel tiempo como cualquier mam\u00e1\u201d, habla con su hija de las clases del d\u00eda, baja al perro, no se aleja m\u00e1s de 200 metros, porque as\u00ed lo exige la norma, mira todo en esos cortos 15 minutos, observa el ambiente que \u201ccada vez es m\u00e1s hermoso, porque ya lleg\u00f3 la primavera\u201d. Un peque\u00f1o lapso para sentir que todo es normal.Vuelve a subir y al poco tiempo llega Federico de la f\u00e1brica. Ya es tiempo de volverse a sentar nuevamente frente al televisor con su esposo, son las 6 p. m. y el gobierno italiano entrega su balance diario de las cifras de covid-19. Contagiados, fallecidos y recuperados. Es un ritual que asumieron desde el primer momento en el que empez\u00f3 todo. Catalina espera que pronto no haya un balance que tenga que escuchar.MAR\u00cdA FERNANDA ARBEL\u00c1EZ M\u00c9NDEZPeriodista de ELTIEMPO.COMTwitter: @mafearbelaezmen", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/coronavirus-enfermera-colombiana-que-atiende-el-coronavirus-en-milan-italia-488362", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Se cumplen 2 a\u00f1os de la emergencia en Hidroituango y as\u00ed van sus obras", "contenido": " Con miras al 2021, EPM sigue adelante con las labores de recuperaci\u00f3n de Hidroituango para ponerlo a punto y que a finales de ese a\u00f1o comience a generar energ\u00eda con la primera turbina de 300 megavatios.Este 28 de abril se cumplen dos a\u00f1os de la emergencia de la megaobra, ocasionada por el taponamiento de la Galer\u00eda Auxiliar de Desviaci\u00f3n y, posteriormente, con el destaponamiento del t\u00fanel de desviaci\u00f3n derecho el 12 de mayo, que caus\u00f3 una avenida torrencial afectando Puerto Valdivia. Ya sin alerta roja y con varios hitos cumplidos, EPM se enfoca en taponar estos dos t\u00faneles para definitivamente evitar los riesgos aguas abajo, asegura la empresa.\u201cEn estos dos a\u00f1os de contingencia, nuestra Empresa no ha ahorrado esfuerzos ni recursos para disminuir los riesgos de las poblaciones localizadas aguas abajo del proyecto y sacar adelante una de las obras de infraestructura m\u00e1s importantes del pa\u00eds, que cuando est\u00e9 operando completamente generar\u00e1 2.400 megavatios de energ\u00eda para atender las necesidades de m\u00e1s de 8 millones de hogares colombianos\u201d, expres\u00f3 el gerente general de EPM, \u00c1lvaro Guillermo Rend\u00f3n.Tras la puesta en operaci\u00f3n del vertedero, la culminaci\u00f3n total de la presa en sus 435 metros sobre el nivel del mar, este es el estado actual de los otros frentes de obra vitales para el proyecto: Este t\u00fanel de 2.270 metros de longitud, ubicado a 207 metros sobre el nivel del mar, ten\u00eda dos compuertas de 300 toneladas de peso, las cuales se desplazaron 15 metros de su lugar.William Giraldo, vicepresidente de Proyectos de Generaci\u00f3n de Energ\u00eda de EPM, explic\u00f3 que ambas compuertas ya fueron reinstaladas y lo que sigue es instalar el tap\u00f3n de concreto de 23 metros de longitud, que permita sellar la galer\u00eda.\u201cCon las dos compuertas en su sitio, ambas con pretapones de concreto de 22 metros de largo por 9 de di\u00e1metro, se logra tener mucha seguridad en que esa GAD no se vuelve a destapar. Lo que sigue es instalar aguas abajo un tap\u00f3n definitivo de 22 metros de largo y 14 de di\u00e1metro. Pero para poder hacerlo primero tenemos que desviar un agua que hay all\u00ed de 10 metros c\u00fabicos por segundo\u201d, explic\u00f3 Giraldo. Se estima que para mitad de este a\u00f1o se haya desviado este caudal hacia el t\u00fanel de descarga intermedia y ya comenzar la construcci\u00f3n de este sello definitivo.En el sector donde tuvo lugar la succi\u00f3n que tapon\u00f3 la GAD, llamado Romerito, los equipos de EPM ya llegaron hasta all\u00ed y comenzaron el trabajo de estabilizaci\u00f3n.\u201cVamos a tratar de seguir de all\u00ed hasta abajo para conectar con la parte de captaci\u00f3n porque el asesor nos dijo que era mejor estabilizar tambi\u00e9n esa zona para que todo el sector quedara revestido. Eso empez\u00f3 en la cota 680 y ya estamos en la 460, lo que es muy buen avance, nos faltan otros seis meses de trabajo\u201d, indic\u00f3 el vicepresidente de Proyectos de Generaci\u00f3n de Energ\u00eda. Este t\u00fanel se encuentra ubicado en la cota 210 m s. n. m. Para llegar a este, se est\u00e1 utilizando el t\u00fanel de descarga intermedia, ubicado 50 metros m\u00e1s arriba.\u201cDesde este lugar se hacen unas perforaciones y se ponen unas barras de acero de 60 metros de altura, que son 58 en total, para hacer una especie de restricci\u00f3n. En este momento llevamos 15 de las 58 barras instaladas\u201d, agreg\u00f3 el experto de EPM.En esa zona tambi\u00e9n se realizar\u00e1 un pretap\u00f3n para luego filtrar el agua de este t\u00fanel de nuevo utilizando el t\u00fanel de descarga intermedia y poder entrar a construir el tap\u00f3n definitivo. Este trabajo se ir\u00eda hasta agosto de este a\u00f1o. A comienzos del 2019, se inform\u00f3 sobre un vac\u00edo u oquedad entre los pozos de captaci\u00f3n 1 y 2 de Hidroituango, lo que oblig\u00f3 al cierre acelerado de estas compuertas.Este hueco, de aproximadamente 80 metros de alto, 20 de ancho y 20 de largo, fue llenado hace un mes y se encuentra en revisi\u00f3n final, seg\u00fan inform\u00f3 Giraldo, para lo que necesitaron m\u00e1s de 70.000 metros c\u00fabicos de material para lograrlo.Esto tambi\u00e9n da tranquilidad, pues es un riesgo menos para el proyecto y se genera m\u00e1s estabilidad en la parte del macizo. Le puede interesar infograf\u00eda interactiva de Hidroituango en el primer a\u00f1o de contingencia. Este espacio, por donde circul\u00f3 agua por 271 d\u00edas sin estar preparado para soportar esta cantidad, comenz\u00f3 el proceso de desinundaci\u00f3n en febrero del a\u00f1o pasado y actualmente su reparaci\u00f3n presenta un 65 por ciento de avance, mientras que el monitoreo diario de su estructura reporta un 100 por ciento de estabilidad.Con unas medidas de 240 metros de longitud, 23 de ancho y 49 de alto (como un edificio de 17 pisos), en este espacio ya estabilizaron la b\u00f3veda donde est\u00e1n las turbinas 1 y 2, as\u00ed como la almenara en las etapas de 1 a 4. \u201cEstamos empezando a hacer el llenado de la oquedad que hubo entre la almenara y la casa de m\u00e1quinas, que fue el gran da\u00f1o que tuvimos, y hoy ya comenzamos a demoler los concretos que quedaron en las unidades 1 y 2 para posteriormente empezar con nuevos concretos y la instalaci\u00f3n de turbinas. Esperamos que para mitad de a\u00f1o podamos comenzar la instalaci\u00f3n de los equipos en estas dos unidades para darle continuidad al cronograma de que la primera est\u00e9 generando energ\u00eda en diciembre del 2021\u201d, manifest\u00f3 Giraldo.  En cuanto a las otras unidades de generaci\u00f3n, en la 3 y 4 ya instalaron una plataforma con equipos para hacer revisi\u00f3n de techos, que esperan que est\u00e9n en mejor estado pues por all\u00ed no circul\u00f3 agua.\u00a0En una segunda etapa, se continuar\u00e1 con el llenado de las unidades de 5 a 8, donde ya hay maquinaria revisando el techo.\"Adicionalmente, se est\u00e1 revisando la caverna de los transformadores, que est\u00e1 completamente limpia. Ya el contratista compr\u00f3 los transformadores nuevos y esperamos que en uno o dos meses se puedan llevar a este espacio\", puntualiz\u00f3 Giraldo. DAVID ALEJANDRO MERCADOEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/recuperacion-de-hidroituango-tras-2-anos-de-la-emergencia-489388", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Estamos ante la amenaza de extinci\u00f3n y la gente ni siquiera lo sabe'", "contenido": " El soci\u00f3logo Jeremy Rifkin (Denver, EE.UU., 1945), que se define como activista en favor de una transformaci\u00f3n radical del sistema basado en el petr\u00f3leo y en otros combustibles f\u00f3siles, lleva d\u00e9cadas reclamando un cambio de la sociedad industrial hacia modelos m\u00e1s sostenibles. Rifkin es asesor de gobiernos y corporaciones de todo el mundo. Ha escrito m\u00e1s de veinte libros dedicados a proponer f\u00f3rmulas que garanticen nuestra pervivencia en el planeta, en equilibrio con el medio ambiente y tambi\u00e9n con nuestra propia especie. \u00bfCu\u00e1l cree que ser\u00e1 el impacto de la pandemia de la COVID-19 en el camino hacia la tercera revoluci\u00f3n industrial? No podemos decir que esto nos haya cogido por sorpresa. Todo lo que nos est\u00e1 ocurriendo se deriva del cambio clim\u00e1tico, del que han venido advirtiendo los investigadores y yo mismo desde hace tiempo. Hemos tenido otras pandemias en los \u00faltimos a\u00f1os y se han lanzado advertencias de que algo muy grave podr\u00eda ocurrir. La actividad humana ha generado estas pandemias porque hemos alterado el ciclo del agua y el ecosistema que mantiene el equilibrio en el planeta. Los desastres naturales -pandemias, incendios, huracanes, inundaciones\u2026- van a continuar porque la temperatura en la Tierra sigue subiendo y porque hemos arruinado el suelo. Hay dos factores que no podemos dejar de considerar: el cambio clim\u00e1tico provoca movimientos de poblaci\u00f3n humana y de otras especies; el segundo es que la vida animal y la humana se acercan cada d\u00eda m\u00e1s como consecuencia de la emergencia clim\u00e1tica y, por ello, sus virus viajan juntos. Es esta una buena oportunidad para extraer lecciones y actuar en consecuencia, \u00bfno cree? Ya nada volver\u00e1 a ser normal. Esta es una llamada de alarma en todo el planeta. Lo que toca ahora es construir las infraestructuras que nos permitan vivir de una manera distinta. Debemos asumir que estamos en una nueva era. Si no lo hacemos, habr\u00e1 m\u00e1s pandemias y desastres naturales. Estamos ante la amenaza de una extinci\u00f3n. Usted trabaja, estar\u00e1 trabajando estos d\u00edas, con gobiernos e instituciones de todo el mundo. No parece que impere el consenso respecto al futuro inmediato. Lo primero que debemos hacer es tener una relaci\u00f3n distinta con el planeta. Cada comunidad debe responsabilizarse de c\u00f3mo establecer esa relaci\u00f3n en su \u00e1mbito m\u00e1s cercano. Y s\u00ed, tenemos que emprender la revoluci\u00f3n hacia el Green New Deal global, un modelo digital de cero emisiones; tenemos que desarrollar nuevas actividades, crear nuevos empleos, para reducir el riesgo de nuevos desastres. La globalizaci\u00f3n se ha terminado, debemos pensar en t\u00e9rminos de glocalizaci\u00f3n. Esta es la crisis de nuestra civilizaci\u00f3n, pero no podemos seguir pensando en la globalizaci\u00f3n como hasta ahora, se necesitan soluciones glocales para desarrollar las infraestructuras de energ\u00eda, comunicaciones, transportes, log\u00edsticas\u2026 \u00bfCree que durante esta crisis, o incluso cuando se rebaje la tensi\u00f3n, los gobiernos y las empresas tomar\u00e1n medidas en esa direcci\u00f3n? No. Corea del Sur est\u00e1 combatiendo la pandemia con tecnolog\u00eda. Otros pa\u00edses lo est\u00e1n haciendo. Pero no estamos cambiando nuestro modo de vida. Necesitamos una nueva visi\u00f3n, una visi\u00f3n distinta del futuro, y los l\u00edderes en los principales pa\u00edses no tienen esa visi\u00f3n. Son las nuevas generaciones las que pueden realmente actuar. Usted plantea un cambio radical en la forma de ser y de estar en el mundo. \u00bfPor d\u00f3nde empezamos? Tenemos que empezar con la manera en la que organizamos nuestra econom\u00eda, nuestra sociedad, nuestros gobiernos; por cambiar la forma de ser en este planeta. La nuestra es la civilizaci\u00f3n de los combustibles f\u00f3siles. Se ha cimentado durante los \u00faltimos 200 a\u00f1os en la explotaci\u00f3n de la Tierra. El suelo se hab\u00eda mantenido intacto hasta que empezamos a excavar los cimientos de la tierra para transformarlo en gas, petr\u00f3leo y carb\u00f3n. Y pens\u00e1bamos que la Tierra permanecer\u00eda all\u00ed siempre, intacta. Hemos creado una civilizaci\u00f3n entera basada en el uso de los f\u00f3siles. Hemos utilizado tantos recursos que ahora estamos recurriendo al capital de la tierra en vez de obtener beneficios de ella. Estamos usando una tierra y media cuando solo tenemos una. Hemos perdido el 60% de la superficie del suelo del planeta; ha desaparecido y se tardar\u00e1 miles de a\u00f1os en recuperarlo. \u00bfQu\u00e9 les dir\u00eda a quienes creen que es mejor vivir el momento, el aqu\u00ed y el ahora, y esperan que en el futuro vengan otros para arreglarlo? Estamos realmente ante un cambio clim\u00e1tico, pero tambi\u00e9n a tiempo de cambiarlo. El cambio clim\u00e1tico provocado por el calentamiento global y las emisiones de CO\u2082 altera el ciclo del agua de la tierra. Somos el planeta del agua, nuestro ecosistema ha emergido y evolucionado a lo largo de millones de a\u00f1os gracias al agua. El ciclo del agua permite vivir y desarrollarse. Y aqu\u00ed est\u00e1 el problema: por cada grado de temperatura que aumenta como consecuencia de las emisiones de gases de efecto invernadero, la atm\u00f3sfera absorbe un 7% m\u00e1s de precipitaciones del suelo y este calentamiento las fuerza a caer m\u00e1s r\u00e1pido, m\u00e1s concentradas y provocando m\u00e1s cat\u00e1strofes naturales relacionadas con el agua. Por ejemplo, grandes nevadas en invierno, inundaciones en primavera por todas las partes del mundo, sequ\u00edas e incendios en toda la temporada de verano y huracanes y tifones en oto\u00f1o barriendo nuestras costas. Las consecuencias se ir\u00e1n agravando con el tiempo. Nos enfrentamos a la sexta extinci\u00f3n y la gente ni siquiera lo sabe. Dicen los cient\u00edficos que van a desaparecer la mitad de todos los h\u00e1bitats y animales de la tierra en ocho d\u00e9cadas. Ese es el marco en el que estamos, nos encontramos cara a cara con una extinci\u00f3n en potencia de la naturaleza para la que no estamos preparados. \u00bfCu\u00e1n grave es esa emergencia global? \u00bfCu\u00e1nto tiempo nos queda? No lo s\u00e9. He sido parte de este movimiento en favor del cambio desde los a\u00f1os 70 y creo que se nos ha pasado el tiempo que necesit\u00e1bamos. Nunca volveremos d\u00f3nde est\u00e1bamos, a la buena temperatura, a un clima adecuado\u2026 El cambio clim\u00e1tico va a estar con nosotros por miles y miles de a\u00f1os; la pregunta es: \u00bfpodemos nosotros, como especie, ser resilientes y adaptarnos a ambientes totalmente distintos y que nuestros compa\u00f1eros en la tierra puedan tener tambi\u00e9n la oportunidad de adaptarse? Si me pregunta cu\u00e1nto tiempo nos llevar\u00e1 cambiar a una econom\u00eda no contaminante, nuestros cient\u00edficos en la cumbre europea del cambio clim\u00e1tico en 2018 dijeron que nos quedaban 12 a\u00f1os; ya es menos lo que nos queda para transformar completamente la civilizaci\u00f3n y empezar este cambio. La Segunda Revoluci\u00f3n Industrial, que provoc\u00f3 el cambio clim\u00e1tico, est\u00e1 muriendo. Y es gracias al bajo coste de la energ\u00eda solar, que es m\u00e1s rentable que el carb\u00f3n, el petr\u00f3leo, el gas y la energ\u00eda nuclear. Nos estamos moviendo hacia una Tercera Revoluci\u00f3n Industrial. \u00bfEs posible un cambio de tendencia global sin EE.UU. de nuestro lado? La Uni\u00f3n Europea y China se han unido para trabajar conjuntamente y Estados Unidos est\u00e1 avanzando porque los estados desarrollan las infraestructuras necesarias para lograrlo. No olviden que somos una rep\u00fablica federal. El gobierno federal solo crea los c\u00f3digos, las regulaciones, los est\u00e1ndares, los incentivos; en Europa sucede lo mismo: sus estados miembros han creado las infraestructuras. Lo que ocurre en Estados Unidos es que prestamos mucha atenci\u00f3n al se\u00f1or Trump pero, de los 50 estados, 29 han desarrollado planes para el desarrollo de energ\u00edas renovables y est\u00e1n integrando la energ\u00eda solar. El a\u00f1o pasado en la conferencia europea por la emergencia clim\u00e1tica, las ciudades estadounidenses declararon una emergencia clim\u00e1tica y ahora est\u00e1n lanzando su Green New Deal. Est\u00e1n sucediendo bastantes cambios en Estados Unidos. Si tuvi\u00e9ramos una Casa Blanca diferente ser\u00eda genial pero, a\u00fan as\u00ed, esta Tercera Revoluci\u00f3n Industrial est\u00e1 emergiendo en la UE y en China y ha comenzado en California, en el estado de Nueva York y en parte de Texas. \u00bfCu\u00e1les son los componentes b\u00e1sicos de esos cambios tan relevantes en diferentes regiones del mundo? La nueva Revoluci\u00f3n Industrial trae consigo nuevos medios de comunicaci\u00f3n, energ\u00eda, medios de transporte y log\u00edstica. La revoluci\u00f3n comunicativa es Internet, como lo fueron la imprenta y el tel\u00e9grafo en la Primera Revoluci\u00f3n Industrial en el siglo XIX en Reino Unido o el tel\u00e9fono, la radio y la televisi\u00f3n en la segunda revoluci\u00f3n en el siglo XX en Estados Unidos. Hoy tenemos m\u00e1s de 4.000 millones de personas conectadasy pronto tendremos a todos los seres humanos comunicados a trav\u00e9s de Internet; todo el mundo ahora est\u00e1 conectado. En un periodo como el que vivimos, las tecnolog\u00edas nos permiten integrar a un gran n\u00famero de personas en un nuevo marco de relaciones econ\u00f3micas. El internet del conocimiento se combina con el internet de la energ\u00eda y con el internet de la movilidad. Estos tres internet crean la infraestructura de la Tercera Revoluci\u00f3n Industrial. Estos tres internet converger\u00e1n y se desarrollar\u00e1n sobre una infraestructura de internet de las cosas que reconfigurar\u00e1 la forma en que se gestiona toda la actividad en el siglo XXI. \u00bfQu\u00e9 papel van a jugar los nuevos agentes econ\u00f3micos en la formaci\u00f3n de ese nuevo modelo econ\u00f3mico y social? Estamos creando una nueva era llamada glocalizaci\u00f3n. La tecnolog\u00eda cero emisiones de esta tercera revoluci\u00f3n ser\u00e1 tan barata que nos permitir\u00e1 crear nuestras propias cooperativas y nuestros propios negocios tanto f\u00edsica como virtualmente. Las grandes compa\u00f1\u00edas desaparecer\u00e1n. Algunas de ellas continuar\u00e1n pero tendr\u00e1n que trabajar con peque\u00f1as y medianas empresas con las que estar\u00e1n conectadas por todo el mundo. Estas grandes empresas ser\u00e1n proveedoras de las redes y trabajar\u00e1n juntas en lugar de competir entre ellas. En la primera y en la segunda revoluci\u00f3n, las infraestructuras se hicieron para ser centralizadas, privadas. Sin embargo, la tercera revoluci\u00f3n tiene infraestructuras inteligentes para unir el mundo de una manera glocal, distribuida, con redes abiertas. \u00bfDe qu\u00e9 forma afecta la superpoblaci\u00f3n a la sostenibilidad del planeta en el modelo industrial? Somos 7.000 millones de personas y llegaremos muy pronto a 9.000 millones. Esa progresi\u00f3n, sin embargo, se va a terminar. Las razones para ello tienen que ver con el papel de las mujeres y su relaci\u00f3n con la energ\u00eda. En la antig\u00fcedad las mujeres eran esclavas, eran las proveedoras de energ\u00eda, ten\u00edan que mantener el agua y el fuego. La llegada de la electricidad est\u00e1 \u00edntimamente relacionada con los movimientos sufragistas en Am\u00e9rica; liber\u00f3 a las mujeres j\u00f3venes, que iban a la escuela y pod\u00edan continuar su formaci\u00f3n hasta la universidad. Cuando las mujeres se volvieron m\u00e1s aut\u00f3nomas, libres, m\u00e1s independientes, hubo menos nacimientos. No parece usted optimista y, sin embargo, sus libros son una gu\u00eda para un futuro sostenible. \u00bfTenemos o no un futuro mejor a la vista? Todas mis esperanzas est\u00e1n depositadas en la generaci\u00f3n millenial. Los millenials han salido de sus clases para expresar su inquietud. Millones y millones de ellos reclaman la declaraci\u00f3n de una emergencia clim\u00e1tica y piden un Green New Deal. Lo interesante es que esta no es como ninguna otra protesta en la historia, y ha habido muchas, pero esta es diferente: mueve esperanza, es la primera revuelta planetaria del ser humano en toda la historia en la que dos generaciones se han visto como especies, especies en peligro. Proponen eliminar todos los l\u00edmites y fronteras, los prejuicios, todo aquello que nos separa; empiezan a verse como una especie en peligro e intentan preservar a las dem\u00e1s criaturas del planeta. Esta es probablemente la transformaci\u00f3n m\u00e1s trascendente de la conciencia humana en la historia. Juan M. Zafra es profesor asociado en el Departamento de Periodismo y Comunicaci\u00f3n Audiovisual, Universidad Carlos III, Madrid, Espa\u00f1a. *Este art\u00edculo fue publicado originalmente en The Conversation y es reproducido aqu\u00ed bajo licencia Creative Commons. Haz clic aqu\u00ed para leer el art\u00edculo original. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=oFbgfkh4cj8&t=2s https://www.youtube.com/watch?v=-O7sw3Pe5TI&t=20s https://www.youtube.com/watch?v=SON0H-nAbZw", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/coronavirus-estamos-ante-la-amenaza-de-una-extincion-y-la-gente-ni-siquiera-lo-sabe-489886", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "El drama de vivir la cuarentena en medio de asquerosos olores", "contenido": " Soy un residente del hermoso municipio de Bello, Antioquia, donde se sit\u00faa una de las Plantas de Tratamiento de Agua Residual (PTAR) m\u00e1s grandes de latinoamerica: la PTAR Aguas Claras de EPM. Convivir con este gigante ha sido un calvario de 20 meses, que se volvi\u00f3 mucho peor con la actual cuarentena.(Le puede interesar:\u00a0'A caballo debemos llevar cartillas para estudiantes del campo\u2019)Cuento con la fortuna de ser un profesional independiente o \u2018Freelance\u2019 como algunos lo llaman y esta odisea comenz\u00f3 ya casi hace tres a\u00f1os cuando decid\u00ed vivir en una unidad que me ofrece comodidad, tranquilidad y buena ubicaci\u00f3n, pero saber qu\u00e9 a pocos metros se estaba construyendo una Planta de tratamiento de todas las aguas residuales del \u00e1rea metropolitana del valle del Aburr\u00e1, las dudas eran muchas, ya que la empresa constructora nunca hizo un trabajo de sensibilizaci\u00f3n sobre lo que aqu\u00ed se constru\u00eda.Mi d\u00eda a d\u00eda en cuarentena se compone de despertar (eso si los olores dejan dormir en la madrugada) y en ocasiones sentir esos hedores que en ocasiones son como una mezcla de huevo podrido, ca\u00f1er\u00eda, olor a f\u00f3sforo, heces o en casos algunos qu\u00edmicos que no identificamos, es una tortura diaria.\u00bfTe imaginas un d\u00eda desayunando, almorzando y comiendo con olor a mier*** ? Esto es lo que vivimos algunos de los afectados en esta zona.Entre las acciones que EPM dice hacer todav\u00eda no vemos resultados, a\u00fan todo queda en palabras y acciones que esta Empresa con su alto presupuesto est\u00e1 maquillando en la comunidad. Estos olores poco a poco est\u00e1n generando a veces dolores de cabeza, estados de irritabilidad, estar encerrado en un apartamento oliendo a excremento no es bueno para mi salud mental, ya no hay humidificador con esencia que valga la lucha contra esta pudrici\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0'Contagio no fue por falta de bioseguridad': m\u00e9dico de Los Rosales)En estos casi dos a\u00f1os he visto abandonar vecinos en mi piso y al escuchar sus testimonios algunos est\u00e1n cansados de los olores \u00bfCuanto m\u00e1s tenemos que esperar?Recuerdo muy bien mi \u00faltima visita, mi suegra se fue con un intenso dolor de cabeza que le causaba estos olores. Ahora en mi c\u00edrculo de amigos algunos me saludan en tono burlesco: \u201c\u00bfC\u00f3mo va ese mierdero?\u201d \u201c\u00bfQu\u00e9 pasa en Bollo (refiri\u00e9ndose a Bello)? D\u00f3nde est\u00e1 la dignidad del aire que debo respirar?Una de las vecinas ya no puede ver a su nieto porque cada que vez que lo llevaban le daba n\u00e1useas y dolor de cabeza. Ahora en el aislamiento, ella dice que se le despert\u00f3 una fuerte migra\u00f1a debido al hedor.En fin, la historia sigue, sigo y sigo en pie exigiendo a EPM un aire de calidad y sus respuestas siempre son \u201cTuvimos contingencia\u201d, \u201cFue una falla de luz\u201d, \u201cEsos olores no son de la planta, porque llegan a culpar empresas peque\u00f1as aleda\u00f1as\u201d, \u201cEstamos supervisando\u201d...y as\u00ed seguir\u00e1n durante muchos meses o quiz\u00e1s siempre, porque tengo claro que este proyecto se le sali\u00f3 de las manos a una Empresa tan grande que para mi era un orgullo y hoy en d\u00eda es mi peor pesadilla.Antes de la cuarentena por lo menos se pod\u00eda salir a otros sitios a respirar un mejor aire y a descansar de la fetidez que se volvi\u00f3 el sector donde vivo. Pero ahora el padecimiento es constante.Sue\u00f1o poder seguir mi emprendimiento sin dolores de cabeza o estr\u00e9s causados por esta planta, sue\u00f1o con un aire sin olores diferentes a los del ambiente, sue\u00f1o con dormir tranquilo y que este olor no me levante en la madrugada. MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/historia-de-hombre-en-antioquia-que-vive-junto-a-una-planta-de-tratamiento-de-agua-residual-489914", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Trabajadoras sexuales exigen techo y comida digna en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-protesta-de-trabajadoras-sexuales-durante-cuarentena-489716", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Famosos que fueron o son pareja y usted no ten\u00eda ni idea", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-fueron-o-son-pareja-y-han-pasado-desapercibidos-488450", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El panorama de las calles con las nuevas excepciones a la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-la-cuarentena-en-bogota-lunes-27-de-abril-del-2020-489008", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed va el regreso de los sectores de industria y manufactura", "contenido": " D\u00eda a d\u00eda se efect\u00faa el seguimiento en todo el territorio nacional del desarrollo y las medidas que se toman por parte del Gobierno y las autoridades respectivas para enfrentar la pandemia.El pasado 6 de marzo se confirm\u00f3 la llegada del coronavirus a Colombia. El primer caso reportado por el Ministerio de Salud fue el de una joven de 19 a\u00f1os que lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 tras un viaje a Italia. Desde entonces, el virus se ha propagado, ya son 5.379 casos confirmados y siguen en aumento. Aqu\u00ed le contamos, paso a paso, lo que ocurre en las diferentes regiones del pa\u00eds en cuanto a casos detectados, adem\u00e1s de las decisiones de las autoridades para enfrentar esta amenaza global.\u00a0 1:30 p. m.\u00a0De acuerdo con el reporte de la Polic\u00eda Metropolitana del Valle de Aburr\u00e1 (Meval) a la hora se reporta un excelente comportamiento de los ciudadanos en los tiempos de espera en el Sistema Metro, el 99,9 por ciento de cumplimiento en el uso del tapabocas, un promedio en los tiempos de espera de entre 20 y 40 minutos en las estaciones m\u00e1s concurridas como Niqu\u00eda, Bello, Acevedo, Caribe y Hospital.  En el transporte masivo Metro hay siete puestos de control con 232 polic\u00edas en servicio, adem\u00e1s de que se tienen 20 estaciones de este medio de transporte priorizadas por mayor afluencia de personas, cada una de ellas cuenta con siete polic\u00edas en servicio y 23 ordenadores de fila.El Sistema Metro generalmente transporta 1.300.000 personas diarias, durante el aislamiento moviliz\u00f3 alrededor de 160.000 y con la ampliaci\u00f3n de las excepciones se estima un incremento del 67 por ciento, es decir unos 400.000 usuarios.11:30 a. m. Reporte de Cali\u00a0La mayor\u00eda de los habitantes de Cali amanecieron confundidos por los ajustes en las medidas anunciados despu\u00e9s de las 10 de la noche del domingo por parte del alcalde Cali, Jorge Iv\u00e1n Ospina.\u00a0Se estima que unas 300.000 personas volver\u00edan a los sectores de construcci\u00f3n y manufacturas, pero las empresas deber\u00e1n diligenciar un 'pasaporte sanitario digital', que est\u00e1 en la p\u00e1gina cali.gov.coEl decreto se\u00f1ala que se levanta el pico y placa para las m\u00e1s de 300.000 motocicletas, que solo podr\u00e1n llevar mujeres como parrilleras.Mientras que se mantiene el pico y c\u00e9dula por los dos \u00faltimos d\u00edgitos para compras de alimentos y diligencias en entidades financieras. Tambi\u00e9n sigue el pico y placa vigente desde enero.\u00a0Metrocali se\u00f1ala que solo se podr\u00e1 llevar un 35 por ciento de la capacidad de sus buses del sistema MIO. Pero no pocos de los buses llevaban hasta pasajeros de pie.8:00 a. m. Colombia llega a los 244 muertos por coronavirus\u00a0Seg\u00fan el \u00faltimo reporte del Ministerio de Salud, el pa\u00eds registra\u00a01.133 pacientes recuperados,\u00a05.379 casos de covid-19 y\u00a0244 muertes Aunque el pa\u00eds ya suma m\u00e1s de 5.000 casos de contagios, son cerca de 800 los municipios que a\u00fan no registran ning\u00fan contagio.Muchos mandatarios locales resaltan que las medidas adoptadas a nivel nacional les han resultado \u00fatiles. Sin embargo, no descartan el riesgo en el que permanecen al ser municipios m\u00e1s retirados y contar con menor capacidad hospitalaria. 4:30 p. m. Se reportan 207 nuevos contagios y 10 nuevas muertesEl Ministerio de Salud confirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles diez muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 206.De acuerdo con las autoridades sanitarias, los nuevos decesos corresponden a un hombre de 66 a\u00f1os en Cali, con HTA; un hombre de 33 a\u00f1os en Cali, con obesidad; un hombre de 60 a\u00f1os en Bucaramanga, con enfermedad card\u00edaca y malnutrici\u00f3n; un hombre de 85 a\u00f1os en Barranquilla, con HTA, Epoc, revascularizaci\u00f3n card\u00edaca, exfumador e insuficiencia renal cr\u00f3nica, y un beb\u00e9 de un mes de 7 d\u00edas en Cundinamarca, con ductus arteriovenoso persistente y comunicaci\u00f3n interventricular. 10:00 a. m.\u00a0Confirman el contagio de covid-19 de tres m\u00e9dicos en Santander\u200bTres m\u00e9dicos de IPS privadas del departamento de Santander dieron positivo para coronavirus, as\u00ed lo inform\u00f3 el secretario de Salud, Javier Alonso Villamizar.A\u00fan no se conoce c\u00f3mo se habr\u00edan contagiado estos m\u00e9dicos que son de tres cl\u00ednicas diferentes del departamento, \"estamos estudiando los nexos epidemiol\u00f3gicos, estamos haciendo el estudio con el equipo de salud p\u00fablica para confirman de donde vienen los casos\", indic\u00f3 el Secretario de Salud de Santander.10:18 a. m.\u00a0Ind\u00edgenas de la Sierra Nevada claman ayuda humanitaria por cuarentena\u200bDesde el 21 de marzo, los ind\u00edgenas de la Sierra Nevada han cumplido de una forma estricta el aislamiento en los diferentes resguardos, pero dada la par\u00e1lisis de sus actividades y la suspensi\u00f3n de intercambios con la zona urbana, las provisiones que ten\u00edan est\u00e1n por terminarse y urgen las ayudas del Estado.Estas comunidades han optado por comer lo justamente necesario, con tal de mantenerse confinados y no exponerse a un contagio con el exterior que podr\u00eda traerles consecuencias fatales.Lo que m\u00e1s les preocupa es la salud de los mamos, todos de avanzada edad, quienes son los que tienen un riesgo alto de morir por causa de la covid-19. Perder a uno de estos l\u00edderes sabios ser\u00eda considerado un desastre. 10:00 a. m. Tapabocas en Valle del Cauca ser\u00edan obligatorios e ir\u00edan hasta diciembreLa gobernadora del Valle del Cauca, Clara Luz Rold\u00e1n, se declar\u00f3 a favor de extender la cuarentena, medida que tom\u00f3 finalmente el presidente Iv\u00e1n Duque hasta el 11 de mayo.A su vez, anunci\u00f3 que en la Gobernaci\u00f3n est\u00e1n preparando un decreto para que el tapabocas sea obligatorio. Su uso, inclusive, se extender\u00eda hasta diciembre.11:47 a. m.\u00a0A\u00edslan a 27 trabajadores de hospital en La Dorada por posible contagio\u200bLa situaci\u00f3n que se vive en La Dorada, Caldas, es motivo de preocupaci\u00f3n para las autoridades. All\u00ed se registra el n\u00famero m\u00e1s alto de contagios por covid-19 del departamento, 28 de 50. Adem\u00e1s, por sospecha, a hoy est\u00e1n en aislamiento 27 trabajadores del hospital municipal. 5:00 p.m. Confirman nuevas muertes por coronavirus:\u00a0El Ministerio de Salud confirm\u00f3 trece muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 179. El reporte, adem\u00e1s, da cuenta de de 171 nuevos contagios y 711 pacientes recuperados.5:30 p.m. Alerta en Caquet\u00e1 por primeros contagios confirmados: Las autoridades lanzaron una alerta ante la falta de infraestructura para atender a los contagiados por esta pandemia luego de que se confirmaran los dos primeros casos en ese departamento. 5:30 p. m. Confirman nuevos casos de coronavirus: El Ministerio de Salud confirm\u00f3 la\u00a0recuperaci\u00f3n de 57 personas con coronavirus, adem\u00e1s de la aparici\u00f3n de 182 nuevos contagios y 13 fallecidos. En total, Colombia llega a 3.621 y 166 v\u00edctimas.\u00a0 9:12 a. m.\u00a0Por amenazas, ni\u00f1o que tiene covid-19 en Nari\u00f1o fue desterradoUn ni\u00f1o de 13 a\u00f1os, que result\u00f3 positivo para coronavirus, fue amenazado por grupos armados ilegales y desplazado de su tierra natal junto con su familia, seg\u00fan denuncian l\u00edderes sociales del departamento de Nari\u00f1o.10:05 a. m.\u00a0Despidieron a un m\u00e9dico por exigir equipos de protecci\u00f3n para trabajarEl martes pasado, el m\u00e9dico Pedro Ruiz L\u00f3pez lleg\u00f3 a la cl\u00ednica donde labora en Neiva a practicar una cirug\u00eda de ves\u00edcula, pero decidi\u00f3 no hacerla, pues la entidad no le suministr\u00f3 los elementos de protecci\u00f3n que exigi\u00f3 para evitar un posible contagio con el virus de la covid-19. Por la negativa del cirujano el centro m\u00e9dico lo despidi\u00f3.05:00 p.m. Se confirman nueve decesos m\u00e1s por coronavirus en ColombiaEl Ministerio de Salud confirm\u00f3 este viernes nueve muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 153. Los contagios confirmados ya son\u00a03.439 y hay\u00a0634 recuperados. 10:00 a.m.\u00a0Ladrones se hicieron pasar por m\u00e9dicos para entrar a robar\u00a0en Bello: Los dos hombres fueron capturados por la Polic\u00eda, que indic\u00f3 que se les hallaron chalecos, gorras, camisetas con los emblemas falsificados, un tensiometro y fonendoscopio.9:44 a.m. Pol\u00e9mica en Magdalena por mercados con fecha de vencimiento del 2015: Tras denuncia de los habitantes de\u00a0Salamina,\u00a0la Alcald\u00eda asegur\u00f3 que es un error en la envoltura y que la comida est\u00e1 en buen estado. 7:13 p.m. Alerta en Magdalena por posible contagio masivo:\u00a0se habr\u00eda presentado en el sepelio de un hombre en el municipio de Zona Bananera. D\u00edas despu\u00e9s de su muerte, fue confirmado como caso positivo de covid-19. Buscan a 100 asistentes al entierro.5:59 p.m. Beb\u00e9 en C\u00facuta contrae la covid-19:\u00a0Las autoridades sanitarias en Norte de Santander confirmaron el contagio en un beb\u00e9 de un a\u00f1o de edad. El menor permanece aislado en casa bajo asistencia m\u00e9dica prioritaria.4:13 p.m. Mueren dos m\u00e9dicos por coronavirus en Cali:\u00a0Se trata de Jes\u00fas Antonio Cabrales y \u00d3scar Julio Gonz\u00e1lez. El alcalde de la ciudad, Jorge Ivan Ospina, dijo que se espera precisar si los contagios se produjeron por su tarea en la atenci\u00f3n de la emergencia.10:28 a.m.\u00a0 M\u00e9dicos y enfermeras en Monter\u00eda piden protecci\u00f3n especial para ejercer: Los trabajadores formalizaron ante las autoridades la petici\u00f3n ante el riesgo de sufrir nuevos ataques por parte de desconocidos. Se han denunciado tres casos en los que resultaron con golpe. Buscan que\u00a0la Polic\u00eda brinde acompa\u00f1amiento en los recorridos hasta sus lugares de trabajo y rondas permanentes en los sectores donde residen.10:08 a.m. Hay 24 trabajadores del sector salud con covid-19 en Santa Marta:\u200bAutoridades sanitarias confirmaron que el 30 por ciento de las personas contagiadas con el coronavirus son trabajadores de la salud.\u00a0Santa Marta registra hasta hoy 58 pacientes.9:39 a.m. Anuncian que m\u00e1s de\u00a0 34.000 migrantes han llegado a C\u00facuta para cruzar a Venezuela:\u00a0Ante la par\u00e1lisis comercial y sanitaria originada por la covid-19, cientos de venezolanos residentes en Ecuador, Per\u00fa, Chile y en las principales ciudades de Colombia, decidieron retornar a Venezuela en busca de ayuda. 6:05 p. m.\u00a0Municipios del \u00e1rea metropolitana decidieron controlar sus fronteras:\u00a0Como una manera de evitar la propagaci\u00f3n del covid-19 en la regi\u00f3n, los alcaldes de los municipios de Envigado y Sabaneta, sur del Valle de Aburr\u00e1, decidieron controlar las fronteras de sus localidades. 6:00 p. m.\u00a0Prenden alarma en Quibd\u00f3 por trato deficiente al equipo m\u00e9dico:\u00a0El hospital San Francisco de Assis, ubicado en Quibd\u00f3, atraviesa por una situaci\u00f3n compleja que lo mantiene desabastecido de elementos de bioseguridad y tiene a algunos m\u00e9dicos protestando por el peligro de trabajar sin protecci\u00f3n y por el sueldo atrasado de tres meses. 4:45 p. m.\u00a0En Meta entra en servicio cl\u00ednica para atender pacientes con covid-19:\u00a0Entr\u00f3 en servicio en el departamento del Meta la cl\u00ednica que se encargar\u00e1 de atender pacientes con enfermedades respiratorias, tendr\u00e1 el nombre de Carlos Nieto, el primer m\u00e9dico que falleci\u00f3 por cororavirus en el pa\u00eds. 4:40 p. m. Nuevo reporte del Ministerio de Salud: El Ministerio de Salud confirma la aparici\u00f3n de 127 nuevos contagios, as\u00ed como la recuperaci\u00f3n de 35 personas y la muerte de 17 m\u00e1s por covid-19. 3:20 p. m.\u00a0Cierran la Plaza Minorista de Medell\u00edn por casos de Covid-19:\u00a0El alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero anunci\u00f3 que dio la orden de cerrar la Plaza Minorista, una de las principales centrales de abasto de la ciudad, por varios casos positivos de coronavirus.\"He ordenado su cierre hasta que se realicen pruebas a quienes trabajan all\u00ed, se desinfecte el lugar y se cumplan con las medidas de bioseguridad y uso de tapabocas obligatorio\", inform\u00f3 el mandatario local. La Fiscal\u00eda inici\u00f3 una indagaci\u00f3n preliminar por la muerte del m\u00e9dico anestesi\u00f3logo William Guti\u00e9rrez, quien falleci\u00f3 debido a una neumon\u00eda causada por el contagio de coronavirus.Por otra lado, el Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (MinTIC) realiz\u00f3 la presentaci\u00f3n de una nueva campa\u00f1a que busca motivar a la ciudadan\u00eda a descargar la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil gratuita CoronApp Colombia, para facilitar los protocolos de protecci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del virus en el pa\u00eds.  El Ministerio de Salud confirm\u00f3 este lunes tres nuevas muertes por coronavirus en Colombia. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 112.El informe de Minsalud reporta, adem\u00e1s, 76 nuevos contagios. El pa\u00eds llega as\u00ed a 2.852 contagios confirmados. Las autoridades sanitarias tambi\u00e9n informaron que\u00a0a la fecha son 319 los pacientes que se han recuperado en el pa\u00eds.Estas cifras se conocen luego de que autoridades sanitarias mundiales, entre las que se encuentra la OMS,\u00a0aseguraran que el nuevo coronavirus es diez veces m\u00e1s mort\u00edfero que el virus responsable de la gripe A(H1N1), surgido a finales de marzo de 2009 en M\u00e9xico. La recomendaci\u00f3n, insistieron las autoridades, es un levantamiento \"lento\" del confinamiento. El Ministerio de Salud emiti\u00f3 un nuevo reporte este domingo santo sobre el avance del coronavirus en el pa\u00eds.\u00a0En las \u00faltimas horas perdieron la vida 9 personas, y se registraron 67 casos de nuevos contagios.As\u00ed, la pandemia ya deja en el pa\u00eds 109 personas muertas y 2.776 contagiadas. El Minsalud tambi\u00e9n registr\u00f3 que la cifra de quienes se han recuperado asciende a 270.\u00a0La mayor\u00eda de los nuevos casos registrados este domingo se registran en Bogot\u00e1 (21) y el Valle (10). 3:00 p. m. Mueren otras dos personas por coronavirus: las autoridades sanitaria del pa\u00eds confirmaron el deceso de otras dos personas por el covid-19. Se trata de un hombre de 84 a\u00f1os\u00a0 y una mujer de 59 a\u00f1os en Bogot\u00e1.Con estos casos ya son 6 las v\u00edctimas mortales que deja el covid-19 en Colombia. Ademas, en el pa\u00eds ya se han confirmado 491 contagios.\u00a0 2:00 p.m: Cuarta muerte en Colombia por coronavirus: el Ministerio de Salud entreg\u00f3 en la tarde de este mi\u00e9rcoles un nuevo balance sobre contagio por covid-19 en el pa\u00eds.\u00a0De acuerdo con el informe, en Colombia ya hay 470; es decir, 92 casos m\u00e1s que el martes. Adem\u00e1s, se report\u00f3 el deceso de un hombre de 76 a\u00f1os v\u00edctima de este virus.Estos son los nuevos casos: Bogot\u00e1 (49), Antioquia (7),Cauca (6),Cartagena (5),Valle del Cauca (5), Quind\u00edo (4), Norte de Santander (4),Risaralda (2),Barranquilla (2),Tolima (1), Santander (1), Santa Marta (1),Boyac\u00e1 (1),Atl\u00e1ntico (1),Caldas (1),Meta (1) y Cundinamarca (1).8:00 a. m. Ciudades desoladas: el aislamiento preventivo obligatorio dej\u00f3 las ciudades nuevamente desoladas. Sin embargo, en ciertos puntos de Cali y Medell\u00edn hay aglomeraci\u00f3n de adultos mayores quienes buscan reclamar subsidios del Gobierno en los lugares que se autorizaron para este proceso.6:00 a. m. Colombia amanece con 378 casos: tras los an\u00e1lisis del martes se reportaron 72 nuevos casos: Valle (29), Cundinamarca (8), Bogot\u00e1 (6), Cartagena (5), Tolima (4), Norte de Santander (3), Huila (3),Risaralda (3), Barranquilla (2), Meta (2), Caldas (2), Nari\u00f1o (1), Quind\u00edo (1), Santa Marta (1),Cesar (1) y Cauca (1).12:01 a. m. Comienza la cuarentena: Como medida de prevenci\u00f3n para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus, este mi\u00e9rcoles se inici\u00f3 la medida de aislamiento preventivo obligatorio decretado por el gobierno nacional. 11 a. m. Disturbios en Pereira:\u00a0en el centro de la capital risaraldense se presentaron disturbios protagonizados por un grupo de gente que lleg\u00f3 a la sede de la Alcald\u00eda a reclamar supuestas ayudas.Las personas que se aglomeraron, con el riesgo de expandir el contagio del covid-19, explicaron que en las redes sociales se informaron de la entrega de dichas colaboraciones. Todo se debi\u00f3 a una falsa noticia. 9 a. m. Incumplen cuarentena por la vida en Medell\u00edn:\u00a0ya fuera por desconocimiento o alg\u00fan permiso especial, este martes 24 de marzo, en plena 'cuarentena por la vida', las calles de Medell\u00edn se vieron copadas de personas que acapararon principalmente los medios de transporte de la ciudad.El Metro de Medell\u00edn, por ejemplo, inform\u00f3 que en la ma\u00f1ana moviliz\u00f3 cerca de 38.000 viajeros, que aunque es casi un 80 por ciento menos que el flujo promedio, sigue siendo una alta cifra para ser un d\u00eda de confinamiento y que ocasion\u00f3 que los vagones se vieran repletos.5:00 a. m. Nuevo reporte de infectado: con el consolidado de 29 casos nuevos:\u00a0Medell\u00edn (6), Villavicencio (4), Cali (3), Palmira (2), Armenia (1), Villamar\u00eda (1), Trujillo (1), Neiva (1), Soacha (1), Pacho (1), Dosquebradas (1), Santa Marta (1), El Retiro (1), Envigado (1), Apartad\u00f3 (1), Itag\u00fc\u00ed (1), Bello (1), Rionegro (1) ya son 306 casos confirmados de covid-19 en el pa\u00eds. 12:30 m. Joven denuncia amenazas contra su vida:\u00a0Daniela Rueda, una mujer de 24 a\u00f1os qui\u00e9n fue diagnosticada el pasado domingo 22 de marzo como contagiada con el covid-19 denunci\u00f3 a trav\u00e9s de un video que teme por su integridad y la de su familia, pues pocas horas despu\u00e9s de haber sido notificada ha recibido amenazas en las que le dicen que si no se va de la ciudad, la Dorada (Caldas), la sacar\u00e1n a la fuerza. 11:30 a. m. Se incrementan los casos: El Ministerio de Salud acaba de confirmar el hallazgo de\u00a042 nuevos pacientes con covid-19 en Bogot\u00e1 (22), Medell\u00edn (10), Cartagena (2), Barbosa (1), Bello(1), Cajic\u00e1 (1), Ch\u00eda (1), Cota (1), Envigado (1), Guatap\u00e9 (1) y Sabaneta (1). Con estos, Colombia llega a 277 casos de coronavirus. 10:05 a. m. Muerte por coronavirus en Santa Marta:\u00a0un adulto mayor, de 88 a\u00f1os, que se convirti\u00f3 en la tercera v\u00edctima del coronavirus en Colombia, habr\u00eda resultado contagiado en la cafeter\u00eda de un supermercado de Santa Marta donde tuvo contacto con extranjeros. 7:25 p. m. Caos por primeros casos de coronavirus en Santa Marta:\u00a0En Santa Marta, desde que se conocieron los dos primeros casos de coronavirus confirmados por el Ministerio de Salud, la angustia se apoder\u00f3 de miles de habitantes. Durante este fin de semana, los almacenes de cadena, plazas de mercado y graneros recibieron a una cantidad inusual de gente.\u200b 5:25 p. m. Primer caso de coronavirus en San Andr\u00e9s:\u00a0El gobernador, Everth Hawkins Sjogreen, confirm\u00f3 la informaci\u00f3n oficial conocida hasta el momento \u2013emanada del Ministerio de Salud\u2013 del primer caso de coronavirus registrado en el Archipi\u00e9lago. Se trata de una persona de nacionalidad colombiana, de sexo masculino, en edad de entre 30 y 39 a\u00f1os de edad, y cuyo contagio fue de tipo 'relacionado'. 4:25 p. m. Primer caso en Yopal es de una funcionaria: Al mismo tiempo que se confirm\u00f3 el caso de\u00a0Ingrith Criollo Fonseca, secretaria de salud de Yopal, como positivo para coronavirus, el gobernador Salom\u00f3n Sanabria y su equipo de colaboradores entraron en cuarentena porque tuvieron contacto con la mujer contagiada.\u00a0 10:30 a. m. Se confirman nuevos casos: El Ministerio de Salud confirm\u00f3 21 nuevos pacientes con covid-19 en Pereira (4), Cali (4),  Chinchin\u00e1 (2), Armenia (2), Calarc\u00e1 (1), Valledupar (1), Dosquebradas (1), La Dorada (1), Bucaramanga (1), San Andr\u00e9s Islas (1), Ibagu\u00e9 (1), Yumbo (1) y Yopal (1). Con estos, son 231 casos de coronavirus en Colombia. El ministerio de Salud, adem\u00e1s, confirm\u00f3 la segunda muerte por covid-19 en Colombia. Se trata de una mujer de 70 a\u00f1os de edad en la ciudad de Cali hospitalizada en el Centro Imbanaco por s\u00edntomas respiratorios que iniciaron el 8 de marzo y que fue hospitalizada el 16 del mismo mes. Se resalta que la mujer ten\u00eda antecedentes de dislipidemia hipotiroidea y enfermedad cardiaca. 10:05 a. m. Amotinamiento en c\u00e1rcel de Villavicencio:\u00a0Con un amotinamiento de los reclusos amaneci\u00f3 este domingo el establecimiento carcelario de Villavicencio, que buscan contralar los guardas del Inpec y efectivos de polic\u00eda y el ej\u00e9rcito con bombas de aturdimiento y gases lacrim\u00f3genos. 10:00 a. m. Sube la cifra de infectados: En la noche de este s\u00e1bado, el Ministerio de Salud confirm\u00f3\u00a014 nuevos casos de coronavirus en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Bogot\u00e1 (6), Barranquilla (2), Cartagena (2), Ch\u00eda (1), Guarne (1), Itag\u00fc\u00ed (1) y Medell\u00edn (1), para un total de 210 en el pa\u00eds. 09:55 a. m. El taxista que se convirti\u00f3 en la primera v\u00edctima del coronavirus: Arnold de Jes\u00fas Ricardo Iregui, un taxista de 57 a\u00f1os que falleci\u00f3 el lunes pasado, es la primera v\u00edctima del coronavirus en Colombia.\u00a0En la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles, el Ministerio de Salud confirm\u00f3 que su hermana, Liliana Ricardo, quien adem\u00e1s fue su cuidadora, tuvo un resultado positivo en el test de coronavirus. 11:20 a. m. Se confirman nuevos casos: El Ministerio de Salud confirm\u00f3 en la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado que se identificaron 38 nuevos casos de coronavirus en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Bogot\u00e1 (17), Cali (7), Palmira (4), Cartagena (3) Pereira (2), C\u00facuta (1), Ibagu\u00e9 (1), Manizales (1), Neiva (1) y Villa del Rosario (1). 7:20 p. m. Alcalde de Popay\u00e1n aclara hechos sobre su contagio: Tras anuncio de investigaci\u00f3n por violar protocolos de cuidado, el mandatario de la capital caucana hizo algunas aclaraciones sobre su situaci\u00f3n.\u00a0 3:30 p. m. Mandatario se someten a pruebas: Jorge Iv\u00e1n Ospina, alcalde de Cali, y Clara Luz Rold\u00e1n, gobernadora del Valle, se someter\u00e1n a pruebas de coronavirus tras el anuncio del diagn\u00f3stico positivo del alcalde de Popay\u00e1n.\u00a0 12:40 m. Gobernador de Santander se har\u00e1 prueba de coronavirus:\u00a0Mauricio Aguilar Hurtado, gobernador de Santander, ser\u00e1 sometido a la prueba de coronavirus, luego de enterarse que el alcalde de Popay\u00e1n tiene el virus. El mandatario departamental estuvo en la Casa de Nari\u00f1o en d\u00edas pasados y el alcalde de Popay\u00e1n tambi\u00e9n asisti\u00f3 a este lugar. 12:30 m. Se extreman las medidas en otras ciudades:\u00a0El gobernador de Norte de Santander, Silvano Serrano, a trav\u00e9s de una transmisi\u00f3n en vivo, decret\u00f3 aislamiento social obligatorio en los 40 municipios del departamento. La medida regir\u00e1 desde las 4 de la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado hasta las 9 de la noche del lunes 23 de marzo. 12:15 m. Secretario de Movilidad de Medell\u00edn fue diagnosticado con coronavirus:\u00a0Carlos Miguel Cadena Gait\u00e1n, secretario de Movilidad de Medell\u00edn anunci\u00f3 en un video que fue diagnosticado con coronavirus.El anuncio lo realiz\u00f3 el alcalde de la capital antioque\u00f1a, Daniel Quintero Calle.\u00a0 11:10 a. m. Se confirman nuevos casos: El Ministerio de Salud acaba de confirmar 17 nuevos casos de coronavirus en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Pereira (1), Anapoima (1), Medell\u00edn (9), Cali (1), Rionegro (1), Bogot\u00e1 (3) y Envigado (1). Con estos, el pa\u00eds llega a un total de 145 personas con Covid-19. 11:00 a. m.\u00a0Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n confirma contagio:\u00a0\"Acabo de recibir los resultados de la prueba del coronavirus que me hice el pasado martes. Estos dieron positivo\", dijo el alcalde de Popay\u00e1n Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n en un v\u00eddeo que public\u00f3 en su cuenta personal de Twitter.En d\u00edas pasados el mandatario ya hab\u00eda informado que se hab\u00eda sometido a ex\u00e1menes en el Hospital Universitario San Jos\u00e9 y que se hab\u00eda aislado en su vivienda. 12:20 m. Santander se une a las medidas de aislamiento:\u00a0Tras la solicitud del alcalde de Bucaramanga, Juan Carlos C\u00e1rdenas, de unirse al simulacro de aislamiento obligatorio que iniciar\u00e1 ma\u00f1ana en la ciudad de Bogot\u00e1, el Gobernador de Santander, Mauricio Aguilar Hurtado, anunci\u00f3 que el departamento se unir\u00e1 a la jornada de este fin de semana.\u00a0 11:30 a. m. Taxistas protestan en Villavicencio: Se presenta cierre por manifestaci\u00f3n de taxistas en el peaje de Pipiral, quienes impiden el ingreso de veh\u00edculos particulares a la ciudad de Villavicencio, al parecer, como prevenci\u00f3n al covid-19. Polic\u00eda intenta mediar en la situaci\u00f3n. S\u00f3lo dejan pasar veh\u00edculos de carga\u202c. 10:30 a. m. Se confirman nuevos casos de Covid-19: El Ministerio de Salud acaba de confirmar la presencia de seis nuevos casos de coronavirus en el pa\u00eds. Los diagn\u00f3sticos se encuentran en Cartagena (1), Barranquilla (1), Palmira (1) y Medell\u00edn (3). Con estos, el pa\u00eds llega a un total de 108 casos de Covid-19 10:00 a. m. As\u00ed enfrentan la escasez en Villavicencio:\u00a0En sus casas, provistas de tijeras, m\u00e1quinas de coser, tela quir\u00fargica, hilo y cauchos, doce madres cabeza de hogar est\u00e1n dedicas a elaborar 26.000 tapabocas con el prop\u00f3sito de abastecer a Villavicencio del elemento indispensable en la b\u00fasqueda de proteger la salud de los ciudadanos ante la pandemia que atraviesa el mundo por el coronavirus. 9:05 a. m. Habla mujer tras se\u00f1alamientos:\u00a0Mar\u00eda Claudia G\u00f3mez, es la joven barranquillera que esta semana fue v\u00edctima de agravios y matoneo y hasta amenazas por estar supuestamente infectada del coronavirus, caso que result\u00f3 falso.La joven ven\u00eda de M\u00e9xico y en Bogot\u00e1 tom\u00f3 la conexi\u00f3n a Barranquilla. Al interior del avi\u00f3n tosi\u00f3, lo que gener\u00f3 p\u00e1nico y desat\u00f3 una serie de insultos que se hicieron virales a trav\u00e9s de las redes sociales y algunos medios de comunicaci\u00f3n. 7:25 a. m. Nuevo caso de amenazas por Covid-19:\u00a0Diana Carolina Manrique cont\u00f3 que viaj\u00f3 al pa\u00eds europeo el pasado 9 de diciembre, junto a su hijo, y que el pasado 13 de marzo, se devolvi\u00f3 a su casa, ubicada en la vereda Ojo de Agua y al poco tiempo, empez\u00f3 a correr el rumor que ten\u00eda tos y estaba infectada con el Covid-19, y los vecinos, en un acto de intolerancia, procedieron a intimidarla.\u200b\u201cMe amenazaron de muerte que porque estaba infectada pero no es verdad, ya me revisaron los m\u00e9dicos\u201d, dijo la mujer. 7:15 a. m. Colombia llega a 102 casos:\u00a0Durante la noche de este mi\u00e9rcoles, el Ministerio de Salud confirm\u00f3 9 casos nuevos de coronavirus (covid-19) en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Bogot\u00e1 (3), Cartagena (2), Ibagu\u00e9 (1), Pereira (2) y Dosquebradas (1). Con estos, el pa\u00eds llega a un total de 102 casos. 2:40 p. m. Hombre de 36 a\u00f1os, primer caso de coronavirus en Ibagu\u00e9:\u00a0El gobernador del Tolima, Ricardo Orozco, confirm\u00f3 que, \"lastimosamente\", Ibagu\u00e9 registr\u00f3 el primer caso de covid-19, como se\u00f1al\u00f3 el Instituto Nacional de Salud en la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles.De acuerdo con el mandatario, la persona infectada se trata de un hombre de 36 a\u00f1os de edad. 2:30 p. m. M\u00e9dicos, sin tapabocas en C\u00facuta:\u00a0Un grupo de 150 m\u00e9dicos internos del Hospital Universitario Erasmo Meoz en C\u00facuta, exigen el suministro de barreras de protecci\u00f3n para desarrollar los tratamientos m\u00e9dicos.Los m\u00e9dicos internos no cuentan con tapabocas N95, batas y guantes para atender pacientes con enfermedades respiratorias. 2:25 p. m. Extreman medidas en el Valle: La gobernadora del Valle, Clara Luz Rold\u00e1n, anunci\u00f3 que desde este viernes, a las 10:00 p. m., y hasta el pr\u00f3ximo 24 de marzo a las 4:00 a. m. habr\u00e1 toque de queda y ley seca en el departamento.\u00a0 12:15 m. Panorama en frontera con Venezuela: Seg\u00fan denuncias en Norte de Santander, hasta 100.000 pesos estar\u00edan cobrando grupos ilegales por dar paso a colombianos y venezolanos en la frontera de Norte de Santander a trav\u00e9s de las trochas ilegales. 10:25 a. m. Protestas en Santa Marta por restricciones:\u00a0El impacto econ\u00f3mico que est\u00e1n causando las medidas dr\u00e1sticas adoptadas por la Alcald\u00eda para prevenir la propagaci\u00f3n del coronavirus, ya comenzaron a generar protestas y cierres de v\u00edas en Santa Marta.Los primeros en organizar manifestaciones fueron los vendedores y prestadores de servicio tur\u00edstico de El Rodadero, quienes bloquearon la carretera principal del balneario para exigir al gobierno soluci\u00f3n a la crisis que vienen afrontando por no tener manera de generar sustento para sus familias.9:10 a. m. Se confirman 18 casos m\u00e1s en el pa\u00eds: El Ministerio de Salud acaba de confirmar la aparici\u00f3n de 18 nuevos casos en el pa\u00eds.\u00a0Los diagn\u00f3sticos se presentan en Armenia (2), Palmira (3), Cali (5), Pereira (1), Cajic\u00e1 (2), Tolima (1), Santander (1), Neiva (1) y Bogot\u00e1 (2). Con estos, el pa\u00eds llega a 93 personas con coronavirus. 7:25 a. m. Alcalde de Popay\u00e1n, en cuarentena:\u00a0El alcalde de Popay\u00e1n, Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n, dio a conocer a trav\u00e9s de un v\u00eddeo que se someti\u00f3 a una prueba de coronavirus en el hospital universitario San Jos\u00e9 y que se encuentra en cuarentena en su vivienda a la espera de los resultados. 7:15 a. m. Ministerio de Salud anuncia investigaci\u00f3n:\u00a0Tras la muerte de un taxista de 58 a\u00f1os que habr\u00eda ingresado a una cl\u00ednica de Cartagena con s\u00edntomas del covid-19, el Ministerio de Salud inform\u00f3 este martes en la noche que se est\u00e1n investigando las causas del fallecimiento. Aunque las pruebas que se le practicaron \u2014y que llegaron al Instituto Nacional de Salud un d\u00eda despu\u00e9s del deceso\u2014 arrojaron un resultado negativo para coronavirus, hay un elemento que llam\u00f3 la atenci\u00f3n de los organismos m\u00e9dicos. 5:30 p. m. Hoteles Decameron anuncian suspensi\u00f3n de servicios:\u00a0Reconociendo la dif\u00edcil situaci\u00f3n generada por la propagaci\u00f3n mundial del covid-19 y teniendo como prioridad la salud y seguridad de los hu\u00e9spedes, trabajadores y grupos de inter\u00e9s, Decameron tom\u00f3 la decisi\u00f3n de suspender temporalmente la recepci\u00f3n de hu\u00e9spedes en sus hoteles.De acuerdo con Decameron, solo habr\u00e1 ingresos hasta el pr\u00f3ximo viernes 20 de marzo. 5:10 p. m. Anuncian medidas en la frontera:\u00a0El gobernador de Norte de Santander, Silvano Serrano decret\u00f3 el toque de queda en los 40 municipios del departamento. La medida regir\u00e1 desde la noche de este martes hasta el pr\u00f3ximo 24 de marzo y la restricci\u00f3n ser\u00e1 entre las 9 p. m. de cada d\u00eda hasta las 4 a. m. del d\u00eda siguiente. 5:00 p. m. Tolima cierra fronteras:\u00a0Aunque en el Tolima no se han presentado casos de Coronavirus, las autoridades ajustaron un paquete de medidas para tratar de frenar o impedir que a esta regi\u00f3n llegue la enfermedad.La determinaci\u00f3n m\u00e1s fuerte es el toque de queda, las 24 horas, para personas menores de 18 a\u00f1os y para mayores de 60 a\u00f1os. Ir\u00e1 de 7 de la noche a 6 de la ma\u00f1ana y abarca a todo el departamento. 3:15 p. m. Decretan d\u00eda de oraci\u00f3n contra el covid-19:\u00a0Mediante el decreto 00195 del 17 de marzo, el gobernador del Quind\u00edo, Roberto Jairo Jaramillo, determin\u00f3 que este mi\u00e9rcoles 18 de marzo ser\u00e1 d\u00eda de oraci\u00f3n en todo el departamento.A partir de la medianoche, y cada hora, sonar\u00e1n alarmas o sonidos habilitados desde los municipios para recordar a la comunidad que se destinar\u00e1n 10 minutos para orar por la situaci\u00f3n que se vive en el mundo a casa del covid-19. 2:40 p. m. En Barrancabermeja solicitan suspender vuelos:\u00a0Dentro de las medidas para prevenir la llegada del coronavirus a Barrancabermeja, el alcalde de esta ciudad solicit\u00f3 a la Aeron\u00e1utica Civil suspender los vuelos comerciales que tienen como destino esta ciudad. 2:20 p. m. \u00a1Atenci\u00f3n! Boyac\u00e1 decide blindarse:\u00a0El gobernador de Boyac\u00e1, Ramiro Barrag\u00e1n, anunci\u00f3 durante la tarde de este martes que, como parte de las medidas que se han tomado en el pa\u00eds para evitar la propagaci\u00f3n del covid-19, el departamento entrar\u00e1 en toque de queda a partir de hoy, 17 de marzo, desde las 8:00 p. m. hasta la 5:00 a. m.Como parte de las medidas tomadas, la Gobernaci\u00f3n anunci\u00f3 que se cerrar\u00e1n las fronteras del departamento para evitar el contagio del coronavirus. Los departamentos con los que limita Boyac\u00e1 son Cundinamarca, Arauca, Santander, Meta y Antioquia. 2:00 p. m. Nuevos anuncios:\u00a0Entre las nuevas medidas para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus, cuyos primeros casos en el departamento del Atl\u00e1ntico fueron confirmados este martes, la Gobernaci\u00f3n anunci\u00f3 toque de queda. Tambi\u00e9n,\u00a0Carlos Maya, alcalde de Pereira, decret\u00f3 toque de queda para la capital risaraldense, medida que va hasta el pr\u00f3ximo martes, 24 de marzo, esto se dio para evitar el contagio del Covid- 19 en la capital risaraldense. 11:45 a. m. Valle del Cauca anuncia controles:\u00a0La gobernadora del Valle del Cauca, Clara Luz Rold\u00e1n, orden\u00f3 el toque de queda para personas con menos de 24 a\u00f1os y mayores de 60, debido a la alerta en la regi\u00f3n por los cinco casos confirmados de coronavirus.Seg\u00fan la mandataria, el toque de queda empezar\u00e1 a regir este mi\u00e9rcoles, en todo el departamento. 11:10 a. m. Decretan medidas en Caldas:\u00a0El Alcalde de Manizales, Carlos Mario Mar\u00edn Correa, decret\u00f3 el toque de queda en la capital caldense. La medida empezar\u00e1 a regir desde la noche de este martes hasta el pr\u00f3ximo 23 de marzo y la restricci\u00f3n ser\u00e1 entre las 7:00 p.m. hasta las 5:00 a.m.\u201cLa pandemia del coronavirus es muy grave. Lo que en Italia, Jap\u00f3n y Espa\u00f1a se alcanz\u00f3 entre 22 y 30 d\u00edas, Colombia lo ha alcanzado en 8 d\u00edas. El crecimiento es muy agresivo seg\u00fan la tendencia que marca el pa\u00eds. Buscando el bienestar general, he tomado medidas y sugiero otras de voluntario, pero indispensable cumplimiento\u201d, indic\u00f3 el mandatario. 10:50 a. m. Villavicencio anuncia medidas:\u00a0Tras un consejo de seguridad que se cumpli\u00f3 en las \u00faltimas horas, el alcalde Felipe Harman determin\u00f3 la ejecuci\u00f3n del toque de queda a partir de este martes en Villavicencio, de las 8:00 de la noche hasta las 5:00 de la ma\u00f1ana y por las dos siguientes semanas, con el prop\u00f3sito de controlar la dispersi\u00f3n del cororavirus.Para hacer cumplir la medida, el mandatario anunci\u00f3 que cien efectivos del ej\u00e9rcito van a acompa\u00f1ar los sitios m\u00e1s cr\u00edticos de la ciudad y 1.700 de la polic\u00eda hoy va a adelantar un proceso pedag\u00f3gico e informativo.A su vez, el gobernador de Casanare, Salom\u00f3n Andr\u00e9s Sanabria Chac\u00f3n, a trav\u00e9s del decret\u00f3 109 dispuso declarar la emergencia sanitaria en salud en todo el departamento, que incluye toque de queda para desde las 8:00 de la noche hasta las 5:00 de la madrugad del siguiente d\u00eda, por un t\u00e9rmino de 14 d\u00edas a partir de la fecha.Del toque de queda se except\u00faan los organismos de socorro, autoridades oficiales, veh\u00edculos de emergencia y los comit\u00e9s establecidos para la atenci\u00f3n de la emergencia 10:00 a. m. Se cancelan eventos de semana santa:\u00a0La junta permanente Pro Semana Santa de Popay\u00e1n inform\u00f3 que se suspenden todas las actividades relacionadas con la Semana Mayor, incluidas las procesiones. Es la primera vez desde hace 464 a\u00f1os que se cancela esta tradici\u00f3n religiosa. Adem\u00e1s, con el prop\u00f3sito de implementar sistemas de provisi\u00f3n de agua para los ind\u00edgenas wayuu y disminuir la propagaci\u00f3n del Covid-19, el gobernador de La Guajira Nemesio Roys Garz\u00f3n, declar\u00f3 el estado de calamidad p\u00fablica a nivel departamental.Tambi\u00e9n, en Huila se anunci\u00f3 que ni el Festival Folcl\u00f3rico ni el Reinado Nacional del Bambuco, una de las fiestas tradicionales m\u00e1s grandes del pa\u00eds que congrega a miles de turistas nacionales y extranjeros, escapar\u00e1n a esta situaci\u00f3n, pues la Gobernaci\u00f3n y la Alcald\u00eda decidieron aplazar la celebraci\u00f3n cuya fecha hab\u00eda sido fijada para junio pr\u00f3ximo. 9:30 a. m. M\u00e1s municipios se suman al toque de queda:\u00a0La Alcald\u00eda de Pasto mediante el decreto No. 0191 del 16 de marzo del a\u00f1o en curso determin\u00f3 el toque de queda en el municipio desde el 16 hasta el 23 de este en el horario comprendido entre las 10 de la noche y las 5 de la madrugada, para prevenir el riesgo de contagio por el nuevo coronavirus.De otra parte, la Alcald\u00eda de Jamund\u00ed (Valle del Cauca), tambi\u00e9n declar\u00f3 el toque de queda en el municipio de manera indefinida, entre las 11 de la noche y las 5 de la madrugada. 8:45 a. m. Se registran nuevos casos: De acuerdo con informaci\u00f3n del Ministerio de Salud, se confirman ocho nuevos casos de coronavirus en Colombia. \"Los diagn\u00f3sticos se presentan en pacientes de Cartagena, Barranquilla, Bucaramanga, Cali y Bogot\u00e1. Con estos, el pa\u00eds llega a 65 casos de COVID-19\", indic\u00f3 el Ministerio. 8:10 a. m. Cierran playas en Santa Marta:\u00a0A partir de este martes se decret\u00f3 el cierre temporal de playas, r\u00edos y balnearios, entre otras medidas adicionales decretadas por la Alcald\u00eda y la Gobernaci\u00f3n para evitar la propagaci\u00f3n del Coronavirus en esta parte de pa\u00eds. Dentro de las determinaciones tambi\u00e9n se decidi\u00f3 que la capital del Magdalena se unir\u00eda al listado de ciudades que declararon el toque de queda para restringir la libre circulaci\u00f3n de personas en las calles en el horario de 8 p. m. a 4 a. m. 7:30 a. m. Habr\u00e1 toque de queda en tres municipios antioque\u00f1os: Aunque en el Oriente antioque\u00f1o solo ha sido reportada una persona contagiada por el coronavirus, los alcaldes de 13 municipios de esta subregi\u00f3n del departamento,  decidieron tomar nuevas medidas para hacerle frente a esta enfermedad.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Girardota se suma a los 13 municipios con toque de queda en Antioquia 6:10 p. m. Meta tambi\u00e9n extrema las medidas:\u00a0A partir de la noche de este lunes regir\u00e1 el toque de queda\u00a0indefinido en el departamento del Meta desde las 8:00 de la noche y hasta las 5:00 de la ma\u00f1ana, con el prop\u00f3sito de mantener todas las medidas para contener el coronavirus.\u00a0La decisi\u00f3n se tom\u00f3 tras el Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n de Riesgos que sesion\u00f3 entre las 8:00 de la ma\u00f1ana y la una de la tarde de este lunes 6:00 p. m. Toque de queda se extiende a Bucaramanga:\u00a0Tras el Consejo departamental de Gesti\u00f3n del Riesgo, se acord\u00f3 \u00a0decretar toque de queda desde las 10 de la noche de este martes hasta las 4 de la ma\u00f1ana del mi\u00e9rcoles en todo el departamento. 3:30 p. m. C\u00f3rdoba acoge medidas del Gobierno:\u00a0Toque de queda entre las 7 p. m. y hasta las 6 a. m. en todo el territorio cordob\u00e9s, a partir de este lunes 16 de marzo y de manera indefinida, orden\u00f3 el gobernador Orlando Ben\u00edtez Mora, como forma de evitar la propagaci\u00f3n del virus covid - 19.La decisi\u00f3n fue tomada por el mandatario departamental basado en las disposiciones que orden\u00f3 el Gobierno nacional y que establece situaciones excepcionales como la que atraviesa el pa\u00eds a ra\u00edz del contagio de varias personas con la enfermedad.En este departamento a\u00fan no se registran casos.\u00a03 p. m. Decretan toque de queda: \u00a1Atenci\u00f3n! El gobernador del Quind\u00edo, Roberto Jairo Jaramillo, decret\u00f3 el toque de queda en los 12 municipios que conforman el departamento como parte de las medidas de prevenci\u00f3n por la alerta del coronavirus. Aunque en la regi\u00f3n a\u00fan no se confirman casos de covid-19, el mandatario asegur\u00f3 que la norma hace parte de las medidas de prevenci\u00f3n que incluyen evitar las conglomeraciones de personas. La medida rige a partir de la noche de este lunes entre las 10 p. m., y las 4 a. m., y mientras perdura la emergencia sanitaria nacional.Tambi\u00e9n restringi\u00f3 las reuniones con afluencia masiva de p\u00fablico superiores a 50 personas, incluidas las actividades y eventos de car\u00e1cter religioso en los municipios del Quind\u00edo. Y la suspensi\u00f3n de las actividades de atenci\u00f3n al p\u00fablico que se realizan desde gimnasios, casinos, discotecas, cines y bares, entre otros establecimientos abiertos al p\u00fablico. Seg\u00fan verific\u00f3 el Instituto Nacional de Salud, son tres mujeres y seis hombres los que han dado positivo por coronavirus en los an\u00e1lisis que les fueron practicados. Todas estas personas se encuentran en Bogot\u00e1, lo cual suma ya 54 casos en el pa\u00eds.\u00a0 12 m. Denuncian amenazas: Luego de que se conocieran los primeros casos en Huila y el Meta, familias denuncian amenazas de vecinos.\u00a0Un llamado a la prudencia y la cordura hizo el gobernador del Huila, Luis Enrique Duss\u00e1n, al dar a conocer algunos ataques violentos contra la vivienda de las dos hermanas que, el viernes anterior, dieron positivo para coronavirus.De igual forma, el padre de una mujer que fue diagnosticada con el virus en Meta asegur\u00f3 que ha recibido amenazas a trav\u00e9s de redes sociales.\u00a0 11 a. m. Plan de choque en las regiones: Tras las medidas adoptadas por el Gobierno Nacional para enfrentar la crisis, varias ciudades hicieron algunos anuncios relacionados con las restricciones para enfrentar la dif\u00edcil situaci\u00f3n que se vive a nivel mundial.\u00a0El gobernador de Santander, Mauricio Aguilar Hurtado, anunci\u00f3 el \u2018cierre de fronteras\u2019 en el departamento para los extranjeros que lleguen a partir de este lunes.\u00a0\u201cVamos a restringir el ingreso de extranjeros no residentes a nuestro departamento. Se proh\u00edbe el ingreso de extranjeros que vengan desde otros departamentos, el ingreso por el aeropuerto Palonegro\",  dijo el mandatario. Por su parte, en el Valle del Cauca,\u00a0se decret\u00f3 la calamidad p\u00fablica para enfrentar la emergencia.La gobernadora Clara Luz Rold\u00e1n anunci\u00f3 que se restringir\u00e1 cualquier actividad que implique grupos de m\u00e1s de 10 personas en todo el Valle. La decisi\u00f3n, que es la m\u00e1s severa que haya tomado cualquier mandatario del pa\u00eds ya que el presidente Iv\u00e1n Duque prohibi\u00f3 las reuniones de m\u00e1s de 500 personas, se debe a que durante el fin de semana pasado, a pesar de las recomendaciones de las autoridades, muchos cale\u00f1os acudieron a establecimientos p\u00fablicos como discotecas, restaurantes o iglesias, lugares donde hubo aforos superiores a los establecidos.\"Acogimos una solicitud y hab\u00edamos autorizado cultos con concentraciones de hasta 100 personas, pero tenemos evidencias de que este fin de semana hubo algunos con m\u00e1s de 500 personas y as\u00ed no podemos contener la enfermedad\", afirm\u00f3 la gobernadora.Rold\u00e1n anticip\u00f3 que habr\u00e1 sanciones para quienes incumplan las medidas de acuerdo con el C\u00f3digo Penal. El Ministerio de Salud confirm\u00f3 esta noche once nuevos casos de coronavirus, lo que deja la cifra oficial en 45. Bogot\u00e1 es la ciudad con m\u00e1s casos, 19 en total; Medell\u00edn y Neiva ya reportan siete contagios.Seis de los nuevos contagiados est\u00e1n en Bogot\u00e1 y todos est\u00e1n en aislamiento en sus casas. Cinco de los seis infectados estuvieron de viaje en Espa\u00f1a, el otro en Estados Unidos. Dos son mujeres y cuatro hombres.En Neiva se reportaron cuatro casos nuevos, todos ellos se contagiaron por contacto con alguno de los tres primeros infectados confirmados.Un caso m\u00e1s se registr\u00f3 en Facatativ\u00e1, Cundinamarca. Se trata de un joven nacido en Espa\u00f1a que se encuentra en aislamiento preventivo en su residencia y bajo supervisi\u00f3n de los profesionales de la salud El Gobierno Nacional decidi\u00f3 cerrar todas las modalidades de atenci\u00f3n para la primera infancia del Instituto colombiano de Bienestar familiar hasta el pr\u00f3ximo 20 de abril. \"Es decir, para ni\u00f1os y ni\u00f1as entre cero y cinco a\u00f1os\", dijo el presidente Iv\u00e1n Duque.No obstante, el Presidente asegur\u00f3 que a todos los ni\u00f1os protegidos por el ICBF se les enviar\u00e1 a sus casas los alimentos y todo el soporte que les ha brindado la instituci\u00f3n. La medida tomada por el presidente Iv\u00e1n Duque comprende colegios y universidades del Estado, pero se han unido varias instituciones privadas.\"Durante la semana del 16 al 27 de marzo, maestros y directivos estar\u00e1n preparando planes y metodolog\u00edas no presenciales de estudio, para ser desarrollados por los estudiantes desde sus casas\", indic\u00f3 el mandatario. Mientras se prepara el plan, los ni\u00f1os y los j\u00f3venes deber\u00e1n estar en sus hogares en \"aislamiento preventivo\". Como medida para contener la propagaci\u00f3n del coronavirus,  la organizaci\u00f3n que re\u00fane a la industria del entretenimiento nocturno, Asobares, anunci\u00f3 que sus afiliados \"han decidido dar un paso adelante para cerrar su operaci\u00f3n comercial\".Seg\u00fan inform\u00f3 el gremio, la decisi\u00f3n est\u00e1 fundamentada en evitar las aglomeraciones que puedan generar un aumento exponencial de contagios. Adem\u00e1s, les propusieron esta medida a todos los gremios a los que se pueda aplicar. En C\u00facuta se detect\u00f3 el primer caso de coronavirus y estuvo acompa\u00f1ado de una serie de medidas decretadas por el gobernador de Norte de Santander, Silvano Serrano, y el alcalde C\u00facuta, Jairo Ya\u00f1ez.La mujer infectada en la capital nortesantandereana tiene entre 40 y 49 a\u00f1os, y regres\u00f3 recientemente de un viaje a Espa\u00f1a. Junto con el caso se conoci\u00f3 que los colegios p\u00fablicos del departamento cerrar\u00edan sus puertas hasta que la contingencia sea superada y la frontera con Venezuela seguir\u00e1 totalmente cerrada. El domingo se inici\u00f3 con diez nuevos casos de coronavirus, llegando as\u00ed a 34 el acumulado oficial por el pat\u00f3geno. Los nuevos casos se detectaron en Cartagena, Neiva, Bogot\u00e1, Medell\u00edn, C\u00facuta, Dosquebradas (Risaralda) y Manizales.Los dos casos de Cartagena son dos mujeres j\u00f3venes que atend\u00edan a la mujer extranjera portadora del primer caso en la Heroica.En Cali se confirm\u00f3 que un hombre de entre 40 y 49 a\u00f1os proveniente de Espa\u00f1a es el primer caso confirmado en la capital del Valle del Cauca. En el Eje Cafetero hay dos casos. Uno en Dosquebradas, un joven de entre 20 y 29 a\u00f1os con historial de viaje por Estados Unidos. En Manizales, el infectado es un turista estadounidense que lleg\u00f3 al pa\u00eds en un vuelo por Medell\u00edn y luego se traslad\u00f3 a la capital de Caldas para realizar avistamiento de aves.En Medell\u00edn se trata de un hombre de entre 50 y 59 a\u00f1os que estuvo en Espa\u00f1a. Mientas que en Bogot\u00e1 hubo dos contagios, ambos con historial de viaje a Espa\u00f1a.Todos los contagiados est\u00e1n siendo tratados en sus casos bajo estricta supervisi\u00f3n de los cuerpos m\u00e9dicos. En menos de 24 horas se confirmaron dos nuevos casos, aumentando el total oficial a 24 contagiados por covid-19 en todo el territorio nacional.Los dos infectados est\u00e1n en Bogot\u00e1 y son un hombre y una mujer entre los 20 y 29 a\u00f1os de edad. La mujer regres\u00f3 de un viaje desde Espa\u00f1a y el hombre se contagi\u00f3 por contacto directo con un infectado. El Ministerio de Salud anunci\u00f3 seis nuevos casos de coronavirus en Colombia, llegando a un total de 22. Dos casos nuevos en Medell\u00edn, uno en Rionegro (Antioquia) y tres m\u00e1s en Bogot\u00e1.Los de Medell\u00edn son un hombre y una mujer. Ambos tienen entre 20 y 29 a\u00f1os, est\u00e1n aislados en sus casas y fueron contagiados por tener contacto directo con aluno de los casos anteriores de la ciudad. El de Rionegro es un hombre de entre 30 y 39 a\u00f1os con historial de viaje por Europa. El infectado est\u00e1 bajo aislamiento y supervisi\u00f3n en su casa.De los tres casos de Bogot\u00e1, dos son importados y el otro es por contagio con una de las personas antes infectadas.\u00a0 Con el aumento de contagiados, el presidente Iv\u00e1n Duque orden\u00f3 que todos los extranjeros procedentes de pa\u00edses con alta cifra de contagios por el covid-19 no podr\u00e1n ingresar al pa\u00eds a no ser que sean residentes colombianos.Todos los colombianos que hayan estado en Asia y Europa deber\u00e1n someterse a aislamiento y control por parte del Instituto Nacional de Salud.Adem\u00e1s, los pasos fronterizos entre Colombia y Venezuela ser\u00e1n cerrados dada la situaci\u00f3n que se vive en el vecino pa\u00eds, donde ya se detectaron casos positivos del pat\u00f3geno. En menos de 24 horas se confirmaron tres casos m\u00e1s de coronavirus, elevando el total oficial a 16. Los contagiados est\u00e1n en el Meta, Bogot\u00e1 y Palmira (Valle del Cauca).El caso de Bogot\u00e1 es una adulta mayor que lleg\u00f3 procedente de Italia, debido a su estado de salud tuvo que ser hospitalizada. En Palmira el contagiado es un hombre de entre 40 y 49 y en Meta la contagiada es una mujer de entre 30 y 39 a\u00f1os, quien-al igual que el caso de Palmira- viaj\u00f3 a Espa\u00f1a. La cifra de contagiados aument\u00f3 a 13 en 24 horas. De los nuevos casos confirmados dos son hermanas y est\u00e1n en Neiva, los otros dos son de Bogot\u00e1.Los cuatro casos presentaron antecedentes de viajes a Espa\u00f1a e Italia, y todas son mujeres mayores de 60 a\u00f1os. El Presidente de la Rep\u00fablica dio lineamientos a las empresas para empezar a aplicar protocolos de trabajo desde casa, con el fin de evitar aglomeraciones en las oficinas y no generar m\u00e1s contagios. Tambi\u00e9n, el jefe de Estado declar\u00f3 emergencia sanitaria. \"Todos los eventos p\u00fablicos de m\u00e1s de 500 personas quedan cancelados. Estos eventos deber\u00e1n evitarse con el concurso de las autoridades locales de salud, a partir de las 3 p. m. de hoy\", Iv\u00e1n Duque.Adem\u00e1s , se prohibi\u00f3 la llegada cruceros al puerto mar\u00edtimo de Cartagena. Las 45 embarcaciones que estaban agendadas para llegar a la ciudad amurallada desde que se tom\u00f3 la medida hasta el mes de junio deber\u00e1n cambiar su cronograma. El Ministerio de salud confirm\u00f3 seis nuevos casos de coronavirus, llegando a nueve los contagiados en el territorio nacional.De los nuevos casos, tres est\u00e1n en Medell\u00edn, clasificados como asociados por el Instituto Nacional de Salud. Se trata de personas que tuvieron contacto directo con la primera contagiada reportada en la capital de Antioquia. Todos est\u00e1n aislados en sus casas.En Bogot\u00e1 se dieron dos casos m\u00e1s, ambos fueron de mujeres entre 20 y 29 a\u00f1os con historial de viaje a pa\u00edses con presencia del virus como Espa\u00f1a e Italia.En Cartagena el virus lleg\u00f3 a trav\u00e9s de una mujer de 86 a\u00f1os nacida en Estados Unidos. La anciana lleg\u00f3 en un crucero y presentaba problemas gastrointestinales que obligaron su traslado a un centro m\u00e9dico. Una vez all\u00ed, se le hizo una prueba y dio positivo para covid-19. El estado de salud de la mujer es delicado. Como medida de prevenci\u00f3n contra el coronavirus, el presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 que todos los viajeros procedentes de China, Italia, Espa\u00f1a y Francia deber\u00e1n entrar en cuarentena de 14 d\u00edas para constatar que no sean portadores del covid-19. Se trata de un hombre de 34 a\u00f1os en Buga, Valle del Cauca, quien ingres\u00f3 por el aeropuerto Alfonso Bonilla Arag\u00f3n en un vuelo procedente de Espa\u00f1a. El contagiado necesit\u00f3 hospitalizaci\u00f3n en un centro m\u00e9dico local.El otro caso se present\u00f3 en Medell\u00edn, donde una mujer de 50 a\u00f1os -tambi\u00e9n procedente de Espa\u00f1a- dio positivo para el covid-19. La mujer tuvo contacto directo con unas 80 personas en el lapso de tiempo que transcurri\u00f3 entre su llegada, la detecci\u00f3n del pat\u00f3geno y el posterior aislamiento en su casa. Una joven bogotana de 19 a\u00f1os proveniente de Mil\u00e1n fue el primer caso positivo para covid-19 en Colombia. La mujer se encuentra estable y en su casa bajo observaci\u00f3n m\u00e9dica. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-colombia-en-vivo-noticias-hoy-cifras-casos-y-muertes-de-ultima-hora-473150", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u00bfSe parecen? Personas del com\u00fan que son iguales a famosos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/personas-del-comun-identicos-a-famosos-488296", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las mejores fotos que dej\u00f3 el primer mes de cuarentena en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-colombia-imagenes-del-primer-mes-de-aislamiento-en-el-pais-488254", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Vea con qu\u00e9 objetos puede hacer ejercicio en su propia casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/objetos-con-los-que-puede-hacer-ejercicio-en-su-propia-casa-489202", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las impresionantes fotos de Bogot\u00e1 antes y durante la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-bogota-calles-de-la-ciudad-antes-y-despues-del-aislamiento-488492", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Testimonio de un \u2018gat\u00f3lico\u2019 practicante", "contenido": " No s\u00e9 por qu\u00e9, al hablar de seres queridos, solo se mencionan personas, sin tener en cuenta a los animales que nos acompa\u00f1an. Yo creo que, al referirse a los due\u00f1os de sus afectos, uno debe incluir a los cuadr\u00fapedos con los que convive y que pasan con uno m\u00e1s tiempo que cualquier ser humano. Hace diez a\u00f1os rescat\u00e9 a una perrita de dos meses que una se\u00f1ora abandon\u00f3 en una veterinaria. Se llama Lina y es una criatura amorosa, con una cara que conquista a todo el mundo. Como buena cocker, es inquieta como una mosca, traviesa como un mico y mansa como una paloma; jam\u00e1s ha mordido a nadie. Es un poco irascible, pero solo conmigo; sin embargo, su nobleza me conmueve. De hecho, cuando hace alguna pilatuna y me dispongo a rega\u00f1arla, ella inclina la cabeza, mira para el suelo y lentamente y por su propia voluntad se dirige al rinc\u00f3n \u2018de castigo\u2019, donde permanece varios minutos, hasta que le aviso que ya puede salir. Es decir, se reprende sola despu\u00e9s de que la embarra.De peque\u00f1a era medio destructora. Durante varios d\u00edas tuve que andar detr\u00e1s de ella para que no mordiera los cables el\u00e9ctricos, hasta que un d\u00eda se gan\u00f3 un corrientazo al meterle el diente al cable de un computador y sali\u00f3 disparada mientras se orinaba del susto. El susto fue grande, pero el remedio muy efectivo. Luego descubri\u00f3 la literatura y se dedic\u00f3 a devorar libros de cuanto g\u00e9nero encontraba; costumbre que abandon\u00f3 al volverse adulta. No obstante, su dulzura e incondicionalidad hacen que uno olvide todos esos da\u00f1os. Con las mascotas uno aprende que las cosas materiales \u2013incluso los libros\u2013 est\u00e1n sobrevaloradas; tal y como lo hemos podido constatar casi todos en estos d\u00edas de encierro. Dicho esto, debo admitir que, aunque soy un feliz \u2018perrateniente\u2019, mi debilidad son los gatos. Si hay algo de lo que me arrepiento es de no haber tenido uno propio desde mucho antes en la vida, aunque en mi \u00e9poca de infancia nunca faltaron. Hace cinco a\u00f1os adopt\u00e9 a mi primer peludo, al que bautic\u00e9 Nepal, pues su pelaje gris y blanco me recordaba las monta\u00f1as nevadas de la cordillera del Himalaya. Luego, a comienzos del a\u00f1o pasado \u2013tambi\u00e9n por la v\u00eda de la adopci\u00f3n\u2013 lleg\u00f3 Bruno. Y hace casi dos meses, a ellos dos se uni\u00f3 Hans, un gordo de color champa\u00f1a que no pudo vivir con sus humanos originales por temas de alergias.Como Lina se fue a pasar esta temporada al campo, estos tres locos han sido mi parche permanente a lo largo de la cuarentena, y no puedo imaginar c\u00f3mo ser\u00eda el encierro sin ellos. Sus juegos, su elegancia, sus carrerones intempestivos, su sutileza, sus ronroneos, sus cari\u00f1os han hecho estos d\u00edas mucho m\u00e1s gratos y divertidos. Al contrario de los mitos populares, los gatos son inteligentes y afectuosos. No en vano han sido compa\u00f1eros de grandes figuras de la cultura y la historia; desde Jorge Luis Borges hasta Frida Kahlo, pasando por Kurt Cobain, Truman Capote, Marilyn Monroe, Henri Matisse, Elizabeth Taylor, Mark Twain, Ernest Hemingway, Pablo Picasso o Lord Byron, que ten\u00eda cinco felinos de los que era inseparable. Algunos de ellos, incluso, hablaban de lo inspiradores que pueden ser los mininos, cosa que me consta; pues cuando estoy atascado con una idea o una frase, ellos terminan sopl\u00e1ndome, sin hacerme reproches.En Colombia, claro, no han faltado \u2018gat\u00f3licos\u2019 c\u00e9lebres, como Germ\u00e1n Arciniegas o Bernardo Jaramillo, fan incondicional del perezoso Garfield. Y hoy, personajes como Dar\u00edo Jaramillo Agudelo, Margarita Rosa de Francisco o Iv\u00e1n Lalinde, entre otros, saben \u2013al igual que yo\u2013 que los antiguos egipcios no pod\u00edan estar equivocados en su devoci\u00f3n por los gatos.En resumen, estar guardado en la casa es menos aburrido con la complicidad de un gato. Y si es adoptado, mejor todav\u00eda.Vladdopuntoyaparte@vladdo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/vladdo/testimonio-de-un-gatolico-practicante-columna-de-vladdo-489786", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Confinamiento e Interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo (IVE)", "contenido": " Para muchas mujeres, la cuarentena ha significado un aumento del tiempo destinado a las labores del hogar y a los roles de cuidado en la convivencia con sus parejas. Este hecho puede derivar, como se ha demostrado, en un aumento de las violencias de g\u00e9nero, incluida la sexual. En efecto, en este contexto de violencias intrafamiliares, sabemos que muchas mujeres son v\u00edctimas de relaciones no consentidas durante este aislamiento preventivo. Para nadie es un secreto que obtener en Colombia anticonceptivos como preservativos y m\u00e9todos de emergencia resulta dif\u00edcil y que si antes del covid-19 ya exist\u00edan muchas barreras en condiciones \u2018normales\u2019 para la interrupci\u00f3n voluntaria de un embarazo, ahora la situaci\u00f3n es mucho m\u00e1s compleja.Se vuelve dif\u00edcil cuando se desconoce que el servicio de aborto sigue siendo una urgencia m\u00e9dica durante la emergencia sanitaria. Se agudiza cuando las EPS o IPS se excusan en la priorizaci\u00f3n de los servicios de salud relacionados con el coronavirus para no atender las solicitudes de IVE, dilatando la atenci\u00f3n e incumpliendo los t\u00e9rminos legales para dar respuesta (5 d\u00edas). Hoy, todos los pretextos son buenos.Sin olvidar que en estos d\u00edas de conmoci\u00f3n mundial, muchas mujeres que quieren interrumpir su embarazo deben movilizarse hacia instituciones de salud que se encuentran fuera del municipio que habitan para realizarse el procedimiento, y que las EPS no est\u00e1n garantizando, como es su deber legal, su traslado oportuno, lo que, aunado al cierre de las terminales de transporte intermunicipal, constituye una barrera casi imposible de superar. Tambi\u00e9n est\u00e1n las mujeres que no pueden acudir a los servicios de salud para iniciar la ruta del IVE porque no tienen con qui\u00e9n dejar a sus hijos e hijas, una realidad abrumadora para las madres solteras. En cuanto a la virtualidad de los tr\u00e1mites, es bien sabido que muchas mujeres no tienen esta posibilidad.Sumado a esto, resulta parad\u00f3jico que en una \u00e9poca de sobreinformaci\u00f3n, algunas mujeres en el contexto de confinamiento no obtengan informaci\u00f3n veraz sobre sus derechos sexuales y derechos reproductivos, que les permita tomar decisiones libres sobre su cuerpo.Al respecto, el \u00faltimo comunicado (190 del 2020) del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social indica que las instituciones prestadoras de salud deben orientar y dar informaci\u00f3n sobre IVE, que hace parte del plan de beneficios de salud para todos los reg\u00edmenes de afiliaci\u00f3n; y que el servicio de telemedicina, que por esta \u00e9poca ha generado tanta pol\u00e9mica, es vital para la asesor\u00eda durante la pandemia, pues propone el acompa\u00f1amiento oportuno y personalizado de un profesional de la salud a las mujeres que no tienen la maternidad en su proyecto de vida.El servicio de IVE, por tanto, es esencial, inaplazable y urgente. En el contexto del aislamiento preventivo, es de vital importancia que las mujeres no se vean en la necesidad de acudir a m\u00e9todos de aborto clandestinos que pongan en riesgo su vida o se expongan a una maternidad forzada producto de las medidas selectivas de las entidades e instituciones prestadoras de servicios de salud, en conjunto con la falta de control del Estado sobre estas.Ya suficiente presi\u00f3n tienen muchas mujeres en estos tiempos de cuarentena. Por eso, el aislamiento preventivo no puede de ninguna manera constituir un obst\u00e1culo en el derecho que les asiste de decidir sobre su cuerpo, su sexualidad y su intimidad. Para los derechos sexuales y reproductivos de las mujeres, ni un paso atr\u00e1s.Florence ThomasCoordinadora del grupo Mujer y Sociedad", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/florence-thomas/confinamiento-e-interrupcion-voluntaria-del-embarazo-ive-columna-de-florence-thomas-489766", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Claudia L\u00f3pez s\u00ed la embarr\u00f3", "contenido": " M\u00e1gica y asombrosa la tecnolog\u00eda: gracias a una tableta hablamos, vi\u00e9ndonos las caritas, entre Cartagena y Bogot\u00e1, Salvo Basile, Valerio Agostini y este servidor. De entrada, Salvo me pidi\u00f3 opinar sobre la infracci\u00f3n policial \u2013volarse al supermercado\u2013 de Claudia L\u00f3pez, alcaldesa, y su esposa, Ang\u00e9lica. Respond\u00ed a Salvo que fue una pilatuna tontarrona que no merece sanci\u00f3n, aunque en Cali, Medell\u00edn y Bogot\u00e1 suman casi 500 personas las castigadas por lo mismo que hicieron Claudia & Ang\u00e9lica. Ojal\u00e1 les hayan dado libertad a todos y todas por igual desobediencia, \u00bfo \u201cla justicia solo muerde a los de ruana\u201d?. \u00bfCreen que est\u00e1n atropellando a Claudia L\u00f3pez? Opinen ustedes.  Como en las novelas policiacas del legendario Georges Simenon, el asesino es el juez, Valerio Agostini sac\u00f3 su fin\u00edsima carta, el as de oros, y nos solt\u00f3, a Salvo y a m\u00ed, varias preguntas de penalista siciliano: \u201c\u00bfEllas posaron para la foto en su paseo? \u00bfQui\u00e9n les tom\u00f3 la foto? \u00bfPor qu\u00e9 los guardaespaldas y la pareja matrimonial permitieron fotos? \u00bfEllas ordenaron a sus escoltas no molestar a la fot\u00f3grafa para montar su show?\u201d... Le colgu\u00e9 a Valerio, muy intenso. Dejemos que do\u00f1a Claudia resuelva los 897 problemones que tiene pendientes. Ella la embarr\u00f3, pero pidi\u00f3 perd\u00f3n. Punto.Salvo Basile hace 30 piscinas temprano, cada ma\u00f1ana, termina pil\u00edsimo y por eso volvi\u00f3 a la carga: \u201cPoncho querido, estoy indignado; est\u00e1n derrochando sumas multimillonarias en camionetas de lujo y blindadas y con todos los juguetes para altos bur\u00f3cratas o por habilidad del vendeautos de lujo que se gan\u00f3 millonaria comisi\u00f3n\u201d. No es Salvo Basile el \u00fanico furioso con ese despilfarro (9.947 millones de pesos), all\u00ed hay un irrespetuoso acto de \u2018nuevorriquismo tropical\u2019. Hoy el Estado tiene centenares de autos blindados en buen estado, en parqueaderos. Presidente Duque, usted ignoraba esa compra derrochona; arch\u00edvela, no es urgente.Motivo encierro, millones de mujeres suplican abrir las peluquer\u00edas, quieren pasar de medio fe\u00edtas a muy bonitas, y son 500.000 personas que quieren trabajar. Antip\u00e1tico obligar a taparse su bonita risa a Paola Turbay, Paulina Vega, Mar\u00eda Teresa Egurrola, Catalina Tobar, Ingrid Wobst y a mi pareja, Lulita Arango. Abajo el encierro, el virus y los taparrisas, que son enemigos de la est\u00e9tica. Sigan leyendo a Juan Esteban Consta\u00edn, a Vargas Llosa, Marcel Proust, Vilallonga, Cor\u00edn Tellado. Y \u00a1color\u00edn colorado!Poncho Renter\u00eda", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/poncho-renteria/claudia-lopez-si-la-embarro-columna-de-poncho-renteria-489762", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Retorno a la edad oscura", "contenido": " Mi amigo Cer\u00f3n, hombre de gran coraz\u00f3n, dice que despu\u00e9s de tener una vida pulcra, respetuosa de la moral y de la ley, va a terminar sus d\u00edas con una condena similar a cualquier pol\u00edtico corrupto, es decir, a \u2018casa por c\u00e1rcel\u2019. El encierro de estos d\u00edas lo ha sometido a todo tipo de especulaciones y a fantasmag\u00f3ricas visiones de un futuro que ninguno de nosotros ve, pero que \u00e9l predice con febril imaginaci\u00f3n. Yo creo que, como aquel de la triste figura, mi amigo ha le\u00eddo demasiados libros y visto pel\u00edculas en exceso dentro del g\u00e9nero de la utop\u00eda y la distop\u00eda. Por lo tanto, su mente vuela con las alas que le dan algo de Utop\u00eda, un poco de 'Blade Runner' y de 'Mad Max', bastante de F'ahrenheit 451' y de 'Mundo feliz', ni qu\u00e9 decir de '1984' y, como Cer\u00f3n tambi\u00e9n es moderno, de 'El quinto elemento'.\u00c9l afirma que el futuro no ser\u00e1 como lo conocemos. Ser\u00e1 peor. Explica que pronto pasar\u00e1n estos meses dominados por las paparruchadas desquiciadas de Trump, Bolsonaro y Johnson. Tambi\u00e9n se esfumar\u00e1n las sandeces superfluas de Duque, en este su \u00faltimo papel, inapropiado, de moderador de TV o de coaching, con que nos machaca todas las tardes. Cer\u00f3n predice que no llegar\u00e1n las vacunas ni las medicinas eficaces, tampoco los test eficientes. Seg\u00fan las cosas que \u00e9l lee y dice que no son noticias falsas, los tratamientos que se est\u00e1n aplicando son contraproducentes. El presunto despiste que percibimos en todo el mundo es real. Como los empresarios y accionistas no corren peligro al mandar a los obreros a los frentes de trabajo, morir\u00e1n los obreros y empleados despu\u00e9s de haber infectado a sus familias, tanto a ancianos como a ni\u00f1os, esposas y dem\u00e1s parientes. No servir\u00e1 ninguna \u2018bioseguridad\u2019, palabreja que han inventado a falta de soluciones reales. La poblaci\u00f3n se reducir\u00e1 radicalmente, aunque las autoridades no lo reconozcan o no tengan datos o traten de ocultarlo a ultranza. Muertos son muertos. Las ciudades ser\u00e1n las m\u00e1s afectadas por la morbilidad y la muerte. Fallar\u00e1n todos los intentos de reactivar la econom\u00eda. La raz\u00f3n sencilla: sin trabajadores no hay econom\u00eda. Sobrevivir\u00e1n los accionistas y lo que M. L. Ram\u00edrez llama \u201cthe back office\u201d. Pero ellos no producen, sin mano de obra ellos vegetan o, m\u00e1s precisamente, son par\u00e1sitos.Con los precios a p\u00e9rdida de la explotaci\u00f3n del petr\u00f3leo, la producci\u00f3n llegar\u00e1 a cero y se anular\u00e1 la operaci\u00f3n de todos los implementos y aparatos, directos o indirectos, que funcionan con ese combustible y sus derivados. El transporte ser\u00e1 de tracci\u00f3n animal o humana. La gente tender\u00e1 a migrar a los pueblos de sus or\u00edgenes o los de sus parientes. Las personas se concentrar\u00e1n en sus municipios, en sus barrios, sus comunas. De nada servir\u00e1, entonces, el intercambio monetario. Solo funcionar\u00e1 el trueque, y eso har\u00e1 que todos se concentren en producir a peque\u00f1a escala, en minifundios, a nivel artesanal. Ser\u00e1n peque\u00f1os grupos, dice Cer\u00f3n con cierto entusiasmo. Pueblos felices con tecnolog\u00eda arcaica, de poco tama\u00f1o, baja densidad y muy poca variaci\u00f3n de actividades. \u00a1El regreso a la Edad Media, a los tiempos oscuros!, exclama euf\u00f3rico.Pero Cer\u00f3n sabe que en alg\u00fan reducto mantendr\u00e1 un grupo de poder. Los ricos de los ricos. Los que controlar\u00e1n a los habitantes que no hayan escapado a los drones, la televisi\u00f3n limitada, seguimiento por GPS, las redes sociales, las c\u00e1maras de vigilancia, es decir, a todo instrumento de control de personas. Si, ser\u00e1 un c\u00edrculo limitado de poder debido a la limitaci\u00f3n de recursos de la \u00e9poca futura. Pero Cer\u00f3n no tiene duda, sabe que ser\u00e1 peque\u00f1o, pero cuanto m\u00e1s peque\u00f1o, mayores ser\u00e1n la ambici\u00f3n y la capacidad de explotar a la poblaci\u00f3n sojuzgada. \u00a1SOS!Carlos Castillo Cardona", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/carlos-castillo-cardona/retorno-a-la-edad-oscura-columna-de-carlos-castillo-cardona-489782", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/dentelladas-del-fiscal-caricatura-de-matador-489816", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/filbo-virtual-caricatura-de-matador-489818", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/econocoronavirus-caricatura-de-guerreros-489820", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "C\u00f3mo mantener, cuidar y conservar plantas de interior", "contenido": " Las plantas ornamentales, d\u00f3ciles y flexibles, se adaptan a los ambientes, seg\u00fan su variedad. Las hay con diferentes caracter\u00edsticas: flores, hojas peque\u00f1as y de colores; las que crecen hacia los lados y las que se mueven hacia arriba. Dentro de esta amplia selecci\u00f3n est\u00e1n aquellas de bajo mantenimiento, ideales para tener en su casa o apartamento, a falta de jard\u00edn y tiempo.\u00a0(Podr\u00eda interesarle:\u00a0La tierna historia de dos ping\u00fcinos abrazados que miran al horizonte) No todas exigen los mismos cuidados, pero las de interior comparten caracter\u00edsticas para tener en cuenta a la hora de su cuidado.Para empezar, se recomienda ubicarlas en lugares donde reciban luz indirecta y que est\u00e9n ventilados. \u201cLas plantas necesitan la luz para absorber esa energ\u00eda, que luego transforman en las hojas\u201d, explica el jardinero Piero Eugster. Tambi\u00e9n, tener cuidado con no ahogarlas ni matarlas de sed. Para esto, antes de adquirir una, prefiera la asesor\u00eda de un profesional.Basados en su experiencia, y citando un estudio de la Nasa (1989) que clasifica 20 plantas de interior que absorben sustancias qu\u00edmicas y purifican el aire, expertos de La Suculenter\u00eda, Tumatera.com y www.pierojardinero.com hacen sus recomendaciones para atreverse con un jard\u00edn bajo techo.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Una huerta urbana para sobrellevar el aislamiento en casa) * Estas plantas se riegan de una a tres veces por semana, con abundante agua. Es importante, explica Piero Eugster, que no haya un exceso de humedad porque pueden pudrirse.* La f\u00f3rmula para saber si necesitan o no agua ya la sab\u00edan las abuelas, dice Iv\u00e1n Ibarra, de Tumatera.com: \u201ctocar la tierra, hundir el dedo y, si est\u00e1 seca al fondo, hay que poner agua\u201d.* Las plantas deben escogerse seg\u00fan el estilo de vida de cada uno. \u201cSi no estoy en mi casa, es mejor no tener una planta que tenga que regar frecuentemente\u201d, dicen Carolina Piedrahita y Jenny Miranda, due\u00f1as de\u00a0La Suculenter\u00eda. Es importante la asesorar\u00eda, si no est\u00e1 seguro. * Es clave comprar la planta adecuada para el lugar. \u201cA veces, la gente compra plantas de interior, les da el sol directo y se queman\u201d, dice Ibarra. Si son plantas de interior, ah\u00ed deben permanecer.* Y, por \u00faltimo, \u201chay que saber de d\u00f3nde viene cada una y c\u00f3mo cuidarla. Hay que recordar que las plantas son seres vivos\u201d, termina La Suculenter\u00eda.NATALIA NOGUERAREDACCI\u00d3N EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/como-mantener-y-conservar-plantas-de-interior-489732", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El coraz\u00f3n: lo \u00fanico claro y certero / De tu lado con Alex", "contenido": " Estamos viviendo tiempos desconocidos, miedosos en los cuales no tenemos ni idea de qu\u00e9 es la verdad y qu\u00e9 no lo es.\u00a0Al principio de la pandemia nos dijeron, es m\u00e1s, nos aseguraron que solo los enfermos deber\u00edan usar tapabocas, para el resto no era necesario, incluso podr\u00eda incrementar nuestra probabilidad de contagio. Nos calmaron al principio dici\u00e9ndonos que el virus no era m\u00e1s que una gripa fuerte, hasta que miles de personas empezaron a morir, una muerte dolorosa y sola. Nos dijeron (nos aseguraron) que los animales eran inmunes la enfermedad hasta que un par de tigres en Nueva York lo contrajeron de su entrenador. Nos dijeron (nos aseguraron) que no hab\u00eda reincidencia y que las personas a las cuales ya les hab\u00eda dado quedaban inmunes. Hasta que ya hay varios casos en los cuales la enfermedad s\u00ed ha repetido con los mismos u otros s\u00edntomas. Al principio, nos dijeron (nos aseguraron) que solo los mayores de 60 iban a estar en riesgo, hasta que ahora estamos viendo ni\u00f1os, j\u00f3venes y hasta beb\u00e9s sucumbir ante la enfermedad. Nos dijeron que necesit\u00e1bamos ventiladores, ahora ya estamos viendo a las personas m\u00e1s j\u00f3venes morir por derrames y no por temas pulmonares. No sabemos el n\u00famero de personas que han podido haber contra\u00eddo el virus, pero permanecieron asintom\u00e1ticos, as\u00ed como tampoco sabemos cu\u00e1ntas personas han muerto directamente a causa del virus.(Lea tambi\u00e9n.\u2018Silenciarse y hacer pausas es necesario en la vida\u2019)Ni siquiera voy a entrar a cuestionar lo que sabemos de qu\u00e9 pasar\u00e1 cuando podamos volver a salir. \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 eso? \u00bfCu\u00e1ndo ser\u00e1 eso? \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con la econom\u00eda nacional? \u00bfC\u00f3mo va a ser la econom\u00eda global? El punto es que solo sabemos que no sabemos nada de nada. Me recuerda un proverbio que alguna vez le\u00ed que dec\u00eda que la mente es como el agua, cuando est\u00e1 turbia no se ve el fondo. Solo en una mente serena y calmada podemos ver con claridad. C\u00f3mo es de cierto. Estamos con la cabeza tan llena de informaci\u00f3n, alguna verdadera, otra falsa; alguna optimista y otra alarmista; alguna proactiva y otra inoficiosa. Queda dif\u00edcil saber qu\u00e9 pensar o a qui\u00e9n creerle.Mi llamado hoy es que hagamos una pausa mental. Escuch\u00e9mosle a la \u00fanica voz que en este momento la tiene clara: la del coraz\u00f3n. Enfoqu\u00e9monos en amar y en demostrarlo, en ser solidarios, en mantenernos firmes en nuestros valores y en hacer el bien sin mirar a quien. Aferr\u00e9monos a lo \u00fanico que no necesita validaci\u00f3n externa y lo que nos dar\u00e1 la paz y tranquilidad que tanto necesitamos. Alexandra Pumarejo - @DetuladoconalexPara El Tiempo", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/de-tu-lado-con-alex-489746", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Yoga para ni\u00f1os, el mejor juego", "contenido": " La pantalla ha resultado ser cautivadora. Eso es lo que le ha pasado a Esteban Jaramillo con sus clases de yoga para ni\u00f1os durante esta cuarentena. \u00c9l es profesor de esta disciplina en el colegio Kalapa, que queda ubicado en Sop\u00f3, donde el yoga es una asignatura que cursan todos los alumnos, as\u00ed que en esta \u00e9poca de aislamiento preventivo tambi\u00e9n est\u00e1 presente en su horario. Lo que ha descubierto Jaramillo es que los peque\u00f1os se conectan muy bien a su clase virtual porque no tienen distractores al lado, como los dem\u00e1s compa\u00f1eritos, por ejemplo, y porque con la pantalla pareciera como si estuvieran conectados a un videojuego. \u00c9l les dicta clases a ni\u00f1os desde los 3 hasta los 16 a\u00f1os y con todos sucede lo mismo: un muy buen nivel de concentraci\u00f3n en su clase virtual.Esta es una experiencia que pueden reproducir los padres en sus casas con las clases virtuales de yoga para ni\u00f1os disponibles en Internet. Solo necesitan conexi\u00f3n wifi, una pantalla, una colchoneta o una cobija para poner en el piso y ropa c\u00f3moda. Los beneficios de esta pr\u00e1ctica son inmensos, seg\u00fan los expertos. \u201cEl yoga es poderos\u00edsimo para los ni\u00f1os, porque les ense\u00f1a a conocerse, es una aproximaci\u00f3n a su cuerpo muy poderosa. Cuando hacen las posturas, conocen su rango de movimiento, pueden explorar la flexibilidad, pueden ver el equilibro y, al tener consciencia de todos estos factores, tienen una visi\u00f3n m\u00e1s clara de s\u00ed mismos y mayor control de su ser\u201d, explica Jaramillo, quien ha sido profesor de esta disciplina por 20 a\u00f1os y siempre ha trabajado con menores.Estos beneficios del yoga para el cuerpo tambi\u00e9n los destaca Mohana Guerrero, directora del programa Yoga para ni\u00f1os para Latinoam\u00e9rica, quien explica que practicar esta disciplina les calma la ansiedad a los peque\u00f1os, les ayuda en el control de las emociones y en el reconocimiento interno de qui\u00e9nes son.Andrea Torres Gaviria, certificada en yoga para ni\u00f1os, profesora de los peque\u00f1os desde el 2015 y due\u00f1a del emprendimiento Yogartkids, resalta como otro de los beneficios el hecho de que mejora la confianza, la cooperaci\u00f3n y la expresi\u00f3n de los peque\u00f1os.Uno de los principales aportes que destacan los tres expertos consultados est\u00e1 el factor mental. El poder que tiene el yoga para tranquilizar la mente, para aumentar la autoconsciencia, para mejorar el conocimiento de s\u00ed mismo y la capacidad de observaci\u00f3n interior.(Lea tambi\u00e9n: \u00bfC\u00f3mo mantener, cuidar y conservar plantas de interior?)Con todos estos aportes tan definitivos, alguien podr\u00eda pensar que hacer yoga puede resultar muy aburrido para los ni\u00f1os, pero la verdad es que les resulta muy divertido, porque las posturas tienen nombres de animales y se les asemejan, porque el cuerpo se siente bien, se relaja, se estira y porque en cada sesi\u00f3n los ni\u00f1os est\u00e1n en el aqu\u00ed y en el ahora. Ellos siempre viven en el presente, saben c\u00f3mo aprovechar cada instante y el yoga es una actividad que lleva la atenci\u00f3n al momento que se est\u00e1 viviendo, al movimiento y a la postura que se est\u00e1 realizando. No hay pasado ni futuro. Uno de los consejos que da Esteban Jaramillo para empezar a practicar yoga con los ni\u00f1os es realizar todas las ma\u00f1anas el saludo al sol, una secuencia de seis posturas de yoga que se realizan dos veces, que no toma mucho tiempo y genera consciencia y concentraci\u00f3n. Los padres pueden buscar en internet el saludo al sol y seguir las instrucciones con los hijos.Tambi\u00e9n pueden buscar en la red clases de yoga para ni\u00f1os y van a encontrar muchos videos. Tanto Mohana como Andrea est\u00e1n realizando clases virtuales para ni\u00f1os durante esta temporada de cuarentena. Lo importante es que encuentren profesores con experiencia en el manejo de los ni\u00f1os y que los sepan guiar paso a paso. (Le puede interesar:\u00a0Libros para que los ni\u00f1os de todas las edades lean en cuarentena).Andrea aclara que esta puede ser la actividad f\u00edsica que reemplaza un poco las salidas al parque, jugar con los amigos o las clases de educaci\u00f3n f\u00edsica para aquellos ni\u00f1os que no las est\u00e1n recibiendo virtuales en sus colegios. El yoga es una gran oportunidad para ense\u00f1arles a los ni\u00f1os en este momento a moverse y a divertirse mientras toman consciencia de s\u00ed mismos y de sus cuerpos, as\u00ed como para evitar las consecuencias negativas del sedentarismo.Cuando los ni\u00f1os practican yoga trabajan con todas las partes de su cuerpo, con los \u00f3rganos internos, con la mente y con las emociones. Una combinaci\u00f3n perfecta para tenerlos a gusto durante estos d\u00edas de cuarentena y puede convertirse en una actividad familiar. Catalina Gallo Rojas\u00a0Para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/yoga-para-ninos-el-mejor-juego-489738", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Cambio de fecha en la firma del contrato para administrar el .CO", "contenido": " Este martes, el Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (Mintic) anunci\u00f3 a trav\u00e9s de la Adenda No. 5, publicada el 27 de abril de 2020, que de acuerdo con el numeral 9 del art\u00edculo 30 de la Ley 80 de 1993, la firma del contrato por parte de .CO Internet SAS, ganador del proceso de adjudicaci\u00f3n del domino-, podr\u00e1 realizarse \u201chasta el 8 de mayo de 2020\". Adem\u00e1s, el Mintic se\u00f1al\u00f3 que esta fecha puede ser ampliada por decisiones jurisdiccionales de los \u00f3rganos de control o cualquier otra contenida en la ley\u201d. Por otro lado, precis\u00f3 que el\u00a0 lunes 27 de abril,\u00a0 envi\u00f3 a la Procuradur\u00eda una comunicaci\u00f3n en la que explica en detalle el cumplimiento estricto del Pliego de Condiciones al momento de evaluar las propuestas econ\u00f3micas.As\u00ed como que \"aporta como prueba las grabaciones de los tres simulacros de la audiencia virtual, as\u00ed como de la audiencia de adjudicaci\u00f3n y responde a las inquietudes expuestas por el proponente al que no se le adjudic\u00f3 la operaci\u00f3n del dominio .CO\".De acuerdo con la ministra de las Tic Sylvia Consta\u00edn, y tal como le dijo a EL TIEMPO en entrevista, tienen una total disponibilidad para aclarar cualquier inquietudsobre el proceso de licitaci\u00f3n para la operaci\u00f3n del dominio. Igualmentemanifest\u00f3 que dicha modificaci\u00f3n se hace posible, \"teniendo en cuenta elperiodo de transici\u00f3n acordada en el Otros\u00ed al contrato de concesi\u00f3n actual deldominio. As\u00ed dicha modificaci\u00f3n no pone en riesgo el servicio a los usuarios deldominio .CO\".El Ministerio reitera su disposici\u00f3n a dedicar los esfuerzos necesarios paraexplicar en detalle cada uno de los argumentos. \"Este proceso ha sidoreconocido por su transparencia, objetividad y aplicaci\u00f3n fiel a las reglas dejuego y la protecci\u00f3n del inter\u00e9s de todos los colombianos\", concluyen. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/cambio-de-fecha-en-la-firma-del-contrato-para-administrar-el-co-489560", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Finca ra\u00edz, una inversi\u00f3n segura", "contenido": " En medio de la volatilidad de los mercados en las \u00faltimas semanas, existe una alternativa que est\u00e1 generando tranquilidad a los inversionistas, gracias a la estabilidad que este sector ha tenido a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os en Colombia: la inversi\u00f3n inmobiliaria. Invertir en finca es ra\u00edz es la mejor forma de tener nuestros ahorros seguros y generar valorizaci\u00f3n a trav\u00e9s del tiempo y en este caso, el segmento de la segunda vivienda es la mejor opci\u00f3n.En la zona norte de Cartagena de Indias existe un nuevo proyecto donde se sentir\u00e1 tranquilo su capital y su bienestar; se trata de Sunno Beach Condominium.Este nuevo condominio de playa en Cartagena se encuentra en el sector de Cielo Mar, justo donde se inicia la zona de mayor desarrollo de la ciudad, frente al sector de los morros y a pocos minutos en carro del maravilloso centro hist\u00f3rico, donde se pueden vivir momentos realmente m\u00e1gicos en La Heroica, en medio de siglos de historia, monumentos y deliciosos caf\u00e9s, bares y restaurantes. Sunno cuenta igualmente con el privilegio de estar en el lugar donde se han realizado las m\u00e1s grandes inversiones en infraestructura de los \u00faltimos a\u00f1os en Cartagena: un t\u00fanel subterr\u00e1neo que atraviesa parte del barrio de Crespo, el asombroso Viaducto del Gran Manglar que se eleva sobre la Ci\u00e9naga de la Virgen, importantes obras viales que incluyen una nueva carretera hacia Barranquilla, as\u00ed como inversiones privadas de mucha importancia como la Universidad de Los Andes sede Caribe y el Centro Hospitalario Serena del Mar que estar\u00e1 operado con la Cl\u00ednica Santa Fe, entre muchas otras. El cambio del d\u00f3lar genera oportunidadesPor otro lado, el cambio del d\u00f3lar ha generado una ola de inversi\u00f3n hacia la finca ra\u00edz en Colombia.Es muy conocido que de toda crisis nacen nuevas oportunidades. Y en la actual, hay un factor que est\u00e1 favoreciendo mucho a las personas y empresas que generan ingresos en d\u00f3lares.La tasa de cambio se ha pr\u00e1cticamente duplicado en relaci\u00f3n a la de hace unos 2 o 3 a\u00f1os. En ese orden de ideas, para aquellas personas que cuentan con dinero en d\u00f3lares les resulta muy favorable realizar inversiones en pesos. Por ejemplo, el valor actual de un apartamento ser\u00eda un 40% menos que el valor de hace unos dos o tres a\u00f1os. Es por esto que resulta extremadamente rentable esa inversi\u00f3n.Este proyecto cuenta con apartamentos desde 75 m2 y una serie de amenidades dise\u00f1adas para que puedan disfrutar con amigos y familia: piscina en el rooftop del piso 16, terraza lounge con vista hacia la ciudad, sal\u00f3n para gimnasio, jacuzzi, sol\u00e1rium, ba\u00f1o turco, y acceso peatonal a la primera playa de bandera azul de Cartagena, entre otras. En conclusi\u00f3n, Sunno es su oportunidad de comprar su apartamento en Cartagena de Indias, donde su inversi\u00f3n alcanzar\u00e1 una alta valorizaci\u00f3n y rentabilidad.Para mayor informaci\u00f3n ingresa a www.sunnocartagena.comCont\u00e1ctese en Cartagena: 317 429 1250O en Bogot\u00e1: Ara\u00fajo & Segovia Cra. 13 No. 94 A-26 Local 4. Cel: 310 327 8168", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/finca-raiz-una-inversion-segura-489108", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00bfSe debe escribir 'tapabocas de tela' o 'tapabocas en tela'?", "contenido": " Citas \u201cQatar contin\u00faa con la construcci\u00f3n de estadios e infraestructuras para el Mundial de F\u00fatbol de 2022\u201d (La Naci\u00f3n), \u201cEs incierto el camino de las eliminatorias para el Mundial de F\u00fatbol Catar 2022\u201d (EL TIEMPO).Comentario: Las cus (q) iniciales de Qatar y qu\u00f3rum y la final de Iraq fueron jubiladas por la Academia en el a\u00f1o 2010. El papel de esta letra qued\u00f3 restringido a las s\u00edlabas que y qui, en palabras como quebrado, aquelarre, bahareque, quiz\u00e1s, arequipe, saltimbanqui. En consecuencia, el nombre del pa\u00eds asi\u00e1tico donde se jugar\u00e1 el Mundial del 2022 se escribe ahora en espa\u00f1ol Catar.Su gentilicio es catar\u00ed, y su plural, catar\u00edes. Catar es, pues, el ex\u00f3nimo (traducci\u00f3n de nombre geogr\u00e1fico) para nuestra lengua, pero en la transmisi\u00f3n de los partidos se ver\u00e1 en las pantallas de televisi\u00f3n Qatar, denominaci\u00f3n oficial de la ONU para este pa\u00eds, de la misma manera que se ver\u00e1 Brazil, cuyo ex\u00f3nimo espa\u00f1ol es Brasil, y Germany, ex\u00f3nimo ingl\u00e9s de Deutschland, al que corresponde el ex\u00f3nimo espa\u00f1ol Alemania.A su vez, Iraq pas\u00f3 a escribirse en espa\u00f1ol Irak, aunque la cu (q) se conserva en el gentilicio iraqu\u00ed, cuyo plural es iraqu\u00edes. Es un caso similar al del nombre Nueva York, terminado en ca (k), cuyo gentilicio no es niuyorkino, como suele o\u00edrse, sino neoyorquino, escrito con cu (q).En cuanto a qu\u00f3rum, palabra que se ha seguido escribiendo as\u00ed en las convocatorias de asambleas corporativas, conviene aclarar lo que sigue.Por una parte, la nueva norma ortogr\u00e1fica para los latinismos es que estos se escriban en cursiva como los dem\u00e1s extranjerismos y sin tilde. Para este caso, quorum. La Academia, sin embargo, dio un paso m\u00e1s, y cre\u00f3 la adaptaci\u00f3n cu\u00f3rum, correspondiente a la decisi\u00f3n ortogr\u00e1fica arriba indicada.En consecuencia, si en las convocatorias y actas de asambleas se prefiere por tradici\u00f3n la forma latina, esta va sin tilde, quorum. Y si se prefiere la forma espa\u00f1ola actual, cuyo asentamiento conviene propiciar, la escritura correcta es cu\u00f3rum. Fernando Arango Guar\u00edn: \u00bftapabocas de tela o tapabocas en tela? Respuesta: de tela.Juan Alvira: \u00bfPor qu\u00e9 se cambi\u00f3 el \u201cvosotros\u201d, incluso en la liturgia, por el \u201custedes\u201d? Respuesta: En Espa\u00f1a, con excepci\u00f3n de Canarias, se usa el \u201cvosotros\u201d, vais, est\u00e1is, cant\u00e1is, que en los pa\u00edses americanos equivale al \u201custedes\u201d, van, est\u00e1n, cantan. El \u201cvosotros\u201d se limita en nuestro continente a f\u00f3rmulas muy solemnes, y cada vez menos.Rafael Eduardo Andrade pregunta por la locuci\u00f3n \u201cvalga la redundancia\u201d. Respuesta: Si la redundancia vale, pues no es redundancia, sino repetici\u00f3n que agrega significado o colorido, lo que pasa en giros como \u201cma\u00f1ana por la ma\u00f1ana\u201d, \u201cde tarde en tarde\u201d o \u201cen el mundo mundial\". FERNANDO \u00c1VILAExperto en redacci\u00f3n y creaci\u00f3n literaria@fernandoavila52", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/se-debe-escribir-tapabocas-de-tela-o-tapabocas-en-tela-489856", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Colombiano atrapado en Asia mientras daba la vuelta al mundo en moto", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-testimonio-de-motociclista-atrapado-en-asia-489726", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1ntas veces y por qu\u00e9 se ha aplazado audiencia contra Diego Cadena?", "contenido": " Ya han sido dos los aplazamientos de la audiencia de imputaci\u00f3n de cargos contra el abogado Diego Cadena, a quien  investiga la Fiscal\u00eda por hechos que lo involucran con supuestos sobornos a testigos del caso contra el expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez que se lleva en la Corte Suprema de Justicia.\u00a0 La solicitud inicial de la audiencia contra Cadena -quien fue abogado del expresidente Uribe- fue radicada por la Fiscal\u00eda el 9 de diciembre del 2019 y se program\u00f3 para el 18 de febrero. Sin embargo, llegada la fecha, la audiencia no se hizo. Su abogado Iv\u00e1n Cancino explic\u00f3 que inicialmente iba a pedir el aplazamiento de la diligencia por un compromiso judicial anterior, pero luego dijo que la raz\u00f3n fue una intervenci\u00f3n m\u00e9dica que se le realiz\u00f3 a \u00e9l.El d\u00eda de la diligencia Diego Cadena asisti\u00f3 a los juzgados de Paloquemao y present\u00f3 ante el despacho que lleva el caso\u00a0una excusa m\u00e9dica del 17 de febrero en la que se le incapacita por tres d\u00edas debido a problemas gastrointestinales.  (Noticia en contexto:\u00a0Imputaci\u00f3n contra abogado del expresidente Uribe no se llevar\u00e1 a cabo.) Luego Cadena asegur\u00f3: \u201cLa audiencia no se aplaz\u00f3 por mi incapacidad m\u00e9dica. Fue porque a mi abogado le hicieron un procedimiento quir\u00fargico el d\u00eda de ayer. Tengo una infecci\u00f3n viral, pero no me impidi\u00f3 presentarme ante la justicia. \u00a1Lo dem\u00e1s es chisme!\u201d, escribi\u00f3 Diego Cadena en su cuenta de Twitter en el momento.\u00a0Por segunda vez, la diligencia se hab\u00eda agendado para este 28 de abril a las dos de la tarde pero, una vez m\u00e1s,\u00a0 no se llev\u00f3 a cabo porque, seg\u00fan indicaron fuentes oficiales, no es una audiencia considerada urgente en medio del estado de emergencia del pa\u00eds, debido a que no involucra a una persona privada de la libertad.  En conversaci\u00f3n con Iv\u00e1n Cancino, el abogado le confirm\u00f3 este martes a EL TIEMPO que tanto \u00e9l como Cadena estaban a la espera de lo que informaran desde el juzgado, para saber si se desarrollar\u00eda la diligencia.\u00a0\u00a0Sin embargo, como fue publicado por este medio, fuentes oficiales confirmaron que la diligencia no se iba a realizar.\u00a0Luego de que esta informaci\u00f3n se conociera, Iv\u00e1n Cancino public\u00f3 un video en su cuenta de Twitter a las tres de la tarde en el cual afirma que tanto \u00e9l como Cadena estuvieron pendientes de la decisi\u00f3n que se tomara frente a la audiencia programada en el Complejo Judicial de Paloquemao.Seg\u00fan el abagado, a la defensa no se le notific\u00f3 la cancelaci\u00f3n o el aplazamiento de la diligencia: \u201cVuelve a ser carrera que no se notifiquen las decisiones a la defensa o la persona que va a ser objeto de una medida por parte de la Fiscal\u00eda o de la justicia, sino que tengamos que enterarnos por los medios de comunicaci\u00f3n\u201d. En el video aclar\u00f3 que la defensa no solicit\u00f3 el aplazamiento e incluso y dijo que tanto \u00e9l como Cadena estuvieron pendientes de la decisi\u00f3n que tomara la Fiscal\u00eda, sobre si quer\u00eda cambiar la audiencia que se hab\u00eda fijado de manera presencial.\u00a0El abogado dijo que,\u00a0 al parecer, el Centro de Servicios Judiciales, sin ninguna intervenci\u00f3n de la defensa ni de su cliente, decidi\u00f3 que la realizaci\u00f3n de estas audiencias no est\u00e1n contempladas en el acuerdo expedido por el Consejo Superior de la Judicatura como prioritarias, con ocasi\u00f3n de la emergencia sanitaria. \u201cDejamos constancia de que no se nos inform\u00f3, que a esta hora (3pm) no sabemos qu\u00e9 pas\u00f3 con la audiencia, pero que estuvimos pendientes por lo menos de que se nos comunicara para poder tomar las decisiones respectivas\u201d, concluy\u00f3 Cancino.  Por medio de un comunicado de prensa el senador Iv\u00e1n Cepeda se refiri\u00f3 al nuevo aplazamiento de la diligencia y afirm\u00f3 que \u201cse evidencia una actitud evasiva de la justicia para  garantizar que el proceso avance\u201d. Seg\u00fan el senador, a pesar de la situaci\u00f3n que vive el pa\u00eds por la Covid-19, la justicia tiene la obligaci\u00f3n de asegurar el cumplimiento de las diligencias judiciales y adem\u00e1s de garantizar los recursos necesarios para que la justicia pueda funcionar. \u201cSi como lo solicitamos oportunamente, el pasado 14 de febrero, se hubiera proferido la orden de captura preventiva del abogado Cadena, se hubiera llevado a cabo la audiencia de imputaci\u00f3n que se ha aplazado por varios meses\u201d, afirm\u00f3 en el comunicado de prensa.  En el mismo documento solicit\u00f3 a la Fiscal\u00eda que de manera inmediata solicite que sea asignada una fecha para llevar a cabo la audiencia de imputaci\u00f3n con solicitud de medida de aseguramiento y detenci\u00f3n preventiva. Asimismo, solicita al Consejo Superior de la Judicatura que exija que todos los despachos adelanten las audiencias asignadas de forma virtual debido a que la pandemia no puede paralizar el funcionamiento de la justicia. Por \u00faltimo, al mismo organismo le pidi\u00f3 que ordene a todos los despachos judiciales el uso de medios tecnol\u00f3gicos para llevar a cabo las audiencias para garantizar el principio de justicia pronta y cumplida. Sobre las anteriores declaraciones, el abogado Iv\u00e1n Cancino respondi\u00f3 en su cuenta de Twitter: \"Al senador Cepeda toca recordarle bastante seguido que las capturas no las ordena \u00e9l, que tampoco le da \u00f3rdenes a la justicia y que debe leer bien los escritos que yo presento. Eso es lo que vale no lo que sale en medios\". JUSTICIA\u00a0En Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/cuantas-veces-y-por-que-se-ha-aplazado-audiencia-contra-diego-cadena-489730", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Acusan al general (r) Mauricio Santoyo por enriquecimiento il\u00edcito", "contenido": " En la ma\u00f1ana de este martes la Fiscal\u00eda General confirm\u00f3 que se impuso una nueva medida de aseguramiento al general en retiro de la Polic\u00eda, Mauricio Santoyo, exjefe de seguridad del Gobierno Uribe,\u00a0por presunto enriquecimiento il\u00edcito y lavado de activos.De acuerdo con el ente acusador, luego de valorar el material probatorio recopilado, un fiscal delegado ante la Corte Suprema de Justicia defini\u00f3 la situaci\u00f3n jur\u00eddica del general, \"y le impuso medida de aseguramiento privativa de la libertad en centro carcelario\". A trav\u00e9s de un comunicado la Fiscal\u00eda se\u00f1ala que \"en el curso de las investigaciones se constat\u00f3 que el exoficial constituy\u00f3 un patrimonio de $6.193\u2019415.576 que, en parte, ser\u00eda producto de dineros que habr\u00eda recibido de los desmovilizados grupos de autodefensa, mientras estuvo vinculado a la Polic\u00eda Nacional entre 1999 y 2009\".(Le puede interesar:\u00a0Detrimento en casas fiscales de la Polic\u00eda ser\u00eda de $ 5.364 millones)\u00a0La decisi\u00f3n se tom\u00f3 con base en las declaraciones que se han conocido a trav\u00e9s de la\u00a0 Ley de Justicia y Paz, que fueron verificadas, y as\u00ed se pudo establecer que \"la organizaci\u00f3n narcotraficante conocida como \u2018La Oficina\u2019 y cabecillas de las entonces AUC, supuestamente, le pagaron a Santoyo Velasco para que lograra dejar en libertad a integrantes de esas estructuras y los alertara sobre los movimientos y operativos de la fuerza p\u00fablica\".Se\u00f1ala la Fiscal\u00eda en el documento, que por \"estos favores il\u00edcitos\", Santoyo habr\u00eda recibido cerca\u00a0 de 1.700 millones de pesos. Los bienes del general (r), los de su familia y empresas entraron al proceso de extinci\u00f3n del dominio. En el a\u00f1o 2012 el oficial en retiro se present\u00f3 a la DEA en Bogot\u00e1 y fue extraditado. Se\u00a0 convirti\u00f3 en el primer oficial, de grado general, en responder ante la justicia norteamericana. Regres\u00f3 en calidad de deportado en abril de 2019.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Procuradur\u00eda abre investigaci\u00f3n contra el director del Inpec)En diciembre de ese mismo a\u00f1o una Corte de Virginia (Estados Unidos) lo conden\u00f3  a 13 a\u00f1os de c\u00e1rcel y una multa de 125 mil d\u00f3lares (unos 230 millones de pesos) por haber cooperado con grupos paramilitares en Colombia.A su regreso al pa\u00eds, el general (r) no qued\u00f3 en libertad, debido a que se le sigue una investigaci\u00f3n por\u00a0la desaparici\u00f3n forzada de Claudia Patricia Monsalve Pulgar\u00edn y \u00c1ngel Jos\u00e9 Quintero Mesa, miembros de la Asociaci\u00f3n de Familiares de Detenidos y Desaparecidos (Asfaddes).JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/nuevo-proceso-contra-el-general-en-retiro-mauricio-santoyo-489456", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Futbolistas colombianos acusados de agredir a sus parejas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/los-futbolistas-colombianos-acusados-de-golpear-a-sus-parejas-489412", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Caen 4 toneladas de coca en Espa\u00f1a, protegidas por mafia colombiana", "contenido": " Con guantes y mascarillas de bioseguridad, miembros de la Polic\u00eda de Espa\u00f1a descargaron un total de 4 toneladas de coca de una embarcaci\u00f3n que, seg\u00fan su bit\u00e1cora, parti\u00f3 de alg\u00fan punto de las costas paname\u00f1as y termin\u00f3 en las de Vigo con el millonario alcaloide.\u00a0La incautaci\u00f3n del cargamento, el segundo m\u00e1s grande que ha caido en la regi\u00f3n, se logr\u00f3 gracias a seguimientos de la DEA, la Polic\u00eda de Colombia y autoridades espa\u00f1oles a una banda mafiosa coordinada desde varias ciudades colombianas.De hecho, seg\u00fan las autoridades, el alijo estaba protegido por la mafia colombiana. La red tambi\u00e9n estaba compuesta por un grupo de lancheros que contamin\u00f3 la embarcaci\u00f3n en altamar y otro m\u00e1s que esperaba el cargamento al otro lado del Atl\u00e1ntico.Sin embargo, labores de inteligencia, que arrancaron desde diciembre de 2019, permitieron establecer que el alijo se iba a mover en un barco con bandera de Togo. En coordinaci\u00f3n con la Polic\u00eda de Colombia, se les avis\u00f3, a principios de abril, al Servicio de Vigilancia Aduanera (SVA) y a los Grupos de Respuesta contra el Crimen Organizado (Greco) para que tramitaran una orden de requisa, que finalmente fue aprobada por el juzgado de Instrucci\u00f3n N\u00famero 3 de Vigo.La embarcaci\u00f3n fue interceptada en el Atl\u00e1ntico por la Armada, con 15 tripulantes (la mayor\u00eda africanos), que quedaron detenidos en un operativo bautizado Donkey.Aunque en Espa\u00f1a se dijo que entre los detenidos hab\u00eda colombianos, el dato no ha sido confirmado. Sin embargo, s\u00ed se supo que Juan Carlos Sant\u00f3rum, el supuesto jefe de la banda, alcanz\u00f3 a escapar.Sin embargo, en tierra fueron capturadas otras personas que esperaban el cargamento, para un total de 28 detenidos.Ahora se espera una segunda fase del operativo en Colombia para capturar a los due\u00f1os del millonario alijo que iba a circular por Europa, en donde el precio de la coca est\u00e1 disparado por la escasez que han generado las restricciones y controles por la pandemia del coronavirus.UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/caen-4-toneladas-de-coca-en-espana-protegidas-por-mafia-colombiana-489488", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Habla congresista que reactiv\u00f3 el caso por el crimen de \u00c1lvaro G\u00f3mez", "contenido": " La representante del Partido Liberal Kelyn Johana Gonz\u00e1lez le acaba de confirmar a EL TIEMPO que desde su despach\u00f3 s\u00ed se radic\u00f3 un auto pidiendo que el expresidente Ernesto Samper sea llamado a declarar dentro del expediente que tiene la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n de la C\u00e1mara por el magnicidio de \u00c1lvaro G\u00f3mez Hurtado.Pero, a rengl\u00f3n seguido, aclar\u00f3 que el mi\u00e9rcoles pasado retir\u00f3 dicho documento para poderle hacer ajustes y que, por eso mismo, en este momento no hay ninguna decisi\u00f3n en firme o petici\u00f3n de ese proceso caminando en la Comisi\u00f3n. \u201cHace dos semanas que radiqu\u00e9 el auto, que como todo procedimiento en la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n debe surtir previamente una votaci\u00f3n para que se pueda proceder con lo que all\u00ed se solicita, pero decid\u00ed hacerle unos ajustes a su contenido y por eso lo retir\u00e9. Y claro que lo volver\u00e9 a radicar para su an\u00e1lisis, pero en este momento no hay nada\u201d, enfatiz\u00f3 la congresista.Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que el mismo d\u00eda en que radic\u00f3 el auto referente al expediente 3209 \u2013como est\u00e1 rotulado el de G\u00f3mez Hurtado\u2013 hizo lo mismo con otros dos casos, pero aclar\u00f3 que los tres documentos los retir\u00f3 al tiempo para hacerles ajustes.\u201cEste jueves se har\u00e1 la primera sesi\u00f3n virtual de la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n y lo primero que voy a pedir es que se investigue a fondo por qu\u00e9 un documento que fue retirado a tiempo termin\u00f3 siendo filtrado. Ese borrador no sali\u00f3 ni de mi oficina ni de ninguno de mis asesores, por eso me deben explicar qu\u00e9 pas\u00f3\u201d, precis\u00f3 la legisladora liberal.El auto al que hace referencia Gonz\u00e1lez circul\u00f3 entre varios miembros de la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n y en \u00e9l, tal y como lo anticip\u00f3 EL TIEMPO, se pide abrir una investigaci\u00f3n formal contra el expresidente Samper y se llaman a declarar a varias personas.Entre los llamados a rendir declaraci\u00f3n jurada figuraban el exministro de Gobierno Horacio Serpa; el excapo Gabriel Puerta Parra; el exministro Fernando Botero Zea; y el se\u00f1alado narcotraficante Santander Lopesierra. As\u00ed mismo, se ped\u00eda escuchar al periodista Mauricio Vargas; al exsenador Juan Fernando Cristo \u2013en su calidad de exasesor de comunicaciones de Presidencia en la era Samper\u2013; a Germ\u00e1n Osorio, exedec\u00e1n del expresidente Samper; al general retirado Rosso Jos\u00e9 Serrano; y a Jos\u00e9 Antonio Vargas Lleras, secretario general de la presidencia de la \u00e9poca.En la lista de citados tambi\u00e9n aparec\u00edan los expresidentes Andr\u00e9s Pastrana Arango y \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, as\u00ed como el ciudadano Carlos Alberto Lugo \u00c1lvarez.Tambi\u00e9n se ped\u00eda oficiar a la Polic\u00eda Nacional para que se remitan las hojas de vida de los oficiales retirados Germ\u00e1n Osorio Sep\u00falveda y Daniel Gonz\u00e1lez, este \u00faltimo asesinado en medio de una vendetta del cartel del norte del Valle.Si bien a\u00fan no son claros los ajustes que la representante investigadora va a realizar sobre el auto citatorio que retir\u00f3, ella misma les confirm\u00f3 a reporteros de EL TIEMPO que apenas el Congreso vuelva a sesionar presencialmente piensa radicar el documento de nuevo, por lo que se da por hecho que insistir\u00e1 en la petici\u00f3n de investigar formalmente a Samper y en llamarlo a declarar. Sin embargo, todo debe ser votado previamente por los 12 miembros de la Comisi\u00f3n de Acusaci\u00f3n.Este diario ya hab\u00eda revelado en exclusiva, hace una semana, que la Fiscal\u00eda envi\u00f3 el expediente por el magnicidio de G\u00f3mez Hurtado a sus delegados ante la Corte Suprema, por los indicios de que est\u00e9 involucrado un aforado constitucional. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/habla-kelyn-johana-gonzalez-congresista-que-reactivo-el-caso-por-el-crimen-de-alvaro-gomez-489712", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Por primera vez, el Congreso aprueba un proyecto de manera virtual", "contenido": " Por primera vez en sus m\u00e1s de 200 a\u00f1os de existencia, en el Congreso de la Rep\u00fablica se aprob\u00f3 un proyecto de manera virtual, es decir los congresistas se conectaron, desde sus viviendas, mediante una plataforma digital para discutir y votar la iniciativa. Hasta el momento, tanto en el Senado como en la C\u00e1mara se ven\u00eda sesionando de manera remota para realizar debates de control pol\u00edtico, pero es la primera vez que se aprueba una iniciativa mediante este sistema.El hecho corri\u00f3 por cuenta de la Comisi\u00f3n Primera de la C\u00e1mara que aprob\u00f3 en su quinto de ocho debates el proyecto de reforma constitucional para la creaci\u00f3n de la Regi\u00f3n Metropolitana de Bogot\u00e1 y Cundinamarca.Esta iniciativa es de vital importancia debido a que crea una figura de integraci\u00f3n regional entre Bogot\u00e1 y los municipios de Cundinamarca para poder planear de manera coordinada y con visi\u00f3n de largo plazo el desarrollo regional.Gran parte de los problemas de movilidad, de manejo de basuras, de seguridad, de contaminaci\u00f3n de los r\u00edos, se deben a la imposibilidad de trabajar conjuntamente. La idea, entonces, es entregarles a los municipios de la Sabana una figura que les facilite a los municipios herramientas de planeaci\u00f3n y organizaci\u00f3n, teniendo en cuenta sus caracter\u00edsticas particulares. Seg\u00fan el proyecto, implementar esta figura ser\u00eda clave para enfrentar el crecimiento acelerado de la poblaci\u00f3n y vivienda en esta zona de Cundinamarca.\u201cHoy ha habido un acto doblemente hist\u00f3rico: por primera vez en la historia del Congreso, votamos un proyecto de acto legislativo de manera virtual con la presencia de los 37 miembros de la Comisi\u00f3n Primera; y avanza la segunda vuelta el Acto Legislativo que busca crear la Regi\u00f3n Metropolitana Bogot\u00e1- Cundinamarca, con la aprobaci\u00f3n en quinto debate\u201d. POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/por-primera-vez-el-congreso-aprueba-un-proyecto-de-manera-virtual-489652", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Detrimento en casas fiscales de la Polic\u00eda ser\u00eda de $ 5.364 millones", "contenido": " La Contralor\u00eda General le traslad\u00f3 al general \u00d3scar Atehort\u00faa, director de la Polic\u00eda, el hallazgo que encontr\u00f3 en una investigaci\u00f3n por las denuncias en presuntas irregularidades en la contrataci\u00f3n de casas fiscales de la Polic\u00eda en San Luis, Tolima.\u00a0Estos hallazgos tambi\u00e9n fueron trasladados a la Procuradur\u00eda General, que ya hab\u00eda llamado a juicio disciplinario a Atehort\u00faa por presuntas irregularidades en el contrato en el que, cuando \u00e9l era director del Fondo Rotatorio de la Polic\u00eda, estableci\u00f3 que se hab\u00edan recibido satisfactoriamente las viviendas pese a que no estaban culminadas. La Procuradur\u00eda le reprocha que supuestamente falt\u00f3 a su deber de revisar la obra y velar por la buena calidad de lo que se contrat\u00f3. A trav\u00e9s de denuncias, el caso lleg\u00f3 a la Contralor\u00eda General, que acaba de notificarle a Atehort\u00faa que en esas casas fiscales se encontr\u00f3 un presunto detrimento superior a los 5.364 millones de pesos, ya que las casas no tienen hoy un uso productivo, no est\u00e1n cumpliendo su finalidad, que era \"garantizar vivienda fiscal en condiciones de seguridad y cercan\u00eda al lugar de trabajo para los instructores y personal de planta de la unidad Cenop (Ciudadela de la Polic\u00eda)\".(Le puede interesar:\u00a0El juicio que pondr\u00e1 a prueba la continuidad de director de la Polic\u00eda) El ente de control fiscal investiga los contratos celebrados en este caso, desde el momento en que se plane\u00f3 el proyecto (2010-2011) y el periodo de su ejecuci\u00f3n (2011-2015) hasta la fecha.\u00a0Ese detrimento se habr\u00eda generado porque, seg\u00fan la Contralor\u00eda, en el contrato \"no hubo una adecuada planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n\" y el proyecto de vivienda est\u00e1 abandonado desde hace cuatro a\u00f1os, sin que se evidencie alg\u00fan tipo de gesti\u00f3n para ser terminado.\u00a0As\u00ed, el da\u00f1o patrimonial se divide en dos: 5.132 millones por lo invertido en la obra, y 231 millones en la interventor\u00eda. El primer contrato, el de obra, se suscribi\u00f3 con la firma Socar Ingenier\u00eda Ltda., y el segundo con la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0Los testimonios que enredan al director de Polic\u00eda en la Procuradur\u00eda)Por ahora, en todo caso, la Contralor\u00eda asegura que no ha definido presuntos responsables en este contrato, ya que se determinar\u00e1 en el proceso de responsabilidad que el organismo de control iniciar\u00e1.\u00a0\u00a0En su investigaci\u00f3n, la Contralor\u00eda General record\u00f3 que la segunda etapa de la ciudadela en San Luis, para construir 51 casas fiscales, se firm\u00f3 por un valor total de 7.000 millones de pesos, ejecuci\u00f3n de recursos que hab\u00eda quedado a cargo del Fondo Rotatorio de la Polic\u00eda Nacional.\u00a0\u00a0 Esas casas no fueron terminadas y hoy no tienen condiciones para ser habitadas. As\u00ed, las irregularidades en la planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del proyecto llevaron a que la obra quedara desfinanciada y que hoy sea un 'elefante blanco', pues no hay recursos para terminarla.\u00a0Esto, a pesar de que las viviendas iban a ser destinadas a familiares de los Comandos Junglas, que se encargan de las operaciones contra el narcotr\u00e1fico y contra el crimen organizado.\u00a0Un hecho llamativo que investiga la Contralor\u00eda es que para construir las 51 casas se hab\u00eda dado un plazo de ejecuci\u00f3n de tres d\u00edas, ya que en el acta de inicio aparece como fecha el 27 de diciembre del 2012, y el plazo de ejecuci\u00f3n va hasta el 31 de diciembre. Ese fallo en la planeaci\u00f3n llev\u00f3 a que al contrato se le hicieran cuatro pr\u00f3rrogas.\u00a0As\u00ed, el contrato fue prorrogado el 31 de diciembre del 2012 por seis meses,\u00a0el 29 de junio del 2013 por 4 meses, el 31 de diciembre del 2013 por cinco meses, y el 30 de mayo del 2014 por tres meses. Aunque, seg\u00fan esas pr\u00f3rrogas, las casas deb\u00edan estar listas el 28 de agosto del 2014, no est\u00e1n terminadas.\u00a0Todas esas pr\u00f3rrogas, sin embargo, no modificaron la forma de pago al contratista.\u00a0As\u00ed, dice el organismo de control, \"no existe relaci\u00f3n entre las pr\u00f3rrogas otorgadas, la forma de pago pactada y los recursos presupuestales apropiados, lo que condujo a que la Reserva Presupuestal expirara, quedando desfinanciada la obra\".\u00a0 JUSTICIA", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/contraloria-encuentra-detrimento-en-casas-fiscales-de-oscar-atehortua-director-de-la-policia-489088", "categoria": "justicia"}]