[{"titulo": "As\u00ed avanza el primer d\u00eda de cuarentena por localidades en Bogot\u00e1", "contenido": " Ante el aumento de contagios y fallecimientos por coronavirus en Bogot\u00e1, la alcaldesa Claudia L\u00f3pez anunci\u00f3 que la capital entr\u00f3 en alerta naranja, lo que significa que a partir de este lunes 13 de julio se implementar\u00e1 de nuevo una cuarentena estricta. Sin embargo, en esta ocasi\u00f3n la medida ser\u00e1 por grupos de localidades y rotar\u00e1 cada 15 d\u00edas hasta el domingo 23 de agosto. El primer grupo, para las cuales aplica del 13 de julio al 26 de julio, est\u00e1 compuesto por:\u00a0Ciudad Bol\u00edvar, San Crist\u00f3bal, Rafael Uribe Uribe, Chapinero,\u00a0Santa Fe, Usme, M\u00e1rtires y Tunjuelito.(Le recomendamos:\u00a0Este es el cronograma de cierre por localidades en Bogot\u00e1) As\u00ed las cosas, cuando su localidad entre en cuarentena, sepa que habr\u00e1 restricci\u00f3n total. Solo se podr\u00e1 salir a abastecimiento entre 5:00 a.m. y 7:00 p.m (una sola persona por n\u00facleo familiar); servicios de salud p\u00fablicos y privados; cuidado de mayores, personas con discapacidad, personas vulnerables; orden p\u00fablico, seguridad general y atenci\u00f3n sanitaria; atender asuntos de fuerza mayor o de extrema necesidad, y las dem\u00e1s excepciones que rigieron en las Zonas de Cuidado Especial.A continuaci\u00f3n le contamos c\u00f3mo avanza la jornada en las ocho localidades donde este lunes inicia la restricci\u00f3n. (Tenga en cuenta:\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambia y qu\u00e9 sigue igual en Bogot\u00e1 a partir de este lunes?) ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-bogota-asi-avanza-la-medida-en-las-primeras-localidades-en-bogota-517300", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Capturada por Andino sell\u00f3 acuerdo de colaboraci\u00f3n y ser\u00e1 testigo", "contenido": " El juzgado 3 de Garant\u00edas de Bogot\u00e1 aval\u00f3 el principio de oportunidad solicitado por la Fiscal\u00eda y los defensores de Natalia Trujillo Nova dentro del proceso del centro comercial Andino, por lo que Trujillo declarar\u00e1 en juicio. La mujer, adem\u00e1s, fue dejada en libertad por el juzgado y se comprometi\u00f3 a testificar contra otras 9 personas procesadas por el atentado al centro comercial, ocurrido en junio del 2017, cuando una bomba explot\u00f3 en uno de los ba\u00f1os de damas y caus\u00f3 la muerte de tres mujeres.(Le puede interesar:\u00a0Ya van siete detenidos por caso Andino con \u00f3rdenes de libertad) Aunque Trujillo Nova era investigada por concierto para delinquir agravado, terrorismo, homicidio agravado y tentativa de homicidio agravado, a cambio de su testimonio obtendr\u00e1 una inmunidad total, es decir, no ser\u00e1 procesada por ning\u00fan delito, seg\u00fan se lee en el documento que consigna lo avalado por el juez.\u00a0Ni el defensor de las v\u00edctimas en el proceso ni la Procuradur\u00eda se opusieron a lo acordado en el principio de oportunidad. (Lea tambi\u00e9n: A la c\u00e1rcel, cuatro implicados en atentado en la Escuela de Cadetes) La mujer testificar\u00e1 en juicio contra\u00a0C\u00e9sar Andr\u00e9s Barrera T\u00e9llez, Andr\u00e9s Mauricio Boh\u00f3rquez Fl\u00f3rez, Juan Camilo Pulido Ribero, Lizeth Johanna Rodr\u00edguez Z\u00e1rate, Lina Vanessa Jim\u00e9nez Numpaque, Alejandra M\u00e9ndez Molano, Iv\u00e1n Dar\u00edo Ram\u00edrez Le\u00f3n, Cristian Santiago Sandoval Moreno y Boris Ernesto Rojas Quijano.Y adem\u00e1s se comprometi\u00f3 a brindar informaci\u00f3n sobre 10 atentados ocurridos entre 2015 y 2017 en Bogot\u00e1 y Pereira, en los que habr\u00edan participado miembros del Mrp (Movimiento Revolucionario del Pueblo), c\u00e9lula urbana del Eln. (Adem\u00e1s:\u00a0Tres a\u00f1os despu\u00e9s de atentado del Andino, familias claman por justicia) Seg\u00fan argument\u00f3 la Fiscal\u00eda en el documento de presentaci\u00f3n del principio de oportunidad, Trujillo Nova conoce la organizaci\u00f3n Mrp, su modus operandi y varios de sus integrantes, as\u00ed como la participaci\u00f3n de cada uno de ellos dentro de la estructura criminal; por lo que ella ser\u00eda una valiosa testigo \"que de manera directa se\u00f1alar\u00e1 las personas que forman parte de una organizaci\u00f3n que perpetraron varios actos b\u00e9licos en la ciudad de Bogot\u00e1 y Pereira\", indic\u00f3 el ente acusador.En este proceso investigativo, los presuntos miembros del Mrp que participaron en el atentado fueron capturados y son procesados por varios delitos, pero como el juicio no se ha iniciado, desde junio comenzaron a quedar libres varios procesados por vencimiento de t\u00e9rminos. Hasta la fecha, ocho personas \u2014contando a Trujillo Nova\u2014 han quedado en libertad, pero siguen vinculadas a la investigaci\u00f3n. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/avalan-principio-de-oportunidad-a-capturada-del-andino-que-declarara-en-juicio-517426", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Abren indagaci\u00f3n a senador Pulgar por audio que ofrece '200 barras'", "contenido": " El procurador Fernando Carrillo acaba de ordenar la apertura de indagaci\u00f3n disciplinaria contra el senador de 'la U' Eduardo Pulgar, por los audios en los que habla de entregarle \"200 barras\" a un juez de la Rep\u00fablica.El audio -revelado el fin de semana por el periodista Daniel Coronell- tambi\u00e9n acaba de llevar a la Sala de Instrucci\u00f3n de la Corte Suprema a ordenar que se indague, de oficio, su contenido.(Lo invitamos a leer: Este es el exjuez que rechaz\u00f3 '200 barras' del senador Pulgar)\u00a0 \u201cNo joda, yo quiero apelar a ti para ver c\u00f3mo me pueden ayudar ustedes, porque esto es un negocio. Esto es un negocio. Yo te digo la verdad\u2026 Esto es un negocio. Esto tiene que quedar entre nosotros tres porque los 'manes' est\u00e1n preocupados. Es m\u00e1s, los 'manes' me dicen: si hay que ir hasta all\u00e1, yo voy; pero lo ideal es que no vayan a decir nada\u201d, se escucha decir en el audio a una persona que es identificada como el senador Pulgar.(Le puede interesar: David Name niega audio con juez que rechaz\u00f3 '200 palos' de E. Pulgar)\u00a0Y luego agrega:\u00a0\u201cSi los 'manes' son juiciosos, si yo le digo: 'hey, doc., esta vaina vale 200 barras', \u00e9l me dice: '\u00bfa qu\u00e9 horas y d\u00f3nde?'. As\u00ed, pa hablar claro. Yo les digo a ustedes la verdad. Aqu\u00ed hay un negocio\u2026Yo creo\u2026 No s\u00e9, si ustedes quieren hablar solos\u201d.La conversaci\u00f3n gira en torno a una tutela que estaba en el despacho del juez. Adem\u00e1s de la apertura de indagaci\u00f3n, el procurador Carrillo orden\u00f3 escuchar en decaraci\u00f3n al hoy exjuez y a Ronald Padilla, entonces alcalde de Usiacur\u00ed, quien habr\u00eda servido de puente para los encuentros.As\u00ed mismo, le pidi\u00f3 a oficial a la rector\u00eda de la Universidad Metropolitana, a la direcci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Acosta Bendeck y del Hospital Universitario de Barranquilla qe informen su v\u00ednculo con Luis Fernando Acosta Os\u00edo, quien aparece en los audios.Al respecto, el periodista Coronel se\u00f1al\u00f3 que Pulgar \"fue a hacer la vuelta para favorecer a su amigo Luis Fernando Acosta Os\u00edo, el l\u00edder de un grupo que con cuestionadas maniobras logr\u00f3 el control de la Universidad Metropolitana de Barranquilla y pretende quedarse tambi\u00e9n con la Fundaci\u00f3n Acosta Bendeck y el Hospital Universitario Metropolitano. Las tres instituciones facturan 80.000 millones de pesos al a\u00f1o\".En el documento, conocido anticipadamente por EL TIEMPO, Carrillo tambi\u00e9n extiende la posibilidad de que el senador rinda declaraci\u00f3n de manera voluntaria.\u00a0UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/eduardo-pulgar-abren-indagacion-disciplinaria-por-audio-con-juez-andres-rodriguez-517460", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "A. Latina, segunda regi\u00f3n del mundo con m\u00e1s muertos por covid-19", "contenido": " Am\u00e9rica Latina y el Caribe se convirti\u00f3 este lunes en la segunda regi\u00f3n m\u00e1s afectada del mundo por el nuevo coronavirus en n\u00famero de fallecidos.(Lea aqu\u00ed:\u00a0El grave panorama del hambre en Am\u00e9rica Latina y el Caribe) Con 144.758 muertos declarados el 13 de julio, la regi\u00f3n supera el saldo de Estados Unidos y Canad\u00e1 (144.023 decesos acumulados), y se ubica detr\u00e1s de Europa, que registra 202.505 muertos, seg\u00fan un recuento de la AFP.\u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de esta escalada de fallecimiento durante las \u00faltimas horas? Y, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 pasando en M\u00e9xico que lleg\u00f3 a ser el cuarto pa\u00eds del mundo con m\u00e1s decesos?A continuaci\u00f3n, se lo explicamos.\u00a0\u00a0 Las cifras de decesos de Am\u00e9rica Latina han escalado en las \u00faltimas horas debido a los n\u00fameros que registran Brasil y M\u00e9xico. En el gigante sudamericano, las muertes ascienden a m\u00e1s de 72.000. (Lea aqu\u00ed:\u00a0M\u00e1s de un centenar de militares venezolanos tienen covid-19)Por otro lado, M\u00e9xico super\u00f3 a Italia en n\u00famero de fallecimientos durante las \u00faltimas horas y se convirti\u00f3, seg\u00fan la universidad Johns Hopskins, en el cuarto pa\u00eds del mundo con m\u00e1s decesos. \"La epidemia sigue activa y sigue en crecimiento, pero la velocidad en la que va en crecimiento es cada vez m\u00e1s lenta\", apunt\u00f3 el subsecretario de Salud y encargado de la estrategia contra la pandemia en M\u00e9xico. Entre tanto, Argentina super\u00f3 los 100.000 casos, con el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires como foco del 95% de los contagios de todo el pa\u00eds. Guatemala anunci\u00f3 que mantiene el toque de queda parcial, vigente desde el 22 de marzo, aunque algunos poblados ya podr\u00e1n levantar las medidas contra el nuevo coronavirus. Entre tanto, Per\u00fa y Chile son otros dos pa\u00edses de la regi\u00f3n que tienen un gran n\u00famero de casos positivos. Ambos registran m\u00e1s de 300 mil positivos.(Le puede interesar:\u00a0La feria de los elogios en el encuentro entre Trump y L\u00f3pez Obrador) La gesti\u00f3n de la pandemia en M\u00e9xico es a diario objeto de numerosas opiniones, a favor y en contra. Por ejemplo, debido a que, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), M\u00e9xico es el pa\u00eds miembro que practica menos pruebas. O porque varias investigaciones de medios de comunicaci\u00f3n han se\u00f1alado un supuesto subregistro de fallecidos por coronavirus. Pero aunque los n\u00fameros resultan alarmantes, el Gobierno mexicano y algunos especialistas han se\u00f1alado que las comparaciones entre pa\u00edses no pueden ser solamente num\u00e9ricas y se tienen que tomar en cuenta otros factores. \"Para poder hacer una comparaci\u00f3n entre pa\u00edses, en este caso por defunciones, tendr\u00edamos que mostrar el n\u00famero de fallecimientos por cada 100.000 habitantes que es lo que se conoce como la tasa de mortalidad (27,74)\", expuso este lunes en entrevista con Efe el economista y polit\u00f3logo del Instituto Tecnol\u00f3gico Aut\u00f3nomo de M\u00e9xico (ITAM), Mario Campa. Durante la pandemia en M\u00e9xico, Campa se ha dedicado a mostrar en redes sociales gr\u00e1ficas y datos estad\u00edsticos mediante los cuales intenta explicar el comportamiento del coronavirus en este pa\u00eds, m\u00e1s all\u00e1 de las simples cifras.}\"No es tan f\u00e1cil hacer comparaciones, las cuales a veces podr\u00edan parecer ociosas\", dijo. Por ejemplo, el inicio de las curvas epid\u00e9micas que fue diferente en todo el mundo y la geograf\u00eda de los pa\u00edses.(Vea aqu\u00ed:\u00a0Bolsonaro dice que est\u00e1 \"muy bien\", habla del uso de hidroxicloroquina) \"No es lo mismo pa\u00edses con gran extensi\u00f3n territorial como Estados Unidos y M\u00e9xico que otros de Europa y hasta en ciudades la pandemia no es igual\", apunt\u00f3. Adem\u00e1s, dijo que hay otras variables, como el centralismo de China y el federalismo de Estados Unidos y dijo que tampoco es lo mismo contar con un sistema de seguridad universal como lo tienen algunos pa\u00edses de Europa y compararlo con un pa\u00eds como M\u00e9xico que no la tiene. Otro ejemplo fue el n\u00famero de camas que tiene Corea y Jap\u00f3n, que es cinco o seis veces m\u00e1s grande que el de M\u00e9xico. \"Nuestro pa\u00eds tuvo que concretar una reconversi\u00f3n hospitalaria en semanas para enfrentar la pandemia\", subray\u00f3. Por otro lado, los efectos del covid-19 en la regi\u00f3n tambi\u00e9n toc\u00f3 a algunos l\u00edderes de la regi\u00f3n. La semana pasada se conoci\u00f3 que algunos mandatarios est\u00e1n contagiados.En Venezuela, el n\u00famero dos del chavismo, Diosdado Cabello, anunci\u00f3 a trav\u00e9s de las redes sociales que result\u00f3 positivo. Un d\u00eda despu\u00e9s, el vicepresidente econ\u00f3mico venezolano, Tareck el Aissami, tambi\u00e9n dijo que tiene el virus.(Le puede interesar:\u00a0Presidenta de Bolivia informa que dio positivo para covid-19)El gobernador venezolano del Zulia, el chavista Omar Prieto, as\u00ed como el diputado opositor Jos\u00e9 Antonio Espa\u00f1a y el alcalde Amado Torres, del estado Yaracuy (oeste), tambi\u00e9n informaron de sus resultados para la covid-19.Por otro lado, en Bolivia, el titular de Econom\u00eda Oscar Ortiz anunci\u00f3 que contrajo el coronavirus, convirti\u00e9ndose en el cuarto ministro contagiado, mientras la presidenta Jeanine A\u00f1ez, tambi\u00e9n permanece aislada por la covid-19.(En contexto:\u00a0Diosdado Cabello resulta positivo para coronavirus)AFP Y EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/noticias-sobre-coronavirus-cuantos-contagios-y-fallecidos-hay-en-america-latina-por-el-covid-19-517410", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Las pullas de Juan Manuel Santos al presidente Duque", "contenido": " El expresidente Juan Manuel Santos aunque ha sido insistente en que no hablar\u00e1 del actual Gobierno, este domingo, al participar en un Facebook Live con el senador Roy Barreras plante\u00f3 unos puntos que evidenciaron algunas discrepancias sobre la gesti\u00f3n de su sucesor.El eje central del di\u00e1logo, transmitido a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web roybarreras.com.co, fue el legado que dej\u00f3 el expresidente durante su mandato y en ese sentido Santos dijo que se hizo mucho m\u00e1s que la paz y record\u00f3 que se hicieron muchas gestiones en diferentes campos y como ejemplo mencion\u00f3 que en el frente social se logr\u00f3 reducir la pobreza extrema m\u00e1s que en cualquier otro periodo en la historia de Colombia. Dijo que la desigualdad en Colombia sigue siendo vergonzosa pero que durante su administraci\u00f3n se logr\u00f3 rebajar ese coeficiente y destac\u00f3 que en la parte social a la salud se le dio el estatus de derecho fundamental.(Puede leer:\u00a0Encuesta: cae imagen de Duque y L\u00f3pez; sube popularidad de Quintero)Santos destac\u00f3 que en su administraci\u00f3n se dio una verdadera revoluci\u00f3n en materia infraestructura \u201cy ah\u00ed est\u00e1n los resultados que este gobierno est\u00e1 inaugurando\u201d.\u201cYo que s\u00e9 que esas obras se hicieron en su gobierno. He pensado \u00a1qu\u00e9 inseguridad tan grande, que se roban las obras de los gobiernos anteriores!\u201d, respondi\u00f3 Barreras al referirse a la inauguraci\u00f3n, la semana pasada, de un puente en Honda, Tolima, que, seg\u00fan \u00e9l, fue una obra iniciada por la anterior administraci\u00f3n.Santos, quien dijo que las cr\u00edticas se las dejaba al senador respondi\u00f3: \u201cLo que yo s\u00ed puedo decir es que todas las obras que se han inaugurado hasta este momento fueron hechas por nuestro gobierno\".Barreras, quien en todo momento intent\u00f3 \u2018picar\u2019 al expresidente para que cuestionara a este gobierno, lo llev\u00f3 a hablar de la implementaci\u00f3n de los acuerdos de paz y le pregunt\u00f3 si no le preocupaba lo que est\u00e1 desbaratando este gobierno.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambia y qu\u00e9 sigue igual en Bogot\u00e1 a partir de este lunes?)\u201cMe preocupa, por supuesto. Creo que no contribuye al progreso de Colombia que el presidente que acaba de salir se dedique a se\u00f1alar y criticar, a hacer oposici\u00f3n. Pero por supuesto que me preocupa\u201d, respondi\u00f3 Santos.\u201cYo eventualmente s\u00ed voy a se\u00f1alar ciertas cosas que creo que son justas de se\u00f1alar que se est\u00e1n destruyendo o que se destruyeron o que se pueden destruir\u201d, dijo el expresidente. Por esto Santos comenz\u00f3 hablar de la paz y asegur\u00f3 \u201cda dolor ver como hay un doble discurso\u201d, porque por un lado dicen que est\u00e1n cumpliendo e implementando los acuerdos pero cuando se va a ver qu\u00e9 es lo que est\u00e1n haciendo, \u201cest\u00e1n haciendo muy poco\u201d.En ese sentido destac\u00f3 que ser\u00eda muy importante que se le diera un gran empuje o por lo menos \u201cque fueran consecuentes con lo que est\u00e1n diciendo que quieren hacer, pero el doble discurso me parece que es enga\u00f1oso y contraproducente\u201d.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es el senador acusado de ofrecerle soborno a un juez?)Durante la disertaci\u00f3n, que se prolong\u00f3 por m\u00e1s de media hora, el expresidente tambi\u00e9n insisti\u00f3 en qu\u00e9 era recomendable que se volviera a retomar un asunto del cual el pa\u00eds ha sido l\u00edder, que es la discusi\u00f3n a nivel mundial del tema del medio ambiente.Por supuesto que el tema econ\u00f3mico tambi\u00e9n estuvo presente en el Facebook Live. En este punto Santos dijo que cualquier estudiante de econom\u00eda de primer a\u00f1o sabe que las pol\u00edticas de crecimiento tienen efecto tard\u00edo y se demoran entre 18 y 24 meses para producirse.En ese sentido dijo que toda la proyecci\u00f3n de crecimiento su gobierno la dej\u00f3 plasmada, por lo que asegur\u00f3 que \u201ccausa cierta molestia que entonces digan \u2018nosotros llegamos, hicimos crecer la econom\u00eda\u2019, eso no se hace por generaci\u00f3n espont\u00e1nea ni de un d\u00eda para otro\u201d Y si bien a lo largo de la entrevista insisti\u00f3 en que no quer\u00eda entrometerse en asuntos del nuevo gobierno, hizo una afirmaci\u00f3n enf\u00e1tica: \u201cSi Duque quiere pasar a la historia como un presidente que no fue un total fracaso, la tabla de salvaci\u00f3n para \u00e9l es recobrar un poco de gobernabilidad, precisamente para sembrar la semilla de esa reconstrucci\u00f3n\u201d.Y consider\u00f3 que para eso requiere gobernabilidad y que la \u00fanica forma como va a poder recobrar esa gobernabilidad es alrededor de un tema: la implementaci\u00f3n de los acuerdos de paz. (Le sugerimos:\u00a0Pinz\u00f3n no se retracta: ampl\u00eda cr\u00edticas a Comisi\u00f3n de la Verdad)\u201cYo lo que aspiro es que el Presidente tenga la visi\u00f3n y la inteligencia de entender que si no une al pa\u00eds va a terminar muy mal y si no lo une en torno a un tema que una, como el de la paz, entonces despu\u00e9s de esta pandemia, que va a dejar muchos m\u00e1s pobres, muchos m\u00e1s desempleados, muchos m\u00e1s peque\u00f1os empresarios quebrados y mucho m\u00e1s descontento, pues esas esas marchas que vimos a finales del a\u00f1o pasado se van a quintuplicar\u201d, asegur\u00f3 Santos.A la pregunta de si va a estar metido en la contienda electoral para el 2022 apoyando alguna campa\u00f1a, Santos dijo que no, porque tiene un compromiso con su nieta y con un nieto que va a llegar dentro de tres meses.\u201cCuando uno quiere destruir un legado, pero irse en contra de los hechos, eso es muy dif\u00edcil. Yo lo que espero con la ayuda de ustedes es que ese legado cada vez se muestra con m\u00e1s fortaleza y con m\u00e1s claridad\u201d, destac\u00f3 el exmandatario.Para concluir y al referirse a lo que Roy llam\u00f3 los 10 millones de santistas en el pa\u00eds, Santos respondi\u00f3 \u201cel sant\u00edsimo no existe, hombre\u201d. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/pullas-de-juan-manuel-santos-al-presidente-ivan-duque-517200", "categoria": "politica"}, {"titulo": "No hay acuerdo en el caso de la confusi\u00f3n de cad\u00e1veres en Barranquilla", "contenido": " Pese a m\u00faltiples reuniones, a\u00fan no existe un acuerdo entre los familiares de los fallecidos Jorge Mu\u00f1oz y Marilin P\u00e9rez, cuyos cuerpos fueron sepultados en las tumbas equivocadas tras un error en la entrega, y los funcionarios de la Cl\u00ednica El Prado, la funeraria Jardines de la Eternidad y las autoridades.(Le recomendamos leer:\u00a0\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en Medell\u00edn que iba tan bien con el manejo de la pandemia?) La Secretar\u00eda de Salud del Distrito realiza una investigaci\u00f3n de los hechos registrados el pasado 6 de julio. Tambi\u00e9n respaldan miembros de la Fiscal\u00eda y la Procuradur\u00eda, quienes tras consultar al Instituto Nacional de Medicina Legal, explicaron que no es posible realizar un proceso de exhumaci\u00f3n, como solicitaron las familias implicadas, teniendo en cuenta que representa un riesgo para la salud p\u00fablica. Lea aqu\u00ed:\u00a0Paso a paso en tragedia de Tasajera; un estallido que se pudo evitarHumberto Mendoza, secretario de salud del Distrito, afirm\u00f3 que continuar\u00e1n las investigaciones formales en la Cl\u00ednica El Prado y a la funeraria Jardines de la Eternidad, \"cumpliendo el debido proceso, hasta llegar a las sanciones correspondientes\".\"Aunque se trata aparentemente de errores humanos, la administraci\u00f3n distrital no tolerar\u00e1 este tipo de casos\", a\u00f1adi\u00f3.\u00a0 Lo establecido en el Decreto 780 de 2016 y la ley 9 de 1979, indica que las partes responsables en el hecho podr\u00e1n recibir varias sanciones como: multas hasta por la suma equivalente a 10.000 salarios diarios m\u00ednimos legales, suspensi\u00f3n o cancelaci\u00f3n del registro, cierre temporal o definitivo de los servicios respectivos.Lea:\u00a0La corrupci\u00f3n en Cartagena seg\u00fan el Libro Blanco del alcalde DauLas reuniones de conciliaci\u00f3n se realizaron el pasado fin de semana a trav\u00e9s de plataformas digitales. BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/coronavirus-caso-de-los-cuerpos-sepultados-erroneamente-en-barranquilla-517388", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "'Pap\u00e1 me dijo que era un secreto': un indignante relato de abuso", "contenido": " Las cosas malas, como el abuso y la agresi\u00f3n, siempre les pasan a los dem\u00e1s. Es lo que piensa o quiere pensar la mayor\u00eda de la gente. Era lo que cre\u00eda Lorena, pero la tarde del mi\u00e9rcoles 28 de junio del 2017 empez\u00f3 una pesadilla que, tal vez, afrontan en silencio decenas de madres.El d\u00eda anterior, el padre de su peque\u00f1a, de tres a\u00f1os, se la hab\u00eda llevado en medio de las visitas que hab\u00edan pactado ante un notario, tras la separaci\u00f3n con su esposa Lorena.(Le recomendamos leer:\u00a0\u2018El militar pag\u00f3, me abus\u00f3, y ni siquiera sabe que tuvimos una hijita\u2019) A las 3 p. m. se la entreg\u00f3. La ni\u00f1a le dijo a su mam\u00e1 que quer\u00eda ir al ba\u00f1o, y cuando termin\u00f3 de orinar y mientras Lorena le acomodaba la ropa, el ingenuo relato de su hija le hizo recorrer el cuerpo por un corrientazo fr\u00edo: \u201cPap\u00e1 me hace cosquillas con la boca en la colita\u201d.En un segundo, un inmenso abismo de miedo, dolor y rabia se abri\u00f3 a los pies de esta mujer que lleva tres a\u00f1os rog\u00e1ndole a una fiscal que crea en el testimonio de su peque\u00f1a hija, pero, como pasa en una gran parte de los casos de abuso y maltrato, la justicia pareciera inclinarse por hacerle m\u00e9rito al victimario y no a la v\u00edctima.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hombre habr\u00eda suministrado drogas a una menor para abusar de ella)\u201cYo no sab\u00eda qu\u00e9 hacer. Ten\u00eda terror de mirarle los genitales, de preguntarle algo, de creer que esto nos estaba pasando a m\u00ed y a mi hijita \u2013relata Lorena, con la voz entrecortada\u2013. Le dije que seguro estaba jugando, y ella me respondi\u00f3 que el papito le daba besos en todo el cuerpo y que le hab\u00eda dicho que era un secreto entre los dos\u201d.De inmediato, Lorena busc\u00f3 una cita con la pediatra de la ni\u00f1a, quien tras hacerle el examen f\u00edsico y tener una charla con la peque\u00f1a, escribi\u00f3 en la historia cl\u00ednica el relato de su paciente y su conclusi\u00f3n: \u201cLa ni\u00f1a fue manipulada en sus genitales\u201d.Adem\u00e1s, el relato agrega que \u201ca pap\u00e1 le gusta echarme la crema en la colita\u201d y otras descripciones sobre la manipulaci\u00f3n que el hombre hac\u00eda cuando le aplicaba la crema.(Le puede interesar:\u00a0Voces de mujeres contra la violencia de g\u00e9nero en la revista 'Al\u00f3')Con esta historia cl\u00ednica, el testimonio de su hija de tres a\u00f1os y todo el valor que pudo juntar, Lorena interpuso la demanda contra su expareja, el 4 de julio del 2017.Lo primero que pas\u00f3 tras la denuncia fue evitar que el hombre se le volviera a acercar. Logr\u00f3 una medida restrictiva, y el fiscal que inicialmente conoci\u00f3 el caso le dio todo el peso de credibilidad al testimonio de la ni\u00f1a, pidiendo, adem\u00e1s, que no le volvieran a preguntar por lo que hab\u00eda ocurrido, ya que era tan claro y contundente su relato a la pediatra y a su madre que era una prueba suficiente. Pero, inexplicablemente, de un momento a otro el caso dio un giro de 180 grados en el a\u00f1o siguiente.Una mujer fiscal asumi\u00f3 el proceso y lo primero que le dijo a la desesperada madre es que \u201cel caso no era grave, porque no pas\u00f3 nada m\u00e1s\u201d. En abril de 2018, la justicia le sugiri\u00f3 a Lorena que \u201carreglara por las buenas\u201d con el victimario de su hija; la profesional del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar intercedi\u00f3 tambi\u00e9n por \u00e9l, y aleg\u00f3 que el padre ten\u00eda derecho a ver la ni\u00f1a y quedarse m\u00e1s de un d\u00eda con ella (permitirle pernoctar con \u00e9l); y el comisario de familia fue m\u00e1s all\u00e1: \u201cLa mejor soluci\u00f3n es que la ni\u00f1a permanezca 15 d\u00edas con el pap\u00e1 y 15 d\u00edas con usted, y se la turnan\u201d. Esa respuesta acab\u00f3 de devastar a Lorena. (Le sugerimos:\u00a0Excomandante del Ej\u00e9rcito analiza situaci\u00f3n de abuso sexual en tropas) A esto se sum\u00f3 que el 16 de junio de 2019, el hombre y una de sus familiares intentaron llevarse a la fuerza a la ni\u00f1a en un centro comercial. La Polic\u00eda logr\u00f3 evitarlo.Lorena ahora vive escondida. En su EPS le diagnosticaron estr\u00e9s postraum\u00e1tico, y este mi\u00e9rcoles 15 de julio debe acudir a la audiencia, en la que la fiscal buscar\u00e1 precluir la investigaci\u00f3n \u201cpor no haber una prueba contundente de secuelas f\u00edsicas\u201d.Lorena solo quiere justicia para su hija y que este hombre no vuelva a acerc\u00e1rsele. La ni\u00f1a hoy tiene seis a\u00f1os y no quiere que en el tribunal le sigan preguntando lo mismo: \u00bfqu\u00e9 fue lo que te hizo tu pap\u00e1? -\u00a0Mellizos de 8 a\u00f1os salvaron a su hermana y mam\u00e1 de un infierno -\u00a0\u2018Si Ciro Guerra incurri\u00f3 en comportamiento de acoso, que pida perd\u00f3n\u2019 -\u00a097 personas han sido capturadas en Bogot\u00e1 por delitos sexuales en 2020 -\u00a0Solo el 29 % de uniformados con cr\u00edmenes sexuales han sido condenados JINETH BEDOYA LIMANO ES HORA DE CALLAR", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/papa-me-dijo-que-era-un-secreto-un-indignante-relato-de-abuso-517250", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en Medell\u00edn que iba tan bien con el manejo de la pandemia?", "contenido": " Desde hace tres semanas, en Medell\u00edn hay una aceleraci\u00f3n en el n\u00famero de casos positivos del covid-19, situaci\u00f3n que preocupa a las autoridades de la regi\u00f3n, ejemplo nacional en el manejo de la pandemia. (Le puede interesar:\u00a0Indignaci\u00f3n por hombre que abre y prueba jugos en una tienda D1) De hecho, como medida extraordinaria tras declararse la alerta naranja por la ocupaci\u00f3n de las camas de UCI (est\u00e1n en un 76 %), el alcalde Daniel Quintero decret\u00f3 que desde hoy y hasta el 26 de julio habr\u00e1 cierre de parte del centro de la ciudad, zona que entra en cuarentena estricta, exceptuando sectores de abastecimiento, bancos o farmacias, que deben operar con protocolos de bioseguridad. El aislamiento preventivo obligatorio, que proh\u00edbe la circulaci\u00f3n de personas, no cubrir\u00e1 todo el centro de Medell\u00edn, sino que regir\u00e1 en el pol\u00edgono con m\u00e1s aglomeraci\u00f3n de gentes, como La Alpujarra, El Hueco, el parque San Antonio y el parque Berr\u00edo, adem\u00e1s del Museo de Antioquia, el cual hab\u00eda empezado a operar la semana pasada. En esta zona, las autoridades dispondr\u00e1n de cinco Puestos de Control fijos, con personal de la Alcald\u00eda y la Polic\u00eda, quienes estar\u00e1n conectados para atender cualquier contingencia durante el aislamiento. En la ciudad, adem\u00e1s, rige la ley seca los fines de semana. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0En Bucaramanga saquearon cami\u00f3n de Pony Malta que se volc\u00f3) Los contagiados en Medell\u00edn llegaron a los 4.488 casos. Seg\u00fan datos oficiales, hay 3.068 activos, de los cuales al menos 1.200 permanec\u00edan con fuente de contagio en estudio, clasificaci\u00f3n que indica que su origen no se ha esclarecido para las autoridades. Natalia L\u00f3pez, subsecretaria de Salud P\u00fablica de Medell\u00edn, asegura que el incremento de casos se dio desde la apertura econ\u00f3mica de diferentes sectores. Respecto a los contagios sobre los que no se conoce la fuente dijo que est\u00e1n en investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica.  (Adem\u00e1s:\u00a0'Pens\u00e9 que nos iban a ayudar y me acabaron con el carro': conductor de cami\u00f3n saqueado) Esta investigaci\u00f3n, que tarda 14 d\u00edas y por la que pasa cada una de las personas contagiadas, se realiza v\u00eda telef\u00f3nica a trav\u00e9s de encuestas ya dise\u00f1adas, las cuales buscan que los pacientes recuerden personas y lugares que visitaron para atar cabos y encontrar el origen. En tanto, Yessica Giraldo, m\u00e9dica y docente de Medicina de la Universidad CES, se\u00f1ala que \u201cya es muy dif\u00edcil identificar el origen o el foco\u201d, pero es necesario continuar con el trabajo que se viene haciendo para controlar el da\u00f1o. (Le recomendamos:\u00a0Un cami\u00f3n se volc\u00f3 cerca de Tasajera; no hubo saqueos ni alteraciones) La experta manifiesta que es importante objetivar la aceleraci\u00f3n en la propagaci\u00f3n del virus, lo que los expertos llaman tasa de reproducci\u00f3n efectiva o R0 (erre cero). Esta da cuenta del n\u00famero de personas que un contagiado puede enfermar. Conocerla permite tomar decisiones inmediatas para evitar m\u00e1s transmisiones. \u201cSi hay aceleraci\u00f3n, es porque hubo p\u00e9rdida de efectividad de las medidas instauradas y toca volverlas a afinar, volver a ponerse estrictos, porque esa va a ser la tendencia\u201d, enfatiza la m\u00e9dica. El departamento, para mediados de junio, ten\u00eda un R0 estimado entre 0,7 y 0,8, lo que indicaba que la propagaci\u00f3n iba muy lenta. Hoy, este n\u00famero estar\u00eda entre 1,8 y 2,2, lo que quiere decir que un contagiado podr\u00eda enfermar a dos personas. \u201cDos a cuatro, cuatro a ocho, y eso ya nos habla de una aceleraci\u00f3n impresionante, casi exponencial como al principio. Eso si no hacemos absolutamente nada\u201d, agrega Giraldo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Alcalde de Cali seguir\u00e1 adelante con uso de Ivermectina para covid-19) Para la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Sindical Colombiana (Asmedas) Seccional Antioquia, \u201cante esta situaci\u00f3n, y de continuarse con la tendencia creciente, es f\u00e1cil prever para las pr\u00f3ximas semanas la saturaci\u00f3n de las salas de cuidado intensivo, los servicios de urgencias y los servicios de hospitalizaci\u00f3n de primero y segundo nivel\u201d.Los reportes diarios dan cuenta de este aumento acelerado en la ciudad. Durante las dos primeras semanas de junio hubo un d\u00eda donde solo fueron reportados 2 casos positivos (1.\u00ba de junio) y otro donde la cifra m\u00e1xima lleg\u00f3 a los 49 casos (15 de junio). De ah\u00ed en adelante los reportes empezaron como una monta\u00f1a rusa hasta el 30 de junio. Desde esa fecha han permanecido por encima de los 100 casos. Estas \u00faltimas fechas coinciden con la realizaci\u00f3n del primer d\u00eda sin IVA (19 de junio), que \u201cpara el coronavirus fue una fiesta\u201d, dice la m\u00e9dica Giraldo, que concuerda con Asmedas en que se debe regresar a la cuarentena estricta para frenar los contagios y prevenir el colapso de los hospitales. -\u00a0Conmoci\u00f3n por joven que golpe\u00f3 y roci\u00f3 gasolina a su mam\u00e1 y su pareja -\u00a0Fotos er\u00f3ticas alrededor de bus del MIO en Cali abren nueva pol\u00e9mica -\u00a0Avioneta colision\u00f3 con un carro en Turbo, Antioquia -\u00a0Esta es la historia del Cayeye, el plato que revivi\u00f3 por el covid-19 LAURA ROSA JIM\u00c9NEZPara EL TIEMPOMEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/coronavirus-en-medellin-incremento-acelerado-de-casos-de-covid-19-517238", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Este es el exjuez que rechaz\u00f3 '200 barras' del senador Pulgar", "contenido": " Andr\u00e9s Fernando Rodr\u00edguez Caez es el exjuez de la rep\u00fablica se que neg\u00f3 a recibir \"200 barras\" de un negocio que le ofreci\u00f3 el hoy senador de 'la U' Eduardo Pulgar.\u201cA ver, senador, yo en principio acept\u00e9 la reuni\u00f3n esta ma\u00f1ana aqu\u00ed pues por intermedio del alcalde Ronald, pero yo soy un hombre muy serio. Usted me est\u00e1 hablando de negocios, yo para eso s\u00ed no. D\u00e9jeme que le haga la audiencia; d\u00e9jeme explicarle primero por qu\u00e9 supuestamente llega all\u00e1. Ronald me abordaba esta tarde y me dec\u00eda \u00bfdoctor, pero por qu\u00e9 Usiacur\u00ed? Ronald, usted sabe que Usiacur\u00ed ha venido movi\u00e9ndose, ha manejado casos delicados de garant\u00edas, yo all\u00e1 he manejado casos delicados\u201d, revel\u00f3 el periodista Daniel Coronell en su columna del portal Los Danieles. (Le recomendamos leer:\u00a0La tanqueta no tripulada que la Polic\u00eda patent\u00f3 para el Esmad) El audio acaba de llevar a la Sala de Instrucci\u00f3n de la Corte Suprema a ordenar que se indague, de oficio, el contenido del audio.En este se escucha al senador se\u00f1alar:\u00a0\u201cSi los 'manes' son juiciosos, si yo le digo: 'hey, doc., esta vaina vale 200 barras', \u00e9l me dice: '\u00bfa qu\u00e9 horas y d\u00f3nde?'. As\u00ed, pa hablar claro. Yo les digo a ustedes la verdad. Aqu\u00ed hay un negocio\u2026Yo creo\u2026 No s\u00e9, si ustedes quieren hablar solos\u201d.(Lo invitamos a leer: \u2018Boliche\u2019, el hombre que le dio la estocada a \u00c1lex Saab)Segundos antes hab\u00eda explicado el negocio:\u00a0\u201cNo joda, yo quiero apelar a ti para ver c\u00f3mo me pueden ayudar ustedes, porque esto es un negocio. Esto es un negocio. Yo te digo la verdad\u2026 Esto es un negocio. Esto tiene que quedar entre nosotros tres porque los 'manes' est\u00e1n preocupados. Es m\u00e1s, los 'manes' me dicen: si hay que ir hasta all\u00e1, yo voy; pero lo ideal es que no vayan a decir nada\u201d.EL TIEMPO estableci\u00f3 que el entonces juez que rechaz\u00f3 las 200 'barras' es actualmente contratista de la Superintendencia de Servicios\u00a0P\u00fablicos. Antes se desempe\u00f1\u00f3 como juez primero promiscuo municipal de Usiacur\u00ed y, bajo ese cargo, se registr\u00f3 la reuni\u00f3n con Pulgar.Rodr\u00edguez Caez lleg\u00f3 a ese despacho en septiembre de 2014 y permaneci\u00f3 hasta octubre de 2018. Esto significa que, tras el encuentro con el congresista, estuvo al menos un a\u00f1o m\u00e1s en ese despacho. (Le recomendamos:\u00a0Otro poderoso narco colombiano termina de pagar condena en EE. UU.) Antes hab\u00eda estado ligado a la rama judicial en Neiva, de donde es oriundo, en cargos como secretario de Despacho, auxiliar judicial, escribiente y auxiliar mayor, la base de la pir\u00e1mide.Y en dos d\u00edas vence el contrato con la Superintendencia de Servicios P\u00fablicos, que lo contrat\u00f3 para \"prestar los servicios profesionales jur\u00eddicos, en la revisi\u00f3n y/o proyecci\u00f3n de todas las actuaciones que sean necesarias dentro de los radicados que resuelven los tr\u00e1mites que le sean asignados a trav\u00e9s del sistema que la entidad disponga\". Aunque el senador Pulgar ha guardado silencio, ya trascendi\u00f3 que alegar\u00eda en su defensa que dichos audios fueron grabados de manera ilegal y estar\u00edan editados.Sin embargo, expertos en el tema aseguran que estos ser\u00edan base de una indagaci\u00f3n, y no prueba. Adem\u00e1s, que entrar\u00edan a citar tanto al senador como al exjuez y a otras personas que aparentemente estaban presentes en la reuni\u00f3n.(Le puede interesar: Los hilos que se mueven para que Lehder revele los secretos de Escobar)Tambi\u00e9n se entrar\u00eda a verificar lo dicho por el propio senador: \"Yo te voy a decir la verdad, yo a trav\u00e9s de la Presidencia de la Rep\u00fablica y el Ministerio de Educaci\u00f3n consegu\u00ed que finalmente ah\u00ed pusieran un tipo que ha estado antes en la universidad, que es sobrino del viejo Gabriel Acosta, primo tanto de la mujer de Jaller como del hijo de Gabriel Acosta. Y ah\u00ed eso fue apenas como para un feliz t\u00e9rmino. La ministra fue\u2026 La \u00faltima resoluci\u00f3n fue del ministerio\u201d.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Al parecer hace referencia a la Universidad Metropolitana de Barranquilla, cuyos voceros tampoco se han pronunciado. -\u00a0Bandas de venezolanos ya lideran microtr\u00e1fico y prostituci\u00f3n en Bogot\u00e1 -\u00a0Historia del fuerte opositor venezolano que muri\u00f3 en Bogot\u00e1 de covid -\u00a0La carta desesperada del r\u00e9gimen Maduro por liberar a \u00c1lex Saab UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/andres-rodriguez-el-juez-que-rechazo-200-barras-del-senador-eduardo-pulgar-517360", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Invima dio v\u00eda libre a estudio para aplicar la Ivermectina en el Valle", "contenido": " El ministro de Salud, Fernando Ruiz, afirm\u00f3 que el\u00a0Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos (Invima) aprob\u00f3 el proceso de estudio de la Ivermectina para pacientes con covid-19 leves, asintom\u00e1ticos o sospechosos en el Valle del Cauca.\u00a0El alto funcionario hizo esta aseveraci\u00f3n tras el debate que la semana pasada se suscit\u00f3 en el Valle del Cauca y en Cali, debido a que el alcalde de la capital de la regi\u00f3n, Jorge Iv\u00e1n Ospina, y la gobernadora Clara Luz Rold\u00e1n sostuvieron que pondr\u00edan en marcha dicho estudio con el suministro de algunas dosis. (Le recomendamos leer:\u00a0\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en Medell\u00edn que iba tan bien con el manejo de la pandemia?)Esta entrega se har\u00eda tanto en Cali, como en Buenaventura, Buga, Tulu\u00e1, Yumbo, Palmira, Candelaria, Pradera y Florida.\u00a0\"No hay una base suficiente en el mundo para evaluar este medicamento, pero estamos teniendo la prudencia necesaria para esperar los resultados que surjan de esos estudios. En Cali est\u00e1n realizando un an\u00e1lisis a trav\u00e9s de un centro de investigaci\u00f3n y ya fue aprobado por el Invima\", dijo Ruiz.\u00a0 \"Es un medicamento de alta eficiencia\u00a0que tambi\u00e9n ha tenido efectos antivirales.\u00a0Una sociedad debe ser atrevida\u00a0cuando la vida de la gente est\u00e1 en\u00a0peligro\", dijo Ospina,\u00a0 quien ha consultado\u00a0experiencias y estudios.\u00a0La gobernadora del Valle del Cauca record\u00f3 que el\u00a0Comit\u00e9 de Expertos en Salud (Copesa)\u00a0por la pandemia elev\u00f3 la recomendaci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Un cami\u00f3n se volc\u00f3 cerca de Tasajera; no hubo saqueos ni alteraciones)Pese a que el Invima hab\u00eda se\u00f1alado que no hay evidencia cient\u00edfica sobreresultados en casos de covid-19, Copesa\u00a0inform\u00f3 que en Cali fue autorizadoun ensayo cl\u00ednico por esa entidad. Copesa, coordinado por la m\u00e9dica\u00a0Dilian Francisca Toro, indica que\u00a0\"el\u00a0Invima aprob\u00f3 un estudio cl\u00ednico en\u00a0la ciudad de Cali que involucra el uso\u00a0del medicamento Ivermectina en pacientes\u00a0adultos con sintomatolog\u00eda\u00a0asociada al covid-19, liderado por el\u00a0Centro de Estudios de Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica\u00a0SAS (CEIP) y, actualmente, es\u00a0la \u00fanica instituci\u00f3n autorizada en Colombia para el desarrollo de estudios\u00a0cl\u00ednicos en humanos con este medicamento\".\"Los infect\u00f3logos coincidieron\u00a0y realizaron un consenso para\u00a0dar tratamiento de Ivermectina en\u00a0etapa temprana como una herramienta\u00a0de salud p\u00fablica para evitar lagravedad y que no vayan tantos pacientes a hospitalizaci\u00f3n\u00a0y cuidados intensivos. Este medicamento es un antiparasitario, no tiene\u00a0efectos adversos (...) inhibe la entrada\u00a0del virus a la c\u00e9lula y eso hace que\u00a0disminuya la mortalidad\", dijo la m\u00e9dica\u00a0Toro. El viernes pasado, el medicamento no\u00a0se consegu\u00eda en droguer\u00edas de Cali. Ospinay Toro pidieron a la poblaci\u00f3n no automedicarse. -\u00a0Este es el exjuez que rechaz\u00f3 '200 barras' del senador Pulgar-\u00a0Encuesta: cae imagen de Duque y L\u00f3pez; sube popularidad de Quintero-\u00a0'Pap\u00e1 me dijo que era un secreto': un indignante relato de abusoCALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/ivermectina-invima-dio-via-libre-a-estudio-para-aplicar-medicamento-por-covid-19-517322", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Por covid, en vilo audiencias para cerrar caso de secuestro en la JEP", "contenido": " Las 11 entrevistas que la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) adelant\u00f3 con antiguos funcionarios p\u00fablicos, y que tuvo que terminar de forma virtual por la pandemia de coronavirus, permitieron complementar el rompecabezas del caso 01, conocido como el de secuestros de las Farc, con la visi\u00f3n del Estado en los a\u00f1os m\u00e1s duros de este flagelo. As\u00ed lo explica la magistrada Julieta Lemaitre, de la Sala de Reconocimiento de Responsabilidad de la JEP, instructora de este caso. No descarta que otras personas sean llamadas, en virtud de las peticiones de las v\u00edctimas, pero considera que los temas principales ya fueron abarcados en las entrevistas que se adelantaron.(De su inter\u00e9s: \u00bfC\u00f3mo es el proceso para llegar a imponer sanciones y penas en la JEP?)Las personas que rindieron entrevista fueron la exsenadora Piedad C\u00f3rdoba, quien facilit\u00f3 liberaciones; el coordinador de la Oficina del Alto Comisionado para la Paz durante el gobierno de Ernesto Samper, Daniel Garc\u00eda Pe\u00f1a; monse\u00f1or Luis Augusto Castro Quiroga, quien presidi\u00f3 la Comisi\u00f3n de Conciliaci\u00f3n Nacional en los a\u00f1os 90; el ex viceministro de defensa y exdirector del DAS durante el gobierno Uribe, Andr\u00e9s Pe\u00f1ate; el exzar antisecuestro del gobierno Pastrana, Jos\u00e9 Alfredo Escobar Araujo; el exconsejero de paz del gobierno Gaviria Jos\u00e9 No\u00e9 R\u00edos, quien particip\u00f3 en la liberaci\u00f3n de infantes de marina secuestrados en la toma a Las Delicias.A estos, les siguieron V\u00edctor Ricardo Pi\u00f1eros, Alto Comisionado de Paz del gobierno Pastrana; Camilo Echand\u00eda, asesor de la Consejer\u00eda Presidencial para la Paz e investigador de temas de secuestro; el director del Fondelibertad en el gobierno Pastrana, Juan Francisco Mesa Torres y asesor jur\u00eddico de la Fundaci\u00f3n Pa\u00eds Libre; finalmente, Humberto Vel\u00e1squez Ardila, quien trabaj\u00f3 en la Subdirecci\u00f3n Antisecuestro del DAS; y el tambi\u00e9n funcionario del DAS Marcel Su\u00e1rez Romero.La utilidad de estas entrevistas, explica la magistrada Lemaitre, ha sido llenar el vac\u00edo que ten\u00eda el caso desde el punto de vista del Estado, de \u201cc\u00f3mo reaccion\u00f3, qu\u00e9 medidas tom\u00f3, no porque est\u00e9n en juicio, sino porque es parte del contexto\u201d. Esta b\u00fasqueda se concentra en el mayor pico de secuestros, durante los gobiernos Samper y Pastrana.La magistrada cuenta, adem\u00e1s, que esta ha sido una pregunta que han hecho algunas v\u00edctimas. Asimismo, agrega que ha permitido entender, por ejemplo, que la mayor\u00eda de quienes pagaron c\u00e1rcel por los secuestros \u201cfueron personas de muy bajo nivel de mando\u201d, que cuidaban a los secuestrados y que cayeron cuando se adelantaron operaciones de rescate.(Le sugerimos leer: \u00bfQu\u00e9 son los TOAR y por qu\u00e9 son el coraz\u00f3n de las sanciones de la JEP?)Las entrevistas tambi\u00e9n permitieron reconstruir c\u00f3mo vivieron los funcionarios tanto esas operaciones como los intentos de \u201cacuerdo humanitario\u201d. Asimismo, comprender la institucionalidad que los gobiernos crearon desde los a\u00f1os 90, como los Gaula, para combatir y contrarrestar la creciente ocurrencia de esos cr\u00edmenes. La magistrada Lemaitre no tiene certeza de cu\u00e1ndo podr\u00e1 terminarse esta etapa del caso 01 que, se presum\u00eda, podr\u00eda ser el primero de los siete abiertos por la JEP en llegar a una resoluci\u00f3n de conclusiones. Tras ese paso, el caso pasar\u00eda al Tribunal para la Paz, que es el encargado de imponer penas y sanciones.La suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos judiciales ocasion\u00f3 que la fecha de cierre para recibir observaciones de las v\u00edctimas perdiera efecto jur\u00eddico, por lo cual siguen llegando. Seg\u00fan inform\u00f3 la JEP a finales de junio, el caso 01 ten\u00eda 2.191 v\u00edctimas acreditadas, de las cuales 2.120 ya conocieron las versiones de los comparecientes de Farc y 891 hab\u00edan presentado observaciones respecto a estas.Aunque Farc ya conoce estas observaciones en bruto, explica Lemaitre, en el transcurso de este mes recibir\u00e1n los documentos de an\u00e1lisis de esas observaciones. El equipo de la JEP est\u00e1 estableciendo qu\u00e9 de lo que piden las v\u00edctimas ya est\u00e1 en la informaci\u00f3n recabada y qu\u00e9, al contrario, es necesario buscar con otras pruebas judiciales o ampliaciones de versiones de los exguerrilleros.(Tambi\u00e9n le recomendamos: La versi\u00f3n en que Farc reconoce ejecuci\u00f3n de 11 diputados del Valle)Asimismo, la JEP busca acceder a copias espejo de cerca de 30 computadores en poder de la Fiscal\u00eda con informaci\u00f3n que puede resultar relevante para el caso. Hasta ahora han recibido siete de esas copias. La magistrada explica que el computador de Ra\u00fal Reyes no est\u00e1 incluido, dado que no sirve como prueba judicial, pero que lo pueden evaluar como un elemento de contexto.Aunque la magistrada considera que algunas partes del trabajo del caso no se han retrasado, como el an\u00e1lisis de informaci\u00f3n que ahora hacen los funcionarios desde sus casas, otros momentos que apuntaban a tener contenido restaurador s\u00ed quedaron suspendidos. Las 11 audiencias p\u00fablicas citadas para que las v\u00edctimas dieran sus observaciones, por ejemplo, se cancelaron.Aunque la JEP puede elaborar el escrito de determinaci\u00f3n de hechos y conductas, que es el que cierra la investigaci\u00f3n en la Sala de Reconocimiento, despu\u00e9s de este vendr\u00eda una audiencia de reconocimiento en la cual los m\u00e1ximos responsables dicen si aceptan o no lo que ese escrito dice. Esa audiencia, la posibilidad de que v\u00edctimas y victimarios se vean cara a cara, es el coraz\u00f3n de la justicia restaurativa, pero est\u00e1 en veremos. \u201cLa calidad de la experiencia no es lo mismo en computador que en persona\u201d, dice la magistrada. Por eso, eval\u00faan si es posible hacerlo con medidas de bioseguridad. No solo se afecta la posibilidad de que las v\u00edctimas vean a los comparecientes, sino de que se vean y conozcan entre ellas. Adem\u00e1s, pensar una audiencia virtual tiene la dificultad de que la mayor\u00eda de exguerrilleros est\u00e1n en zonas con dificultades de conectividad.Aunque el caso estaba proyectado para terminarse entre julio y septiembre, la magistrada Lemaitre concluye diciendo que no hay certeza de que todas las partes se puedan cumplir este a\u00f1o o si ser\u00e1 necesario cerrarlo sin pasar por todos los momentos que estaban estipulados, pero analizan todas las opciones. -\u00a0Capturada por Andino sell\u00f3 acuerdo de colaboraci\u00f3n y ser\u00e1 testigo -\u00a0Pinz\u00f3n no se retracta: ampl\u00eda cr\u00edticas a Comisi\u00f3n de la Verdad -\u00a0A la c\u00e1rcel cuatro implicados en atentado en la Escuela de Cadetes JUAN DAVID L\u00d3PEZ MORALESTwitter: @LopezJuanDaRedactor de Justicia", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/jep-colombia/en-que-va-el-caso-de-secuestro-en-la-jep-retrasado-por-el-coronavirus-517446", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfHan funcionado los est\u00edmulos para gestores de la econom\u00eda naranja?", "contenido": " Mediante su fundaci\u00f3n Vive Bailando, hace seis a\u00f1os Clemencia Vargas le apuesta a transformar cultural y socialmente el pa\u00eds. Hoy, muchos de sus bailarines ven cancelados o suspendidos sus contratos. Usted es bailarina profesional y empresaria del baile. \u00bfC\u00f3mo ha sido enfrentar esta pandemia desde su actividad?A trav\u00e9s de Vive Bailando, hemos desarrollado un modelo en el cual demostramos c\u00f3mo el baile es una herramienta de desarrollo en lo social, lo emocional, lo cognitivo y lo f\u00edsico. El baile genera desarrollo a lo largo del ciclo de vida de una persona. Es decir, los beneficios f\u00edsicos del baile son distintos en la primera infancia, en la juventud, en un adulto o en el adulto mayor. Imagino que bajo el confinamiento por el coronavirus, esa filosof\u00eda cobra m\u00e1s vigencia que nunca\u2026Claro, porque la salud f\u00edsica es la salud mental en este proceso de m\u00e1s de tres meses de confinamiento, durante el cual las personas han pasado por demasiada angustia e incertidumbre, muchos han perdido su trabajo, y, por supuesto, esto genera gran ansiedad, depresi\u00f3n por el sedentarismo, en t\u00e9rminos f\u00edsicos, y tambi\u00e9n hemos visto incrementada la tasa de violencia intrafamiliar en m\u00e1s de un 70 %.\u00bfC\u00f3mo puede el baile servir de desfogue para todo eso, incluyendo subir la autoestima, que en este momento tenemos casi todos por el piso? El baile es algo que podemos hacer en nuestras casas, solos, en pareja, en familia, en grupo. Nos permite soltar endorfinas para prevenir la depresi\u00f3n y mejorar la autoestima. Expresar nuestros sentimientos reprimidos, nuestras emociones, que muchas veces guardamos. Rabias en nuestro h\u00edgado, por ejemplo. Tambi\u00e9n, logra que el ejercicio del baile y el estiramiento mejore nuestra postura despu\u00e9s de estar largas horas frente a Zoom y el computador. Mejoramos nuestra elasticidad, nuestra capacidad aer\u00f3bica, nuestra fuerza, la memoria y reducimos el estr\u00e9s. Suena como un remedio muy atractivo. \u00bfSon la edad o la habilidad corporal limitantes, por ejemplo, cuando se tienen dificultades de coordinaci\u00f3n y motricidad, para practicar el baile? Mejor dicho: \u00bfalg\u00fan d\u00eda es tarde para bailar? No, en absoluto. Nosotros incluso tenemos un programa dise\u00f1ado para adultos mayores, para mejorar la coordinaci\u00f3n, la memoria, la motricidad, la prevenci\u00f3n de artritis, la coordinaci\u00f3n. Nuestro modelo est\u00e1 basado no solamente en las grandes coreograf\u00edas. Para aquellos que dicen: Uy, no, yo no s\u00e9 bailar\u201d, nosotros hablamos del baile desde el punto de vista del cuerpo en movimiento. Muchas veces estamos enfocados solamente en mejorar nuestras capacidades t\u00e9cnicas y cognitivas y se nos olvida que nuestro cuerpo hace m\u00e1s del 80 % de lo que somos, y no lo estamos ejercitando, practicando, moviendo de la forma en que deber\u00edamos.Pero \u00bfel baile es un arte o es un deporte?Bueno, el baile es un arte que tiene y estimula unas condiciones f\u00edsicas. Entonces, ah\u00ed es donde entramos a hablar de los beneficios f\u00edsicos del baile, como la capacidad aer\u00f3bica, la fuerza, la flexibilidad, que, sin duda alguna, son y hacen parte de los beneficios de un deporte. Pero, definitivamente, el baile es un arte.Se supon\u00eda que este iba a ser el momento estrella de la econom\u00eda naranja, por cuenta de la cual seguramente su academia, sus bailarines, iban a poder progresar mucho, con ventajas y est\u00edmulos muy grandes del Gobierno. Desgraciadamente, el confinamiento no lo permiti\u00f3. Con el coraz\u00f3n en la mano, \u00bfc\u00f3mo ha sido cancelar este sue\u00f1o? Vengo haciendo emprendimiento cultural y social, a trav\u00e9s de Vive Bailando, hace m\u00e1s de seis a\u00f1os en Colombia. Me devolv\u00ed de Estados Unidos despu\u00e9s de estar all\u00e1 por m\u00e1s de 18 a\u00f1os, porque cre\u00eda que Colombia necesitaba un modelo en el que el baile fuera una herramienta de desarrollo en lo social, en lo art\u00edstico, y que yo pod\u00eda aportar mucho. Este iba a ser el a\u00f1o en el cual \u00edbamos a tener m\u00e1s crecimiento, con base en un modelo sostenible, que genera impacto, que es escalable, que llega a lo social, a las personas menos favorecidas del pa\u00eds. Al inicio de este a\u00f1o ten\u00edamos 18 personas trabajando, a trav\u00e9s de contratos laborales, y m\u00e1s de 40 vinculadas a trav\u00e9s de prestaci\u00f3n de servicios. O sea, unas 50 personas\u2026M\u00e1s o menos 55 personas en total. Hoy nos quedan seis personas con contrato laboral y tres con prestaci\u00f3n de servicios. Si bien hemos logrado transformar nuestro modelo, tener una academia virtual y poder llevar nuestros programas sociales a trav\u00e9s de dos metodolog\u00edas, la digital y la entrega de kits f\u00edsicos, pues definitivamente el modelo, las circunstancias, la econom\u00eda, la incertidumbre, no permiten tampoco que los n\u00fameros, el personal ni los costos y gastos actuales se sostengan. \u00bfY c\u00f3mo les ha ido en la f\u00f3rmula virtual? \u00bfHa habido respuesta del p\u00fablico?S\u00ed, nos ha ido bien, pero estamos vendiendo menos del 50 % de lo que vend\u00edamos antes. Y en lo social, realmente vemos que este modelo digital nos ha funcionado en muy pocas comunidades, donde es gratuito, por la falta de acceso y conectividad. Eso nos ha forzado a generar un modelo de clases pregrabadas, con unas cartillas, con un kit integral que incluso viene con tapabocas y mercado, para llegar a estas 2.200 familias que hacen parte de nuestros programas, y seguir acompa\u00f1\u00e1ndolas durante este momento. Pero, digamos que no ha sido una tarea f\u00e1cil. Hoy, m\u00e1s de 30 formadores art\u00edsticos y de desarrollo humano que implementaban clases con nosotros de forma permanente, en m\u00e1s de seis departamentos del pa\u00eds, han perdido sus trabajos o tienen sus contratos suspendidos. La pandemia exige reinventarse, pero no es una tarea f\u00e1cil, y menos cuando uno ya tiene un contrato firmado, con la expectativa resuelta de c\u00f3mo va a sostener durante el a\u00f1o a la familia. \u00bfC\u00f3mo pueden las empresas mantener hoy una cultura corporativa virtual a trav\u00e9s del arte y del deporte? Las personas est\u00e1n ya cansadas de largas horas sentadas frente a una pantalla o en reuniones virtuales, y lo que nosotros ofrecemos es permitir que las personas se paren, hagan pausas activas a ciertas horas en el d\u00eda, pausas de baile, de meditaci\u00f3n, de reguet\u00f3n, de salsa, que podamos implementar a trav\u00e9s de Vive Bailando, para que las empresas tambi\u00e9n garanticen que sus empleados puedan prevenir o manejar las dificultades que se presentan en salud mental y f\u00edsica, bajo este confinamiento preventivo. La semana pasada, el Gobierno anunci\u00f3 la apertura gradual de sitios de expresi\u00f3n art\u00edstica. \u00bfUsted c\u00f3mo recibe ese anuncio? Soy muy pesimista frente a eso. Creo que el pa\u00eds est\u00e1 entrando en los picos m\u00e1s altos de contagio. Y que despu\u00e9s de tres largos meses, casi cuatro, de estar confinados, es un momento de cuidarse. Yo ser\u00eda incapaz hoy de abrir mi academia para que ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos a quienes estamos tratando de promover un estilo de vida sano, saludable, vayan a una academia como la m\u00eda, donde puedan estar expuestos. Me parece irresponsable y no correr\u00e9 ese riesgo. El Gobierno, a trav\u00e9s de sus distintas entidades, ha venido ofreciendo una serie de ayudas. Yo quisiera hacerle a usted, que las ha ensayado todas, un test r\u00e1pido. Por ejemplo: \u00bfel subsidio para la seguridad social le ha funcionado? S\u00ed funcion\u00f3 durante dos meses. Fue un buen alivio, demasiado corto. Ojal\u00e1 piensen en extenderlo.\u00bfEl subsidio a la prima?Si bien hay un decreto que permite negociar el pago de la prima en tres meses, el m\u00e9todo de c\u00e1lculo para aplicar al subsidio a la prima lo sacaron el 2 de julio, es decir, dos o tres d\u00edas despu\u00e9s de que uno ten\u00eda la obligaci\u00f3n de pagarla. Nos toc\u00f3 pagarla para no incurrir en mora. Adem\u00e1s, ese subsidio de la prima solo aplica para trabajadores con un mill\u00f3n de pesos o menos. Y en su academia hay personas que ganan m\u00e1s de un mill\u00f3n de pesos\u2026 Por supuesto.\u00bfY el subsidio de la n\u00f3mina?Algo parecido pas\u00f3 con esto. Ha funcionado bien, ya recib\u00ed el primer pago, a\u00fan no hemos recibido el segundo, estamos aplicando ya al tercero, esperamos que puedan tambi\u00e9n hacer un esfuerzo en ampliar un poco los meses de este subsidio. Un tema que s\u00ed me parece delicado es que este apoyo a la n\u00f3mina no aplica para personas con contratos suspendidos, creo que esas son las personas que m\u00e1s lo necesitan en este momento. Tambi\u00e9n se reglament\u00f3 el Plan Nacional de Econom\u00eda Naranja, dentro del plan de desarrollo de Duque\u2026Creo que al sector le ha faltado algo, como unos alivios en t\u00e9rminos de flujo o de cr\u00e9ditos, direccionados al crecimiento de la econom\u00eda naranja. Los est\u00edmulos est\u00e1n hoy dirigidos a proyectos nuevos. No a los ya existentes, a quienes ya estamos generando empleo y haciendo el esfuerzo de mantener a los empleados en el sector cultural. En concreto, los est\u00edmulos de 500.000 y 600.000 pesos, francamente, no sirven para estimular proyectos nuevos o sostener los actuales. Tambi\u00e9n sacaron una norma que estimula la venta de boleter\u00eda en espect\u00e1culos p\u00fablicos. Pero yo me pregunto: \u00bfcu\u00e1ndo se van a realizar esos espect\u00e1culos? No creo que ser\u00e1n muchos. Si no se siente capaz por ahora de aceptar la reapertura del sector de la cultura, \u00bfc\u00f3mo visualiza que terminar\u00e1 su semestre?Ha sido muy dif\u00edcil para una emprendedora joven, que le ha metido la ficha hace seis a\u00f1os a un proyecto, ver c\u00f3mo el coronavirus realmente en dos o tres meses acaba con los proyectos, con los sue\u00f1os, con el trabajo, con el empleo. Eso fue lo que ocurri\u00f3 en mi proyecto. Y esto no solo me pas\u00f3 a m\u00ed, sino a todos los proyectos que estaban arrancando. Es muy triste, cuando todos ten\u00edamos la esperanza de que en este gobierno la pol\u00edtica de econom\u00eda naranja que involucra la cultura, el emprendimiento y la transformaci\u00f3n digital iba a ser una gran bandera. Me considero positiva, luchadora, trabajadora, que le apost\u00f3 a un emprendimiento basado en el baile, en el que nadie cre\u00eda. No me daban un a\u00f1o, y hemos avanzado en estos \u00faltimos seis. Cuando todo esto empez\u00f3, ten\u00edamos a m\u00e1s de 50 personas trabajando. Y qu\u00e9 triste tener que enfrentar hoy dificultades tan grandes. Cuando pens\u00e9 que este iba a ser nuestro mejor a\u00f1o. Pero como decimos en Vive Bailando: cada paso es una transformaci\u00f3n en movimiento.MAR\u00cdA ISABEL RUEDAEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/para-los-gestores-de-la-economia-naranja-han-funcionado-los-estimulos-y-alivios-del-gobierno-517260", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Encuesta: cae imagen de Duque y L\u00f3pez; sube popularidad de Quintero", "contenido": " Una encuesta realizada por Guarumo, que consult\u00f3 a 2.122 personas de varias ciudades del pa\u00eds, mostr\u00f3 que la imagen de algunos de los alcaldes ha resultado afectada por la crisis del coronavirus.El informe igualmente da cuenta de que la favorabilidad del presidente Iv\u00e1n Duque tiene un descenso de un poco m\u00e1s de 3 puntos, mientras que la de su vicepresidenta, Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, tuvo una ca\u00edda de 14 puntos.(Le recomendamos:\u00a0La columna de Daniel Coronell que enreda al senador Eduardo Pulgar) A nivel de las aspiraciones presidenciales, la encuesta deja en evidencia que hasta ahora los colombianos no est\u00e1n pensando en el 2022.En lo que tiene que ver con los alcaldes de las principales capitales del pa\u00eds, una de las im\u00e1genes que resultan m\u00e1s impactadas en lo que tiene que ver con el manejo de la pandemia es la de la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez.Su favorabilidad, que en la medici\u00f3n de abril pasado estaba en el 78,1 por ciento, baj\u00f3 al 67,9 por ciento, lo que evidencia que los habitantes de la capital empiezan a mostrar un agotamiento por las medidas adoptadas y en muchos casos por los continuos enfrentamientos de la alcaldesa. (Le puede interesar:\u00a0El lapsus de Daniel Quintero en entrega de ventiladores del Gobierno) Tampoco sale nada bien librado el alcalde de Barranquilla, Jaime Pumarejo, cuya imagen favorable pas\u00f3 de un 70 por ciento de favorabilidad a un 53,8 por ciento. Hay que recordar que la capital del Atl\u00e1ntico es una de las m\u00e1s afectadas por el coronavirus.El pol\u00e9mico alcalde de Cartagena,\u00a0William Dau, tambi\u00e9n ha visto c\u00f3mo con el paso de los d\u00edas su imagen se ha deteriorado, al pasar del 73,1 por ciento al 59,6 por ciento.Pero mientras la favorabilidad de estos mandatarios se deteriora, la que s\u00ed ha mejorado es la del alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, que pas\u00f3 del 65,3 por ciento al 80,9 por ciento.\u00a0Los alcaldes de Cali y de Bucaramanga mantienen inamovible su imagen en los \u00faltimos meses. -\u00a0Meme de foto de Uribe y sus nietos se hace viral en Espa\u00f1a -\u00a0Estas son las reglas de la nueva cuarentena por localidades en Bogot\u00e1 -\u00a0\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en Medell\u00edn que iba tan bien con el manejo de la pandemia? De acuerdo con los resultados de la encuesta, la imagen del presidente Iv\u00e1n Duque, aunque tuvo una ca\u00edda de un poco m\u00e1s de 3 puntos, se mantiene alta. Pas\u00f3 del 62,1 en abril al 58,9 en julio.Mientras tanto, la aprobaci\u00f3n a la gesti\u00f3n del mandatario qued\u00f3 en el 59,9 por ciento.Por su parte, la vicepresidenta Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez tuvo una fuerte ca\u00edda en su imagen favorable, que en abril pasado estaba en el 41,3 por ciento y ahora qued\u00f3 en el 27 por ciento, lo que significa que se redujo en m\u00e1s de 14 puntos.Hay que recordar que la vicepresidenta se ha visto envuelta en varias pol\u00e9micas como los cuestionamientos por un negocio que la firma de su esposo realiz\u00f3 hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os con un presunto narcotraficante que las autoridades identifican como \u2018Memo Fantasma\u2019.Tambi\u00e9n se conoci\u00f3 que ella pag\u00f3 una fianza para que un hermano suyo que fue detenido en Estado Unidos pudiera tener una libertad provisional.En lo que tiene que ver con la imagen de los personajes de la vida pol\u00edtica nacional, a la luz de esta encuesta,\u00a0el que sale mejor librado es el axalcalde de Medell\u00edn Sergio Fajardo, pues es el \u00fanico cuya favorabilidad est\u00e1 por encima del 50 por ciento.En esto tambi\u00e9n llama la atenci\u00f3n que, de acuerdo con los resultados de la encuesta, es la primera oportunidad en la que el expresidente Juan Manuel Santos (39,5 por ciento) supera en favorabilidad al expresidente \u00c1lvaro Uribe (37,6 por ciento).Al consultar sobre los posibles candidatos para las elecciones presidenciales del 2022 qued\u00f3 en claro que por ahora a los colombianos no es un asunto que los trasnoche. Y prueba de ello es que el 32,2 por ciento de los encuestados dicen que no tienen candidato.De todas maneras, el que sali\u00f3 mejor librado fue Sergio Fajardo, con un 22,5 por ciento. El segundo lugar es para el senador Gustavo Petro, con un 16,9; seguido por el exalcalde de Medell\u00edn Federico Guti\u00e9rrez, con el 12,6.Enseguida viene el exalcalde de Barranquilla \u00c1lex Char, con 7,8. El primero de los uribistas que aparece en la medici\u00f3n es el actual ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, con el 4,3.La vicepresidenta, Marta Luc\u00eda Ram\u00edrez, aparece con un 3,7 por ciento. Persona Jur\u00eddica que realiz\u00f3 la encuesta: Guarumo, una marca de Smart Data & Automation S. A. S. y EcoAnal\u00edtica Medici\u00f3n y Conceptos Econ\u00f3micos S. A. S.Persona Jur\u00eddica que la encomend\u00f3: Guarumo, una marca de Smart Data & Automation S. A. S. y EcoAnal\u00edtica Medici\u00f3n y Conceptos Econ\u00f3micos S. A. S.Fuente de Financiaci\u00f3n: Guarumo, una marca de Smart Data & Automation S. A. S. y EcoAnal\u00edtica Medici\u00f3n y Conceptos Econ\u00f3micos S. A. S.Objetivo General: preguntas sobre percepci\u00f3n de gesti\u00f3n del Presidente y alcaldes.Universo de Estudio: hombres y mujeres colombianos mayores de 18 a\u00f1os, residentes en Colombia, exceptuando a los denominados antiguos territorios nacionales y el archipi\u00e9lago de San Andr\u00e9s.Dise\u00f1o de la muestra: el dise\u00f1o de la muestra es probabil\u00edstico.Tama\u00f1o de la Muestra: total personas encuestadas: 2.122.T\u00e9cnica de Recolecci\u00f3n: encuesta telef\u00f3nica.N\u00famero encuestadores: 38 encuestadores y 5 coordinadores.Fecha de Recolecci\u00f3n: del 8 al 11 de julio de 2020.Personajes por quienes se indag\u00f3: remitirse al formulario de recolecci\u00f3n.Margen de error: los m\u00e1rgenes de error tienen un 95 % de confianza: el margen parapercepci\u00f3n pa\u00eds, 2,5 %, y ciudades, 5 %.Distribuci\u00f3n de la muestra: las encuestas se realizaron en los siguientes municipios: Apartad\u00f3, Arauca, Armenia, Barranquilla, Bello, Bogot\u00e1 D. C., Bucaramanga, Buga, Cali, Cartagena, Duitama, Florencia, Fusagasug\u00e1, Ibagu\u00e9, Manizales, Medell\u00edn, Mocoa, Monter\u00eda, Palmira, Pasto, Pereira, Riohacha, Rionegro, Rivera, Sahag\u00fan, Santander de Quilichao, Santa Marta, Sincelejo, Soacha, Soledad, Tunja, Tulu\u00e1, Valledupar, Villavicencio, Yopal.Marcos muestrales: municipios Censo de Poblaci\u00f3n Nacional.Preguntas concretas que se formularon: remitirse al formulario de recolecci\u00f3n.Estad\u00edstico: Gustavo Romero Cruz. REDACCI\u00d3N POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/encuesta-cae-la-imagen-de-claudia-lopez-por-cuenta-del-coronavirus-517344", "categoria": "politica"}, {"titulo": "A la c\u00e1rcel cuatro implicados en atentado en la Escuela de Cadetes", "contenido": " El Juzgado 13 de garant\u00edas de Bogot\u00e1 envi\u00f3 a la c\u00e1rcel a Angie Lorena Solano Cortes, Andr\u00e9s Felipe Oviedo Espinel, Miguel Castillo y Jessica K. Berrientos Castilla, cuatro de los implicados en el atentado de la Escuela General Santander, y accedi\u00f3 a solicitud de la Fiscal\u00eda de enviar a Carlos Arturo Mar\u00edn R\u00edos -un quinto implicado- a prisi\u00f3n domiciliaria debido a su situaci\u00f3n m\u00e9dica.El atentado, ocurrido en enero del 2019, cuando un carro bomba explot\u00f3 dentro de las instalaciones del lugar, ocasion\u00f3 la muerte a 22 cadetes de Polic\u00eda. De acuerdo con el juez, Oviedo Espinel y Solano Cort\u00e9s\u00a0\u201csobrepasaron los l\u00edmites del derecho internacional humanitario\u201d y existi\u00f3 un \u201cmenoscabo al bien jur\u00eddico de la vida\u201d por lo que procede la medida de aseguramiento en un establecimiento carcelario.\u00a0(Puede leer:\u00a0Avalan principio de oportunidad a capturada del Andino que declarar\u00e1)Indic\u00f3 que \u201clos implicados afectaron la seguridad del Estado (\u2026) y la seguridad p\u00fablica\u201d y que a su parecer les era exigible un comportamiento de acuerdo a la ley.\u00a0Noticia en desarrollo...JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/a-la-carcel-cuatro-implicados-en-atentando-de-la-escuela-de-cadetes-517424", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Contundente: un s\u00edmbolo del Real Madrid se cans\u00f3 de defender a James", "contenido": " Cuando lleg\u00f3 en 2014, como el flamante goleador del Mundial de Brasil, James Rodr\u00edguez ilusion\u00f3 a muchos con que se iba a convertir en la gran figura del Real Madrid, que se perfilaba tras su paso por el Porto y el M\u00f3naco. Uno de los que vieron en el colombiano la posibilidad de ser la nueva estrella blanca fue Jorge Valdano, quien fue jugador, entrenador y director deportivo en la historia merengue. Por lo tanto, el argentino, campe\u00f3n del mundo en 1986, es palabra autorizada a la hora de hablar del Real Madrid, pues es considerado un s\u00edmbolo, que conoce como nadie el ADN merengue. Y aunque siempre respald\u00f3 al colombiano, ya se cans\u00f3: su ilusi\u00f3n de ver a James en la \u00e9lite mundial se convirti\u00f3 en decepci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Caso de reventa de boletas de la Federaci\u00f3n ir\u00e1 a justicia de EE. UU.)Valdano habl\u00f3 de la situaci\u00f3n de Rodr\u00edguez en el club espa\u00f1ol. En charla con El Transistor, el argentino fue contundente: \u201cSiento que he fracasado con James. Confiaba mucho en la clase y en la categor\u00eda de este jugador. Hay muchos jugadores que a medida que avanza el tiempo van siendo mejores, como Cazorla que sufri\u00f3 700 lesiones, o Banega\u201d, asegur\u00f3 el analista y columnista. Y fue m\u00e1s all\u00e1: pidi\u00f3 a James que revise su entorno, su pensamiento y se pregunte qu\u00e9 le impide progresar en su carrera. \u201cCuando un jugador de categor\u00eda, cada a\u00f1o que pasa, da menos prestaciones que el anterior, es el propio jugador quien debe preguntarse qu\u00e9 pasa. Eso no lo puede contestar Zidane, es el jugador. Algo ocurre y es el jugador quien tiene que saberlo\u201d, coment\u00f3 Valdano.(En otras noticias:\u00a0Otro desplome para Yerry Mina: \u00a1dos a\u00f1os llenos de lesiones!)\u201cLos puestos se ganan en los entrenamientos y en los partidos. (James) Ha tenido algunas oportunidades y hay muchos jugadores en la competencia por los puestos. La competencia es tremenda en el Real Madrid. Hay que imponerse, y eso se hace demostr\u00e1ndolo en los partidos. Para eso hay que afinarse en cada entrenamiento. Cuando uno sale de un entrenamiento pensando que ha perdido el tiempo, lo que est\u00e1 haciendo es perder una enorme oportunidad de conquistar un lugar entre los titulares\u201d, sentenci\u00f3 Valdano.REDACCI\u00d3N FUTBOLRED -\u00a0Messi, Neymar, Lautaro\u2026 el presidente del Bar\u00e7a habl\u00f3 de todo -\u00a0As\u00ed reaccion\u00f3 la Uefa tras el fallo que habilita al Manchester City -\u00a0El TAS levant\u00f3 sanci\u00f3n al Manchester City: estas fueron las razones", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/jorge-valdano-dejo-de-defender-a-james-rodriguez-y-le-lanzo-duras-criticas-517338", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 podr\u00eda revelar Carlos Lehder? | Cuarentena en Bogot\u00e1: ahora as\u00ed", "contenido": " Despu\u00e9s de pagar su condena en Estados Unidos y ser enviado a Alemania, de donde tiene su segunda nacionalidad, el ex narcotraficante Carlos Lehder podr\u00eda hablar y revelar muchos detalles de la dif\u00edcil historia de Colombia en los a\u00f1os 80 y 90: \u00bfqu\u00e9 podr\u00eda aclarar o en qu\u00e9 podr\u00eda aportar, si acepta hacerlo?\u00a1 \u00bfPor qu\u00e9 desde Alemania podr\u00eda haber una luz para lograrlo? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': C\u00f3mo volver a restaurantes, gimnasios y hoteles, as\u00ed son los planes piloto; las medidas en Bogot\u00e1 por cuarentena se fortalecen \u00bfqu\u00e9 cambia y qu\u00e9 sigue igual a partir de este lunes?. Al final, en 'La greca', caf\u00e9s amargos y unos \u00e1cidos por casos pol\u00e9micos, uno de ellos de plagio. Tambi\u00e9n, un homenaje a Fernando Mendoza. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-que-podria-revelarle-el-ex-narco-carlos-lehder-a-colombia-517290", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 podr\u00eda revelar Carlos Lehder? | Cuarentena en Bogot\u00e1: ahora as\u00ed", "contenido": " Despu\u00e9s de pagar su condena en Estados Unidos y ser enviado a Alemania, de donde tiene su segunda nacionalidad, el ex narcotraficante Carlos Lehder podr\u00eda hablar y revelar muchos detalles de la dif\u00edcil historia de Colombia en los a\u00f1os 80 y 90: \u00bfqu\u00e9 podr\u00eda aclarar o en qu\u00e9 podr\u00eda aportar, si acepta hacerlo?\u00a1 \u00bfPor qu\u00e9 desde Alemania podr\u00eda haber una luz para lograrlo? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': C\u00f3mo volver a restaurantes, gimnasios y hoteles, as\u00ed son los planes piloto; las medidas en Bogot\u00e1 por cuarentena se fortalecen \u00bfqu\u00e9 cambia y qu\u00e9 sigue igual a partir de este lunes?. Al final, en 'La greca', caf\u00e9s amargos y unos \u00e1cidos por casos pol\u00e9micos, uno de ellos de plagio. Tambi\u00e9n, un homenaje a Fernando Mendoza. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL PRIMER CAF\u00c9EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/el-primer-cafe-que-podria-revelarle-el-ex-narco-carlos-lehder-a-colombia-517290", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Brasile\u00f1os de Odebrecht no se\u00f1alaron a los Sarmiento, dice la Fiscal\u00eda", "contenido": " Tres altos directivos de Odebrecht \u2013Luiz Mameri, Luiz Bueno j\u00fanior y Luiz da Rocha, implicados en el esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n de esa multinacional\u2013 no han se\u00f1alado ni han comprometido a Luis Carlos Sarmiento Guti\u00e9rrez o su padre, Luis Carlos Sarmiento Angulo, en las investigaciones por este caso.As\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 la Fiscal\u00eda en un documento revelado este fin de semana por el diario El Espectador. Seg\u00fan ese medio, el ente investigador dijo que los brasile\u00f1os \u201cno ten\u00edan informaci\u00f3n que comprometiera\u201d a Sarmiento Guti\u00e9rrez, en respuesta a un derecho de petici\u00f3n que interpuso la defensa del presidente ejecutivo del Grupo Aval.En el mismo documento se indica que los fiscales del caso fueron hasta Brasil y les preguntaron directamente a los tres brasile\u00f1os, quienes no los se\u00f1alaron en sus testimonios.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Luego de preacuerdo, condenan a algunos implicados en caso Odebrecht).Adem\u00e1s, esa versi\u00f3n la ratificaron en interrogatorios hechos por el fiscal Juan Delgado, el 21 y el 22 de enero de 2019.En la investigaci\u00f3n apareci\u00f3 Sarmiento Guti\u00e9rrez, hoy presidente del grupo econ\u00f3mico, cuando en el juicio contra el expresidente de Corficolombiana Jos\u00e9 El\u00edas Melo, condenado a 11 a\u00f1os de prisi\u00f3n en 2019, uno de los testigos de la Fiscal\u00eda, fue el expresidente de Odebrecht en Latinoam\u00e9rica Luiz Bueno j\u00fanior quien cont\u00f3 que Melo estuvo de acuerdo con el pago de un soborno para asegurar el contrato de la Ruta del Sol 2, pero \u201cque ten\u00eda dificultad en el Grupo Aval\u201d y deb\u00eda consultarlo con su jefe. Tras ello, la Fiscal\u00eda compuls\u00f3 copias contra Sarmiento Guti\u00e9rrez.(Le sugerimos leer:\u00a0Doblar\u00edan condena a Otto Bula, cerebro de coimas de Odebrecht).\u200b As\u00ed mismo, en el juicio de Jos\u00e9 El\u00edas Melo, el brasile\u00f1o Luiz Bueno afirm\u00f3 que luego de plantearle la propuesta de soborno, Melo lo consultar\u00eda con Sarmiento Guti\u00e9rrez.Sin embargo, en esa misma instancia, cuando le preguntaron a Bueno si sab\u00eda que Melo lo hab\u00eda consultado con Sarmiento, dijo que no supo si fue as\u00ed.Adem\u00e1s, en diciembre de 2019, Melo declar\u00f3 ante la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) que no le inform\u00f3 nada a Sarmiento Guti\u00e9rrez porque Bueno nunca le habl\u00f3 de un soborno.(De seguro es de su inter\u00e9s:\u00a0Que cabezas brasileras de Odebrecht vengan al pa\u00eds y digan la verdad).El fiscal Daniel Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez, quien fue uno de los que viajaron a Brasil, asegur\u00f3 que todo comenz\u00f3 en noviembre de 2018, tras un debate de control pol\u00edtico en el Congreso para discutir si la Fiscal\u00eda, en ese momento en cabeza de N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez, hab\u00eda investigado o no la responsabilidad de las directivas del Grupo Aval.\u201cRecuerdo, incluso, que dijeron (los tres brasile\u00f1os) que el presidente de Corficolombiana (Jos\u00e9 El\u00edas Melo) hab\u00eda pedido que no se tocaran estos temas con Alberto Mari\u00f1o (representante del Grupo Aval en el negocio con Odebrecht), porque \u00e9l le contar\u00eda directamente al viejo Sarmiento y tendr\u00edan problemas\u201d, destac\u00f3 Hern\u00e1ndez en su respuesta al derecho de petici\u00f3n, revelado por El Espectador.(Para conocer m\u00e1s sobre el tema:\u00a0Fiscal \u2018ad hoc\u2019 controvirti\u00f3 tres decisiones en caso Odebrecht).Por su parte, al entonces fiscal N\u00e9stor Humberto Mart\u00ednez, luego de enfrentar un debate de control pol\u00edtico en el Congreso, al que fue citado en 2018, para explicar si hab\u00eda investigado a las directivas del Grupo Aval, la Corte Suprema de Justicia lo separ\u00f3 de tres casos de la investigaci\u00f3n y nombr\u00f3 al fiscal ad hoc Leonardo Espinosa.Tras ello, la Fiscal\u00eda sigui\u00f3 investigando, y ese mismo a\u00f1o el fiscal Juan Delgado, coordinador de la investigaci\u00f3n de Odebrecht, le dijo a la vicefiscal Mar\u00eda Paulina Riveros que \u201cnunca se mencion\u00f3 alg\u00fan tipo de actuaci\u00f3n con relevancia penal, relacionada con representantes del Grupo Aval, salvo el nombre del se\u00f1or Jos\u00e9 El\u00edas Melo\u201d. El abogado Jaime Lombana Villalba, abogado de Luis Carlos Sarmiento Guti\u00e9rrez, le dijo a EL TIEMPO que el pronunciamiento de la Fiscal\u00eda es la respuesta a un derecho de petici\u00f3n que \u00e9l present\u00f3 el 24 de junio de este a\u00f1o para establecer si se hab\u00edan perdido elementos probatorios del expediente de Otto Bula u otros involucrados en el proceso, y la importancia dentro de la misma investigaci\u00f3n del viaje del fiscal Daniel Ricardo Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez a Brasil.De acuerdo con Lombana, son m\u00faltiples testigos los que aportan los elementos para demostrar \u201cel desconocimiento absoluto del Grupo Aval y sus directivas de las actuaciones de Odebrecht\u201d.(Le sugerimos leer:\u00a0Condenan a Otto Bula a 5 a\u00f1os de c\u00e1rcel y multa de $ 6.600 millones).Resalta que Bula declar\u00f3 bajo juramento, el 27 de noviembre de 2018, \u201cque conoci\u00f3 por boca de los brasile\u00f1os que cuando el Grupo Aval se enter\u00f3 de las irregularidades, y eso que no sab\u00edan de sobornos, protestaron en\u00e9rgicamente\u201d, y en su declaraci\u00f3n precisa: \u201cEder Ferracuti me cont\u00f3 enojado y ofendido que en una junta con los de Corficolombiana, los hab\u00edan tratado muy mal, sobre todo a \u00e9l como presidente de la sociedad Concesionaria Ruta del Sol. En otras palabras, le dijeron que se hab\u00eda robado la plata\u201d.\u200bEl penalista sostiene que est\u00e1 probado documentalmente que los brasile\u00f1os de Odebrecht, aun despu\u00e9s de haber firmado su colaboraci\u00f3n en Estados Unidos, \u201cen Colombia segu\u00edan sosteniendo a sus socios y terceros que hab\u00edan obrado correctamente\u201d.Lombana afirma que existen pruebas que ellos, por respeto al debido proceso, no hab\u00edan comentado, pero por apego a la verdad y a la justicia hoy quieren revelar.(De seguro le interesa leer:\u00a0Comerciante en Lista Clinton habla de sus nexos con Otto Bula)\u201cEn 2015, los brasile\u00f1os le piden al empresario Gabriel Dumar falsificar documentos, para justificar pagos, y as\u00ed mantener en el enga\u00f1o al Grupo Aval\u201d. De acuerdo con Lombana, lo anterior est\u00e1 demostrado con correos electr\u00f3nicos del propio Dumar, lo que se ratifica con la respuesta de la Fiscal\u00eda al derecho de petici\u00f3n, \u201cdonde coincide con la declaraci\u00f3n formal de Luiz Bueno jr., y las dem\u00e1s directivas de Odebrecht al afirmar que las cabezas del Grupo Aval no conoc\u00edan de las actuaciones il\u00edcitas\u201d.En ese sentido, el fiscal Hern\u00e1ndez \u2013en su respuesta al derecho de petici\u00f3n de Lombana\u2013 se\u00f1ala que \u201ces preciso indicar que efectivamente el se\u00f1or Bula entreg\u00f3 dentro de su proceso de colaboraci\u00f3n con la Fiscal\u00eda un celular que conten\u00eda valiosa informaci\u00f3n que ayud\u00f3 a respaldar su testimonio, gracias a la cual la Corte Suprema de Justicia produjo decisiones importantes contra aforados\u201d, y que adem\u00e1s el ente acusador \u201cabri\u00f3 una l\u00ednea de investigaci\u00f3n en el caso Odebrecht, que logr\u00f3 demostrar que las coimas que se pagaron desde Colombia fueron muy superiores a las que se enunciaron en diciembre de 2016\u201d.De igual forma, Lombana se\u00f1al\u00f3 que en la respuesta el fiscal Hern\u00e1ndez \u201ctermina con cualquier suspicacia\u201d, al asegurar que viaj\u00f3 de manera oficial a R\u00edo de Janeiro a entrevistar a las cabezas de Odebrecht investigadas, porque la fiscal a cargo del proceso ten\u00eda una licencia m\u00e9dica, y que lo encargaron del tema por \u201csu experiencia en juicios orales\u201d.\u201cViaj\u00e9 en compa\u00f1\u00eda de los fiscales Delgado y Zarabanda, quienes trabajaban directamente con la fiscal del caso, y actu\u00e9 con sujeci\u00f3n a todo lo acordado frente a la se\u00f1ora vicefiscal\u201d, en ese momento, Mar\u00eda Paulina Riveros. En septiembre de 2018 se conoci\u00f3 la decisi\u00f3n de la Superintendencia de Industria y Comercio de abrir pliego de cargos a Corficolombiana y Episol, empresas ligadas al Grupo Aval, y a directivos y exdirectivos de ellas.El pliego fue motivado por supuestas violaciones de las normas de la libre competencia relacionadas con el proyecto Ruta del Sol, tramo II, en el que el socio mayoritario es la firma brasile\u00f1a Odebrecht.Frente a los se\u00f1alamientos, en ese momento, el Grupo Aval emiti\u00f3 un comunicado en el que afirm\u00f3 que \u201cno hay pruebas que demuestren que en las pr\u00e1cticas de soborno de Odebrecht hayan participado Grupo Aval, Corficolombiana ni Episol\u201d, y a\u00f1aden que \u201ces claro que ni desde las cuentas de Corficolombiana ni de las de su filial, Episol, se efectuaron pagos irregulares\u201d.(Le sugerimos leer:\u00a0Federico Gaviria y Alejandro Dumar prenden 'ventilador' de Odebrecht).En diciembre del mismo a\u00f1o, el Grupo Aval reiter\u00f3 su disposici\u00f3n de colaborar con las autoridades al recibir una petici\u00f3n en tal sentido por el Departamento de Estado de Estados Unidos.A trav\u00e9s de los abogados se respondi\u00f3 que el Grupo \u201ccooperar\u00e1 con la investigaci\u00f3n que se adelanta, as\u00ed como lo ha venido haciendo con otras entidades gubernamentales\u201d.Hasta el momento, en medio de la investigaci\u00f3n por la entrega de coimas, el m\u00e1ximo directivo de la multinacional brasile\u00f1a, Marcelo Odebrecht, fue condenado en Brasil. Y en Colombia hay al menos 11 condenados por el esc\u00e1ndalo de corrupci\u00f3n.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/odebrecht-cabezas-del-caso-niegan-participacion-de-cabezas-del-grupo-aval-517244", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "La afilada pluma de Gossain contra la corrupci\u00f3n", "contenido": " Cuando mis amigos de Intermedio Editores me propusieron que recogi\u00e9ramos en un libro las cr\u00f3nicas sobre la corrupci\u00f3n que he escrito en los \u00faltimos a\u00f1os para el peri\u00f3dico EL TIEMPO, estuve tentado a decir que no, porque me pareci\u00f3 que era un acto casi petulante y jactancioso. Es como creer que ya uno es sujeto de colecci\u00f3n. Pero sucedi\u00f3 un episodio que me hizo reflexionar y cambiar de opini\u00f3n. Resulta que, como a esta edad ya uno se pasa el d\u00eda entero visitando la farmacia, fui a comprar un remedio. En la puerta estaban dos se\u00f1oras hablando en voz alta, que es como hablan las mujeres en las farmacias. El tema de su charla era evidente con solo o\u00edrles unas cuantas palabras: los esc\u00e1ndalos cotidianos que la corrupci\u00f3n provoca en nuestro pa\u00eds. Al final, como si estuviera pensando en un ep\u00edlogo que redondeara lo que hab\u00edan hablado, la una se qued\u00f3 mirando a la otra y le dijo: \u2014Ay, mijita, \u00bfqu\u00e9 pa\u00eds le vamos a dejar a nuestros hijos? En ese preciso instante comprend\u00ed que era conveniente dejar una constancia de estos a\u00f1os desgraciados a trav\u00e9s del libro que recogiera las cr\u00f3nicas. Porque tengo la impresi\u00f3n de que aquella se\u00f1ora, como suelen hacer los colombianos, estaba pensando que la culpa no es de ella, sino de los otros, del resto del pa\u00eds, de los dem\u00e1s. Su pregunta, para empezar, ten\u00eda que haberla hecho al rev\u00e9s: \u201cAy, mijita, \u00bfqu\u00e9 hijos le vamos a dejar a nuestro pa\u00eds?\u201d. Porque la experiencia mundial nos ense\u00f1a, en pa\u00edses que se han vuelto ejemplo, como Singapur, que es la gente la que tiene que cambiar. Lo que quiero decir es que los colombianos no podemos seguir pensando que solo somos espectadores de la corrupci\u00f3n que nos agobia, sino que tenemos que convertirnos en actores contra ella, en sus enemigos, en sus combatientes. (Le puede interesar: 50 a\u00f1os de 'Conversaci\u00f3n en La Catedral', la gran obra de Vargas Llosa)De manera, pues, que el verdadero sentido de este libro es desafiante. Consiste en retarnos a nosotros mismos. No podemos seguir, como hasta ahora, creyendo que la corrupci\u00f3n es competencia \u00fanicamente de los jueces y que solo se castiga con la c\u00e1rcel. Hoy la corrupci\u00f3n no respeta ya ni a pobres ni a ricos, ni a seres encumbrados o personas an\u00f3nimas. Antes sal\u00eda una vez al a\u00f1o la noticia de un desfalco bancario o en una oficina p\u00fablica. Pero en los \u00faltimos a\u00f1os la descomposici\u00f3n moral del pa\u00eds ha adquirido un car\u00e1cter social, en el peor sentido de la palabra. Es decir: antisocial. Ahora se roban el presupuesto para la salud, el dinero destinado a la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os m\u00e1s pobres, los menguados centavos para comprar el medicamento de los enfermos de c\u00e1ncer, el contrato para adquirir bastones para los inv\u00e1lidos. La corrupci\u00f3n ya no es un caso aislado. Se ha vuelto una forma de vida. Entre otras cosas porque, desgraciadamente, la realidad es perversa y cruel: la justicia tambi\u00e9n se corrompi\u00f3 y hoy en d\u00eda est\u00e1n presos hasta los magistrados de supremos tribunales, junto con empresarios encumbrados y funcionarios de campanilla. Pero no son tantos como debieran serlo. A much\u00edsimos otros les dan la casa por c\u00e1rcel cuando, m\u00e1s bien, tal como escrib\u00ed alguna vez y lo sugiere el t\u00edtulo de este libro, tendr\u00edan es que darles la c\u00e1rcel por casa perpetua. A prop\u00f3sito: los ciudadanos de Colombia tienen que entender, aunque ya sea un poco tarde, que la corrupci\u00f3n no solo se castiga en las c\u00e1rceles sino tambi\u00e9n en las urnas. El que elige a un corrupto, sabiendo que lo es, resulta tan culpable como \u00e9l. Mire usted: el alcalde que desfalc\u00f3 a Bogot\u00e1 est\u00e1 preso, pero los domingos suele almorzar en los clubes sociales m\u00e1s refinados de esa ciudad. Del mismo modo, su cobrador de comisiones aparece en las fotos de los peri\u00f3dicos mientras baila feliz en las cumbiambas del Carnaval de Barranquilla. (Lea tambi\u00e9n: las cr\u00f3nicas de Gossain en EL TIEMPO)En este lodazal de inmundicias, ya uno no sabe qu\u00e9 es peor: si la inmoralidad, la impunidad o la indiferencia de la propia v\u00edctima, que es la sociedad entera. En medio de tanta pestilencia, ya uno no tiene tiempo ni de taparse la nariz. De todas las infamias humanas que se cometen a diario en Colombia, la corrupci\u00f3n es la \u00fanica que destruye de manera simult\u00e1nea la riqueza f\u00edsica y la riqueza moral del pa\u00eds. Porque la corrupci\u00f3n acaba, al mismo tiempo, con el progreso y el alma, arrasa por igual con la pureza de la gente y con el desarrollo, con la decencia humana y con el presupuesto para el hospital, con la moral del empleado p\u00fablico pero tambi\u00e9n del empresario privado, con la conciencia del joven y del viejo, del hombre y de la mujer. Los antiguos griegos, que ten\u00edan un concepto tan elevado de la moral, afirmaban sus principios con estas palabras: el que cree que por obtener dinero se puede hacer cualquier cosa, acabar\u00e1 haciendo cualquier cosa para obtener dinero. La Colombia de hoy, nuestra Colombia, es un ejemplo de ello, desgarrador y doloroso. (Lea tambi\u00e9n: Carlos Ruiz Zaf\u00f3n: un m\u00fasico secreto disfrazado de escritor)Cicer\u00f3n, el gran pensador romano, exclam\u00f3 un d\u00eda ante el Senado que el crimen m\u00e1s abominable consiste en servirse de un cargo p\u00fablico para el enriquecimiento personal. Lo que quiero decir es que la corrupci\u00f3n es una plaga m\u00e1s destructiva que el coronavirus, porque la corrupci\u00f3n destroza lo visible y lo invisible, lo tangible y lo intocable, lo f\u00edsico y lo espiritual. De manera, pues, que, para volver a lo que dije al principio, mi \u00fanico prop\u00f3sito al autorizar la edici\u00f3n de este libro, y el de los editores al publicarlo, es que quede como una constancia hist\u00f3rica de lo que ha sido para Colombia esta \u00e9poca penosa. Que sea un testimonio, aunque nos duela.JUAN GOSSAINESPECIAL PARA EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/juan-gossain-lanza-su-nuevo-libro-que-les-den-carcel-por-casa-517094", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Pinz\u00f3n no se retracta: ampl\u00eda cr\u00edticas a Comisi\u00f3n de la Verdad", "contenido": " El exministro de Defensa Juan Carlos Pinz\u00f3n respondi\u00f3 este lunes, a trav\u00e9s de un comunicado p\u00fablico, a la solicitud de retractaci\u00f3n que le hizo la Comisi\u00f3n para el Esclarecimiento de la Verdad (CEV) el viernes pasado, debido a los se\u00f1alamientos que este hizo en un trino publicado en su perfil. Pinz\u00f3n hab\u00eda dicho que la Comisi\u00f3n \u201cno es cre\u00edble para toda la sociedad. Tiene visi\u00f3n sesgada\u201d y, lo que suscit\u00f3 la petici\u00f3n de retractaci\u00f3n, que \u201cmayor\u00eda de los comisionados registran afinidad ideol\u00f3gica o nexos con grupos armados\u201d.(Lea tambi\u00e9n: Comisi\u00f3n de la Verdad le pide a exministro Pinz\u00f3n que se retracte)En su comunicado, Pinz\u00f3n no se retracta. Asegura que para el pa\u00eds es importante que las instituciones del Sistema Integral de Verdad, Justicia, Reparaci\u00f3n y No Repetici\u00f3n, entre las que est\u00e1n la CEV y la Jurisdicci\u00f3n Especial para la Paz (JEP) \u201caporten a la reconciliaci\u00f3n y a la creaci\u00f3n de una visi\u00f3n pluralista\u201d. Sin embargo, dice que \u201cpara diversos sectores de la sociedad estas son percibidas como instituciones que est\u00e1n al servicio de defender un Acuerdo que confiere beneficios para quienes con su actuar criminal dejaron v\u00edctimas para siempre, sin representar el inter\u00e9s com\u00fan de la sociedad\u201d.El acuerdo al que se refiere fue el alcanzado por el Gobierno y las Farc durante el periodo de Juan Manuel Santos, del cual Pinz\u00f3n fue ministro de Defensa entre 2011 y 2015, cuando fue nombrado embajador en Estados Unidos hasta 2017.Pinz\u00f3n cont\u00f3 en su declaraci\u00f3n que el s\u00e1bado se reuni\u00f3 el s\u00e1bado con el sacerdote Francisco de Roux, presidente de la Comisi\u00f3n de la Verdad. \u201cLe dije que en ning\u00fan caso puedo aceptar que se diga por parte de la Comisi\u00f3n que la vida de personas est\u00e1 en riesgo por mi opini\u00f3n\u201d, dijo Pinz\u00f3n.Le aclar\u00f3 que el usar la palabra \u201cnexos\u201d \u201cten\u00eda la intenci\u00f3n de referir a nexos ideol\u00f3gicos o pol\u00edticos\u201d, pero que no se refer\u00eda a \u201cpertenencia o subordinaci\u00f3n o lealtad ante grupos armados\u201d.(Le puede interesar: \u00bfC\u00f3mo parar la guerra que sigue en Catatumbo, Cauca y otras regiones?)Adem\u00e1s, se reafirm\u00f3 en las \u201cafinidades\u201d que hab\u00eda se\u00f1alado. Dijo que es \u201cel resultado de mi observaci\u00f3n de algunas opiniones p\u00fablicas y trayectorias de miembros de la Comisi\u00f3n que considero est\u00e1n alineadas con una de las partes que aspiran a que su visi\u00f3n de los hechos se convierta en la \u00fanica verdad\u201d. Por eso, dijo que se sostiene en que \u201cse aprecia un sesgo, que demanda que la Comisi\u00f3n encuentre mecanismos para resolverlo\u201d.Seg\u00fan el ex alto funcionario, quien ahora est\u00e1 al frente de ProBogot\u00e1 -aunque aclar\u00f3 que su opini\u00f3n no representa a ninguna entidad con la que tenga alg\u00fan v\u00ednculo profesional-, \u201chay un segmento grande de colombianos que no se siente representado por las instituciones que cre\u00f3 el Acuerdo de La Habana\u201d, y por eso, dice, su mensaje es \u201cun llamado de atenci\u00f3n sobre la necesaria correcci\u00f3n del rumbo\u201d. Pinz\u00f3n dijo en su declaraci\u00f3n, en la que asegura haber le\u00eddo el comunicado de la Comisi\u00f3n de la Verdad, que \u201centre personas sensatas pero con posiciones diferentes, no hay conversaci\u00f3n, hay agresi\u00f3n\u201d. Adem\u00e1s, dijo, \u201cpara el d\u00eda de hoy el pa\u00eds est\u00e1 fracturado\u201d.En lugar de retractarse, Pinz\u00f3n profundiz\u00f3 su argumento al decir que: \u201ccuando se ha actuado contra el Estado, o se le ha dado reconocimiento a argumentos expresados por grupos armados, es muy dif\u00edcil que resulte cre\u00edble la construcci\u00f3n de verdad y la aplicaci\u00f3n de justicia para las v\u00edctimas de Farc, y para quienes actuaron a favor del Estado\u201d. (Le puede interesar: La b\u00fasqueda de la Comisi\u00f3n de la Verdad para 'nombrar lo innombrable')\u201cPropiciar el debate enriquece dicho proceso en un sistema democr\u00e1tico, evitarlo es callar para aumentar el inconformismo y la inestabilidad\u201d, dijo el exministro. De hecho, insisti\u00f3 en lo que dijo inicialmente sobre lo que considera una necesidad de \u201campliar\u201d los miembros de la Comisi\u00f3n de la Verdad, y dijo que tambi\u00e9n \u201crecomienda\u201d ampliar la JEP con nuevos miembros, as\u00ed como la Unidad de B\u00fasqueda de Personas Desaparecidas, \u201cde forma que se garantice as\u00ed el esclarecimiento de lo ocurrido, se promueva el reconocimiento de todas las v\u00edctimas, as\u00ed como de las responsabilidades de quienes participaron y causaron da\u00f1o\u201d.Finalmente, Pinz\u00f3n dijo que valora \u201cel compromiso con la reconciliaci\u00f3n que expresa la Comisi\u00f3n y su rechazo a toda pr\u00e1ctica violenta e ilegal\u201d, pero que el consenso que implica ese objetivo \u201cno va a lograr desarrollarse si no existe en el seno de la Comisi\u00f3n una conversaci\u00f3n equilibrada, representativa y confiable que garantice una construcci\u00f3n de una memoria para la no repetici\u00f3n\u201d. -\u00a0Avalan principio de oportunidad a capturada del Andino que declarar\u00e1 -\u00a0A la c\u00e1rcel cuatro implicados en atentado en la Escuela de Cadetes -\u00a0'Pap\u00e1 me dijo que era un secreto': un indignante relato de abuso JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com ", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/jep-colombia/exministro-juan-carlos-pinzon-vuelve-a-criticar-a-la-comision-de-la-verdad-517436", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfQui\u00e9n es el senador acusado de ofrecerle soborno a un juez?", "contenido": " El senador de \u2018la U\u2019 Eduardo Pulgar amaneci\u00f3 este lunes como protagonista de los titulares de medios de comunicaci\u00f3n y como tendencia en redes sociales, no precisamente por alguna iniciativa legislativa suya sino por ser acusado de ofrecerle soborno a un juez. El periodista Daniel Coronell en su columna de este domingo, a trav\u00e9s de la p\u00e1gina losdanieles.com, denunci\u00f3 que el Pulgar le ofreci\u00f3 a un juez conseguirle un soborno para que decidiera a favor de unos patrocinadores suyos.(En contexto:\u00a0La columna de Daniel Coronell que enreda al senador Eduardo Pulgar)De acuerdo con el columnista, el legislador \u201cfue a hacer la vuelta para favorecer a su amigo Luis Fernando Acosta Os\u00edo, el l\u00edder de un grupo que con cuestionadas maniobras logr\u00f3 el control de la Universidad Metropolitana de Barranquilla y pretende quedarse tambi\u00e9n con la Fundaci\u00f3n Acosta Bendeck y el Hospital Universitario Metropolitano\u201d.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Senador y exsecretario de Salud de Soledad terminan en pu\u00f1os)Seg\u00fan la publicaci\u00f3n, Pulgar le explic\u00f3 al juez el motivo de la invitaci\u00f3n: \u201cNo joda, yo quiero apelar a ti para ver c\u00f3mo me pueden ayudar ustedes, porque esto es un negocio. Esto es un negocio. Yo te digo la verdad\u2026 Esto es un negocio (\u2026) Es m\u00e1s, los manes me dicen: si hay que ir hasta all\u00e1, yo voy; pero lo ideal es que no vayan a decir nada\u201d.Antes de ser senador, Pulgar fue auxiliar del magistrado Hernando Duarte, durante cuatro a\u00f1os; Jefe de la Oficina Jur\u00eddica de la Universidad del Atl\u00e1ntico, fiscal en Barranquilla, y concejal de Barranquilla por tres periodos. Pero se ha hecho especialmente c\u00e9lebre por protagonizar varias pol\u00e9micas. La m\u00e1s reciente en la que result\u00f3 envuelto el senador Pulgar fue hace apenas unas semanas, cuando se conoci\u00f3 que tuvo un altercado con el exsecretario de Salud de Soleda (Atl\u00e1ntico) , hecho que termin\u00f3 a los golpes.El altercado entre ambos se habr\u00eda iniciado cuando empezaron a discutir por temas del manejo de la contrataci\u00f3n del covid-19, y de un momento a otro se fueron a los golpes. Ante este hecho, los escoltas de Pulgar y los de F\u00e1bregas se vieron obligados a intervenir para separarlos y evitar que la ri\u00f1a pasara a mayores; sin embargo, los vecinos \u2013al escuchar el esc\u00e1ndalo\u2013 llamaron a la Polic\u00eda para reportar el hecho. En abril del a\u00f1o pasado, su nombre nuevamente fue mencionado al conocerse un video en el que Pulgar aparece en una pelea de gallos que, al parecer, se llev\u00f3 a cabo durante el per\u00edodo de cuarentena ordenada por el Gobierno nacional para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus en el pa\u00eds.Sin embargo, en di\u00e1logo con la emisora W Radio, el senador Pulgar neg\u00f3 que haya violado la medida de aislamiento preventivo obligatorio y que el video fue grabado a mediados de febrero pasado. No obstante, el congresista aparece en el video con tapabocas.Hace un a\u00f1o el nombre de Eduardo Pulgar volvi\u00f3 a sonar en los medios por un altercado que tuvo con su copartidario Roy Barreras durante una sesi\u00f3n del Congreso. Si bien hubo acusaciones mutuas, el incidente no pas\u00f3 a mayores. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/quien-es-el-senador-eduardo-pulgar-acusado-de-soborno-a-un-juez-517394", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Nuestro pa\u00eds necesita m\u00e1s abogados unilibristas", "contenido": " En Colombia se mantiene en el imaginario colectivo que los verdaderos abogados son aquellos que m\u00e1s gritan, que entran f\u00e1cilmente en pol\u00e9micas y se traban en disputas que van m\u00e1s all\u00e1 de los estrados, llegando incluso a figurar en los medios de comunicaci\u00f3n por sus acciones conflictivas.Nada m\u00e1s alejado de la realidad. Jorge Mora, jefe del \u00e1rea de Derecho Procesal de la Universidad Libre, explica que en un pa\u00eds como el nuestro, que lleva sobre su espalda las secuelas sociales, legales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas de un conflicto armado tan prolongado, existe una profunda necesidad de reconciliaci\u00f3n, prop\u00f3sito en el que los abogados tienen gran relevancia.\u201cNuestra sociedad necesita profesionales del Derecho que tengan un perfil conciliador, que propongan soluciones a los problemas, con una preparaci\u00f3n tan fuerte que les permita encontrar las alternativas necesarias para ayudarles a las personas naturales y jur\u00eddicas a resolver sus inconvenientes particulares\u201d, se\u00f1ala el docente. Esa es la mentalidad y el car\u00e1cter que deben tener quienes decidan cursar la carrera de Derecho en Colombia.Mora destaca que los abogados egresados de la Universidad Libre cuentan con un perfil con habilidades enfocadas en la resoluci\u00f3n de conflictos, concentr\u00e1ndose, especialmente, en la funci\u00f3n judicial o como juristas litigantes, en l\u00ednea con la resoluci\u00f3n de problemas y conflictos sociales.\u201cSi se observa la rama judicial colombiana, gran parte de ella est\u00e1 integrada por abogados unilibristas. Eso quiere decir que nuestros profesionales en Derecho cuentan con una alt\u00edsima vocaci\u00f3n por la administraci\u00f3n de justicia, ayudando a construir pa\u00eds desde los procesos judiciales\u201d, destaca.Adem\u00e1s, un importante n\u00famero de abogados litigantes en Colombia son egresados de la Universidad Libre, realidad que refuerza ese perfil. \u201cLa universidad se distingue por tener un pensamiento social de avanzada liberal, especializ\u00e1ndose en ayudarles a las personas menos favorecidas a solucionar sus conflictos. Esto no quiere decir, sin embargo, que no haya abogados unilibristas ejerciendo su profesi\u00f3n en escenarios diferentes\u201d, dice el jefe del \u00e1rea de Derecho Procesal de la Universidad Libre.  Los estudiantes que decidan estudiar la carrera de Derecho en la Universidad Libre se van a encontrar con un programa acad\u00e9mico de diez semestres, con materias agrupadas en seis grandes \u00e1reas:1.\tHumanidades y Sociales, con materias como Econom\u00eda, Filosof\u00eda, Historia de la Filosof\u00eda, Filosof\u00eda del Derecho, Argumentaci\u00f3n y L\u00f3gica jur\u00eddicas, entre otras, y que conforman la base del conocimiento de los abogados.2.\tDerecho Privado, en la que se incluyen Bienes, Contratos, Obligaciones o Responsabilidad Civil, por ejemplo, las cuales integran esta rama encargada de regular las relaciones entre particulares.3.\tDerecho Penal, con materias especializadas en estudiar la conducta del individuo frente a comportamientos punibles y los elementos que debe tener en cuenta un juez para sancionar a una persona sospechosa de haber cometido un delito, adem\u00e1s de estudios detallados de los diferentes tipos penales consagrados en nuestra legislaci\u00f3n y de los procedimientos que deben tener en cuenta jueces y abogados para llevar a cabo un proceso penal.4.\tDerecho Laboral, en donde conocer\u00e1n las formas en que regulan las relaciones entre empleadores y trabajadores, con base en el estudio de las normas jur\u00eddicas y las reflexiones que surgen considerando la adopci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (TIC) aplicadas a este \u00e1mbito.5.\tDerecho P\u00fablico, que se encarga de estudiar todas las normas jur\u00eddicas que regulan las relaciones entre los particulares y el poder p\u00fablico, y el Derecho Administrativo, con materias dedicadas a entender la manera en que est\u00e1 organizada la funci\u00f3n ejecutiva en el pa\u00eds, c\u00f3mo se regulan las relaciones entre los trabajadores p\u00fablicos y el Estado, las contrataciones p\u00fablicas, la contrataci\u00f3n estatal y los procedimientos administrativos para solucionar eventuales conflictos. 6.\tDerecho procesal, en donde se estudian las normas procesales para que abogados y jueces puedan encontrar, por medio de un proceso, soluciones a posibles conflictos.  Durante los diez semestres, los estudiantes se van a encontrar con las materias que conforman estas \u00e1reas y, en los \u00faltimos cuatro semestres, adelantar\u00e1n pr\u00e1cticas de consultorio jur\u00eddico. \u201cLa Universidad Libre cuenta con diferentes convenios con instituciones de diferente naturaleza, que les permiten a los estudiantes fungir como abogados, ya sea recibiendo consultas y d\u00e1ndoles soluci\u00f3n a casos reales de individuos, llevando procesos ante jueces o cumpliendo funciones administrativas con entidades p\u00fablicas con las que la instituci\u00f3n tiene convenio\u201d, indica el jefe del \u00e1rea de Derecho Procesal.La instituci\u00f3n ha estipulado que, para poderse graduar de abogados, los estudiantes necesitan aprobar unos ex\u00e1menes preparatorios y presentar una monograf\u00eda de grado o adelantar judicaturas, en su defecto.  Ese perfil que la Universidad Libre quiere imprimir en sus estudiantes de pregrado tambi\u00e9n es llevado a los programas de posgrado que ofrece: -\tEspecializaciones en Derecho de Familia, Constitucional, Administrativo, Comercial, Procesal, Ciencias Forenses y T\u00e9cnica Probatoria, Penal y Criminolog\u00eda, Laboral y Seguridad Social, y en Derecho P\u00fablico Financiero.-\tMaestr\u00edas en Derecho Procesal, Derecho Penal, \u00c1reas Penal y Procesal Penal, en Derecho Administrativo, Laboral y Seguridad Social, y en Derecho Disciplinario.-\tDoctorado en Derecho.Como valor acad\u00e9mico agregado, la instituci\u00f3n ha establecido convenios internacionales que les permiten a sus estudiantes tener movilidad e interacci\u00f3n con alumnos de otros pa\u00edses. En tiempos de emergencia sanitaria se contempla que los alumnos colombianos tomen clases virtuales ofrecidas por universidades extranjeras, con la respectiva homologaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos.Finalmente, vale la pena mencionar que la Universidad Libre tiene dos sedes en Bogot\u00e1: una, en La Candelaria, y otra en el Bosque Popular. En esta \u00faltima se encuentran el campus, diversos espacios de recreaci\u00f3n y zonas verdes. ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/nuestro-pais-necesita-mas-abogados-unilibristas-511552", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "De stripper a la realeza: la sorprendente historia de Sof\u00eda de Suecia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/sofia-de-suecia-de-stripper-a-la-realeza-515936", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfQui\u00e9nes podr\u00edan ser los \u2018superpropagadores\u2019 del coronavirus?", "contenido": " Hay misterios del nuevo coronavirus que cient\u00edficos e investigadores de todas las \u00e1reas a\u00fan buscan resolver. Uno de ellos es la forma en la que se propaga y por qu\u00e9 hay algunos brotes de contagio que son m\u00e1s grandes que otros. Para empezar, la cantidad de contagios puede variar en funci\u00f3n de las medidas de confinamiento que se empleen en ciertos lugares y que han demostrado ser efectivas en distintas partes del mundo. (Adem\u00e1s:\u00a0Covid-19: India dice que tendr\u00e1 vacuna 'a m\u00e1s tardar el 15 de agosto').De hecho, en junio se revel\u00f3 que el Imperial College de Londres, una instituci\u00f3n que asesora al Gobierno de Reino Unido, encontr\u00f3 resultados acerca de este tema despu\u00e9s de hacer un estudio en m\u00e1s de 11 pa\u00edses, incluidos los m\u00e1s afectados por el virus en Europa: Espa\u00f1a, Reino Unido, Francia e Italia. \"Estudiar la eficacia de estas medidas es importante, dado su impacto econ\u00f3mico y social\", dijeron los autores del estudio, citados por 'AFP'.Utilizando modelos matem\u00e1ticos, los investigadores estudiaron cu\u00e1ntas muertes se habr\u00edan dado a partir de la expansi\u00f3n de la pandemia si no se hubieran aplicado medidas restrictivas como el cierre de escuelas y comercios y el confinamiento en los hogares.\u00a0(Siga leyendo:\u00a0Grupo de cient\u00edficos alerta sobre transmisi\u00f3n a\u00e9rea del coronavirus).Tomaron los datos del Centro Europeo de Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades, que hab\u00eda recopilado el total de decesos, y los compararon con los resultados arrojados por su modelizaci\u00f3n. El art\u00edculo, publicado en la revista 'Nature', concluy\u00f3 que se lograron evitar cerca de 3,1 millones de muertes con las medidas restrictivas.Sin embargo, para frenar la capacidad de propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus los cient\u00edficos tambi\u00e9n adelantan estudios acerca de las personas que tienen mayor probabilidad de esparcir el virus. Recientemente, el diario estadounidense 'New York Times' public\u00f3 un reportaje en el que consulta a varios expertos con el fin de entender por qu\u00e9 hay individuos que pueden contagiar a m\u00e1s gente que otros.Hace pocas semanas,\u00a0Kristin Nelson, profesora asistente de la Universidad de Emory (Georgia, Estados Unidos), y otros investigadores hicieron p\u00fablico un estudio\u00a0(que hasta la fecha no ha sido compartido por revistas cient\u00edficas)\u00a0en el que analizaron a m\u00e1s de 9.500 pacientes que hab\u00edan desarrollado la covid-19. Uno de los resultados hallados indica que \"en general, alrededor del 2 por ciento de los casos pueden haber provocado directamente el 20 por ciento\" de todas las infecciones. \"Estimamos que los ni\u00f1os infectados y los adultos m\u00e1s j\u00f3venes (menores a 60 a\u00f1os) pueden ser 2.38 (1.30, 3.51) veces m\u00e1s 'contagiosos'\u00a0 que los ancianos infectados (mayores a 60 a\u00f1os)\", se\u00f1al\u00f3 el estudio.Pero adem\u00e1s de la edad, \u00bfcu\u00e1l podr\u00eda ser el diferencial de este porcentaje de la poblaci\u00f3n que resulta ser m\u00e1s 'contagioso' que los dem\u00e1s? Nelson explic\u00f3 en el 'New York Times' que se trataba m\u00e1s de una raz\u00f3n circunstancial que de un factor biol\u00f3gico.\"Creo que las situaciones son mucho m\u00e1s importantes\", le dijo Nelson al peri\u00f3dico estadounidense. Es decir, el hecho de que una persona tenga un trabajo en el cual est\u00e1 m\u00e1s en contacto con otros individuos hace que sus probabilidades de propagar el virus sean m\u00e1s altas.(Le puede interesar: Ciudad china emite alerta sanitaria por posible caso de peste bub\u00f3nica)Esto explica por qu\u00e9 en eventos masivos, como partidos de f\u00fatbol, conciertos y festividades, se reportaron grandes focos de contagio. Adem\u00e1s, se entiende por qu\u00e9 son de las actividades que, a d\u00eda de hoy, tienen mayores complicaciones para 'reactivarse' en todo el planeta.\u00a0Los investigadores han se\u00f1alado que el nuevo coronavirus podr\u00eda ser una 'pandemia de superpropagaci\u00f3n'. Sin embargo, resaltan que haber descubierto esto no es algo necesariamente malo. \"Es un buen augurio a la hora de controlar el virus\", se\u00f1al\u00f3 la investigadora Nelson.Asimismo,\u00a0James Lloyd-Smith, ecologista de enfermedades de la Universidad de California en Los \u00c1ngeles (Ucla), advirti\u00f3 que el hecho de entender qu\u00e9 tan alta es la capacidad de propagaci\u00f3n de un virus no quiere decir que se tenga bajo control. (Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0\u00a1Bolsonaro no aprende! Ahora sube video tomando hidroxicloroquina). Adem\u00e1s, sugiri\u00f3 en el 'New York Times' que los gobiernos de todo el mundo deben estar alerta despu\u00e9s de intentar reabrir sus econom\u00edas, debido a que pueden \"registrar un brote que est\u00e9 fuera de control en apenas una semana\".Seg\u00fan datos de la universidad Johns Hopkins, la pandemia del nuevo coronavirus est\u00e1 en plena expansi\u00f3n. Sus registros apuntan a que el 9 de julio fue el d\u00eda en el que m\u00e1s contagios nuevos se registraron, pues hubo un total de 227 mil casos.\u00a0En todo el planeta hay m\u00e1s de 12,8 millones de personas contagiadas y m\u00e1s de 568 mil muertes por causa del virus.(Siga leyendo:\u00a0Karma: Bolsonaro y quienes menospreciaron la covid-19 y se enfermaron). TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/covid-19-quienes-son-los-superpropagadores-del-coronavirus-516584", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Cuidadores, la otra cara de la discapacidad en Colombia", "contenido": " \u201cA pesar de que el m\u00e9dico dec\u00eda que \u00e9l nac\u00eda y se mor\u00eda a las pocas horas o que si quer\u00eda me lo sacaban de una vez, yo dije que no, porque yo quer\u00eda a mi ni\u00f1o, fuera como fuera, porque era m\u00edo. Mi ni\u00f1o naci\u00f3 con hidrocefalia. Hay momentos en los que me siento impotente, porque tengo que viajar con la maleta y con el ni\u00f1o superpesado, la cabecita le pesa. Hubo un d\u00eda en que me sent\u00ed tan sola que me sent\u00e9 en el hospital a llorar, llor\u00e9 como una hora sentada con el ni\u00f1o. \u201cHace un tiempo consegu\u00ed un trabajo, pero el problema eran las citas del ni\u00f1o, las empresas no dan todo ese tiempo. A ellos lo que les interesa es que la gente trabaje y trabaje, y que no pidan permisos. Entonces me echaron por haber pedido tantos permisos, y para m\u00ed siempre ha sido primero mi hijo.\u201cAun as\u00ed, siento mucha alegr\u00eda cuando mi ni\u00f1o me dice: \u2018Mami, ya me s\u00e9 los n\u00fameros\u2019, \u2018mami, yo ya me s\u00e9 los colores\u2019. \u00c9l ha tenido muchos logros. Cuando yo lo llevo al m\u00e9dico me dice: \u2018Mami, quiero ser doctor cuando sea grande...\u2019. De pronto lo que m\u00e1s me duele es cuando me dice: \u2018Mam\u00e1, \u00bfcu\u00e1ndo voy a caminar?\u2019\u201d. Es Consuelo Rojas. As\u00ed relata lo que ha tenido que vivir para brindar calidad de vida a su hijo Jes\u00fas David, de 10 a\u00f1os, quien naci\u00f3 con hidrocefalia. (Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0\u2018Buscamos darles dignidad y empleo a los cuidadores\u2019)Detr\u00e1s de una persona con discapacidad subyace la lucha de quien le brinda apoyo permanente y que, en la mayor\u00eda de los casos, es un familiar que debe dejar de lado sus actividades para dedicarse por completo a quien demanda su atenci\u00f3n.Seg\u00fan el estudio \u2018Caracterizaci\u00f3n y condiciones de los cuidadores de personas con discapacidad severa\u2019, de la Universidad Nacional, en Colombia, el 19,8 por ciento de las personas con discapacidad reporta cuatro o m\u00e1s deficiencias, lo que se asocia a una mayor necesidad de apoyo de un tercero para desempe\u00f1arse en la vida diaria. El 37,7 por ciento de la poblaci\u00f3n registrada con discapacidad, de acuerdo con el mismo informe, depende permanentemente de un cuidador, que generalmente es del mismo hogar (83,7 por ciento de los casos), una persona que no recibe ning\u00fan tipo de remuneraci\u00f3n. Adicionalmente, el estudio muestra que el 75 por ciento de las personas que realizan esta labor son mujeres, lo que demuestra que hay una brecha de g\u00e9nero en cuanto a las labores que tienen relaci\u00f3n con el apoyo y el cuidado. (Vea tambi\u00e9n: El futuro del Congreso se mantiene en incertidumbre)\u201cDesde que naci\u00f3 Ver\u00f3nica pr\u00e1cticamente no tengo otro tipo de actividad, a m\u00ed no me gusta dejar a la ni\u00f1a sola. A veces salgo a las carreras y puede que uno se vaya una o dos horas fuera de la casa, pero no estoy tranquila. Siempre estoy llamando a preguntar c\u00f3mo est\u00e1 la ni\u00f1a. \u00bfS\u00ed est\u00e1 respirando bien? Porque ella tiene ox\u00edgeno permanente, entonces no es f\u00e1cil y pr\u00e1cticamente no hago otra cosa\u201d, relata en un informe de la Universidad Santo Tom\u00e1s Nelly Ahumada, madre de Ver\u00f3nica, una menor de 3 a\u00f1os con discapacidad cognitiva. Brindar apoyo a una persona con discapacidad es una labor que demanda disciplina y disposici\u00f3n. Quienes la desempe\u00f1an deben aprender las tareas b\u00e1sicas de enfermer\u00eda, desde ba\u00f1ar a quien no puede hacerlo por s\u00ed mismo hasta prestarle los primeros auxilios en caso de ser necesario, adem\u00e1s de conocer las particularidades terap\u00e9uticas de cada caso. Pero en muchas ocasiones, las actividades de apoyo son entendidas, err\u00f3neamente, como tareas del hogar, lo cual genera dificultad para establecer l\u00edmites claros entre acciones propias del apoyo, labores dom\u00e9sticas y actividades de la vida cotidiana. Lo anterior tambi\u00e9n hace dif\u00edcil definir l\u00edmites de horarios y responsabilidades, y esto a su vez deriva en que se vuelve complejo controlar la sobrecarga laboral de quienes desempe\u00f1an el apoyo. La dura experiencia de atender a personas con alg\u00fan tipo de discapacidad, como se evidencia en los testimonios, incide en la calidad de vida de quien brinda el apoyo. Y as\u00ed lo demuestra un estudio sobre cuidadores de personas con demencia, publicado por la 'Revista Cubana de Medicina General Integral', que demostr\u00f3 que el 89 por ciento de los participantes presentaron afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica; 80 por ciento, sentimientos de estar bajo presi\u00f3n y 67 por ciento, de infelicidad o depresi\u00f3n. Para tratar de remediar esta situaci\u00f3n, congresistas de diferentes bancadas, liderados por los representantes \u00c1ngela S\u00e1nchez y Jos\u00e9 Daniel L\u00f3pez, anunciaron que el pr\u00f3ximo 20 de julio radicar\u00e1n un proyecto de ley que, en esencia, tiene tres prop\u00f3sitos: facilitar el acceso al empleo para el personal de apoyo a personas con discapacidad, brindar programas de formaci\u00f3n para esta poblaci\u00f3n y crear mecanismos para que estas personas puedan recibir alguna remuneraci\u00f3n.\u201cAdicionalmente \u2013asegura la congresista \u00c1ngela S\u00e1nchez\u2013, en los planes de desarrollo, programas y proyectos de los municipios se deber\u00e1n establecer criterios que incentiven el emprendimiento por parte de las personas que se dediquen al apoyo personal no remunerado y establecemos el 24 de julio como el d\u00eda nacional de solidaridad con los cuidadores de personas con discapacidad\u201d.(Lea tambi\u00e9n: Hay indicios contundentes de manipulaci\u00f3n de la elecci\u00f3n de 1970) No obstante, a la iniciativa ya le han surgido reparos desde algunos sectores por el impacto que esto puede generar en los costos laborales de las empresas que contraten a personas que hagan parte de esta poblaci\u00f3n, as\u00ed como el impacto en el sistema de salud, pues uno de los puntos de la propuesta es que las EPS les paguen a las personas que brindan apoyo a sus familiares con discapacidad. Pero m\u00e1s all\u00e1 de la discusi\u00f3n econ\u00f3mica y normativa, esta propuesta abre una nueva visi\u00f3n sobre la cara oculta de la discapacidad en el pa\u00eds: la labor del personal de apoyo. Una realidad cargada de incertidumbre, como explica Rosalba Mill\u00e1n, madre de Natalia, una joven de 18 a\u00f1os con discapacidad cognitiva: \u201cPara m\u00ed el futuro es aterrador. Yo le pido a Dios que me d\u00e9 salud, que no me muera primero yo, sino que muera ella primero, porque o si no qui\u00e9n la cuida\u201d.  Para abordar la situaci\u00f3n que vive el personal de apoyo a personas con discapacidad, EL TIEMPO.COM transmitir\u00e1 este lunes, a las 11 a. m., el evento virtual \u2018Cuidadores, la otra cara de la discapacidad\u2019, en el cual se presentar\u00e1n testimonios de vida alrededor del tema. Una de las historias ser\u00e1 la de Alejandra Aguilar, quien compartir\u00e1 su relato \u2018El d\u00eda en que supe que mi hijo ten\u00eda s\u00edndrome de Down\u2019. Tambi\u00e9n estar\u00e1 presente Sergio Araque, un joven con s\u00edndrome de Down que contar\u00e1 c\u00f3mo ha logrado vivir sin l\u00edmites. Igualmente intervendr\u00e1n los congresistas Jos\u00e9 Daniel L\u00f3pez y \u00c1ngela S\u00e1nchez, quienes explicar\u00e1n los alcances del proyecto de ley de cuidadores. JAVIER FORERO ORTIZRedacci\u00f3n Pol\u00edticagerfor@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/cuidadores-la-otra-cara-de-la-discapacidad-en-colombia-517188", "categoria": "politica"}, {"titulo": "En los calabozos del b\u00fanker de la Fiscal\u00eda pas\u00f3 la noche Oneida Pinto", "contenido": " En la noche de este domingo, bajo estrictas medidas de seguridad fue trasladada a Bogot\u00e1 la exgobernadora de La Guajira Oneida Pinto, quien tras estar por m\u00e1s de un a\u00f1o pr\u00f3fuga de la justicia, se entreg\u00f3 el domingo en la estaci\u00f3n de Polic\u00eda de Riohacha.Para este lunes est\u00e1 prevista la audiencia de legalizaci\u00f3n de su captura - que se desarrollar\u00e1 de manera virtual - en los juzgados de Paloquemao. La exgobernadora fue sometida a controles m\u00e9dicos - antes de iniciar su viaje a Bogot\u00e1 y a su llegada a la ciudad - como la toma de su temperatura corporal, en medio de los controles sanitarios obligados por la pandemia.\u00a0Pinto, de 51 a\u00f1os, fue acomodada en uno de los calabozos del b\u00fanker de la Fiscal\u00eda, a la espera del desarrollo de la audiencia, y\u00a0 la decisi\u00f3n del juez de control de garant\u00edas y su eventual traslado a un centro de reclusi\u00f3n.(Le sugerimos leer:\u00a0Oneida Pinto se 'vol\u00f3' de audiencia: ahora piden nuevamente su captura).Pinto, quien se fug\u00f3 el 18 de junio de 2019 - en medio de un receso para almorzar - de los juzgados de Paloquemao, es sindicada de concierto para delinquir, contrato sin cumplimiento de requisitos legales, peculado por apropiaci\u00f3n, inter\u00e9s indebido en la celebraci\u00f3n de contratos, falsedad en documento privado y falsedad ideol\u00f3gica en documento p\u00fablico.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Tras un a\u00f1o pr\u00f3fuga, se entreg\u00f3 la exgobernadora Oneida Pinto). La defensa de la exgobernadora fue notificada de que un juez - por solicitud de la Fiscal\u00eda - extendi\u00f3 la vigencia de la orden de captura emitida en su contra -\u00a0 en julio del a\u00f1o pasado - lo que pudo haber motivado su entrega a las autoridades.A Pinto, la Fiscal\u00eda le adelanta seis investigaciones por p\u00e9rdidas en m\u00e1s de 5.900 millones de pesos en la compra de adoquines en el municipio de Albania.(Le podr\u00eda interesar:\u00a0Oneida Pinto, libre porque justicia dej\u00f3 vencer t\u00e9rminos para juicio).\u200bLos hechos materia de investigaci\u00f3n hacen referencia a dos contratos, uno del 6 agosto de 2010 y otro del 10 de marzo de 2011, que ten\u00edan como fin 'adoquinar varias v\u00edas de Albania, La Guajira' para generar empleo en el municipio.La suma de los dos contratos fue de 12.590 millones de pesos, de los cuales, dijo la FIscal\u00eda, 5.981 millones de pesos fueron apropiados y no fueron invertidos en las obras.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaET", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/oneida-pinto-recluida-en-la-sede-de-la-fiscalia-de-bogota-517318", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u2018Buscamos qui\u00e9n mat\u00f3 a mi hermano y lo dej\u00f3 tirado en una v\u00eda\u2019", "contenido": " Encontrar a un ser amado como un NN y enterarse de que muri\u00f3 solo, tirado en una v\u00eda, en medio de la noche y sin que nadie lo auxiliara, es algo que no le ha devuelto la paz a una familia de Mosquera, Cundinamarca. John Alex\u00e1nder Parra Pati\u00f1o ten\u00eda solo 24 a\u00f1os, era estudiante de Dise\u00f1o de la Universidad Los Libertadores y estaba en vacaciones. Ya hab\u00eda acabado su semestre. Era carism\u00e1tico, alegre e inteligente, y por eso el vac\u00edo se siente. Su familia viv\u00eda con \u00e9l en uno de los conjuntos Sol Creciente, en la calle 10.\u00aa sur n.\u00ba 14A-85, que se ubica sobre la variante Madrid, en la ruta hacia Facatativ\u00e1. (Para seguir leyendo:\u00a0Buscan a padre de familia que entr\u00f3 en crisis tras quedar desempleado) Era un h\u00e1bito que el joven saliera a pasear a su perro o a darse una vuelta por la zona. Su familia pens\u00f3 que eso hac\u00eda el 2 de julio, a las 5:30 de la tarde, cuando sali\u00f3 y advirti\u00f3 que no tardar\u00eda. Ese d\u00eda no sali\u00f3 con sus documentos porque el d\u00eda anterior se hab\u00edan mojado durante un aguacero y los dej\u00f3 secando junto con su billetera.Pero que llegaran las 10 de la noche y no apareciera comenz\u00f3 a angustiar a su familia. \u201cLe escribimos por chat, pero no le\u00eda los mensajes ni contestaba las llamadas. As\u00ed fue hasta medianoche, luego hasta las 3 de la ma\u00f1ana\u201d, cont\u00f3 su hermano, Andr\u00e9s. Al final pensaron que se hab\u00eda ido a quedar con un amigo y que, simplemente, no quer\u00eda responder. En la ma\u00f1ana del viernes 3 de julio, a eso de las 9 de la ma\u00f1ana, volvieron a llamarlo, pero no contestaba y eso no era normal pues \u00e9l sol\u00eda darle detalles de sus destinos a su mam\u00e1.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Bogot\u00e1: \u00bfPuedo ir a trabajar si estoy en una localidad en cuarentena?)Entonces comenz\u00f3 la b\u00fasqueda angustiosa del desaparecido. Sus padres, su hermano y sus primos comenzaron a buscarlo en el barrio, pero tambi\u00e9n a rastrear informaci\u00f3n en sus redes sociales. Lleg\u00f3 la tarde sin ninguna pista y los padres del joven decidieron buscarlo en Bogot\u00e1.  A las 8 de la noche de ese mismo d\u00eda, el primo de John cay\u00f3 en cuenta de que le hab\u00eda prestado su computador y que hab\u00eda dejado su correo de Gmail abierto. \u201cAs\u00ed pudimos recuperar la contrase\u00f1a y revisar el GPS. Aparec\u00eda que el celular estaba registrado en la Unidad de Reacci\u00f3n Inmediata (URI) de Madrid (Cundinamarca)\u201d, cont\u00f3 Andr\u00e9s. Pero cuando la familia arrib\u00f3 al lugar no obtuvo ninguna informaci\u00f3n, no hab\u00eda nada en la bit\u00e1cora, no hab\u00eda rastro. Luego, causalmente, lleg\u00f3 una patrulla cuyos polic\u00edas llamaron a algunas estaciones sin que se hallara alg\u00fan dato. \u201cHasta ese momento nosotros pens\u00e1bamos que lo hab\u00eda cogido la polic\u00eda sin papeles y pues que estaba en alguna estaci\u00f3n y no lo quer\u00edan soltar\u201d. El padre del joven tuvo acceso al lugar y pudo conversar con un funcionario del CTI de la Fiscal\u00eda quien le permiti\u00f3 poner la denuncia por desaparici\u00f3n y quien manifest\u00f3 no tener conocimiento de los hechos. Luego comenz\u00f3 un triste recorrido por los hospitales de la zona. As\u00ed se enteraron de que en la ma\u00f1ana del viernes hab\u00eda llegado el cuerpo sin vida de un NN de sexo masculino. Pero no les confirmaron su identidad pues ten\u00eda que proceder un permiso por parte de los funcionarios de la URI que hab\u00edan realizado el levantamiento de cad\u00e1ver. Y as\u00ed, en medio de esos tr\u00e1mites, se enteraron de que, en efecto, el celular de John estaba en la URI. La explicaci\u00f3n: hab\u00eda ocurrido un accidente de tr\u00e1nsito y el dispositivo lo llevaron a ese lugar. \u201cEs que all\u00e1 funciona el CTI, la Polic\u00eda de Tr\u00e1nsito y la Sij\u00edn\u201d, manifest\u00f3 Andr\u00e9s. (En otras noticias:\u00a0Tasajera: perder la vida por un gal\u00f3n de gasolina)Pero solo hasta el d\u00eda siguiente, a las 8 de la ma\u00f1ana, podr\u00edan hablar con el polic\u00eda, el intendente Bonilla, quien sab\u00eda del caso. A trav\u00e9s de un conocido, a Andr\u00e9s le toc\u00f3 contactar al director de Medicina Legal de Mosquera, quien ten\u00eda informaci\u00f3n de la necropsia que le hab\u00edan hecho al cuerpo. \u201cCuando le dije que mi hermano ten\u00eda un tatuaje en el antebrazo izquierdo, un b\u00faho en el hombro derecho y una rueda de barco debajo de su oreja derecha supimos que era \u00e9l, mi hermano\u201d.El accidente ocurri\u00f3 a las 9:14 del jueves 2 de julio. Hubo un reporte de los inspectores de la concesi\u00f3n de la v\u00eda y un levantamiento fotogr\u00e1fico. El cuerpo qued\u00f3 tirado en la v\u00eda Bogot\u00e1-Facatativ\u00e1 despu\u00e9s de Quintas del Marqu\u00e9s y una bomba de Texaco muy cerca del puente donde queda la variante Facatativ\u00e1-Madrid. El joven recibi\u00f3 un impacto muy fuerte en la sien. \u201cNos dijeron que su cuerpo pudo volar unos cinco o seis metros. Qued\u00f3 al borde del separador de la v\u00eda\u201d.  No estaban sus zapatos y la posici\u00f3n del cuerpo era extra\u00f1a. Hasta ahora ninguna de las c\u00e1maras ha mostrado informaci\u00f3n valiosa. Despu\u00e9s de la despedida final, la familia ha vuelto al lugar de los hechos a rastrear cualquier pista. \u201cEl martes 7 de julio sacamos afiches para repartir y encontrar a alguien que nos pueda dar informaci\u00f3n, como datos del tipo de veh\u00edculo que lo atropell\u00f3 para conocer su trazabilidad\u201d, dijo Andr\u00e9s. Tambi\u00e9n han distribuido su fotograf\u00eda por todas las redes sociales. Un t\u00edo de la v\u00edctima habl\u00f3 con un residente cercano a la v\u00eda quien les dijo que aquella noche escuch\u00f3 los gritos de alguien pidiendo ayuda por la muerte de alguien. \u201cEstamos buscando a esa persona porque puede tener informaci\u00f3n valiosa de lo que pas\u00f3\u201d, dijo Andr\u00e9s. La familia de John ha hecho todo lo que ha estado al alcance de sus manos. Solo durante el a\u00f1o 2019 se presentaron 167 siniestros viales caracterizados como homicidios, de enero a mayo, y en ese mismo periodo, pero de 2020, ya van 111. \u201cNosotros, como familia, no podemos creer que alguien pueda matar a otra persona, verla tirada y escaparse sin ayudarlo\u201d, dijo Andr\u00e9s. Varios casos de personas desaparecidas en Bogot\u00e1 y Cundinamarca han conmovido a la ciudadan\u00eda.Otro de ellos fue el de Jhonnatan Penagos Roa, de 36 a\u00f1os, quien, seg\u00fan su familia, ya no pod\u00eda m\u00e1s con las deudas del hogar. Su situaci\u00f3n era cr\u00edtica y, adem\u00e1s, se qued\u00f3 sin trabajo tras la pandemia de covid-19.Julieth Andrea Tovar Navarrete, su esposa, cuenta que las deudas por tres meses de arriendo lo llevaron a salir de su casa el 16 de junio de 2020 de forma desesperada en la localidad de Usme, exactamente en el barrio La Aurora, en Santa Librada.Vest\u00eda una camisa tipo polo rosada, un jean azul y unos tenis azules Reebok. Pero lo m\u00e1s preocupante es el mensaje que dej\u00f3 en el Facebook de su esposa: \u201cHola Julieta. Perd\u00f3name por lo que voy a hacer. Perd\u00f3name por todo el da\u00f1o que te hice. No permitas que el ni\u00f1o se convierta como yo. Dile que lo amo por favor. Aunque lo que estoy haciendo es demasiado ego\u00edsta\u201d.La pareja sol\u00eda vender fruta y yogur con fruta y cereal al comercio, puerta a puerta, pero, como en la cuarentena se cerraron muchos negocios, ya no hab\u00eda a qui\u00e9n venderle los productos. Adem\u00e1s, las ventas ambulantes han tenido muchas prohibiciones.Julieth tambi\u00e9n cuenta que Jhonnatan le escribi\u00f3 a su madre un mensaje en el que le dec\u00eda que la quer\u00eda mucho y lo perdonara por lo que iba a hacer, pero que la cr\u00edtica situaci\u00f3n lo hab\u00eda llevado a eso. \u201cSe sent\u00eda muy mal porque ya hab\u00eda tocado muchas puertas para conseguir empleo. Antes de trabajar como independiente labor\u00f3 en vigilancia como siete a\u00f1os, pero no le sal\u00eda ninguna oportunidad. Intent\u00f3 manejar taxi, y no le funcion\u00f3. Sent\u00eda que nada le sal\u00eda bien\u201d. Sus familiares a\u00fan no saben nada de \u00e9l. Les ruegan a las autoridades encontrarlo o informar sobre su paradero al celular 305 7684645. -\u00a0\u2018Mi hija quer\u00eda verse delgada y acab\u00f3 muerta en manos de un m\u00e9dico\u2019-\u00a0Mellizos de 8 a\u00f1os salvaron a su hermana y mam\u00e1 de un infierno CAROL MALAVERcarmal@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/historia-de-joven-de-mosquera-que-desaparecio-y-lo-encontraron-como-nn-516844", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El grave panorama del hambre en Am\u00e9rica Latina y el Caribe", "contenido": " Durante el 2019, 47,7 millones de personas se vieron afectadas por el hambre en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, as\u00ed lo revela el informe que entrega este lunes la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO) sobre el estado de la seguridad alimentaria y la nutrici\u00f3n en el mundo.La cifra es alarmante ya que es el quinto a\u00f1o consecutivo en el cual aumenta este indicador. En este sentido, la FAO se\u00f1ala que teniendo en cuenta estas mediciones la regi\u00f3n no podr\u00e1 alcanzar el Objetivo de Desarrollo Sostenible de 2030, donde se busca acabar con el hambre completamente. Es m\u00e1s, el informe Sofi (por su sigla en ingl\u00e9s) asegura que, seg\u00fan las proyecciones, dentro de 10 a\u00f1os el hambre, que es considerada por la FAO como el no consumo de las calor\u00edas suficientes para llevar a una vida activa y saludable, afectar\u00e1 a 20 millones de personas m\u00e1s, llegando a la cifra de 67 millones de habitantes. (Le puede interesar:\u00a0Drama en el campo: no hay quien compre y las cosechas se pierden)As\u00ed mismo, destaca que los n\u00fameros en Suram\u00e9rica para 2030 son m\u00e1s desalentadores, ya que esta situaci\u00f3n registrar\u00e1 un incremento del 7,7 por ciento, lo que impactar\u00e1 en total a 36 millones de personas. A comparaci\u00f3n con Centroam\u00e9rica, en donde el aumento ser\u00e1 de 3 %, que equivale a 7,9 millones de habitantes, y el Caribe, en donde se prev\u00e9 que para esa fecha 6,6 millones de ciudadanos vivir\u00e1n con hambre.Seg\u00fan el balance, el 7,4 por ciento de la poblaci\u00f3n en estos momentos se enfrenta al hambre y para 2030 el porcentaje subir\u00e1 al 9,5 %.Julio Berdegu\u00e9, representante regional de la FAO, precisa que Am\u00e9rica Latina y el Caribe est\u00e1n peor que cuando se comprometieron con los Objetivos de Desarrollo Sostenible en 2015. \u201cDesde entonces, 9 millones de personas m\u00e1s viven con hambre\u201d, detalla.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, una plaga que compromete el desarrollo del pa\u00eds) Aun as\u00ed, el balance no tiene en cuenta la reciente crisis social y econ\u00f3mica que se vive en todo el mundo por la pandemia del nuevo coronavirus, por lo que la situaci\u00f3n de hambre puede ser a\u00fan mayor.\u201cLas cifras de hambre en el a\u00f1o 2019 son escalofriantes, como tambi\u00e9n lo es el pron\u00f3stico para el a\u00f1o 2030. Con el impacto de la pandemia de la covid-19, la realidad ser\u00e1 peor que la que proyectamos en este estudio. Necesitamos una respuesta extraordinaria de los gobiernos, del sector privado, la sociedad civil y las organizaciones multilaterales\u201d, agrega Berdegu\u00e9.Por otro lado, el Sofi plantea que respecto al punto de la reducci\u00f3n del retraso en el crecimiento infantil de los Objetivos de Desarrollo Sostenible, Am\u00e9rica Latina y el Caribe estar\u00e1n muy cerca de alcanzar la meta propuesta, con 1,3 por ciento. Dentro del informe presentado este lunes tambi\u00e9n se explica que en la regi\u00f3n aument\u00f3 el a\u00f1o pasado la inseguridad alimentaria, al pasar del 22,9 por ciento al 31,7 por ciento, principalmente por un gran incremento de este indicador en Suram\u00e9rica. En este sentido, explica que el 9 por ciento de este \u00e1mbito sufre inseguridad alimentaria grave, que son las personas que pueden pasar uno o varios d\u00edas sin comer.(Le puede interesar:\u00a0FAO: el planeta ha perdido 178 millones de hect\u00e1reas de bosque)As\u00ed mismo, 205 millones de habitantes en la regi\u00f3n, lo cual equivale a un tercio de su poblaci\u00f3n, est\u00e1n en inseguridad alimentaria moderada, que representa la incertidumbre de las personas para obtener alimentos, por lo cual deben reducir su consumo diario.El balance de la FAO detalla que uno de los puntos de mayor alerta para Am\u00e9rica Latina y el Caribe es el alto costo que representa para una persona cubrir una dieta con las necesidades energ\u00e9ticas m\u00ednimas, el cual est\u00e1 en 1,06 d\u00f3lares al d\u00eda. Seg\u00fan el informe, este valor es 34 por ciento m\u00e1s alto que el promedio en todo el mundo.Por esta raz\u00f3n, m\u00e1s de 104 millones de habitantes, que equivale al 26,5 por ciento de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, no cuentan con los ingresos para poder cubrir una dieta saludable.Por \u00faltimo, la FAO prende las alarmas por el aumento de las cifras de obesidad en la regi\u00f3n. El reporte indica que el 7,5 por ciento de los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os en esta parte del mundo tienen sobrepeso, lo cual est\u00e1 por encima del promedio mundial, que es de 5,6 por ciento. - Paso a paso en tragedia de Tasajera; un estallido que se pudo evitar-\u00a0\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en Medell\u00edn que iba tan bien con el manejo de la pandemia?-\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambia y qu\u00e9 sigue igual en Bogot\u00e1 a partir de este lunes?ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/informe-de-la-fao-2020-sobre-seguridad-alimentaria-y-la-nutricion-517370", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Hospital franc\u00e9s que curaba con vino ahora es un sitio hist\u00f3rico", "contenido": " Ya en la antigua Grecia, el padre de la medicina, el m\u00e9dico Hip\u00f3crates experiment\u00f3 con una variedad de vinos para tratar diversas dolencias. Cre\u00eda que \"el vino es un art\u00edculo apropiado para la humanidad, tanto para el cuerpo sano como para el hombre enfermo\". En los tiempos modernos, en general, se nos ense\u00f1a a beber con moderaci\u00f3n, pero en Francia, cuya cultura del vino se remonta hasta el siglo V a. C., la expresi\u00f3n \"salud\" cuando chocan dos copas, sigue siendo un brindis que todav\u00eda sonaba verdadero hasta la llegada del S. XXI. Para aprender m\u00e1s sobre la relaci\u00f3n deliciosamente incestuosa de Francia con el vino y la medicina visit\u00e9 una bodega situada en las entra\u00f1as de un hospital medieval en Estrasburgo. Estrasburgo, una ciudad moderna con 2.000 a\u00f1os de historia, es quiz\u00e1s m\u00e1s conocida por su casco hist\u00f3rico, que fue catalogado como Patrimonio de la Humanidad por la Unesco en 1988. Los viajeros acuden aqu\u00ed para pasear por su famoso mercado navide\u00f1o, ver la Catedral de Notre Dame y el Palais Rohan. Tambi\u00e9n para cenar en los t\u00edpicos restaurantes alsacianos como el Restaurant Chez Yvonne o Maison Kammerzell, que se encuentra en un edificio que data de 1427. Pero yo me dirig\u00eda al hospital civil de Estrasburgo, un hospital universitario fundado en 1119. En una tarde lluviosa, las calles estaban vac\u00edas y, mientras caminaba sobre los adoquines mojados con dos compa\u00f1eros, fue f\u00e1cil imaginar c\u00f3mo fue la ciudad hace cientos de a\u00f1os. Desde 1395, el hospital civil de Estrasburgo ha tenido una relaci\u00f3n de mutuo beneficio con la Cava Hist\u00f3rica del hospicio de Estrasburgo, que se encuentra directamente debajo del hospital: literalmente una no existir\u00eda sin la otra. Durante alrededor de 600 a\u00f1os, muchos de los pacientes del hospital pagaron sus facturas m\u00e9dicas con terrenos de vi\u00f1edo y las uvas cultivadas en estas tierras se convert\u00edan en vino en la bodega adyacente. Esta era una pr\u00e1ctica com\u00fan en Francia, ya que las vi\u00f1as proporcionaban ingresos a los hospitales; y las cavas, que funcionaban como grandes refrigeradores, eran los lugares perfectos para mantener el vino fresco. Desde toda Francia llegaban a este hospital personas para recibir \"tratamientos de vino\", que es exactamente como suena: se proporcionaban hasta dos botellas al d\u00eda de vino para tratar diversas dolencias. Aunque los tratamientos del vino estaban omnipresentes en la antig\u00fcedad, Thibaut Baldinger, el gerente de la bodega, afirm\u00f3 que hab\u00eda visto pruebas de que el vino se hab\u00eda utilizado como medicina desde 1960 y que los tratamientos se detuvieron en 1990. Una botella de Ch\u00e2teauneuf-du-Pape, por ejemplo, se prescribir\u00eda para la hinchaz\u00f3n, mientras que una botella de C\u00f4tes de Provence ros\u00e9, se usaba para tratar la obesidad. \u00bfColesterol alto? Tan solo le correspond\u00edan dos vasos de Bergerac. A quienes ten\u00edan herpes se les recomendaba ba\u00f1arse en el encantador Muscat de Frontignan. \u00bfProblemas con tu libido? Seis vasos de ensue\u00f1o de Saint-Amour convert\u00edan supuestamente a los enfermos en Casanovas en muy poco tiempo. Curiosamente, tambi\u00e9n se dec\u00eda que dos garrafas de este vino funcionaban para la maladie de la femme (los problemas de las mujeres). \"\u00bfY para el h\u00edgado?\", bromeo. \"Algunos tratamientos quiz\u00e1s funcionan mejor que otros\", se rie Baldinger. Sin embargo, m\u00e1s tarde me di cuenta que en la lista de tratamientos de vino figuraban tres botellas enteras de Beaune Eau Gazeuse (vino Beaune mezclado con agua con gas) para la \"cirrosis\". Esto me hizo creer que al menos una persona de la historia moderna cre\u00eda que la embriaguez era un ant\u00eddoto para la insuficiencia hep\u00e1tica. Aunque los tratamientos con vino del hospital terminaron hace varias d\u00e9cadas, la bodega sigue desempe\u00f1ando un papel importante en la historia vitivin\u00edcola de Francia al continuar exhibiendo algunos de los mejores vinos del pa\u00eds, al tiempo que respalda financieramente al hospital. En 1995, sin embargo, la bodega de 600 a\u00f1os de antig\u00fcedad fue relegada a los libros de historia por lo que Baldinger denomin\u00f3 una \"falta de rentabilidad\". Durante el siglo XX, el hospital vendi\u00f3 todas las extensiones de vi\u00f1edos para financiar ciertos proyectos hospitalarios que requer\u00edan atenci\u00f3n inmediata, lo que detuvo el suministro de uvas a la bodega. La bodega se vio obligada a abandonar sus barriles gigantes de roble para el vino despu\u00e9s de que se aprobara en Francia la Ley \u00c9vin, en 1991. La ley ten\u00eda disposiciones estrictas destinadas a prevenir el alcoholismo, lo que significaba que el gobierno ya no ve\u00eda con buenos ojos que un centro de salud acumulara alcohol en el s\u00f3tano. El predecesor de Baldinger, Philippe Junger, se convirti\u00f3 en defensor de la bodega al reunir el apoyo de los viticultores alsacianos y crear la Sociedad de Inter\u00e9s Agr\u00edcola Colectivo (SICA). El colectivo encontr\u00f3 una manera de convencer a los legisladores de mantener abierta la bodega argumentando su importancia como parte del patrimonio de la regi\u00f3n. De esta manera, se consigui\u00f3 salvar este sitio hist\u00f3rico y decenas de vi\u00f1edos alsacianos comenzaron a trabajar para mejorar sus vinos bajo la atenta mirada (y nariz) de Junger y los en\u00f3logos de la bodega. Desde 1996, cada enero se lleva a cabo una competici\u00f3n de cata a ciegas: el vino que no cumple con determinadas exigencias tiene que irse de la bodega. Hoy, la bodega produce 140.000 botellas de Gew\u00fcrztraminer, Klevener de Heiligenstein, Sylvaner y Riesling al a\u00f1o, utilizando uvas cultivadas por 26 socios de vi\u00f1edos diferentes. Los vinos son envejecidos durante seis a 10 meses en gigantescas barricas de roble antes de ser embotellados y vendidos al p\u00fablico. Sorprendentemente, la bodega no hace publicidad de ning\u00fan tipo y solo tiene un sitio web. \"Cada socio vitivin\u00edcola entrega un peque\u00f1o porcentaje de su producci\u00f3n a la bodega hist\u00f3rica por el alquiler de las barricas\", explica Baldinger. Los ingresos de la parte de la producci\u00f3n de la bodega se invierten en la compra de equipos m\u00e9dicos para el hospital, mientras que los socios se quedan con la mayor parte del vino. Hay algunos vinos en la bodega que nunca se venden. Baldinger nos ense\u00f1\u00f3 un peque\u00f1o armario empotrado en el muro de piedra del s\u00f3tano. Dentro de una caja tenuemente iluminada hab\u00eda una calavera y una botella de vino transparente en el que estaba escrita una fecha: 1472. \"Se especula que la calavera pertenece al se\u00f1or Arthur, el primer maestro de bodega. Podr\u00eda haber bebido demasiado vino\", bromea Baldinger. \u00bfY la historia de este vino rojo \u00f3xido, el primero producido por la bodega? \"Te mostrar\u00e9\", respondi\u00f3 Baldinger, alej\u00e1ndonos de la caja y caminando entre dos filas de barriles de roble gigantes. All\u00ed, una vieja e imponente puerta de hierro separaba el s\u00f3tano de un \u00e1rea de almacenamiento. En ella se encontraba media docena de barriles de roble m\u00e1s peque\u00f1os y viejos. Baldinger sac\u00f3 una llave maestra grande de su bolsillo y abri\u00f3 la puerta donde se guarda el vino blanco de la bodega Vin Blanc d'Alsace (el vino blanco de Alsacia), que se cree que es el vino blanco almacenado en barril m\u00e1s antiguo del mundo. Baldinger explic\u00f3 que este vino solo se ha probado tres veces. La primera fue en 1576, cuando los habitantes de la cercana Z\u00fcrich (m\u00e1s de 200 km al sureste) enviaron una caldera gigante de gachas a Estrasburgo para demostrar que la ciudad suiza proporcionar\u00eda ayuda a sus vecinos franceses si lo necesitaban. En menos de 24 horas, lleg\u00f3 la crema de avena, todav\u00eda tibia. Baldinger dice que Estrasburgo respondi\u00f3 en especie descorchando el legendario vino de la ciudad y dando un sorbo a algunos habitantes de Z\u00fcrich. La segunda degustaci\u00f3n fue en 1718, durante la reconstrucci\u00f3n del hospital tras un incendio devastador, cuando la farmacia (que hace 200 a\u00f1os era una panader\u00eda), la capilla protestante y la bodega fueron los \u00fanicos edificios que no se vieron afectados por el desastre. \"Una botella que conten\u00eda el vino de 1472 se coloc\u00f3 simb\u00f3licamente en la primera piedra del nuevo edificio y, en esta ocasi\u00f3n, se prob\u00f3 el vino por segunda vez\", explic\u00f3 Baldinger. La \u00faltima vez que se bebi\u00f3 este vino fue en 1944. Durante la Segunda Guerra Mundial, la bodega hab\u00eda funcionado bajo el control nazi. Seg\u00fan Thibaut, los alemanes llenaron la mayor\u00eda de los barriles con su vino favorito: el burdeos. Cuando acab\u00f3 la guerra, justo despu\u00e9s de la liberaci\u00f3n de Estrasburgo, el general Leclerc (que m\u00e1s tarde se convertir\u00eda en mariscal de Francia) celebr\u00f3 probando el vino. Sin embargo, no todo el vino contenido en el barril se produjo en 1472. \"Agregamos vino cada vez que el corcho est\u00e1 seco\", explica Baldinger. \"Unas cuatro veces al a\u00f1o, se agregan de cuatro a seis litros a los 400 litros originales. Seleccionamos un Riesling o un Sylvander que ha envejecido en nuestra bodega\". \u00bfY las cepas de las uvas originales utilizadas para hacer ese vino? \"Desafortunadamente, no lo sabemos\", dijo Baldiner. \"Ha habido muchas mutaciones a lo largo de los a\u00f1os y mucha mezcla de uvas en los vi\u00f1edos\". Suspir\u00e9 mientras observaba a Baldinger volver a tapar el barril: habr\u00eda estado dispuesta a sufrir un malestar estomacal temporal solo para poder decir que hab\u00eda probado ese vino especial. Adem\u00e1s, \u00bfno deber\u00eda haber un tratamiento de vino para tal dolencia? Afortunadamente, hab\u00eda muchas otras a\u00f1adas por probar. Baldinger descorch\u00f3 una botella de Gew\u00fcrztraminer y nos dio a cada uno una buena dosis. Nos sentamos unos minutos alrededor de una mesa con un mantel a cuadros y tomamos un sorbo: dulce y con un aroma de lichis. Estaba delicioso y fortificante en una noche h\u00fameda y lluviosa, de hecho, hasta 1990, se usaron dos vasos de este vino para tratar las infecciones. As\u00ed que, cuando salimos del s\u00f3tano, compr\u00e9 una botella de la \"medicina\" alsaciana para regalar a mi familia. Para su botiqu\u00edn, o para la mesa. Esta historia fue publicada originalmente en BBC Travel. Puedes leer aqu\u00ed el art\u00edculo en ingl\u00e9s. Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=oFbgfkh4cj8&t= https://www.youtube.com/watch?v=24JaHawe-RM&t=", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/el-hospital-frances-que-curaba-a-sus-pacientes-con-vino-y-como-se-volvio-un-sitio-historico-517072", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Muri\u00f3 el actor mexicano Raymundo Capetillo por covid-19", "contenido": " Desde el pasado 5 de julio, el actor mexicano Raymundo Capetillo fue hospitalizado por complicaciones en su estado de salud a causa de la covid-19. Sin embargo, para esos d\u00edas, una sobrina del artista, en medio del programa televisivo Hoy, afirm\u00f3 que su t\u00edo no ten\u00eda comprometido ning\u00fan \u00f3rgano, sino que la neumon\u00eda hab\u00eda avanzado.\u00a0En las \u00faltima horas, Laura Zapata, actriz mexicana, confirm\u00f3 v\u00eda Twitter que su colega y amigo hab\u00eda fallecido.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Falleci\u00f3 Kelly Preston, actriz y esposa de John Travolta) Capetillo particip\u00f3 de varias producciones mexicanas como Rosa Salvaje, Amor Brav\u00edo, Corazones al l\u00edmite, El manantial, Mi destino eres t\u00fa,\u00a0\u00a0Alma Rebelde, entre otras.Otros miembros del mundo del entretenimiento mexicano expresaron sus condolencias a trav\u00e9s de redes sociales.\u00a0 Adem\u00e1s, la Asociaci\u00f3n Nacional de Int\u00e9rpretes, ANDI, de M\u00e9xico, en sus redes sociales inform\u00f3 sobre la muerte del actor y brind\u00f3 condolencias a los seres queridos. Por su parte, otros artistas mexicanos tambi\u00e9n han sufrido por el coronavirus como el actor y comediante Mauricio Herrera, el actor, empresario y productor To\u00f1o Mauri, el presentador Roberto Carlo y la integrante de la agrupaci\u00f3n OV7, Erika Zaba. CULTURA EL TIEMPO\u00a0\u200b@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/murio-el-actor-mexicano-raymundo-capetillo-por-covid-19-517328", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Enfermera que luch\u00f3 sin ropa contra covid-19 ahora triunfa como modelo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/enfermera-que-es-modelo-despues-de-atender-a-pacientes-en-ropa-interior-516610", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Impresionante cambio de cara de modelo ucraniana tras cirug\u00eda pl\u00e1stica", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cirugia-plastica-impresionante-cambio-de-modelo-tras-cirugia-estetica-516420", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Daniel Alvarado y actores que han muerto en lo que va del 2020", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-daniel-alvarado-y-actores-que-han-muerto-en-lo-que-va-de-2020-516282", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Estas son las marcas m\u00e1s valiosas del mundo en medio del coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/top-10-amazon-y-marcas-mas-valiosas-en-medio-del-coronavirus-514022", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Karma: Bolsonaro y quienes menospreciaron la covid-19 y se enfermaron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-politicos-contagiados-que-negaron-la-covid-19-515442", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Famosos que han cambiado radicalmente y abandonaron su carrera", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-actores-que-dejaron-la-actuacion-y-cambiaron-su-vida-514882", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Todo puede pasar\u2019: famosos que sue\u00f1an con la Presidencia de EE. UU.", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/kanye-west-y-famosos-que-quieren-ser-presidentes-de-ee-uu-516632", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "En secreto... La investigaci\u00f3n del superintendente", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/en-secreto-la-investigacion-del-superintendente-517052", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Estos son los alimentos que m\u00e1s piden los colombianos a domicilio", "contenido": " Un an\u00e1lisis elaborado por la plataforma viortual Domicilios.com detall\u00f3 las nuevas tendencias derivadas del aislamiento preventivo y que revelan variaciones en el consumo en los diferentes segmentos de compra en la plataforma.Los restaurantes tuvieron un crecimiento del 27 por ciento, y la categor\u00eda de caf\u00e9, se expandi\u00f3 en 97 por ciento en gran medida a los nuevos establecimientos como Juan Valdez, Azahar Caf\u00e9 y Starbucks, entre otros, que se unieron a la plataforma en este frente para lograr ofrecer sus servicios. La comida r\u00e1pida en combos es la preferida por los usuarios y la m\u00e1s vendida a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n. De hecho, el 50 por ciento de estos productos pertenecen a la oferta de combos para compartir, lo que evidencia una tendencia de ahorro e incremento de b\u00fasqueda de este tipo de pedidos para m\u00e1s de 2 personas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Uso de tarjeta como medio de pago es hoy solo el 8,1 % de las compras)As\u00ed mismo, se evidenci\u00f3 que en restaurantes, hubo un crecimiento superior al 20 por ciento en postres, s\u00e1ndwiches y arepas, optando por pedidos en comidas peque\u00f1as.Adicionalmente, hubo un importante aumento del 69 por ciento, en consumo de comida mexicana, en platos como burritos en combo y nachos de diferentes establecimientos. \u201cSi bien los h\u00e1bitos de consumo se siguen moviendo hacia las comidas r\u00e1pidas, los usuarios tambi\u00e9n est\u00e1n buscando comidas dulces. Esto nos permitir\u00e1 generar estrategias junto con los establecimientos de cara a los usuarios para brindar nuevas ofertas que est\u00e9n alineadas a sus gustos y exigencias\u201d, dijo Carolina Jaramillo, directora de marketing de Domicilios.comPor su parte, las personas aumentaron su consumo en supermercados en un 6 por ciento en relaci\u00f3n a los meses previos al aislamiento, teniendo en cuenta que este servicio ha permitido a los usuarios abastecerse sin salir de casa y de manera segura. Los productos m\u00e1s apetecidos por los colombianos han sido leche deslactosada, huevos A de 30 unidades y queso, adem\u00e1s, de papel higi\u00e9nico.Ante ello, Jaramillo a\u00f1adi\u00f3 que, \u201chubo un importante movimiento de los supermercados aliados durante mayo. Cadenas como Justo y Bueno, Ol\u00edmpica y La 14, lograron dinamizar la vertical alcanzando una participaci\u00f3n promedio del 73 por ciento, en el segmento de supermercados en la aplicaci\u00f3n.Entre otras verticales, como las bebidas, se evidenci\u00f3 que a pesar de que hubo un aumento del 2 por ciento, el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas en el pa\u00eds ha disminuido considerablemente. Esto, teniendo en cuenta que diferentes ciudades y municipios del pa\u00eds han optado por implementar Ley Seca como medida de seguridad y orden p\u00fablico. En droguer\u00edas, se desaceler\u00f3 el crecimiento de los productos de aseo, sin embargo, los productos que m\u00e1s solicitan los usuarios en las farmacias, son suero oral y alcohol, principalmente. Aunque los alcoholes que, a principios de la cuarentena tuvieron un alto crecimiento, en el \u00faltimo mes ha decrecido el n\u00famero de \u00f3rdenes y unidades.(En otras noticias:\u00a0El grave panorama del hambre en Am\u00e9rica Latina y el CaribeDesnutrici\u00f3n)\u201cSin duda alguna, los colombianos tienen una tendencia a ser m\u00e1s digitales, buscan abastecerse con productos de primera necesidad o en el caso de restaurantes, encontrar ofertas nuevas que les permita compartir en casa, bajar el nivel de estr\u00e9s y sentirse tranquilos de que, los productos y servicios que van a recibir son seguros a trav\u00e9s de plataformas como Domicilios.com. Por eso, seguimos trabajando para apuntarle a las nuevas necesidades del mercado de la mano de nuestros aliados para satisfacer este tipo de demandas\u201d, asegur\u00f3 Jaramillo.PORTAFOLIO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/coronavirus-colombia-hoy-esto-es-lo-que-mas-piden-los-colombianos-a-domicilio-517380", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Goldine, belleza al alcance de todos", "contenido": " El objetivo de la compa\u00f1\u00eda es inculcar una vida saludable basada en h\u00e1bitos y disciplinas. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de su diversa gama de productos, buscan hacer que hombres y mujeres se cuiden a s\u00ed mismos. Goldine ha venido mejorando e innovando las f\u00f3rmulas para brindar la mejor calidad y precio en el mercado, respaldando a sus consumidores con apoyo, capacitaci\u00f3n y experiencia.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.\u00a0Tambi\u00e9n los puede seguir en Instagram como @goldinecolombia o en Facebook como @Goldineltda", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/goldine-belleza-al-alcance-de-todos-513586", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "iFood, en alianza con Mcdonald\u2019s ofrece opciones para saciar el hambre", "contenido": " La aplicaci\u00f3n de domicilios de comida, iFood, se ali\u00f3 con Mcdonald\u2019s para ofrecer env\u00edos de ese restaurante a excelentes precios. Para hacerlo, los consumidores deben descargar la aplicaci\u00f3n de iFood y elegir su men\u00fa favorito, as\u00ed de f\u00e1cil.\u00a1Descarga la app en este link\u00a0y pide solo por iFood! ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ifood-en-alianza-con-mcdonald-s-ofrece-opciones-para-saciar-el-hambre-513590", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mascotag, la aplicaci\u00f3n de las mascotas", "contenido": " Apoyar el comercio de cada localidad es posible comprando productos y servicios para las mascotas por medio de la aplicaci\u00f3n Mascotag. La \u2018app\u2019 acerca a due\u00f1os con comercios y prestadores de servicios especializados, promoviendo una relaci\u00f3n de mutuo beneficio.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/mascotag-el-app-de-las-mascotas-513582", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 Tug\u00f3 Fest con grandes ofertas", "contenido": " Desde el pasado 4 de julio y hasta el 5 de agosto, se adelanta el #Tug\u00f3Fest, el aniversario con miles de productos en oferta para renovar los espacios del hogar. Visita las tiendas Tug\u00f3 del pa\u00eds o encu\u00e9ntralos en tugo.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/llego-tugo-fest-con-grandes-ofertas-516754", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los descuentos se toman Muebles y Accesorios", "contenido": " Conoce las tendencias para transformar cada uno de los espacios de la casa en Muebles y Accesorios. Aprovecha las rebajas y conoce m\u00e1s en www.mueblesyaccesorios.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-descuentos-se-toman-muebles-y-accesorios-517398", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Un tenebroso narcoecocidio", "contenido": " Sin pelos en la lengua, el valiente gobernador del Meta, Juan Guillermo Zuluaga, denunci\u00f3 el mi\u00e9rcoles pasado el ecocidio m\u00e1s tenebroso de los \u00faltimos, a\u00f1os que viene perpetr\u00e1ndose en el sur de su departamento para arrasar, mediante quemas, miles de hect\u00e1reas de vegetaci\u00f3n nativa con el prop\u00f3sito de sembrar coca, en medio de una guerra entre bandas criminales derivadas de las Farc.Las im\u00e1genes transmitidas en RCN, captadas en sobrevuelos por las \u00e1reas afectadas, producen extrema indignaci\u00f3n. En el primer semestre de este a\u00f1o se estima que fueron deforestadas cerca de 25.000 hect\u00e1reas en esta zona. En Parques Naturales, la cifra ascender\u00eda a cerca de 7.000 hect\u00e1reas. Seg\u00fan el gobernador, enfrascados en esa guerra est\u00e1n, por una parte, \u2018Mordisco\u2019 y \u2018Gentil Duarte\u2019 y, por la otra, la denominada \u2018nueva Marquetalia\u2019, que estar\u00eda liderada desde sus escondites por \u2018Iv\u00e1n M\u00e1rquez\u2019 y \u2018Jes\u00fas Santrich\u2019, beneficiario de todos los errores de las salas correspondientes de la JEP y compa\u00f1\u00eda.Es una guerra a sangre y fuego, con v\u00edctimas de lado y lado en este enfrentamiento de mafiosos empe\u00f1ados en controlar territorios, laboratorios, rutas y clientes, en una trama multinacional que incluye narcos mexicanos, militares venezolanos, cartel de los soles y lavadores binacionales. Y, como si lo anterior fuera poco, estos grupos en conflicto ya est\u00e1n amenazando a algunos reincorporados que se mantienen apostando todav\u00eda por sus proyectos productivos.Mientras el pa\u00eds permanece medio paralizado lidiando amargamente con los desaf\u00edos que plantea el covid-19, y buena parte de su dirigencia pol\u00edtica se concentra en mezquinas acciones de coyuntura, la depredaci\u00f3n ambiental es brutal, implacable y criminal. Es sobrecogedora la destrucci\u00f3n de nuestros parques nacionales, como La Macarena, Tinigua y Los Picachos.El gobernador ha dado m\u00e1s detalles. En reportaje de Semana Sostenible afirm\u00f3 que las disidencias impusieron a cada campesino tumbar dos hect\u00e1reas de bosque para sembrar coca, y por cada hect\u00e1rea tumbada y quemada les pagan hasta cinco millones de pesos. Para los que no aceptan o no quieren aceptar, la alternativa es la muerte. Ya van cerca de 30 civiles y 20 polic\u00edas y militares asesinados.Los narcos no se detienen. El crimen no se detiene. El negocio multimillonario del narcotr\u00e1fico ha sido el motor de todas nuestras violencias recientes. A plomo limpio, y con la opini\u00f3n p\u00fablica mirando para otro lado, avanzan implacables en su negocio criminal. No fue suficiente la cacareada operaci\u00f3n Artemisa. No ha sido suficiente el accionar de Fuerzas Especiales de tarea.Al gobernador Zuluaga y a los llaneros no los podemos dejar solos. Me sorprendieron las t\u00edmidas reacciones en las altas esferas nacionales tras sus \u00faltimas denuncias. Con escasas excepciones, como la del general Zapateiro, que ha querido escalar el tema a un problema de seguridad nacional, en la mayor\u00eda de despachos militares y civiles se trata el asunto como si fuera, simplemente, un problema de unos ambientalistas gritones o una querella entre llaneros. Y lo que pasa en el Guaviare no es menos grave.El da\u00f1o ambiental tambi\u00e9n es catastr\u00f3fico. El equilibrio climatol\u00f3gico, ambiental e h\u00eddrico de buena parte de Colombia se concentra en esa zona de alt\u00edsima biodiversidad que cumple funciones ecosist\u00e9micas como conector entre la Amazonia, la Orinoquia y los Andes.Los llaneros no aguantan m\u00e1s. A los desastrosos efectos econ\u00f3micos derivados de los prolongados cierres de la v\u00eda al Llano, al desplome brutal de su industria tur\u00edstica por el covid-19, a las dificultades del agro y la ganader\u00eda, ahora se les suma el afincamiento de estas organizaciones criminales en el sur de su territorio. Es como si se volviera a manifestar con particular crudeza la tara ancestral que impide ver que de la carretera al Llano hacia el oriente hay medio pa\u00eds. Hoy, con raz\u00f3n, exigen presencia total del Estado. Y la necesitan.JUAN LOZANO", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-lozano/un-tenebroso-narcoecocidio-columna-de-juan-lozano-517252", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Gremios y pol\u00edtica", "contenido": " En toda democracia se considera parte inherente de la libertad de asociaci\u00f3n que quienes est\u00e1n en una actividad productiva se unan para defender sus aspiraciones. Eso est\u00e1 bien, sin duda, pero hasta ah\u00ed. Sin embargo, en algunos sistemas pol\u00edticos el rol, el protagonismo y el proceder de esas organizaciones privadas en vez de fortalecer las instituciones p\u00fablicas pueden llegar a debilitarlas. En Colombia, los gremios econ\u00f3micos son mucho m\u00e1s que los grupos de inter\u00e9s o las organizaciones de \u2018lobby\u2019 que se ven en otras latitudes. Como lo se\u00f1alan los pocos estudios que se han hecho sobre el tema, entre ellos los de Fernando Cepeda, Ang\u00e9lica Rettberg, Miguel Urrutia y Jes\u00fas Bejarano, los gremios de la producci\u00f3n no son simples defensores de unas aspiraciones sectoriales ante el Estado. Son eso y mucho, mucho m\u00e1s.Los gremios criollos m\u00e1s tradicionales se han convertido en verdaderas \u2018parainstituciones\u2019 que act\u00faan de manera determinante en la viabilidad de los gobiernos de turno, en la din\u00e1mica del proceso electoral, en la toma de decisiones del Estado y en la asignaci\u00f3n de legitimidad. De manera superlativa ejercen un poder cuasiestatal en franca competencia con las ramas del poder p\u00fablico, sobre las que despliegan su capacidad de influencia en forma decisiva. Para nadie es un secreto que, en muchas ocasiones, las instituciones y las agencias oficiales deciden con un ojo puesto en la Constituci\u00f3n y el otro en los gui\u00f1os de los actores gremiales.La parte cuestionable del accionar pol\u00edtico de un gremio como la Andi es que esgrime una vocer\u00eda colectiva que no le corresponde, desconociendo incluso a sus propios colegas del Consejo Gremial. Cuando se pronuncian, lo hacen invocando una representatividad muy superior a la que les corresponde, que usurpan de los otros actores del proceso pol\u00edtico, estos s\u00ed indispensables. Fernando Cepeda, en su trabajo al respecto, muestra c\u00f3mo buena parte de la debilidad de los partidos pol\u00edticos y del Congreso ha estado asociada a que su funci\u00f3n democr\u00e1tica de canalizadores del debate p\u00fablico desfallece ante el dinero, los medios y la eficacia de los gremios que asumen, desde su particular orilla ideol\u00f3gica, esa responsabilidad, que deber\u00eda ser eminentemente pol\u00edtica y no gremial.El mejor ejemplo es el reciente comunicado emitido por la junta directiva de la Andi contra las propuestas de desobediencia civil de Gustavo Petro. No deja de sorprender que un gremio privado, m\u00e1s precisamente un pu\u00f1ado de empresarios, sienta que tiene el derecho de cuestionar y catalogar de ilegal \u2013a nombre de todo el sector privado colombiano y de la Constituci\u00f3n\u2013 una posici\u00f3n que, si bien no comparto, proviene de un sector pol\u00edtico que obtuvo la segunda mayor votaci\u00f3n en las \u00faltimas elecciones. \u00bfD\u00f3nde estaba la Andi cuando el expresidente \u00c1lvaro Uribe propuso, con el \u00e1nimo de destruir el proceso de paz, una idea similar?Es inconcebible, adem\u00e1s, que olviden los dirigentes empresariales que deslegitimar a la oposici\u00f3n legal ha estado siempre en la ra\u00edz de la violencia en Colombia. Y no solo es cuestionable que un gremio intente deslegitimar un movimiento pol\u00edtico de oposici\u00f3n, sino que es una torpeza que lesiona, ante todo, a la empresa privada. Con esa comunicaci\u00f3n, lo \u00fanico que logr\u00f3 Bruce Mac Master fue darle munici\u00f3n de calibre al discurso contestatario de Petro.Cuando m\u00e1s cuidado hay que tener con las ambiciones grandilocuentes de las \u2018instituciones gremiales\u2019 es en \u00e9pocas de crisis como la que estamos viviendo. Como se observ\u00f3 en el pasado y actualmente, los gobiernos y los liderazgos d\u00e9biles tratan de subsanar el d\u00e9ficit de popularidad y legitimidad refugi\u00e1ndose en los brazos de las organizaciones empresariales. Obvio, ese endoso \u2018incondicional\u2019 no lo es tanto.\u2018Dictum\u2019. La cascada de v\u00edctimas del covid-19, cr\u00f3nica de una muerte anunciada.GABRIEL SILVA LUJ\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gabriel-silva-lujan/gremios-y-politica-columna-de-gabriel-silva-lujan-517224", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u2018Ese tonito\u2019", "contenido": " \u201cCuando Claudia nos encierre...\u201d, he o\u00eddo decir \u00faltimamente, en reuniones de trabajo o en chats informales, en alusi\u00f3n a las medidas tomadas por la alcaldesa de Bogot\u00e1 para afrontar la emergencia del covid-19. Los gestos que acompa\u00f1an esas frases, o lo que queda de ellos en las pantallas, oscilan entre un moh\u00edn de resignaci\u00f3n frente a la \u201cmadre castigadora\u201d y una sorna que reduce su discurso a una efusi\u00f3n temperamental (hormonal, la llaman despectivamente). He visto \u2018textear\u2019, con dedos viperinos, opiniones que relacionan las medidas tomadas por \u201cClaudia\u201d con su sexualidad y con sus ciclos menstruales o con sus relaciones de pareja. Muchas veces son mujeres quienes lanzan o les hacen eco de estas descalificaciones, con una virulencia cargada de estereotipos sexistas que suplanta la argumentaci\u00f3n. Son mujeres que han ido a las universidades, que tienen hijos en edad escolar o universitaria, o, incluso, nietos, y que reproducen y transmiten \u2013\u00bfdurante cu\u00e1ntas generaciones m\u00e1s?\u2013 esos sesgos como si fueran parte de un ADN cultural que se niega a considerar la autoridad pol\u00edtica, o cualquier autoridad o inteligencia sobresaliente, de una mujer.Aunque han afrontado tambi\u00e9n la discriminaci\u00f3n en un mundo laboral construido por los hombres, con sus reglas estrictas de admisi\u00f3n a los c\u00edrculos de poder y con sus microagresiones cotidianas que apenas ahora comienzan a nombrarse, esas mujeres parecen ser encargadas, o sol\u00edcitas ayudantes, en el trabajo de mantener a raya a sus cong\u00e9neres.Que las mujeres manden, s\u00ed, pero no demasiado es el subtexto que suele estar detr\u00e1s de estas ideas y que solo permite ser \u2018las segundas\u2019 de los mandatarios. Que se encarguen, por ejemplo, de manejar el computador en las presentaciones, pero que el hombre exponga (incluso, aunque ellas hayan hecho el trabajo) son escenas que siguen reproduci\u00e9ndose y explican esas frases recurrentes sobre Claudia L\u00f3pez. \u201cEstoy de acuerdo con sus decisiones, pero me molesta ese tonito\u201d son las (des) calificaciones de las que es objeto L\u00f3pez, y se la acusa de ser maleducada o gritona por \u201catreverse\u201d a debatir decisiones del Gobierno central como el d\u00eda sin IVA, del que hoy padecemos las consecuencias, o por exigir la entrega de unos ventiladores anunciados.Cabr\u00eda preguntarse si la vehemencia que ha tenido que emplear L\u00f3pez para ser escuchada, y que ha mostrado a\u00fan m\u00e1s d\u00e9bil al presidente Duque, es la consecuencia de una agresi\u00f3n todav\u00eda imperceptible para muchas personas, que obliga a las mujeres a tener que hablar con una intensidad mucho mayor que la de un hombre para ser menos escuchadas. As\u00ed como el mundo respeta a los hombres con poder, se ensa\u00f1a con el poder de las mujeres, y lo que en un gobernante puede verse como confianza, liderazgo o valent\u00eda para tomar decisiones, incluso cuando son impopulares, y ejercer un liderazgo contundente, en una mujer se considera arrogancia, atrevimiento o groser\u00eda.Esa responsabilidad pol\u00edtica asumida como inherente al manejo de su cargo para haber llamado la peste por su nombre, desde el principio, y anunciar y hacerles frente a tiempos tan dif\u00edciles le ha representado, sin duda, un esfuerzo mayor a Claudia L\u00f3pez y la ha situado como una competidora exitosa en la esfera del poder. Y frente a la misoginia de este pa\u00eds, tanto en la izquierda como en la derecha, la contundencia para hablar y poner l\u00edmites se percibe como una amenaza.Lo anterior no significa que por ser mujer se deban avalar sin discutir las determinaciones que tome la m\u00e1xima autoridad de la ciudad m\u00e1s grande de Colombia. Se trata de argumentar y de fijarse en lo que dice y hace la alcaldesa, en vez de centrarse en c\u00f3mo lo dice \u2013en el tonito\u2013, que es justamente lo contrario.YOLANDA REYES", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/yolanda-reyes/ese-tonito-columna-de-yolanda-reyes-517256", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Que se callen", "contenido": " Tiene raz\u00f3n \u00c1lvaro Uribe cuando se\u00f1ala que Colombia vive una \u201cetapa prechavista\u201d. Se equivoca al atribuirla a una conspiraci\u00f3n de la izquierda. Venezuela lleg\u00f3 al chavismo por la obsesi\u00f3n enfermiza de poder de sus expresidentes Carlos Andr\u00e9s P\u00e9rez y Rafael Caldera, quienes por m\u00e1s de 30 a\u00f1os dominaron el escenario pol\u00edtico del pa\u00eds vecino, sin permitir el relevo generacional en su clase dirigente. Las circunstancias de nuestro pa\u00eds hoy son similares, con sus expresidentes dedicados a las rencillas personales y las vanidades del poder en medio de una grave crisis institucional, econ\u00f3mica y social. Alfonso L\u00f3pez Michelsen explic\u00f3 en una de sus originales frases el significado de los expresidentes para los ciudadanos: \u201cSomos como unos muebles viejos, que nadie sabe d\u00f3nde poner en la casa\u201d. Hoy m\u00e1s que nunca, esa afirmaci\u00f3n resulta cierta. Fue muy diciente, hace unas semanas, el rechazo un\u00e1nime de la opini\u00f3n cuando Gaviria, Samper, Pastrana y Uribe salieron presurosos a respaldar a la Vicepresidenta por el episodio de su hermano condenado por narcotr\u00e1fico. Los colombianos no quieren saber nada de sus expresidentes, y ellos se niegan a comprenderlo.C\u00e9sar Gaviria se luci\u00f3 con una carta dirigida al columnista Daniel Samper Ospina. Con una prosa confusa y poco elegante, se\u00f1al\u00f3 que \u201cFajardo trat\u00f3 al Partido Liberal como una hez\u201d, antes de aclarar que no est\u00e1 buscando puesto para Mar\u00eda Paz. Semanas atr\u00e1s promovi\u00f3 una carta de parlamentarios liberales con el fin de eternizarse en la direcci\u00f3n de un Partido Liberal que agoniza en sus manos.Andr\u00e9s Pastrana en las \u00faltimas semanas se destac\u00f3 por buscar el puesto de subdirector de la Polic\u00eda Fiscal y Aduanera para su edec\u00e1n. En ese trascendental empe\u00f1o, ante su fracaso inicial, resolvi\u00f3 hacer acusaciones muy graves contra el general Buitrago, sin pruebas ni indicios. Cada determinado tiempo conocemos de sus quejas burocr\u00e1ticas, que la semana pasada fueron sobre la Procuradur\u00eda.La \u00faltima actuaci\u00f3n p\u00fablica de Samper fue un confuso trino alrededor de los condenables hechos en los que integrantes del Ej\u00e9rcito colombiano se vieron involucrados en m\u00faltiples casos de abuso sexual. Se gener\u00f3 un fuerte enfrentamiento con su comandante, Eduardo Zapateiro, sobre una supuesta pol\u00edtica oficial de entrenamiento en las Fuerzas Militares para esas conductas que obviamente fue negada por la instituci\u00f3n y posteriormente aclarada por el propio expresidente. El da\u00f1o ya se hab\u00eda producido.El expresidente Uribe es el campe\u00f3n indiscutible. Todos los d\u00edas agrede y descalifica a sus contradictores pol\u00edticos, al tiempo que se defiende de las investigaciones judiciales que cursan en su contra. Su conocido m\u00e9todo es cuestionar las instituciones cuando no sirven a sus intereses. Los colombianos nos acostumbramos a escuchar a Uribe sobre manipulaci\u00f3n de testigos, v\u00ednculos con \u2018paras\u2019, defensa de sus exfuncionarios investigados y ataques al \u201ccastrochavismo\u201d. Insulta, vocifera, polariza, amenaza a su antojo.En plena crisis sanitaria y econ\u00f3mica por la pandemia, con el desempleo m\u00e1s alto en d\u00e9cadas, un peligroso endeudamiento, la ca\u00edda vertical de los ingresos y un pesimismo generalizado entre la poblaci\u00f3n, los expresidentes se dedican a sus peque\u00f1as peleas personales, que a nadie importan, y a cobrar por ventanilla sus cuentas. El \u00fanico que no ha cedido a la tentaci\u00f3n es Santos, cuya \u00faltima aparici\u00f3n fue para defender, junto con otros expresidentes del continente, la presidencia del BID para Latinoam\u00e9rica. Parece ser el \u00fanico que entiende que los colombianos estamos aburridos de los expresidentes. Ojal\u00e1 no se deje torear.Lo mejor que le podr\u00eda pasar a Colombia ser\u00eda que los exmandatarios suscribieran un pacto sagrado para retirarse todos de la pol\u00edtica activa e hicieran votos de silencio. Los colombianos se lo agradecer\u00edamos. Si no lo hacen, de pronto Uribe tendr\u00e1 la raz\u00f3n.JUAN FERNANDO CRISTO", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-fernando-cristo/que-se-callen-columna-de-juan-fernando-cristo-517254", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/el-tapabocas-que-le-hizo-la-sobrina-caricatura-de-matador-517226", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/procedimientos-irregulares-caricatura-de-matador-517230", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/felices-29-anos-caricatura-de-guerreros-517232", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ins\u00f3lito: pol\u00edtico copia el discurso de \u2018D\u00eda de la Independencia\u2019", "contenido": " Un verdadero discurso \u2018de pel\u00edcula\u2019 fue el que dio el intendente Alejandro Torres en la poblaci\u00f3n de El Carmen, ubicada cerca de la ciudad de Salvador de Jujuy en Argentina, y que gener\u00f3 comentarios graciosos en las redes sociales.El hecho sucedi\u00f3 el pasado 9 de julio durante la celebraci\u00f3n de la independencia de ese pa\u00eds, cuando Torres se dirigi\u00f3 al p\u00fablico para expresar unas palabras de aliento en medio de la dif\u00edcil situaci\u00f3n sanitaria que se vive por estos d\u00edas debido a la pandemia por el nuevo coronavirus. Aunque todo transcurri\u00f3 de manera normal durante el acto, fue posteriormente cuando algunos usuarios de redes sociales notaron el singular parecido entre el emotivo discurso del intendente y una famosa escena de la pel\u00edcula de 1996 \u2018D\u00eda de la Independencia\u2019, protagonizada por Will Smith, y en la cual La Tierra se ve atacada por extraterrestres.(Vea tambi\u00e9n: \u2018Todo puede pasar\u2019: famosos que sue\u00f1an con la Presidencia de EE. UU.)En un parte importante de la cinta, el presidente de Estados Unidos, interpretado por Bill Pullman, pronuncia un emotivo discurso para alentar a las tropas a contraatacar a los malvados alien\u00edgenas justo el 4 de julio, d\u00eda de la independencia de ese pa\u00eds, lo cual al parecer inspir\u00f3 a Alejandro Torres para enviar su \u2018contundente\u2019 mensaje de independencia a los habitantes de su localidad. En internet se viraliz\u00f3 un video en el cual comparan jocosamente los dos discursos, con lo cual no quedan dudas de d\u00f3nde salieron las sentidas palabras del intendente Torres.(Le puede interesar: Enfermera que luch\u00f3 sin ropa contra covid-19 ahora triunfa como modelo)El tema trascendi\u00f3 tanto que algunos medios argentinos lo registraron, incluso tuvo menci\u00f3n en el programa \u2018Fantino a la tarde\u2019, de Am\u00e9rica TV.TENDENCIASEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/politico-pronuncia-discurso-de-la-pelicula-dia-de-la-independencia-517270", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "A cuidar la planta baja / Sexo con Esther", "contenido": " Nada que proteja m\u00e1s todas las funciones del cuerpo, incluidas las de la planta baja, como aplicar las medidas de bioprotecci\u00f3n que en momentos como este exige la pandemia de covid-19 que golpea a todo el planeta.Aqu\u00ed no hay excusa, porque es una situaci\u00f3n sanitaria que exige la m\u00e1xima responsabilidad colectiva, bajo la evidente premisa de que el bienestar individual depende del colectivo y viceversa. Nadie puede negar que los confinamientos, el distanciamiento f\u00edsico, el permanente lavado de manos y el desdibuje facial por el uso del tapabocas act\u00faan como proyectiles teledirigidos contra la actividad sexual. Ya vendr\u00e1n tiempos mejores, pero ahora lo que corresponde es aceptar y acatar la idea de que esta contingencia in\u00e9dita convierte en subalternos, lamentablemente, a estas funciones tambi\u00e9n vitales.(Lea tambi\u00e9n: Apaciguar la planta baja sin pareja)Siempre he defendido la inventiva, la b\u00fasqueda de alternativas y, por encima de todo, poner los polvos y sus aleda\u00f1os en un lugar preponderante en la cotidianidad de nuestras vidas. Pero por hoy perm\u00edtanme la licencia de replicar el llamado que hacen las autoridades de salud a no bajar la guardia frente a este intruso virus que nos maltrata la existencia sin distingo, al tiempo que amenaza con arrebat\u00e1rnosla \u2013o a un ser querido\u2013 al menor descuido.Ahora, si usted est\u00e1 en confinamiento y con las ganas a tope, existen recursos a la mano que si bien no son los ideales, pueden apaciguar las cosas y frenar el deseo de tener contacto directo con alguien o incluso salir a calmarlo a la calle, lo que sin duda ser\u00eda la peor de las ocurrencias. Hablo de la autosatisfacci\u00f3n, las reuniones virtuales, el \u2018sexting\u2019, las llamadas er\u00f3ticas a la vieja usanza y el uso de juguetes. En fin. Opciones hay.(Le puede interesar: Polvos en cuarentena)Los tiempos que corren no est\u00e1n, y lo digo sin caer en dramatismos, para ponerse a jugar con la salud propia y la de quienes nos rodean, as\u00ed que considero que lo m\u00e1s responsable con la planta baja es no echar en saco roto la realidad en la que hoy estamos inmersos, y que nos enfrenta a una pandemia de la cual todos queremos salir bien librados.Se\u00f1oras y se\u00f1ores, este virus lo cambi\u00f3 todo, y la sexualidad no es la excepci\u00f3n. Clave que lo entendamos y clave que no nos olvidemos de las m\u00faltiples posibilidades que nos ofrece la autosatisfacci\u00f3n.ESTHER BALACPara EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/a-cuidar-la-planta-baja-columna-de-esther-balac-517000", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Conmovedora foto de madre de Naya Rivera en el lago donde desapareci\u00f3\u00a0", "contenido": " Una imagen de Yolanda Rivera, madre de la actriz Naya Rivera, y del hermano de esta \u00faltima Mychal, fue dada a conocer por varios medios.  En ella se observa a Yolanda Rivera arrodillada junto al lago Piru, en California, donde la actriz desapareci\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, mientras paseaba en un bote con su hijo de cuatro a\u00f1os. (En contexto:\u00a0Revelan video de actriz Naya Rivera justo antes de desaparecer)El 11 de julio, la familia de la actriz de origen puertorrique\u00f1o se uni\u00f3 a la b\u00fasqueda. Su padre, George Rivera, lleg\u00f3 tambi\u00e9n al lugar y seg\u00fan inform\u00f3 el portal TMZ, corri\u00f3 desesperadamente hacia el lago y tom\u00f3 un poco de agua del lugar, \u201cen lo que parec\u00eda un intento por reconectar con su hija\u201d.Por su parte, Mychal Rivera, exfutbolista de la NFL, se subi\u00f3 a un bote con su madre para colaborar en la b\u00fasqueda de la artista, quien, seg\u00fan cont\u00f3 su hijo, se fue a nadar y no volvi\u00f3 al bote. La alarma de la desaparici\u00f3n de Rivera se dio el mi\u00e9rcoles en la tarde, luego de que la actriz no regres\u00f3 al puerto donde alquil\u00f3 el bote.Otras personas que disfrutaban de un paseo encontraron al peque\u00f1o hijo de la artista, Josey Hollis, dormido en el bote con su chaleco salvavidas. El de la actriz se encontraba al lado del ni\u00f1o. (Adem\u00e1s:\u00a0Buscan a actriz de Glee Naya Rivera, quien cay\u00f3 a lago en Los \u00c1ngeles)Al lugar tambi\u00e9n lleg\u00f3 Ryan Dorsey, exesposo de la artista, mientras las autoridades de tres condados de California (Ventura, Tulare y San Luis Obispo), Estados Unidos, contin\u00faan buscando el cuerpo de la actriz.Las autoridades han dicho que su objetivo es ayudar a la familia de Rivera a cerrar este \"traum\u00e1tico\" episodio y buscan a la actriz con buzos y perros entrenados para hallar cad\u00e1veres, as\u00ed como drones y un sonar de barrido dada la escasa visibilidad debajo del agua. La sargento Marta Bugarin dijo al canal KTLA 5 que es \"un momento traum\u00e1tico para la familia. Est\u00e1n devastados\". La Polic\u00eda reiter\u00f3 este s\u00e1bado que no hay indicios que les lleven a pensar que la int\u00e9rprete actuase de forma extra\u00f1a en los d\u00edas previos a su desaparici\u00f3n. Un d\u00eda antes del suceso, Rivera public\u00f3 en Twitter una fotograf\u00eda en la que aparec\u00eda junto a su hijo junto con el mensaje: \"Solo nosotros dos\", lo que le quita piso a informaciones publicadas por varios medios, en las que califican su desaparici\u00f3n como algo premonitorio o que estaba pensando en suicidarse.(En otras noticias:\u00a0Jada Pinkett le reconoci\u00f3 a Will Smith que tuvo una aventura)Rivera es muy conocida por su papel como Santana L\u00f3pez en la popular serie musical Glee (2009-2015) y tambi\u00e9n ha participado en el espect\u00e1culo televisivo Devious Maids y el filme de terror At the Devil's Door (2014). EFE Y RESUMEN DE AGENCIAS\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/foto-de-madre-de-naya-rivera-en-el-lago-donde-desaparecio-su-hija-517122", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los ni\u00f1os le cantan a Colombia de forma virtual", "contenido": " Como ya es tradici\u00f3n, por esta \u00e9poca del a\u00f1o en el que se celebran las fiestas patrias, llega uno de los festivales de la m\u00fasica colombiana m\u00e1s emotivos, por ser un semillero de los futuros grandes int\u00e9rpretes que preservar\u00e1n nuestro folclor.Se trata de la d\u00e9cimo octava edici\u00f3n del Festival Colombia Canta y Encanta, que tiene su sede en Medell\u00edn, pero que en esta oportunidad se realizar\u00e1 de manera virtual entre este lunes y el domingo. La alegr\u00eda, los cantos, los bailes y la energ\u00eda de decenas de ni\u00f1os que cada a\u00f1o se daban cita en la capital antioque\u00f1a se trasladan a las redes. Su creadora, la compositora y pedagoga Silvia Zapata, le cont\u00f3 a este diario que, como le pas\u00f3 a tantas otros festivales, tuvieron que recorrer un camino de aprendizaje, que lleg\u00f3 al detalle de incorporar saberes de c\u00f3mo hacer bien un video con sonido de calidad.(Lea tambi\u00e9n: Plantas asisten a emotivo concierto en teatro de Barcelona (Espa\u00f1a))Los 97 aspirantes que anhelaban concursar en esta edici\u00f3n debieron mandar un video con su obra a la organizaci\u00f3n. \u201cLuego los 12 participantes seleccionados han recibido asesoramiento permanente en temas t\u00e9cnicos y musicales, acompa\u00f1amiento personal y asistencia instrumental, procurando que todos est\u00e9n concursando en igualdad de condiciones y que sea muy grato para ellos\u201d, explica su directora.Uno de los componentes m\u00e1s interesantes de este encuentro del folclor infantil es el de las jornadas acad\u00e9micas para los ni\u00f1os, que se realizar\u00e1n a lo largo de esa semana, a trav\u00e9s de las redes sociales del festival. Entre los invitados especiales este a\u00f1o est\u00e1n los m\u00fasicos Mar\u00eda Mulata, Mar\u00eda Isabel Saavedra e Iv\u00e1n Benavides. Estos m\u00f3dulos, que ir\u00e1n todos los d\u00edas a las 4 p.m., generan discusiones que combinan las presentaciones con lo que se est\u00e1 haciendo en la academia.\u201cDesde la pedagog\u00eda igualmente, queremos generar espacio de crecimiento pr\u00e1ctico para los chicos y los j\u00f3venes, con maestros y maestras de alta calificaci\u00f3n en canto, danza, interpretaci\u00f3n de instrumentos y desempe\u00f1o personal en un escenario\u201d, comenta Zapata.Luego, a las 6 p.m., se ir\u00e1n presentando m\u00e1s de 40 agrupaciones invitadas de todos los rincones del pa\u00eds. Uno de los momentos m\u00e1s esperados, como siempre, ser\u00e1 el pr\u00f3ximo fin de semana, cuando se presenten los 12 ni\u00f1os y ni\u00f1as finalistas seleccionados, entre 9 y 12 a\u00f1os, para la modalidad Infantil, y entre los 13 y los 17 a\u00f1os, para la modalidad Juvenil. Ellos har\u00e1n presentaciones de danza, ejecuci\u00f3n de un instrumento o canto, interpretando m\u00fasica andina colombiana, ya sea de forma individual o colectiva. Las semifinales se realizar\u00e1n entre el viernes 17 y s\u00e1bado 18 julio, a las 6 p.m., y la gran final, el domingo 19 de julio, desde las 4 p.m.Los eventos ir\u00e1n por Facebook y Twitter (@colombiacanta), Instragram (@colombia_canta) y YouTube (Colombia Canta y Encanta). Adem\u00e1s, este a\u00f1o, el festival llega con un regalo para todos los ni\u00f1os. Una cartilla pedag\u00f3gica virtual, de la cual se imprimieron 10.000 para las instituciones educativas de Antioquia.\u201cLa cartilla nace al imaginarnos la alegr\u00eda que puede generar que un ni\u00f1o, en el distanciamiento social en el que estamos, reciba en la puerta de su casa un sobre inspirador con su nombre, y que al interior encuentre una motivaci\u00f3n a trav\u00e9s de la m\u00fasica para mantener vivos sus sue\u00f1os\u201d, anota la fundadora del festival.(Le puede interesar: As\u00ed comenz\u00f3 el amor secreto de Shakira y Piqu\u00e9 hace 10 a\u00f1os)En ese sentido, la colorida publicaci\u00f3n busca ayudarle a los menores a descubrir sus talentos, a trav\u00e9s de divertidas actividades pedag\u00f3gicas y musicales. Silvia Zapta anota que para mantener vivo ese esp\u00edritu de reuni\u00f3n que es parte de la esencia del festival, los ni\u00f1os tambi\u00e9n tendr\u00e1n espacios de encuentro l\u00fadico.\u201cEse espacio virtual de socializaci\u00f3n buscar asemejar como si ellos estuvieran reunidos presencialmente, que es uno de los grandes valores del Festival, hacer amigos, hacer familia en la m\u00fasica colombiana\u201d, concluye su directora.CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/comienza-el-festival-colombia-canta-y-encanta-2020-en-medellin-517090", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La noticia de la pandemia /\u00a0El otro lado", "contenido": " Desde el 19 de abril del 2020, cada domingo a las 7 p. m., por YouTube y Facebook, Recreativa Televisi\u00f3n presenta el 'Noticiero 24 horas', el primer y \u00fanico informativo period\u00edstico de la cuarentena, donde la corrupci\u00f3n y el futuro no son ficci\u00f3n, sino realidad... Un brillante ejercicio de arte y memoria del colectivo Validadero Art\u00edstico Internacional. Haciendo juego de referentes con dos marcas de nuestra historia televisiva, la programadora Recreativa Televisi\u00f3n y el 'Noticiero 24 horas', se presentan 24 horas contin\u00faas condensadas en 24 minutos de pura informaci\u00f3n pand\u00e9mica, en los que la investigaci\u00f3n y los datos precisos de un presente continuo e irrepetible nos invitan a reflexionar sobre el tiempo, la cultura, la pol\u00edtica, la econom\u00eda, la salud, el deporte, el arte y las nuevas tendencias.Este metarrelato, que resume con las im\u00e1genes televisivas del ayer y del hoy, nos lleva a un 'loop' en el que uno siente que \u2018la informaci\u00f3n\u2019 solo cambia de rostros, pero habitamos desde siempre la misma actualidad, la misma noticia, la misma pol\u00edtica.Ninguna imagen es falsa, todas son reales, todas fueron emitidas en forma de noticia, todas significan. Y al final todo es (siempre) igual.El primer cap\u00edtulo plantea ese matrimonio ir\u00f3nico que es el de los medios y la democracia, el segundo narra la relaciones peligrosas entre salud y cultura, el tercero muestra c\u00f3mo las inversiones y los impuestos se juntan con los lavados de activos, el cuarto hace noticia sobre eso de que Colombia es ficci\u00f3n, el quinto nos da la chiva de que Colombia es un pa\u00eds secuestrado, el sexto habla de la justicia divina porque el Fiscal no funciona, el s\u00e9ptimo nos actualiza en \u201cla censura naranja\u201d, el octavo actualiza la pandemia e informa que \u201cel deporte es salud\u201d, el noveno explica que \u201clos extraterrestres\u201d son los culpables de nuestro caos, el und\u00e9cimo nos lleva a otro mundo, el duod\u00e9cimo nos dice de qu\u00e9 va la televisi\u00f3n interactiva; el decimotercero nos da la primicia de que Colombia vivir\u00e1 en \u201cla hipoteca eterna\u201d, y siguen m\u00e1s.El 'Noticiero 24 horas' es el resultado narrativo y experimental de un proceso de investigaci\u00f3n personal de Federico Daza sobre el rol pol\u00edtico y noticioso de la televisi\u00f3n en la construcci\u00f3n de eso llamado actualidad.Su aporte es demostrar c\u00f3mo la realidad en los medios de comunicaci\u00f3n se construye desde la manipulaci\u00f3n espacio-temporal-ideol\u00f3gica.Invito a verlo porque su material de memoria y archivo es alucinante. Un archivo hecho de im\u00e1genes reales emitidas pero reconstruidas art\u00edsticamente desde el \u2018videopirateo\u2019, y narradas en el eje de la iron\u00eda como an\u00e1lisis conceptual del tiempo. As\u00ed, este noticiero infinito se convierte en una serie de alucinante realidad.\u00a0Surge en el marco del programa pedag\u00f3gico del A\u00f1o Sab\u00e1tico Anarquista y el Grupo de investigaci\u00f3n Tele-atemporal e In-situ en el Validadero Art\u00edstico Internacional.V\u00e9alo en Recreativa Televisi\u00f3n en Facebook y en YouTube Validadero Internacional. Este documento period\u00edstico de archivo demuestra que en Colombia, el virus son los pol\u00edticos.\u00d3MAR RINC\u00d3NCr\u00edtico de televisi\u00f3norincon61@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/la-noticia-de-la-pandemia-columna-de-omar-rincon-517204", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Jada Pinkett le reconoci\u00f3 a Will Smith que tuvo una aventura", "contenido": " En cada recuento de las parejas m\u00e1s duraderas y estables de Hollywood ellos ocupan una posici\u00f3n de privilegio. Sin embargo, en las \u00faltimas semanas los nombres de Will Smith y Jada Pinkett comenzaron a estar en boca de todos, pero por otros motivos: el rapero August Alsina asegur\u00f3 en un programa de televisi\u00f3n estadounidense que mantuvo una relaci\u00f3n durante a\u00f1os con la actriz de Gotham . Este viernes, la pareja rompi\u00f3 el silencio y, cara a cara, hablaron sobre aquel romance en el podcast de Pinkett. (Lea aqu\u00ed:\u00a0 La 'telenovela' de Will Smith, su esposa y un amante)Alsina hab\u00eda asegurado, en el programa Breakfast Club , que conoci\u00f3 a la actriz en 2015, a trav\u00e9s de su hijo, Jaden, y que Smith estuvo en todo momento al tanto de lo que ocurr\u00eda entre ellos. \"Me entregu\u00e9 totalmente a esa relaci\u00f3n durante a\u00f1os y la am\u00e9 profundamente, hasta el punto de afirmar que podr\u00eda morirme ahora mismo sabiendo que finalmente he sentido ese amor por alguien\", asegur\u00f3.Las declaraciones del rapero fueron reproducidas en la mayor\u00eda de los medios estadounidenses y amplificadas en las redes. Para tratar de llevar calma a sus seguidores, Pinkett y Smith decidieron, en un primer momento, negar sus dichos.\"Esa relaci\u00f3n no existi\u00f3. Nada de eso es cierto \", aseguraron sus voceros, pero Alsina redobl\u00f3 la apuesta. \"La verdad incomoda, pero no puedo disculparme por eso. Cada uno tiene la libertad de sentir lo que sea, porque cuando se est\u00e1 en verdadera paz, cualquier ruido o comentario se convierte en susurro\", afirm\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0Falleci\u00f3 Kelly Preston, actriz y esposa de John Travolta) Por primera vez, entonces, los actores, que llevan 23 a\u00f1os de casados, sintieron que era momento de contar su verdad, aunque eso significara abrir la puerta de su intimidad, una puerta que hasta ese momento hab\u00edan mantenido cerrada. El lugar elegido fue el podcast de Facebook de la actriz. All\u00ed, sentados cara a cara en una mesa redonda decidieron desandar el silencio. Primero lleg\u00f3 la confirmaci\u00f3n de Pinkett: efectivamente, mantuvo un romance con el rapero, al que reconoci\u00f3 haber conocido a trav\u00e9s de su hijo.Lejos de incomodarse, el actor fue quien marc\u00f3 el ritmo y el rumbo de la charla. \" Creo que tienes que decir de manera clara qu\u00e9 fue lo que pas\u00f3 \", comenz\u00f3 dici\u00e9ndole a su esposa, mir\u00e1ndola a los ojos. \"\u00bfSobre qu\u00e9?\", respondi\u00f3 ella, haci\u00e9ndose la desentendida. \"Nosotros decidimos que \u00edbamos a darnos nuestro espacio. \u00bfY qu\u00e9 pas\u00f3?\", insisti\u00f3 \u00e9l. \"Entonces yo me met\u00ed en un enredo con August\", termin\u00f3 admitiendo ella, pero la respuesta tampoco pareci\u00f3 convencer a su marido que, entre risas, repregunt\u00f3 y corrigi\u00f3: \"\u00bfUn enredo? Una relaci\u00f3n\".Una vez que dieron el paso inicial, la charla fue fluyendo, casi sin tensiones. As\u00ed, por primera vez los dos revelaron que, sin que casi nadie lo supiera, cinco a\u00f1os atr\u00e1s decidieron dar por terminada su relaci\u00f3n. \"Pens\u00e9 que nunca m\u00e1s \u00edbamos a hablarnos. Realmente sent\u00ed que se hab\u00eda terminado\", cont\u00f3 \u00e9l, y eso dio pie para que ella pudiera ubicar temporalmente su romance con el rapero.(Adem\u00e1s:\u00a0'A veces siento que el covid vive en m\u00ed\u2019, Danna Garc\u00eda) \"Hace 4 a\u00f1os y medio comenc\u00e9 una amistad con August. De hecho, nos volvimos muy amigos. Todo empez\u00f3 porque \u00e9l necesitaba ayuda. Yo quer\u00eda ayudarlo con su salud, con su estado mental. Y yo tambi\u00e9n ten\u00eda mucho dolor, me sent\u00eda destruida y en el proceso de esa relaci\u00f3n me di cuenta de que no se puede encontrar felicidad afuera\", ampli\u00f3 Pinkett.\"A medida que pasaba el tiempo, me met\u00ed en otro tipo de enredo con \u00e9l. Solo quer\u00eda sentirme bien. Hab\u00eda pasado tanto tiempo desde que no me sent\u00eda bien. Y fue una alegr\u00eda ayudar a alguien a sanar\", explic\u00f3, ante la mirada c\u00f3mplice de su esposo. Luego de la esperada confesi\u00f3n, lleg\u00f3 el momento de hablar sobre el presente y, tambi\u00e9n, sobre los planes que tienen para el futuro, porque los dos estuvieron de acuerdo en que esperan seguir juntos por muchos a\u00f1os m\u00e1s.Sin embargo, una simple declaraci\u00f3n de Smith en medio de la charla encendi\u00f3 una nueva teor\u00eda. \"Los dos cometimos errores, sin miedo a perder a nuestra familia \", asegur\u00f3. La frase, que buscaba atemperar la responsabilidad de Pinkett, fue le\u00edda por muchos como la confirmaci\u00f3n de que ambos habr\u00edan mantenido aventuras. Y entonces, desde las redes, muchos usuarios reflotaron la teor\u00eda de que el actor habr\u00eda mantenido un romance con Margot Robbie, su compa\u00f1era en el film Focus, maestros de la estafa.Los rumores sobre una relaci\u00f3n entre ellos surgieron a partir de unas sugestivas fotograf\u00edas que los dos se sacaron en una cabina durante la fiesta de fin de rodaje, y que terminaron filtr\u00e1ndose a la prensa. Si bien ambos lo desmintieron en su momento, la versi\u00f3n volvi\u00f3 a cobrar fuerza debido a que la filmaci\u00f3n se produjo, precisamente, en la fecha en la que \u00e9l y Pinkett decidieron separarse. -\u00a0Gremios m\u00e9dicos piden que Bogot\u00e1 declare cuarentena total dos semanas-\u00a0Este es el exjuez que rechaz\u00f3 '200 barras' del senador Pulgar-\u00a0'Pap\u00e1 me dijo que era un secreto': un indignante relato de abusoLA NACI\u00d3N (ARGENTINA)/ GDA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jada-pinkett-habla-con-will-smith-sobre-aventura-con-rapero-august-alsina-516956", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Especial: Soy Saludable Colsubsidio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/especial-soy-saludable-colsubsidio-515386", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00bfBuscando estudiar? El 'Open Day' tiene la oferta que necesita", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/buscando-estudiar-el-open-day-tiene-la-oferta-que-necesita-515820", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ni\u00f1os del 58 % de municipios del pa\u00eds, en alto riesgo de desnutrici\u00f3n", "contenido": " Un llamado de alerta para atender la situaci\u00f3n nutricional de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os har\u00e1n este mi\u00e9rcoles, 8 de julio, expertos en nutrici\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico. El an\u00e1lisis de las condiciones que llevan a la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en esta poblaci\u00f3n evidencia que m\u00e1s de la mitad de los municipios de Colombia est\u00e1 en un nivel alto de riesgo, el cual se puede incrementar por la situaci\u00f3n actual dada por la pandemia.Esta es una de las conclusiones del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica, realizado por\u00a0la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, y cuyos resultados se dar\u00e1n a conocer ese d\u00eda.(Podr\u00eda interesarle:\u00a0Colombia, el puesto 9 en Am\u00e9rica Latina con m\u00e1s ni\u00f1as en uni\u00f3n marital) Paula Escobar, directora de la Fundaci\u00f3n \u00c9xito, se\u00f1ala que \u201cal revisar el comportamiento de 12 variables determinantes de la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica por municipio, encontramos que 58 % est\u00e1n clasificados como cr\u00edticos, bajos y medios. Esta situaci\u00f3n es bastante preocupante porque la emergencia actual acent\u00faa los factores que llevan a la desnutrici\u00f3n. Este es un foco que deben atender el Gobierno nacional y los gobiernos locales dado que es un lastre para el desarrollo de los ni\u00f1os y, en general, para el desarrollo econ\u00f3mico y social de las regiones\u201d.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ej\u00e9rcito habla de violaci\u00f3n de militares a ni\u00f1a ind\u00edgena en Guaviare)Esta organizaci\u00f3n, que lleva de 38 a\u00f1os trabajando para erradicar la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en la poblaci\u00f3n infantil, cre\u00f3 el \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica en el cual combina los principales factores que producen este mal para los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Los estudios demuestran que un ni\u00f1o que lo sufre antes de los 2 a\u00f1os puede tener en la edad adulta 14 puntos menos de coeficiente intelectual, 5 a\u00f1os menos de educaci\u00f3n y 54 % menos de salario que otro que no se vio afectado por esta enfermedad.Los resultados del \u00cdndice de Desnutrici\u00f3n Cr\u00f3nica 2020 ser\u00e1n presentados durante el foro virtual \u2018Desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica, un mal que devasta a la ni\u00f1ez', organizado por la Fundaci\u00f3n \u00c9xito y EL TIEMPO, que se transmitir\u00e1 por eltiempo.com el mi\u00e9rcoles 8 de julio, de 9 a 10: 30 de la ma\u00f1ana.  (Adem\u00e1s:\u00a0'Colombia, \u00fanico pa\u00eds de la regi\u00f3n que reconoce la mutilaci\u00f3n genital\u2019)Adem\u00e1s de la directora y el equipo t\u00e9cnico de la Fundaci\u00f3n, estar\u00e1 la economista Ana Mar\u00eda Ib\u00e1\u00f1ez, asesora principal de la Vicepresidencia de Sectores y Conocimiento del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), ex decana de la Facultad de Econom\u00eda de la Universidad de los Andes y ex directora del Centro de Estudios sobre Desarrollo Econ\u00f3mico (CEDE) de la misma universidad, quien comentar\u00e1 los efectos que este flagelo tiene en el desarrollo humano y, en general, en una naci\u00f3n, su relaci\u00f3n con la pobreza y los retos de informaci\u00f3n que tiene la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina. El foro ser\u00e1 conducido por la editora de Vida de EL TIEMPO, Adriana Garz\u00f3n.El \u00cdndice combina datos sobre pobreza, peso al nacer, educaci\u00f3n de las madres y acceso a agua potable, entre otros factores que inciden en la nutrici\u00f3n de ni\u00f1as y ni\u00f1os de 1.076 municipios que los tienen disponibles. \u201cInsistimos en que es una informaci\u00f3n \u00fatil y m\u00e1s actualizada para focalizar y atender de la mejor manera a nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as, ya que los \u00faltimos datos oficiales son de la Encuesta Nacional de Situaci\u00f3n Nutricional \u2013ENSIN 2015 y en 2020 seguramente no vamos a tener una nueva versi\u00f3n de esta encuesta. Esperamos que sea aprovechada por los tomadores de decisi\u00f3n para poner freno a esta delicada situaci\u00f3n nutricional de la ni\u00f1ez\u201d, agrega Escobar.EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/indice-de-desnutricion-cronica-2020-foro-virtual-con-fundacion-exito-y-el-tiempo-512756", "categoria": "vida"}, {"titulo": "D\u00eda 110 de cuarentena: La historia de 'Ni\u00f1o', el perro domiciliario", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/perro-hace-las-compras-para-su-dueno-en-bogota-517172", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las artima\u00f1as de quienes se aprovechan del coronavirus para robar", "contenido": " Una investigaci\u00f3n de la Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito (UNODC) expone una situaci\u00f3n preocupante: se ha presentado una expansi\u00f3n en el tr\u00e1fico de productos m\u00e9dicos de calidad inferior y falsificados durante la emergencia sanitaria por la covid-19.Los delincuentes se aprovechan del aumento en la demanda de implementos para enfrentar la pandemia del nuevo coronavirus. Esta situaci\u00f3n global\u00a0ha dejado m\u00e1s de 11.8 millones de infectados y m\u00e1s de 540 mil fallecidos a nivel global.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0China habr\u00eda escondido virus similar al coronavirus desde el 2012). Varios gobiernos del mundo, entre los que participan el de Alemania y el de Argentina, han sido victimas de fraude a la hora de comprar tapabocas, medicamentos y otros productos m\u00e9dicos. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n, el crimen organizado ha explotado las incertidumbres que rodean la pandemia.\"La salud y la vida est\u00e1n en riesgo con los delincuentes que explotan la crisis de la covid-19 para sacar provecho de la ansiedad p\u00fablica y la mayor demanda de equipo de protecci\u00f3n personal y medicamentos\u201d, expres\u00f3 Ghada Waly,\u00a0directora ejecutiva de UNODC.La agencia asegura que la falsificaci\u00f3n de productos m\u00e9dicos conlleva riesgos importantes para la salud p\u00fablica,\u00a0debido a que estos pueden tratar la enfermedad de manera irregular y facilitar el desarrollo de resistencia a los medicamentos.(Le puede interesar:\u00a0Anosmia: el duro s\u00edntoma de perder el olfato por culpa del coronavirus). El informe deja en evidencia eventos il\u00edcitos como fraude, estafas e incautaciones, delitos que involucran la fabricaci\u00f3n y el tr\u00e1fico de productos m\u00e9dicos de calidad inferior y falsificados.Por ejemplo: las autoridades sanitarias alemanas contrataron a dos compa\u00f1\u00edas para obtener un env\u00edo de tapabocas por un valor de 15 millones de euros mediante un sitio web clonado de una empresa aparentemente leg\u00edtima de\u00a0Espa\u00f1a.En Argentina fue puesta bajo investigaci\u00f3n una compa\u00f1\u00eda que estaba produciendo desinfectante y tapabocas, pero no ten\u00eda autorizaci\u00f3n para su distribuci\u00f3n.Otro caso se present\u00f3 en Eslovenia, donde el Gobierno pag\u00f3 un avance de 300 mil euros (alrededor de 1.2 mil millones de pesos) para recibir tres millones de tapabocas de una compa\u00f1\u00eda en Bosnia y Herzegovina. Sin embargo, estos implementos nunca llegaron.\u00a0A lo largo de Asia, en pa\u00edses como India, Tailandia, Laos, China, Singapur y Malasia, se han identificado una gran cantidad de fraudes y hasta robos de equipos de protecci\u00f3n, pruebas para detectar la presencia del coronavirus y cloroquina. En varios pa\u00edses de \u00c1frica tambi\u00e9n se han visto situaciones similares.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Covid-19: India dice que tendr\u00e1 vacuna 'a m\u00e1s tardar el 15 de agosto'). Adem\u00e1s, la investigaci\u00f3n de UNODC se\u00f1ala que, cuando se desarrolle una vacuna efectiva contra el coronavirus, los grupos delictivos organizados cambiar\u00e1n su enfoque del tr\u00e1fico de equipos de protecci\u00f3n al tr\u00e1fico de la inmunizaci\u00f3n.En el transcurso de la pandemia tambi\u00e9n pueden ocurrir ataques cibern\u00e9ticos o estafas en l\u00ednea dirigidas a las autoridades que se encargan de la compra de infraestructura y tratamientos para tratar la emergencia sanitaria. El informe destaca la importancia del fortalecimiento de los marcos legales y las sanciones y un enfoque global m\u00e1s armonizado para la criminalizaci\u00f3n de la fabricaci\u00f3n y el tr\u00e1fico de productos m\u00e9dicos falsificados. \u201cSolo un enfoque com\u00fan permitir\u00e1 respuestas efectivas a los delitos que afectan a las personas y la salud p\u00fablica\u201d, afirman los expertos de la agencia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 puede hacer el pa\u00eds para no quedarse atr\u00e1s en vacuna para covid?). TENDENCIAS EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/pandemia-de-coronavirus-onu-advierte-sobre-trafico-de-medicamentos-515848", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Avioneta colision\u00f3 con un carro en Turbo, Antioquia", "contenido": " Debido a una falla mec\u00e1nica, una avioneta dedicada a la fumigaci\u00f3n de cultivos se precipit\u00f3 y colision\u00f3 con una camioneta que pasaba por el lugar.El hecho ocurri\u00f3 esta ma\u00f1ana del domingo, cerca a la glorieta del corregimiento de Currulao, en el municipio de Turbo, Urab\u00e1 antioque\u00f1o. (Puede leer:\u00a0Un cami\u00f3n se volc\u00f3 cerca de Tasajera; no hubo saqueos ni alteraciones) De acuerdo con Juan Carlos Bello, director de gesti\u00f3n del riesgo de Turbo, el piloto, al ver la falla, intent\u00f3 aterrizar en la carretera pero \u201cdesafortunadamente cuando lo estaba haciendo, por no chocar con una camioneta que pasaba por ah\u00ed, se desvi\u00f3 pero la aleta colision\u00f3 con el veh\u00edculo y se present\u00f3 el accidente. Afortunadamente, la se\u00f1ora que conduc\u00eda la camioneta no tuvo heridas graves\u201d.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Atenci\u00f3n, Medell\u00edn: cerrar\u00e1n el centro de la ciudad por 14 d\u00edas)A la conductora del autom\u00f3vil se le atendi\u00f3 en el Hospital de Turbo para chequear su estado de salud y descartar alg\u00fan traumatismo. De otro lado, al piloto de la avioneta sali\u00f3 ileso.A esta hora, un equipo de gesti\u00f3n de riesgos de este municipio se encuentra atendiendo la situaci\u00f3n en compa\u00f1\u00eda de la comunidad.Por su parte,\u00a0 la Aeron\u00e1utica Civil anunci\u00f3 que iniciar\u00e1 las investigaciones paraestablecer las causas que ocasionaron este hecho.\u00a0(Lea:\u00a0Indignaci\u00f3n por hombre que prueba jugos en una tienda)MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/avioneta-colisiono-con-un-carro-en-turbo-antioquia-517132", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Hay que incentivar m\u00e1s la compra de veh\u00edculos: Volvo", "contenido": " Incentivar la compra de veh\u00edculos nuevos, con el compromiso de que se chatarrice el auto antiguo, ser\u00eda una forma de dinamizar la econom\u00eda y generarle m\u00e1s ingresos al Estado v\u00eda impuestos, en medio de la coyuntura actual.Esta f\u00f3rmula que est\u00e1 teniendo \u00e9xito en varios pa\u00edses de Europa y en Estados Unidos, seg\u00fan Fernando Pardillo, gerente de Volvo Colombia, se la est\u00e1n haciendo al Gobierno a trav\u00e9s de la asociaci\u00f3n de fabricantes e importadores de veh\u00edculos, para tratar de ayudar a la reactivaci\u00f3n del pa\u00eds.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Multinacional canadiense abre vacantes para 250 empleos en Bogot\u00e1) \u00bfQu\u00e9 hacer para evitar un descalabro en el sector automotor?Lo que est\u00e1n haciendo en la mayor\u00eda de pa\u00edses de Europa y en Estados Unidos para reactivar este sector y la econom\u00eda es dando ayudas para la renovaci\u00f3n del parque de veh\u00edculos. El gobierno otorga un incentivo cuando se adquiere un veh\u00edculo nuevo siempre y cuando se chatarrice el anterior.(Adem\u00e1s: As\u00ed ser\u00e1n los pilotos para activar restaurantes, gimnasios y hoteles)Esto tiene dos ventajas: dinamizar la econom\u00eda al vender m\u00e1s veh\u00edculos, lo cual a su vez genera mayores ingresos al gobierno v\u00eda impuestos y, segundo, contribuye a mejorar el medio ambiente porque un veh\u00edculo a gasolina o di\u00e9sel modelo 2020 es menos contaminante que uno de hace 20 a\u00f1os, son iniciativas que funcionan bien en otros pa\u00edses.\u00bfC\u00f3mo es vender autos de alta gama en medio de la pandemia?No es f\u00e1cil. Abrimos nuestros nueve concesionarios desde mediados de mayo pero la asistencia a las vitrinas es m\u00ednima, una o dos personas al d\u00eda, por las restricciones de movilidad que hay en Bogot\u00e1 y en el resto del pa\u00eds. Hemos tenido que implantar todos los protocolos de seguridad, no solo los que obligan las alcald\u00edas sino los que vienen desde nuestra matriz en Suecia y eso genera dificultades.(Le puede interesar:\u00a0Despu\u00e9s del pico, \u00bfel llano?)Y frente a esto \u00bfcu\u00e1l ha sido la estrategia?Estamos facilit\u00e1ndole la vida al cliente con un servicio de 'valet' que consiste en recogerle el veh\u00edculo en su casa para el mantenimiento y se lo devolvemos con todos los protocolos de seguridad, sin costo adicional. Para quienes quieren adquirir un veh\u00edculo de nuestra marca, contamos con c\u00e1maras que nos permiten ense\u00f1arle nuestros veh\u00edculos en formato de 360 grados por internet, pero si quiere hacer una prueba del auto se le lleva hasta la casa para que la realice, tambi\u00e9n con todos los protocolos de seguridad. Esto ha permitido que las ventas est\u00e9n en niveles de entre 40 y 50 por ciento de lo que hac\u00edamos antes de esta pandemia, seg\u00fan el concesionario.(Tambi\u00e9n: As\u00ed ser\u00e1 la ruta para desplegar los pilotos de fracking en Colombia)\u00bfC\u00f3mo se comporta el mercado de alta gama?Algo mejor que el general, porque, bueno nuestros clientes en general tienen mayores ingresos y probablemente han logrado mantenerlos en medio de la pandemia o no se han visto muy perjudicados. Son personas que al tener los recursos cuentan con capacidad de endeudamiento, lo cual es muy importante hoy, pues el 70 por ciento de los veh\u00edculos que se venden son financiados, dependemos muchos de los bancos. \u00bfY ven freno en el cr\u00e9dito?Lo que han hecho es reforzar sus pol\u00edticas de riesgo, son m\u00e1s estrictos, pero en el mercado Premium, pues son clientes con niveles de ingresos altos, pasan por los filtros de los bancos, pero vemos un buen nivel de aprobaci\u00f3n que difieren mucho de los veh\u00edculos de gama baja y media. La demanda sigue existiendo tanto en el segmento de entrada como en el alto, la diferencia es que en este \u00faltimo la gente tiene no solo el efectivo sino la posibilidad de financiar y en la de entrada no les est\u00e1n dando tanto la posibilidad de financiar como antes. Hoy la alta se lleva el 70 por ciento de esa financiaci\u00f3n.\u00bfCu\u00e1nto esperaban vender este a\u00f1o?Ten\u00edamos unas proyecciones muy ambiciosas, pero alcanzables. Apunt\u00e1bamos a 1.200 unidades, ven\u00edamos con 900 unidades vendidas, este a\u00f1o, creciendo m\u00e1s de 30 por ciento en enero y febrero \u00edbamos en l\u00ednea a cumplir las metas, pero con la pandemia se nos cambiaron todos los objetivos y ahora nos planteamos un objetivo de 700 unidades, una ca\u00edda importante.\u00bfC\u00f3mo lograr esa nueva meta?Bueno eso es considerando que ya no habr\u00e1 paso atr\u00e1s en la reactivaci\u00f3n. Tenemos planes agresivos. Si el cliente, por ejemplo, no tiene ahora para comprarse el veh\u00edculo o no quiere embarcarse en una inversi\u00f3n como esta, esos planes le permiten llevarse el veh\u00edculo hoy y empezarlos a pagar en el 2022, cuando esto haya pasado, es un plan que est\u00e1 funcionando bien. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/hay-que-incentivar-mas-la-compra-de-vehiculos-volvo-517108", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo va el edificio de la inclusi\u00f3n financiera?", "contenido": " Hoy los equipos de la Superintendencia Financiera y Banca de las Oportunidades divulgan la novena versi\u00f3n del Reporte de Inclusi\u00f3n Financiera. Estos resultados ratifican que, en promedio, pasamos de tener un edificio en obra negra a uno en obra gris. Y lo ratifica porque al cierre de 2019 el 82,5 por ciento de los adultos colombianos acced\u00eda al sistema financiero, mientras que hace un decenio solo lo hac\u00eda el 57,3 por ciento. Es decir, de los 35,6 millones de adultos, 29,4 ten\u00edan un producto de dep\u00f3sito o cr\u00e9dito. M\u00e1s de 12 millones de personas ingresaron al sistema financiero en 10 a\u00f1os y 1,4 millones lo hicieron en el \u00faltimo a\u00f1o. Es claro el avance de la obra de un pa\u00eds en el que, desde 2015, todos los municipios tienen al menos un corresponsal bancario, cuando en 2009 ni siquiera el 30 por ciento contaba con esta alternativa.Sin embargo, resulta oportuno mirar m\u00e1s all\u00e1 de los promedios y se\u00f1alar que algunas zonas del edificio de la inclusi\u00f3n financiera segu\u00edan en obra negra, no solo por ese 17,5 por ciento de colombianos (6,3 millones) que estaba excluido financieramente. Para ello revisemos algunos indicadores y los retos de un proceso en el que los avances siguen, pero en los que se deben redoblar esfuerzos para nivelar tramos en los que estamos lejos de los acabados. Cuando se mide acceso, se eval\u00faa cu\u00e1ntos colombianos abrieron en alg\u00fan momento un producto de dep\u00f3sito o tienen un cr\u00e9dito. Pues bien, ya dijimos que el a\u00f1o pasado 29,4 millones de colombianos accedieron, al menos, a un producto de dep\u00f3sito o cr\u00e9dito (82,5 por ciento). Al desagregarlos, 28,3 millones contaban con un dep\u00f3sito (79,4 por ciento), y 13 millones ten\u00edan uno de cr\u00e9dito (36 por ciento).Algunos se preguntar\u00e1n por el origen de estas cifras. Resulta que establecimientos de cr\u00e9dito, Sedpes (Sociedades Especializadas en Dep\u00f3sitos y Pagos Electr\u00f3nicos), cooperativas con actividad financiera y ONG microfinancieras reportan informaci\u00f3n de estos productos a las centrales de riesgo. (Lea tambi\u00e9n: Colombianos le hicieron el quite a sus tarjetas y salieron de 541.353)Banca de las Oportunidades calcula indicadores a partir del cruce de datos agregados de tenencia de productos financieros de TransUnion, una de las dos centrales de riesgo del pa\u00eds, con la informaci\u00f3n poblacional del DANE. No est\u00e1 de m\u00e1s aclarar que esta ser\u00e1 la primera vez que se utilice la informaci\u00f3n del Censo 2018, en a\u00f1os anteriores era la de 2005. Esto explica algunas variaciones frente a estad\u00edsticas previas.Alguien que ten\u00eda una cuenta de ahorros, un dep\u00f3sito electr\u00f3nico y una cuenta de ahorros de tr\u00e1mite simplificado, sum\u00f3 una vez en el indicador de adultos colombianos con productos de dep\u00f3sito. En diciembre eran 28,3 millones. Un hecho que debemos considerar es que los avances en el \u00faltimo decenio se explican, principalmente, por el aumento de estos productos, principalmente por la cuenta de ahorros tradicional.Igualmente, si esa misma persona ten\u00eda tarjeta de cr\u00e9dito y deuda hipotecaria, le aporta un solo individuo al n\u00famero de adultos con productos de cr\u00e9dito, 13 millones en la misma medici\u00f3n. Ese individuo con varios productos de dep\u00f3sito y cr\u00e9dito solo cuenta una vez dentro de los 29,4 millones de adultos con productos de dep\u00f3sito y cr\u00e9dito.Los datos de acceso son una buena representaci\u00f3n del avance de nuestro edificio. Tambi\u00e9n reflejan zonas que est\u00e1n lejos de los retoques finales. Pues bien, a\u00fan persisten brechas entre zonas rurales y urbanas; por regiones y por g\u00e9nero.As\u00ed que es posible observar que el 90,4 por ciento de los colombianos que viven en ciudades y aglomeraciones acced\u00edan a un servicio financiero, mientras que solo el 55,7 por ciento hac\u00eda lo propio en municipios rurales dispersos. Tambi\u00e9n se encuentra que, si dividi\u00e9ramos el edificio entre apartamentos, en el de la Regi\u00f3n Centro Oriente acced\u00eda el 91,1 por ciento de sus habitantes, mientras que en la Regi\u00f3n Caribe lo hac\u00eda solo el 70,4 por ciento.Menci\u00f3n especial merece la diferencia entre hombres y mujeres, tema de la agenda conjunta con el Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina y la Superfinanciera; debido a cambios censales la brecha de acceso en favor de los hombres se acentu\u00f3. En 2018 era de 2,6 puntos porcentuales y en 2019 de 5 puntos. Asimismo, los montos de cr\u00e9dito desembolsados, en todas las modalidades, siguieron siendo menores para las mujeres, pese a que son m\u00e1s cumplidas a la hora de pagar.(Lea tambi\u00e9n: Con empuje del d\u00eda sin IVA, gasto de hogares volvi\u00f3 a terreno positivo) Cuando se analiza la inclusi\u00f3n financiera no solo se piensa en quienes tienen alg\u00fan cr\u00e9dito o producto de dep\u00f3sito. Tambi\u00e9n se contempla si efectivamente tienen esos productos activos, es decir, que realicen por si mismos alg\u00fan movimiento, como hacer pagos. Ac\u00e1 surge otro indicador que realza otro reto de nuestro edificio. Solo 23,5 millones de colombianos usaban activamente sus productos en 2019 (de los 29,4 que hab\u00edan realizado la apertura). Mejor dicho, si la inclusi\u00f3n financiera se limitara al hecho de contar con productos activos, solo 66 por ciento de los colombianos estuvo incluido el a\u00f1o pasado.Precisamente, en abril pasado se utiliz\u00f3 esta informaci\u00f3n para consignarle a los beneficiarios de Ingreso Solidario que ten\u00edan cuenta activa. Poblaci\u00f3n vulnerable, pobre y pobre extrema que recibi\u00f3 de manera expedita este subsidio del Gobierno. Aunque no sea evidente, este \u00faltimo indicador deja reflexiones complementarias. Sabemos de la existencia de colombianos que, tal vez por desconfianza o desconocimiento, utilizan sus cuentas de ahorro para retirar, iniciando el mes, el valor del subsidio, la pensi\u00f3n o el sueldo. En otras palabras, menos del 66 por ciento de los colombianos aprovecha plenamente los servicios transaccionales y de ahorro del sistema financiero.De las cifras de acceso y uso se desprenden tres metas del Plan de Desarrollo. Que el 85 por ciento de los mayores de 18 a\u00f1os acceda a productos de dep\u00f3sito o cr\u00e9dito (vamos en 82,5 por ciento); que el 68 por ciento de quienes viven en zonas rurales hagan lo propio (vamos en 61 por ciento); y que el 77 por ciento tenga productos activos (vamos en 66 por ciento).Probablemente en el futuro sea necesario desarrollar indicadores y metas complementarias que aporten a una visi\u00f3n m\u00e1s integral. Estas deber\u00edan reconocer que la inclusi\u00f3n financiera no solo es acceso y uso a productos de ahorro y cr\u00e9dito. Adem\u00e1s, es calidad y bienestar. Asimismo, se debe recordar que es m\u00e1s que acceso a microcr\u00e9ditos. Tambi\u00e9n es facilitar alternativas para ahorrar, transferir fondos y asegurarse contra eventuales p\u00e9rdidas. Algunos de los saltos referenciados son explicados por el crecimiento de los canales f\u00edsicos que tuvieron un incremento promedio anual de casi el 17 por ciento en los \u00faltimos diez a\u00f1os. Pasamos de 158.416 a 755.989. En 2019 ten\u00edamos m\u00e1s de 580.000 datafonos, casi 160.000 corresponsales bancarios, m\u00e1s de 16.000 cajeros autom\u00e1ticos y casi 8.000 oficinas. (Lea tambi\u00e9n: Grupo Aval estrena su c\u00f3digo QR para hacer pagos sin contacto)Se debe destacar que los corresponsales han sido el cemento para unir los servicios financieros con las necesidades de la poblaci\u00f3n. En un contexto en el que el a\u00f1o inmediatamente anterior 213 municipios del pa\u00eds no ten\u00edan sucursales financieras, el corresponsal ha permitido satisfacer esas demandas. Aun as\u00ed, algunos departamentos presentan bajos niveles de transaccionalidad y sigue siendo com\u00fan que algunos ciudadanos ignoren la existencia misma de los corresponsales o la gama de servicios all\u00ed ofrecidos.La expedici\u00f3n del Decreto 222 de este a\u00f1o, ejercicio liderado por la Unidad de Regulaci\u00f3n Financiera, es una buena noticia para afrontar estos retos. Porque no solo ampl\u00eda el alcance de los \u201ccr\u00e9ditos de consumo de bajo monto\u201d y unifica la regulaci\u00f3n de los \u201cdep\u00f3sitos de bajo monto\u201d, sino tambi\u00e9n porque habilita esquemas de corresponsal\u00eda digital, en los que no ser\u00e1 necesario dirigirse a un lugar f\u00edsico determinado para disponer de los servicios de su entidad financiera. Ac\u00e1 es esencial el trabajo de conectividad en el territorio, realizado por el MinTIC.Sobra recordar que la consolidaci\u00f3n de procesos de innovaci\u00f3n nos ofrecer\u00e1 servicios que no alcanzamos a imaginar, todo a un clic de distancia o desde nuestro dispositivo m\u00f3vil. Ya se vislumbran desarrollos de entidades financieras y emprendimientos 'fintech' que han llegado a la Arenera regulatoria y al Hub Innova de la Superintendencia Financiera. Afortunadamente, y bajo el liderazgo del presidente Iv\u00e1n Duque, funcionarios de un grupo de entidades como la Unidad de Regulaci\u00f3n Financiera, Banca de las Oportunidades, las Superintendencias Financiera y de Econom\u00eda Solidaria, Planeaci\u00f3n Nacional, Prosperidad Social, Finagro, Banc\u00f3ldex, Innpulsa y el Fondo Nacional de Garant\u00edas, redoblan esfuerzos para seguir mejorando el entorno y acompa\u00f1ar el trabajo de los sectores financiero, solidario y asegurador.Buscamos contribuir al desarrollo de indicadores, productos, canales, esquemas de financiamiento y garant\u00edas, y materializar un ecosistema de pagos digital. Sin duda, el avance del edificio es y ser\u00e1 producto de un trabajo en equipo entre Gobierno, multilaterales y entidades financieras.Todo esto en momentos en que la pandemia aceler\u00f3 el cambio. En los pr\u00f3ximos meses veremos estad\u00edsticas consolidadas del crecimiento en el acceso y uso, especialmente mediante alternativas digitales. Las cifras preliminares de Ingreso Solidario y de comercio electr\u00f3nico dan cuenta de ello.", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/el-informe-de-la-banca-de-las-oportunidades-516800", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Las pullas de Juan Manuel Santos al presidente Duque", "contenido": " El expresidente Juan Manuel Santos aunque ha sido insistente en que no hablar\u00e1 del actual Gobierno, este domingo, al participar en un Facebook Live con el senador Roy Barreras plante\u00f3 unos puntos que evidenciaron algunas discrepancias sobre la gesti\u00f3n de su sucesor.El eje central del di\u00e1logo, transmitido a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web roybarreras.com.co, fue el legado que dej\u00f3 el expresidente durante su mandato y en ese sentido Santos dijo que se hizo mucho m\u00e1s que la paz y record\u00f3 que se hicieron muchas gestiones en diferentes campos y como ejemplo mencion\u00f3 que en el frente social se logr\u00f3 reducir la pobreza extrema m\u00e1s que en cualquier otro periodo en la historia de Colombia. Dijo que la desigualdad en Colombia sigue siendo vergonzosa pero que durante su administraci\u00f3n se logr\u00f3 rebajar ese coeficiente y destac\u00f3 que en la parte social a la salud se le dio el estatus de derecho fundamental.(Puede leer:\u00a0Encuesta: cae imagen de Duque y L\u00f3pez; sube popularidad de Quintero)Santos destac\u00f3 que en su administraci\u00f3n se dio una verdadera revoluci\u00f3n en materia infraestructura \u201cy ah\u00ed est\u00e1n los resultados que este gobierno est\u00e1 inaugurando\u201d.\u201cYo que s\u00e9 que esas obras se hicieron en su gobierno. He pensado \u00a1qu\u00e9 inseguridad tan grande, que se roban las obras de los gobiernos anteriores!\u201d, respondi\u00f3 Barreras al referirse a la inauguraci\u00f3n, la semana pasada, de un puente en Honda, Tolima, que, seg\u00fan \u00e9l, fue una obra iniciada por la anterior administraci\u00f3n.Santos, quien dijo que las cr\u00edticas se las dejaba al senador respondi\u00f3: \u201cLo que yo s\u00ed puedo decir es que todas las obras que se han inaugurado hasta este momento fueron hechas por nuestro gobierno\".Barreras, quien en todo momento intent\u00f3 \u2018picar\u2019 al expresidente para que cuestionara a este gobierno, lo llev\u00f3 a hablar de la implementaci\u00f3n de los acuerdos de paz y le pregunt\u00f3 si no le preocupaba lo que est\u00e1 desbaratando este gobierno.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 cambia y qu\u00e9 sigue igual en Bogot\u00e1 a partir de este lunes?)\u201cMe preocupa, por supuesto. Creo que no contribuye al progreso de Colombia que el presidente que acaba de salir se dedique a se\u00f1alar y criticar, a hacer oposici\u00f3n. Pero por supuesto que me preocupa\u201d, respondi\u00f3 Santos.\u201cYo eventualmente s\u00ed voy a se\u00f1alar ciertas cosas que creo que son justas de se\u00f1alar que se est\u00e1n destruyendo o que se destruyeron o que se pueden destruir\u201d, dijo el expresidente. Por esto Santos comenz\u00f3 hablar de la paz y asegur\u00f3 \u201cda dolor ver como hay un doble discurso\u201d, porque por un lado dicen que est\u00e1n cumpliendo e implementando los acuerdos pero cuando se va a ver qu\u00e9 es lo que est\u00e1n haciendo, \u201cest\u00e1n haciendo muy poco\u201d.En ese sentido destac\u00f3 que ser\u00eda muy importante que se le diera un gran empuje o por lo menos \u201cque fueran consecuentes con lo que est\u00e1n diciendo que quieren hacer, pero el doble discurso me parece que es enga\u00f1oso y contraproducente\u201d.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQui\u00e9n es el senador acusado de ofrecerle soborno a un juez?)Durante la disertaci\u00f3n, que se prolong\u00f3 por m\u00e1s de media hora, el expresidente tambi\u00e9n insisti\u00f3 en qu\u00e9 era recomendable que se volviera a retomar un asunto del cual el pa\u00eds ha sido l\u00edder, que es la discusi\u00f3n a nivel mundial del tema del medio ambiente.Por supuesto que el tema econ\u00f3mico tambi\u00e9n estuvo presente en el Facebook Live. En este punto Santos dijo que cualquier estudiante de econom\u00eda de primer a\u00f1o sabe que las pol\u00edticas de crecimiento tienen efecto tard\u00edo y se demoran entre 18 y 24 meses para producirse.En ese sentido dijo que toda la proyecci\u00f3n de crecimiento su gobierno la dej\u00f3 plasmada, por lo que asegur\u00f3 que \u201ccausa cierta molestia que entonces digan \u2018nosotros llegamos, hicimos crecer la econom\u00eda\u2019, eso no se hace por generaci\u00f3n espont\u00e1nea ni de un d\u00eda para otro\u201d Y si bien a lo largo de la entrevista insisti\u00f3 en que no quer\u00eda entrometerse en asuntos del nuevo gobierno, hizo una afirmaci\u00f3n enf\u00e1tica: \u201cSi Duque quiere pasar a la historia como un presidente que no fue un total fracaso, la tabla de salvaci\u00f3n para \u00e9l es recobrar un poco de gobernabilidad, precisamente para sembrar la semilla de esa reconstrucci\u00f3n\u201d.Y consider\u00f3 que para eso requiere gobernabilidad y que la \u00fanica forma como va a poder recobrar esa gobernabilidad es alrededor de un tema: la implementaci\u00f3n de los acuerdos de paz. (Le sugerimos:\u00a0Pinz\u00f3n no se retracta: ampl\u00eda cr\u00edticas a Comisi\u00f3n de la Verdad)\u201cYo lo que aspiro es que el Presidente tenga la visi\u00f3n y la inteligencia de entender que si no une al pa\u00eds va a terminar muy mal y si no lo une en torno a un tema que una, como el de la paz, entonces despu\u00e9s de esta pandemia, que va a dejar muchos m\u00e1s pobres, muchos m\u00e1s desempleados, muchos m\u00e1s peque\u00f1os empresarios quebrados y mucho m\u00e1s descontento, pues esas esas marchas que vimos a finales del a\u00f1o pasado se van a quintuplicar\u201d, asegur\u00f3 Santos.A la pregunta de si va a estar metido en la contienda electoral para el 2022 apoyando alguna campa\u00f1a, Santos dijo que no, porque tiene un compromiso con su nieta y con un nieto que va a llegar dentro de tres meses.\u201cCuando uno quiere destruir un legado, pero irse en contra de los hechos, eso es muy dif\u00edcil. Yo lo que espero con la ayuda de ustedes es que ese legado cada vez se muestra con m\u00e1s fortaleza y con m\u00e1s claridad\u201d, destac\u00f3 el exmandatario.Para concluir y al referirse a lo que Roy llam\u00f3 los 10 millones de santistas en el pa\u00eds, Santos respondi\u00f3 \u201cel sant\u00edsimo no existe, hombre\u201d. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/pullas-de-juan-manuel-santos-al-presidente-duque-517200", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Un cami\u00f3n se volc\u00f3 cerca de Tasajera; no hubo saqueos ni alteraciones", "contenido": " A menos de una semana del volcamiento de un cami\u00f3n que se incendi\u00f3 y ocasion\u00f3 una tragedia en el corregimiento Tasajera, otro accidente similar ocurri\u00f3 en la misma zona. Esta vez en el hecho no hubo saqueos ni aglomeraciones. Los da\u00f1os fueron solamente materiales. El siniestro vial se present\u00f3 en las horas de la ma\u00f1ana de este domingo en el kil\u00f3metro 26 de la v\u00eda que une a Ci\u00e9naga con Barranquilla. Un microsue\u00f1o habr\u00eda causado que el conductor identificado como \u00c1ngel Barrera Lozano, perdiera el control de la tractomula de placas SPV-517 y se saliera de la v\u00eda.Lea aqu\u00ed: Se apaga la esperanza en m\u00e1s familias de Tasajera: son 34 los muertosDe inmediato la concesionaria Ruta del Sol II, operador de la carretera y agentes de Polic\u00eda, activaron la log\u00edstica para acordonar la zona y restringir de inmediato el paso de la gente. Por fortuna, en esta ocasi\u00f3n ning\u00fan habitante de la zona se acerc\u00f3 si quiera buscando ver lo que suced\u00eda.La tranquilidad en la carretera, facilit\u00f3 la asistencia m\u00e9dica del conductor, quien solo result\u00f3 con golpes leves en el cuerpo. Igualmente se pudo mantener intacto el cargamento de jabones, el cual fue pasado a otro veh\u00edculo de la empresa propietaria, que acudi\u00f3 al lugar. Video: Pol\u00e9mica por fiesta en la que estuvo el alcalde de RiohachaEl comandante de la Polic\u00eda Metropolitana, Coronel \u00d3scar Solarte, destac\u00f3 que la atenci\u00f3n al accidente se desarroll\u00f3 con total normalidad, tal como debe suceder en este tipo de situaciones.\u201cSolo hubo p\u00e9rdidas materiales. Del resto podemos decir que no existi\u00f3 presencia de personas que dificultaran la labor de la concesi\u00f3n ni de la Polic\u00eda\u201d, indic\u00f3.ROGER URIELESEspecial para EL TIEMPOSanta Marta", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/accidente-en-tasajera-con-solo-danos-materiales-517120", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Meme de foto de Uribe y sus nietos se hace viral en Espa\u00f1a", "contenido": " Un foto que el expresidente \u00c1lvaro Uribe subi\u00f3 a comienzos de este a\u00f1o a su cuenta de Twitter, en la que se le ve a \u00e9l empujando una carretilla en la que van subidos sus nietos termin\u00f3 convertida en un meme que se ha hecho viral en Espa\u00f1a. Resulta que la imagen fue cambiada para convertirla en un meme de claro contenido pol\u00edtico en la naci\u00f3n ib\u00e9rica.En la imagen original que public\u00f3 Uribe, tiene la leyenda \u201cas\u00ed jug\u00e1bamos hace 67 a\u00f1os, ahora al rev\u00e9s, jalo la carreta de los nietos\u201d En el montaje, Uribe fue cambiado por Santiago Abascal (l\u00edder de VOX) quien empuja la carretilla, y sus nietos aparecen con las caras del presidente espa\u00f1ol Pedro S\u00e1nchez, el ministro Jos\u00e9 Luis Abalos, el vicepresidente del Gobierno, Pablo Iglesias (Podemos) y Pablo Echenique (Portavoz de Podemos).Abascal es de la derecha espa\u00f1ola, mientras que los dem\u00e1s son socialistas y de izquierda.A la imagen se le agreg\u00f3 una leyenda a Abascal, quien en pensamiento dice: \u201caqu\u00ed sacando la basura\u201d. Este meme espa\u00f1ol transformando la foto publicada en su Twitter por el exprresidente Uribe, se ha hecho viral en Espa\u00f1a, impulsado por redes sociales de grupos afines a la formaci\u00f3n pol\u00edtica VOX.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/foto-de-uribe-y-sus-nietos-se-hace-viral-como-un-meme-en-espana-517164", "categoria": "politica"}]