[{"titulo": "\u00bfMe pueden poner un comparendo por no usar tapabocas en el carro?", "contenido": " A partir del lunes 13 de julio empezaron a regir unas nuevas medidas en Bogot\u00e1, contempladas en el decreto 169 de 2020. Entre estas se encuentra la cuarentena estricta en algunas localidades de la capital, que estar\u00e1n rot\u00e1ndose del 13 de julio hasta el 23 de agosto, con el objetivo de frenar la propagaci\u00f3n del coronavirus, que ya ha dejado a m\u00e1s de 50.000 personas contagiadas en la capital. Debido al aumento de casos, las medidas se han ido endureciendo.\u00a0Una de estas es que todas las personas que est\u00e9n fuera de su domicilio deben usar el tapabocas obligatoriamente.(Puede leer:\u00a0\u00bfNecesita viajar? Conozca si puede hacerlo por estos d\u00edas)\"El uso de tapabocas que cubra nariz y boca ser\u00e1 obligatorio para todas las personas cuando est\u00e9n fuera de su domicilio, independientemente de la actividad o labor que desempe\u00f1en. La no utilizaci\u00f3n del tapabocas dar\u00e1 lugar a la imposici\u00f3n de las sanciones establecidas en el C\u00f3digo Nacional de Seguridad y Convivencia Ciudadana, as\u00ed como las dem\u00e1s sanciones a que haya lugar\", se\u00f1ala el decreto.\u00a0 La secretar\u00eda de Gobierno le confirm\u00f3 a EL TIEMPO que, de este modo, s\u00ed se debe usar el tapabocas en el carro.Es por ello que en los \u00faltimos d\u00edas se han conocido casos de personas que han sido multadas por este asunto. Adicionalmente, esta no es la \u00fanica medida de bioseguridad que hay en la capital.\u00a0(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfQu\u00e9 hago si me imponen un comparendo por violar la cuarentena?)El decreto se\u00f1ala que las personas deben mantener una distancia de dos metros en las actividades que realice fuera de su domicilio.\"En el desarrollo de las actividades fuera del domicilio las personas deber\u00e1n mantener el distanciamiento de dos metros entre ellas, con el fin de prevenir y mitigar el riesgo de contagio por coronavirus. Lo anterior, de conformidad con las instrucciones que en detalle definan los protocolos de bioseguridad dictados por las autoridades del orden nacional y distrital\", dice el documento.(Le recomendamos leer:\u00a0Atenci\u00f3n, proponen hist\u00f3rico revolc\u00f3n en la Dimayor: nueva liga)Por otra parte, los establecimientos y locales que abran al p\u00fablico deben implementar 13 medidas de bioseguridad contempladas en el mismo decreto.La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez ha se\u00f1alado que la Polic\u00eda tiene la autoridad para sancionar a quien no cumpla con esta norma, ya que es considerada como \u201cun delito contra toda la ciudadan\u00eda\u201d. -\u00a0La edad y estas enfermedades aumentan el riesgo de morir por covid-19-\u00a0Presidente Duque insiste en que confinarse no es la soluci\u00f3n- El aterrador crimen del rey de las aplicaciones de mototaxismoELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-me-pueden-poner-un-comparendo-por-no-usar-tapabocas-en-el-carro-518874", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Hay m\u00e1s de dos mil ind\u00edgenas contagiados de coronavirus", "contenido": " La Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (Onic) present\u00f3 el informe m\u00e1s reciente de la afectaci\u00f3n del coronavirus a las comunidades ind\u00edgenas en el pa\u00eds. Los fallecidos ascienden a 90, hay 1.330 recuperados, 2.500 casos confirmados y 54 pueblos ind\u00edgenas afectados.(Le puede interesar: Ind\u00edgenas hicieron homenaje a ni\u00f1a embera violada) La Organizaci\u00f3n registra 398.356 familias ind\u00edgenas en riesgo por alta probabilidad de contagio, aunque el n\u00famero de familias en riesgo present\u00f3 una reducci\u00f3n de 4.966. En promedio, en los 109 d\u00edas de pandemia, se han presentado 23 casos nuevos diarios y cada 8,7 d\u00edas se duplica el n\u00famero de casos positivos.Los casos se registran en 137 municipios y en tres \u00e1reas no municipalizadas: Yavarat\u00e9, Vaup\u00e9s; La Chorrera, Amazonas, y Mapiripana, Guain\u00eda. El 54,9 por ciento de los casos se reportan en hombres y el 45,1 por ciento, en mujeres.(Lea tambi\u00e9n: \u2018La prohibici\u00f3n es el origen del fracaso de la pol\u00edtica antidrogas\u2019)Se resalta que, con corte a 13 de julio, del total de familias, el 2 por ciento se encuentra en riesgo extremo; 2 por ciento, en riesgo muy alto; 9 por ciento, en riesgo alto; 68 por ciento, en riesgo moderado, y 19 por ciento, en riesgo bajo, seg\u00fan la prevalencia, letalidad y cercan\u00eda a centros poblados con casos confirmados.Por tanto, las comunidades ind\u00edgenas le exigen al Gobierno trabajar de manera coordinada con los pueblos ind\u00edgenas en la consolidaci\u00f3n de la red de vigilancia comunitaria y en el monitoreo de la pandemia para mejorar la capacidad de respuesta en los procesos de atenci\u00f3n. De la misma manera,\u00a0solicitaron una renta b\u00e1sica para las familias ind\u00edgenas que no cuentan con ingresos o con garant\u00edas de trabajo.(Adem\u00e1s: En combates entre Eln y 'clan del Golfo' muri\u00f3 ni\u00f1a de 9 a\u00f1os) POL\u00cdTICATwitter: @PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-en-colombia-cifra-de-indigenas-contagiados-por-covid-19-hasta-julio-519226", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Denuncian que hombre con covid-19 muri\u00f3 porque le quitaron el ox\u00edgeno", "contenido": " Un paciente que grab\u00f3 un video con su celular en el cual manifest\u00f3 que el personal m\u00e9dico de la cl\u00ednica La Misericordia era negligente para tratarlo falleci\u00f3 el mi\u00e9rcoles de esta semana. Lleg\u00f3 el 26 de junio al centro de salud tras dar positivo para covid-19, trasladado por Sura, EPS de la cual era usuario.\"No entiendo por qu\u00e9 me han quitado el ox\u00edgeno\", pronunci\u00f3 con dificultad\u00a0Rodolfo Enrique Rodr\u00edguez Bonifacio, de 56 a\u00f1os, quien trabajaba como guardia de seguridad.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las voluntarias que atienden a los heridos de Tasajera) \"Mi pap\u00e1 no recibi\u00f3 la atenci\u00f3n adecuada debido a que lo dejaron m\u00e1s de un d\u00eda sin ox\u00edgeno, esto, seg\u00fan una conversaci\u00f3n sostenida v\u00eda telef\u00f3nica con mi pap\u00e1. De igual manera, cuando ingres\u00f3 a la UCI Intermedia no recibi\u00f3 acompa\u00f1amiento por parte del personal de salud. Esto es sustentado en el video enviado por mi pap\u00e1 al tel\u00e9fono de mi madre\", explic\u00f3 Leonardo Rodr\u00edguez, hijo del fallecido. (Le puede interesar:\u00a0Terror en Pitalito, Huila, por la fuga del 'Diablo', peligroso asesino)De acuerdo con su familia, el 5 de julio fue trasladado a la UCI, tras recibir un anuncio del paciente\u00a0y a\u00f1adiendo que la notificaci\u00f3n de la cl\u00ednica La Misericordia solo apareci\u00f3 el d\u00eda 8. Las situaciones que al parecer incidieron en el deceso de Rodolfo Rodr\u00edguez fueron expresadas en redes sociales por su hijo Leonardo.\u00a0 Entre las versiones espor\u00e1dicas del paciente y las eventuales llamadas de la cl\u00ednica pasaron los d\u00edas y lo \u00fanico indiscutible fue la gravedad en la que entr\u00f3 Rodr\u00edguez.\"El 14 de julio recib\u00ed una llamada por parte del m\u00e9dico, quien me dijo que fuera pronto a la cl\u00ednica para autorizar la realizaci\u00f3n de una di\u00e1lisis a mi padre. Cuando llegu\u00e9 all\u00e1 nadie ten\u00eda conocimiento de la autorizaci\u00f3n y cuando por fin pude ingresar, una jefe me puso a firmar un consentimiento, pero nadie me explic\u00f3 c\u00f3mo era el procedimiento que iban a realizar\", a\u00f1adi\u00f3 el hijo.(Le puede interesar:\u00a0Siete consejos del alcalde de Medell\u00edn para no contagiarse de covid-19) Y de repente el hecho fatal ocurri\u00f3. Rodolfo Rodr\u00edguez Bonifacio muri\u00f3, dejando entre sus familiares m\u00e1s interrogantes que claridad sobre sus \u00faltimas horas.\u00a0\"Sostuvimos una reuni\u00f3n con el director m\u00e9dico de la cl\u00ednica La Misericordia Internacional, pero sinceramente nos sentimos burlados por ellos ya que este solo se limit\u00f3 a pedir disculpas y decir que iban a iniciar una investigaci\u00f3n interna para analizar cada una de nuestras inconformidades\", manifest\u00f3 Leonardo Rodr\u00edguez.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Esta fue la verdadera causa de la muerte del querido le\u00f3n J\u00fapiter) Por su parte, la direcci\u00f3n m\u00e9dica de la cl\u00ednica La Misericordia emiti\u00f3 un comunicado de siete puntos, en el que asegur\u00f3 desconocer la fecha del video en el que se escucha la voz del paciente. \"En las instituciones de salud se hacen cambios de fluj\u00f3metros, que son elementos necesarios para regular las presiones de ox\u00edgeno necesario para la atenci\u00f3n del paciente. Este cambio no significa que se suspenda el tratamiento\", dice el texto.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Reconocida arquitecta denuncia haber sido v\u00edctima de extorsi\u00f3n)La Secretar\u00eda de Salud del Distrito no se ha pronunciado sobre el hecho. EL TIEMPO le pregunt\u00f3 sobre esta situaci\u00f3n al secretario Humberto Mendoza, pero el interrogante no fue respondido.\u00a0Los familiares de Rodr\u00edguez Bonifacio interpusieron una denuncia p\u00fablica en la Personer\u00eda Distrital, que hasta el momento es el \u00fanico ente de control que se ha referido al tema.\u00a0 En apenas un mes, la familia de Rodolfo Rodr\u00edguez Bonifacio perdi\u00f3 a cinco miembros por causa del covid-19. Nidia Mar\u00eda V\u00e1squez Escorcia, Waldir V\u00e1squez Escorcia, V\u00edctor V\u00e1squez Escorcia y Orlando S\u00e1nchez fueron los primeros casos fatales. Tambi\u00e9n est\u00e1 confirmado que otros seis miembros han dado positivo en las pruebas de covid-19. Estos se mantienen alejados, aunque hasta el momento han resultado asintom\u00e1ticos.\u00a0(Siga leyendo: En estas seis ciudades est\u00e1 casi el 70 % de los pacientes con covid en Colombia) BARRANQUILLA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/coronavirus-colombia-paciente-con-covid-19-murio-porque-le-quitaron-el-exigeno-barranquilla-519056", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "EE. UU. registra un nuevo r\u00e9cord diario de contagios por covid-19", "contenido": " Estados Unidos bati\u00f3 este jueves un nuevo r\u00e9cord de contagios diarios de covid-19. Seg\u00fan The New York Times,\u00a0el pa\u00eds acumul\u00f3 en las \u00faltimas 24 horas alrededor de 75.600 casos positivos.\u00a0(Lea aqu\u00ed:\u00a0EE. UU. anuncia que frontera con M\u00e9xico y Canad\u00e1 seguir\u00e1 cerrada)\"El numero de casos se doblaron desde junio 24, cuando el pa\u00eds registro 37.000 casos\", apunta el diario neoyorquino. Aunque otros conteos, como el de la Universidad Johns Hopkins, tienen otras cifras, tambi\u00e9n coinciden en que el pa\u00eds logr\u00f3 un nuevo r\u00e9cord este jueves.El balance desde el inicio de la pandemia lleg\u00f3 a 3'560.364 casos y 138.201 fallecidos respectivamente, seg\u00fan esta universidad. Estados Unidos sigue siendo en t\u00e9rminos absolutos el pa\u00eds m\u00e1s afectado por la pandemia en el mundo. Los expertos creen que la naci\u00f3n nunca emergi\u00f3 de la primera ola de infecciones, y los casos han resurgido en las \u00faltimas semanas, particularmente en los estados del sur y oeste del pa\u00eds que presionaron para levantar tempranamente las restricciones.(Le puede interesar:\u00a0Gobernador demanda a alcaldesa de Atlanta por ordenar uso de tapabocas) Florida es el nuevo epicentro de la pandemia de coronavirus en Estados Unidos y se perfila como un campo de batalla clave en la lucha pol\u00edtica a nivel nacional sobre la reapertura de las escuelas en el oto\u00f1o boreal. Mientras que ciudades como Houston, Los \u00c1ngeles y Nueva York planean comenzar el a\u00f1o escolar virtualmente o de manera restringida, el gobernador de Florida, Ron DeSantis, insiste en que las escuelas vuelvan a abrir por completo en agosto. La demanda del gobernador republicano refleja la del presidente Donald Trump, quien enfrenta una dura batalla por la reelecci\u00f3n en noviembre y est\u00e1 presionando para que las escuelas se reabran, como una se\u00f1al de regreso a la normalidad. Trump, que se ubica por detr\u00e1s del dem\u00f3crata Joe Biden en los sondeos, amenaz\u00f3 con recortar los fondos federales a aquellas escuelas que se nieguen a abrir sus puertas.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Por partida doble, Londres acusa a Mosc\u00fa de espionaje) Una encuesta de Yahoo News / YouGov publicada el jueves encontr\u00f3 que el 63 por ciento de los estadounidenses dijeron que Trump no deber\u00eda presionar a las escuelas para que reabrieran, mientras que el 25 por ciento estuvo de acuerdo con su iniciativa. El 95 por ciento de los dem\u00f3cratas y el 58 por ciento de los republicanos encuestados manifestaron que la reapertura de las escuelas deber\u00eda quedar en segundo plano respecto a los imperativos de salud p\u00fablica. Sin embargo, Trump y DeSantis ejercen mucha influencia en una pelea que los mantiene en conflicto con los sindicatos de docentes, los expertos m\u00e9dicos y numerosos padres que dudan en enviar a sus hijos a clase por motivos de seguridad. Los funcionarios estatales y locales tienen la \u00faltima palabra cuando se trata de sus distritos escolares. El distrito escolar de Houston, que cuenta con m\u00e1s de 200.000 estudiantes, planea comenzar el a\u00f1o escolar virtualmente el 8 de septiembre y las clases presenciales el 19 de octubre, \"sujeto a cambios seg\u00fan las condiciones de la covid-19\". El distrito escolar de Los \u00c1ngeles, con 700.000 estudiantes, anunci\u00f3 que las clases ser\u00e1n solo en l\u00ednea hasta nuevo aviso. En la ciudad de Nueva York, que cuenta con el sistema de escuelas p\u00fablicas m\u00e1s grande del pa\u00eds, con 1,1 millones de alumnos, el alcalde Bill de Blasio dijo que la asistencia a las aulas se limitar\u00eda a uno o tres d\u00edas a la semana. (Le puede interesar: \u00bfQu\u00e9 tan cerca est\u00e1n del pico del covid Brasil, EE. UU, India y Sud\u00e1frica?)Otras ciudades importantes, como Chicago y Washington, mantienen la incertidumbre y a\u00fan no han anunciado planes para el semestre.INTERNACIONAL Y AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/cifras-de-muertes-y-contagios-por-coronavirus-en-estados-unidos-hoy-17-de-julio-519186", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Abec\u00e9 de los protocolos de bioseguridad para los vuelos de EasyFly", "contenido": " El pr\u00f3ximo martes, EasyFly har\u00e1 el primer vuelo piloto en la ruta entre Bucaramanga y C\u00facuta y habilitar\u00e1 dos vuelos diarios entre estos destinos. De acuerdo con la aerol\u00ednea, aquellas personas que quieran viajar podr\u00e1n adquirir sus tiquetes desde 126.000 pesos. Por su parte, el presidente de la rep\u00fablica, Iv\u00e1n Duque, fue enf\u00e1tico en que se tienen que cumplir todos los protocolos de bioseguridad acordados por los alcaldes de ambas ciudades con los ministerios de Salud, Transporte y del Interior. En EL TIEMPO le presentamos cu\u00e1les son los protocolos que debe tener en cuenta si piensa viajar.(Lea tambi\u00e9n: Con avi\u00f3n de 48 pasajeros despegar\u00e1 primer piloto de vuelos nacionales) Uno de los aspectos m\u00e1s importantes que debe tener en cuenta previo a dirigirse al aeropuerto es que deber\u00e1 hacer el check in online. De acuerdo con EasyFly, en esteapartado podr\u00e1 encontrar informaci\u00f3n y le permitir\u00e1 reportar las condiciones desalud en la p\u00e1gina web y as\u00ed descartar s\u00edntomas antes de salir de su casa.Adem\u00e1s, tenga en cuenta que tendr\u00e1 que estar en el aeropuerto con un m\u00e1ximo de dos horas de anticipaci\u00f3n. As\u00ed mismo, de acuerdo con la reglamentaci\u00f3n, todos los pasajeros est\u00e1n en la obligaci\u00f3n de descargar la aplicaci\u00f3n CoronApp-Colombia y diligenciar cuando se requiera y al menos diariamente la informaci\u00f3n solicitada en esta.(Adem\u00e1s:'Avianca refuerza ofertas para regreso previsto en septiembre') \u200bCuando usted ya se encuentre en el aeropuerto\u00a0deber\u00e1 llevar el tapabocas puesto \u2014cubriendo nariz y boca\u2014\u00a0en todo momento. Esto aplica al ingresar al aeropuerto e incluso durante y despu\u00e9s del vuelo. De igual manera, all\u00ed se realizar\u00e1 la toma de temperatura y usted tendr\u00e1 que mantener el distanciamiento social que le indiquen y cumplir con los controles establecidos por los aeropuertos o la aerol\u00ednea. Recuerde que al terminal a\u00e9reo solo se le permitir\u00e1 el ingreso al pasajero, sin ning\u00fan acompa\u00f1ante.(Le puede interesar:\u00a0SIC le impone millonaria multa a Postob\u00f3n por publicidad enga\u00f1osa) Cuando llegue al m\u00f3dulo para el check in y la entrega del equipaje, los funcionarios de la aerol\u00ednea le realizar\u00e1n preguntas sobre sus condiciones de salud y, en ese sentido,\u00a0 usted como pasajero deber\u00e1 cumplir con el distanciamiento durante la fila. Por otro lado, desde EasyFly recomiendan llevar consigo el equipaje de mano.En cuanto a la sala de abordaje, la recomendaci\u00f3n se centra en que el pasajero haga uso del servicio del ba\u00f1o antes de subirse al avi\u00f3n, porque en la aeronave ser\u00e1 restringido. As\u00ed mismo, es importante que en el proceso de abordar, cada una de las personas respete la distancia y que cumplan con los protocolos de bioseguridad exigidos por el personal de la aerol\u00ednea.Ya dentro del avi\u00f3n, desde la compa\u00f1\u00eda se\u00f1alan que la tripulaci\u00f3n se encuentra capacitada para cuidar de los pasajeros y por ello habr\u00e1 una vigilancia permanente de las condiciones de los pasajeros. Tenga en cuenta que el servicio a bordo estar\u00e1 suspendido de manera temporal.\u00a0\u00a0(Le recomendamos: La edad y estas enfermedades aumentan el riesgo de morir por covid-19)Por otro lado, en caso de que lo requiera,\u00a0habr\u00e1 disponibilidad de elementos de protecci\u00f3n personal, as\u00ed como la disponibilidad de productos para higiene y desinfecci\u00f3n. Inicialmente, se eliminar\u00e1 de manera temporal las revistas y material de lectura a bordo. Y durante el abordaje del equipaje se realizar\u00e1 un proceso de desinfecci\u00f3n por aspersi\u00f3n de bodegas y equipaje.Cuando llegue a su destino es fundamental que atienda las instrucciones de la tripulaci\u00f3n para el desembarque. En la llegada del vuelo, las entidades de salud le tomar\u00e1n la temperatura\u00a0y el pasajero deber\u00e1 cumplir con el distanciamiento; es importante que tenga en cuenta que el equipaje viene desinfectado desde la ciudad origen.El \u00faltimo paso al llegar a su destino es ingresar a la aplicaci\u00f3n CoronApp-Colombia y entregar un reporte diario de su estado de salud los d\u00edas posteriores al vuelo. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/easyfly-recomendaciones-para-pasajeros-en-pilotos-de-vuelos-nacionales-519102", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u2018Ac\u00e1 no se ha hablado de sacar a nadie\u2019: Serpa, accionista de Millos", "contenido": " Gustavo Serpa, m\u00e1ximo accionista de Millonarios, ha planteado en varias oportunidades la idea de replantear la repartici\u00f3n de los dineros de los derechos de televisi\u00f3n. Ahora, en medio de la crisis que vive la Dimayor, mantiene esa idea. Sin embargo, Serpa reconoci\u00f3 que, aunque en una charla entre un grupo de dirigentes de 16 equipos se propuso la idea de crear una nueva Liga, hoy eso no es viable y que lo que hay que buscar es la unidad del f\u00fatbol colombiano. Estas fueron las principales frases de Serpa, en una entrevista con W Radio: \u00bfUna Liga sin Santa Fe?:\u00a0\"Nadie los est\u00e1 sacando de ninguna parte. Me preocupa que Eduardo M\u00e9ndez, que le gusta mucho obtener informaci\u00f3n de todo tipo de fuentes, anda inventando que hay cartas firmadas y se est\u00e9 inventando que hay una conspiraci\u00f3n para sacarlos a ellos de una nueva liga, y pidiendo la expulsi\u00f3n de la Dimayor y de la Federaci\u00f3n\u201d. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La imagen de James y Bale en el festejo del Madrid que se hace viral)Acercamientos con la oposici\u00f3n:\u00a0\u201cTenemos diferencias en la manera de ver la operaci\u00f3n, la gesti\u00f3n del f\u00fatbol. Me sorprende la posici\u00f3n de M\u00e9ndez, hemos hablado mucho \u00faltimamente, a petici\u00f3n de \u00e9l. Le propuse un gran acuerdo para buscar unidad y cambiar el perfil de la dirigencia del f\u00fatbol, pero estas son las salidas que no permiten que se den esas cosas, mientras uno trabaja porque el f\u00fatbol tenga una nueva visi\u00f3n y un acuerdo, salgan con estas cosas de que nos van a expulsar de la Dimayor. As\u00ed no se puede. De este lado no se comparten esas pr\u00e1cticas, las de siempre\u201d. La salida de Jorge Enrique V\u00e9lez:\u00a0\u201cAyer (jueves) lideramos una reuni\u00f3n para decirle al doctor V\u00e9lez que era el momento de dar un paso al costado, despu\u00e9s de haber hablado con muchos estamentos, entre ellos el doctor M\u00e9ndez. Y \u00e9l lo acept\u00f3. Una cosa no tiene que ver con la otra\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Atenci\u00f3n, proponen hist\u00f3rico revolc\u00f3n en la Dimayor: nueva liga)\u00bfQu\u00e9 fue lo que se plante\u00f3, entonces? \"Nosotros tuvimos una charla entre equipos amigos y planteamos la idea de crear una nueva liga. Pensamos. \u00bfUsted entiende la distancia entre pensar y ejecutar y hacer, y m\u00e1s en un tema como estos? No vale la pena enredarnos en eso, hay que buscar prop\u00f3sitos comunes y tratar de trabajar por el bien del f\u00fatbol colombiano. No es una realidad objetiva crear una nueva Liga. Pero en este momento no es que no queramos crear una nueva liga, es que no podemos\u201d. El nuevo presidente:\"Me parece muy bien que llegue un presidente de la empresa privada, que sepa hacer un plan de negocios, que sepa ejecutarlo, que tenga la preparaci\u00f3n acad\u00e9mica. Me parecen buenos candidatos Gustavo Lenis y Fernando Jaramillo, y tengo una buena opini\u00f3n de C\u00e9sar Pastrana, pero me parece que ser\u00eda un factor de divisi\u00f3n, como la candidatura del grupo disidente, que otra vez quiere poner al doctor (Carlos Mario) Zuluaga, de Equidad, como presidente, entonces volver\u00edamos a lo mismo de antes\". Un requisito:\u00a0\"Le voy a pedir a M\u00e9ndez que nos pongamos de acuerdo en un punto: que el pr\u00f3ximo presidente hable ingl\u00e9s, para que pueda salir por el mundo a sentarse y negociar. Creo que los \u00faltimos presidentes de la Dimayor no han tenido esa facultad\".(En otras noticias: 'Si seguimos as\u00ed, con N\u00e1poles vamos a perder tambi\u00e9n': Messi)Las diferencias:\u00a0\u201cHay que buscar un candidato de unidad, que tenga la fortaleza y el liderazgo para solucionar esas diferencias, entre ellas la repartici\u00f3n de los dineros de la televisi\u00f3n. Hay que mantener el di\u00e1logo, sin amenazas ni advertencias previas. Eso es lo que ha generado la divisi\u00f3n. Hay un grupo de varios equipos, algunos que hace 20 a\u00f1os son de garaje, que quieren seguir manteniendo las viejas pr\u00e1cticas del f\u00fatbol. Hay una cantidad de equipos par\u00e1sitos en el f\u00fatbol, viven de los otros, comen de los otros y no tienen ning\u00fan tipo de generaci\u00f3n propia, y eso es lo que quieren seguir manteniendo\".DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/gustavo-serpa-habla-de-la-posibilidad-de-hacer-una-nueva-liga-519218", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "U. Nacional pide rectificaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda por \u2018estigmatizaci\u00f3n\u2019", "contenido": " La Universidad Nacional se pronunci\u00f3 sobre la reciente pol\u00e9mica desatada por cuenta de una afirmaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, en el marco del caso que se adelanta por el atentado al centro comercial Andino, la cual fue calificada por la instituci\u00f3n como \u201cestigmatizante\u201d.De acuerdo con un comunicado\u00a0firmado por la rectora,\u00a0Dolly Montoya,\u00a0y la secretaria general, Carmen Cardozo, el ente acusador \u201cestigmatiza de manera injustificada e inaceptable a nuestros egresados, estudiantes y profesores de la Facultad de Derecho, Ciencias Pol\u00edticas y Sociales y en general a nuestra alma mater\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tutela contra la Fiscal\u00eda por 'estigmatizar' a la Universidad Nacional) El documento hace referencia al texto le\u00eddo ante un juez por el fiscal delegado Miguel Olaya Cuervo en el que se solicita un principio de oportunidad a Natalia Trujillo Novoa, una de las principales sospechosas del caso, para que sirva de testigo en el mismo.En tal documento se dice que \u201cla ciudadana Trujillo Novoa fue estudiante egresada de la Universidad Nacional de Colombia, graduada como abogada, y por esta condici\u00f3n conoce desde su interior la estructura y funcionamiento del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (Eln), as\u00ed como otras personas que hasta este momento no han sido identificadas, ni individualizadas, ya sea por la Fiscal\u00eda o por los Organismos de Seguridad del Estado\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Universidad Aut\u00f3noma seguir\u00e1 intervenida un a\u00f1o m\u00e1s)Lo anterior caus\u00f3 gran revuelo en los \u00faltimos d\u00edas, ya que un considerable grupo de estudiantes, egresados y docentes de la universidad consideraron que se estar\u00eda vulnerando el buen nombre de la instituci\u00f3n al asociar a su comunidad con grupos armados ilegales.Incluso, recientemente se conoci\u00f3 que un profesor de la Facultad de Derecho interpuso una tutela contra la Fiscal\u00eda por lo ocurrido.Sin embargo, fue solo hasta el momento de la publicaci\u00f3n de este nuevo comunicado que la misma Universidad Nacional emiti\u00f3 una respuesta, en la que cuestiona la actuaci\u00f3n de los funcionarios del ente investigador: (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las regiones del pa\u00eds que iniciar\u00e1n clases presenciales en agosto)\u201cSe\u00f1alamientos infundados e irresponsables como estos contribuyen a la estigmatizaci\u00f3n de la Universidad P\u00fablica y desdicen mucho del correcto proceder que debe guiar el actuar de los funcionarios que hacen parte de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n\u201d.Y a\u00f1ade: \u201cEn ese sentido, no aceptamos ni los se\u00f1alamientos, ni los t\u00e9rminos, ni ninguna intenci\u00f3n que vulnere nuestra dignidad y buen nombre como instituci\u00f3n y que pueda menoscabar nuestro patrimonio moral, acad\u00e9mico e institucional\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Edad de docentes y transporte, barreras para la alternancia)As\u00ed mismo, la Universidad Nacional le solicit\u00f3 al fiscal general Francisco Barbosa pronunciarse p\u00fablicamente al respecto y que rectifique las afirmaciones mencionadas en el proceso judicial.REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/universidad-nacional-pide-rectificacion-de-la-fiscalia-por-estigmatizacion-519156", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Terror en Pitalito, Huila, por la fuga del 'Diablo', peligroso asesino", "contenido": " Con seguetas que utiliz\u00f3 para cortar las rejas del centro de retenci\u00f3n transitoria de la Policia en el municipio de Pitalito, Huila, logr\u00f3 huir Juan Ricardo Carvajal Vargas, apodado el 'Diablo'.(Le recomendamos leer:\u00a0Denuncian que hombre con covid-19 muri\u00f3 porque le quitaron el ox\u00edgeno) 'El Diablo' tambi\u00e9n abri\u00f3 un hueco en la pared junto a Jos\u00e9 Fabi\u00e1n Ome Campo, alias Shagui y Juan Esteban Ramos Rodr\u00edguez, de 19 a\u00f1os. Todos se fugaron.\u2018El Diablo\u2019 es conocido especialmente en Barranquilla ya que estuvo implicado en investigaciones por la desaparici\u00f3n hace dos a\u00f1os de Kevin Maury y Laura Guar\u00edn. En febrero pasado un Juez revoc\u00f3 una medida de aseguramiento y lo dej\u00f3 en libertad tras permanecer en la c\u00e1rcel El Bosque.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Siete consejos del alcalde de Medell\u00edn para no contagiarse de covid-19) De Barranquilla viaj\u00f3 a Pitalito donde se hab\u00eda instalado pero fue capturado el 13 de junio pasado ya que es se\u00f1alado de haber asesinado con arma de fuego a Yerson David Collo Chantre, 20 a\u00f1os, y dejar herido a Dar\u00edo Vargas Castro, en hechos que sucedieron en el barrio Antonio Nari\u00f1o. Se cree que los m\u00f3viles de esos hechos son una disputa por tr\u00e1fico de estupefacientes que termin\u00f3 en discusi\u00f3n y disparos al calor del licor. Tras la captura, permanec\u00eda en el centro de reclusi\u00f3n transitoria de Pitalito, de donde logr\u00f3 escapar.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Video: buscan asaltantes que asesinaron joven registrador de Cartagena)El 'Diablo' permanec\u00eda en ese lugar, que ya presenta hacinamiento, pues por la emergencia del covid-19 no es posible llevar los capturados a la c\u00e1rcel municipal.\"Los detenidos hicieron bulla y ruido para que la Polic\u00eda no notara ni descubriera su plan de fuga\", dijo un habitante de Pitalito donde hay temor debido a la peligrosidad que podr\u00eda presentar este hombre.\"Las alarmas fueron encendidas para lograr su ubicaci\u00f3n y captura\", se\u00f1alaron las autoridades. FABIO ARENASPara EL TIEMPONEIVA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/ultimas-noticias-se-fugo-de-la-carcel-alias-el-diablo-noticias-de-hoy-519162", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Farmac\u00e9utica rusa producir\u00e1 la vacuna de Oxford y la exportar\u00e1 Mosc\u00fa", "contenido": " La farmac\u00e9utica rusa R-Pharm lleg\u00f3 a un acuerdo con la anglo-sueca AstraZeneca para producir en Rusia la vacuna contra la covid-19 que desarrolla la Universidad de\u00a0Oxford y suministrarla despu\u00e9s a entre 30 y 50 pa\u00edses, se\u00f1al\u00f3 hoy el presidente de la compa\u00f1\u00eda, Alex\u00e9i Repik.(Podr\u00eda interesarle: Proyecto de\u00a0vacuna de Oxford contra covid-19 ofrecer\u00eda doble nivel de protecci\u00f3n) \"Formalizamos nuestra intenci\u00f3n en forma de un acuerdo suscrito sobre la producci\u00f3n y el suministro de una vacuna desarrollada por AstraZeneca y la Universidad de Oxford, utilizando las capacidades tecnol\u00f3gicas de R-Pharm para implementar el proyecto\", afirm\u00f3 en declaraciones a la cadena de televisi\u00f3n p\u00fablica Ross\u00eda 24. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Misi\u00f3n Solar Orbiter se acerc\u00f3 al Sol e hizo estas fotos excepcionales)\"Es m\u00e1s, R-Pharm actuar\u00e1 como un tipo de centro para los suministros de la vacuna a un gran n\u00famero de pa\u00edses, de 30 a 50, incluidos pa\u00edses de Oriente Medio, del sudeste de Asia, de Europa y naturalmente de (la postsovi\u00e9tica) Comunidad de Estados Independientes (CEI) y Rusia\", afirm\u00f3 Repik. Esta posibilidad fue adelantada ya este jueves por el director del Fondo ruso de Inversiones Directas, Kiril Dm\u00edtriev, como muestra, seg\u00fan dijo, de que Rusia no tiene ninguna necesidad de robar informaci\u00f3n sobre la vacuna brit\u00e1nica. Londres acus\u00f3 este jueves a un grupo de piratas inform\u00e1ticos presuntamente vinculados con agencias de inteligencia rusas de tener como objetivo de sus ataques a cient\u00edficos que trabajan en una posible vacuna contra la covid-19. (Adem\u00e1s:\u00a0Joven resolvi\u00f3 problema matem\u00e1tico que llevaba 20 a\u00f1os sin soluci\u00f3n)Tambi\u00e9n considero que estas acusaciones, del Centro de Ciberseguridad Nacional del Reino Unido (NCSC) junto con la agencia de seguridad nacional de EE. UU. y la autoridad canadiense de ciberseguridad busca \"estropear la imagen\" de la vacuna rusa. \"La vacuna rusa potencialmente puede ser la primera en el mercado y la m\u00e1s efectiva\", asegur\u00f3. Previamente, Dm\u00edtriev hab\u00eda anunciado el fin de la primera fase de los ensayos cl\u00ednicos de la vacuna rusa y adelantado que la segunda etapa concluir\u00e1 el 3 de agosto. Los desarrolladores del remedio ruso contra la covid-19 conf\u00edan en poder sacarlo al mercado antes del mes de octubre. (Le sugerimos:\u00a0Vacuna de Oxford contra covid-19 ofrecer\u00eda doble nivel de protecci\u00f3n)EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/vacuna-contra-coronavirus-rusia-producira-la-vacuna-de-oxford-y-la-exportara-moscu-519260", "categoria": "vida"}, {"titulo": "La prohibici\u00f3n es el origen del fracaso de pol\u00edtica antidrogas: Santos", "contenido": " \"Regulaci\u00f3n de drogas: \u00bfSalida viable a la problem\u00e1tica de drogas il\u00edcitas en Colombia?\", esa es la pregunta central de un webinar que se realiz\u00f3 por la organizaci\u00f3n Recon Colombia, en el que particip\u00f3 el expresidente Juan Manuel Santos y varios expertos en la materia. Este espacio tiene como objetivo crear un espacio de di\u00e1logo, de diferentes visiones sobre los elementos positivos y negativos frente a una propuesta de regulaci\u00f3n de drogas como una pol\u00edtica alternativa para hacerle frente a las problem\u00e1ticas socioecon\u00f3micas y de conflicto derivadas de las drogas il\u00edcitas en Colombia.(Puede leer:\u00a0Iv\u00e1n Cepeda radica queja disciplinaria contra \u00c1lvaro Uribe)\u201cAl mercado hay que regularlo, esa regulaci\u00f3n es la que nos va a permitir quitarle la plata maldita al narcotr\u00e1fico\u201d, expres\u00f3 el expresidente Santos.Para sostener esta posici\u00f3n, el exmandatario argument\u00f3 que \u201cla evidencia demuestra que la mano dura en la lucha contra las drogas ha sido un discurso efectivo, popular, pero el origen del fracaso, la prohibici\u00f3n es el origen del fracaso de la pol\u00edtica antidrogas\u201d.(Tambi\u00e9n le puede interesar: Confirmado: elecci\u00f3n del presidente del Congreso ser\u00e1 virtual)De acuerdo con Santos, esto queda demostrado con el hecho de que, seg\u00fan explic\u00f3, Estados Unidos tuvo el mayor n\u00famero de muertes como consecuencia del consumo de drogas, lo que demuestra \u201cel fracaso de la estrategia de lucha contra las drogas\u201d.\u201cNosotros hemos seguido la regla internacional de la lucha antidrogas, todas las recomendaciones que han salido de Naciones Unidas y Colombia las ha seguido al pie de la letra, con un costo alt\u00edsimo y sin embargo seguimos siendo los primeros productores y exportadores de coca a los mercados internacionales\u201d, asegur\u00f3 el exmandatario y tambi\u00e9n Nobel de Paz.Durante el webinar, Santos cont\u00f3 que como ministro de Defensa (entre 2006 y 2009) fue la persona que m\u00e1s asperjo hect\u00e1reas de coca y aun as\u00ed eso no disminuy\u00f3 la resiembra. Lo \u00fanico que ha funcionado, seg\u00fan el expresidente, es darles alternativas a los campesinos para que haya sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos. \u201cDesafortunadamente \u00faltimamente esa sustituci\u00f3n se ha disminuido, se le han disminuido los recursos, se est\u00e1 pensando nuevamente en la aspersi\u00f3n\u201d, dijo Santos.  (Le sugerimos:\u00a0Hay m\u00e1s de dos mil ind\u00edgenas contagiados de coronavirus)En el evento tambi\u00e9n particip\u00f3 el expresidente de Costa Rica Jos\u00e9 Mar\u00eda Figueres, quien defendi\u00f3 la regulaci\u00f3n de las drogas, pues por ejemplo en el caso del cannabis medicinal puede ser una alternativa de desarrollo especialmente para los pa\u00edses de este continente.\u201cEl camino actual no nos ha dado m\u00e1s que miseria, hambre y explotaci\u00f3n\u201d, manifest\u00f3 Figueres.En este punto coincidi\u00f3 el exsenador Juan Manuel Gal\u00e1n, autor del proyecto que regula el uso terap\u00e9utico del cannabis.\u201cEl enfoque que no debe ser contra las drogas sino contra el uso y el abuso de las drogas, debemos dedicarnos es a analizar qu\u00e9 es lo que le ocurre al ser humano a tener consumo problem\u00e1tico de estas sustancias\u201d, manifest\u00f3 Gal\u00e1n.En el webinar tambi\u00e9n participan Raquel Peyraube, miembro de la Junta Directiva de la International Association for Cannabinoid Medicines; Alejandro Gaviria, rector de la Universidad de los Andes y Ex-Ministro de Salud; Paola Cubillos, m\u00e9dico Colombo-Canadiense miembro de la Junta de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Colombiana de Cannabis Medicinal; Andr\u00e9s L\u00f3pez, exdirector del Fondo Nacional de Estupefacientes; Luz Faice Chamizo, Emprendedora Social de INCOLCA, Industria Colombiana de Ca\u00f1amo de Corinto, Cauca; Pablo Zuleta, Director del \u00c1rea de Consumo de Drogas, Salud P\u00fablica y educaci\u00f3n del CESED, Universidad de los Andes; Diego Garc\u00eda-Devis Director Pol\u00edtica de Drogas en Am\u00e9rica Latina en Open Society Foundations y Natalia Tangarife , Emprendedora Social de Cultivando Esperanza en Pereira, Risaralda. POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/proceso-de-paz/lucha-antidrogas-juan-manuel-santos-dice-que-se-debe-regular-el-uso-de-drogas-519190", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Esta fue la verdadera causa de la muerte del le\u00f3n J\u00fapiter", "contenido": " La Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n, que hab\u00eda anunciado una investigaci\u00f3n luego de la muerte del le\u00f3n J\u00fapiter, termin\u00f3 los estudios que ven\u00eda realizando.De acuerdo con los mismos, el le\u00f3n, cuya historia conmocion\u00f3 a todo el pa\u00eds por todo su deterioro, traslad\u00e1ndolo desde el zool\u00f3gico Los Caimanes, en C\u00f3rdoba, hasta Cali, \"muri\u00f3 por un fallo multisist\u00e9mico, provocado por una cardiopat\u00eda, una enfermedad renal cr\u00f3nica y un c\u00e1ncer multic\u00e9ntrico con da\u00f1o hep\u00e1tico cr\u00f3nico\".(Le recomendamos leer:\u00a0Denuncian que hombre con covid-19 muri\u00f3 porque le quitaron el ox\u00edgeno) La Fiscal\u00eda tambi\u00e9n inform\u00f3 que \"las conclusiones cient\u00edficas sobre la forma de muerte natural de J\u00fapiter har\u00e1n parte del proceso judicial que se adelanta\". Igualmente, se comunic\u00f3 con funcionarios del Departamento Administrativo de Gesti\u00f3n del Medio Ambiente de Cali (Dagma) para definir el procedimiento adecuado a seguir con respecto a la disposici\u00f3n final del cuerpo del mam\u00edfero. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Siete consejos del alcalde de Medell\u00edn para no contagiarse de covid-19)En los estudios, adem\u00e1s de personal de CTI, participaron equipos liderados por el veterinario que atendi\u00f3 a 'Jupiter\u2019 en vida, Delio Orjuela, y una pat\u00f3loga veterinaria, con laboratorios forenses\u00a0de\u00a0instituciones acad\u00e9micas.\u00a0CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/leon-jupiter-causas-de-la-muerte-del-animal-ultimas-noticias-518974", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Iv\u00e1n Cepeda radica queja disciplinaria contra \u00c1lvaro Uribe", "contenido": " El senador del Polo Democr\u00e1tico, Iv\u00e1n Cepeda, anunci\u00f3 a trav\u00e9s de un video publicado en redes sociales que radic\u00f3 una queja disciplinaria contra el expresidente y senador del Centro Democr\u00e1tico, \u00c1lvaro Uribe. Cepeda asegur\u00f3 que esto lo hace debido a que \"hay copiosa evidencia de la participaci\u00f3n de Mar\u00eda Claudia Daza, en la campa\u00f1a electoral de 2018, cuando era parte de la Unidad de Trabajo Legislativo (UTL) del senador \u00c1lvaro Uribe. Por esta raz\u00f3n he instaurado una queja disciplinaria, puesto que considero que esa participaci\u00f3n podr\u00eda haber estado alentada, dirigida por el senador Uribe, lo cual constituye una grav\u00edsima falta disciplinaria\".\u00a0 \u00a0(Puede leer:\u00a0Allanan casa de exasesor clave del senador Richard Aguilar)El senador a\u00f1adi\u00f3 que el expresidente \"sabe a la perfecci\u00f3n que los integrantes de una Unidad de Trabajo Legislativo, tienen, por supuesto, un impedimento para realizar labores pol\u00edticas\". Mar\u00eda Claudia Daza fue asesora del senador y expresidente \u00c1lvaro Uribe desde su Unidad de Trabajo Legislativo, hasta marzo de este a\u00f1o, cuando renunci\u00f3 al cargo.'Caya Daza'\u00a0apareci\u00f3 mencionada en el esc\u00e1ndalo de las grabaciones de Jos\u00e9 Guillermo el '\u00d1e\u00f1e' Hern\u00e1ndez, ganadero y se\u00f1alado narco asesinado el a\u00f1o pasado en Brasil, quien fue interceptado hablando de una supuesta compra de votos en la campa\u00f1a del hoy presidente Iv\u00e1n Duque.Tras ello empezaron las investigaciones. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Piedad C\u00f3rdoba: \u2018Uribe y Petro deber\u00edan retirarse como yo\u2019)En la\u00a0diligencia de indagatoria, Daza guard\u00f3 silencio sobre sus nexos con el ganadero Jos\u00e9 'el \u00d1e\u00f1e' Hern\u00e1ndez y los supuestos movimientos de dinero \"por debajo de la mesa\".\u00a0En d\u00edas pasados 'Caya Daza' asegur\u00f3 que \"jam\u00e1s en mi vida he cometido un acto contrario a la ley, he mantenido siempre un obrar correcto en mi vida familiar, social y p\u00fablica\". Adem\u00e1s, se ha pronunciado sobre Uribe:\u00a0\"del expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez aprend\u00ed el correcto ejercicio de los cargos p\u00fablicos y el compromiso con la sociedad\".Por su parte, el expresidente\u00a0la ha invitado a decir toda la verdad ante la justicia.\"La se\u00f1ora Mar\u00eda Claudia Daza (Caya) debe decirle a la justicia toda la verdad; Si hay algo malo de mi persona, durante 20 a\u00f1os que me conoci\u00f3, que lo diga; De lo contrario, si no le di mal ejemplo de palabra ni de hecho, como lo afirmo, que lo diga\", se lee en el mensaje\".(Adem\u00e1s:\u00a0Video: En combates entre Eln y Clan del Golfo muri\u00f3 ni\u00f1a de 9 a\u00f1os) Nubia Stella Mart\u00ednez, directora del Centro Democr\u00e1tico, tambi\u00e9n fue citada por la Fiscal\u00eda,\u00a0debido a las investigaciones que est\u00e1n realizando.\u00a0 -\u00a0\u00bfQu\u00e9 es lo que pasa con Guaid\u00f3 y la oposici\u00f3n en Venezuela?-\u00a0A \u00faltima hora, defensa de \u00c1lex Saab pidi\u00f3 nulidad de su extradici\u00f3n-\u00a0Denuncian que hombre con covid-19 muri\u00f3 porque le quitaron el ox\u00edgenoELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/ivan-cepeda-radica-queja-disciplinaria-contra-alvaro-uribe-por-actuaciones-de-caya-daza-519146", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Avianca refuerza ofertas para regreso previsto en septiembre", "contenido": " Mientras avanza la cuenta regresiva para el primer vuelo piloto de EasyFly, este martes, para reactivar las operaciones a\u00e9reas,\u00a0 la firma Avianca dispone ya dentro de su cat\u00e1logo de ofertas, algunos vuelos nacionales e internacionales con descuentos. Los vuelos se llevar\u00e1n a cabo desde el primero de septiembre y la compra de los tiquetes con descuento, ida y regreso, se podr\u00e1 realizar hasta el 21 de julio.\u00a0(Puede leer:\u00a0Con avi\u00f3n de 48 pasajeros despegar\u00e1 primer piloto de vuelos nacionales)Para vuelos internacionales, destinos como Miami se encuentran desde los 193 USD (704.000 pesos aproximadamente), Canc\u00fan desde 269 USD (Unos 982.000 pesos) y Madrid desde 499 USD (1.822.000 pesos aproximadamente). Los tiquetes incluyen el IVA del 5%.\u00a0\u00a0Para vuelos nacionales, la firma tambi\u00e9n presenta descuentos. Destinos como Bogot\u00e1-Medell\u00edn tendr\u00e1n un precio de 68.000 pesos; Bogot\u00e1-Bucaramanga 79.900 pesos, y Bogot\u00e1-Pereira 84.700 pesos.\u00a0 \u00a0\u00a0La aerol\u00ednea afirma que ya cuenta con todas las medidas\u00a0y\u00a0 protocolos de bioseguridad necesarios para comenzar a operar a partir de septiembre. El personal \u00a0contar\u00e1 con equipo de protecci\u00f3n como tapabocas, guantes, entre otros. Adem\u00e1s,\u00a0se han reforzado los protocolos de limpieza a bordo y se han instalado Filtros HEPA que eliminan el 99\ufeff,\ufeff97% de las bacterias o virus en el aire de la cabina del avi\u00f3n. (Le pude interesar: 'Abec\u00e9 de los protocolos de bioseguridad para los vuelos de EasyFly')ECONOM\u00cdA", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/avianca-ofrece-tiquetes-con-descuento-para-septiembre-519170", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Los dem\u00e1s 'Avengers', unidos en torno al ni\u00f1o que salv\u00f3 a su hermana", "contenido": " Los actores Chris Evans (que interpret\u00f3 al Capit\u00e1n Am\u00e9rica en varias pel\u00edculas), Chris Hermnsworth (que encarn\u00f3 a Thor), Mark Ruffalo (Hulk) y Tom Holand (el Hombre Ara\u00f1a) se alinearon nuevamente en una causa com\u00fan, ya fuera de los sets. Esta vez para aplaudir y darle aliento a un h\u00e9roe de seis a\u00f1os, el peque\u00f1o Bridger Walker, que salv\u00f3 a su hermana menor del ataque de un perro, pese a sufrir graves heridas en su cabeza y rostro, por las que recibi\u00f3 casi cien puntos de sutura. Evans tuvo el gesto de enviarle un mensaje al ni\u00f1o, habitante de Cheyenne (Wyoming, Estados Unidos) y prometerle el env\u00edo de un escudo del Capit\u00e1n Am\u00e9rica, personaje que encarn\u00f3 en las pel\u00edculas. (Puede leer:\u00a0Ni\u00f1o h\u00e9roe recibi\u00f3 ataque de un perro para salvar vida de su hermana)Como muchos, el actor se mostr\u00f3 conmovido por la historia y conocer detalles como la frase que le dijo el ni\u00f1o a su padre despu\u00e9s de rescatar a su hermana: \"Si alguien ten\u00eda que morir, pens\u00e9 que deb\u00eda ser yo\". Y grab\u00f3 un video con su mensaje. Pero no fue el \u00fanico actor de las pel\u00edculas de superh\u00e9roes del Universo Marvel en manifestar su apoyo al chico.Una familiar del ni\u00f1o subi\u00f3 en Instagram la reacci\u00f3n del chico, vestido con el uniforme del Capit\u00e1n Am\u00e9rica, al ver el mensaje. Chris Hermsworth, Thor, dijo por su parte: \"A pesar de tener solo seis a\u00f1os, nos ense\u00f1\u00f3 c\u00f3mo tener coraje y fortaleza en las dificultades y el peligro\".\u00a0(Le sugerimos:\u00a0Mellizos de 8 a\u00f1os salvaron a su hermana y mam\u00e1 de un infierno)El actor Mark Ruffalo, padre de tres hijos, tambi\u00e9n hizo p\u00fablico su sentir al decir: \"Estuve leyendo lo que te pas\u00f3 y quer\u00eda comunicarme para decirte esto... las personas que ponen el bienestar de otros por delante son las m\u00e1s heroicas y reflexivas que conozco. Realmente respeto y admiro tu coraje y tu coraz\u00f3n. El verdadero coraje no es dominar a las personas o luchar contra ellas o caminar como un tipo duro. El verdadero coraje es saber lo que es correcto hacer y hacerlo incluso cuando pueda terminar lastim\u00e1ndote de alguna manera\u201d, coment\u00f3 y firm\u00f3 como: Bruce Banner/ Hulk/ Professor.La t\u00eda del ni\u00f1o, que divulg\u00f3 la historia inicialmente, public\u00f3 posteriormente una foto del peque\u00f1o con el traje de El hombre Ara\u00f1a, insinuando que hab\u00eda recibido una llamada, la de un \"\u00eddolo amigable del vecindario\", lo que hizo pensar que se refer\u00eda al actor que interpreta actualmente al personaje: Tom Holland.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Capit\u00e1n Am\u00e9rica le mandar\u00e1 su escudo a ni\u00f1o que salv\u00f3 a su hermanita)En una publicaci\u00f3n posterior, se dio a conocer la conversaci\u00f3n del chiquillo con 'Spiderman'. Los protagonistas de Avengers no son los \u00fanicos que enviaron mensajes de apoyo, otros actores tambi\u00e9n le dedicaron unas palabras a la acci\u00f3n del peque\u00f1o. REDACCI\u00d3N DE CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/entretenimiento/los-avengers-se-unieron-en-apoyo-al-nino-que-salvo-a-su-hermana-del-ataque-de-un-perro-519120", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Listo piloto para vuelos / 20 de julio: Pasiones y polarizaci\u00f3n", "contenido": " Un vuelo de pasajeros viajar\u00e1 de C\u00facuta a Bucaramanga, ese ser\u00e1 el piloto de la reactivaci\u00f3n del transporte a\u00e9reo en Colombia y de ellos depende que se pueda volver a viajar en avi\u00f3n. Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la decisi\u00f3n de Trump de despedir a su director de campa\u00f1a?; los ventiladores nacionales tendr\u00e1n su primera prueba en humanos, una luz de esperanza al borde de la ocupaci\u00f3n total de las UCI; mirar el D\u00eda de la Independencia, con otros ojos, sin apasionamientos, permite ver en contexto la realidad nacional, 210 a\u00f1os despu\u00e9s. Al final, 'La greca', con caf\u00e9s para superh\u00e9roes y tambi\u00e9n para cascarrabias. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/piloto-de-vuelos-y-celebracion-20-de-julio-temas-de-el-primer-cafe-519064", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Listo piloto para vuelos / 20 de julio: Pasiones y polarizaci\u00f3n", "contenido": " Un vuelo de pasajeros viajar\u00e1 de C\u00facuta a Bucaramanga, ese ser\u00e1 el piloto de la reactivaci\u00f3n del transporte a\u00e9reo en Colombia y de ellos depende que se pueda volver a viajar en avi\u00f3n. Adem\u00e1s, en este episodio: \u00bfQu\u00e9 hay detr\u00e1s de la decisi\u00f3n de Trump de despedir a su director de campa\u00f1a?; los ventiladores nacionales tendr\u00e1n su primera prueba en humanos, una luz de esperanza al borde de la ocupaci\u00f3n total de las UCI; mirar el D\u00eda de la Independencia, con otros ojos, sin apasionamientos, permite ver en contexto la realidad nacional, 210 a\u00f1os despu\u00e9s. Al final, 'La greca', con caf\u00e9s para superh\u00e9roes y tambi\u00e9n para cascarrabias. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/piloto-de-vuelos-y-celebracion-20-de-julio-temas-de-el-primer-cafe-519064", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Joven resolvi\u00f3 problema matem\u00e1tico que llevaba 20 a\u00f1os sin soluci\u00f3n", "contenido": " Mar\u00eda Cumplido es una joven de 28 a\u00f1os oriunda de la ciudad de C\u00f3rdoba (Espa\u00f1a). Hizo un doctorado en Matem\u00e1ticas en las universidades de Sevilla, que tambi\u00e9n est\u00e1 ubicada en Espa\u00f1a y en la universidad de Rennes 1, ubicada en Francia. Hace poco fue premiada por alcanzar un logro \u00fanico.Recientemente, gan\u00f3 uno de los premios Vicent Caselles de la Fundaci\u00f3n BBVA y la Real Sociedad Matem\u00e1tica Espa\u00f1ola. Este galard\u00f3n se les otorga a los j\u00f3venes m\u00e1s destacados en el campo de las matem\u00e1ticas. La Fundaci\u00f3n BBVA se\u00f1al\u00f3 en su p\u00e1gina web que uno de las razones por las cuales le otorgaban la distinci\u00f3n era haber resuelto \"un problema que llevaba 20 a\u00f1os abierto, un resultado muy celebrado en la comunidad matem\u00e1tica\".(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0El encanto del cine flotante que abrir\u00e1n gratis en Par\u00eds).Su campo de investigaci\u00f3n tiene que ver con la teor\u00eda de las trenzas, que se aborda desde el \u00e1lgebra y desde la geometr\u00eda. Seg\u00fan la Fundaci\u00f3n BVVA, uno de sus logros es que \"ha descubierto que lo que se aprende sobre los grupos de trenzas desde la geometr\u00eda puede traducirse a lenguaje algebraico, que da informaci\u00f3n sobre otros grupos de Artin-Tits\", una serie de objetos matem\u00e1ticos de los que se sabe muy poco.(Adem\u00e1s:\u00a0Video: ni\u00f1os nadan y juegan con un cocodrilo como si nada pasara).El medio 'ABC' de Espa\u00f1a cont\u00f3 que Cumplido se interes\u00f3 desde peque\u00f1a por las matem\u00e1ticas. \"El 'subid\u00f3n' y la satisfacci\u00f3n de resolver un problema dif\u00edcil son sensaciones a las que casi todos los matem\u00e1ticos nos enganchamos y que hacen que los momentos de frustraci\u00f3n valgan la pena\", se\u00f1al\u00f3 Mar\u00eda Cumplido, que fue citada por el medio.Actualmente, la mujer tiene un contrato con una universidad de Edimburgo (Escocia). Dej\u00f3 su pa\u00eds natal, porque all\u00ed no encontr\u00f3 las mismas oportunidades que en otros lugares de Europa. (Le puede interesar:\u00a0Los trucos que la gente usa para fingir en Instagram que es perfecta).De hecho, le dijo a 'ABC', que termin\u00f3 de hacer su doctorado en Francia debido a que no encontr\u00f3 la financiaci\u00f3n suficiente para hacerlo en Espa\u00f1a.\"Me da mucha pena decirlo, pero la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n cient\u00edfica en nuestro pa\u00eds deja mucho que desear\", explic\u00f3 Cumplido. Adem\u00e1s, manifest\u00f3 que las condiciones laborales para las personas que tienen estudios avanzados en Espa\u00f1a no son las adecuadas. \"En Espa\u00f1a, ahora mismo solo puedo optar con suerte a contratos de cinco a\u00f1os, o a becas postdoctorales muy prestigiosas pero que en general se pagan muy mal, con las que una familia puede vivir a duras penas. No s\u00e9 c\u00f3mo pretenden atraer talento si despu\u00e9s de tantos a\u00f1os de esfuerzo, esto es todo lo que te pueden ofrecer\", sostuvo.Tambi\u00e9n les sali\u00f3 al paso a las personas que le preguntan constantemente para qu\u00e9 sirve hacer investigaciones en el campo de las matem\u00e1ticas. Explic\u00f3 que las aplicaciones que tienen estos estudios son muy amplias y van desde la ciberseguridad hasta el manejo de la pandemia del nuevo coronavirus.(Le puede interesar:\u00a0El dram\u00e1tico descenso de los nacimientos en el mundo)\"Lo cierto es que a una poblaci\u00f3n que no sabe matem\u00e1ticas es muy f\u00e1cil enga\u00f1arla, poni\u00e9ndole una estad\u00edstica por delante sin analizar los datos bien\", sentenci\u00f3 la mujer.Actualmente est\u00e1 en Edimburgo esperando c\u00f3mo se desarrollan dos de las coyunturas m\u00e1s importantes de los \u00faltimos tiempos: la pandemia y el Brexit, que podr\u00eda impactar profundamente la vida de las personas que residen en el Reino Unido, sobre todo la de los extranjeros de otros pa\u00edses de Europa. Tendencias EL TIEMPO\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/joven-resolvio-problema-matematico-que-duro-20-anos-sin-respuesta-518936", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Imprudencias de portadores de coronavirus que han disparado contagios", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-casos-de-portadores-imprudentes-que-han-disparado-contagios-474470", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Marcela Yepes, esposa del Contralor, renunci\u00f3 a su cargo en Fiscal\u00eda", "contenido": " Este viernes se confirm\u00f3 la renuncia de la directora ejecutiva de la Fiscal\u00eda, Marcela Mar\u00eda Yepes G\u00f3mez, quien ocup\u00f3 altos cargos en el ente acusador desde el 2014 y que era considerada una de las personas de confianza del Fiscal General Francisco Barbosa.Seg\u00fan fuentes, la exfuncionaria dej\u00f3 su puesto para empezar a trabajar en una empresa privada. Por ahora, no se conoce qui\u00e9n entrar\u00eda a ocupar el cargo que deja en el organismo investigativo. (Le recomendamos:\u00a0Condenan a gobernador que prometi\u00f3 frenar desalojo a cambio de votos.)Yepes G\u00f3mez, quien es esposa del contralor general, Carlos Felipe C\u00f3rdoba Larrate, seg\u00fan el registro de la rama judicial, es economista empresarial de la Universidad Aut\u00f3noma de Manizales y adem\u00e1s, a\u00f1os despu\u00e9s, hizo una maestr\u00eda en Administraci\u00f3n Econ\u00f3mica y Financiera en la Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira. (Le puede interesar:\u00a0Jueces dicen que por lo pronto no volver\u00e1n a sedes judiciales.)A la Fiscal\u00eda lleg\u00f3 en 2007, cuando Mario Iguar\u00e1n estaba en la cabeza del ente investigador, a ocupar el cargo de Directora Administrativa y Financiera de la Seccional Pereira y all\u00ed estuvo hasta el 10 de julio del 2011 cuando empez\u00f3 a trabajar en la Contralor\u00eda, tiempo en que Sandra Morelli estuvo a cargo de la entidad, como Gerente Administrativa y Financiera.All\u00ed permaneci\u00f3 hasta abril del 2014 y luego\u00a0volvi\u00f3 a la Fiscal\u00eda como Directora Nacional Administrativa y Financiera y desde entonces, ha ocupado diferentes cargos en la entidad hasta llegar al que hoy deja. (Adem\u00e1s:\u00a0Acusado formalmente c\u00f3mplice de intento de robo a m\u00e9dico en Bogot\u00e1) -\u00a0Lupa a 78 proyectos para atender la pandemia, pagados con regal\u00edas.-\u00a0Cay\u00f3 'el Loco Reinel', sindicado de la muerte de 6 militares en Meta.-\u00a0En uni\u00f3n libre tambi\u00e9n puede haber capitulaciones sobre el patrimonio. JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/marcela-yepes-renuncia-al-cargo-en-la-fiscalia-519204", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "A \u00faltima hora, la defensa de \u00c1lex Saab pidi\u00f3 nulidad de su extradici\u00f3n", "contenido": " En una carrera contra el reloj, los abogados del barranquillero \u00c1lex Saab alcanzaron a interponer un recurso en el que impugnan la extradici\u00f3n del se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro.El documento, firmado por el abogado\u00a0Jo\u00e3o do Ros\u00e1rio, se basa en el mismo argumento: que a Saab le violaron la inmunidad diplom\u00e1tica por su calidad de agente especial del gobierno bolivariano de Venezuela. Por eso dicen que su detenci\u00f3n, el pasado 12 de junio, fue ilegal.(Lo invitamos a leer: Nuevas im\u00e1genes de Saab lo muestran custodiado por hombres con fusil) Seg\u00fan el portal Noticias do Norte, el escrito fue presentado a \u00faltima hora y lo elaboraron tres abogados extranjeros de renombre, junto con\u00a0Jo\u00e3o do Ros\u00e1rio.Para finalizar el documento, los abogados se desplazaron hasta la ciudad de\u00a0Mindelo, para radicarlo en el\u00a0 Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o do Barlavento. En esa ciudad, Saab, de 48 a\u00f1os, permaneci\u00f3 detenido hasta la semana pasada, cuando fue remitido a la Isla de Sal.(Le puede interesar: Cabo Verde no reconoce a Venezuela como parte del caso contra Saab)La impugnaci\u00f3n le ser\u00e1 entregada a un magistrado ponente que tiene 10 d\u00edas para resolverla. Despu\u00e9s de ese fallo, Saab o el Ministerio de Justicia (dependiendo de la decisi\u00f3n) podr\u00e1n apelar.Estas garant\u00edas procesales dilatar\u00e1n la extradici\u00f3n al menos hasta agosto, imprimiendo mayor presi\u00f3n a este caso.\u00a0Horas antes de que venciera el plazo para impugnar la extradici\u00f3n, el abogado caboverdiano Arnaldo Silva revel\u00f3 que declin\u00f3 hacer parte de la defensa del se\u00f1alado testaferro de Nicol\u00e1s Maduro porque su pa\u00eds no reconoce la legitimidad de Venezuela dentro de ese proceso.(Le puede interesar: \u2018Boliche\u2019, el hombre que le dio la estocada a \u00c1lex Saab) \"Me contactaron para ser su abogado, pero les inform\u00e9 que no es posible porque procesalmente el Gobierno de Venezuela no tiene legitimidad para ning\u00fan tipo de intervenci\u00f3n en el proceso\", explic\u00f3 Silva a la agencia Efe.Si la postura del abogado es la misma del Ejecutivo y de los tribunales de Cabo Verde, la extradici\u00f3n de Saab a Estados Unidos ser\u00eda un hecho.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Incluso, este jueves trascendi\u00f3 que Saab, agente especial del gobierno bolivariano de Venezuela, ya habr\u00eda enviado un mensaje a agentes federales sobre su prop\u00f3sito de colaborar con la justicia a cambio de una sustancial rebaja de su pena dentro del proceso que se le sigue por el blanqueo de cerca de 300 millones de d\u00f3lares a trav\u00e9s de casas subsidiadas por el r\u00e9gimen. - Atenci\u00f3n, proponen hist\u00f3rico revolc\u00f3n en la Dimayor: nueva liga-\u00a0Colombia supera las 6.000 muertes por covid-19; van 76.164 recuperados-\u00a0El aterrador crimen del rey de las aplicaciones de mototaxismoUNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/alex-saab-su-defensa-alcanzo-a-impugnar-solicitud-de-extradicion-519038", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "La cara dram\u00e1tica del trabajo de los domiciliarios", "contenido": " Diego Antonio P\u00e9rez Suniaga, m\u00e1s conocido como Diego Barcelo, de 30 a\u00f1os y originario de Cartagena, Bol\u00edvar, se las arreglaba para conocer nuevos pa\u00edses y de a poco hacerse profesional en lo que m\u00e1s le ha gustado: la actuaci\u00f3n y la producci\u00f3n.  Dice que ha trabajado en varios pa\u00edses, pero que por ser un \u00e1rea tan inestable a nivel laboral muchas veces ha terminado desempleado. Su padre es cartagenero y su mam\u00e1 viaj\u00f3 a Venezuela para radicarse all\u00e1. As\u00ed que desde los 14 a\u00f1os, y como ha podido, ha estudiado lo que le apasiona.De hecho, cuenta que su \u00faltima experiencia fue en Ecuador y que cuando comenz\u00f3 la pandemia de la covid-19 tuvo que regresar a Bogot\u00e1. \u201cPero aqu\u00ed la situaci\u00f3n tambi\u00e9n se puso dura y pues con el poco dinero que ten\u00eda me compr\u00e9 una bicicleta para trabajar en Rappi y as\u00ed poder pagar el arriendo y la comida\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Atenci\u00f3n, proponen hist\u00f3rico revolc\u00f3n en la Dimayor: nueva liga) Dice que la primera vez que se conect\u00f3 con Rappi la empresa le descontaba un seguro. \u201cYo no sab\u00eda muy bien para qu\u00e9 era porque siempre he sido muy cuidadoso. De hecho, le estaba dando de domingo a domingo. Me despertaba a las 8 de la ma\u00f1ana, preparaba mi almuerzo y me iba al norte de Bogot\u00e1 a trabajar\u201d. Pero luego, asegura, le comenzaron a aparecer deudas injustificadas. \u201cUna vez fue de 108.000 pesos. Yo fui juicioso a una tienda a recoger el producto y me dijeron que ya se lo hab\u00edan entregado a otro. Y llam\u00e9 al cliente y me dijo que ya lo hab\u00eda recibido. Pero no fue mi culpa. Eran unas rosas de 54.000 y a m\u00ed me montaron la deuda por el doble\u201d. La segunda vez que pas\u00f3, cuenta, entreg\u00f3 un domicilio y deb\u00eda cobrar 98.000 pesos en efectivo. \u201cPero la cliente me dijo que no le cobrara porque a ella ya le hab\u00edan debitado el dinero de su cuenta. Entonces yo llam\u00e9 a soporte y me dijeron que en efecto yo me quedaba con esa deuda. Cuatro d\u00edas dur\u00e9 haciendo la reclamaci\u00f3n\u201d. A Diego le comenz\u00f3 a molestar que pese a su trabajo duro desconfiaran de su forma de actuar. \u201cMuchos qued\u00e1bamos tristes cuando \u00edbamos a cobrar los martes porque aparec\u00edan deudas y muchas veces no se sab\u00eda ni de qu\u00e9. Algunos venezolanos sin papeles ni hac\u00edan el reclamo por miedo a perder su \u00fanica forma de ingreso\u201d.Pero lo que m\u00e1s lo sumi\u00f3 en la desesperaci\u00f3n fueron los accidentes que sufri\u00f3. (Adem\u00e1s:\u00a0La cr\u00f3nica de una Bogot\u00e1 que se est\u00e1 quedando sin UCI para covid-19) Hace un mes ocurri\u00f3 el primero mientras entregaba un pedido en la calle 100. \u201cUn carro pas\u00f3 y me dio tres vueltas. Termin\u00e9 en el suelo y el carro se escap\u00f3 y adem\u00e1s qued\u00e9 con un domicilio en curso\u201d. Su bicicleta, sus gafas y su tel\u00e9fono quedaron inservibles. \u201cLlam\u00e9 a emergencias de Rappi y me dijeron que iban a llamar a una ambulancia, pero nunca lleg\u00f3\u201d. Y, para rematar, su EPS dijo que tampoco lo pod\u00eda atender porque no cubr\u00edan ese tipo de accidentes. Un \u2018rappitendero\u2019 amigo lo auxili\u00f3 y le compr\u00f3 medicamentos para su recuperaci\u00f3n. \u201cMe acuerdo que llor\u00e9 de la rabia cuando me dijeron que en el momento del accidente yo no llevaba nada. Y lo m\u00e1s tenaz es que borraron el pedido para que no hubiera evidencia de que me hab\u00eda accidentado trabajando\u201d. Su segundo accidente fue m\u00e1s grave y lo tiene postrado en una cama. Ten\u00eda que comprar un medicamento en Farmatodo, pero all\u00ed la droga estaba agotada, entonces le comunic\u00f3 a su cliente que iba a ir a otra tienda a conseguirlo y as\u00ed culminar la orden. Cuando sali\u00f3 del centro comercial y quiso cruzar la avenida una moto lo atropell\u00f3 y el peso del golpe lo recibi\u00f3 en la pierna. \u201cEl de la moto se baj\u00f3, me auxili\u00f3 y llam\u00f3 a la ambulancia. Me llevaron al hospital de Engativ\u00e1 y ah\u00ed me dijeron que me pod\u00edan operar dos semanas m\u00e1s tarde\u201d. Hubo ex\u00e1menes de toda clase e incluso lo llamaron de una cl\u00ednica llamada Jarsalud, donde le explicaron que lo pod\u00edan operar. \u201cPero no me quer\u00edan dejar salir del hospital\u201d porque, le explicaron, la facturaci\u00f3n ya sumaba un mill\u00f3n de pesos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Con avi\u00f3n de 48 pasajeros despegar\u00e1 primer piloto de vuelos nacionales) Asustado llam\u00f3 a Rappi a decirles que si el seguro que le sol\u00edan descontar le serv\u00eda para subsanar todos los gastos del accidente que hab\u00eda sufrido mientras realizaba el domicilio. \u201cPero la respuesta fue que yo ya no ten\u00eda ning\u00fan seguro con ellos. Cada semana nos descontaban entre 3.500 y 6.000 pesos y, de repente, todo estaba borrado\u201d.La ARL le ha dicho que tardar\u00e1 dos meses en pagarle la incapacidad. \u201cLlam\u00e9 a Rappi a ver c\u00f3mo me pod\u00edan ayudar, pero la respuesta fue \u2018lo sentimos, no podemos hacer nada por usted. Tiene que esperar comunicaci\u00f3n de la ARL\u2019 \u201d. Diego ha perdido todas sus pertenencias y ni siquiera le van a ayudar con una bici nueva a trav\u00e9s del seguro que, dice, hab\u00eda pagado. \u201cHago esta denuncia porque ya me cans\u00e9, estoy ofuscado. Uno le presta un servicio de sol a sol a esa empresa y el trato que he recibido por accidentarme de esa forma no ha sido nada humano. No tengo ni con qu\u00e9 comer\u201d. (Le recomendamos leer:\u00a0Los actores de \u2018Los a\u00f1os maravillosos\u2019, 32 a\u00f1os despu\u00e9s) Seg\u00fan cont\u00f3, la situaci\u00f3n es m\u00e1s lamentable para los venezolanos, porque al no tener papeles les da miedo hacer cualquier reclamaci\u00f3n. Diego sigue muy adolorido porque adem\u00e1s ha tenido problemas con su EPS para que le entreguen los medicamentos. \u201cAqu\u00ed no tengo comida, no tengo familia, y ahora con esta pierna as\u00ed no puedo ni salir a trabajar\u201d.Este joven actor dice que Rappi tampoco est\u00e1 pendiente de que los \u2018rappitenderos\u2019 cumplan con todas las medidas de bioseguridad. \u201cLos restaurantes hacen eso, pero nosotros no tenemos c\u00f3mo lavarnos las manos ni ir al ba\u00f1o. Yo iba a Carulla a asearme\u201d. Diego sabe que pocos se atreven a denunciar por miedo, y hasta \u00e9l lo tiene. \u201cPero tom\u00e9 la decisi\u00f3n al verme tan mal y por otros compa\u00f1eros, a uno le toc\u00f3 pagar 400.000 pesos y a otro lo bloquearon. Creo que se aprovechan de la necesidad\u201d. (Le sugerimos: La historia del joven asesinado en su primer d\u00eda como domiciliario)Rappi fue informado de este hecho y en este momento se encuentran revisando el caso internamente. Por ahora lo que explican es que los \u2018rappitenderos\u2019 no trabajan para Rappi. \u201cEllos se conectan y desconectan a la aplicaci\u00f3n\u201d. Tambi\u00e9n aseguraron que todos est\u00e1n cubiertos por p\u00f3lizas de accidentes. Respecto a las otras quejas dicen que trabajan en diversas acciones para lograr m\u00e1s seguridad en materia de salubridad. Hoy Diego tiene el pie derecho fracturado, as\u00ed como el tobillo y la nariz, y lo m\u00e1s lamentable, sin nadie que lo ayude. -\u00a0\u2018Podr\u00edan estar vendiendo alcohol met\u00edlico con la fachada de et\u00edlico\u2019 -\u00a0Un hombre con machete aterroriza a residentes de San Crist\u00f3bal Sur. -\u00a0As\u00ed trocaron un cad\u00e1ver y se lo entregaron a otra familia. BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/rappi-la-cara-dramatica-del-trabajo-de-los-domiciliarios-519080", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "SIC impone millonaria multa a Postob\u00f3n por publicidad enga\u00f1osa", "contenido": " Una multa por m\u00e1s de 1.667 millones de pesos tendr\u00e1n que pagar los propietarios de la empresa de bebidas gaseosas y aguas Postob\u00f3n, luego de que la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) pudiera determinar que dicha compa\u00f1\u00eda hac\u00eda publicidad enga\u00f1osa relacionada con los Jugos Hit.(Le puede interesar:\u00a0Con avi\u00f3n de 50 pasajeros despegar\u00e1 primer piloto de vuelos nacionales) Seg\u00fan el ente de control, la sanci\u00f3n fue impuesta porque \"la publicidad de los productos 'HIT' con las proclamas 'Elige hit,\u00a0la fruta de verdad', \u201c'o mejor para la lonchera de tus hijos', 'Me hace m\u00e1s fuerte', 'contiene\u00a0dos veces m\u00e1s fruta que otros productos del mismo sabor de la categor\u00eda refrescos de fruta', 'al mejor precio', 'Lo natural es un hit', entre otros, estaban destinados a incentivar demanera enga\u00f1osa, el consumo de dicha bebida en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes\".(En otras noticias:\u00a0\u00bfQu\u00e9 tan cerca estamos de regresar a una cuarentena total?)Conocida la decisi\u00f3n de la Superindustria, a trav\u00e9s de un comunicado de prensa las directivas de la compa\u00f1\u00eda indicaron que acatan la medida de la entidad de vigilancia, pero que \"en aras de ejercer su derecho a la defensa, avanza en an\u00e1lisis jur\u00eddico necesario para comprender los t\u00e9rminos de la decisi\u00f3n de la SIC y poder hacer uso de los mecanismos que la ley le confiere de cara a su defensa, como en este caso, el derecho de reposici\u00f3n o de apelaci\u00f3n\".Sostienen que durante ese proceso administrativo, Postob\u00f3n atendi\u00f3 todos los requerimientos hechos por la SIC,\u00a0 dando respuestas argumentadas y con criterio, las cuales respaldan su posici\u00f3n acerca de un correcto actuar desde la marca HIT.Para la SIC, los derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, en su calidad deconsumidores, fueron vulnerados luego de recibir informaci\u00f3n inadecuada bajo losconceptos anteriormente enunciados. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 la autoridad del mercado, Postob\u00f3n incumpli\u00f3 con la obligaci\u00f3n de evitar el uso de im\u00e1genes, expresiones visuales o auditivas o representacionesque no correspondieran a la realidad del producto,\u00a0en lo relacionado con sus caracter\u00edsticas\u00a0y la obligaci\u00f3n de no exagerar su naturaleza.Frente a estos hechos las directivas de la productora de bebidas indic\u00f3 que \"la marca HIT siempre ha sido respetuosa de sus consumidores y correcta en su actuar. Su comunicaci\u00f3n est\u00e1 alineada con su propuesta y se soporta en argumentos de valor. Si eventualmente, las decisiones administrativas de los entes de control indican que es necesario hacer ajustes en la publicidad de la marca, se actuar\u00e1 en concordancia\".\u200bLa decisi\u00f3n, tomada a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n 37544 de julio de 2020, se adopt\u00f3 luego de\u00a0adelantar el correspondiente proceso administrativo sancionatorio, con el que se demostr\u00f3 la\u00a0vulneraci\u00f3n de los derechos que tienen los consumidores a: recibir productos de calidad conforme a las condiciones anunciadas en la\u00a0publicidad; recibir protecci\u00f3n contra la publicidad enga\u00f1osa y obtener informaci\u00f3n clara, veraz, suficiente, oportuna, verificable, comprensible,\u00a0precisa e id\u00f3nea sobre los productos ofrecidos, explic\u00f3 el ente de control.(Adem\u00e1s:\u00a0Por \u2018Matarife\u2019, Petro y Robledo ahondan sus diferencias)Indic\u00f3, no obstante, que contra ese acto administrativo sancionatorio procede recurso de reposici\u00f3n ante quien profiri\u00f3\u00a0la decisi\u00f3n y/o el de apelaci\u00f3n ante la Delegada Para la Protecci\u00f3n del Consumidor. -\u00a0\u00bfDebe pagarle a su empleada dom\u00e9stica si no trabaja por la cuarentena?-\u00a0Estos son los alimentos que m\u00e1s piden los colombianos a domicilio-\u00a0El 'top' de las marcas de ropa que m\u00e1s compran los colombianos ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/empresas/conozca-por-que-postobon-tendra-que-pagar-millonaria-multa-518788", "categoria": "economia"}, {"titulo": "12 recetas f\u00e1ciles y deliciosas para preparar con carne de cerdo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/12-recetas-faciles-y-deliciosas-para-preparar-con-carne-de-cerdo-518904", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "'Detienen' a canguro que paseaba en una ciudad del sur de Florida", "contenido": " La Polic\u00eda de la ciudad floridana de Fort Lauderdale, al norte de Miami, \"detuvo\" este jueves a un canguro que se encontraba merodeando por las calles de este municipio y lo puso a disposici\u00f3n de las autoridades estatales.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Se reanuda la caza de ballenas piloto pese a la pandemia) \"Esto es algo que no esperar\u00edas ver en las calles de la ciudad de Fort Lauderdale, pero esta ma\u00f1ana recibimos una llamada de que (el marsupial) estaba saltando por nuestra comunidad\", indic\u00f3 la sargento Sienna Greenlawn en un v\u00eddeo publicado en Twitter. \"Nuestros agentes respondieron a la escena de forma segura, lo detuvieron y lo transportaron hasta nuestros establos, donde est\u00e1 sano y salvo\", agreg\u00f3. El caso pas\u00f3 a manos de la Comisi\u00f3n para la Conservaci\u00f3n de la Vida Salvaje y la Pesca (FWC, por su sigla en ingl\u00e9s) ya que por el momento se desconoce de d\u00f3nde proviene el animal y por qu\u00e9 estaba suelto por las calles de la ciudad. (Tambi\u00e9n:\u00a0Esto es lo que se sabe de la plaga de langostas que afecta al Llano)La Polic\u00eda explic\u00f3 que la ley del municipio no permite la tenencia de este tipo de animales ex\u00f3ticos dentro de los l\u00edmites de la ciudad por lo que habr\u00e1 que localizar a los responsables y determinar c\u00f3mo lleg\u00f3 el canguro hasta all\u00ed. En un v\u00eddeo publicado tambi\u00e9n en sus redes sociales, se puede ver c\u00f3mo los agentes de polic\u00eda llevan en brazos al animal e introducen al \"sospechoso\" en la parte trasera de una patrulla para que despu\u00e9s fuera recogido por la FWC. La cadena de televisi\u00f3n Local 10 confirm\u00f3 que el animal, que no es una especie nativa de Florida, pertenece a un residente de la zona que lo ten\u00eda como mascota, una teor\u00eda que a la Polic\u00eda le parece posible ya que el canguro parec\u00eda domesticado.(Lea:\u00a0\u2018Los oc\u00e9anos se est\u00e1n quedando sin peces\u2019) Las autoridades de Florida, que normalmente tienen que enfrentarse a cocodrilos, caimanes y serpientes, se enfrentaron esta vez a una especie mucho m\u00e1s amigable, aunque para muchos ha sido \"algo nunca visto\". Uno de los agentes que particip\u00f3 en la captura, Robert Norvis, se\u00f1al\u00f3 que cuando recibieron la llamada \"no se lo pod\u00edan creer\" y que en sus 26 a\u00f1os de servicio \"nunca se hab\u00eda visto enfrentado a una situaci\u00f3n as\u00ed\". \"He atendido llamadas por serpientes, alg\u00fan caim\u00e1n a veces, pero nunca hab\u00eda o\u00eddo a un canguro por aqu\u00ed\", asever\u00f3 Norvis a este medio de comunicaci\u00f3n. Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/detienen-a-canguro-que-paseaba-en-una-ciudad-del-sur-de-florida-519248", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u2018Nosotros no sab\u00edamos que \u00e9l estaba en el accidente\u2019", "contenido": " No lo vieron salir, no supieron a qu\u00e9 hora se levant\u00f3 r\u00e1pido de su cama, ni qui\u00e9n fue el amigo que le avis\u00f3 que nuevamente la carretera les daba la oportunidad de ganarse lo del d\u00eda.Ra\u00fal Cantillo Cabello sali\u00f3 tan velozmente de la casa, construida en una parte con tablas y otra en obra negra, que su hermana Carmen, su melliza, no se enter\u00f3 que se hab\u00eda ido sino hasta que su t\u00eda le toc\u00f3 la puerta para contarle que un cami\u00f3n se hab\u00eda volcado en la carretera, en el kil\u00f3metro 47, un poco m\u00e1s all\u00e1 del peaje. Se asom\u00f3 y no lo vio durmiendo, pens\u00f3 que tal vez sus t\u00edos o alguno de sus conocidos lo hab\u00edan llamado antes de que ella se enterara. No sab\u00eda tampoco que la v\u00eda se iba a convertir en el mism\u00edsimo infierno y que la tragedia se posar\u00eda entre su familia y entre los habitantes de Tasajera, haciendo que por un momento el pa\u00eds entero pusiera los ojos en ese corregimiento apartado del Magdalena, marcado por la falta de oportunidades y el hambre.(Le puede interesar:\u00a0As\u00ed es la vida en Tasajera, el pueblo olvidado que hoy vive tragedia)\u201cUn pueblo humilde\u201d, como la misma Carmen lo describe, un pueblo en donde las \u201csituaciones siempre tienen cara de perro\u201d.\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0***Tasajera est\u00e1 anclada en la Troncal del Caribe, la bordea en el sur las aguas de la Ci\u00e9naga Grande de Santa Marta y al norte el inmenso Mar Caribe. Est\u00e1 a menos de una hora Barranquilla y de Santa Marta.Este corregimiento pesquero por historia convive todos los d\u00edas con las necesidades m\u00e1s b\u00e1sicas. Con la falta de agua potable y de alcantarillado, con problemas en la cobertura de energ\u00eda y con la pobreza.En este lugar del municipio de Puebloviejo, como si su nombre fuera en s\u00ed mismo la connotaci\u00f3n del olvido, vivi\u00f3 siempre Ra\u00fal. Naci\u00f3 en Ci\u00e9naga hace 23 a\u00f1os, de un embarazo de mellizos, era uno de los 11 hijos que tuvo su mam\u00e1 y uno de los 9 de su pap\u00e1.(Adem\u00e1s:\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 la Polic\u00eda miraba y no conten\u00eda robo de gasolina en Tasajera?)No le gust\u00f3 mucho el estudio, as\u00ed que solo termin\u00f3 la primaria y se dedic\u00f3 a trabajar en cualquier cosa que le saliera. Como jornalero en una finca, vendiendo lo que fuera cerca del peaje y ayudando a sus t\u00edos, que cada tanto lo llamaban para que les llevara la gasolina a los pescadores del barrio. En ese rebusque se pod\u00eda hacer entre 15 o 20 mil pesos al d\u00eda.\u201cCon la pandemia se puso a\u00fan m\u00e1s dura la situaci\u00f3n, todo empeor\u00f3, porque con todas las cosas cerradas, los mercados, no hab\u00eda por d\u00f3nde vender. Los hombres eran los que se mov\u00edan. Si hab\u00eda un accidente, ellos corr\u00edan, porque de igual manera la situaci\u00f3n daba para eso\u201d, indica Carmen.Eso tambi\u00e9n lo detalla el padre de Ra\u00fal, Ra\u00fal Cantillo. \u201cCon el coronavirus esto se puso m\u00e1s grave. Todo se volvi\u00f3 m\u00e1s complejo porque no hay nada que comer y si no se puede salir, pues no se trabaja\u201d.Buscar ingresos se convirti\u00f3 en una necesidad latente para Ra\u00fal. Para \u00e9l, para su hija Samara Mar\u00eda, de a\u00f1o y medio, para tres de sus hermanas, los seis hijos de ellas y el nieto mayor de la familia. Todos, los 12, viv\u00edan en una sola casa.Pero a\u00fan cuando los d\u00edas se pon\u00edan pesados y no se sab\u00eda de d\u00f3nde se iba a sacar la plata para el pr\u00f3ximo mercado, Ra\u00fal siempre sonre\u00eda. Ra\u00fal cantaba y bailaba. Ra\u00fal andaba de un lado al otro haciendo bromas, as\u00ed lo recuerda Carmen, quien detalla que ten\u00eda amigos por montones que lo buscaban para que fueran a jugar un partido de f\u00fatbol. \u201cEra una persona alegre, pachanguera. Le gustaba el f\u00fatbol y la m\u00fasica. Todo el tiempo escuchaba a Diomedes y la salsa de H\u00e9ctor Lavoe\u201d, recuerda su padre.Carmen explica c\u00f3mo desde que se levantaba Ra\u00fal intentaba estar feliz, como si fuera un compromiso diario. \u201cY uno le dec\u00eda: \u00bftienes hambre? y \u00e9l nos dec\u00eda: \u00bfhambre? Si estoy alegre, el d\u00eda que me muera tengo que morir alegre. Tengo que morir as\u00ed\u201d. La cadena de sucesos que llevaron a enlutar a Tasajera comenz\u00f3 cerca de las 7:30 de la ma\u00f1ana del pasado lunes, 6 de julio, cuando el conductor de un cami\u00f3n cisterna cargado de gasolina, el cual iba de Barranquilla a Santa Marta, perdi\u00f3 el control, seg\u00fan \u00e9l, al intentar esquivar una babilla que estaba en plena v\u00eda.El hombre logr\u00f3 salir ileso del veh\u00edculo, el cual qued\u00f3 a un costado de la carretera. En pocos minutos, los habitantes llegaron al lugar en moto y a pie, cargados de pimpinas y baldes para lograr sacar parte del combustible.Once miembros de la Polic\u00eda hicieron presencia en la zona, pero no pudieron evitar que la multitud, que poco a poco se fue formando, se distanciara del cami\u00f3n. Entre ellos estaba Ra\u00fal. Carmen narra que en esos momentos su hermano llevaba las mismas bermudas de jean que ten\u00eda la noche anterior cuando estaba con ella en la puerta de la casa. Ese es el \u00faltimo recuerdo que tienen juntos. Lo supo por los videos que han circulado en redes sociales en donde se observa c\u00f3mo en cuesti\u00f3n de segundos las llamas se apoderaron del veh\u00edculo y generaron la explosi\u00f3n. Lo otro poco que sabe de ese momento se lo dijo uno de sus conocidos que vive cerca del peaje, quien tambi\u00e9n estaba all\u00e1 y es uno de los heridos.\u201c\u00c9l dice que Ra\u00fal estaba en el accidente, pero \u00e9l solo logr\u00f3 coger al resto de \u2018pelados\u2019, a los otros amigos que estaban con \u00e9l para ayudarlos y echarles tierra. Pero a mi hermano no, porque en ese instante la candela fue muy grande\u201d, se\u00f1ala Carmen.La noticia de lo que hab\u00eda pasado les lleg\u00f3 de boca de vecinos y conocidos que corrieron a avisarles lo que nunca en la vida, ni en la m\u00e1s terrible pesadilla, esperaron escuchar. \u201cTodav\u00eda es la hora y no soy consciente de lo que pas\u00f3. Me hago el perdido, a veces pienso que no es \u00e9l el que estaba ah\u00ed. No me hago consciente de esto\u201d, indica el padre de Ra\u00fal. Todo fue un mar de confusi\u00f3n, de angustia, de un dolor intenso que devora todo por dentro. Salieron corriendo a buscarlo, a saber qu\u00e9 era lo que hab\u00eda pasado. \u00bfEstaba vivo?, \u00bfera uno de los heridos?, \u00bfa d\u00f3nde se lo llevaron?, \u00bfde verdad, Ra\u00fal estaba all\u00e1?, \u00bfpor qu\u00e9 a \u00e9l? Tomaron la decisi\u00f3n de separarse para buscar en cada uno de los lugares en donde los noticieros informaban que hab\u00edan llevado a los heridos. Unos fueron a Ci\u00e9naga, otros a Santa Marta y Carmen y su hermana Luz Marina llegaron hasta Barranquilla.A la capital del Atl\u00e1ntico arribaron buscando una pista que les hab\u00eda dado un polic\u00eda, quien les indic\u00f3 que pod\u00eda ser una de las personas que estaba en la Unidad de Cuidados Intensivos de la Cl\u00ednica Atenas. Luz Marina pudo entrar, cruz\u00f3 todo el piso de la UCI, pero no, no era Ra\u00fal. Solo hasta el segundo d\u00eda lleg\u00f3 una respuesta. La m\u00e1s devastadora. \u201cNos dijeron unas personas que \u00e9l estaba en Medicina Legal de Santa Marta\u201d, afirma el padre.El siguiente paso era hacerse una prueba de ADN en Ci\u00e9naga para lograr una identificaci\u00f3n total del cuerpo. Los resultados pueden tardar, seg\u00fan indica Ra\u00fal Cantillo, m\u00e1s de 15 d\u00edas, solo hasta ese momento le podr\u00e1n entregar a su hijo para enterrarlo.La agon\u00eda los ha acompa\u00f1ado todos estos d\u00edas y tal vez no los abandone, ni siquiera cuando tengan la certeza total que Ra\u00fal es una de las 40 personas que perdi\u00f3 la vida cuando, en ese peque\u00f1o corregimiento, la v\u00eda se pint\u00f3 del naranja intenso de las llamas y acab\u00f3 con todo. Hasta con la esperanza misma. MAR\u00cdA FERNANDA ARBEL\u00c1EZ M.Periodista de ELTIEMPO.COMTwitter: @mafearbelaezmen", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/raul-cantillo-cabello-uno-de-los-fallecidos-en-el-incendio-de-tasajera-magdalena-516620", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Los actores de \u2018Los a\u00f1os maravillosos\u2019, 32 a\u00f1os despu\u00e9s", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-actores-de-los-anos-maravillosos-antes-y-despues-518908", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Edad de docentes y transporte, barreras para la alternancia", "contenido": " El Ministerio de Educaci\u00f3n anunci\u00f3 que de las 96 secretar\u00edas de Educaci\u00f3n del pa\u00eds, 34 dar\u00e1n en agosto el paso a la alternancia, es decir, un poco m\u00e1s de la tercera parte. El proceso se iniciar\u00e1 en territorios no covid-19 o con poca afectaci\u00f3n por el virus.Pero a poco m\u00e1s de dos semanas para que comience la aplicaci\u00f3n de este modelo que combina sesiones f\u00edsicas con trabajo en casa, el Laboratorio de Econom\u00eda de la Educaci\u00f3n (LEE) de la Universidad Javeriana alert\u00f3 sobre una serie de condiciones que representan serias dificultades para el retorno a las aulas.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las regiones del pa\u00eds que iniciar\u00e1n clases presenciales en agosto) Una de ellas tiene que ver con el personal docente habilitado para las actividades presenciales. Seg\u00fan el Laboratorio, en el pa\u00eds hay 52.719 profesores mayores de 60 a\u00f1os, los cuales no podr\u00edan ingresar a las instituciones por ser poblaci\u00f3n de riesgo. Si bien una tutela eliminar\u00eda la restricci\u00f3n de movilidad de estas personas, el Ministerio eval\u00faa si la medida afectar\u00eda lo establecido al respecto en los lineamientos sobre el regreso a clase.Al mirar puntualmente las regiones, el panorama es m\u00e1s preocupante. Por ejemplo, en Neiva, donde la secretar\u00eda de Educaci\u00f3n tiene pensado poner en marcha la alternancia, este porcentaje es del 30 por ciento. Situaci\u00f3n similar ocurre en otras regiones que tambi\u00e9n contemplan volver a las aulas como Ci\u00e9naga, donde los docentes mayores representan el 25,3 por ciento, Valledupar (22,2 por ciento), Bucaramanga (20,2 por ciento) o Santa Marta (20,1 por ciento).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Tutela contra la Fiscal\u00eda por 'estigmatizar' a la Universidad Nacional)De acuerdo con el LEE, esto dificultar\u00e1 la prestaci\u00f3n del servicio educativo: \u201cAnte la ausencia presencial de los profesores y directivos adultos mayores, las secretar\u00edas e instituciones educativas tendr\u00e1n la dif\u00edcil tarea de replantear y reajustar la distribuci\u00f3n de su personal docente, sin perjuicio de la calidad educativa\u201d. As\u00ed las cosas, el Laboratorio pide a las secretar\u00edas que no tengan en cuenta solo la evoluci\u00f3n de la pandemia para dar visto bueno a la alternancia, sino que eval\u00faen su personal disponible por temas de edad, ya que, de lo contrario, el sistema tendr\u00e1 problemas para operar: \u201cEs pertinente enfocar la reapertura en t\u00e9rminos de las particularidades regionales ya que las edades de los docentes var\u00edan y empeoran las posibles alternancias\u201d. Otro aspecto para tener en cuenta es el riesgo de contagio que pueden correr los menores en sus trayectos a los colegios. Si bien el Ministerio establece en sus lineamientos medidas de distanciamiento social en el transporte escolar, los ni\u00f1os y adolescentes que utilizan este medio son solo el 22 por ciento en primaria y el 24 por ciento en bachillerato.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Sena abre nuevos programas de educaci\u00f3n superior de manera virtual)En contraste, el medio m\u00e1s usado es a pie o en bicicleta (62 y 59 por ciento en primaria y bachillerato, respectivamente). Por su parte, el transporte p\u00fablico es usado por el 12 por ciento de los estudiantes en primaria y el 15 por ciento en secundaria. Esto representar\u00eda un mayor riesgo para la salud de esta poblaci\u00f3n, ya que se trata de escenarios en los que el control contra el contagio es mucho menor.El LEE sostiene que la probabilidad de usar el transporte p\u00fablico aumenta en los grados m\u00e1s altos, lo cual llama la atenci\u00f3n si se tiene en cuenta que el regreso aplicar\u00e1 principalmente a estudiantes mayores.De esta manera, se calcul\u00f3 que la probabilidad de que un estudiante use bus o transporte p\u00fablico aumenta en un 33 por ciento entre grados quinto y noveno. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Unesco lanza academia para capacitar j\u00f3venes contra el desempleo)\u201cPese a que el porcentaje de estudiantes que va al colegio en bus o transporte p\u00fablico no supera el 17 por ciento (cifra que corresponde al comportamiento en las ciudades grandes), este no deja de ser motivo de preocupaci\u00f3n. El uso de transporte p\u00fablico implica cercan\u00eda y en algunos casos aglomeraciones en un entorno limitado. En tiempos del covid-19, esto puede implicar exposiciones importantes tanto para los ni\u00f1os, ni\u00f1as o adolescentes como para sus compa\u00f1eros y familiares cuando compartan otros espacios\u201d, afirma el Laboratorio. Los investigadores se preguntan si \u201cel Gobierno y las secretar\u00edas de Educaci\u00f3n estar\u00e1n en capacidad de garantizar un transporte personalizado para los estudiantes que se desplazan en bus o transporte p\u00fablico para no exponerlos a ambientes de alto contagio\u201d. REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/regreso-a-clases-edad-de-docentes-y-transporte-barreras-para-la-alternancia-518992", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Misi\u00f3n Solar Orbiter se acerc\u00f3 al Sol e hizo estas fotos excepcionales", "contenido": " Las im\u00e1genes m\u00e1s cercanas tomadas del Sol, realizadas a solo 77 millones de kil\u00f3metros por la sonda europea Solar Orbiter, permiten una visi\u00f3n sin precedentes de la estrella y han revelado la presencia cerca de su superficie de minierupciones solares, llamadas de manera informal 'hogueras'.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfDebemos preocuparnos por los asteroides que se aproximan a la Tierra?) La misi\u00f3n de la Agencia Espacial Europea (ESA) con colaboraci\u00f3n de la NASA y una importante contribuci\u00f3n espa\u00f1ola, ha realizado ya su primer paso cercano al Sol, aproximadamente la mitad de la distancia entre la Tierra y nuestra estrella, lo que ha dejado ver fen\u00f3menos que, hasta ahora, no pod\u00edan observarse con detalle. Daniel M\u00fcller, cient\u00edfico del proyecto Solar Orbiter de la ESA, se\u00f1al\u00f3 en rueda de prensa que \"nunca hemos estado tan cerca del Sol con una c\u00e1mara\" y este es \"solo el inicio del \u00e9pico viaje\" de la sonda que en dos a\u00f1os llegar\u00e1 \"incluso m\u00e1s cerca\" de nuestro astro. La nave fue lanzada el pasado febrero y llegar\u00e1 a 42 millones de kil\u00f3metros -casi un cuarto de la distancia de la Tierra al Sol-, que es \"realmente el l\u00edmite\" al que se pueden tomar im\u00e1genes, seg\u00fan Holly Gilbert, cient\u00edfica del proyecto por parte de la NASA.  Los expertos destacaron la existencia en el Sol de innumerables minierupciones solares, a las que se refirieron como 'hogueras', cerca de la superficie de nuestra estrella, que fueron fotografiadas por la C\u00e1mara de Imagen del Ultravioleta Extremo (EUI). Esas hogueras son entre millones y miles de millones m\u00e1s peque\u00f1as que las fulguraciones solares que pueden observarse desde la Tierra, pero a\u00fan no saben si se trata de versiones min\u00fasculas de las mismas o si se deben a mecanismos diferentes. (Lea tambi\u00e9n: \u00bfDebemos preocuparnos por los asteroides que se aproximan a la Tierra?)M\u00fcller indic\u00f3 que \"a\u00fan es pronto para sacar conclusiones cient\u00edficas\", aunque ya existen teor\u00edas de que podr\u00edan contribuir a uno sus fen\u00f3menos m\u00e1s enigm\u00e1ticos: el calentamiento de la corona solar, la capa m\u00e1s externa de la atm\u00f3sfera del Sol, que se extiende hacia el espacio y cuya temperatura supera el mill\u00f3n de grados, mientras que la superficie de la estrella est\u00e1 a 5.500. Espa\u00f1a tiene un importante papel en Solar Orbiter, misi\u00f3n en la que lidera el Detector de Part\u00edculas Energ\u00e9ticas (EPD), que est\u00e1 ya mandando datos; colidera con Alemania el magnet\u00f3grafo SO/PHI y ha colaborado en la creaci\u00f3n de otros instrumentos.  So/PHI ha trazado sin intervenci\u00f3n humana y desde el espacio el primer mapa del campo magn\u00e9tico de nuestra estrella, el cual es responsable de casi toda la actividad del Sol, desde las manchas a las tormentas solares o el viento solar, un flujo contin\u00fao de part\u00edculas energ\u00e9ticas que emite la corona solar. \"Estamos muy contentos. SO/PHI se ha comportado muy bien y desde el principio est\u00e1 suministrando informaciones interesantes\", se\u00f1al\u00f3 a Efe, en conversaci\u00f3n telef\u00f3nica, el coinvestigador principal del instrumento Jos\u00e9 Carlos del Toro Iniesta, del Instituto de Astrof\u00edsica de Andaluc\u00eda (IAA-CSIC). La nave acaba de iniciar su fase de crucero, pero cuando se acerque m\u00e1s al Sol \"creemos que vamos a encontrar muchas cosas de verdad impactantes\", seg\u00fan Del Toro. Mientras sigue su periplo, la sonda ir\u00e1 haciendo \u00f3rbitas m\u00e1s cercanas y enviar\u00e1 im\u00e1genes cada vez m\u00e1s definidas, pues, como recordaron los expertos, a\u00fan no ha empezado realmente las fase de operaciones cient\u00edficas. En cualquier caso, David Berghmans, investigador principal del instrumento EUI, confes\u00f3 que las actuales im\u00e1genes son \"mucho mejor\" de lo esperado. (Lea tambi\u00e9n: Todo sobre NeoWise, el cometa que adorna los cielos por estos d\u00edas) Una misi\u00f3n llena de desaf\u00edos, a los que se ha sumado la pandemia de coronavirus y el confinamiento, que oblig\u00f3 a hacer desde casa parte de las operaciones de su puesta en servicio en \u00f3rbita, un proceso que, en circunstancias normales, requiere del trabajo conjunto de decenas de personas. El subdirector de Operaciones de la nave espacial Orbitador Solar, Jos\u00e9 Luis Pell\u00f3n-Bali\u00f3n, indic\u00f3 que al principio estuvieron \"preocupados\" y aunque fue \"dif\u00edcil\" organizar todo para trabajar desde casa, finalmente \"funcion\u00f3 bastante bien, mejor de lo esperado\". Solar Orbiter intentar\u00e1 responder a las grandes preguntas de la ciencia sobre el Sol y \"nos dar\u00e1 una visi\u00f3n absolutamente diferente\" de la que tenemos del astro desde Tierra, destac\u00f3 Sami Solanki, investigador del instrumento So/Phi. Adem\u00e1s, ser\u00e1 la primera que tome im\u00e1genes de las regiones polares de la estrella, que son -dijo- \"terra ignota\" y de los que habr\u00e1 mucho que aprender, pues entre otras cosas se cree que juegan un papel en la creaci\u00f3n del campo magn\u00e9tico. Solar Orbiter transporta seis instrumentos de detecci\u00f3n remota, con los que observara el Sol y sus alrededores, y cuatro \"in situ\", que analizan el entorno de la nave. Dise\u00f1ada para una misi\u00f3n de unos diez a\u00f1os, M\u00fcller agreg\u00f3 que los ingenieros siempre suelen \"ser conservadores\" en sus previsiones, por lo que podr\u00eda ser m\u00e1s larga. EFE ", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/imagenes-fotos-del-sol-muestran-minierupciones-nunca-antes-vistas-518778", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Demandan, de nuevo, a 'Stranger Things', por tomar ideas ajenas", "contenido": " Una ni\u00f1a con poderes sobrenaturales que ayuda a sus amigos a cruzar un umbral. Esa l\u00ednea argumental es la que tienen en com\u00fan Stranger Things y el gui\u00f3n de otra ficci\u00f3n llamada Totem, cuyos autores ahora demandan a la exitosa serie de Netflix por tomar sus ideas.La demanda a los creadores de Stranger Things, los hermanos Matt y Ross Duffer, y la plataforma Netflix se hizo oficial este mi\u00e9rcoles 15 de julio, por haber supuestamente robado las ideas del gui\u00f3n mencionado. No es la primera denuncia contra esta producci\u00f3n por supuesto plagio, ya que en 2018 el director Charlie Kessler sostuvo que los Duffer se aprovecharon de una idea suya sobre la que charlaron en 2014 durante una fiesta en el Festival de Cine de Tribeca, aunque finalmente retir\u00f3 los cargos presentados ante la Justicia.  Al parecer, y como se\u00f1ala el medio especializado The Wrap, la nueva demanda presentada en la Corte Federal de California (EE.UU.) no guarda relaci\u00f3n con la anterior.  Puede interesarle (Los dem\u00e1s 'Avengers' le dan su apoyo a ni\u00f1o h\u00e9roe que salv\u00f3 a su hermana) En el escrito, la compa\u00f1\u00eda Irish Rover Entertainment afirma que Stranger Things copia muchos aspectos, incluida la \"trama, secuencia, personajes, tema, di\u00e1logo, ambientaci\u00f3n y entorno, as\u00ed como los derechos de autor del arte conceptual, de un guion escrito por Jeffrey Kennedy, llamado Totem. Seg\u00fan su versi\u00f3n, ambos proyectos estar\u00edan conectados por un profesional llamado Aaron Sims, quien trabaj\u00f3 con el guionista en el desarrollo de ese proyecto y posteriormente fue contratado para trabajar en el departamento de arte de las dos primeras temporadas de Stranger Things. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los actores de \u2018Los a\u00f1os maravillosos\u2019, 32 a\u00f1os despu\u00e9s) La demanda trata de detallar aspectos paralelos de ambos proyectos. \"En Totem uno de los personajes es una ni\u00f1a llamada Kimimela o 'Kimi' para abreviar que tiene poderes sobrenaturales y ayuda a sus amigos a encontrar la puerta del portal a un plano sobrenatural alternativo\", describe para comparar con la ficci\u00f3n de Netflix. \"En Stranger Things uno de los personajes es una ni\u00f1a llamada Eleven o 'El' para abreviar que tiene poderes sobrenaturales y ayuda a sus amigos a encontrar la puerta del portal a un plano sobrenatural alternativo\", contin\u00faa. En un comunicado, publicado por The Wrap, Netflix afirma que Kennedy ha \"vendido estas teor\u00edas conspirativas durante a\u00f1os\" a pesar de que ya han explicado que los creadores de Stranger Things \"nunca han o\u00eddo hablar de \u00e9l o de su guion sin publicar hasta que amenaz\u00f3 con demandarlos\".\u00a0 EFE. Los \u00c1ngeles", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/demandan-a-stranger-things-por-tomar-ideas-ajenas-519172", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Las estrategias para ayudar a los j\u00f3venes que ni estudian ni trabajan", "contenido": " Antes de la pandemia hab\u00eda en Bogot\u00e1 403.231 j\u00f3venes que no ten\u00edan la posibilidad de estudiar ni de trabajar. Pero con la actual crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social, esta poblaci\u00f3n, conocida tambi\u00e9n como ninis, creci\u00f3 a niveles insospechados y el desaf\u00edo es a\u00fan mayor para la administraci\u00f3n de Claudia L\u00f3pez. En esta condici\u00f3n est\u00e1n j\u00f3venes de entre 14 y 28 a\u00f1os que enfrentan problemas para continuar su educaci\u00f3n, tanto media como superior, y para encontrar empleo.Xinia Navarro, secretaria de Integraci\u00f3n Social de Bogot\u00e1, dice que en el Plan de Desarrollo hay estrategias en las que se integran varias secretar\u00edas y que buscan apoyar a los ninis, t\u00e9rmino que a nivel internacional se ha utilizado para medir la pobreza y la vulnerabilidad de este sector. En Bogot\u00e1, seg\u00fan la entidad, hay 2\u2019028.845 j\u00f3venes, de los cuales 403.231 est\u00e1n en esa condici\u00f3n, es decir, son el 16,6 por ciento. De ellos, el 62 por ciento son mujeres y el 38 por ciento, hombres. Pero con la pandemia \u201cpueden representar un porcentaje absolutamente superior\u201d. (Le puede interesar: Cundinamarca lanza un salvavidas de UCI a Bogot\u00e1) Una de esas estrategias, que lidera la Secretar\u00eda de Integraci\u00f3n Social, es conocida como Reto (Retorno de las oportunidades juveniles), que se construy\u00f3 a partir de los mapas de pobreza y de las alertas tempranas de la Defensor\u00eda del Pueblo, que ubic\u00f3 97 barrios donde hay j\u00f3venes en riesgo de caer en la criminalidad, por el reclutamiento de bandas criminales. \u201cHay que arrebatarles esos j\u00f3venes a las bandas, pero eso no se no logra simplemente con una acci\u00f3n de fuerza, sino con acciones creativas que les permitan a los j\u00f3venes interesarse m\u00e1s en las propuestas de la Administraci\u00f3n que en las de las redes de delincuencia\u201d, dijo la funcionaria. La estrategia, que tiene procesos de inclusi\u00f3n social, econ\u00f3mica, educativa, pol\u00edtica y cultural, contempla cuatro tipos de j\u00f3venes en riesgo: el primero se llama \u2018operaci\u00f3n rescate\u2019 de j\u00f3venes en conflicto con la ley, con problemas de seguridad y de convivencia y con el sistema de responsabilidad penal para adolescentes y pospenados. El segundo, agrega Navarro, son los j\u00f3venes sin conflictos con la ley, pero expuestos en territorios priorizados. El tercero, los j\u00f3venes en riesgo de abandonar la educaci\u00f3n superior. Y el cuarto, los que est\u00e1n en educaci\u00f3n superior y tienen proyectos profesionales, pero pueden abandonar la universidad como consecuencia de la pandemia.\u201cLa meta que nos hemos propuesto en el Plan de Desarrollo es 20.000 cupos universitarios. Y, en principio, estamos hablando de 5.900 transferencias monetarias, pero, evidentemente, distintas entidades est\u00e1n apuntando a la misma estrategia, es decir, entre todas estamos tratando de aumentar las posibilidades. Aspiramos a que sean much\u00edsimos m\u00e1s quienes tengan estas alternativas\u201d, explica. La ayuda puede ser con transferencias monetarias condicionadas a cumplir unas condiciones m\u00ednimas \u2013por ejemplo no caer en la criminalidad, no generar violencia intrafamiliar y tener un proyecto productivo\u2013 para que al mismo tiempo puedan estudiar o tengan la posibilidad de desarrollar un emprendimiento.Y si bien la estrategia est\u00e1 dirigida a los j\u00f3venes en riesgo de 97 barrios priorizados, tambi\u00e9n podr\u00edan ingresar aquellos que caigan en vulnerabilidad por cuenta de la pandemia. En todo caso ser\u00e1 la Agencia de Educaci\u00f3n Superior la que evaluar\u00e1 cada situaci\u00f3n. Guillermo Reinoso Rodr\u00edguezEditor de Bogot\u00e1@guirei24", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/jovenes-de-bogota-las-estrategias-para-ayudar-a-los-jovenes-que-ni-estudian-ni-trabajan-519028", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Por qu\u00e9 los japoneses utilizaban mascarillas antes de covid-19", "contenido": " La pandemia del covid-19, que ha contagiado a m\u00e1s de 13 millones de personas y ha causado cerca de 550.000 muertes alrededor del mundo, nos ha cambiado de muchas maneras: la forma en que nos relacionamos con los dem\u00e1s, c\u00f3mo usamos los espacios, la manera en que viajamos. La forma en que nos vestimos. Y una de esas prendas nuevas que ahora son parte del paisaje cotidiano son las mascarillas. Al principio la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomend\u00f3 la mascarilla solo para el uso m\u00e9dico. Pero a medida que el virus se iba extendiendo por el mundo, su uso comenz\u00f3 a popularizarse como una medida de protecci\u00f3n frente al covid-19. Mientras los habitantes de distintas latitudes se van ajustando a esta nueva prenda, Jap\u00f3n lleva d\u00e9cadas -incluso siglos- usando la mascarilla como un elemento de su vida diaria. \"Cuando alguien est\u00e1 enfermo, por respeto al otro, usa el tapabocas para evitar contagiar a los dem\u00e1s\", le dice a BBC Mundo Mitsutoshi Horii, profesor de Sociolog\u00eda de la Universidad de Shumei, en Jap\u00f3n. \"Pero no es la \u00fanica raz\u00f3n por la que los japoneses tienen tan instaurado este h\u00e1bito. No solo es una pr\u00e1ctica colectiva desinteresada, sino un ritual autoprotector del riesgo\", a\u00f1ade. Varios analistas se\u00f1alan que el uso extendido de la mascarilla, que se ve en la sociedad japonesa desde hace d\u00e9cadas, es una de las razones detr\u00e1s de la tasa baja de contagios y muertes por covid-19 (hasta este 15 de julio, el pa\u00eds contabilizaba m\u00e1s de 22.000 casos y 984 decesos). Es la menor tasa entre los siete pa\u00edses considerados como las econom\u00edas m\u00e1s grandes del planeta (EE.UU., China, Alemania, Francia, Reino Unido y Canad\u00e1). Pero, \u00bfd\u00f3nde surgi\u00f3 ese h\u00e1bito dentro de la cultura japonesa? Existen registros que muestran que durante el per\u00edodo Edo (1603-1868) las personas se cubr\u00edan el rostro con un pedazo de papel o con una rama de sakaki, una planta considerada sagrada en algunas regiones del pa\u00eds, para evitar que saliera su aliento \"sucio\" hacia el exterior. \"Hay algunas referencias a este tipo de pr\u00e1cticas en los libros, pero lo cierto es que no estaban extendidas como ahora ocurre\", explica Horii. \"En ese entonces, aunque hab\u00eda un concepto de limpieza, no hab\u00eda tanta conciencia sobre los efectos que tienen los virus y los microbios en nuestra salud como ahora\", explic\u00f3 el soci\u00f3logo. Lo cierto es que, de acuerdo con Horii, hay un momento claro en la historia en que las mascarillas se incorporan entre los h\u00e1bitos de los japoneses, y ese momento es la pandemia por la llamada gripe espa\u00f1ola de principios del siglo XX. En Jap\u00f3n, esa pandemia caus\u00f3 cerca de 23 millones de contagios y 390.000 muertes, en un pa\u00eds que por entonces ten\u00eda 57 millones de habitantes. \"El gobierno de Jap\u00f3n combin\u00f3 una estrategia de vacunaci\u00f3n, aislamiento y uso de m\u00e1scaras quir\u00fargicas o tapabocas para detener esa pandemia, que finalmente ayud\u00f3 a controlar la crisis\", se\u00f1ala Horii. \"El asunto es que la gente lo asumi\u00f3 como parte de su folclor, se\u00f1alando que las mascarillas adem\u00e1s eran una barrera entre el aire puro y la poluci\u00f3n\". Sin embargo, el uso de esta protecci\u00f3n durante la pandemia de la gripe espa\u00f1ola fue una pr\u00e1ctica extendida alrededor del mundo. Pero entonces, \u00bfpor qu\u00e9 solo los japoneses (y algunas otros sociedades asi\u00e1ticas en menor medida) continuaron utilizando los tapabocas como parte de su cultura? Para el profesor de historia japonesa de la Universidad de Georgetown George Sand, hay varios factores que influyen en que el pa\u00eds haya adoptado esta prenda protectora como parte de su d\u00eda a d\u00eda. \"Hay una falsa creencia de que los japoneses adoptaron esta medida porque sus gobiernos son autoritarios y se trata de una obediencia ciega a las disposiciones gubernamentales, pero no es as\u00ed\", se\u00f1ala Sand. \"Lo hicieron porque confiaban en la ciencia. El uso de mascarillas era recomendaci\u00f3n cient\u00edfica, vista por los japoneses de ese entonces, en un pa\u00eds que estaba en un proceso de industrializaci\u00f3n, como la adaptaci\u00f3n al mundo moderno, como un avance tecnol\u00f3gico\", agrega. Epidemia del SARS Tras la pandemia, se\u00f1alan tanto Horii como Sand, lo que ocurri\u00f3 fue un fen\u00f3meno de \"hacer lo que otros comenzaron a hacer\" y eso ayud\u00f3 a popularizar el tapabocas. \"En el nuevo milenio, las mascarillas en Jap\u00f3n se volvieron omnipresentes, no tanto por las directivas estatales o aspiraciones cosmopolitas, sino por lo que en psicolog\u00eda se conoce como 'estrategia de afrontamiento', adem\u00e1s de por una elecci\u00f3n est\u00e9tica\", se\u00f1ala Sand. La estrategia de afrontamiento, seg\u00fan la teor\u00eda, abarca los recursos externos e internos que utiliza una persona para poder adaptarse a un entorno que lo estresa. Una de las mayores pruebas del h\u00e1bito de cubrirse la boca en p\u00fablico en la cultura japonesa fue la epidemia del S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo (SARS, por sus siglas en ingl\u00e9s), que golpe\u00f3 el sudeste asi\u00e1tico en 2003. \"Mientras en el resto de la regi\u00f3n el virus afect\u00f3 con fuerza a sus habitantes, en Jap\u00f3n no hubo v\u00edctimas\", se\u00f1ala Horii. En China, el SARS caus\u00f3 m\u00e1s de 5.000 contagios y cerca de 350 muertes. En Jap\u00f3n solo se presentaron dos contagios y ning\u00fan caso fatal. \"Y eso no solo comprob\u00f3 que los cient\u00edficos ten\u00edan raz\u00f3n sobre el uso de tapabocas para evitar el contagio, sino que afianz\u00f3 mucho m\u00e1s su uso\", anota el acad\u00e9mico. Horii agrega que la emergencia que vivi\u00f3 el pa\u00eds en 2011, tras un tsunami que destruy\u00f3 la planta nuclear de Fukushima, tambi\u00e9n ayud\u00f3 a instalar a\u00fan m\u00e1s la necesidad de protegerse frente a lo que tra\u00eda el medio ambiente. Con la aparici\u00f3n del coronavirus, Jap\u00f3n estableci\u00f3 de una manera distinta la estrategia para combatir el virus: no hizo confinamientos prolongados. \"Es un tema cultural. Ellos adoptaron el uso de las mascarillas por muchas razones: para proteger a otros o a s\u00ed mismos, para ocultar su falta de maquillaje, para preservar su privacidad, o simplemente porque pensaban que las m\u00e1scaras se ve\u00edan bien, pero nunca por una imposici\u00f3n del gobierno\", concluye Sand. \"Y eso, al afrontar una pandemia de la gravedad que estamos viviendo, puede marcar la diferencia de cientos de miles de muertos que estamos viendo en EE.UU. o los que tiene Jap\u00f3n, que no llegan a 1.000\", agrega. Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=kLdwBsIG5bY https://www.youtube.com/watch?v=QZ9JbrioTiw https://www.youtube.com/watch?v=bDR5eXAxyfs", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-por-que-los-japoneses-utilizaban-mascarillas-mucho-antes-de-la-aparicion-del-covid-19-519072", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Es como haber contratado a Messi': due\u00f1o del nuevo equipo de Froome", "contenido": " Sylvan Adams, copropietario del Israel Start-Up Nation, nunca imagin\u00f3 que un corredor como Chris Froome estuviera disponible para fichar por su equipo y declar\u00f3 que siente \"como si hubiera contratado a Messi\". \"Nunca imagin\u00e9 que un corredor como Chris Froome iba a estar disponible. Es como si hubi\u00e9ramos firmado a Lionel Messi en un club israel\u00ed local. Cuando supimos que podr\u00eda estar interesado en un cambio de equipo, no esperamos un segundo \", dijo Adams en VeloNews. Seg\u00fan explica el empresario israel\u00ed-canadiense, \"las cosas se arreglaron r\u00e1pidamente despu\u00e9s de nuestra primera llamada\". Le puede interesar: (La imagen de James y Bale en el festejo del Madrid que se hace viral).\"Chris y yo tuvimos una conversaci\u00f3n muy agradable y, por supuesto, tuvimos mucho m\u00e1s despu\u00e9s de eso, pero las cosas se resolvieron r\u00e1pidamente despu\u00e9s de nuestra primera llamada\". En tres semanas, explica Adams, los t\u00e9rminos contractuales fueron acordados entre las dos partes. \"Desde la primera conversaci\u00f3n que tuvimos con Chris, fue muy positivo. Le gust\u00f3 nuestra filosof\u00eda y le gust\u00f3 el hecho de que nuestro programa no sea solo un equipo de ciclismo. Somos m\u00e1s como una familia y ofrecemos ciclismo a una naci\u00f3n entera\". Tambi\u00e9n lea: (Atenci\u00f3n, proponen hist\u00f3rico revolc\u00f3n en la Dimayor: nueva liga).La historia entre Froome y Adams comenz\u00f3 durante el Giro de Italia 2018, cuando el dirigente del equipo israel\u00ed convenci\u00f3 a Mauro Vegni, director de la carrera, para organizar la salida de la prueba en Jerusal\u00e9n. Los desacuerdos entre Froome e Ineos sobre la renovaci\u00f3n del contrato del brit\u00e1nico abrieron otras oportunidades para el tetracampe\u00f3n del Tour de Francia. La negociaci\u00f3n la ejecut\u00f3 Kjell Carlstr\u00f6m, director deportivo del Israel Start-Up Nation y ex corredor profesional en Sky. Con el fichaje de Froome para 2021, el equipo israel\u00ed sue\u00f1a con estar a la altura de los mejores equipos y luchar por el Tour de Francia. \"Tenemos la sincera esperanza de que Chris Froome har\u00e1 historia con este equipo. Estoy seguro de que ganaremos el Tour de Francia con Chris Froome\". -\u00a0Presidente de Santa Fe pide expulsi\u00f3n de clubes que hoy son disidencia-\u00a0T\u00e9cnico de Chaves cree que Ineos podr\u00eda dejar a Froome fuera del Tour\u200bEFE", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/ciclismo/habla-el-dueno-del-nuevo-equipo-de-chris-froome-y-su-similitud-con-messi-519122", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Los trucos que la gente usa para fingir en Instagram que es perfecta", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/instagram-trucos-de-una-modelo-para-salir-perfecta-en-fotos-en-redes-sociales-viral-imagenes-518478", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Imprudencias de portadores de coronavirus que han disparado contagios", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-casos-de-portadores-imprudentes-que-han-disparado-contagios-474470", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El 'top' de las marcas de ropa que m\u00e1s compran los colombianos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/leonisa-arturo-calle-y-marcas-de-ropa-que-mas-venden-en-colombia-518368", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Revise si puede salir de casa pese a estar en cuarentena en Bogot\u00e1", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/quienes-pueden-salir-durante-cuarentena-por-localidades-en-bogota-517286", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "De stripper a la realeza: la sorprendente historia de Sof\u00eda de Suecia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/sofia-de-suecia-de-stripper-a-la-realeza-515936", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Impresionante cambio de cara de modelo ucraniana tras cirug\u00eda pl\u00e1stica", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cirugia-plastica-impresionante-cambio-de-modelo-tras-cirugia-estetica-516420", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El \u2018probador de jugos\u2019 y las \u2018colombianadas\u2019 que indignan al pa\u00eds", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-imprudencia-de-colombianos-durante-la-pandemia-518028", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Lina Tejeiro, Jessica Cediel y famosas que sufrieron por biopol\u00edmeros", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosas-que-se-inyectaron-biopolimeros-y-tuvieron-problemas-de-salud-444112", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Maite Perroni y el elenco de 'Oscuro deseo', serie er\u00f3tica de Netflix", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/maite-perroni-y-los-actores-de-oscuro-deseo-serie-de-netflix-519070", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Tu negocio a un clic", "contenido": " En nuestra nueva secci\u00f3n TU NEGOCIO A UN CLIC, de ELTIEMPO.COM, todos los emprendedores tendr\u00e1n la posibilidad de contar con un espacio para dar a conocer su empresa y ser relevante en el mundo de los negocios. Si quiere ser parte de esta iniciativa, solicite su propuesta comercial en el siguiente correo cladul@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tu-negocio-a-un-clic-iniciativa-de-el-tiempo-para-apoyar-emprendedores-513592", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Goldine, belleza al alcance de todos", "contenido": " El objetivo de la compa\u00f1\u00eda es inculcar una vida saludable basada en h\u00e1bitos y disciplinas. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de su diversa gama de productos, buscan hacer que hombres y mujeres se cuiden a s\u00ed mismos. Goldine ha venido mejorando e innovando las f\u00f3rmulas para brindar la mejor calidad y precio en el mercado, respaldando a sus consumidores con apoyo, capacitaci\u00f3n y experiencia.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.\u00a0Tambi\u00e9n los puede seguir en Instagram como @goldinecolombia o en Facebook como @Goldineltda", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/goldine-belleza-al-alcance-de-todos-513586", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "iFood, en alianza con Mcdonald\u2019s ofrece opciones para saciar el hambre", "contenido": " La aplicaci\u00f3n de domicilios de comida, iFood, se ali\u00f3 con Mcdonald\u2019s para ofrecer env\u00edos de ese restaurante a excelentes precios. Para hacerlo, los consumidores deben descargar la aplicaci\u00f3n de iFood y elegir su men\u00fa favorito, as\u00ed de f\u00e1cil.\u00a1Descarga la app en este link\u00a0y pide solo por iFood! ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ifood-en-alianza-con-mcdonald-s-ofrece-opciones-para-saciar-el-hambre-513590", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Mascotag, la aplicaci\u00f3n de las mascotas", "contenido": " Apoyar el comercio de cada localidad es posible comprando productos y servicios para las mascotas por medio de la aplicaci\u00f3n Mascotag. La \u2018app\u2019 acerca a due\u00f1os con comercios y prestadores de servicios especializados, promoviendo una relaci\u00f3n de mutuo beneficio.Para apoyar esta empresa, visite su p\u00e1gina web aqu\u00ed.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/mascotag-el-app-de-las-mascotas-513582", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Carnes colombianas al mejor estilo de La Biferia", "contenido": " La Biferia es una cadena de \u2018steak houses\u2019 en Bogot\u00e1, con m\u00e1s de 14 a\u00f1os de trayectoria, que contin\u00faa llevando sus productos a la mesa de los bogotanos. As\u00ed pues, dadas las condiciones de emergencia sanitaria, la marca hoy atiende a sus usuarios por medio de domicilios o a trav\u00e9s de recogida \u00fanicamente en la sede calle 79, Usaqu\u00e9n, calle 109, CC Colina y CC Fontanar ofreciendo los mismos cortes de ganado colombiano 100% de pastura, maduraci\u00f3n controlada y asados a la parrilla, logrando la mejor terneza y sabor.M\u00e1s informaci\u00f3n: whatsapp: +57 314 414 24 03", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/carnes-colombianas-al-mejor-estilo-de-la-biferia-515482", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Productos antibacteriales Vita Pulita", "contenido": " En Vita Pulita fabricamos productos antibacteriales con ingredientes de alta calidad que protegen y desinfectan, eliminado el 99.9% de g\u00e9rmenes y bacterias, dejando una sensaci\u00f3n de limpieza y suavidad en las manos. Ideales tambi\u00e9n para desinfectar superficies.Contamos con un portafolio de productos antibacteriales en diferentes presentaciones desde 100 ml hasta 1 gal\u00f3n y dispensadores autom\u00e1ticos para empresas.Nuestros productos se encuentran disponibles para compra al por mayor y al detal.Tel\u00e9fono contacto para ventas: 321 309 0756P\u00e1gina web: www.vitapulita.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/productos-antibacteriales-vita-pulita-516326", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Dise\u00f1os de vanguardia con Muebles 2020", "contenido": " Con sus productos, Muebles 2020 quiere generar ideas para darle una nueva vida a todos los hogares, gracias a su pol\u00edtica de precios justos. Cada uno de sus muebles integra creatividad, dise\u00f1o, funcionalidad y mucha dedicaci\u00f3n. En un solo lugar, y a un clic, encontrar\u00e1 soluciones para todos los rincones de su casa: salas, cocinas, estudios y dormitorios para adultos e infantiles. En su cat\u00e1logo hay productos que buscan siempre ser funcionales y optimizar espacios bajo la premisa de que menos es m\u00e1s.Redes sociales: Facebook: Muebles 2020 Instagram: @muebles_2020 P\u00e1gina web es www.muebles2020.comWhatsApp: +57 3182000653", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/disenos-de-vanguardia-con-muebles-2020-516576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Transefi brinda mayor rendimiento a equipos el\u00e9ctricos", "contenido": " A trav\u00e9s del diagn\u00f3stico y mantenimiento preventivo a subestaciones el\u00e9ctricas, transformadores, seccionadores, tableros y celdas, as\u00ed como a plantas el\u00e9ctricas, cortacircuitos y pararrayos, entre otros, Transefi promueve un manejo eficiente de la energ\u00eda y la protecci\u00f3n del medioambiente. Este tema es vital puesto que, realizando mantenimiento por lo menos una vez al a\u00f1o, se pueden evitar fallas inesperadas y onerosas, fugas de energ\u00eda y el deterioro de la vida de los equipos, al tiempo que se identifican y corrigen riesgos que atenten contra la seguridad de las personas, la infraestructura y los bienes.Para mayor informaci\u00f3n visita www.transefi.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/transefi-brinda-mayor-rendimiento-a-equipos-electricos-517502", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lleg\u00f3 Tug\u00f3 Fest con grandes ofertas", "contenido": " Desde el pasado 4 de julio y hasta el 5 de agosto, se adelanta el #Tug\u00f3Fest, el aniversario con miles de productos en oferta para renovar los espacios del hogar. Visita las tiendas Tug\u00f3 del pa\u00eds o encu\u00e9ntralos en tugo.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/llego-tugo-fest-con-grandes-ofertas-516754", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Ecoambiente, expertos en consultor\u00eda integral", "contenido": " Cuidar el medioambiente es un tema que est\u00e1 latente en la agenda actual. Por esta raz\u00f3n, contar con la asesor\u00eda de compa\u00f1\u00edas como Ecoambiente es fundamental para disminuir y controlar los impactos ambientales. Dicha empresa realiza, entre otros, estudios, dise\u00f1os y obras de ingenier\u00eda ambiental y sanitaria para prevenci\u00f3n y control de impactos ambientales, an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de problemas tipo en la industria, toma de muestras y an\u00e1lisis de laboratorio de par\u00e1metros ambientales de la matriz aire y, adem\u00e1s, se destaca en la gesti\u00f3n ambiental y en la consultor\u00eda de gesti\u00f3n integral de residuos.Para m\u00e1s informaci\u00f3n, contacte al whatsApp +57 311 7892308", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/ecoambiente-expertos-en-consultoria-integral-517504", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Los descuentos se toman Muebles y Accesorios", "contenido": " Conoce las tendencias para transformar cada uno de los espacios de la casa en Muebles y Accesorios. Aprovecha las rebajas y conoce m\u00e1s en www.mueblesyaccesorios.com.co", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/los-descuentos-se-toman-muebles-y-accesorios-517398", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Con Woden Pro repara tu celular sin salir de casa", "contenido": " \u00bfSe te rompi\u00f3 la pantalla? \u00bfLa bater\u00eda cumpli\u00f3 su vida \u00fatil? Para solucionar estos y otros problemas est\u00e1 Woden Pro, un servicio respaldado por una empresa multilatina, con 19 a\u00f1os de experiencia en servicios posventa para equipos tecnol\u00f3gicos.Adem\u00e1s, Woden Pro cuenta con el respaldo de las marcas fabricantes, por lo que la reparaci\u00f3n es realizada por t\u00e9cnicos certificados y con repuestos originales. Solo ingresa a www.woden.com.co/woden-pro, solicita el servicio y tu equipo ser\u00e1 recogido a domicilio, reparado y devuelto a casa en menos de 72 horas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/con-woden-pro-repara-tu-celular-sin-salir-de-casa-517566", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Lander, 55 a\u00f1os llevando calidad, ahora a trav\u00e9s de canales digitales", "contenido": " Durante la pandemia, esta marca se ha acercado m\u00e1s a sus consumidores a trav\u00e9s de redes sociales como Instagram y Facebook, en las cuales ofrece tips y recomendaciones para el cuidado personal en casa. Por medio de ellas, tambi\u00e9n se han canalizado parte de los esfuerzos para activar la venta digital en su p\u00e1gina web www.lander.com.co y, de esta forma, evitar que las personas salgan de sus casas.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/lander-55-anos-llevando-calidad-ahora-a-traves-de-canales-digitales-518042", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Negocios se adaptan a la virtualidad con Se\u00f1or T", "contenido": " Se\u00f1or T ofrece desarrollo de APPS, sitios y aplicaciones web, servicios de marketing\u2019 digital, \u2018landing pages\u2019, \u2018hosting\u2019, Adem\u00e1s, ofrece capacitaciones en tecnolog\u00eda para que las empresas se adapten a la coyuntura actual y puedan sacarle mayor provecho al mundo digital. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, consulte www.senort.co o escriba al whatsapp +57 350 2889191", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/negocios-se-adaptan-a-la-virtualidad-con-senor-t-518060", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Nexos", "contenido": " Por supuesto: es mejor prevenir que lamentar, pero d\u00edgaselo a usted a un pa\u00eds que no est\u00e9 tan trastornado como este pa\u00eds en guerra. En este lugar varado en los mismos caudillos desmentidos hasta el cansancio, entretenido en discusiones a muerte que duran un par de d\u00edas, extraviado en campa\u00f1as presidenciales, prematuras e inmarcesibles, que suelen enrarecer semejante rareza, lamentar sigue siendo un derecho fundamental: \u201cYo quiero pegar un grito y no me dejan...\u201d. Qu\u00e9 m\u00e1s puede hacer la comprometida, compasiva, serena Comisi\u00f3n de la Verdad, por ejemplo, aparte de lamentar que \u201cel exministro Pinz\u00f3n no se haya retractado del juicio que profiri\u00f3 en Twitter\u201d: \u201cLa mayor\u00eda de los comisionados registran afinidad ideol\u00f3gica o nexos con grupos armados\u201d, sentenci\u00f3, sin miramientos, vaya uno a saber por qu\u00e9 o para qu\u00e9.Si es para protagonizar la trama uribista, ahora que los precandidatos de este pa\u00eds de precandidatos andan abri\u00e9ndoseles las gabardinas a los electores, entonces estamos ante el autorretrato de un apetito sin recatos. Si es para denunciar a un pu\u00f1ado de infiltrados de los grupos armados, en nombre de una naci\u00f3n en la que ya ni siquiera el m\u00e1s te\u00f3rico soporta ni justifica la violencia pol\u00edtica, entonces hasta hoy se trata de una acusaci\u00f3n sin pruebas. Si est\u00e1 ejerciendo su derecho a participar en el debate sobre c\u00f3mo reconocer y encarar y cortarle el paso a esta violencia colombiana que parece un tic, ahora que la Comisi\u00f3n de la Verdad ha reanudado sus di\u00e1logos para la no repetici\u00f3n, entonces su primer aporte ha sido la m\u00e1s colombiana de las falacias: no una cr\u00edtica al trabajo de la Comisi\u00f3n, sino un ataque personal de los de antes.Un ataque venido de la nada que ni siquiera una charla con el padre Francisco de Roux, el conciliador e invaluable presidente de la Comisi\u00f3n, ha conseguido echar para atr\u00e1s: \u201cSe aprecia un sesgo\u201d, insisti\u00f3 el exministro Pinz\u00f3n en un comunicado peor que la enfermedad, \u201cno dije que alg\u00fan miembro de la Comisi\u00f3n tenga cualquier nexo o pertenencia o subordinaci\u00f3n o lealtad ante grupos armados...\u201d, pero basta leer el primer p\u00e1rrafo de esta columna para tropezarse \u2013en su tuit de la semana pasada\u2013 con la palabra \u2018nexos\u2019, y con su significado en todos los diccionarios del planeta. Quiz\u00e1s ese peligroso se\u00f1alamiento disfrazado de cr\u00edtica no sea se\u00f1al de un cambio de clima. Tal vez sea otro nubarr\u00f3n perverso como las campa\u00f1as de desprestigio contra la JEP o los lapsus estigmatizadores contra la Universidad Nacional. Pero vale la pena rese\u00f1arlo.Uno se piensa dos veces cualquier reflexi\u00f3n sobre las declaraciones de un pol\u00edtico en estos d\u00edas de manadas atrincheradas en las redes \u2013vaya uno a saber si est\u00e1 mordiendo alg\u00fan anzuelo\u2013, pero s\u00ed que vale la pena rese\u00f1ar esto: es verdad que, como recuerdan las palabras de Pinz\u00f3n, el plebiscito de 2016 prob\u00f3 que el liberalismo progresista debe superar aquella arrogancia que desprecia las creencias, las razones y las opiniones conservadoras, pero no hay que olvidar que Colombia ha sido un pa\u00eds de exterminios precedidos de acusaciones irresponsables, y \u00faltimamente demasiados l\u00edderes nuestros han estado cayendo en la vieja tentaci\u00f3n bipartidista de estigmatizar, de reducir a enemigo a quien no se pliegue a su ama\u00f1ado llamado a la unidad, de desconocer su parte en este drama, de entorpecer la terapia que tanto hemos eludido.No hay que ser un experto en lo humano para imaginar qu\u00e9 puede pasarle a una sociedad que se resiste a reconocer, a encarar y a pronunciar su violencia: puede sucederle Colombia.No hay que ser un embajador europeo, de aquellos que notan nuestro empe\u00f1o de superar la l\u00f3gica empobrecida de la guerra, para sospechar que quien desconf\u00ede del padre de Roux no est\u00e1 siendo serio.Ricardo Silva Romerowww.ricardosilvaromero.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/ricardo-silva-romero/nexos-columna-de-ricardo-silva-romero-518918", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Intolerancia en la academia", "contenido": " Por estos d\u00edas hay un debate en la academia norteamericana que vale la pena conocer. El \u00faltimo episodio (por el momento) fue una carta al 'Harper\u2019s Magazine' firmada por 152 conocidas personalidades. 'Harper\u2019s' es la revista cultural m\u00e1s antigua de Estados Unidos (data de 1850), en ella publicaron escritores como Mark Twain y Herman Melville, y pol\u00edticos como Theodore Roosevelt y Winston Churchill. Es bastante respetable. La carta fue una reacci\u00f3n a otra anterior, dirigida por m\u00e1s de 400 profesores y estudiantes a la Sociedad Ling\u00fc\u00edstica Americana (LSA), en la que solicitaban que Steven Pinker (profesor en Harvard) fuera retirado de la lista de ling\u00fcistas distinguidos y de la de expertos en medios de comunicaci\u00f3n. Es decir que fuera oficialmente \u2018desdistinguido\u2019 y que su conocida pericia se desconociera.La carta, larga y algo enredada, se sustenta en seis comentarios de Pinker, el primero del a\u00f1o 2011 y los \u00faltimos dos del mes pasado. Ninguno es un ensayo o un libro, son apenas los 140 o 280 caracteres de un tuit. En los seis tuits, seg\u00fan los autores de la carta, Pinker se mostraba sistem\u00e1ticamente en desacuerdo con objetivos de LSA relacionados con el uso del lenguaje para defender algunas causas sociales.Se lo acus\u00f3 de sexista porque, en un tuit de 2014, dec\u00eda que era flojo el sustento con el que se afirmaba que un crimen m\u00faltiple, de seis personas, fue motivado por la misoginia. Luego publicaron una errata a la carta, reconociendo que, efectivamente, las seis personas asesinadas no hab\u00edan sido todas mujeres, como ellos afirmaron, sino que cuatro de las seis eran hombres. Sin embargo, se manten\u00edan en la explicaci\u00f3n de misoginia porque el crimen hab\u00eda ocurrido en una sororidad, y por declaraciones del asesino. Con los dos \u00faltimos tuits, se lo acus\u00f3 de no ser suficientemente expl\u00edcito en su denuncia contra el racismo. Dicen que us\u00f3 una figura ling\u00fc\u00edstica conocida como \u2018silbato para perros\u2019 (dog whistle) con la que se dice algo que es aparentemente transparente para un grupo, pero que lleva un mensaje oculto para otro. Es decir, lo acusan de que su expresi\u00f3n llevaba un mensaje racista que solo estaba claro para unos iniciados. Esa acusaci\u00f3n me recuerda a quienes, en nuestras redes, suelen explicarnos qu\u00e9 es lo que \u2018realmente\u2019 pensamos y cu\u00e1l es nuestra \u2018verdadera\u2019 posici\u00f3n pol\u00edtica.La carta de 'Harper\u2019s' en defensa de Pinker tra\u00eda firmas como las de los escritores Salman Rushdie y Margaret Atwood, el te\u00f3rico pol\u00edtico Neil Roberts, la escritora feminista Gloria Steinem, el psic\u00f3logo Jonathan Haidt, el periodista Fareed Zakaria, el ling\u00fcista Noam Chomsky y otros. M\u00e1s breve que la anterior (y mejor escrita), dice, entre otras cosas, que \u201c... la inclusi\u00f3n democr\u00e1tica solo ser\u00e1 posible si nos manifestamos contra el clima de intolerancia que se ha establecido... mientras que esta se esperaba de la derecha radical, se est\u00e1 expandiendo tambi\u00e9n en nuestra cultura (acad\u00e9mica): hay intolerancia a visiones opuestas, se averg\u00fcenza p\u00fablicamente, se condena al ostracismo acad\u00e9mico y se tratan asuntos pol\u00edticos, que son complejos, con certeza moral enceguecedora\u201d.Hubo reacciones en contra de esta carta y vendr\u00e1n m\u00e1s, tambi\u00e9n las hubo entre nosotros. Cuando, como en este caso, resulta dif\u00edcil desautorizar a los firmantes, se acude al recurso acad\u00e9mico, \u00faltimo e infalible, de decir que el escrito es poco profundo (aunque no pretende ser un tratado, sino solo un llamado de atenci\u00f3n).La carta expresa su preocupaci\u00f3n sobre lo que enfrentan las instituciones culturales en pa\u00edses con libertad de expresi\u00f3n. No es el primer caso. Los vetos a conferencistas, a textos y a teor\u00edas son cada vez m\u00e1s frecuentes. La lucha por causas justas no puede llevar a un nuevo dogmatismo ni a la exclusi\u00f3n, todo en nombre de la inclusi\u00f3n.Mois\u00e9s Wasserman@mwassermannl", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/moises-wasserman/intolerancia-en-la-academia-columna-de-moises-wasserman-518940", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "M\u00e1scaras sin pol\u00edtica", "contenido": " \"\u00bfVas a salir sin m\u00e1scara?\u201d, me pregunt\u00f3 una de mis hijas con preocupaci\u00f3n, mientras me dispon\u00eda a ir al supermercado durante los primeros d\u00edas del confinamiento. \u201cNo es necesario\u201d fue mi respuesta. Cierto, las regulaciones gubernamentales inglesas no requer\u00edan entonces el uso de m\u00e1scaras. Las noticias de prensa segu\u00edan siendo ambiguas respecto de su utilidad. Pero las se\u00f1ales de los pa\u00edses asi\u00e1ticos, tras previas experiencias, eran bastante aleccionadoras y claras desde hac\u00eda tiempo.Poco despu\u00e9s de aquella advertencia familiar recib\u00ed dos mensajes que me conmovieron. \u201cEn vista de la escasez de m\u00e1scaras en Inglaterra, le puedo enviar una caja\u201d, me escribi\u00f3 un exestudiante desde Hong Kong. Otro, desde Estados Unidos, ofrec\u00eda enviarme guantes y desinfectante para las manos.Muy pronto, entonces abandon\u00e9 la inicial resistencia y comenc\u00e9 a cubrirme la cara antes de salir a la calle. Primero con un pa\u00f1uelo colorido (\u201cacabo de ver a un Pancho Villa en bicicleta desde mi ventana\u201d, me escribi\u00f3 uno de mis vecinos). No tard\u00e9 mucho en adquirir un paquete de m\u00e1scaras desechables que hoy me acompa\u00f1an donde vaya. La falta de costumbre, el fastidio que pueden causar, su mensaje antisocial, las dudas originales sobre su efectividad, hasta razones culturales y est\u00e9ticas pueden encontrarse para explicar la resistencia a utilizar m\u00e1scaras para prevenir contagios de coronavirus. Pero cuesta trabajo concebir que el rechazo a las m\u00e1scaras se haya convertido en una manifestaci\u00f3n pol\u00edtica en algunos pa\u00edses.Y lo cuesta, sobre todo, cuando la evidencia cient\u00edfica sigue comprobando las bondades de la m\u00e1scara para prevenir una infecci\u00f3n que tambi\u00e9n se propaga por el aire que respiramos.Al principio, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud fue temerosa en recomendarla, pues cre\u00eda que produc\u00eda una \u201csensaci\u00f3n falsa de seguridad\u201d y que su uso extendido pod\u00eda limitar su disponibilidad en los hospitales. Desde hace m\u00e1s de un mes, sin embargo, la OMS la recomienda en ambientes cerrados, como buses y almacenes, y donde haya muchedumbre. En Jena, ciudad alemana, las infecciones se habr\u00edan reducido un 40 por ciento tras la introducci\u00f3n de su uso obligatorio.Los interrogantes sobre las m\u00e1scaras durante la pandemia se han convertido en \u201ctemas serios de noticias\u201d, ha escrito el artista disidente chino Ai Weiwei: \u201cPara una persona, la m\u00e1scara, ligera como una pluma, acarrea todo el peso de los temores, esperanzas, dolores y calidez. Cuando la epidemia decae en China, el resto del mundo se encuentra con escasez de m\u00e1scaras. La noci\u00f3n de \u2018m\u00e1scara\u2019 desplaza otras concepciones de urgencia. Las m\u00e1scaras se convierten en banderas de orgullo nacional\u201d ('The Atlantic', julio-agosto/2020).No para todos. En Estados Unidos, su uso ha divido las opiniones de republicanos y dem\u00f3cratas. Una buena proporci\u00f3n de los primeros ha convertido el rechazo de las m\u00e1scaras en una postura pol\u00edtica. Por primera vez, esta semana Trump us\u00f3 una m\u00e1scara en p\u00fablico. Solo esta semana tambi\u00e9n, el Gobierno brit\u00e1nico anunci\u00f3 el uso obligatorio de m\u00e1scaras en tiendas y supermercados, pero a partir del 24 de julio.Algunas manifestaciones art\u00edsticas han permitido difundir un mensaje que corresponde a los l\u00edderes pol\u00edticos. Weiwei ha dise\u00f1ado m\u00e1scaras, cuyas ventas se destinan a la caridad. Banksy, el famoso artista callejero, produjo un video en el que pinta grafitis de ratas con m\u00e1scaras en el metro de Londres.Son las advertencias cient\u00edficas las que m\u00e1s valen. Estas abundan. Nadie desea nuevos confinamientos, dice Devi Sridhar, profesor de Salud P\u00fablica en la Universidad de Edimburgo. Su mensaje es claro: \u201cYo uso la m\u00e1scara para protegerte; t\u00fa la usas para protegerme\u201d.Eduardo Posada Carb\u00f3", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/eduardo-posada-carbo/mascaras-sin-politica-columna-de-eduardo-posada-carbo-518932", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Nosotros, los Pikettys criollos", "contenido": " Es cierto, en Colombia hay un grupo de economistas que durante todos estos a\u00f1os hemos se\u00f1alado muchas de las debilidades de la pol\u00edtica econ\u00f3mica, ese dogma para aquellos economistas que han ejercido el poder, desde lo p\u00fablico y lo privado. Ese sector que jam\u00e1s abri\u00f3 los espacios de discusi\u00f3n con quienes no compart\u00edamos muchas de sus ideas, de manera que se produjeran ajustes que hoy habr\u00edan podido, si no reducir los impactos de la pandemia, por lo menos tomar medidas a tiempo que hubiesen minimizado los inmensos costos que ya nadie puede negar. Tambi\u00e9n es cierto que nos hemos alimentado de las ideas renovadoras de Piketty, Stiglitz, y Krugman, quienes conforman \u201cel triunvirato de los principales cr\u00edticos econ\u00f3micos del capitalismo global\u201d, ya reconocido mundialmente. La pandemia ha sacado a la luz las profundas debilidades de la pol\u00edtica econ\u00f3mica adoptada sin beneficio de inventario durante los \u00faltimos 30 a\u00f1os, no solo en Colombia sino en Am\u00e9rica Latina. Un modelo que nunca se preocup\u00f3 por la imperiosa necesidad de diversificar la base productiva del pa\u00eds, para no seguir de bonanza en bonanza como la \u00faltima, la del petr\u00f3leo, que hoy les pasa factura a las finanzas p\u00fablicas y a la tasa de cambio. Una pol\u00edtica econ\u00f3mica que no se tradujo en niveles de crecimiento como los hist\u00f3ricos de Colombia y que, aun en momentos de mejores niveles de desempe\u00f1o, no logr\u00f3 que este pa\u00eds dejara de ser el segundo m\u00e1s desigual de este continente y uno de los peores del mundo.Una pol\u00edtica econ\u00f3mica que siempre tom\u00f3 como subordinada la pol\u00edtica social y que, en el fondo, revivi\u00f3 el obsoleto 'trickle down' seg\u00fan el cual islas de modernidad derramar\u00edan beneficios a los sectores marginados.Un modelo que crey\u00f3 que bastaba con darles dinero a los pobres para estimular demandas en educaci\u00f3n y salud para los hijos, pero sin resolver la precariedad de estos servicios para ellos. Una pol\u00edtica social que s\u00ed redujo la pobreza, pero que cre\u00f3 el sector m\u00e1s amplio de poblaci\u00f3n: los vulnerables, 39 % antes de la pandemia, e integrado por aquellos con alt\u00edsima posibilidad de caer de nuevo en la pobreza. Una pol\u00edtica social que privatiz\u00f3 la salud y una parte muy importante de las pensiones, sectores que hoy evidencian sus profundas debilidades. Y adem\u00e1s, un modelo econ\u00f3mico que no construy\u00f3 un mercado laboral que absorbiera una oferta de trabajo, esa que termin\u00f3 mayoritariamente en la informalidad.Es evidente que estas inmensas falencias explican las razones por las cuales Am\u00e9rica Latina es la regi\u00f3n del mundo m\u00e1s golpeada por los efectos de la pandemia. Fernando Henrique Cardoso, expresidente de Brasil, lo resumi\u00f3 recientemente de manera sencilla: \u201c(los latinoamericanos) nos acostumbramos a vivir con la desigualdad\u201d. Y en Colombia se puede agregar que quienes deb\u00edan hacerlo en estos 30 a\u00f1os nunca cuestionaron esa ausencia en los objetivos del desarrollo nacional. Hoy, sin embargo, las prioridades evidentes para ese futuro complejo, lejano y dif\u00edcil son: crecimiento alto y sostenido que no se logr\u00f3, sostenibilidad ambiental que no ha sido prioritaria, discursos y pocos hechos, desigualdad que ya est\u00e1 cobrando su precio al Estado y aun a los sectores privilegiados de estas sociedades.Pero adem\u00e1s, la pandemia evidenci\u00f3 que no tenemos el sector salud que se nos garantiz\u00f3 con la Ley 100 y que se le entreg\u00f3 al mercado; ni tampoco tenemos los mecanismos de protecci\u00f3n social que tambi\u00e9n prometi\u00f3 la privatizaci\u00f3n de las pensiones. No tenemos el mercado laboral formalizado que se esperaba de la flexibilizaci\u00f3n. Lo que s\u00ed tenemos es un gobierno con un gran desconocimiento de la realidad nacional que le impidi\u00f3 identificar r\u00e1pidamente a los grandes perdedores de la pandemia. Adem\u00e1s, mujeres y j\u00f3venes jam\u00e1s fueron grupos prioritarios para la pol\u00edtica econ\u00f3mica y social, y hoy est\u00e1n pagando el mayor costo de esta crisis.S\u00ed, somos varios los Pikettys criollos, a mucho honor; ya hab\u00edamos identificado la necesidad de replantear ese modelo capitalista y no somos comunistas, solo sencillamente progresistas, sin arrogancia, y aut\u00e9nticamente preocupados por nuestro pa\u00eds.Cecilia L\u00f3pez Monta\u00f1ocecilia@cecilialopez.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/cecilia-lopez-montano/nosotros-los-pikettys-criollos-columna-de-cecilia-lopez-montano-518926", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/profesion-peligro-caricatura-de-matador-518964", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/capturado-y-extraditado-caricatura-de-matador-518966", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/mil/victimas-caricatura-de-mil-518968", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza. Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.  Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe. La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Falso cirujano arruin\u00f3 rostro de modelo tras inyectarle relleno facial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-carol-bryan-modelo-con-danos-en-su-rostro-por-relleno-facial-518884", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Emprendimientos colombianos que innovaron en el mundo de las mascotas", "contenido": " El amor por sus mascotas y la b\u00fasqueda de soluciones para problemas que viv\u00edan a diario con ellas, hicieron que algunos emprendedores colombianos crearan ecosistemas que cubr\u00edan sus necesidades y que, as\u00ed mismo, pod\u00edan hacerlo tambi\u00e9n con otras personas.(Lea tambi\u00e9n: \u2018Innov8rs Unconference\u2019, un evento dedicado a la innovaci\u00f3n) En algo que concuerda la mayor\u00eda de personas que tienen mascotas en sus casas es que hay una responsabilidad gigante que no se basa \u00fanicamente en darles comida a sus animales, sino que va m\u00e1s all\u00e1 y que puede requerir de mucho tiempo, dinero, dedicaci\u00f3n y amor.En ese sentido, Mar\u00eda Cruz, gerente general de Ocico, explica que su plataforma naci\u00f3 hace cinco a\u00f1os buscando brindarle a las personas un espacio en el que pod\u00edan suscribirse y recibir el alimento para sus mascotas en el tiempo que los usuarios desearan, directo a la puerta de sus casas y con la mayor calidad posible.(Adem\u00e1s: As\u00ed operan los fondos de inversi\u00f3n en Colombia)\u201cNosotros no vendemos nada que no le dar\u00edamos con mi esposo a Bongo y Trufa, nuestras mascotas. A nosotros nos pasaba mucho que hasta que no ve\u00edamos que el bulto de comida se acab\u00f3 no compramos otro\u201d, agrega Cruz. Y precisa que \u201cEl cambio de alimento en los animales puede generar diferentes problemas g\u00e1stricos, por lo que tener siempre la comida indicada es fundamental\u201d, precisa Cruz.(Tambi\u00e9n: WorkUniversity, inteligencia artificial para encontrar trabajo)Actualmente Ocico hace env\u00edos a todo el pa\u00eds y presenta facilidades de pago para los usuarios que quieran tener sin demoras el alimento perfecto para sus mascotas.En ese sentido, una pareja de j\u00f3venes crearon Grisly Cream, una nueva propuesta de helados artesanales dise\u00f1ados exclusivamente para perros.\u201cLo que quer\u00edamos era darle a nuestro perro un 'snack' que fuese natural y saludable y que sobretodo no le hiciera da\u00f1o porque con muchos de paquete que probamos terminaban d\u00e1ndole gases o afectando su digesti\u00f3n\u201d, asegura Edwin Caicedo, cofundador del proyecto. Los helados vienen en sabores como pollo-zanahoria, h\u00edgado-espinaca, carne-remolacha y banano-manzana-pera y no contienen aditivos, sal, az\u00facar, edulcorante o cualquier sustancia que no sea recomendada para el consumo de los animales. Por ahora se venden en Ch\u00eda, Cajic\u00e1, Cota y gran parte de la Sabana de lunes a viernes y los s\u00e1bados y domingos en Bogot\u00e1. Estos se pueden adquirir a trav\u00e9s de su p\u00e1gina de instagram @GrislyCream, donde tambi\u00e9n puede conocer m\u00e1s del proyecto y el producto.Adem\u00e1s Grisly Cream tiene un impacto social, pues mensualmente escogen una fundaci\u00f3n de cuidado animal a la que le donan el 5 % de todas sus ventas para que estas puedan seguir ayudando animales. \u201cCuando naci\u00f3 la idea pensamos que aunque muchos perritos pueden disfrutar de un hogar amoroso donde los cuidan y consienten, pero hay otros que de verdad pasan momentos dif\u00edciles, y que mejor manera de ayudarlos que donando parte de lo que ganamos a fundaciones que se encargan de estar ah\u00ed para ellos\u201d, destac\u00f3 Laura Wandurraga, cofundadora del proyecto. Laika, por su parte, es un emprendimiento que ya cuenta con m\u00e1s de 140 trabajadores y que brinda un ecosistema completo de servicios centrados en el bienestar de las mascotas y que ya operan en Bogot\u00e1, Medell\u00edn, Cali y Ciudad de M\u00e9xico.De acuerdo con Manuela S\u00e1nchez, cofundadora de Laika, \u201cEncontramos una oportunidad en los estratos medios y bajos que ten\u00edan dos opciones, ir a la tienda de la esquina y escoger entre dos opciones o moverse hasta una tienda especializada los fines de semana\u201d, se\u00f1al\u00f3.Seg\u00fan dice, la idea es ser lo m\u00e1s r\u00e1pido y eficientes posibles en las entregas. \u201cSi se pide antes de las cinco de la tarde llega el mismo d\u00eda. Contamos con medicina prepagada para mascotas y otros 17 servicios m\u00e1s\u201d.El ecosistema busca prestarle a las personas un espacio en el que encuentren todo lo que necesitan sin tener que moverse a muchos lugares. Adem\u00e1s explica que durante la pandemia, m\u00e1s personas est\u00e1n creyendo en los ecommerce y que Laika ha triplicado sus ventas. Por su parte, Daniela Mej\u00eda, fundadora de Pet Crew, explica que este proyecto naci\u00f3 cuando ella estaba en Barcelona haciendo su maestr\u00eda y su mascota, que estaba en Colombia, le hac\u00eda mucha falta. Y se dio cuenta que en redes sociales muchas personas se ofrec\u00edan a pasear o cuidar mascotas. \"Yo quer\u00eda hacer eso\", afirma.Esta empresa se cre\u00f3, precisamente, buscando suplir la necesidad que en muchas ocasiones tienen los due\u00f1os de mascotas cuando tienen que salir de viaje y no saben con qui\u00e9n dejar a sus animales.En Pet Crew, adem\u00e1s, tambi\u00e9n se presta el servicio de paseos de mascotas tras adquirir una de las empresas de paseo de mascotas que llevaba m\u00e1s tiempo en el mercado y que ya ten\u00edan todo el modelo creado.  \u201cNosotros ofrecemos la mayor calidad en nuestros cuidadores y nos encargamos de que cumplan con todas las caracter\u00edsticas para que los animales est\u00e9n en las mejores manos, de aquellos que se postula, \u00fanicamente pasan el 15 % de ellos\u201d, dice Mej\u00eda.As\u00ed mismo, desde la empresa son muy enf\u00e1ticos que la ventaja que ofrecen es la personalizaci\u00f3n total que tienen los usuarios para decidir el momento en el que necesitan que cuiden sus mascotas.Y aunque la cuarentena no ha sido el mejor momento para la empresa, Mej\u00eda agrega que poco a poco est\u00e1n recuperando sus clientes y esperan poder incursionar tambi\u00e9n en el mercado de los veterinarios a domicilio. \u201cQueremos crecer mucho a nivel Colombia, porque creemos que hay un mercado gigante todav\u00eda y luego pensar en expandirnos a otros pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica\u201d, finaliz\u00f3 Mej\u00eda. REDACCI\u00d3N TECN\u00d3SFERA@TecnosferaET", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/el-mundo-de-las-mascotas-un-espacio-para-innovar-518950", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Por covid-19 muri\u00f3 el m\u00fasico dominicano V\u00edctor V\u00edctor\u00a0", "contenido": " El m\u00fasico dominicano V\u00edctor V\u00edctor muri\u00f3 en Santo Domingo este 16 de julio por covid-19, informaron medios de ese pa\u00eds.\u00a0Se encontraba hospitalizado desde hace dos semanas y aunque hab\u00eda mostrado alguna mejor\u00eda, el 15 de julio su salud se deterior\u00f3 y los m\u00e9dicos no pudieron hacer nada para salvarlo.\u00a0\u00a0V\u00edctor V\u00edctor siempre ser\u00e1 recordado porque fue uno de los primeros m\u00fasicos que rescat\u00f3 uno de los g\u00e9neros populares m\u00e1s importantes de Rep\u00fablica Dominicana: la bachata, la misma que luego Juan Luis Guerra le pondr\u00eda un sonido m\u00e1s experimental para terminar de dejarla en el lugar que le correspond\u00eda: uno muy importante. Su nombre, adem\u00e1s, fue reconocido porque Celia Cruz, la int\u00e9rprete de salsa fallecida hace 17 a\u00f1os, interpret\u00f3 una de sus m\u00e1s hermosas canciones: Te busco.\u00a0Nacido en Santiago de los Caballeros, Rep\u00fablica Dominicana, el 11 de diciembre de 1948, se desempe\u00f1\u00f3 como cantante, m\u00fasico, guitarrista y compositor.En una entrevista publicada en EL TIEMPO en el 2017, V\u00edctor V\u00edctor cont\u00f3 que se aficion\u00f3 la bachata, inicialmente tocada solo con guitarra, gracias a Lila, la se\u00f1ora que ayudaba con los quehaceres en su casa y no solo pon\u00eda esta m\u00fasica en una vieja radio, sino que \"la bailaba muy bien\".\u00a0Ella sembr\u00f3 esa semilla en su carrera musical, pese a que por ser tan popular, no era un sonido bien visto en las altas esferas dominicanas.\u00a0\u201cNaturalmente, quienes quer\u00edan criticar la bachata iban a perder esa guerra; las cosas cuando tienen ra\u00edces populares se imponen\u201d, dijo en esa entrevista.De paso, V\u00edctor V\u00edctor, nacido como\u00a0V\u00edctor Jos\u00e9 V\u00edctor Rojas, tambi\u00e9n tuvo lecciones de guitarra de parte de su pap\u00e1 y de Ram\u00f3n Vargas, cuyo hijo es el famoso Wilfrido Vargas.\u00a0Su muerte fue confirmada por el cantautor Pavel N\u00fa\u00f1ez, uno de sus amigos m\u00e1s cercanos, mientras su esposa Sobeida, quien se recuper\u00f3 del covid-19, no fue capaz de hablar a los medios. Sus cercanos lo recuerdan como un aut\u00e9ntico bohemio, al que adem\u00e1s le grabaron sus temas artistas como \u00c1ngela Carrasco, Emmanuel y Danny Rivera.Fue un hombre con sentido pol\u00edtico y vinculado a las causas sociales. Cuando ten\u00eda 13 a\u00f1os tuvo que vivir la ca\u00edda y el asesinato de Rafael Leonidas Trujillo, dictador dominicano, y esto despert\u00f3 su conciencia pol\u00edtica. De hecho, encabez\u00f3 una campa\u00f1a en su pa\u00eds ante la\u00a0Junta Central Electoral (JCE) para que en los tarjetones de votaci\u00f3n se pudiera incluir la palabra \"ninguno\" en unas elecciones presidenciales, en protesta por el descr\u00e9dito que le atribu\u00eda a la clase pol\u00edtica de la isla.\u00a0Redacci\u00f3n local y Efe", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/murio-el-musico-dominicano-victor-victor-518954", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La imagen de James y Bale en el festejo del Madrid que se hace viral", "contenido": " En la interna del Real Madrid solo hay festejo. La conquista del t\u00edtulo 34 en la Liga este jueves los puso a celebrar de gran manera. Abrazos, aplausos, saltos y sonrisas vivieron este jueves, luego de vencer al Villarreal. Una vez se escuch\u00f3 el pitazo final, los jugadores salieron a festejar entre ellos y los abrazos hac\u00edan confundir a unos con otros. Titulares, suplentes y directivos se reunieron en la cancha para portar la camiseta edici\u00f3n campe\u00f3n 2019-20. Solo hab\u00eda j\u00fabilo.Le puede interesar: (James Rodr\u00edguez, n\u00fameros grises en el campe\u00f3n Real Madrid).Dentro de los futbolistas que estuvieron en el terreno de juego se vio al colombiano James Rodr\u00edguez y al gal\u00e9s Gareth Bale, ambos borrados durante la temporada por Zinedine Zidane en especial en la recta final, estuvieron con la camiseta del equipo festejando.Pero hubo una imagen que se volvi\u00f3 viral en las redes sociales. Mientras la plantilla de futbolistas alzaban a Zidane y lo lanzaban hacia el cielo, se vio a James y a Bale observando ese momento, con una sonrisa, pero sin participar. \u00bfSer\u00e1 este el cap\u00edtulo final de James y Bale con el Real Madrid? Todo parece indicar que s\u00ed, aunque todav\u00eda falta una jornada de la Liga de Espa\u00f1a y la Champions League.Tambi\u00e9n lea: ('Si seguimos as\u00ed, con N\u00e1poles vamos a perder tambi\u00e9n': Messi) -\u00a0Atenci\u00f3n, proponen hist\u00f3rico revolc\u00f3n en la Dimayor: nueva liga-\u00a0Presidente de Santa Fe pide expulsi\u00f3n de clubes que hoy son disidencia-\u00a0\u00a1Y comenz\u00f3 la fiesta de celebraci\u00f3n del t\u00edtulo del Real Madrid!DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/real-madrid-campeon-la-polemica-imagen-de-james-y-bale-en-el-festejo-518910", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "El m\u00e1s c\u00e9lebre de los Harry's Bar del mundo: historia de una marca", "contenido": " Pocos bares-restaurantes en el mundo se pueden atribuir la creaci\u00f3n de una receta que le haya dado la vuelta al mundo. Harry\u2019s Bar, de Venecia, fundado el 13 de mayo de 1931, se dio el lujo de crear dos: la del Bellini (coctel con prosecco y melocot\u00f3n) y la del carpaccio, que en 1950 ide\u00f3 uno de sus cocineros, en honor del pintor italiano Vittore Carpaccio. ste lugar de la calle Valleresso, de la ciudad italiana, se convirti\u00f3 en destino de personalidades de talla mundial. Hemingway, Mar\u00eda Callas, Charles Chaplin, Winston Churchill fueron vistos en sus mesas y, seguramente, atendidos por su fundador, Giuseppe Cipriani (ya fallecido).Su leyenda parte de un acto de generosidad: Cipriani era bartender en el hotel Europa. Uno de sus clientes, un norteamericano asiduo, dej\u00f3 de ir de pronto. Al saber que era por falta de dinero, Cipriani le prest\u00f3 para los tragos de una noche.  El turista desapareci\u00f3; y tres a\u00f1os despu\u00e9s lleg\u00f3 a pagarle y a proponerle abrir un bar. El sitio llev\u00f3 el nombre del inversor: Harry Pickering. El lugar tuvo un \u00e9xito innegable, pero no exento de altibajos.En su momento fue obligado a cerrar por el r\u00e9gimen fascista, por seguir atendiendo a clientes jud\u00edos, cuando estaba prohibido. Y, ya d\u00e9cadas despu\u00e9s, el ministerio de Cultura Italiano le otorg\u00f3 el car\u00e1cter de Monumento Nacional (2001). Pueden interesarle tambi\u00e9n las historias de marcas como la de los alfajores que se convirtieron en el souvenir de argentina,\u00a0o Nespresso, las c\u00e1psulas que cambiaron la forma de preparar caf\u00e9 o la historia de Aunt Jemima, una marca que se despide para transformarse en este 2020. REDACCI\u00d3N DE CULTURA@CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/el-mas-celebre-de-los-harry-s-bar-del-mundo-historia-de-una-marca-519010", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La importancia del cuidado de los pies durante la cuarentena", "contenido": " Los pies juegan un papel fundamental en la vida del ser humano, y aunque muchas veces son olvidados e ignorados, son los responsables de proveer la coordinaci\u00f3n, el equilibrio y el desplazamiento. Al considerarse indispensables para el desarrollo de una gran parte de las tareas diarias que realizan las personas, hay que tener en cuenta que estos necesitan de un especial cuidado, inclusive en la \u00e9poca en la que Colombia y el mundo entero est\u00e1 viviendo a ra\u00edz de la crisis por el COVID-19.Y es que el hecho de que un gran porcentaje de la poblaci\u00f3n se encuentre en casa, hace necesario que se inculque una cultura de prevenci\u00f3n y del cuidado de los pies, ya que es posible que estos hayan sido descuidados por estos d\u00edas.Dentro de los principales problemas que se pueden presentar en los pies, aparecen los dolores repentinos por el mal uso del calzado; las bacterias y hongos; la sudoraci\u00f3n; y la resequedad. Para empezar, seg\u00fan el doctor Carlos Fern\u00e1ndez, jefe m\u00e9dico de pa\u00edses andinos y Centroam\u00e9rica de Consumer Health de Bayer S.A., \u201clas personas deben buscar un sitio c\u00f3modo para trabajar y hacer pausas activas cada dos horas, ya que hacer ejercicios suaves de extensi\u00f3n y contracci\u00f3n de las piernas y pies, contribuye a mantenernos sanos y activos\u201d. De igual manera, masajearlos con frecuencia especialmente en los puntos de presi\u00f3n, ayuda a mejorar la circulaci\u00f3n de la sangre, permitiendo que tanto la piel como los m\u00fasculos, tendones y articulaciones, reciban buen aporte de ox\u00edgeno y nutrientes.Pero el encontrarse en casa, da paso a que la mayor\u00eda de las personas caminen descalzas dentro de ella, o est\u00e9n en medias, pantuflas o chancletas, y en ese sentido, tambi\u00e9n hay que anotar algunas recomendaciones. \u201cLo ideal es que solo caminen descalzos los beb\u00e9s que est\u00e1n aprendiendo a caminar (\u2026) Aunque la casa pueda estar muy limpia, el riesgo de lesiones, heridas, golpes e infecciones por g\u00e9rmenes tra\u00eddos del exterior, puede estar a la orden del d\u00eda especialmente en las edades extremas de la vida, es decir, los ni\u00f1os o los ancianos, por lo tanto, se recomienda el uso de calzado suave y con agarre en los ni\u00f1os por su rapidez y velocidad, y en los ancianos por la falta de reflejos, estar siempre calzados con zapatos anti resbalones\u201d, continua el doctor Fern\u00e1ndez.En cuanto al uso de las medias, y las pantuflas o chancletas anteriormente mencionadas, las primeras deben ser c\u00f3modas, y las segundas, por lo general, no son ideales para usarlas todo el tiempo en casa o durante largas jornadas de pie, porque usualmente no son ergon\u00f3micas y modifican la forma del pie que se apoya, provocando dolores, generando lesiones por el roce, o engrosamiento de la piel (callos). En caso de que estos aparezcan, se deben cambiar los h\u00e1bitos, y si estos persisten, hay que consultar a un especialista.Las bacterias y los hongos tambi\u00e9n son protagonistas de esta \u00e9poca. Los pies sucios, mal cuidados o sudorosos, sin cambio de medias o de zapatos, con u\u00f1as largas y mal cuidadas, favorecen la aparici\u00f3n de los mismos, produciendo r\u00e1pidamente mal olor, ardor, rasqui\u00f1a, y hasta despellejamiento de la planta del pie. Para evitarlos o eliminarlos, \u201cse deben secar muy bien los pies despu\u00e9s del ba\u00f1o, no andar descalzos en pisos h\u00famedos o sucios, y aplicar talcos y antibacteriales, ya sea en polvo o en spray, para acabar con los g\u00e9rmenes que se adhieren a la piel, y la sudoraci\u00f3n de los pies producto de la actividad diaria\u201d, agrega el doctor Fern\u00e1ndez.Es garant\u00eda de buena salud y cuidado para los pies, mantenerlos libres de humedad generada por factores ambientales o por sudor. Aunque el sudor es normal, cuando sudan m\u00e1s de la cuenta, y no se tiene cuidado, se convierte en un factor de riesgo para enfermedades. La sudoraci\u00f3n puede evitarse teniendo calzado limpio, fresco y c\u00f3modo; empleando medias para ayudar a absorber el sudor y permitir su r\u00e1pida evaporaci\u00f3n; y utilizando talcos medicados o formulados con alcanfor, avena o un antibacterial que ayude a eliminar los g\u00e9rmenes, o impedir que se adhieran a la piel h\u00fameda.\u201cEn climas fr\u00edos hay que mantenerlos abrigados empleando medias y aplicando talco antes de las medias, ayudando as\u00ed a mejorar la temperatura y la circulaci\u00f3n de la sangre, disminuyendo la sudoraci\u00f3n y evitando que se resequen o generen callos por roce inadecuado. En los climas c\u00e1lidos, hay que mantenerlos con calzado abierto para evitar que suden, recordando aplicar alg\u00fan talco con avena o similar, que los mantenga libres de sudor y muy frescos, o emplear medias muy cortas para evitar el contacto directo con el zapato, y posible lesiones por sudoraci\u00f3n y reblandecimiento de la piel\u201d, puntualiza el doctor Fern\u00e1ndez.Por \u00faltimo, ponerle atenci\u00f3n a la resequedad de los pies, es otro de los puntos clave al momento de cuidarlos. Lo recomendable es mantenerlos frescos, secos e hidratados y lavarlos con agua limpia y jab\u00f3n suave; aplicando un talco desodorante con propiedades antibacteriales y antisudorales que adem\u00e1s ofrezcan frescura; y de vez en cuando, una crema humectante y suavizante principalmente en las \u00e1reas de roce con el calzado. La marca n\u00famero uno en el cuidado de los piesLos pies se deben cuidar todos los d\u00edas, y en ese sentido, para cada necesidad y tipo de pie, existe un producto Mexsana, la marca n\u00famero uno en el cuidado de los pies, cuenta con un amplio portafolio fabricado por Bayer S.A., que ofrece los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de calidad, y previene el 99,9 por ciento de los hongos y las bacterias que producen el sudor y el mal olor. A continuaci\u00f3n, conocer\u00e1 las opciones para que descubra la que m\u00e1s se adapta a sus pies:1. Cl\u00e1sico:Mexsana\u00ae Cl\u00e1sico es perfecto para quienes est\u00e1n en constante movimiento. Gracias a su acci\u00f3n propelente, se necesita menos dosificaci\u00f3n para cubrir la zona afectada; y proporciona una agradable frescura para todo el d\u00eda. Es de uso diario, y no deja huella.2. Lady:Mexsana\u00ae Lady contiene beneficios para inhibir el crecimiento de microorganismos que causan el mal olor, ofreciendo protecci\u00f3n con un delicado aroma. Es de uso diario, y adem\u00e1s, de r\u00e1pido secado.3. Ultra:Mexsana\u00ae Ultra fue desarrollado para quienes se exigen m\u00e1s, y buscan m\u00e1xima protecci\u00f3n para sus pies. Su f\u00f3rmula antibacterial y antitranspirante, ofrece extrema frescura y protecci\u00f3n contra el sudor y el mal olor hasta por 48 horas. Es de uso diario, y no deja huella.4. Avena:Mexsana\u00ae Avena es ideal para los que buscan productos con ingredientes naturales. Gracias a la sustancia emoliente y propelente, este producto tiende a perdurar en la piel y su extracto ayuda mantenerla humectada por m\u00e1s tiempo. Adicionalmente, el extracto de avena brinda mayor suavidad a los pies creando una barrera protectora contra las agresiones externas. Es de uso diario, y no deja huella.Cabe resaltar, que los productos anteriormente mencionados \u2013aquellos que vienen en spray- son amigables con el medio ambiente, ya que no da\u00f1an la capa de ozono, y su empaque es reciclable, lo que quiere decir, que son ideales para tener unos #PiesValientes.", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/la-importancia-del-cuidado-de-los-pies-durante-la-cuarentena-509078", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Pillan a empleado limpiando con saliva carros de supermercado", "contenido": " La bioseguridad, el distanciamiento social y el aseo son aspectos que se han vuelto m\u00e1s relevantes despu\u00e9s de la aparici\u00f3n de la pandemia del nuevo coronavirus. Por eso, hechos en los que se evidencian la indisciplina y la falta de cuidado con la salud de los dem\u00e1s se han vuelto virales en las \u00faltimas semanas.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Video: ni\u00f1os nadan y juegan con un cocodrilo como si nada pasara). En Colombia, por ejemplo, se han registrado casos ins\u00f3litos que han despertado la indignaci\u00f3n de todo el pa\u00eds. El que m\u00e1s resonancia ha tenido en los \u00faltimos d\u00edas fue el de un hombre que fue grabado mientras abr\u00eda y probaba distintos jugos dentro de un supermercado.Aunque algunas personas han dicho que este es el reflejo de la indisciplina que hay en la sociedad colombiana, en otras partes del mundo tambi\u00e9n se han registrado casos similares.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los trucos que la gente usa para fingir en Instagram que es perfecta)Recientemente, se volvi\u00f3 viral un video que grab\u00f3 una clienta en una de las sedes de la cadena de supermercados\u00a0FreshCo, ubicada en la ciudad de Toronto (Canad\u00e1).\u00a0El pasado 5 de julio, mientras estaba de compras,\u00a0Marta Casimiro vio que un empleado del establecimiento, aparentemente, estaba escupiendo en una toalla blanca con la que limpiaba los carros de mercado. \"No pod\u00eda creer eso. Estaba en 'shock' ... me siento enferma\", le dijo Casimiro al medio local 'CityNews', que registr\u00f3 la noticia. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver el video del supermercado aqu\u00ed).Seg\u00fan ella, hab\u00eda empezado a grabar porque se dio cuenta de que los carros de mercado estaban muy sucios. Su intenci\u00f3n era mostrarle al administrador del lugar el estado de los mismos. Sin embargo, el funcionario no la atendi\u00f3 y, sostuvo, cuando intent\u00f3 contactarlo al otro d\u00eda, no recibi\u00f3 la respuesta que esperaba.\u201c\u00c9l (el administrador) protegi\u00f3 a su trabajador. Dijo que no quer\u00eda ver el video. No me crey\u00f3 y me trat\u00f3 muy mal \", explic\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0Ni\u00f1o h\u00e9roe recibi\u00f3 ataque de un perro para salvar vida de su hermana).El medio canadiense contact\u00f3 a\u00a0Sobeys, la empresa propietaria de la cadena de supermercados. Su vicepresidenta de comunicaciones, Jacquelin Weatherbee, se\u00f1al\u00f3 que, aunque sab\u00eda que el comportamiento era \"absolutamente reprobable\", el hombre no era empleado de la empresa y ya no est\u00e1 trabajando en el supermercado.Casimiro se\u00f1al\u00f3 que, despu\u00e9s de que el video se conoci\u00f3, recibi\u00f3 una llamada del administrador. Esta vez, dijo, su tono fue \"m\u00e1s amable\". Como disculpa le dieron una tarjeta de regalo para hacer compras en la tienda. No obstante, se\u00f1al\u00f3 que a\u00fan espera que \"se haga justicia\".La publicaci\u00f3n que hizo la mujer gener\u00f3 un gran pol\u00e9mica en Canad\u00e1, donde los protocolos de bioseguridad y el distanciamiento social han sido usados para contrarrestar el avance de la pandemia.(Siga leyendo:\u00a0Cucute\u00f1o se burla del covid: no cree en el virus y no usa tapabocas). Seg\u00fan los datos de la Universidad Johns Hopkins, Canad\u00e1 ha logrado aplanar la curva de contagios por el nuevo coronavirus. El pico epidemiol\u00f3gico en ese pa\u00eds se registr\u00f3 en mayo, cuando hubo 2.800 casos nuevos en un solo d\u00eda. Actualmente, se est\u00e1n registrando entre 300 y 600 infecciones diarias.El balance general de las cifras se\u00f1ala que Canad\u00e1 cuenta con m\u00e1s de 110.000 personas contagiadas con el virus y ha registrado m\u00e1s de 8.600 fallecimientos por esa misma causa.(Adem\u00e1s:\u00a0El \u2018probador de jugos\u2019 y las \u2018colombianadas\u2019 que indignan al pa\u00eds). Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/video-viral-coronavirus-hombre-limpia-con-saliva-en-supermercado-covid-19-518870", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Especial: Soy Saludable Colsubsidio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/especial-soy-saludable-colsubsidio-515386", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "\u00bfBuscando estudiar? El 'Open Day' tiene la oferta que necesita", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/buscando-estudiar-el-open-day-tiene-la-oferta-que-necesita-515820", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Youtuber en Alerta Naranja | Coronavirus en Colombia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-youtuber-con-negocio-se-enfrenta-a-retos-518830", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El aterrador crimen del rey de las aplicaciones de mototaxismo", "contenido": " Este mi\u00e9rcoles se confirm\u00f3 la muerte de Fahim Saleh, de 33 a\u00f1os, quien era un millonario nacido en Bangladesh\u00a0que hab\u00eda invertido en la empresa de mototaxis colombiana \u2018Picap\u2019 y era due\u00f1o de la empresa Gokada, una aplicaci\u00f3n que ofrece el mismo servicio en Lagos, Nigeria. (Le recomendamos:\u00a0Imputan cargos a agresor de un perro que perdi\u00f3 sus ojos por el ataque.)Seg\u00fan reportaron medios internacionales, el hombre fue descuartizado en su apartamento en Manhattan en Nueva York, Estados Unidos. Su hermana, quien lleg\u00f3 al apartamento fue la que descubri\u00f3 el cuerpo y alert\u00f3 a la polic\u00eda.Aunque a\u00fan no se conoce la identidad del asesino, el diario Daily News se\u00f1ala que su asesinato estar\u00eda vinculado a una disputa empresarial. Adem\u00e1s, seg\u00fan The New York Times, se tratar\u00eda de un asesinato cometido por un experto.\u00a0Al parecer, un hombre vestido totalmente de negro habr\u00eda seguido al empresario hasta el ascensor de su condominio en Manhattan, y all\u00ed habr\u00eda usado un arma el\u00e9ctrica para inmovilizar al hombre.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Ordenan el cierre de algunas sedes judiciales de Bogot\u00e1.)Seg\u00fan medios internacionales, Saleh fund\u00f3 una empresa de capital de riesgo llamada Adventure Capital, destinada a ofrecer servicios digitales para mejorar la vida de personas en pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo e invirti\u00f3 en compa\u00f1\u00edas de Bangladesh y Colombia.En su momento, a trav\u00e9s de dicha empresa, Saleh invirti\u00f3 un capital semilla de 250.000 d\u00f3lares para la aplicaci\u00f3n colombiana Picap. (En otras noticias:\u00a0Se reactiva entrada de presos a las c\u00e1rceles, con estas condiciones.)De hecho en octubre del 2018, el empresario escribi\u00f3 un art\u00edculo sobre sus negocios en el mundo y dijo \"despu\u00e9s de Gokada, tambi\u00e9n invert\u00ed en un servicio colombiano de mototaxis llamado Picap, que presentaba sus propios desaf\u00edos regulatorios\u201d.En Colombia, asegur\u00f3, la gente no piensa en conducir taxis en motocicleta de forma peligrosa, al menos no en t\u00e9rminos de sufrir un accidente de tr\u00e1fico.(Adem\u00e1s:\u00a0El angustioso llamado de una juez por muerte de compa\u00f1ero por covid-19.)\"El problema, en cambio, es que hay muchos delitos asociados con motocicletas, especialmente robos y asesinatos automovil\u00edsticos. Para luchar contra estos cr\u00edmenes, el gobierno colombiano aprob\u00f3 una ley que proh\u00edbe que las motocicletas de m\u00e1s de un tama\u00f1o de motor, transporten a un pasajero masculino mayor de 14 a\u00f1os en algunas partes de Bogot\u00e1, la capital del pa\u00eds\", asegur\u00f3 el empresario.Tras su \u00e9xito en el mundo de las \u2018start-ups\u2019, la prensa local de Nueva York se\u00f1al\u00f3 que Saleh recientemente hab\u00eda comprado el apartamiento donde resid\u00eda por 2.2 millones de d\u00f3lares.  -\u00a0Vacuna de Oxford contra covid-19 ofrecer\u00eda doble nivel de protecci\u00f3n-\u00a0Presidente Duque insiste en que confinarse no es la soluci\u00f3n-\u00a0SIC impone millonaria multa a Postob\u00f3n por publicidad enga\u00f1osa JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/fahim-saleh-el-rey-de-las-aplicaciones-de-mototaxismo-asesinado-en-su-condominio-en-nueva-york-518820", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "'Medell\u00edn llegar\u00e1 a su pico a comienzos de agosto': Daniel Quintero", "contenido": " Daniel Quintero, alcalde de Medell\u00edn, explica las razones que llevaron a la ciudad a un nueva cuarentena total los fines de semana.(Le recomendamos:\u00a0Preocupaci\u00f3n por plaga de langostas que arrasa cultivos en los Llanos) El pico deber\u00eda llegar para la primera semana de agosto, ser\u00e1 el momento m\u00e1s dif\u00edcil. Queremos proteger a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable, personas mayores de 60.En Medell\u00edn estimamos que unas 3 millones de personas se van a contagiar. Por eso hemos dise\u00f1ado unas estrategias con base a la data que tenemos para prevenir que los riesgos sean mayores hasta que exista una vacuna que, se espera, pueda llegar en diciembre. Respecto a la indisciplina social, Quintero manifest\u00f3 que en la mayor\u00eda de los casos las personas se han apegado a la ley. Aunque reconoci\u00f3 que hay ciertos sectores que no la cumplen a carta cabal, como Villahermosa.Precisamente, manifest\u00f3 que en Villahermosa, pese a la indisciplina social, a los mayores los est\u00e1n cuidando, cosa que no est\u00e1 pasando en la Candelaria (centro), por lo que se decidi\u00f3 cerrar.\u201cNos estamos esforzando en procurar a los mayores. Iniciamos una campa\u00f1a de que si hay una persona mayor de 60 a\u00f1os se use tapabocas\u201d, indic\u00f3 Quintero. (Le puede interesar:\u00a0Cinco cosas que debe saber sobre la cuarentena en el valle de Aburr\u00e1) Medell\u00edn no es solo la ciudad que primero abri\u00f3, sino la m\u00e1s abierta. Cuando yo recibo la ciudad tiene una tasa de desempleo alta, la m\u00e1s alta del pa\u00eds. Esta situaci\u00f3n ha generado que se pierdan empleos, pero con las decisiones tomadas fue una de las ciudades que menos empleo perdi\u00f3 por cuenta de esto.\u00a0Gobernar es tomar decisiones, a veces hay que tomar decisiones entre cosas buenas, eso es f\u00e1cil. Pero a veces hay que hacerlo entre dos cosas dif\u00edciles y toca cuidar los empleos porque eso trae cosas malas para las familias. Tomar una decisi\u00f3n que proteja a las familias y a las vidas es retador.\u00a0Hemos puesto todo para que Medell\u00edn sea segura. Aqu\u00ed hasta una legumbrer\u00eda tiene que tener registros y protocolos.\u00a0 Eso hace que Medell\u00edn tenga una de las tasas de letalidad m\u00e1s bajas. Es retador. Hay que apelar a los principios y valores por los que me met\u00ed en la pol\u00edtica. Concibo la pol\u00edtica como un acto de responsabilidad.Mientras haya una cama disponible en Medell\u00edn, ser\u00e1 para quien la necesite.Esto es muy duro en la primera etapa. Ahora las camas de Barranquilla pueden servir para alguien de Medell\u00edn.Trabajamos para que los mayores no se contagien, pero es tan complejo que nadie conoce las respuestas. Nos ha tocado tomar decisiones en medio de la incertidumbre.Medell\u00edn, por lo menos, saldr\u00e1 m\u00e1s fuerte de esto. Nos va quedar en la conciencia que vamos a entregar todo, sin escatimar en recursos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a1Pilas! Cambi\u00f3 el pico y c\u00e9dula en todo el Valle de Aburr\u00e1) Tenemos pensado despu\u00e9s de realizar una evaluaci\u00f3n, que Medell\u00edn pueda contar este a\u00f1o con dos ferias. Por el momento estamos estudiando la estrategia para que sea as\u00ed, con la idea de cuidar a la ciudad. Hay un grupo de intensivistas que tenemos (119) en la ciudad y ellos han dise\u00f1ado un plan, ellos dijeron que sab\u00edan lo que enfrentaban. Crearon un plan de expansi\u00f3n a 700 camas y luego uno a mil. Hoy Medell\u00edn tiene m\u00e1s de 700 camas instaladas, pero avanzamos al plan mil. Este\u00a0fin de semana llegan 200 ventiladores m\u00e1s.\u200b Los planes los dise\u00f1an los mismos intensivistas. El modelo en Estados Unidos es el de un intensivista por 24 camas, ellos saben c\u00f3mo atender escenarios de guerra. Ese ser\u00eda el modelo de Medell\u00edn, apoyados de un equipo de otros m\u00e9dicos y enfermeros.Hay que expresar admiraci\u00f3n por lo que hacen los m\u00e9dicos, es mantener vivo a alguien. Ser preparado como intensivistas es un reto y no se consiguen a la vuelta de la esquina.Hemos pensado en traer un contingente de especialistas. No descartamos nada. (Le sugerimos leer:\u00a0Conozca los precios de los vuelos piloto entre Bucaramanga y C\u00facuta) A\u00fan no sabemos qu\u00e9 tan necesario sea. Cuando sea necesario activaremos las opciones.Tenemos un plan, y ese plan lo vamos ejecutando. Falta informaci\u00f3n para tener claro hasta d\u00f3nde va el pico.\u00a0Cuando uno mira la curva de otras ciudades como Madrid, o Nueva York, entonces uno puede calcular cu\u00e1ntas duplicaciones faltan. En el caso de Barcelona fueron dos, en el caso de Nueva York fueron tres duplicaciones.\u00a0Eso fue lo que nos llev\u00f3 a declarar la alerta naranja mucho m\u00e1s temprano, lo que permiti\u00f3 que nos alejemos de la zona cr\u00edtica.\u00a0 El transporte p\u00fablico puede seguir funcionando, pero van a encontrar poca demanda porque es una cuarentena estricta.\u00a0S\u00f3lo domicilios para farmacias y servicio m\u00e9dico. Cuando hay alguna operaci\u00f3n, un reforzamiento estructural de un edificio, hay que mantenerlo, operaciones particulares de industrias que s\u00ed deben funcionar.\u00a0Pero el comercio estar\u00e1 cerrado, si alguien sale tendr\u00e1 que explicar muy bien por qu\u00e9 sali\u00f3.Esta medida tiene un soporte epidemiol\u00f3gico, parte de la idea que se estudi\u00f3 en principio en Isarael de 14 d\u00edas abiertos y 20 cerrados, nosotros pusimos a correr todos los modelos buscando cu\u00e1l generaba el mejor efecto y encontramos que si le quit\u00e1bamos un d\u00eda a la semana y los del fin de semana, con ley seca, es mejor que la meseta sea m\u00e1s larga y no el pico m\u00e1s alto.Encontramos que la gente en el trabajo se cuida m\u00e1s, por eso supimos que los fines de semana la ciudadan\u00eda es m\u00e1s propensa a los contagios. Mire que en el \u00faltimo puente de junio encontramos 1.887 fiestas, junio fue desastroso. (Adem\u00e1s:\u00a0Tras 20 d\u00edas de retornar a territorio, ni\u00f1a ind\u00edgena fue asesinada) La gente se relaj\u00f3, fue a fiestas, la gente se quita el tapabocas en fiestas y cierran las ventanas, entonces crean todas las condiciones ideales para el virus. Una persona contagiada en una fiesta de 15 personas puede contagiar a la mitad de las personas. Ha sido muy criticada la ley seca, pero se han dado cuenta de que epidemiol\u00f3gicamente es una decisi\u00f3n correcta.Yo suelo construir un mensaje de esperanza, porque la gente quiere que les digamos c\u00f3mo protegerse. Si en su familia hay alguien gordo, hay que cuidarlo, la mayor\u00eda de las personas que est\u00e1n en UCI son j\u00f3venes con obesidad.Esta es la pol\u00edtica del amor. Quiero que ma\u00f1ana usted llame a su ser querido y le diga: quiero que te cuides este mes, porque en este mes va a ser alto el tema del contagio.  MEDELL\u00cdN", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/medellin/entrevista-con-daniel-quintero-alcalde-de-medellin-sobre-cuarentena-total-518750", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Pillan a empleado limpiando con saliva carros de supermercado", "contenido": " La bioseguridad, el distanciamiento social y el aseo son aspectos que se han vuelto m\u00e1s relevantes despu\u00e9s de la aparici\u00f3n de la pandemia del nuevo coronavirus. Por eso, hechos en los que se evidencian la indisciplina y la falta de cuidado con la salud de los dem\u00e1s se han vuelto virales en las \u00faltimas semanas.(Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Video: ni\u00f1os nadan y juegan con un cocodrilo como si nada pasara). En Colombia, por ejemplo, se han registrado casos ins\u00f3litos que han despertado la indignaci\u00f3n de todo el pa\u00eds. El que m\u00e1s resonancia ha tenido en los \u00faltimos d\u00edas fue el de un hombre que fue grabado mientras abr\u00eda y probaba distintos jugos dentro de un supermercado.Aunque algunas personas han dicho que este es el reflejo de la indisciplina que hay en la sociedad colombiana, en otras partes del mundo tambi\u00e9n se han registrado casos similares.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los trucos que la gente usa para fingir en Instagram que es perfecta)Recientemente, se volvi\u00f3 viral un video que grab\u00f3 una clienta en una de las sedes de la cadena de supermercados\u00a0FreshCo, ubicada en la ciudad de Toronto (Canad\u00e1).\u00a0El pasado 5 de julio, mientras estaba de compras,\u00a0Marta Casimiro vio que un empleado del establecimiento, aparentemente, estaba escupiendo en una toalla blanca con la que limpiaba los carros de mercado. \"No pod\u00eda creer eso. Estaba en 'shock' ... me siento enferma\", le dijo Casimiro al medio local 'CityNews', que registr\u00f3 la noticia. (Si nos lee desde la aplicaci\u00f3n, puede ver el video del supermercado aqu\u00ed).Seg\u00fan ella, hab\u00eda empezado a grabar porque se dio cuenta de que los carros de mercado estaban muy sucios. Su intenci\u00f3n era mostrarle al administrador del lugar el estado de los mismos. Sin embargo, el funcionario no la atendi\u00f3 y, sostuvo, cuando intent\u00f3 contactarlo al otro d\u00eda, no recibi\u00f3 la respuesta que esperaba.\u201c\u00c9l (el administrador) protegi\u00f3 a su trabajador. Dijo que no quer\u00eda ver el video. No me crey\u00f3 y me trat\u00f3 muy mal \", explic\u00f3.(Le puede interesar:\u00a0Ni\u00f1o h\u00e9roe recibi\u00f3 ataque de un perro para salvar vida de su hermana).El medio canadiense contact\u00f3 a\u00a0Sobeys, la empresa propietaria de la cadena de supermercados. Su vicepresidenta de comunicaciones, Jacquelin Weatherbee, se\u00f1al\u00f3 que, aunque sab\u00eda que el comportamiento era \"absolutamente reprobable\", el hombre no era empleado de la empresa y ya no est\u00e1 trabajando en el supermercado.Casimiro se\u00f1al\u00f3 que, despu\u00e9s de que el video se conoci\u00f3, recibi\u00f3 una llamada del administrador. Esta vez, dijo, su tono fue \"m\u00e1s amable\". Como disculpa le dieron una tarjeta de regalo para hacer compras en la tienda. No obstante, se\u00f1al\u00f3 que a\u00fan espera que \"se haga justicia\".La publicaci\u00f3n que hizo la mujer gener\u00f3 un gran pol\u00e9mica en Canad\u00e1, donde los protocolos de bioseguridad y el distanciamiento social han sido usados para contrarrestar el avance de la pandemia.(Siga leyendo:\u00a0Cucute\u00f1o se burla del covid: no cree en el virus y no usa tapabocas). Seg\u00fan los datos de la Universidad Johns Hopkins, Canad\u00e1 ha logrado aplanar la curva de contagios por el nuevo coronavirus. El pico epidemiol\u00f3gico en ese pa\u00eds se registr\u00f3 en mayo, cuando hubo 2.800 casos nuevos en un solo d\u00eda. Actualmente, se est\u00e1n registrando entre 300 y 600 infecciones diarias.El balance general de las cifras se\u00f1ala que Canad\u00e1 cuenta con m\u00e1s de 110.000 personas contagiadas con el virus y ha registrado m\u00e1s de 8.600 fallecimientos por esa misma causa.(Adem\u00e1s:\u00a0El \u2018probador de jugos\u2019 y las \u2018colombianadas\u2019 que indignan al pa\u00eds). Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/video-viral-coronavirus-hombre-limpia-con-saliva-en-supermercado-covid-19-518870", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Invima autoriza pruebas en humanos con nuevos ventiladores nacionales", "contenido": " El Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos (Invima) autoriz\u00f3\u00a0 este jueves que se realicen pruebas en humanos con los ventiladores mec\u00e1nicos desarrollados por la iniciativa InnspiraMED. Las pruebas arrancar\u00e1n con 15 pacientes en el hospital San Vicente Fundaci\u00f3n, Cl\u00ednica Las Am\u00e9ricas y Cl\u00ednica Universitaria Bolivariana.\u00a0(Puede leer:\u00a0Vacuna de Oxford contra covid-19 ofrecer\u00eda doble nivel de protecci\u00f3n)Adem\u00e1s, el Invima se\u00f1al\u00f3 que ensayar\u00e1n con estos tres tipos de ventiladores:\u00a0- Ventilador Gibic Neuma V1.0 \u2013 Prototipo Modelo UdeA- Ventilador mec\u00e1nico Sami \u2013 V. Prototipo Universidad EIA- RESPCOVID-IMSC2R-19, Prototipo IMSEl director del Invima, Julio C\u00e9sar Aldana, explic\u00f3 que \"InnspiraMED es un proyecto del departamento de Antioquia, que tiene incluidos tres desarrollos: uno de la Universidad de Antioquia, otro de la Escuela de Ingenier\u00eda y otro de las Industrias M\u00e9dicas Sampedro\u201d.\u201cLa Sala Especializada de Dispositivos M\u00e9dicos y Reactivos de Diagn\u00f3stico In Vitro concept\u00faa que se aprueba el desarrollo de la fase I del protocolo 'Evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o de un modelo de ventilador mec\u00e1nico est\u00e1ndar para cubrir las necesidades de asistencia ventilatoria durante la crisis sanitaria por infecci\u00f3n con SARS-CoV-2 covid-19' de la iniciativa InnspiraMED\u201d, se\u00f1al\u00f3 el Invima.(Le puede interesar:\u00a0El aterrador crimen del rey de las aplicaciones de mototaxismo)Adicionalmente, el organismo enfatiz\u00f3 en que\u00a0\u201cel alcance de los requisitos contemplados en el Acta No. 4 del 17 de abril de 2020, Acta No. 6 de mayo de 2020 y el Acta No. 9 de 2020 evidencian que tanto el desarrollo como el tiempo de aprobaci\u00f3n de este protocolo de investigaci\u00f3n para iniciar las pruebas en seres humanos\u00a0ha dependido exclusivamente del cumplimiento y rigurosidad por parte de los investigadores en las respuestas dadas a cada uno de los requerimientos\u201d.Estos dispositivos m\u00e9dicos, adem\u00e1s, cumplen con los est\u00e1ndares y requisitos internacionales.Finalmente, el Invima se\u00f1al\u00f3 que la Sala Especializada de la Comisi\u00f3n Revisora debe examinar y aprobar todos los protocolos de investigaci\u00f3n de los proyectos que involucran este tipo de dispositivos m\u00e9dicos, \"para poder iniciar la fase de investigaci\u00f3n cl\u00ednica con seres humanos. En esto radica la importancia de hacer esta evaluaci\u00f3n \u00e1gilmente, pero con todo el rigor sanitario, de manera que se mitigue cualquier riesgo que pueda acarrear su uso\u201d.Tras ello, esta iniciativa nacional debe continuar con las otras fases. -\u00a0Por \u2018Matarife\u2019, Petro y Robledo ahondan sus diferencias-\u00a0Cundinamarca lanza un salvavidas de ucis a Bogot\u00e1-\u00a0La edad y estas enfermedades aumentan el riesgo de morir por covid-19ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/invima-autoriza-pruebas-en-humanos-con-nuevos-ventiladores-de-innspiramed-518844", "categoria": "salud"}, {"titulo": "El arte de taparse la boca: el c\u00edrculo del arte se reactiva", "contenido": " El arte est\u00e1 en crisis, pero\u2026 \u00bfcu\u00e1ndo no ha estado en crisis? En las vacas gordas o en las vacas flacas, la crisis es parte del proceso creativo. Y en tiempos de pandemia, los artistas tienen mucho que decir. ArtBo fin de semana inicia su camino de este a\u00f1o con un recorrido por cuatro museos y 28 galer\u00edas de Bogot\u00e1, Cali y Medell\u00edn, que se transmitir\u00e1 este 18 de julio en directo, desde las 10 a. m., por www.eltiempo.com, nuestro canal de YouTube y nuestras diferentes redes sociales y por diferentes medios que, como nosotros, se han aliado al evento.Juanes, Fonseca, Chabuco, J Balvin y Yuri Buenaventura acompa\u00f1ar\u00e1n musicalmente el recorrido. Adem\u00e1s, tendr\u00e1 lugar el lanzamiento de 29 tapabocas Onda de Mar convertidos en obra de arte. \u201cEs algo in\u00e9dito\u201d, dice Mar\u00eda Paz Gaviria, gerente de plataformas de la C\u00e1mara de Comercio de Bogot\u00e1. \u201cLa idea es que se visibilice y se reactive el mundo del arte\u201d. Y de qu\u00e9 manera: el recorrido tendr\u00e1 pausas musicales con la participaci\u00f3n estelar de Juanes, Yuri Buenaventura, Chabuco y Fonseca. Y la aparici\u00f3n de J Balvin. Juan Pablo Calv\u00e1s, periodista de W Radio, ser\u00e1 el conductor principal y estar\u00e1 acompa\u00f1ado en el recorrido por Roberto Pombo, director de EL TIEMPO; Paola Turbay; Alejandro Santos; Gustavo G\u00f3mez; Camila Zuluaga; Mar\u00eda Wills; Paula Jaramillo y Pilar Casta\u00f1o, entre otros personajes del periodismo y la cultura.(Le puede interesar:\u00a0\u2018Mostramos una Colombia diversa que no estamos acostumbrados a ver\u2019)Pero el plato principal, sin duda, ser\u00e1 el lanzamiento de los tapabocas de Onda de Mar intervenidos por 29 artistas de distintas generaciones, desde j\u00f3venes promesas o nombres tan reconocidos como los de Luz \u00c1ngela Lizarazo, Wilson D\u00edaz o Miler Lagos, hasta figuras consagradas como \u00c1lvaro Barrios, Antonio Caro y Santiago C\u00e1rdenas.Los tapabocas se vender\u00e1n desde este s\u00e1bado por la p\u00e1gina ondademar.co y desde el viernes de la otra semana, en diferentes almacenes Carulla de Bogot\u00e1, Cali, Barranquilla y Medell\u00edn.El precio de cada tapabocas ser\u00e1 de 30.000 pesos, el 10 % de esa suma ser\u00e1 para el artista y el resto para que los cuatro museos, el MAMM, de Medell\u00edn; el Mambo, de Bogot\u00e1; la Tertulia, de Cali, y el Museo de Arte Moderno de Barranquilla les compren obras a las diferentes galer\u00edas para enriquecer sus colecciones. Los restaurantes American Ugly, de Bogot\u00e1, y Herbario de Medell\u00edn, ofrecen un brunch para acompa\u00f1ar el evento. Hay que hacer el pedido desde este viernes.(Adem\u00e1s:\u00a0Un colombiano acaba con 1.278 m\u00b2 de bosque por su forma de consumo)No lo duden: hay que usar el tapabocas. Y mejor con la firma de un artista y con todas las normas para protegerse de la covid-19. (bis) oficina de proyectos \u2013 Juan ObandoGaler\u00eda Adri\u00e1n Ib\u00e1\u00f1ez \u2013 Gloria HerazoAurora, espacio para el arte y el dise\u00f1o \u2013 Kindi LlajtuCasa Hoffmann \u2013 Juan Cort\u00e9sCasas Riegner \u2013 Antonio CaroGaler\u00eda Espacio Continuo \u2013 Gustavo Ni\u00f1oGaler\u00eda Indiana Bond sXXI \u2013 Alejandro OspinaEl Museo \u2013 \u00c1lvaro BarriosEspacio El Dorado \u2013 Gustavo SorzanoFORO.SPACE \u2013 Andr\u00e9s Mat\u00edas PinillaGaler\u00eda Elvira Moreno \u2013 Sa\u00fal S\u00e1nchezGaler\u00eda Jenny Vil\u00e0 \u2013 Luz LizarazoInstituto de Visi\u00f3n \u2013 Wilson D\u00edazLa Balsa Arte \u2013 Miguel C\u00e1rdenasLa Cometa \u2013 Ana Gonz\u00e1lezLA Galer\u00eda - David Pe\u00f1aLokkus \u2013 Daniel SalamancaLGM Galer\u00eda \u2013 Miler LagosLiberia \u2013 Jorge Juli\u00e1n Aristiz\u00e1balOtros 360\u00b0 - Evelyn TovarPlecto \u2013 Camilo MontoyaPolicroma \u2013 Juli\u00e1n UrregoRINC\u00d3N \u2013 L\u00eda Garc\u00edaSal\u00f3n Comunal \u2013 Marcela Rodr\u00edguezSextante \u2013 Santiago ParraSGR Galer\u00eda \u2013 Paulo LiconaSketch \u2013 Karolina RojasSN MaCarena \u2013 Miguel Bohmer El recorrido y los conciertos se transmitir\u00e1n ma\u00f1ana, 18 de julio, en directo desde las 10 a. m. por www.eltiempo.com y a trav\u00e9s de nuestro canal de Youtube. -\u00a0Osmel Sousa habla de elecci\u00f3n de reina de Colombia a Miss Universo-\u00a0V\u00edctor Mallarino confiesa que siendo joven fue acosado por otro hombre-\u00a0Andr\u00e9s Calamaro les declar\u00f3 la guerra a los fan\u00e1ticos de QueenCULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/arte-y-teatro/recorrido-virtual-por-galerias-y-museos-ademas-de-la-coleccion-de-tapabocas-onda-de-mar-519086", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Podr\u00edan estar vendiendo alcohol met\u00edlico con la fachada de et\u00edlico\u2019", "contenido": " Ante la alerta por la muerte de 24 personas en Bogot\u00e1 con hallazgos de metanol en sus cuerpos, EL TIEMPO habl\u00f3 en exclusiva con Carlos Antonio Murillo, subdirector de servicios forenses del Instituto Nacional de Medicina Legal, para que explicara el porqu\u00e9 de la alarma.(Le recomendamos:\u00a0\u00bfMe pueden poner un comparendo por no usar tapabocas en el carro?) A comienzos de este a\u00f1o la FDA, una agencia del gobierno de los Estados Unidos responsable de la regulaci\u00f3n de alimentos, medicamentos, cosm\u00e9ticos, aparatos m\u00e9dicos, productos biol\u00f3gicos y derivados sangu\u00edneos advirti\u00f3 a los consumidores y proveedores de cuidados de la salud que ha visto un fuerte incremento en productos para desinfectar las manos que est\u00e1n etiquetados que contienen etanol (conocido tambi\u00e9n como alcohol et\u00edlico) pero que han dado positivos en las pruebas de contaminaci\u00f3n por metanol . La pregunta es \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando en Bogot\u00e1? (Le puede interesar:\u00a0Taxista cuenta c\u00f3mo termin\u00f3 contagiando a toda su familia) \u00bfQu\u00e9 es el metanol? El metanol, o alcohol de madera, es una sustancia que puede ser t\u00f3xica cuando se absorbe por la piel o se ingiere, y puede ser potencialmente mortal. Es de uso industrial y se utiliza con varios fines entre ellos para temas de refrigeraci\u00f3n. No suele ser de uso rutinario en nuestras casas o en la vida de una persona. \u00bfEs diferente al etanol?\u200bS\u00ed. El etanol es el que utilizamos para la desinfecci\u00f3n y el que encontramos en algunas bebidas alcoh\u00f3licas. Se encuentra comercialmente sin ninguna dificultad. \u00bfC\u00f3mo se comprueba que una persona tiene metanol en su cuerpo? \u200bSe detecta en los laboratorios forenses a trav\u00e9s de estudios de sangre o de otros l\u00edquidos del cuerpo cuando una persona tiene sintomatolog\u00eda o ha muerto por una intoxicaci\u00f3n. \u00bfY por qu\u00e9 se elev\u00f3 esa alerta en Bogot\u00e1? \u200bEl Instituto Nacional de Medicina Legal ha observado en los \u00faltimos dos meses un incremento inusual de resultados positivos en los laboratorios de toxicolog\u00eda forense de metanol en cad\u00e1veres que han llegado por muertes catalogadas como \u2018en estudio\u2019. Es decir, personas que mueren y no se sabe cu\u00e1l es la causa real de su muerte. Estos cuerpos llegan por orden judicial y los pat\u00f3logos forenses realizan las autopsias m\u00e9dico legales para determinar cu\u00e1l fue la causa del fallecimiento. En el marco de esos estudios toma muestras biol\u00f3gicas para que los laboratorios de toxicolog\u00eda analicen si encuentran alg\u00fan t\u00f3xico que pueda explicar la muerte. (Le recomendamos:\u00a0Claudia L\u00f3pez le presentar\u00eda a Duque propuesta de cuarentena general) \u00bfDe cu\u00e1ntos casos est\u00e1n hablando?\u200bEn estos dos \u00faltimos meses hemos diagnosticado 24 casos en Bogot\u00e1. Es un incremento inusual de muertes con metanol positivo y por eso ya estamos realizando estudios. Hemos encontrado que muchas de estas personas ten\u00edan historia de ingesta de alcohol, por eso estamos orientados a que, puede ser, que haya una ingesta de alcohol que usualmente no se hace con fines suicidas o con otros fines diferentes a consumir por una necesidad. \u00bfQu\u00e9 perfil tienen las v\u00edctimas?\u200bHay personas habitantes de la calle y tenemos personas con antecedentes de alcoholismo. \u00bfQu\u00e9 puede estar sucediendo? \u200bUna hip\u00f3tesis es que ante la pandemia hay una mayor facilidad para la compra de alcohol por parte de los hogares. Eso hace que los habitantes de la calle o los alcoh\u00f3licos tengan m\u00e1s facilidades para adquirir esta sustancia. Es decir, estas personas lo consumen de forma voluntaria. Nuestro llamado es que se revise el origen del alcohol porque podr\u00edan ser que est\u00e9n vendiendo alcohol met\u00edlico con la fachada de et\u00edlico. Ese es un riesgo grande. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Medicina Legal alerta por aumento de muertes por metanol en Bogot\u00e1) \u00bfDe qu\u00e9 otra forma se puede generar la intoxicaci\u00f3n por alcohol met\u00edlico? \u200bEl alcohol se puede absorber por varias v\u00edas: por inhalaci\u00f3n, por ingesta o a trav\u00e9s de la piel. En los casos de Bogot\u00e1 la gran mayor\u00eda ha sido por ingesta, es decir, son personas que voluntariamente toman el alcohol sin mirar su procedencia. En la literatura est\u00e1 descrito que tambi\u00e9n puede haber absorci\u00f3n a trav\u00e9s de la piel o por aspiraci\u00f3n pero tendr\u00eda que ser en una exposici\u00f3n muy alta para explicar una muerte. Por ahora creemos que todos estos casos est\u00e1n relacionados con la ingesta y no con la inhalaci\u00f3n o el uso t\u00f3pico de alcoholes. Una recomendaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda \u200bLa ciudadan\u00eda tiene que comprar el alcohol de limpieza et\u00edlico en sitios seguros y aunque sean confiables no dejarlos en sitios visibles que propicien consumos peligrosos para la salud humana. Creemos que cuando hay ley seca las personas alcoh\u00f3licas pueden estar tentadas a consumir este tipo de sustancias. Esto puede ser mortal.  -\u00a0As\u00ed trocaron un cad\u00e1ver y se lo entregaron a otra familia -\u00a0Explosi\u00f3n en obra de construcci\u00f3n dej\u00f3 una persona muerta y 2 heridas -\u00a0Cundinamarca lanza un salvavidas de UCI a Bogot\u00e1 CAROL MALAVER*Subeditora de la secci\u00f3n Bogot\u00e1Si usted ha sido v\u00edctima de intoxicaci\u00f3n por metanol escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/podrian-estar-vendiendo-alcohol-metilico-con-la-fachada-de-etilico-en-bogota-518984", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las voluntarias que atienden a los heridos de Tasajera", "contenido": " Han pasado 11 d\u00edas del incendio en Tasajera (Magdalena) del cami\u00f3n cisterna cargado de gasolina que cobr\u00f3, hasta el momento, la vida de 39 personas y el dolor y el luto en este pueblo de pescadores de la Ci\u00e9naga Grande no cesa.El silencio se apoder\u00f3 de los habitantes de este corregimiento, que sienten estar pagando un castigo, al que se suma otro mal que los tiene arrinconados: la pandemia de coronavirus, que tambi\u00e9n est\u00e1 cobrando vidas.(Especial EL TIEMPO: Tasajera, perder la vida por un gal\u00f3n de gasolina) Pero en medio de la tristeza un grupo de voluntarias, que de manera silenciosa desde el mismo d\u00eda del siniestro, tratan de curar las heridas de aquellas personas que intentaron rescatar de las llamas a sus amigos y familiares, sin ning\u00fan tipo de protecci\u00f3n y asumiendo todos los riesgos. Fueron hombres y j\u00f3venes que luego de ser atendidos en los centros hospitalarios de Puebloviejo, Ci\u00e9naga, Santa Marta y Barranquilla, ya dados de alta y que ahora permanecen en sus casas sin los m\u00e1s m\u00ednimos implementos de salud e higiene para seguir sanando las quemaduras que les provoc\u00f3 el incendio. (Le recomendamos:\u00a0Tragedia de familia en Tasajera: 12 miembros, entre muertos y heridos) Es aqu\u00ed donde aparece la obra de Katerine Ariza, una auxiliar de enfermer\u00eda y promotora de salud, quien con otras dos enfermeras del pueblo, visitan todos los d\u00edas a estos valerosos vecinos y amigos para curarlos, utilizando medicamentos especializados que han recibido de donaci\u00f3n de personas de Barranquilla, Santa Marta, Ci\u00e9naga y del mismo Puebloviejo.\u201cEllos son pescadores pobres que no tienen recursos para pagar un tratamiento, entonces nosotras vamos a sus casas y los atendemos\u201d, cuenta Ariza, l\u00edder de la iniciativa que a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n de Desarrollo Social, que creo con su esposo, est\u00e1 recibiendo las ayudas. \u201cLo \u00fanico que no aceptamos es plata en efectivo, y solo recibimos lo que tenga que ser medicamentos que nos permita curar a estas personas\u201d.Hay personas que han insistido en mandarles comida, la que es repartida entre las familias que han resultados damnificadas por el accidente, como quiera que perdieron a los hombres que eran los encargados de llevar el sustento. (Vea tambi\u00e9n:\u00a0La cruda realidad de Tasajera y de los pueblos vecinos) Desde las primeras horas del d\u00eda estas mujeres salen a recorrer las calles de Tasajera en busca de los heridos. Hasta el momento est\u00e1n atendiendo a siete, pero est\u00e1n seguras que este grupo se incrementar\u00e1 cuando regresen los que est\u00e1s hospitalizados.\u201cHay dos personas que tienen heridas muy delicadas, y en la sola curaci\u00f3n nos podemos tardar de dos a tres horas\u201d, cuenta Karerine, quien asegura que ella y las otras dos voluntarias no ocultan su temor de realizar este trabajo ya que pueden ser infectadas con el coronavirus. (Le recomendamos: Sobreviviente de\u00a0Tasajera: 'Mi hijo est\u00e1 por nacer y ahora no puedo trabajar') En estos momentos Katerine pide a las personas interesadas en apoyar el trabajo que realizan con estos heridos, la donaci\u00f3n de elementos como vaselina, gasas est\u00e9riles, guantes esterilizados, cremas cicatrizantes como Fitostimoline, Furacin, kits de aseo personal, pa\u00f1itos h\u00famedos, alcohol antis\u00e9ptico, papel higi\u00e9nico, adem\u00e1s de tapabocas N 95, \u201cson para protegernos del covid-19, no podemos dejar a tras nuestra protecci\u00f3n\u201d.Las personas interesadas en apoyar esta causa se puede comunicar con Katerine Ariza al celular 301 4396275, y sobre las donaciones enfatiza que son en especie, no en dinero. \u201cNos puede hacer llegar todo al Servientrega de Ci\u00e9naga, que all\u00e1 nosotras la recogemos\u201d. -\u00a0Preocupaci\u00f3n por plaga de langostas que arrasa cultivos en los Llanos -\u00a0'Medell\u00edn llegar\u00e1 a su pico a comienzos de agosto': Daniel Quintero -\u00a0Reconocida arquitecta denuncia haber sido v\u00edctima de extorsi\u00f3n Leonardo Herrera Delgans*Corresponsal EL TIEMPO BarranquillaEn Twitter: @leoher69leoher@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/barranquilla/tres-voluntarias-curan-a-los-heridos-de-tasajera-518902", "categoria": "colombia"}]