[{"titulo": "\u00bfQu\u00e9 hago si me imponen un comparendo por violar la cuarentena?", "contenido": " El presidente Iv\u00e1n Duque expidi\u00f3 el Decreto 593 de 2020, con el cual se formaliz\u00f3 la extensi\u00f3n de la cuarentena hasta el 11 de mayo y que contempla 41 excepciones para salir. Sin embargo, algunas personas han incumplido esto y les han impuesto sanciones.\u00a0(Le puede interesar: Fallecidos por coronavirus ya son 269 \u00bfQu\u00e9 revelan las cifras?) En Bogot\u00e1, por incumplir, desacatar, desconocer o impedir la funci\u00f3n o la orden de polic\u00eda, que es multa general tipo 4, van 72.309 comparendos, y se han recaudado\u00a0397 millones de pesos por los pagos,\u00a0seg\u00fan la Secretar\u00eda de Seguridad, Convivencia y Justicia. Le pueden imponer un comparendo tipo 4, que equivale al pago de 936.320 pesos, por salir de su casa  sin estar entre las 41 excepciones decretadas. Tambi\u00e9n le pueden imponer una sanci\u00f3n de  tipo penal, de cuatro a ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n, por propagar el virus; o una sanci\u00f3n econ\u00f3mica, de alrededor de $ 292 millones, por estar en una fiesta o incitar al tumulto . La Polic\u00eda puede imponer una sanci\u00f3n del C\u00f3digo de Convivencia y dejar a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda para imponer otra sanci\u00f3n. Si una persona se pone agresiva o es reincidente, puede ponerse a disposici\u00f3n de la justicia. Consulte su comparendo ingresando con el n\u00famero y fecha de expedici\u00f3n de su c\u00e9dula a la p\u00e1gina de la Polic\u00eda Nacional. En este registro podr\u00e1 identificar por qu\u00e9 le impusieron el comparendo y las medidas correctivas que le aplican en cada caso.  La Polic\u00eda impone orden de comparendo, pero es el inspector de polic\u00eda (que es un civil) quien decide si hubo o no contravenci\u00f3n. Cuando la persona no est\u00e9 de acuerdo con la multa, puede acudir al inspector de polic\u00eda (de la zona donde se cometi\u00f3 la supuesta falta) y\u00a0objetar la sanci\u00f3n dentro de los tres primeros d\u00edas h\u00e1biles siguientes ante la autoridad competente. La persona debe anexar \u2014en audiencia\u2014\u00a0los medios de pruebas, videos, testigos, hechos, documentos con los que argumente por qu\u00e9 no estaba violando el aislamiento, por ejemplo, si est\u00e1 dentro de las 41 excepciones. Esto le garantiza su derecho a la defensa.Si su comparendo se\u00f1ala multa tipo 1 o 2, puede participar en una actividad pedag\u00f3gica de convivencia y, posteriormente, podr\u00e1 solicitar al inspector de polic\u00eda el no pago de la multa.(Si est\u00e1 en Bogot\u00e1 puede hacer el tr\u00e1mite haciendo clic aqu\u00ed)Una vez registrada su objeci\u00f3n esta ser\u00e1 remitida al inspector de polic\u00eda asignado para su comparendo. S\u00ed, desde el 27 de abril est\u00e1n abiertas las inspecciones de polic\u00eda. Puede llamar a la l\u00ednea 123 y o su cuadrante. Tambi\u00e9n a la l\u00ednea 195.  Si el ciudadano decide pagar la multa, podr\u00e1 hacerlo dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes y obtener un descuento del 50 por ciento por pronto pago. Tenga en cuenta que el pago de la  multa se deber\u00e1 realizar en las cuentas habilitadas por la administraci\u00f3n distrital o municipal. Una vez cumplida la medida correctiva deber\u00e1 informar al inspector de polic\u00eda que tenga asignado su comparendo. El no pagar la multa puede generarle intereses.  Si a causa de la emergencia relacionada con covid-19 presenta impedimento para realizar el pago voluntario dentro del t\u00e9rmino de los 5 d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la expedici\u00f3n del comparendo, deber\u00e1 informar dentro de este mismo t\u00e9rmino a trav\u00e9s de derecho de petici\u00f3n. (Si est\u00e1 en Bogot\u00e1 puede hacerlo haciendo clic aqu\u00ed) Puede hacerla en las redes sociales de EL TIEMPO o en @LuisaMercadoD LUISA MERCADOREDACCI\u00d3N POL\u00cdTICAInstagram: @luisamercado1", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/coronavirus-colombia-multa-por-violar-la-cuarentena-y-que-hacer-489744", "categoria": "politica"}, {"titulo": "'En agosto o septiembre volver\u00eda el f\u00fatbol colombiano': Mindeporte", "contenido": " La pregunta que se hace todo el mundo del f\u00fatbol en Colombia es cu\u00e1ndo regresar\u00e1n sus torneos profesionales, paralizados por la propagaci\u00f3n del coronavirus por todo el pa\u00eds. Muchas son las especulaciones, pero este jueves, el ministro del Deporte, Ernesto Lucena, comenz\u00f3 a despejar estas dudas. En medio de una reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n S\u00e9ptima de la C\u00e1mara de Representantes, el ministro del Deporte asegur\u00f3 que el f\u00fatbol colombiano podr\u00eda regresar en agosto o septiembre de este a\u00f1o, dependiendo de todos los an\u00e1lisis que se hagan.\"La gran pregunta de todos es cu\u00e1ndo comenzar\u00eda (los torneos del f\u00fatbol colombiano), yo no quiero ser irresponsable ni mucho menos diciendo una fecha puntual, pero creer\u00eda que podr\u00edamos pensar en agosto o septiembre de este a\u00f1o\", asegur\u00f3.(Le puede interesar: Conclusiones de la reuni\u00f3n entre el f\u00fatbol y el ministro de Deporte).Lucena afirm\u00f3 que la idea del presidente de la Rep\u00fablica, Iv\u00e1n Duque, es observar cu\u00e1l es el comportamiento en las diferentes ligas del mundo en donde se reactive este deporte para tener ejemplos de c\u00f3mo actuar. \u201cHay un mensaje claro del Presidente al decir que no quiere ser la primera liga que comience en el continente. Quiere ver qu\u00e9 est\u00e1 pasando en Europa, en las ligas importantes del mundo, en las que llevan un tiempo m\u00e1s adelantado de covid-19 y sobre esa base tomar decisiones\u201d, a\u00f1adi\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La encrucijada en la que est\u00e1 Boca Juniors por el caso Villa)Por otra parte, el ministro del Deporte afirm\u00f3 que el 11 de mayo, d\u00eda en el que se acaba el periodo de cuarentena, el Ministerio de Salud le entregar\u00e1 un reporte del protocolo presentado por la Dimayor y ah\u00ed entrar\u00e1n los diferentes actores a mirar cu\u00e1l ser\u00eda la fecha para la reactivaci\u00f3n del f\u00fatbol.\u201cEl Ministerio de Salud debe darnos ese primer diagn\u00f3stico del protocolo el 11 de mayo, d\u00eda en que termina esta fase de cuarentena. Ese d\u00eda comenzar\u00edamos una fase de retroalimentaci\u00f3n entre los clubes, la Dimayor, la Federaci\u00f3n, el Ministerio del Deporte y Minsalud para determinar cu\u00e1ndo ser\u00eda esa fecha de inicio. Una vez se determine esa fecha de inicio, se sumar\u00edan 28 d\u00edas al arranque\u201d, analiz\u00f3.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/ernesto-lucena-dice-que-futbol-colombiano-podria-volver-en-agosto-o-septiembre-490466", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Las \u00faltimas horas de un joven que muri\u00f3 por coronavirus en Cartagena", "contenido": " La muerte por coronavirus de John David Estrada Mart\u00ednez, un joven de 29 a\u00f1os de edad, en Cartagena de Indias, deja, seg\u00fan su familia, dudas sobre si el servicio m\u00e9dico que recibi\u00f3 en horas previas a su deceso fue el que amerita un paciente positivo para covid-19.Este joven que, seg\u00fan el Ministerio de Salud, no ten\u00eda antecedentes de enfermedad alguna falleci\u00f3 el pasado lunes 27 de abril. Sus familiares argumentan que hubo negligencia m\u00e9dica por parte de la EPS Salud Total. EL TIEMPO conoci\u00f3 en exclusiva los procedimientos m\u00e9dicos a los cuales fue sometido el joven en los d\u00edas previos a su muerte.Estrada Mart\u00ednez fue atendido el 22 de abril en consulta a las 10 de la ma\u00f1ana por un cuadro de disnea, n\u00e1useas y vomito con cinco d\u00edas de evoluci\u00f3n. Al ser interrogatorio por la EPS, se descubre que el paciente es recepcionista de un hotel y es clasificado de inmediato como sospechoso portador de covid- 19. (Le recomendamos:\u00a0\u00bfQu\u00e9 muestran las cifras sobre los fallecidos por coronavirus en Colombia?) El mismo d\u00eda, seg\u00fan la EPS, se le realiz\u00f3 un RX de t\u00f3rax, que da como resultado \u201cun leve reforzamiento trama bronquial, sin consolidaciones, infiltrados, ni derrame\u201d.\u00a0Tambi\u00e9n un hemograma, evaluado por la EPS como \u201cdentro de los l\u00edmites normales\u2019.El d\u00eda 23 de abril, en la misma unidad, se le realiza al paciente  la prueba PCR covid-19.\u00a0\u201cPor estabilidad hemodin\u00e1mica (afebril, sin desaturaci\u00f3n), se define egreso con aislamiento preventivo y manejo sintom\u00e1tico con acetaminof\u00e9n, bromuro de ipatropio y metoclopramida por nauseas\u201d, sostiene Salud Total.Tres d\u00edas despu\u00e9s, el 26 de abril, a las 2 de la tarde, la EPS recibe el resultado, que arroja positivo, y el paciente es incluido en la base de datos para seguimiento. (En otras noticias:\u00a0L\u00edder comunal y tres familiares fueron asesinados en el Cauca) \u201cEl mismo d\u00eda, a las 11 de la noche, un funcionario del centro regulador de urgencias se comunica con jefe Pad, preguntando por la red de ambulancias ya que el familiar del protegido se comunic\u00f3 con ellos e informa que el paciente se encuentra con disnea\u201d, sostiene Salud Total. Desde El Pad se orienta sobre la red de ambulancias y explican que, por la hora, la autorizaci\u00f3n se expedir\u00eda al d\u00eda siguiente o, en su defecto, se puede llamar a l\u00ednea de autorizaciones para generar la orden.  Desde el Crue refieren contacto no efectivo con prestadores, de tal manera que el paciente es trasladado en un veh\u00edculo particular a Hospital Universitario del caribe (IPS de referencia para casos de covid- 19 en la ciudad), donde, seg\u00fan versiones del familiar, el joven es atendido en el mismo veh\u00edculo.Seg\u00fan la EPS, en sus sistemas de informaci\u00f3n aparece generada la autorizaci\u00f3n de la consulta de urgencias con NAP 11669-2013104434. El d\u00eda 27 de abril, a la 1:55 de la madrugada, el paciente es egresado del Hospital Universitario a su domicilio. (Lea tambi\u00e9n:\u00a020 guerrilleros del Eln se desmovilizaron tras combates en Cauca) Ese mismo d\u00eda, a las 8:15 a.m., se realiza una consulta de teleorientaci\u00f3n por parte de un m\u00e9dico de la EPS, quien entabla comunicaci\u00f3n con la hermana del paciente. La mujer informa que hay exacerbaci\u00f3n de tos por lo que el medico de Salud Total pasa el caso a plan domiciliario para coordinar una visita.A las 10 de la ma\u00f1ana, la EPS, asegura que realiza una nueva llamada  a la familia, por parte del m\u00e9dico de plan domiciliario, para coordinar una visita. Ante la descripci\u00f3n de los s\u00edntomas, el m\u00e9dico, que atiende al paciente por tel\u00e9fono, considera oportuna la remisi\u00f3n a un centro de mayor complejidad y se coordina el traslado de una ambulancia.\"A las 10:50 a.m., el plan m\u00e9dico domiciliario coordina el servicio con el prestador de ambulancia Open Salud, quien realiza el traslado del paciente alrededor de las 1:30 p.m. desde el domicilio del paciente en el barrio San Francisco hasta el hospital universitario\", agrega la EPS Salud Total. John David Estrada Mart\u00ednez\u00a0falleci\u00f3 las 5 de la tarde. De momento, Cartagena suma 235 contagios de covid-19 confirmados, 21 fallecidos y 69 personas recuperadas. JOHN MONTA\u00d1ORedactor de EL TIEMPOCartagenaEn Twitter: @PilotodeCometas", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-en-colombia-hoy-detalles-del-hombre-de-29-anos-que-murio-en-cartagena-por-covid-19-490344", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018El coronavirus no fue creado por el hombre\u2019: Inteligencia de EE. UU.", "contenido": " La Direcci\u00f3n de Inteligencia Nacional (Odni, por sus siglas en ingl\u00e9s), de Estados Unidos, dio a conocer, mediante un comunicado publicado en su p\u00e1gina web, que la pandemia que vive el mundo actualmente no fue creada por el hombre. \u201cEl coronavirus no fue creado por el hombre ni modificado gen\u00e9ticamente\u201d, dijo la entidad, a manera de conclusi\u00f3n para labores de investigaci\u00f3n que lleva a cabo. \u201cComo lo hacemos en todas las crisis, los expertos responden aumentando los recursos y produciendo inteligencia cr\u00edtica sobre temas vitales para la seguridad nacional de Estados Unidos.\u00a0Y estamos de acuerdo\u00a0con el amplio consenso cient\u00edfico de que el virus ni se cre\u00f3 ni se modific\u00f3\", se reiter\u00f3.Eso s\u00ed, la Odni agreg\u00f3 que seguir\u00e1 trabajando para descubrir el origen del brote.\"Continuaremos examinando, rigurosamente, la informaci\u00f3n emergente para determinar si el brote comenz\u00f3 a trav\u00e9s del contacto con animales infectados o si fue el resultado de un accidente en un laboratorio en Wuhan\".Hay que recordar que el nuevo coronavirus 'naci\u00f3' en la ciudad china de Wuhan, capital de la provincia de Hubei. Las mercados del lugar han sido uno de los sectores se\u00f1alados como 'cuna' de la emergencia, por el comercio y consumo de animales silvestres que se da en ellos.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/coronavirus-inteligencia-de-estados-unidos-dice-que-no-fue-creado-por-el-hombre-490458", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Nueva York: hallan cad\u00e1veres en descomposici\u00f3n en camiones de mudanza", "contenido": " La Polic\u00eda de Nueva York inici\u00f3 una investigaci\u00f3n despu\u00e9s de que se recibieron llamadas de vecinos de Brooklyn quej\u00e1ndose por el mal olor que presuntamente proven\u00eda de decenas de cuerpos almacenados, frente a una funeraria, en camiones de la cadena U-Haul, normalmente alquilados por horas para mudanzas, y que los agentes pudieron apreciar en estado de descomposici\u00f3n.\u00a0Una llamada asegur\u00f3 incluso que \"sal\u00eda sangre de uno de los camiones\".(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u2018Nunca vi tanta gente morir en un turno\u2019: param\u00e9dico en Nueva York) A causa de estos reportes, agentes fueron enviados a la funeraria, donde el personal sacaba cuerpos de estos camiones de mudanza para luego tratar de ubicarlos en un cami\u00f3n refrigerador o morgue m\u00f3vil, indica el peri\u00f3dico digital amNY. Una fuente policial le coment\u00f3 posteriormente a ABC News que dos remolques sin refrigeraci\u00f3n que estaban fuera de la funeraria de Andrew T. Cleckley conten\u00edan, cada uno, 50 cuerpos. Seg\u00fan la Polic\u00eda, los cuerpos estuvieron en los camiones de alquiler durante m\u00e1s de una semana, en estado de descomposici\u00f3n en algunos casos, lo que caus\u00f3 el mal olor. (Le puede interesar: 1 de cada 4 neoyorquinos pudo haberse contagiado con covid-19)Los camiones refrigeradores est\u00e1n siendo usados por hospitales y funerarias durante la pandemia para mantener los cuerpos en buen estado mientras las familias esperan para poder enterrar a sus seres queridos, en lugar de tener que incinerar los cuerpos o que la ciudad disponga de ellos si no son reclamados. Los agentes creen que la mayor\u00eda de los cuerpos en los camiones frente a la funeraria de Brooklyn son de personas que fallecieron por el coronavirus. Personal del Departamento de Salud acudi\u00f3 al lugar junto con la polic\u00eda, que cerr\u00f3 la calle frente a la funeraria Andrew T. Cleckley Funeral Services, en el vecindario de Flatlands, en el distrito de Brooklyn. Un portavoz de la funeraria indic\u00f3 a la cadena ABC que debido a la cantidad de muertes por la covid-19 se han quedado sin espacio en el interior del establecimiento, aunque no especific\u00f3 cu\u00e1ntos cuerpos tienen en este momento. (Lea adem\u00e1s:\u00a0'Cuando se den condiciones reabriremos la embajada en Caracas': EE.UU.)No obstante, neg\u00f3 que haya cuerpos en los camiones y asegur\u00f3 que all\u00ed han colocado muebles que han tenido que sacar de la funeraria por falta de espacio. \"En las \u00faltimas dos semanas he visto de 30 a 50 cuerpos siendo movidos dentro y fuera, dentro y fuera, es mucho\", indic\u00f3 una vecina del lugar. El Departamento de Salud del estado, que regula a las funerarias, inform\u00f3 que fue notificado del problema de almacenamiento de fallecidos y que \"la funeraria est\u00e1 haciendo arreglos alternativos\". Aunque la Polic\u00eda dijo que no se ha cometido ning\u00fan crimen, inici\u00f3 una investigaci\u00f3n por la cantidad de cuerpos almacenados sin refrigeraci\u00f3n.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/encuentran-cadaveres-en-descomposicion-en-camiones-de-mudanzas-en-nueva-york-490340", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "M\u00e9dico cirujano denuncia que fue agredido en v\u00eda de Bogot\u00e1", "contenido": " El m\u00e9dico cirujano Iv\u00e1n Santos public\u00f3 un video en sus redes sociales en el que explica la manera en la que fue atacado por un grupo de personas que se est\u00e1n manifestando este jueves en la carrera s\u00e9ptima, en el norte de la ciudad. Santos explic\u00f3 que detuvo su veh\u00edculo y se baj\u00f3 en ese sitio para explicarle a los manifestantes que era un profesional de la salud y que ten\u00eda que pasar por el lugar que ellos estaban bloqueando.(Le puede interesar:\u00a0Los vergonzosos casos de m\u00e9dicos y enfermeras discriminados en el pa\u00eds)\"Me cogieron por lo menos ocho personas, me pegaron con palos, cogieron mi camioneta, donde estaba mi esposa manejando, y la cogieron a palos, la rompieron con piedras\", el hombre mostr\u00f3 que los vidrios de su veh\u00edculo, pese a ser blindados, fueron da\u00f1ados. En ese lugar, sobre la carrera s\u00e9ptima con calle 170, hay un grupo de ciudadanos colombianos y venezolanos que protestan exigiendo ayudas humanitarias, y algunos de ellos apoyo para regresar a su pa\u00eds.Esta agresi\u00f3n se suma a la conocida recientemente, en un conjunto residencial, tambi\u00e9n en Usaqu\u00e9n, donde le amenazaron de muerte la familia a un profesional de la salud.\"Le pido a la gente que ve este video a que por favor ayuden a divulgarlo. Hay muchos venezlanos metidos en esto, y dicen que no responde a las leyes colombianas\", concluy\u00f3 su mensaje el doctor Santos. BOGOT\u00c1EL TIEMPOTwitter: @BogotaET\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-agreden-a-medico-en-usaquen-490472", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Jineth Bedoya recibe el Premio Guillermo Cano de la Unesco", "contenido": " La periodista colombiana Jineth Bedoya Lima ha sido galardonada este jueves con el premio Unesco/Guillermo Cano de Libertad de Prensa 2020.Se trata de una distinci\u00f3n que rinde tributo cada a\u00f1o a una persona, organizaci\u00f3n o instituci\u00f3n que haya contribuido de forma notoria a la defensa y/o la promoci\u00f3n de la libertad de prensa en cualquier lugar del mundo, sobre todo cuando para ello haya corrido riesgos. Esta es la primera vez que el premio llega a Colombia.\u00a0 En un comunicado, la UNESCO resalt\u00f3 el trabajo period\u00edstico de Jineth Bedoya\u00a0sobre el conflicto armado y el proceso de paz en Colombia, as\u00ed como sobre la violencia sexual contra las mujeres.La UNESCO record\u00f3 que la periodista fue v\u00edctima de violencia sexual y secuestro en el a\u00f1o 2000, en medio de una investigaci\u00f3n period\u00edstica que adelantaba sobre el tr\u00e1fico de armas. Tres a\u00f1os m\u00e1s tarde,\u00a0cuando ya trabajaba en EL TIEMPO, fue secuestrada por militantes de la hoy extinta guerrilla de las Farc. (Le puede interesar:\u00a0Jineth Bedoya: la guerrera de las mariposas) \"Este premio resalta el esfuerzo de seguir informando pese a que te pongan muchos obst\u00e1culos en el camino, y en Colombia s\u00ed que sabemos de eso\u2014dijo Bedoya en rueda de prensa\u2014. Este reconocimiento es tambi\u00e9n para cada una de las periodistas colombianas y para cada uno de los hombres que informan en Colombia. Hemos afrontado d\u00e9cadas de guerra, de narcotr\u00e1fico, de paramilitarismo, del acoso de las guerrillas, del conflicto armado, de la delincuencia organizada, y creo que ninguna voz ha sido inferior a ese reto\".Y a\u00f1adi\u00f3: \"Hoy es un gran d\u00eda para la prensa colombiana, (...) pero es un gran d\u00eda para las mujeres periodistas de Am\u00e9rica Latina. Que este premio haya quedado en Am\u00e9rica Latina es un reconocimiento a la valent\u00eda de periodistas que todos los d\u00edas cuentan las historias tan terribles, pero tambi\u00e9n las historias valientes, que ocurren en sus pa\u00edses\".En su intervenci\u00f3n, la periodista colombiana agradeci\u00f3 a los diarios 'El Espectador' y 'El Tiempo', trascendentales, dijo, en su carrera period\u00edstica. \"Este premio es para cada una de las personas que cree que visibilizar la violencia contra las mujeres y la violencia sexual es la mejor forma de transformar el mundo\". Tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la llegada de su caso a la Corte Interamericana de Derechos Humanos, que, cabe mencionar,\u00a0podr\u00eda condenar al Estado colombiano. En la rueda de prensa, que se llev\u00f3 a cabo de manera virtual, Bedoya record\u00f3 que el caso, adelantado\u00a0por el secuestro, la tortura y violencia sexual que sufri\u00f3 en el 2000, sigue en la impunidad.\u00a0\"Buscar justicia tal vez es de las peores y m\u00e1s desagradecidas luchas que se pueden emprender, pero, sin lugar a dudas, es la m\u00e1s valiente. No porque lo hagamos por nosotros, sino porque lograr abrir una puerta de justicia significa que miles de personas lo podr\u00e1n hacer\", dijo la periodista colombiana, quien explic\u00f3 que, con su caso, espera que \"miles de mujeres v\u00edctimas y sobreviviente de violencia sexual en Colombia, as\u00ed como periodistas mujeres que han sido v\u00edctimas de violencia ejerciendo su trabajo, puedan encontrar justicia\". (Le recomendamos:\u00a0Jineth Bedoya, la colombiana en el libro de Hillary y Chelsea Clinton) \u201cEl coraje y el compromiso de Jineth Bedoya Lima, doblemente expuesta a riesgos inaceptables como mujer y como periodista, inspiran un profundo respeto\u201d, dijo Audrey Azoulay, Directora General de la UNESCO. \u201cNecesitamos el trabajo de periodistas profesionales e independientes\u201d.Por su parte,\u00a0Giselle Khoury, presidenta del jurado que otorga la distinci\u00f3n, se\u00f1al\u00f3 que, con este premio, se reconoce y apoya el \"excepcional coraje e incansable compromiso\" de Bedoya \"para revelar temas de fundamental importancia para la sociedad\u201d. En 2019, se conmemor\u00f3 el d\u00e9cimo aniversario de 'No Es Hora De Callar', campa\u00f1a liderada por Jineth Bedoya para acompa\u00f1ar a todas las mujeres que han sido v\u00edctimas de violencia sexual en Colombia. Esta campa\u00f1a, que es apoyada por la Casa Editorial EL TIEMPO, hoy es un movimiento con reconocimiento internacional que ha apoyado a m\u00e1s de 6.000 mujeres v\u00edctimas y sobrevivientes de violencia sexual en el pa\u00eds, ha trazado pautas sobre c\u00f3mo informar acerca de la violencia de g\u00e9nero y abri\u00f3 la puerta para que la comunidad internacional tuviera en sus agendas el tema de la violaci\u00f3n usada como arma de guerra en Colombia.De hecho, el trabajo de 'No Es Hora De Callar' logr\u00f3 que por decreto presidencial se estableciera en Colombia el 25 de mayo como el d\u00eda nacional para dignificar a quienes han padecido violencia sexual. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Diez a\u00f1os de la valent\u00eda de 'No Es Hora De Callar') El premio Unesco/Guillermo Cano de Libertad de Prensa 2020, que est\u00e1 dotado con 25.000 d\u00f3lares estadounidenses, se cre\u00f3 a iniciativa del Consejo Ejecutivo de la UNESCO y lo adjudica oficialmente el Director General de la Organizaci\u00f3n en ocasi\u00f3n del 3 de mayo, D\u00eda Mundial de la Libertad de Prensa.La denominaci\u00f3n de esta distinci\u00f3n rinde homenaje a Guillermo Cano Isaza, el periodista colombiano asesinado en Bogot\u00e1 el 17 de diciembre de 1986 frente a las oficinas de su diario, 'El Espectador', y\u00a0se concede con arreglo a las recomendaciones de un jurado independiente integrado por 12 profesionales del mundo de la comunicaci\u00f3n.Jineth Bedoya confes\u00f3 sentirse emocionada por recibir el premio, pues, dijo, se considera cercana al legado de Guillermo Cano. \"Ha valido la pena levantar la voz y no silenciar los teclados, porque es la verdadera esencia del periodismo. Es imposible hacer periodismo sin pensar que tenemos y debemos cambiar la vida de alguien con lo que comunicamos\".\u00a0La ceremonia de entrega del Premio de este a\u00f1o y la conferencia principal sobre la libertad de prensa, cuya celebraci\u00f3n estaba prevista en La Haya, en cooperaci\u00f3n con el Gobierno de los Pa\u00edses Bajos, fueron aplazados por cuenta de la crisis por la covid-19. ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/jineth-bedoya-recibe-premio-de-la-libertad-de-prensa-guillermo-cano-de-la-unesco-490332", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Por decreto, 207 personas salieron de c\u00e1rceles; a 126 se les ha negado", "contenido": " Informaci\u00f3n preliminar conocida este jueves indica que, en virtud del decreto 546 del Gobierno Nacional, en el que se toman medidas para reducir el hacinamiento carcelario ante los riesgos de esta poblaci\u00f3n por el coronavirus, han salido de las c\u00e1rceles 207 personas hasta el momento, de las cerca de 4.000 proyectadas. Esta informaci\u00f3n se conoce dos semanas despu\u00e9s de que el decreto fuera emitido por el Gobierno Nacional, en medio de las cr\u00edticas de quienes aseguraron que su alcance ser\u00eda limitado frente al nivel de riesgo de las personas privadas de la libertad.Por el decreto, que contempla medidas de sustituci\u00f3n de medida de aseguramiento intramural por detenci\u00f3n domiciliaria, se han radicado 1082 solicitudes a jueces en las seis regionales en las cuales est\u00e1 dividido el Inpec. De estas, 126 han sido negada y otras 749 est\u00e1n en tr\u00e1mite.(Le puede interesar: Tensi\u00f3n en c\u00e1rcel de Villavicencio por intento de fuga)El Inpec record\u00f3 que en lo que les corresponde de enviar la documentaci\u00f3n al poder judicial, todav\u00eda el proceso est\u00e1 en la primera etapa, en la cual se les da prioridad a adultos mayores, mujeres embarazadas y madres gestantes, pacientes con enfermedades graves y otros privados de la libertad que ya ten\u00edan beneficios administrativos.Asimismo, se inform\u00f3 que por los tr\u00e1mites ordinarios, y no por el decreto, en regiones como el norte del pa\u00eds han salido m\u00e1s de 600 personas en el \u00faltimo mes.JUSTICIATwitter: @JusticiaETJusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/servicios/han-salido-207-presos-por-decreto-del-ministerio-de-justicia-por-covid-19-490478", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Familia campesina se vuelve \u2018youtuber\u2019 para ense\u00f1ar a cultivar en casa", "contenido": " La crisis econ\u00f3mica que vive el pa\u00eds a causa de la pandemia por el nuevo coronavirus ha tocado tambi\u00e9n al campo colombiano. Por esta raz\u00f3n los campesinos, como muchos otros sectores, han migrado a los medios digitales para dar a conocer su trabajo y buscar nuevas alternativas para generar ingresos.\u00a0\u201cLes vamos a contar c\u00f3mo una familia campesina se decidi\u00f3 volver 'youtuber'\u201d, as\u00ed comienza el video de la familia del municipio de Chipaque, en Cundinamarca, conformada por Nubia Gaona, sus dos hijos (Jaime Alejandro Riveros Gaona y Arley David Gaona Gaona), y un perrito como mascota. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo sobrevivir\u00e1 el campo colombiano a la crisis de covid-19?) 'Nubia e hijos' es el nombre del canal de YouTube en el que esta familia campesina sube contenidos para ense\u00f1ar a las personas a sembrar desde sus casas y apartamentos. Los nuevos \u2018youtubers\u2019 aseguran que se han unido con m\u00e1s familias del huerto de La Sabana para ejecutar esta labor.En el video, Gaona cuenta que hace dos a\u00f1os muri\u00f3 su esposo y que ahora es madre cabeza de hogar. Adem\u00e1s, se\u00f1ala que la actual situaci\u00f3n sanitaria que vive el pa\u00eds, por cuenta de la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus los ha afectado much\u00edsimo.\u00a0\u00a0\u201cMi familia, como otros campesinos, nos hemos visto afectados por la baja de los precios de nuestros productos\u201d, dice Arley David sobre la raz\u00f3n por la que decidieron realizar esta iniciativa.\u00a0 De este modo, la familia promete que ense\u00f1ar\u00e1n los pasos para sembrar \u201cfrutas, hortalizas, arom\u00e1ticas y muchas cosas m\u00e1s\u201d. Adem\u00e1s, est\u00e1n ofreciendo un kit de siembra por 18.000 pesos, pero en caso de que alguien no lo quiera o pueda adquirir, dicen que le ense\u00f1ar\u00e1n c\u00f3mo conseguirlo. \u201cHagamos esto viral y que nadie se tenga que ir a acostar sin comer, sabiendo que podemos cultivar nuestros propios alimentos en casa\u201d, agreg\u00f3 el hijo mayor de la familia. Por su parte, Jaime Alejandro asegur\u00f3 que tambi\u00e9n buscan que las personas pasen un momento divertido \u201caprendiendo estas lindas labores del campo colombiano\u201d. El video finaliza con un dato sobre la situaci\u00f3n que viven los campesinos del pa\u00eds: \u201cEl 90% de las familias campesinas viven en pobreza extrema y sus cultivos se ven afectados por el precio del mercado y la alta cantidad de intermediarios. Apoyemos esta linda labor suscribi\u00e9ndonos y compartiendo\u201d.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0La silenciosa batalla para que la comida llegue a la mesa) El canal de Nubia y sus hijos ya cuenta con m\u00e1s de 40.000 suscriptores, su primer video ya super\u00f3 las 110.000 reproducciones y sus cuentas en redes sociales tambi\u00e9n cuentan ya con miles de seguidores. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Covid-19: la estrategia del Cauca para apoyar a los campesinos)Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/familia-campesina-youtuber-ensena-a-cultivar-en-casa-490426", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Inpec frustr\u00f3 intento de fuga en c\u00e1rcel de Villavicencio", "contenido": " Mediante su cuenta de Twitter, el\u00a0Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario (Inpec) inform\u00f3 que un grupo de personas privadas de la libertad intentaron fugarse de la c\u00e1rcel de Villavicencio. El hecho habr\u00eda ocurrido en la noche del pasado 29 de abril. Con una serie de im\u00e1genes, la entidad se\u00f1al\u00f3 que se hab\u00edan incautado distintos elementos: al menos\u00a043 armas blancas y 4 celulares.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0Habitante de la calle con covid-19 escap\u00f3 de Hospital en Villavicencio)Seg\u00fan el comunicado, en total 7 personas estar\u00edan implicadas en el intento de fuga, que se dio despu\u00e9s de que guardias del Inpec llevaran a cabo un procedimiento de \"normalizaci\u00f3n\", durante el cual se detect\u00f3 que los internos hab\u00edan cavado un t\u00fanel en una de las celdas. Hasta el momento, las autoridades han informado que en ese penal hay m\u00e1s de 319 personas contagiadas con el nuevo coronavirus. Adem\u00e1s, se ha se\u00f1alado que se presenta un hacinamiento de m\u00e1s del 98 por ciento.\u00a0 ELTIEMPO.COM", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/inpec-informa-de-intento-de-fuga-en-carcel-de-villavicencio-490320", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Nueva emergencia econ\u00f3mica \u2018tiene que ser muy pronto\u2019: Carrasquilla", "contenido": " El ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla, afirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles en la noche que \u201cmuy pronto\u201d deber\u00e1 declararse una nueva emergencia econ\u00f3mica para seguir haciendo frente a la crisis por el coronavirus.Carrasquilla respondi\u00f3 a varias inquietudes y propuestas de los senadores en un debate de control pol\u00edtico virtual realizado este mi\u00e9rcoles en la plenaria del Senado.(Le puede interesar:\u00a0En menos de dos semanas van 104 casos de covid-19 en Amazonas) Ante una pregunta del senador por Cambio Radical Richard Aguilar acerca de cu\u00e1ndo se declarar\u00e1 una nueva emergencia econ\u00f3mica, el ministro le respondi\u00f3: \u201cYo creo que es muy pronto, senador Aguilar, eso tiene que ser muy pronto. No le puedo decir un d\u00eda, pero s\u00ed dir\u00eda que en esta semana estamos en necesidad de tenerla\u201d, afirm\u00f3 el funcionario.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Duque sube a 52 % de aprobaci\u00f3n y Claudia L\u00f3pez a 89 %: encuesta)El prop\u00f3sito de esta nueva medida ser\u00eda expedir un nuevo paquete de decisiones econ\u00f3micas, con fuerza de ley, que permitir\u00eda seguir haciendo frente a la crisis que ha generado la pandemia en las finanzas del pa\u00eds. De igual forma, el funcionario se refiri\u00f3 a los alivios que el Gobierno Nacional estar\u00eda contemplando para las peque\u00f1as y medianas empresas y afirm\u00f3 que la propuesta de modificar el calendario tributario, por ejemplo, le parece \u201cuna buena idea\u201d.\"Tenemos que contemplarla\u201d en \u201cuna segunda generaci\u00f3n de medidas\u201d, dijo.Y dej\u00f3 claro que uno de los principales caminos para que Colombia avance en una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica para superar los efectos de la pandemia ser\u00e1 el endeudamiento.\"Vamos a salir enormemente endeudados, eso es absolutamente cierto, pero este no es el momento de considerarlo\", afirm\u00f3 Carrasquilla.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/ministro-de-hacienda-dice-que-debe-haber-una-nueva-emergencia-economica-490284", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Jefe de inteligencia de Taiw\u00e1n afirma que Kim Jong Un est\u00e1 'enfermo'", "contenido": " El director de la Oficina de Seguridad Nacional de Taiw\u00e1n (NSB, la agencia de inteligencia del pa\u00eds), Chiu Kuo-cheng, asegur\u00f3 este jueves que el l\u00edder norcoreano, Kim Jong-un, est\u00e1 \"enfermo\", inform\u00f3 la agencia oficial taiwanesa CNA. Ese medio afirma que Chiu compareci\u00f3 este jueves en la sede parlamentaria y, preguntado por un diputado del partido gobernante por el estado de salud de Kim, dio esa contestaci\u00f3n sin ofrecer m\u00e1s detalles.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Cobran fuerza versiones sobre muerte o estado de coma de Kim Jong Un) Al preguntarle el legislador si el l\u00edder norcoreano sigue con vida, el jefe de la inteligencia taiwanesa sonri\u00f3 y eludi\u00f3 la respuesta. \u200b(Le puede interesar:\u00a0\u00bfPodr\u00eda una mujer gobernar en Corea del Norte?)La oposici\u00f3n tambi\u00e9n se uni\u00f3 a las preguntas sobre el tema al plantear la posibilidad de que, en el caso de que Kim falleciera, se produjera un vac\u00edo de poder en Corea del Norte, algo sobre lo que Chiu asegur\u00f3 que la inteligencia taiwanesa est\u00e1 \"preparada\" para esa eventualidad. El general retirado, que fue ministro y jefe del Estado Mayor, asegur\u00f3 que la NSB cuenta con informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n en Corea del Norte pero que solo podr\u00eda hablar de ello \"a puerta cerrada\", ya que hacerlo p\u00fablicamente pondr\u00eda en peligro a sus fuentes.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQui\u00e9nes son los posibles sucesores de Kim Jong-un en Corea del Norte?) Seg\u00fan la informaci\u00f3n de CNA, Chiu record\u00f3 que en caso de que hubiera un conflicto militar relacionado con Corea del Norte, Taiw\u00e1n tambi\u00e9n estar\u00eda en el \"\u00e1rea de influencia\" y no solo los pa\u00edses vecinos como Jap\u00f3n o Corea del Sur. En los \u00faltimos d\u00edas se han repetido las informaciones que aseguran que Kim sufre problemas graves de salud tras una supuesta operaci\u00f3n de coraz\u00f3n, algo que las autoridades de Corea del Sur calificaron de \"noticias falsas\". La propaganda norcoreana lleva desde el 12 de abril sin informar de las actividades sobre el terreno o publicar una imagen actual de Kim Jong-un, que adem\u00e1s ha estado ausente de varios eventos de importancia, incluidos los del 15 de abril (principal festividad nacional), aunque s\u00ed ha reproducido mensajes del l\u00edder del pa\u00eds.En ese contexto, marcado a su vez por la pandemia de coronavirus, y ante la tradicional opacidad del r\u00e9gimen norcoreano, diferentes medios han publicado informaciones, citando siempre fuentes an\u00f3nimas, en las que se dice que el estado de salud del mariscal es delicado, debido a esa supuesta operaci\u00f3n de coraz\u00f3n. Se\u00fal no ha querido revelar la localizaci\u00f3n actual de Kim, pese a que im\u00e1genes por sat\u00e9lite han localizado su tren en la ciudad costera oriental de Wonsan, el lugar en el que fuentes an\u00f3nimas del Gobierno sure\u00f1o ya situaban al l\u00edder norcoreano la semana pasada. El ministro de Unificaci\u00f3n surcoreano, Kim Yeon-chul, indic\u00f3 que las ausencias de la m\u00e1xima autoridad del r\u00e9gimen Juch\u00e9 podr\u00edan responder al inter\u00e9s por reducir la escala de grandes eventos en el pa\u00eds en el marco de sus esfuerzos para combatir el coronavirus. Aunque Pionyang no ha informado de caso alguno de coronavirus en su territorio, las autoridades surcoreanas afirman que en el Norte se est\u00e1n reforzando las capacidades m\u00e9dicas y sanitarias. Mientras tanto, China, tradicional aliado de Corea del Norte, mantiene un mutismo absoluto sobre el tema y los portavoces de su Ministerio de Asuntos Exteriores se limitan a decir que no tienen informaci\u00f3n que ofrecer.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/jefe-de-inteligencia-de-taiwan-dice-que-kim-jong-un-esta-enfermo-490338", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Petr\u00f3leo llev\u00f3 a una ca\u00edda del 28,5 % en las exportaciones de marzo", "contenido": " Las exportaciones del pa\u00eds tuvieron en marzo un importante descenso originado fundamentalmente por las ventas externas de petr\u00f3leo y las industrias extractivas, seg\u00fan inform\u00f3 este jueves el Dane.Seg\u00fan la entidad, en el tercer mes del a\u00f1o las ventas del pa\u00eds al exterior sumaron 2.393,1 millones de d\u00f3lares y presentaron una disminuci\u00f3n de 28,5 por ciento en relaci\u00f3n con marzo de 2019, toda vez que hubo una sustancial ca\u00edda del 52 por ciento en las exportaciones el grupo de combustibles y productos de las industrias extractivas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los tres factores que le dar\u00edan un impulso a los precios del petr\u00f3leo) En efecto, en el tercer mes las exportaciones de combustibles y productos de las industrias extractivas llegaron a 932,7 millones de d\u00f3lares con la reducci\u00f3n mencionada, comportamiento que se explic\u00f3 principalmente por la reducci\u00f3n de las ventas de petr\u00f3leo, productos derivados de petr\u00f3leo y productos conexos (-60 por ciento) que rest\u00f3 44,7 puntos porcentuales a la variaci\u00f3n del grupo. En marzo de 2020 se exportaron 17,7 millones de barriles de petr\u00f3leo crudo, lo que represent\u00f3 una ca\u00edda de 10,0% frente a marzo de 2019. (Le puede interesar:\u00a0\u00a0La apertura en Colombia: \u00bfmito o realidad?) Por su parte, las exportaciones del grupo de manufacturas fueron de 625,2 millones de d\u00f3lares y presentaron una variaci\u00f3n de 1,3 por ciento frente a marzo de 2019, situaci\u00f3n que se explic\u00f3 principalmente por el crecimiento en las ventas externas de productos qu\u00edmicos y productos conexos (9,3 por ciento), que sumaron 3,3 puntos porcentuales a la variaci\u00f3n de la agrupaci\u00f3n. Entre tanto, las ventas externas de productos agropecuarios, alimentos y bebidas fueron de 640,2 millones de d\u00f3lares, con un crecimiento del 2,1 por ciento, comparado con marzo de 2019. Esto debido al aumento en las exportaciones de ganado bovino vivo (618,9 por ciento), que contribuy\u00f3 con 2,5 puntos porcentuales a la variaci\u00f3n del grupo. (Le recomendamos: Estas son las cifras del desempleo en Colombia en marzo de 2020) En marzo de 2020, en comparaci\u00f3n con marzo de 2019, el crecimiento de las exportaciones del grupo otros sectores (24,7 %) se explic\u00f3 fundamentalmente por el aumento en las ventas de oro no monetario que sum\u00f3 24,8 puntos porcentuales a la variaci\u00f3n del grupo.En marzo, las exportaciones de combustibles y productos de las industrias extractivas participaron con 39 por ciento del valor total de las exportaciones; as\u00ed mismo, el sector manufacturas tuvo una cuota del 26,1 por ciento, agropecuarios, alimentos y bebidas particip\u00f3 con el 26,8 por ciento, y otros sectores con 8,1 por ciento. (Adem\u00e1s:\u00a0Econom\u00eda de EE. UU. cae 4,8 %, la mayor baja trimestral desde 2008) ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/caida-del-28-5-en-las-exportaciones-de-colombia-en-marzo-de-2020-490434", "categoria": "economia"}, {"titulo": "L\u00edder comunal y tres familiares fueron asesinados en el Cauca", "contenido": " Los cuatro integrantes de una familia murieron baleados en su predio rural de Mercedares a manos de una banda armada cuya procedencia no se ha determinado.A comienzos de semana fueron asesinados tres hombres en Buenos Aires y una de las versiones se refer\u00eda a que los balearon por no acatar la cuarentena. La violencia sigui\u00f3 golpeando al Cauca, que en la noche del jueves fue escenario del asesinato de un\u00a0 l\u00edder comunal y tres de sus familiares.(Le puede interesar:\u00a0Guerra sin cuartel en el Cauca: 10 asesinatos en las \u00faltimas semanas)Los hechos se reportaron en la vereda El Vado, corregimiento de Mojarras, municipio de Mercaderes, a donde llegaron hombres armados y causaron la muerte del\u00a0presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal,\u00a0\u00c1lvaro Narv\u00e1ez Daza.En el ataque resultaron\u00a0 muertos su esposa, su hijo y una menor de edad; otro hijo sali\u00f3 herido y fue llevado a un centro asistencial.Las autoridades se encargaron de las diligencias preliminares y levantamiento de\u00a0 los cad\u00e1veres mientras que se report\u00f3 un seguimiento a los responsables.La Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito han se\u00f1alado a disidencias de las Farc como autoras de los hechos violentos, mientras que comunidades nativas se\u00f1alan que son bandas que se mueven con facilidad en la regi\u00f3n. En la zona asedian grupos asociados al Clan del Golfo.", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/lider-comunal-y-tres-familiares-fueron-asesinados-en-el-cauca-490306", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La encrucijada en la que est\u00e1 Boca Juniors por el caso Villa", "contenido": " La dirigencia de Boca camina por las paredes. El insomnio aparece y no hace m\u00e1s que poner una imagen en la mente: la de Sebasti\u00e1n Villa y la denuncia penal que hizo su novia, Daniela Cort\u00e9s, por violencia de g\u00e9nero y amenazas a trav\u00e9s de fotos y videos, hace un par de d\u00edas. La preocupaci\u00f3n de Jorge Amor Ameal y sus compa\u00f1eros de la comisi\u00f3n directiva va y viene, con un tema excluyente: c\u00f3mo resolver el futuro del futbolista en el club. Pero de ninguna manera quieren actuar en caliente. Si as\u00ed fuera, por la coincidencia de opiniones que hay entre ellos, el atacante colombiano ya se habr\u00eda ido por la puerta de atr\u00e1s , luego de ser una de las figuras del equipo campe\u00f3n de la Superliga durante el embalaje final. Los dirigentes reconocen la sensaci\u00f3n general al hablar en off para LA NACION : admiten que est\u00e1n entre la espada y la pared.La desesperaci\u00f3n aumenta. No saben cu\u00e1l es el pr\u00f3ximo paso por dar y tanta es la confusi\u00f3n que, sin darse cuenta, se contradicen: de una opini\u00f3n convincente pasan a un \"pero\" que descarta lo anterior. As\u00ed lo resumen dos fuentes: \"Es un tema complicado, de muchas aristas. No tenemos idea de cu\u00e1l es la soluci\u00f3n real. A ninguno de nosotros le gustar\u00eda estar en los zapatos de Jorge (Ameal) para tomar la decisi\u00f3n final\".(Le puede interesar: Quintero explota y responde sobre el caso Villa)Hay tres frentes que ponen en aprietos el accionar de Boca. Por un lado est\u00e1 la presi\u00f3n social . El papel de la mujer creci\u00f3 en los \u00faltimos tiempos y episodios semejantes derivan en reclamos de justicia. A eso hay que agregar a los numerosos de hinchas de Boca que no quieren saber nada con tener en el club a una persona que, a priori, est\u00e1 catalogada como violenta a partir de la reciente denuncia: por medio de Twitter exigen la rescisi\u00f3n del contrato. Claro que existe un criterio que pone un freno a la definici\u00f3n: \"Hay que esperar c\u00f3mo se resuelve el tema y entonces decidir. Nadie es culpable hasta que la Justicia dicta lo contrario\", sostiene una autoridad xeneize. Por otro lado est\u00e1 el compromiso de este gobierno de Ameal con la igualdad de g\u00e9nero en un ambiente tan dominado por los varones, el del f\u00fatbol. Una de las medidas prioritarias fue crear la Secretar\u00eda de la Mujer. Con ese organismo interno la instituci\u00f3n se sum\u00f3 a la lucha contra la violencia de g\u00e9nero y el 1 de abril facilit\u00f3 en una publicaci\u00f3n de Twitter datos \u00fatiles para las mujeres que son v\u00edctimas. \"Si uno se pon\u00e9s a escuchar lo que dicen las chicas del movimiento feminista, ve que tienen toda la raz\u00f3n. El mundo cambi\u00f3. Las cosas van profundiz\u00e1ndose en favor de una sociedad m\u00e1s justa y equitativa, que contemple a las mujeres como corresponde. El club va detr\u00e1s de esa idea\", opin\u00f3 una de las fuentes.(Lea tambi\u00e9n: Villa habr\u00eda llamado a un sicario para amenazar a hija de su expareja)Entonces, \u00bfqu\u00e9? Las dudas, m\u00e1s all\u00e1 de la espera por la resoluci\u00f3n de la Justicia, obedecen a la econom\u00eda del club. Cuando entr\u00f3 por primera vez a las oficinas de la Bombonera, la actual dirigencia encontr\u00f3 que la tranquilidad en los n\u00fameros que hab\u00eda comunicado la gesti\u00f3n de Daniel Angelici no era tal. Adem\u00e1s, la cuarentena ya est\u00e1 haciendo sentir sus consecuencias: \"El 63% de los ingresos del club se origina en los socios. Hay muchos que no est\u00e1n pudiendo pagar la cuota y muchos abonados no pueden renovar los abonos. Tambi\u00e9n dependemos de la venta de entradas de la Copa Libertadores y todav\u00eda no sabemos qu\u00e9 va a pasar con eso\", explican. Y agregan, sobre el delantero colombiano: \" Vale 20 millones de d\u00f3lares. Quiz\u00e1s ahora no quiera comprarlo nadie. Pero si echamos a Villa, \u00bfde qu\u00e9 vive Boca? Ser\u00eda un suicidio y perder parte del patrimonio. No queremos violencia de g\u00e9nero, pero tambi\u00e9n nos votaron para defender los intereses del club\".Quiz\u00e1s, y como aseguran, la clave estar\u00e1 en la Justicia. Seg\u00fan qu\u00e9 decida \u00e9sta en el caso Villa-Cort\u00e9s, ser\u00e1 la resoluci\u00f3n de Boca. No puede haber grises: los dirigentes entienden que si perdonan al futbolista pese a una posible sentencia en contra, les fallar\u00edan a, como m\u00ednimo, las 2200 mujeres que confiaron en ellos en la elecci\u00f3n de diciembre.Mientras tanto, el delantero de 23 a\u00f1os abandon\u00f3 la casa de su compatriota de River Juan Fernando Quintero (comparten el representante). \u00bfFue \"separado\" del plantel? Por ahora no. \u00bfPor qu\u00e9? Prefieren esperar el desenlace. Adem\u00e1s, Fernando Burlando, el abogado de la joven, anunci\u00f3 que pedir\u00e1 la detenci\u00f3n.La tranquilidad de la cuarentena se termin\u00f3 por Sebasti\u00e1n Villa. El ojo ya est\u00e1 puesto en los confundidos dirigentes.Franco TossiLA NACI\u00d3NGDA", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/sebastian-villa-los-problemas-de-boca-juniors-por-la-denuncia-de-daniela-cortes-490346", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "20 guerrilleros del Eln se desmovilizaron tras combates en Cauca", "contenido": " El gobernador del Cauca, El\u00edas Larrahondo Carabal\u00ed, inform\u00f3 que 20 integrantes del frente Jos\u00e9 Mar\u00eda Becerra del Eln, entre ellos su cabecilla alias Palermo, se entregaron, luego de ser vencidos en combate en zona rural de El Tambo. \u201cVeinte hombres rendidos en combate fueron trasladados en plena observancia de sus derechos humanos a la Fiscal\u00eda para ser judicializados. Seguimos haciendo el llamado a m\u00e1s acciones efectivas a la protecci\u00f3n de nuestros l\u00edderes sociales y a la inyecci\u00f3n de recursos para la inversi\u00f3n social en nuestro departamento\u201d, manifest\u00f3 el mandatario departamental.La desmovilizaci\u00f3n ocurri\u00f3 este mi\u00e9rcoles en la vereda Los Cedros, corregimiento San Juan de Micay, donde en un helic\u00f3ptero llegaron  tropas de la Fuerza de Despliegue R\u00e1pido  hasta una vivienda donde al parecer, se escond\u00edan los guerrilleros tras los enfrentamientos con el Ej\u00e9rcito.\u201cSe procede a una maniobra de envolvimiento y se env\u00eda un mensaje con el fin de lograr la rendici\u00f3n y entrega voluntaria de este grupo\u201d, afirma un reporte de las autoridades. (Le puede interesar:\u00a0L\u00edder comunal y tres familiares fueron asesinados en el Cauca) Esta operaci\u00f3n se dio luego de horas de combates entre esa organizaci\u00f3n armada y miembros del Ej\u00e9rcito, que dio como resultado la muerte de un integrante del Frente Jos\u00e9 Mar\u00eda Becerra, GAO del ELN y otro capturado.El hombre que falleci\u00f3 es conocido como alias \u2018Ping\u00fci\u00f1o\u00f1o, se\u00f1alado de ser el quinto cabecilla de la organizaci\u00f3n. El capturado fue identificado como alias \u2018Jei\u2019.Los guerrilleros tambi\u00e9n hicieron entrega de importante material de guerra, entre lo que se cuentan 13 fusiles, 3 pistolas, un lanzagrandas, 22 granadas de 40 mil\u00edmetros, 11 granadas de fragmentaci\u00f3n y 5 artefactos explosivos improvisados, entre otros elementos.\"Los hombres rendidos, fueron trasladados garantiz\u00e1ndole sus derechos hasta la ciudad de Popay\u00e1n\u201d, agreg\u00f3 el gobernador Larrahondo Carabal\u00ed.Desde hace d\u00edas, en esta zona se han venido presentando combates, saqueos a las viviendas, desplazamientos de los pobladores, amenazas y asesinatos. MICHEL ROMOLEROUXPara EL TIEMPOPOPAY\u00c1N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/veinte-guerrilleros-del-eln-se-desmovilizaron-en-el-cauca-490282", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Orlando Ayala, exvicepresidente Mundial de Microsoft habla de su libro", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/orlando-ayala-exvicepresidente-mundial-de-microsoft-habla-de-su-libro-490364", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Se cree bueno para las matem\u00e1ticas, este dif\u00edcil reto lo pone a prueba", "contenido": " Las matem\u00e1ticas son amadas y aborrecidas, para unos supone un reto y para otros un paseo, pero no se puede negar la importancia que estas tienen en nuestro diario vivir.Este test fue realizado con el estricto seguimiento de dos matem\u00e1ticos de la Universidad Cooperativa de Colombia, los profesor Yilmar Medina Casta\u00f1eda y Julio David Gil Quintero, quienes dise\u00f1aron una serie de preguntas de l\u00f3gica matem\u00e1tica y razonamiento.(Le puede interesar:\u00a0El cura que pas\u00f3 de figura de TV a ser suspendido por pederastia)\u00a0 Busqu\u00e9 papel y l\u00e1piz, tome asiento y divi\u00e9rtase con el test. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/test-de-matematicas-para-el-aburrimiento-en-cuarentena-490154", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Charlas virtuales con grandes m\u00fasicos cl\u00e1sicos del mundo", "contenido": " Los amantes de la denominada m\u00fasica culta tendr\u00e1n la posibilidad de acceder a una serie de charlas virtuales con grandes int\u00e9rpretes del mundo. Se trata de una iniciativa de Iberacademy, la fundaci\u00f3n antioque\u00f1a creada por el director Alejandro Posada, que tiene alianza con otras afines en el exterior, dedicada a la educaci\u00f3n musical de j\u00f3venes talentos de Medell\u00edn, Colombia y Latinoam\u00e9rica.El encargado de moderar estas charlas, cuyo ciclo se llama \u2018En primera persona\u2019, es el violinista y director de orquesta espa\u00f1ol Roberto Gonz\u00e1lez-Monjas, uno de los directores art\u00edsticos de la fundaci\u00f3n. \u201cPensamos que en este momento tan complicado necesitamos crear espacios en los que proveer de inspiraci\u00f3n y de m\u00e1s m\u00fasica a todos nuestros estudiantes y a todos aquellos que nos siguen y aman la m\u00fasica. Ya que estamos todos en las casas, entre ellos los grandes int\u00e9rpretes, hemos conseguido la presencia de algunos de los m\u00e1s importantes artistas de la m\u00fasica cl\u00e1sica\u201d, comenta Gonz\u00e1lez-Monjas.Entre los invitados para los pr\u00f3ximos d\u00edas se encuentran Ian Bostridge, tenor y escritor ingl\u00e9s, el 2 de mayo a las 10 a. m. \u201c\u00c9l tambi\u00e9n es un fil\u00f3sofo que se preocupa por entender c\u00f3mo los problemas humanos traslucen en la m\u00fasica\u201d, explica G\u00f3nzalez-Monjas.Estar\u00e1n, adem\u00e1s, los directores de orquesta Antonio Pappano (Inglaterra), el 5 de mayo a las 10 a. m., y Jakub Hrusa (Rep\u00fablica Checa), el 9 de mayo a las 10 a. m. Y a ellos se unen el clarinetista austriaco Andreas Ottensamer, el 12 de mayo a las 10 a. m., y el flautista suizo Emmanuel Pahud, el 16 de mayo a las 10 a. m. Todos los encuentros virtuales tendr\u00e1n lugar por la plataforma de Facebook de la fundaci\u00f3n (https://www.facebook.com/iberacademy/).Esta idea, que se inici\u00f3 hace pocos d\u00edas, ya tuvo entre sus invitadas al violonchelista Steven Isserlis y a la violinista Lisa Batiashvili.Gonz\u00e1lez-Monjas anota que desde hace muchos a\u00f1os, estos artistas est\u00e1n en los escenarios m\u00e1s relevantes del mundo, con agendas muy apretadas, y ahora van a dedicar su tiempo para hablar sobre aquellos temas que la gente quiera preguntarles.\u201cCreo que en estos d\u00edas es cada vez m\u00e1s importante conocer la parte humana, m\u00e1s all\u00e1 de la profesional\u201d, dice el anfitri\u00f3n de las conversaciones. CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/iberacademy-transmitira-charlas-virtuales-con-musicos-clasicos-490180", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u2018Nos preocupa la gente que si no sale, no puede comer\u2019: Calle y Poch\u00e9", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/asi-son-los-dias-de-cuarentena-de-calle-y-poche-490304", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Muri\u00f3 Carlos Pinz\u00f3n, el hombre que trajo la Telet\u00f3n a Colombia", "contenido": " Una sala llena de m\u00fasica, con pinturas de famosos m\u00fasicos cl\u00e1sicos, recib\u00eda a los visitantes en la casa de campo que Carlos Pinz\u00f3n ten\u00eda en Choach\u00ed, Cundinamarca. Hijo de un m\u00e9dico y poeta, el arte le lleg\u00f3 desde muy ni\u00f1o, as\u00ed como ver a su padre ayudando a la comunidad.  Pero no sigui\u00f3 la tradici\u00f3n familiar de estudiar medicina, sino que se desempe\u00f1\u00f3 como locutor en varias emisoras del pa\u00eds y presentador. Su programa 'El club de la televisi\u00f3n', que se emit\u00eda de lunes a viernes, marc\u00f3 una \u00e9poca en la peque\u00f1a pantalla nacional. En \u00e9l se dedicaba a buscar ayudas para la gente.Para las nuevas generaciones su nombre tal vez no tenga recordaci\u00f3n, pero indiscutiblemente su nombre s\u00ed quedar\u00e1 en la historia de la televisi\u00f3n nacional, y su nombre cobra relevancia al conocerse la noticia de su muerte este 30 de abril, a los 92 a\u00f1os. Carlos Pinz\u00f3n Moncaleano naci\u00f3 en Choach\u00ed, Cundinamarca, el 24 de octubre de 1927. Fue el promotor de la Telet\u00f3n en el pa\u00eds, un formato anual de 27 horas ininterrumpidas de recolecci\u00f3n de fondos para las personas en condici\u00f3n de discapacidad. Su iniciativa naci\u00f3 en 1980 y se realiz\u00f3 hasta hace algunos a\u00f1os. Con los recursos conseguidos en las primeras jornadas se construy\u00f3 una cl\u00ednica en la poblaci\u00f3n de Ch\u00eda.En di\u00e1logo con La W, Leopoldo Pinz\u00f3n, hermano de Carlos Pinz\u00f3n, asegur\u00f3 que \"su hermano \"naci\u00f3 con esa solidaridad, ya la ten\u00eda mucho antes de ser un personaje importante\".\u00a0Adem\u00e1s, asegur\u00f3 que hace unos a\u00f1os su salud se hab\u00eda venido deteriorando, debido a su longevidad.CULTURA", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/murio-carlos-pinzon-el-sello-de-la-teleton-en-colombia-490390", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Avanza cadena perpetua a violadores de ni\u00f1os / \u00bfC\u00f3mo nos peluqueamos?", "contenido": " Ya ha superado ocho debates la iniciativa que promueve el aplicar la cadena perpetua como pena para los violadores y asesinos de menores de edad, aunque ya son 11 las veces que se ha ca\u00eddo en el Congreso: \u00bfpasar\u00e1 esta vez? Adem\u00e1s, en este episodio de #elprimercaf\u00e9: Estudiantes de universidades p\u00fablicas piden que el Gobierno pague las matr\u00edculas como un apoyo en medio de la pandemia, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda funcionar esa medida?; un dilema que parece tra\u00eddo de los cabellos: \u00bfc\u00f3mo nos peluqueamos en casa? Consejos de una experta, y al final 'La greca', con un caf\u00e9 melanc\u00f3lico para los amantes del rock brit\u00e1nico. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-490316", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "Avanza cadena perpetua a violadores de ni\u00f1os / \u00bfC\u00f3mo nos peluqueamos?", "contenido": " Ya ha superado ocho debates la iniciativa que promueve el aplicar la cadena perpetua como pena para los violadores y asesinos de menores de edad, aunque ya son 11 las veces que se ha ca\u00eddo en el Congreso: \u00bfpasar\u00e1 esta vez? Adem\u00e1s, en este episodio de #elprimercaf\u00e9: Estudiantes de universidades p\u00fablicas piden que el Gobierno pague las matr\u00edculas como un apoyo en medio de la pandemia, \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda funcionar esa medida?; un dilema que parece tra\u00eddo de los cabellos: \u00bfc\u00f3mo nos peluqueamos en casa? Consejos de una experta, y al final 'La greca', con un caf\u00e9 melanc\u00f3lico para los amantes del rock brit\u00e1nico. Encuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming. A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web. Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m. S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta. No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional. EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/noticias-de-colombia-y-el-mundo-en-el-primer-cafe-490316", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "'El plebiscito por la paz fue un error fatal en mi mandato': Santos", "contenido": " Aprovechando la cuarentena que hay en el mundo para evitar la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus, el expresidente de Colombia, Juan Manuel Santos, sac\u00f3 un poco de su tiempo libre y se lo dedic\u00f3 a sus seguidores.Por medio de las historias de Instagram, el Nobel respondi\u00f3 algunas preguntas que le hicieron llegar con la etiqueta \u2018Preg\u00fantele a JuanPa\u2019. Hubo inquietudes laborales, pol\u00edticas y hasta personales. \u201cComet\u00ed muchos errores, pero, tal vez, dos fueron fatales: el plebiscito por la paz y cuando dije: \u2018Ese tal paro no existe\u201d, respondi\u00f3 Santos cuando lo cuestionaron sobre errores que hubiera cometido siendo presidente. A lo que hac\u00eda referencia el exmandatario fue al mecanismo de participaci\u00f3n con el que se busc\u00f3 que la sociedad colombiana refrendara los acuerdos de paz con la extinta guerrilla de las Farc, en octubre del 2016 y en el que el \u2018No\u2019 tuvo mayor\u00eda, y a unas declaraciones que dio en pleno paro agrario, en agosto del 2013.Cont\u00f3 que la decisi\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil que tom\u00f3 en su mandato fue autorizar la operaci\u00f3n contra alias Alfonso Cano, comandante de Farc, en noviembre del 2011, \u201cpues pon\u00eda en riesgo el proceso de paz\u201d. Adem\u00e1s, manifest\u00f3 que le hizo falta concretar la paz con el Eln.Le aconsejaron que volviera a la pol\u00edtica y su respuesta caus\u00f3 risa: un meme suyo haciendo mala cara. Y le preguntaron por un consejo que le dar\u00eda al expresidente y ahora senador, \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, a lo que se\u00f1al\u00f3: \u201cQue alg\u00fan d\u00eda descubra que la paz es mucho mejor que la guerra\u201d. En el plano personal, cont\u00f3 que su debilidad son los chocolates, que admira a Barack Obama, expresidente de Estados Unidos, y que su talento secreto es un baile que aprendi\u00f3 en la costa.Tambi\u00e9n dijo que su vida de abuelo es maravillosa, que cumpli\u00f3 el sue\u00f1o de ser profesor y que est\u00e1 dedicado a hacer ejercicio, leer y aprender de la tecnolog\u00eda.\u201cMuchas gracias por sus preguntas y cu\u00eddense, de esta pandemia saldremos todos fortalecidos\u201d, cerr\u00f3.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/juan-manuel-santos-hablo-sobre-su-presidencia-y-uribe-en-instagram-490276", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Duque sube a 52 % de aprobaci\u00f3n y Claudia L\u00f3pez a 89 %: encuesta", "contenido": " La mayor\u00eda de los colombianos respalda la gesti\u00f3n que est\u00e1 haciendo el presidente Iv\u00e1n Duque para contrarrestar los efectos del coronavirus, seg\u00fan la m\u00e1s reciente encuesta bimestral Gallup revelada este mi\u00e9rcoles.Las cifras muestran que el apoyo a la gesti\u00f3n del mandatario subi\u00f3 23 puntos en los dos \u00faltimos meses para ubicarse en el 52 por ciento en abril. En la pasada medici\u00f3n el apoyo al mandatario nacional \u00fanicamente era del 23 por ciento.Pero si bien el apoyo al jefe de Estado se increment\u00f3, tambi\u00e9n hay que decir que el pesimismo de los colombianos sobre el futuro del igualmente aument\u00f3.El 75 por ciento de los colombianos, dos puntos m\u00e1s que hace dos meses, estima que las cosas en el pa\u00eds est\u00e1n empeorando. De todas maneras hay un 15 por ciento que se muestra optimista sobre su futuro.Si bien muchos sectores consideran que el principal problema que afronta el pa\u00eds es la pandemia del coronavirus, para los encuestados es la corrupci\u00f3n, seguida por el desempleo y despu\u00e9s si viene el virus.Mientras tanto, la aprobaci\u00f3n a la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez est\u00e1 en el 89 por ciento, como una muestra del respaldo a su gesti\u00f3n en la atenci\u00f3n de la pandemia. Aument\u00f3 22 puntos.Por su parte la aprobaci\u00f3n del alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero, es del 84 por ciento; la del alcalde de Cali, Jorge Iv\u00e1n Ospina, es del 66 por ciento, y la del mandatario de Barranquilla Jaime Pumarejo, es del 73 por ciento EMPRESA QUE REALIZ\u00d3 LA ENCUESTA: INVAMER S.A.S.PERSONA NATURAL O JUR\u00cdDICA QUE LA ENCOMEND\u00d3: INVAMER S.A.S., para su venta por suscripci\u00f3n.FUENTE DE FINANCIACI\u00d3N: recursos propios de INVAMER S.A.S.OBJETIVOS: medir la favorabilidad y aprobaci\u00f3n del presidente, personajes e instituciones en Colombia. Conocer la opini\u00f3n p\u00fablica sobre hechos de actualidad. Evaluar la opini\u00f3n que tiene la gente en general de Colombia y del presidente Iv\u00e1n Duque M\u00e1rquez. Medir el concepto de la gente frente a problem\u00e1ticas colombianas actuales. Observar el nivel de aceptaci\u00f3n de la gente respecto a leyes, propuestas o afirmaciones del momento. Realizar una evaluaci\u00f3n general en las principales ciudades del pa\u00eds sobre la labor del alcalde respectivo y la forma como la gente est\u00e1 percibiendo su ciudad.UNIVERSO: hombres y mujeres de 18 o m\u00e1s a\u00f1os, de todos los niveles socioecon\u00f3micos, residentes en: Bogot\u00e1 (5.521.490), Medell\u00edn (1.873.781), Cali (1.412.348), Barranquilla (819.227) y Bucaramanga (402.138), para un total de 10.028.985 personas, seg\u00fan Censo 2018.MARCO MUESTRAL: para la realizaci\u00f3n de este estudio se implement\u00f3 una metodolog\u00eda llamada marcos duales, es decir, se hace uso de dos marcos muestrales (l\u00ednea fija y generaci\u00f3n de n\u00fameros celulares), para seleccionar a las personas. El cubrimiento telef\u00f3nico en las cinco grandes ciudades, seg\u00fan censo del Dane, es del 85%. Los hogares con l\u00ednea telef\u00f3nica son: Bogot\u00e1 1.586.841, Medell\u00edn 624.376, Cali 409.353, Barranquilla 153.256 y Bucaramanga 134.132. Total 2.907.958. Para el marco de l\u00ednea celular se cuenta con un marco de n\u00fameros aleatorios generados por Invamer.TAMA\u00d1O Y DISTRIBUCI\u00d3N DE LA MUESTRA: 1.200 encuestas (813 telefon\u00eda fija y 387 telefon\u00eda celular) distribuidas de la siguiente manera: Bogot\u00e1 400 encuestas (240 telefon\u00eda fija y 160 telefon\u00eda celular), Medell\u00edn 200 encuestas (140 telefon\u00eda fija y 60 telefon\u00eda celular), Cali 200 encuestas (140 telefon\u00eda fija y 60 telefon\u00eda celular), Barranquilla 200 encuestas (147 telefon\u00eda fija y 53 telefon\u00eda celular) y Bucaramanga 200 encuestas (146 telefon\u00eda fija y 54 telefon\u00eda celular); adem\u00e1s de la distribuci\u00f3n por niveles socioecon\u00f3micos de manera proporcional a la poblaci\u00f3n. Para ajustar la muestra total al tama\u00f1o real del universo de cada ciudad, se aplican factores de ponderaci\u00f3n.SISTEMA DE MUESTREO: se llev\u00f3 a cabo un muestreo probabil\u00edstico por etapas dependiendo del tipo de marco muestral. Para el marco de telefon\u00eda fija, primero se realiz\u00f3 una selecci\u00f3n aleatoria sistem\u00e1tica de hogares con telefon\u00eda fija y posteriormente se realiza una selecci\u00f3n aleatoria simple de una persona de 18 a\u00f1os o m\u00e1s. Para el marco de telefon\u00eda celular se llev\u00f3 a cabo una selecci\u00f3n aleatoria de personas mayores de 18 a\u00f1os.MARGEN DE ERROR: los m\u00e1rgenes de error dentro de unos l\u00edmites de confianza de un 95%, son: para el total de la muestra de las 5 ciudades +/- 2,83%; para el total de la muestra de Bogot\u00e1 +/- 4,90%; para los totales de las muestras de Medell\u00edn, Cali, Barranquilla y Bucaramanga +/-6,93%.T\u00c9CNICA DE RECOLECCI\u00d3N DE DATOS: encuestas telef\u00f3nicas asistidas por computador (CATI).FECHA DE RECOLECCI\u00d3N DE LOS DATOS: del 18 al 26 de abril de 2020.N\u00daMERO DE ENCUESTADORES: se emplearon 59 encuestadores.M\u00c9TODO DE VALIDACI\u00d3N: se revis\u00f3 el 100 por ciento de las encuestas realizadas y se supervis\u00f3 el 15% de las mismas.TEMAS A LOS QUE SE REFIERE: opini\u00f3n p\u00fablica sobre gobernantes, personajes, instituciones y hechos de actualidad.TASA DE RESPUESTA: la tasa de respuesta para tel\u00e9fonos fijos fue del 20,16% y para celulares del 13,26%. Esta tasa refleja el n\u00famero de unidades de muestra que completaron el cuestionario, como porcentaje del n\u00famero de unidades de muestra elegibles.", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-asi-va-el-apoyo-a-la-gestion-del-presidente-y-los-alcaldes-490278", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Segunda emergencia econ\u00f3mica: podr\u00eda haber cambios a apoyo social", "contenido": " Casi hacia la media noche del mi\u00e9rcoles, despu\u00e9s de una sesi\u00f3n virtual que se prolong\u00f3 durante 7 horas, la plenaria del Senado de la Rep\u00fablica le hizo una serie de propuestas al Ministro de Hacienda, Alberto Carrasquilla (citado a debate de control pol\u00edtico sobre el manejo de la pandemia).El hecho de que una segunda declaratoria de emergencia econ\u00f3mica estar\u00eda pr\u00f3xima a establecerse (unos d\u00edas) abre la puerta para que se analice la serie de peticiones que llevaron a la reuni\u00f3n virtual los senadores asistentes.Y, aunque se ventilaron m\u00faltiples temas relacionados con la pandemia, el componente social es uno de los de mayor \u00e9nfasis. He aqu\u00ed algunas ideas expuestas en el Legislativo, que podr\u00edan cambiar el abordaje de los programas sociales a la poblaci\u00f3n vulnerable. La extensi\u00f3n de la cuarentena, la evidencia de la vulnerabilidad de buena parte de la poblaci\u00f3n colombiana econ\u00f3micamente activa que trabaja como independiente y qued\u00f3 en el aire, sin ingresos, tras el confinamiento, es una de las preocupaciones en las que coincidieron varios parlamentarios.Le puede interesar:\u00a0Colombia, en el punto medio de una recuperaci\u00f3n desigual en la regi\u00f3nPor ello, iniciar\u00e1n la creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n accidental para estudiar la propuesta que sustent\u00f3 el senador Iv\u00e1n Cepeda, en nombre de los partidos de oposici\u00f3n, seg\u00fan la cual, se debe establecer una renta b\u00e1sica o un m\u00ednimo vital, que consite en un salario m\u00ednimo mensual para 10 u 11 millones de hogares del pa\u00eds, seg\u00fan sus c\u00e1lculos.Seg\u00fan Cepeda, \"no basta con un ingreso solidario\" a 3 millones de familias que dependen del ingreso de un independiente. La propuesta, por tratarse de una renta, tendr\u00eda que estudiarse de manera r\u00e1pida, para que se pueda elaborar un proyecto de ley que se tramite con mensaje de urgencia. La alternativa requiere ser analizada con lupa, pues el costo tendr\u00eda que tener una fuente de financiamiento sostenible.\u00a0El ministro Carrasquilla, por su parte, dijo que es una propuesta que habr\u00e1 que estudiar para que el pa\u00eds pueda tomar la decisi\u00f3n de \"hacer un cambio de un gasto social focalizado a un gasto social gen\u00e9rico\".La estrategia existe en otros pa\u00edses y busca  cubrir el riesgo general de pobreza. Es decir, no se aborda como una medida transitoria. Incluir m\u00e1s gente en el programa de ingreso solidario.El senador \u00c1lvaro Uribe, del partido del Gobierno, puso a consideraci\u00f3n de la plenaria la posibilidad de incluir 1,5 millones de familias m\u00e1s al programa ingreso solidario, una vez se agilice el cubrimiento de las 3 millones de familias a las que est\u00e1 llegando este beneficio en la fase inicial de la estrategia. \"Crisis sin hambre\", fue el argumento expuesto por el congresista.Correr el calendario tributario.Durante la sesi\u00f3n del Senado se retom\u00f3 una idea que viene baraj\u00e1ndose desde hace d\u00edas y que recae m\u00e1s sobre las empresas, a las que se les intenta impulsar para que conserven el empleo, pues, a la larga, el crecimiento de la econom\u00eda es un c\u00edrculo: si las personas tienen empleo pueden consumir lo que las empresas producen y estas, a su vez, pueden aumentar la producci\u00f3n si hay mayor demanda.La idea que cada vez toma m\u00e1s fuerza y que al Ministro de Hacienda no le suena mal, es hacer un nuevo aplazamiento del calendario tributario, principalmente, porque se aproxima la fecha en que las personas jur\u00eddicas deben pagar una de las cuotas del impuesto de renta.El inconveniente en este sentido, es que la financiaci\u00f3n del Estado (y esto es, inversi\u00f3n en programas sociales), en su mayor\u00eda, depende del recaudo tributario.Que se reactive el comercio.Otra de las ideas que el ministro de Hacienda dijo que estudiar\u00eda es la que plantearon varios parlamentarios, en el sentido de que el comercio es un sector que est\u00e1 ligado a la industria, por lo tanto, la industria produce para que el comercio venda. En ese sentido, se mencion\u00f3 la posibilidad de que ese sector retorne a su actividad como ya lo est\u00e1 haciendo la industria y la construcci\u00f3n.El inconveniente de este planteamiento es que la decisi\u00f3n debe estar respaldada por argumentos cient\u00edficos alrededor de la pandemia, toda vez que el comercio es de las actividades que poco permite el distanciamiento social que se requiere para reducir el riesgo de contagio del coronavirus. ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS - EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/en-segunda-emergencia-economica-podria-haber-cambios-a-programas-de-apoyo-social-490308", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Es inevitable que las facturas se encarezcan, dice la Superservicios", "contenido": " El aumento en las facturas de servicios p\u00fablicos de este mes, en especial las de energ\u00eda, sorprendi\u00f3 a usuarios en varias ciudades, confiados en el congelamiento de tarifas anunciado por el Gobierno \u2013las de acueducto en marzo, y las de energ\u00eda a partir de mediados de abril\u2013. EL TIEMPO pudo confirmar cobros de energ\u00eda hasta por el doble o con alzas considerables en Cauca, Tolima, Meta, Atl\u00e1ntico y Magdalena, Santander y Norte de Santander. Las quejas, sin embargo, no se traducen en un aumento en los reclamos ante la Superintendencia de Servicios P\u00fablicos, que sumaron 17.826 en febrero y bajaron a 16.448 en marzo.Una de las razones, de acuerdo con la superintendente Natasha Avenda\u00f1o, es que algunos usuarios a\u00fan no se familiarizan con las opciones virtuales para presentar las quejas.Es el caso de Mercedes Mosquera, habitante de la vereda La Cristalina, en Puerto Gait\u00e1n, Meta, y cuyo recibo subi\u00f3 de 22.000 en marzo a 110.000 pesos en abril. Ella no ha presentado la queja porque su vereda est\u00e1 a 75 kil\u00f3metros del casco urbano, donde se encuentra la sede de la Empresa Electrificadora del Meta (Emsa).(Le puede interesar:\u00a0\u00bfLos recibos de servicios p\u00fablicos le llegan caros? Esto puede hacer)Uno de los puntos que preocupan a la Superintendencia es el cobro a locales comerciales, los cuales est\u00e1n recibiendo facturas incluso m\u00e1s altas pese a no estar operando. As\u00ed le sucedi\u00f3 a Luz Marina Juaregi, propietaria de un restaurante en Santa Marta, quien se\u00f1al\u00f3 que en abril le lleg\u00f3 una cuenta por 900.000 pesos, cuando el valor regular sol\u00eda ser 400.000. Electricaribe explic\u00f3 que, al no poder verificar el consumo en los contadores, algunas facturas se est\u00e1n cobrando con el promedio de meses anteriores. Pero su caso no es \u00fanico. En El Espinal, Tolima, el veedor de servicios p\u00fablicos, Luis Alfonso Ram\u00edrez, se\u00f1ala que, \u201cpor la crisis, la empresa Celsia no hace lectura de los consumos y se ha dedicado a promediar, pero eso afecta a los usuarios\u201d.En entrevista con EL TIEMPO, la superintendente Avenda\u00f1o explic\u00f3 estas y otras razones del aumento en los cobros. La mayor\u00eda de las quejas que hemos recibido en la Superintendencia son por los servicios de energ\u00eda el\u00e9ctrica. Es importante aclarar que todos los servicios p\u00fablicos que pagamos hoy corresponden a los consumos de hace m\u00e1s o menos mes y medio. Hay varios factores que implicaron esa alza: el primero es que para las facturas de finales de marzo y principios de abril el valor del kilovatio ten\u00eda el impacto de lo que pas\u00f3 a finales de febrero, momentos en los que por la situaci\u00f3n de los embalses hidroel\u00e9ctricos el precio en bolsa del kilovatio alcanz\u00f3 a superar los 600 pesos. El segundo factor, que aplica en departamentos como Tolima, Norte de Santander, Quind\u00edo y Santander, es que algunas empresas empezaron a aplicar los nuevos cargos tarifarios aprobados en 2018 por la Creg. Eso se junt\u00f3 con el valor de generaci\u00f3n y aument\u00f3, m\u00e1s la tarifa. Si bien uno de los primeros anuncios del Gobierno al declarar el estado de emergencia el 17 de marzo fue que quedaban congelados los incrementos en las tarifas de acueducto, esa medida no aplic\u00f3 para energ\u00eda y gas. El congelamiento en las tarifas de energ\u00eda y gas solamente se vio materializado con las resoluciones de la Creg del 14 de abril. Ahora los precios est\u00e1n congelados y se dio la posibilidad de diferir el pago hasta por 36 meses para los estratos del 1 al 4. La tarifa est\u00e1 quieta, pero el consumo no. \u00bfQu\u00e9 va a pasar? Que vamos a empezar a recibir facturas que reflejen ese aumento del consumo en el aislamiento obligatorio. Los recibos van a aumentar, no hay forma de que no aumenten. Nos han llegado quejas por todos los lados. De Personer\u00eda, de congresistas, de los municipios. En los controles tarifarios que hacemos no hemos encontrado ninguna desviaci\u00f3n. M\u00e1s que investigaciones, hemos hecho requerimientos a las empresas de energ\u00eda. Esto debido a que algunas est\u00e1n facturando no por el valor consumido, sino por el promedio de los consumos anteriores, entre otras razones, para evitar sacar a los empleados a mirar los contadores. Esto para los usuarios comerciales es muy duro, porque no han tenido consumo y mucho menos ingresos para pagar. Requerimos a las empresas que especifiquen si est\u00e1n cobrando por promedio, para que solo lo hagan si no hay otra posibilidad. Y, en caso de que s\u00ed, que lo reversen. Con base en esa informaci\u00f3n procederemos a evaluar si hay m\u00e9ritos para abrir investigaci\u00f3n contra esos prestadores. JUAN MANUEL FL\u00d3REZ ARIASEL TIEMPO@juanduermevela", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/cuarentena-superservicios-explica-tarifa-de-servicios-publicos-490302", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Soacha estrena la primera c\u00e1mara t\u00e9rmica de TransMilenio", "contenido": " La estaci\u00f3n San Mateo de TransMilenio tendr\u00e1 la primera c\u00e1mara t\u00e9rmica para detectar temperaturas superiores a los 38 grados, uno de los s\u00edntomas de covid-19, en los pasajeros.  Seg\u00fan inform\u00f3 la Alcald\u00eda de Soacha, las im\u00e1genes ser\u00e1n monitoreadas por la Secretar\u00eda de Salud del municipio y la estrategia, para actuar, contar\u00e1 con una ambulancia y un m\u00e9dico que har\u00e1 un diagn\u00f3stico preliminar. Este procedimiento indicar\u00e1 si la persona debe ser enviada a casa o al Hospital Cardiovascular, donde se atienden los casos del nuevo virus. Esta semana comienza la medici\u00f3n piloto con la esperanza de poder ser replicada en otras estaciones. \"Hoy ponemos en funcionamiento una de las c\u00e1maras con mayor tecnolog\u00eda que nos ayudar\u00e1 a detectar posibles casos de coronavirus, esto nos permitir\u00e1 mejorar las condiciones para cu\u00e1ndo se abra la ciudad. S\u00ed al trabajo, s\u00ed a la apertura, pero con responsabilidad\", coment\u00f3 el alcalde de Soacha Juan Carlos Saldarriaga. Tenga en cuenta que en Soacha est\u00e1 habilitada la l\u00ednea 7305500 de atenci\u00f3n 24 horas para posibles casos de covid-19.BOGOT\u00c1", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-colombia-soacha-estrena-primera-camara-termica-de-transmilenio-490354", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "\u00bfQu\u00e9 muestran las cifras sobre los 278 fallecidos por coronavirus?", "contenido": " A casi dos meses de la llegada del nuevo coronavirus, Colombia suma 278 muertes y 6207 casos confirmados. Aunque, seg\u00fan expertos, las muertes y contagios aumentar\u00e1n en el pa\u00eds durante mayo, la situaci\u00f3n actual es menos dram\u00e1tica en comparaci\u00f3n con la que se ha vivido en otros pa\u00edses. Estados Unidos, seg\u00fan datos del\u00a0Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades, ya est\u00e1 muy cerca \u00a0de 60 mil muertes y 1 mill\u00f3n de contagios. En todo el mundo, ya van m\u00e1s de 227 mil fallecidos. Hace unas semanas, en pa\u00edses como Italia y Espa\u00f1a, mor\u00edan m\u00e1s de 800 personas diariamente. En Colombia, el Ministerio de Salud ha confirmado m\u00e1ximo 20 muertes en un d\u00eda. La ciudad m\u00e1s afectada por las muertes es Bogot\u00e1, en donde ha ocurrido el 34,8 % de las muertes. Le sigue Cali, con el 15,1 % y Cartagena, con el 7,5 %.Para el caso de los departamentos, en Valle del Cauca se concentra el 18,7 % de las muertes. Bol\u00edvar aporta el 8,6 %, Magdalena, el 6,4 % y Cundinamarca, el 4,6 %. Para el caso de los departamentos, en Valle del Cauca se concentra el 18,7 % de las muertes. Bol\u00edvar aporta el 8,6 %, Magdalena, el 6,4 % y Cundinamarca, el 4,6 %.(Le recomendamos: \u00bfLa cuarentena lo agarr\u00f3 en otra ciudad? As\u00ed podr\u00eda volver a la suya) Debido a que el 83 % de quienes murieron ten\u00edan alguna comorbilidad, se confirma que el covid-19 generalmente afecta a personas con alg\u00fan antecedente adverso de salud. Del total de fallecidos hasta la fecha, 4 de cada 10 personas sufr\u00edan de hipertensi\u00f3n arterial; 2 de cada 10 ten\u00eda EPOC y 2 de cada 10 padec\u00edan diabetes. Aunque es cierto que el covid-19 puede ser m\u00e1s letal en personas con alg\u00fan tipo de comorbilidad, el 9,7 % de los fallecidos no presentaba ning\u00fan antecedente, por lo que es necesario cuidarse y atender todas las recomendaciones dadas. Asimismo, no existe informaci\u00f3n sobre presencia o ausencia comorbilidades para el 8 % de las personas fallecidas. En cuanto al rango de edades, m\u00e1s de la mitad (53,5 %) de muertes ocurri\u00f3 en personas entre los 60 y 79 a\u00f1os. El 19,7 % de las muertes fue en poblaci\u00f3n de 40 a 59 a\u00f1os; otro 19,4 %, en personas entre 80 y 99 a\u00f1os. La persona m\u00e1s joven que muri\u00f3 por covid-19 fue un beb\u00e9 de 1 mes y 1 semana de vida. Un hombre de 98 a\u00f1os, residente de Oca\u00f1a (Norte de Santander), es la persona con mayor edad que ha fallecido a causa del virus.Finalmente, el 62,5 %  de muertes ocurri\u00f3 en el sexo biol\u00f3gico masculino y el 37,4 % en el sexo femenino. En este mapa podr\u00e1 ver c\u00f3mo han aparecido, fecha tras fecha, los fallecidos desde el primer hasta el caso m\u00e1s reciente. UNIDAD DE DATOS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/datos/covid-19-hoy-datos-y-cifras-sobre-muertes-por-coronavirus-en-colombia-ultimas-noticias-489402", "categoria": "datos"}, {"titulo": "Finca ra\u00edz, una inversi\u00f3n segura", "contenido": " En medio de la volatilidad de los mercados en las \u00faltimas semanas, existe una alternativa que est\u00e1 generando tranquilidad a los inversionistas, gracias a la estabilidad que este sector ha tenido a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os en Colombia: la inversi\u00f3n inmobiliaria. Invertir en finca es ra\u00edz es la mejor forma de tener nuestros ahorros seguros y generar valorizaci\u00f3n a trav\u00e9s del tiempo y en este caso, el segmento de la segunda vivienda es la mejor opci\u00f3n.En la zona norte de Cartagena de Indias existe un nuevo proyecto donde se sentir\u00e1 tranquilo su capital y su bienestar; se trata de Sunno Beach Condominium.Este nuevo condominio de playa en Cartagena se encuentra en el sector de Cielo Mar, justo donde se inicia la zona de mayor desarrollo de la ciudad, frente al sector de los morros y a pocos minutos en carro del maravilloso centro hist\u00f3rico, donde se pueden vivir momentos realmente m\u00e1gicos en La Heroica, en medio de siglos de historia, monumentos y deliciosos caf\u00e9s, bares y restaurantes. Sunno cuenta igualmente con el privilegio de estar en el lugar donde se han realizado las m\u00e1s grandes inversiones en infraestructura de los \u00faltimos a\u00f1os en Cartagena: un t\u00fanel subterr\u00e1neo que atraviesa parte del barrio de Crespo, el asombroso Viaducto del Gran Manglar que se eleva sobre la Ci\u00e9naga de la Virgen, importantes obras viales que incluyen una nueva carretera hacia Barranquilla, as\u00ed como inversiones privadas de mucha importancia como la Universidad de Los Andes sede Caribe y el Centro Hospitalario Serena del Mar que estar\u00e1 operado con la Cl\u00ednica Santa Fe, entre muchas otras. El cambio del d\u00f3lar genera oportunidadesPor otro lado, el cambio del d\u00f3lar ha generado una ola de inversi\u00f3n hacia la finca ra\u00edz en Colombia.Es muy conocido que de toda crisis nacen nuevas oportunidades. Y en la actual, hay un factor que est\u00e1 favoreciendo mucho a las personas y empresas que generan ingresos en d\u00f3lares.La tasa de cambio se ha pr\u00e1cticamente duplicado en relaci\u00f3n a la de hace unos 2 o 3 a\u00f1os. En ese orden de ideas, para aquellas personas que cuentan con dinero en d\u00f3lares les resulta muy favorable realizar inversiones en pesos. Por ejemplo, el valor actual de un apartamento ser\u00eda un 40% menos que el valor de hace unos dos o tres a\u00f1os. Es por esto que resulta extremadamente rentable esa inversi\u00f3n.Este proyecto cuenta con apartamentos desde 75 m2 y una serie de amenidades dise\u00f1adas para que puedan disfrutar con amigos y familia: piscina en el rooftop del piso 16, terraza lounge con vista hacia la ciudad, sal\u00f3n para gimnasio, jacuzzi, sol\u00e1rium, ba\u00f1o turco, y acceso peatonal a la primera playa de bandera azul de Cartagena, entre otras. En conclusi\u00f3n, Sunno es su oportunidad de comprar su apartamento en Cartagena de Indias, donde su inversi\u00f3n alcanzar\u00e1 una alta valorizaci\u00f3n y rentabilidad.Para mayor informaci\u00f3n ingresa a www.sunnocartagena.comCont\u00e1ctese en Cartagena: 317 429 1250O en Bogot\u00e1: Ara\u00fajo & Segovia Cra. 13 No. 94 A-26 Local 4. Cel: 310 327 8168", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/finca-raiz-una-inversion-segura-489108", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Colombia cuida a Colombia: un esfuerzo por los m\u00e1s vulnerables", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/colombia-cuida-a-colombia-como-donar-noticias-y-transmision-en-vivo-del-evento-489310", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El fotomontaje de Shakira y Michael Jackson que dispar\u00f3 la imaginaci\u00f3n", "contenido": " De haber ocurrido algo como eso: Michael Jackson entrando del brazo con Shakira a la alfombra roja de unos premios, habr\u00eda sido m\u00ednimo fotograf\u00eda de primera plana en el pa\u00eds. Ser\u00eda una foto cl\u00e1sica a la hora de recordar los pasos dados por la estrella colombiana. Por eso, suena tan descabellada la especulaci\u00f3n que, basada en el montaje, habla de una relaci\u00f3n entre la int\u00e9rprete de 'Hips Don't Lie' y el rey del pop, fallecido en el 2009. (Le puede interesar:\u00a0Sof\u00eda Vergara, Shakira y J Balvin, en Colombia Cuida a Colombia) En realidad, la fotograf\u00eda es un montaje de la cara de Shakira puesta donde originalmente estaba la imagen de Madonna. El retrato s\u00ed hace parte de una inolvidable secuencia que retrat\u00f3 a Michael Jackson entrando con la reina del pop a la ceremonia de los Oscar, en 1991, pero en ese entonces Shakira apenas era una adolescente de 14 a\u00f1os que intentaba hacerse conocer en el pa\u00eds.La misma cuenta de Instagram en la que se subi\u00f3 la foto editada explica el contexto de la fotograf\u00eda original y les pregunta a los seguidores de Shakira si quieren ver m\u00e1s ediciones como esta. (En otras noticias:\u00a0Muri\u00f3 Carlos Pinz\u00f3n, el hombre que cre\u00f3 la Telet\u00f3n) REDACCI\u00d3N CULTURA\u00a0En Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/el-fotomontaje-de-shakira-y-michael-jackson-con-quien-estaba-el-rey-del-pop-490400", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Venezolanos, desplazados y madres se toman edificios en Soacha", "contenido": " En este momento decenas de venezolanos, desplazados por la violencia en Colombia\u00a0 y madres cabeza de familia se toman los apartamentos desocupados del conjunto residencial San Isidro ubicado en la calle 10A No. 19-16, en el barrio El Danubio.\u00a0 Este es un conjunto residencial de una constructora que lleva cuatro a\u00f1os sin que se pueda inaugurar porque tiene problemas de acueducto y alcantarillado y es por esta raz\u00f3n que las personas se aprovecharon y decidieron tom\u00e1rselo por v\u00edas de hecho.\u00a0 Los invasores no tienen nada que ver con esta propiedad y en cambio aducen penurias econ\u00f3micas y falta de ayudas del gobierno Nacional y local.\u00a0 La Administraci\u00f3n Municipal, en conjunto con la Polic\u00eda y la Personer\u00eda de Soacha, est\u00e1 haciendo el control del orden p\u00fablico y generando las acciones respectivas para garantizar que los ciudadanos, quienes se tomaron el conjunto San Isidro en Hogares Soacha, desalojen dicha propiedad, la cual fue ocupada de manera arbitraria por venezolanos y supuestas v\u00edctimas del conflicto. El alcalde, Juan Carlos Saldarriga, declar\u00f3 que, \"se van a tomar las acciones policivas que sean necesarias para restablecer la propiedad privada y mirar c\u00f3mo se entregan las ayudas a quienes realmente lo necesitan, pero la forma en que invadieron el predio no es la correcta\".Adem\u00e1s, la Alcald\u00eda de Soacha est\u00e1 realizando una caracterizaci\u00f3n de quienes se encuentran al interior del conjunto residencial, para determinar si pertenecen realmente a la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto y as\u00ed brindar las ayudas que est\u00e1n al alcance para hacer frente a la cuarentena que afecta a todo el pa\u00eds.Aunque los voceros de las familias, que invadieron dicho conjunto en Hogares Soacha, se\u00f1alan ser v\u00edctimas del conflicto, hay varios ciudadanos extranjeros, quienes tambi\u00e9n hacen parte del grupo que ingres\u00f3 sin permiso a dicha propiedad. REDACCI\u00d3N BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/venezolanos-desplazados-y-madres-se-toman-edificios-en-soacha-490362", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "China rechaza una investigaci\u00f3n sobre el origen del coronavirus", "contenido": " China rechaza \"resueltamente\" aceptar una investigaci\u00f3n sobre el origen del coronavirus porque considera que estar\u00eda \"politizada\" y \"presumir\u00eda la culpabilidad\" del gigante asi\u00e1tico, afirm\u00f3 el vicemenistro chino de Asuntos Exteriores Le Yucheng, seg\u00fan un comunicado publicado este jueves por ese departamento. \"Apoyamos el intercambio entre cient\u00edficos pero nos oponemos a que se siente a China en el banquillo de los acusados sin ninguna prueba y con presunci\u00f3n de culpabilidad\", asever\u00f3 Le en una entrevista con la televisi\u00f3n estadounidense NBC, recogida en la nota de Exteriores.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfQu\u00e9 se sabe del laboratorio en Wuhan, centro de controversia mundial?) El diplom\u00e1tico indic\u00f3 que no hay una \"base\" para llevar a cabo una investigaci\u00f3n internacional y que esta \"solo contribuir\u00eda a estigmatizar a China\". (Le puede interesar:\u00a0Advierten que el coronavirus podr\u00eda ser estacional y aparecer cada a\u00f1o)Desde hace semanas, Pek\u00edn y Washington han intercambiado acusaciones sobre el origen del virus, y en una reciente entrevista con la cadena Fox, el secretario de Estado de EE. UU., Mike Pompeo, afirm\u00f3 que el Ejecutivo chino \"sab\u00eda del virus antes de que se decidieran a dar informaci\u00f3n al p\u00fablico\". En respuesta, Le asegur\u00f3 que \"algunos pol\u00edticos han politizado la pandemia\", y que deben \"luchar juntos\" en lugar de culparse los unos a los otros. Tambi\u00e9n defendi\u00f3 que las medidas que tom\u00f3 China para controlar el brote fueron \"abiertas, transparentes y responsables\", y que el pa\u00eds \"no ocult\u00f3 ni retras\u00f3 ninguna informaci\u00f3n\". \"Las cifras ofrecidas son veraces\", dijo.\u00a0(Lea tambi\u00e9n:\u00a0China denuncia 'mentiras descaradas' de EE. UU. sobre la pandemia) Adem\u00e1s, Le Yucheng se\u00f1al\u00f3 que \"hay que confiar en los expertos que han asegurado que el coronavirus proviene de la naturaleza\" y, citando al director del Instituto de Virolog\u00eda de Wuhan, asegur\u00f3 que es \"imposible\" que el virus surgiera all\u00ed, como han sugerido algunos pol\u00edticos estadounidenses. Le record\u00f3 que, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), \"hasta la fecha se desconoce la fuente del SARS-CoV-2\" pero \"todos los datos disponibles sugieren que tiene un origen animal\" y, por tanto, no ser\u00eda un virus creado en un laboratorio. \"China no ha causado la pandemia, es un desastre natural que tambi\u00e9n hemos sufrido. Somos una v\u00edctima del virus, no un c\u00f3mplice. Adem\u00e1s, China ha contribuido a combatir la pandemia. Culpar a China o pedirle a China una compensaci\u00f3n es una farsa\", afirm\u00f3.\u00a0 Seg\u00fan Le, China pag\u00f3 un \"precio muy alto\" y \"se sacrific\u00f3\" para ganar tiempo: \"Hemos pasado por un periodo muy dif\u00edcil, pero hemos contenido el brote y ganado experiencia. Por eso, debemos ser tratados con justicia\", dijo. Tambi\u00e9n reiter\u00f3 que China inform\u00f3 a la OMS sobre el virus el pasado 3 de enero y que el d\u00eda 12 de ese mes anunci\u00f3 la secuencia de su genoma, \"proporcionando importante informaci\u00f3n para el diagn\u00f3stico y el tratamiento, y para la investigaci\u00f3n de una vacuna\".\"Y el 23 de enero se cerr\u00f3 la ciudad china de Wuhan, algo sin precedentes. Gobiernos como el de EE. UU. deb\u00edan tener muy clara la gravedad del virus. \u00bfPor qu\u00e9 \u00edbamos a sellar la ciudad si no?\", se pregunt\u00f3. Sobre si el Gobierno chino tard\u00f3 demasiado en revelar la informaci\u00f3n disponible sobre el brote, o por casos como el de Li Wengliang, el doctor reprendido en diciembre tras alertar que en el hospital donde trabajaba hab\u00eda un grupo de enfermos con s\u00edntomas de una neumon\u00eda similar a la del SARS -que azot\u00f3 a China en 2003- Le se limit\u00f3 a decir que la respuesta de China fue \"r\u00e1pida\". Mientras que el Gobierno de EE. UU. insin\u00faa que se origin\u00f3 en un laboratorio, algunas autoridades chinas han promovido la teor\u00eda de que soldados estadounidenses introdujeron la enfermedad durante su participaci\u00f3n en los Juegos Mundiales Militares de Wuhan el pasado octubre. El alto funcionario respald\u00f3 a los diplom\u00e1ticos chinos que, seg\u00fan \u00e9l, han defendido al pa\u00eds ya que ten\u00edan todo el derecho a expresar su indignaci\u00f3n: \"Trabajan muy duro y lo que les llegaba de los pol\u00edticos de EE. UU. era abusivo, envilec\u00eda a China. No es aceptable, deb\u00edan expresar su enfado\", coment\u00f3.\u00a0 \"O\u00edmos comentarios muy negativos contra China, pero mucha gente tambi\u00e9n pide que los dos pa\u00edses se opongan a una nueva guerra fr\u00eda. Podemos cooperar, debemos tener fe\", a\u00f1adi\u00f3. Por \u00faltimo, Le tambi\u00e9n defendi\u00f3 el desempe\u00f1o \"profesional, pragm\u00e1tico y eficiente\" de la OMS, y consider\u00f3 que es irracional que EE. UU. haya decidido congelar su aportaci\u00f3n al organismo en lugar de concentrar sus esfuerzos en combatir la pandemia.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/china-niega-abrir-investigacion-sobre-origen-del-coronavirus-490410", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Fiscal\u00eda y Contralor\u00eda realizan inspecci\u00f3n en la Gobernaci\u00f3n del Cesar", "contenido": " Sobre las 12:00 p. m., la Fiscal\u00eda y la Contralor\u00eda adelantan una inspecci\u00f3n judicial en la sede de la Gobernaci\u00f3n del Cesar en busca de evidencias en la investigaci\u00f3n por presuntas irregularidades en el manejo de recursos destinados a atender la emergencia sanitaria. Unos 30 investigadores llegaron a la sede de la Gobernaci\u00f3n para recaudar documentos de los contratos y dem\u00e1s informaci\u00f3n relacionada con el manejo de los recursos. (Le puede interesar:\u00a0Investigan sobrecostos de hasta el 71 % en compra de camas o comida)La Unidad de Investigaciones Especiales contra la Corrupci\u00f3n de la Contralor\u00eda hace unos d\u00edas abri\u00f3 20 indagaciones preliminares en algunos casos que fueron declarados de impacto nacional. A su vez, la Contralor\u00eda Delegada para la Responsabilidad Fiscal abri\u00f3 7 indagaciones preliminares y eval\u00faa otros 19 casos, de los cuales 4 corresponde al departamento del Cesar. Noticia en desarrollo\u2026 JUSTICIA\u00a0\u200b", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/investigacion/fiscalia-y-contraloria-realizan-inspeccion-en-la-gobernacion-del-cesar-490488", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 el relleno de Do\u00f1a Juana est\u00e1 en el ojo del hurac\u00e1n?", "contenido": " El deslizamiento del martes por la noche no es el primero que se presenta en el relleno sanitario Do\u00f1a Juana, ni tampoco el m\u00e1s grave. En los \u00faltimos 22 a\u00f1os se hab\u00edan registrado dos, siendo el m\u00e1s dif\u00edcil de manejar el ocurrido el 26 de septiembre de 1997, cuando se desprendieron m\u00e1s de 200.000 toneladas de basura que incluso taponaron el r\u00edo Tunjuelo. El otro fue en el 2015. Y tras cada una de esas emergencias han surgido voces contra el operador y hasta contra el modelo de disposici\u00f3n final mediante enterramiento. Pero pasan los meses, se supera el impacto en las comunidades vecinas y de nuevo el tema se enfr\u00eda.En esta ocasi\u00f3n, la tercera, con el deslizamiento de entre 80.000 y 100.000 toneladas de residuos, seg\u00fan calcula el operador CGR, no ha sido diferente. Adem\u00e1s de la pregunta sobre qu\u00e9 est\u00e1 pasando en Do\u00f1a Juana y si el administrador tiene o no la capacidad para manejar un relleno que recibe 6.500 toneladas de basura diarias, tambi\u00e9n surgi\u00f3 el interrogante de si ya es hora de pensar realmente en una soluci\u00f3n definitiva.(Le puede interesar:\u00a0Olores nauseabundos aumentaron con deslizamiento en Do\u00f1a Juana)El alud del martes 28 de abril se present\u00f3 en una zona donde a\u00f1os atr\u00e1s se dispuso basura, pero que en la actualidad no est\u00e1 siendo utilizada. Todo comenz\u00f3 sobre el mediod\u00eda, cuando se evidenciaron profundas grietas en el terrapl\u00e9n. Ya sobre las 7 de la noche, la monta\u00f1a se vino al suelo. Recoger esas cerca de 100.000 toneladas de residuos no ser\u00e1 tarea f\u00e1cil. Se debe primero dar un manejo a esa basura y luego llevarlas a otro lugar del relleno para su nueva disposici\u00f3n. Esto, de acuerdo con CGR, tomar\u00e1 al menos un mes.Simult\u00e1neamente se tiene que atender el impacto por la generaci\u00f3n de vectores como moscas, zancudos y ratas, y los olores nauseabundos, que desde el momento del deslizamiento se llegaron a sentir en un radio bastante amplio. Si bien la afectaci\u00f3n inmediata es para unos 40 barrios de las localidades de Ciudad Bol\u00edvar, Usme, Tunjuelito y San Crist\u00f3bal, tambi\u00e9n se reportaron esos olores en zonas m\u00e1s alejadas, como Kennedy y Rafael Uribe Uribe. La directora de la Unidad Administrativa Especial de Servicios P\u00fablicos (Uaesp), Luz Amanda Camacho, quien desde la misma noche del evento estuvo al frente de la emergencia, dijo este mi\u00e9rcoles que el deslizamiento se debi\u00f3 a que la compactaci\u00f3n de la basura no fue la \u201cadecuada\u201d y que eso gener\u00f3 las grietas y luego, el alud.(Adem\u00e1s:\u00a0La deuda pendiente del operador de Do\u00f1a Juana)La funcionaria hab\u00eda manifestado hace cerca de un mes en una videoconferencia con el Concejo que el operador no ten\u00eda la capacidad para operar el relleno. En el mismo sentido se refiri\u00f3 una fuente del Gobierno Nacional que pidi\u00f3 no citarla. Se pregunt\u00f3 si ya no es hora de revisar si el operador tiene o no la experiencia y el m\u00fasculo financiero para manejar un relleno con los vol\u00famenes de basura como los tiene Do\u00f1a Juana.Tambi\u00e9n record\u00f3 que no es la primera vez que se presenta un deslizamiento desde que el actual operador recibi\u00f3 el contrato, en el 2010, durante la administraci\u00f3n de Samuel Moreno. En efecto, en el 2015 se present\u00f3 una emergencia similar. \u201cEl Distrito est\u00e1 en mora de iniciar un proceso contra el operador\u201d, dice la fuente.De hecho, en una entrevista realizada d\u00edas antes de la nueva emergencia, Luz Amanda Camacho afirm\u00f3 que CGR lleva varios meses incumpliendo el laudo arbitral que lo oblig\u00f3 en el 2018 a realizar inversiones por $150.000 millones en la construcci\u00f3n de una celda permanente para la disposici\u00f3n de residuos y otra celda para seis meses. Pero la primera no la ha terminado y la segunda no la ha empezado. Por eso se est\u00e1n usando celdas de contingencia. A todo esto se suma, seg\u00fan la directora de la Uaesp, que el tratamiento de lixiviados no cumple todos los par\u00e1metros exigidos por la ley, que son cerca de 50. El problema es que esos l\u00edquidos, que son producidos por las basuras en descomposici\u00f3n, terminan en las aguas del r\u00edo Tunjuelo. A estas palabras se sumaron las de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez, que, tras lamentar la afectaci\u00f3n a las comunidades de la zona, responsabiliz\u00f3 al operador del relleno. \u201cLamento esta nueva injusticia con el sur de nuestra ciudad por el mal manejo del operador privado del relleno Do\u00f1a Juana y la extensi\u00f3n irresponsable que le han venido dando\u201d, escribi\u00f3 en Twitter. Ante estos se\u00f1alamientos, el representante legal de CGR, Mauricio Bernal, dice que la causa del deslizamiento del martes \u201cno se puede decir sin ning\u00fan fundamento, eso lo tiene que determinar una investigaci\u00f3n t\u00e9cnica y cient\u00edfica\u201d.Bernal no descarta que se haya tratado de \u201cuna intervenci\u00f3n de un tercero\u201d o, mejor, de un sabotaje. \u201cEso fue lo que produjo el derrumbe de 2015\u201d, asegura. El vocero de CGR pide esperar los resultados de la investigaci\u00f3n. En lo que s\u00ed parecen estar de acuerdo todas las partes es en que no se trat\u00f3 de un deslizamiento de grandes proporciones y que tampoco afectar\u00e1 la prestaci\u00f3n del servicio de aseo ni la operaci\u00f3n de Do\u00f1a Juana.De hecho, as\u00ed lo reconocieron la alcaldesa y la directora de la Uaesp. Igual posici\u00f3n tiene el viceministro del Agua, Jos\u00e9 Luis Acero, quien le dijo a este diario que \u201cla magnitud es mucho menor frente al ocurrido en 1997\u201d.Frente a si Bogot\u00e1 debe pensar en un modelo diferente de disposici\u00f3n final de basuras, el viceministro considera que la ciudad necesita del relleno y que \u201cser\u00eda una utop\u00eda e irresponsable pensar que el relleno se debe cerrar\u201d. Porque ni en la ciudad ni en la Sabana hay una lugar d\u00f3nde disponer ese volumen de residuos.Acero record\u00f3 que ya un estudio estableci\u00f3 que la vida \u00fatil de Do\u00f1a Juana -con una \u00e1rea de 599 hect\u00e1reas, de las cuales unas 200 no se pueden utilizar- puede extenderse m\u00e1s de 30 a\u00f1os si tiene un manejo adecuado de las basuras, si los ciudadanos aumentan el reciclaje y se aprovechan m\u00e1s y mejor los residuos.En cuanto a otros modelos de disposici\u00f3n, como la incineraci\u00f3n, por ejemplo, reconoce que es posible, pero que es much\u00edsimo m\u00e1s costoso, y se pregunta si los usuarios estar\u00edan en disposici\u00f3n de asumir ese mayor valor.\u201cComparado con otros pa\u00edses del mundo, en Bogot\u00e1 y en Colombia es donde menos se paga por el servicio p\u00fablico de aseo. Cuesta unos 15 d\u00f3lares la disposici\u00f3n de una tonelada de basura, mientras que en Buenos Aires y S\u00e3o Paulo, 40 d\u00f3lares, y en Suecia, 100 y 140 d\u00f3lares\u201d, advierte Acero.Por eso, el \u2018vice\u2019 del Agua considera que esta es una \u201coportunidad para decirles a los bogotanos que los servicios p\u00fablicos dependen del pago de las tarifas. En ning\u00fan pa\u00eds los servicios son gratis, y de todos los servicios p\u00fablicos, el de aseo es el m\u00e1s subvalorado\u201d.La actual administraci\u00f3n distrital tampoco est\u00e1 pensando en cambiar radicalmente el modelo de disposici\u00f3n. La directora de la Uaesp dice que se quiere promover m\u00e1s el reciclaje y el aprovechamiento. La meta en el plan de desarrollo de la alcaldesa es reducir en un 10 % el volumen de basura que llega al relleno para enterramiento; sin embargo, Camacho dice que su prop\u00f3sito va m\u00e1s all\u00e1, ella quiere llegar al 20 %. Mauricio Bernal, representante legal de la firma Centro de Gerenciamiento de Residuos (CGR), que opera el relleno Do\u00f1a Juana, dice que no est\u00e1 minimizando el deslizamiento, pero que tampoco \u201cse puede magnificar\u201d ni hay que generar \u201calarmismo\u201d. Aclara que el alud se present\u00f3 en una zona antigua que hab\u00eda sido utilizada por el anterior operador (antes de 2010) y no tiene afectaci\u00f3n en la operaci\u00f3n el relleno. Bernal se\u00f1ala que no desconoce el impacto en vectores y malos olores en las comunidades vecinas, e incluso en zonas de Kennedy, pero que como operadores desde ayer empezaron a reducir la afectaci\u00f3n rociando cal y con fumigaci\u00f3n manual y con drones. Sobre la demora en la entrega de una celda para la disposici\u00f3n, dice que tuvieron inconvenientes por la presencia de lixiviados y que en 15 d\u00edas estar\u00e1 terminada. En cuanto al tratamiento de los lixiviados, se\u00f1ala que la planta la construy\u00f3 la Uaesp y \u201cnunca ha cumplido los par\u00e1metros\u201d. \u201cHacer un nueva planta vale 100.000 millones de pesos. Decidimos hacer una planta por m\u00f3dulos. Ya terminamos el segundo, y son seis m\u00f3dulos. Va a ser de nuestro bolsillo\u201d. Tambi\u00e9n se\u00f1ala que con la anterior tarifa apenas alcanzaban a pagar la energ\u00eda que consum\u00eda la planta de lixiviados. \u201cNos pagaban $ 700 por tonelada y hoy nos pagan $4.000. Eso muestra cu\u00e1nto era el desequilibrio\u201d, insiste Bernal.\u200b En medio de la emergencia por la pandemia del coronavirus en Bogot\u00e1, la Uaesp inform\u00f3 que el contrato de concesi\u00f3n firmado en 2011 con la empresa Uni\u00f3n Temporal Ecocapital, encargada de hacer la recolecci\u00f3n de residuos hospitalarios o con riesgo biol\u00f3gico, fue extendido hasta el pr\u00f3ximo 31 de diciembre del a\u00f1o en curso.Esta extensi\u00f3n es un alivio para la ciudadan\u00eda, pues inicialmente el contrato iba hasta hoy (30 de abril), situaci\u00f3n que dejaba la puerta abierta para que cada establecimiento (hay 21.000 que generan 40 toneladas diarias de esos residuos) contratara un operador, lo que imped\u00eda controlar el manejo adecuado de estos desechos.Con ampliaci\u00f3n de la concesi\u00f3n se garantiza que la recolecci\u00f3n de residuos con riesgo biol\u00f3gico est\u00e9 controlada, evitando otra posible emergencia sanitaria en la ciudad. GUILLERMO REINOSO RODR\u00cdGUEZ\u200bEDITOR DE BOGOT\u00c1\u200bTwitter: @guirei24@Bogot\u00e1ET", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/que-pasa-en-el-relleno-de-dona-juana-despues-de-deslizamiento-490286", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Advierten que el coronavirus podr\u00eda ser estacional y aparecer cada a\u00f1o", "contenido": " Hasta este 29 de abril, en el mundo hab\u00edan m\u00e1s de 3,1 millones de contagiados con el nuevo coronavirus y se hab\u00edan registrado m\u00e1s de 226.000 fallecimientos. Si bien ya se est\u00e1 trabajando en vacunas, siendo la Universidad de Oxford (Reino Unido) la entidad m\u00e1s adelantada en el tema, con resultados exitosos en pruebas aplicadas a monos y con v\u00eda libre para experimentar en humanos, el panorama todav\u00eda es dif\u00edcil.Varios son los pa\u00edses que siguen presentando, d\u00eda a d\u00eda, n\u00fameros altos en cuanto a infectados y fallecidos, la econom\u00eda est\u00e1 muy golpeada y la cuarentena, medida aplicada en la mayor\u00eda de territorios, sigue siendo vulnerada.A esto hay que sumarle la advertencia que hicieron cient\u00edficos chinos sobre el coronavirus, durante una sesi\u00f3n informativa sobre la pandemia realizada por el gobierno del gigante asi\u00e1tico en Pek\u00edn. Seg\u00fan Jin Qi, de la Academia de Ciencias M\u00e9dicas de China y experto en biolog\u00eda patog\u00e9nica y en enfermedades infecciosas, el coronavirus se podr\u00eda volver como la gripa, que cada a\u00f1o aparece.\"Es muy probable que se trate de una pandemia que coexista con los humanos durante mucho tiempo, se vuelva estacional y se mantenga dentro de los cuerpos de las personas\", dijo Jin, quien explic\u00f3 que esto se dar\u00eda por los asintom\u00e1ticos, \u201cpor los que el virus puede transmitirse sin ser detectado\u201d.Durante el evento, inform\u00f3 la agencia \u2018Bloomberg\u2019, se hizo la comparaci\u00f3n con el SARS, un virus detectado en China en el 2003: \u201cEse a\u00f1o, los infectados se enfermaron gravemente, eran puestos en cuarentena y la propagaci\u00f3n se deten\u00eda. Ahora, China sigue encontrando docenas de casos asintom\u00e1ticos del coronavirus todos los d\u00edas, a pesar de controlarlo\u201d.Otra aclaraci\u00f3n que hicieron en la sesi\u00f3n fue que la actual pandemia no reducir\u00e1 su propagaci\u00f3n por cuenta del verano que vivir\u00e1n algunos pa\u00edses los pr\u00f3ximos meses, como esperaba el presidente de Estados Unidos, Donald Trump. Wang Guiqiang, jefe del departamento de enfermedades infecciosas del Primer Hospital de la Universidad de Pek\u00edn, asegur\u00f3 que esta posibilidad es peque\u00f1a: \u201cEl virus es sensible al calor, pero es cuando est\u00e1 expuesto a 56 grados cent\u00edgrados durante 30 minutos y el clima nunca va a ponerse tan caliente\". Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-cientificos-advierten-que-podria-aparecer-cada-ano-490270", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Coronavirus en Nueva Zelanda: C\u00f3mo logr\u00f3 eliminar los contagios", "contenido": " Pese a que la guerra no est\u00e1 ganada, en Nueva Zelanda, la primera Jacinda Ardern canta victoria en una importante batalla: \"No hay transmisi\u00f3n comunitaria generalizada no detectada\", dijo. Cumplido un mes de m\u00e1xima alerta en su estrategia de 4 niveles contra SARS-CoV-2, Ardern anunci\u00f3 este lunes que el pa\u00eds se dispone a empezar a dejar atr\u00e1s uno de los confinamientos m\u00e1s estrictos del mundo. Y es que Nueva Zelanda ten\u00eda en vigor lo que llam\u00f3 estrategia de \"eliminaci\u00f3n\" de la curva de contagios, una estricta y agresiva alternativa a la \"mitigaci\u00f3n\" que se practica en otros pa\u00edses. Pero la virtual desaparici\u00f3n de contagios locales llev\u00f3 al gobierno a anunciar el regreso al nivel 3 de su particular escala, por lo que algunas actividades econ\u00f3micas podr\u00e1n volver a ponerse en marcha. Los resultados favorecen a los neozelandeses: el n\u00famero de nuevos casos de covid-19 cay\u00f3 hasta cifras de un d\u00edgito al d\u00eda (incluso cero el pasado 23 de abril) y las muertes tambi\u00e9n eran relativamente pocas (19). Pero \u00bfc\u00f3mo lleg\u00f3 Nueva Zelanda a este favorable escenario? El primer caso confirmado de covid-19 se registr\u00f3 el 28 de febrero en Nueva Zelanda. La enfermedad no avanz\u00f3 mucho en las siguientes dos semanas, con solo seis contagios registrados hasta el 14 de marzo. Aun as\u00ed, la primera ministra Ardern orden\u00f3 ese d\u00eda que todo viajero que llegara a su pa\u00eds, nacional o extranjero, se pusiera en cuarentena por 14 d\u00edas sin excepciones, as\u00ed como el veto a los cruceros, un movimiento dif\u00edcil para un pa\u00eds muy vinculado al turismo. La mandataria dijo que su plan inclu\u00eda \"las restricciones fronterizas m\u00e1s amplias y duras de cualquier pa\u00eds del mundo\", pero eso era solo el comienzo. Para el 19 de marzo lleg\u00f3 el cierre total de fronteras. Unos d\u00edas despu\u00e9s, present\u00f3 el sistema de alertas de cuatro niveles que para ese momento ya estaba en el 2 y el cual inclu\u00eda tambi\u00e9n el cierre de cualquier espacio donde se reunieran m\u00e1s de 100 personas y la petici\u00f3n de quedarse en casa para ancianos y personas inmunodeprimidas. Para el 23 de marzo, Nueva Zelanda super\u00f3 los 100 casos en menos de un mes (sin ninguna muerte todav\u00eda) y aplic\u00f3 el nivel 3 de su respuesta a la pandemia. \"Estamos yendo duro y temprano\", dijo Ardern a sus ciudadanos. \"Solo tenemos 102 casos, pero tambi\u00e9n Italia los tuvo una vez\". Dio un plazo de 48 horas para la activaci\u00f3n del nivel 4, llamado \"eliminaci\u00f3n\", el cual estableci\u00f3 la cuarentena obligatoria para los 4,8 millones de habitantes del pa\u00eds por cuatro semanas. Nadie pod\u00eda dejar su casa, a menos de que uno de sus habitantes saliera para comprar v\u00edveres, medicinas o acudir al m\u00e9dico. Solo estaba permitido hacer ejercicio o tener esparcimiento en los alrededores de casa. Tambi\u00e9n se dio la cancelaci\u00f3n total de actividades no esenciales, lo que implicaba el cierre de escuelas, comercios (exceptuando los de v\u00edveres y farmacias), industrias y servicios. A partir de la activaci\u00f3n del nivel 4 el 25 de marzo, los nuevos casos confirmados se contaban por decenas en los siguientes diez d\u00edas, con el n\u00famero m\u00e1s alto (76) el d\u00eda 28 y la primer muerte al 29. Pero entonces el efecto de la estrategia de \"eliminaci\u00f3n\" comenz\u00f3 a ser evidente. A partir del 3 de abril, los nuevos casos confirmados se fueron reduciendo casi d\u00eda con d\u00eda hasta llegar a menos de diez por jornada. Incluso el d\u00eda 23 hubo 0 nuevos contagios registrados. El director general de Salud, Ashley Bloomfield, dijo que si bien la \"eliminaci\u00f3n\" de los contagios no significa que no vaya a haber nuevos, s\u00ed significa que saben de d\u00f3nde vienen los nuevos casos. Las muertes hasta este lunes eran 19. El d\u00eda m\u00e1s fatal fue el 14 de abril, cuando ocurrieron cuatro fallecimientos. Adem\u00e1s de las campa\u00f1as sobre lavado de manos y distanciamiento social, uno de los elementos que se han destacado de la estrategia de Nueva Zelanda fue la socializaci\u00f3n en la \"burbuja\" de contactos. A los neozelandeses se les ha pedido mantener el contacto solo con las personas que viven en sus casas, familiares o conocidos, y con ellos practicar todo tipo de actividades sociales para lidiar con el encierro. La medida se ha practicado en otros pa\u00edses, pero varios gobiernos est\u00e1n advirtiendo que la fatiga de la gente con las reglas de aislamiento, por lo que una opci\u00f3n es expandir las \"burbujas sociales\". Esto significa que las personas podr\u00edan ver a unos pocos amigos y familiares m\u00e1s all\u00e1 de los que viven en casa. A partir de la pr\u00f3xima semana, los neozelandeses ser\u00e1n libres de extender ligeramente sus burbujas de contactos para incluir a familiares cercanos y personas que viven en aislamiento, solo en el mismo pueblo o ciudad. Cient\u00edficos y encargados de formular pol\u00edticas recurren a una m\u00e9trica clave conocida como tasa de reproducci\u00f3n efectiva (Rt), es decir, la tasa a la que el virus se est\u00e1 propagando entre la poblaci\u00f3n. En varios pa\u00edses, los gobiernos se han abstenido de facilitar las medidas de bloqueo hasta que su Rt nacional sea significativamente menor a uno. Pero ese s\u00ed es el caso de Nueva Zelanda. Las fallas a la observancia de la \"burbuja\" han sido reprendidas en Nueva Zelanda, donde una l\u00ednea telef\u00f3nica de la polic\u00eda ha recibido decenas de reportes sobre personas con mal comportamiento. Incluso uno de los miembros del gabinete de Ardern, el ministro de Sanidad David Clark, fue degradado de puesto por haber tomado un paseo familiar cuando ya estaba activa la cuarentena. La primera ministra dijo que merec\u00eda el despido, pero que no era buen momento para hacerlo Nueva Zelanda tiene varios factores a su favor que le han facilitado la contenci\u00f3n del virus, como el ser un pa\u00eds compuesto por dos islas mayores que f\u00e1cilmente se pueden cerrar, as\u00ed como tener una poblaci\u00f3n relativamente peque\u00f1a para atender, menos de 5 millones de habitantes. Tambi\u00e9n su s\u00f3lida econom\u00eda que ha permitido canalizar paquetes de ayuda, tanto para empresas como para residentes, que le han permitido a su poblaci\u00f3n mantenerse en cuarentena y prepararse para el impacto de la falta de turismo. Estas condiciones pueden ser dif\u00edciles de encontrar en otros pa\u00edses para aplicar la estrategia de la \"eliminaci\u00f3n\". No obstante, la primera ministra Ardern tambi\u00e9n ha sido elogiada por el manejo de la emergencia. Ha permanecido en contacto con la poblaci\u00f3n durante el brote, abordando el impacto del encierro en la vida social y el bienestar mental de las personas, al tiempo que se ha abierto al escrutinio de la oposici\u00f3n. Ha estado regularmente en Facebook, sonriendo y compartiendo fragmentos de su vida personal, pero nunca menospreciando la gravedad de la situaci\u00f3n al responder las preguntas de las personas. \"S\u00e9 fuerte. S\u00e9 amable\" es el lema con el que la primera ministra ha terminado casi todas sus apariciones p\u00fablicas. \"Desde el principio, ha comunicado con cuidado y calma muchos problemas de salud complejos en torno al covid-19 allanando el camino para las decisiones del gobierno\", dice a la BBC Sarah Robson, periodista de Radio Nueva Zelanda. \"Debido a que se hab\u00eda comunicado claramente sobre la trayectoria en la que est\u00e1bamos en t\u00e9rminos del aumento en el n\u00famero de casos, cuando Jacinda Ardern dijo que \u00edbamos a estar encerrados, la gente entendi\u00f3 por qu\u00e9\", a\u00f1ade. Un comit\u00e9 de respuesta a la pandemia integrado por dos terceras partes de miembros de partidos opositores, y el otro tercio de funcionarios y legisladores afines. Pero algunos periodistas han criticado sus sesiones informativas por no permitir suficiente tiempo para hacer preguntas, para aclarar puntos o cuestionar las declaraciones realizadas. Analistas han dicho que el pa\u00eds tiene un sistema de rastreo de contactos de riesgo de contagio d\u00e9bil, el cual es esencial para contener el virus. \"La ciencia y el liderazgo deben ir de la mano\", le dijo a la BBC el profesor Michael Baker, de la Universidad de Otago y quien asesor\u00f3 al gobierno con la estrategia de la \"eliminaci\u00f3n\". \"Lo que dec\u00eda tambi\u00e9n ten\u00eda sentido y creo que la gente realmente confiaba en eso\". Y si bien Nueva Zelanda no ha derrotado al covid-19 defintivamente, est\u00e1 m\u00e1s cerca de hacerlo que hace un mes gracias a que activ\u00f3 la alerta nivel 4 de \"eliminaci\u00f3n\". *Con reporter\u00eda de Joshua Cheetham Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=0LMiekyc95A https://www.youtube.com/watch?v=zdkwo02LwCs https://www.youtube.com/watch?v=lu1IxGRfsyM", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-en-nueva-zelanda-como-logro-dar-por-eliminados-los-contagios-de-covid-19-489352", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Vaticano archiva investigaci\u00f3n sobre una joven que desapareci\u00f3 en 1983", "contenido": " La Justicia vaticana orden\u00f3 este jueves el cierre de la investigaci\u00f3n sobre la b\u00fasqueda en el cementerio alem\u00e1n del Estado pontificio de los restos de Emanuela Orlandi, la hija de 15 a\u00f1os de un empleado vaticano que desapareci\u00f3 en 1983 y cuyo caso es uno de los grandes misterios de la reciente historia italiana. Pero, por otro lado, autoriz\u00f3 a la familia a proceder en privado \"a cualquier investigaci\u00f3n adicional sobre algunos fragmentos ya encontrados y conservados en contenedores sellados en la Gendarmer\u00eda\". La oficina de prensa del Vaticano comunic\u00f3 que el Juez \u00danico del Estado de la Ciudad del Vaticano acept\u00f3 la solicitud de la Oficina del Promotor de Justicia (fiscal) de archivar el caso, que se abri\u00f3 el a\u00f1o pasado despu\u00e9s de la petici\u00f3n de los familiares de la joven.(Noticia de contexto:\u00a0Vaticano abrir\u00e1 dos tumbas para buscar a joven desaparecida en 1983) La fiscal\u00eda abri\u00f3 en ese entonces la investigaci\u00f3n y hab\u00eda permitido el acceso a dos tumbas ubicadas dentro del cementerio teut\u00f3nico en el interior de los muros vaticanos a las que se hab\u00eda referido la familia Orlandi y que luego resultaron estar vac\u00edas. Durante la investigaci\u00f3n tambi\u00e9n se analizaron los fragmentos \u00f3seos que se encontraron en una sala subterr\u00e1nea dentro del complejo del cementerio. Los controles de estos hallazgos, realizados por Giovanni Arcudi, concluyeron que los fragmentos encontrados eran de una fecha anterior a la desaparici\u00f3n de la joven y que la fecha m\u00e1s reciente se remonta al menos a hace cien a\u00f1os. \"De ah\u00ed la solicitud de cierre de la investigaci\u00f3n que cierra uno de los cap\u00edtulos de esta triste historia, en la que desde el principio, las autoridades del Vaticano ofrecieron la m\u00e1s amplia colaboraci\u00f3n\", afirm\u00f3 el portavoz, Matteo Bruni.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Huesos hallados en sede del Vaticano reavivan pol\u00e9mica desaparici\u00f3n) Tras el an\u00e1lisis de los fragmentos, el perito de la familia, Giorgio Portera, solicit\u00f3 \"un control de laboratorio sobre unos setenta restos\" pero el profesor Arcudi y su equipo no respaldaron la solicitud al considerar que estos tienen caracter\u00edsticas de dataci\u00f3n muy antiguas. Ahora la familia podr\u00e1 analizar estos restos \u00f3seos. lo que para Pietro Orlandi, hermano de Emanuela, \"es un paso m\u00e1s\", ya que explico que desde el pasado enero hab\u00eda presentado insistentemente una solicitud para analizarlos. Desde hace m\u00e1s de 36 a\u00f1os la familia Orlandi busca respuestas, sobre todo en el Vaticano, de lo que le ocurri\u00f3 a Emanuela cuando el 22 de junio de 1983 desapareci\u00f3 sin dejar rastro tras salir de su clase de flauta en la escuela de m\u00fasica de San Apolinar, en Roma. La desaparici\u00f3n de Emanuela Orlandi, uno de los grandes misterios de Italia, siempre ha estado rodeada por varias teor\u00edas, desde la implicaci\u00f3n de hombres de la curia vaticana - el padre de la joven era empleado de la Santa Sede - hasta la \"Banda de la Magliana\" (la mafia de Roma) o incluso la relaci\u00f3n con el atentado contra el papa Juan Pablo II del turco Ali Agca.(Lea aqu\u00ed:\u00a0Contin\u00faa misterio sobre desaparici\u00f3n tras abrir tumbas del Vaticano) En 2012, la familia pidi\u00f3 una investigaci\u00f3n cuando se encontraron restos \u00f3seos sin identificar al lado de la tumba en la bas\u00edlica de San Apolinar de Enrico De Pedis, el jefe de la \"Banda de la Magliana\", la mafia de Roma durante las d\u00e9cadas de 1970 y 1980. Hace algunos meses, el hallazgo de unos huesos en el s\u00f3tano de la nunciatura de la Santa Sede en Roma tambi\u00e9n hizo que se volviese a hablar del caso, pero finalmente se determin\u00f3 que eran anteriores a 1964. (En otras noticias:\u00a0Jefe de inteligencia de Taiw\u00e1n afirma que Kim Jong Un est\u00e1 'enfermo')La familia recibi\u00f3 una carta an\u00f3nima en la que se aseguraba que la joven hab\u00eda sido enterrada en el cementerio alem\u00e1n del Vaticano, por lo que pidi\u00f3 al Vaticano poder reabrir las tumbas indicadas. Con las investigaciones de la Justicia italiana archivadas, la pista de la tumba en el Vaticano era la \u00fanica a la que se aferraba la familia.EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/vaticano-archiva-investigacion-sobre-emanuela-orlandi-quien-desaparecio-en-1983-490368", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Vea en fotos c\u00f3mo es la emergencia del relleno sanitario Do\u00f1a Juana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/relleno-dona-juana-fotos-de-emergencia-por-un-derrumbe-de-basura-489940", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Las impresionantes fotos de Bogot\u00e1 antes y durante la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/cuarentena-en-bogota-calles-de-la-ciudad-antes-y-despues-del-aislamiento-488492", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Vea con qu\u00e9 objetos puede hacer ejercicio en su propia casa", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/objetos-con-los-que-puede-hacer-ejercicio-en-su-propia-casa-489202", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Famosos que fueron o son pareja y usted no ten\u00eda ni idea", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/famosos-que-fueron-o-son-pareja-y-han-pasado-desapercibidos-488450", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El panorama de las calles con las nuevas excepciones a la cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/fotos-la-cuarentena-en-bogota-lunes-27-de-abril-del-2020-489008", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "As\u00ed va el regreso de los sectores de industria y manufactura", "contenido": " D\u00eda a d\u00eda se efect\u00faa el seguimiento en todo el territorio nacional del desarrollo y las medidas que se toman por parte del Gobierno y las autoridades respectivas para enfrentar la pandemia.El pasado 6 de marzo se confirm\u00f3 la llegada del coronavirus a Colombia. El primer caso reportado por el Ministerio de Salud fue el de una joven de 19 a\u00f1os que lleg\u00f3 a Bogot\u00e1 tras un viaje a Italia. Desde entonces, el virus se ha propagado, ya son 5.379 casos confirmados y siguen en aumento. Aqu\u00ed le contamos, paso a paso, lo que ocurre en las diferentes regiones del pa\u00eds en cuanto a casos detectados, adem\u00e1s de las decisiones de las autoridades para enfrentar esta amenaza global.\u00a0 1:30 p. m.\u00a0De acuerdo con el reporte de la Polic\u00eda Metropolitana del Valle de Aburr\u00e1 (Meval) a la hora se reporta un excelente comportamiento de los ciudadanos en los tiempos de espera en el Sistema Metro, el 99,9 por ciento de cumplimiento en el uso del tapabocas, un promedio en los tiempos de espera de entre 20 y 40 minutos en las estaciones m\u00e1s concurridas como Niqu\u00eda, Bello, Acevedo, Caribe y Hospital.  En el transporte masivo Metro hay siete puestos de control con 232 polic\u00edas en servicio, adem\u00e1s de que se tienen 20 estaciones de este medio de transporte priorizadas por mayor afluencia de personas, cada una de ellas cuenta con siete polic\u00edas en servicio y 23 ordenadores de fila.El Sistema Metro generalmente transporta 1.300.000 personas diarias, durante el aislamiento moviliz\u00f3 alrededor de 160.000 y con la ampliaci\u00f3n de las excepciones se estima un incremento del 67 por ciento, es decir unos 400.000 usuarios.11:30 a. m. Reporte de Cali\u00a0La mayor\u00eda de los habitantes de Cali amanecieron confundidos por los ajustes en las medidas anunciados despu\u00e9s de las 10 de la noche del domingo por parte del alcalde Cali, Jorge Iv\u00e1n Ospina.\u00a0Se estima que unas 300.000 personas volver\u00edan a los sectores de construcci\u00f3n y manufacturas, pero las empresas deber\u00e1n diligenciar un 'pasaporte sanitario digital', que est\u00e1 en la p\u00e1gina cali.gov.coEl decreto se\u00f1ala que se levanta el pico y placa para las m\u00e1s de 300.000 motocicletas, que solo podr\u00e1n llevar mujeres como parrilleras.Mientras que se mantiene el pico y c\u00e9dula por los dos \u00faltimos d\u00edgitos para compras de alimentos y diligencias en entidades financieras. Tambi\u00e9n sigue el pico y placa vigente desde enero.\u00a0Metrocali se\u00f1ala que solo se podr\u00e1 llevar un 35 por ciento de la capacidad de sus buses del sistema MIO. Pero no pocos de los buses llevaban hasta pasajeros de pie.8:00 a. m. Colombia llega a los 244 muertos por coronavirus\u00a0Seg\u00fan el \u00faltimo reporte del Ministerio de Salud, el pa\u00eds registra\u00a01.133 pacientes recuperados,\u00a05.379 casos de covid-19 y\u00a0244 muertes Aunque el pa\u00eds ya suma m\u00e1s de 5.000 casos de contagios, son cerca de 800 los municipios que a\u00fan no registran ning\u00fan contagio.Muchos mandatarios locales resaltan que las medidas adoptadas a nivel nacional les han resultado \u00fatiles. Sin embargo, no descartan el riesgo en el que permanecen al ser municipios m\u00e1s retirados y contar con menor capacidad hospitalaria. 4:30 p. m. Se reportan 207 nuevos contagios y 10 nuevas muertesEl Ministerio de Salud confirm\u00f3 este mi\u00e9rcoles diez muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 206.De acuerdo con las autoridades sanitarias, los nuevos decesos corresponden a un hombre de 66 a\u00f1os en Cali, con HTA; un hombre de 33 a\u00f1os en Cali, con obesidad; un hombre de 60 a\u00f1os en Bucaramanga, con enfermedad card\u00edaca y malnutrici\u00f3n; un hombre de 85 a\u00f1os en Barranquilla, con HTA, Epoc, revascularizaci\u00f3n card\u00edaca, exfumador e insuficiencia renal cr\u00f3nica, y un beb\u00e9 de un mes de 7 d\u00edas en Cundinamarca, con ductus arteriovenoso persistente y comunicaci\u00f3n interventricular. 10:00 a. m.\u00a0Confirman el contagio de covid-19 de tres m\u00e9dicos en Santander\u200bTres m\u00e9dicos de IPS privadas del departamento de Santander dieron positivo para coronavirus, as\u00ed lo inform\u00f3 el secretario de Salud, Javier Alonso Villamizar.A\u00fan no se conoce c\u00f3mo se habr\u00edan contagiado estos m\u00e9dicos que son de tres cl\u00ednicas diferentes del departamento, \"estamos estudiando los nexos epidemiol\u00f3gicos, estamos haciendo el estudio con el equipo de salud p\u00fablica para confirman de donde vienen los casos\", indic\u00f3 el Secretario de Salud de Santander.10:18 a. m.\u00a0Ind\u00edgenas de la Sierra Nevada claman ayuda humanitaria por cuarentena\u200bDesde el 21 de marzo, los ind\u00edgenas de la Sierra Nevada han cumplido de una forma estricta el aislamiento en los diferentes resguardos, pero dada la par\u00e1lisis de sus actividades y la suspensi\u00f3n de intercambios con la zona urbana, las provisiones que ten\u00edan est\u00e1n por terminarse y urgen las ayudas del Estado.Estas comunidades han optado por comer lo justamente necesario, con tal de mantenerse confinados y no exponerse a un contagio con el exterior que podr\u00eda traerles consecuencias fatales.Lo que m\u00e1s les preocupa es la salud de los mamos, todos de avanzada edad, quienes son los que tienen un riesgo alto de morir por causa de la covid-19. Perder a uno de estos l\u00edderes sabios ser\u00eda considerado un desastre. 10:00 a. m. Tapabocas en Valle del Cauca ser\u00edan obligatorios e ir\u00edan hasta diciembreLa gobernadora del Valle del Cauca, Clara Luz Rold\u00e1n, se declar\u00f3 a favor de extender la cuarentena, medida que tom\u00f3 finalmente el presidente Iv\u00e1n Duque hasta el 11 de mayo.A su vez, anunci\u00f3 que en la Gobernaci\u00f3n est\u00e1n preparando un decreto para que el tapabocas sea obligatorio. Su uso, inclusive, se extender\u00eda hasta diciembre.11:47 a. m.\u00a0A\u00edslan a 27 trabajadores de hospital en La Dorada por posible contagio\u200bLa situaci\u00f3n que se vive en La Dorada, Caldas, es motivo de preocupaci\u00f3n para las autoridades. All\u00ed se registra el n\u00famero m\u00e1s alto de contagios por covid-19 del departamento, 28 de 50. Adem\u00e1s, por sospecha, a hoy est\u00e1n en aislamiento 27 trabajadores del hospital municipal. 5:00 p.m. Confirman nuevas muertes por coronavirus:\u00a0El Ministerio de Salud confirm\u00f3 trece muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 179. El reporte, adem\u00e1s, da cuenta de de 171 nuevos contagios y 711 pacientes recuperados.5:30 p.m. Alerta en Caquet\u00e1 por primeros contagios confirmados: Las autoridades lanzaron una alerta ante la falta de infraestructura para atender a los contagiados por esta pandemia luego de que se confirmaran los dos primeros casos en ese departamento. 5:30 p. m. Confirman nuevos casos de coronavirus: El Ministerio de Salud confirm\u00f3 la\u00a0recuperaci\u00f3n de 57 personas con coronavirus, adem\u00e1s de la aparici\u00f3n de 182 nuevos contagios y 13 fallecidos. En total, Colombia llega a 3.621 y 166 v\u00edctimas.\u00a0 9:12 a. m.\u00a0Por amenazas, ni\u00f1o que tiene covid-19 en Nari\u00f1o fue desterradoUn ni\u00f1o de 13 a\u00f1os, que result\u00f3 positivo para coronavirus, fue amenazado por grupos armados ilegales y desplazado de su tierra natal junto con su familia, seg\u00fan denuncian l\u00edderes sociales del departamento de Nari\u00f1o.10:05 a. m.\u00a0Despidieron a un m\u00e9dico por exigir equipos de protecci\u00f3n para trabajarEl martes pasado, el m\u00e9dico Pedro Ruiz L\u00f3pez lleg\u00f3 a la cl\u00ednica donde labora en Neiva a practicar una cirug\u00eda de ves\u00edcula, pero decidi\u00f3 no hacerla, pues la entidad no le suministr\u00f3 los elementos de protecci\u00f3n que exigi\u00f3 para evitar un posible contagio con el virus de la covid-19. Por la negativa del cirujano el centro m\u00e9dico lo despidi\u00f3.05:00 p.m. Se confirman nueve decesos m\u00e1s por coronavirus en ColombiaEl Ministerio de Salud confirm\u00f3 este viernes nueve muertes m\u00e1s en Colombia por el nuevo coronavirus. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 153. Los contagios confirmados ya son\u00a03.439 y hay\u00a0634 recuperados. 10:00 a.m.\u00a0Ladrones se hicieron pasar por m\u00e9dicos para entrar a robar\u00a0en Bello: Los dos hombres fueron capturados por la Polic\u00eda, que indic\u00f3 que se les hallaron chalecos, gorras, camisetas con los emblemas falsificados, un tensiometro y fonendoscopio.9:44 a.m. Pol\u00e9mica en Magdalena por mercados con fecha de vencimiento del 2015: Tras denuncia de los habitantes de\u00a0Salamina,\u00a0la Alcald\u00eda asegur\u00f3 que es un error en la envoltura y que la comida est\u00e1 en buen estado. 7:13 p.m. Alerta en Magdalena por posible contagio masivo:\u00a0se habr\u00eda presentado en el sepelio de un hombre en el municipio de Zona Bananera. D\u00edas despu\u00e9s de su muerte, fue confirmado como caso positivo de covid-19. Buscan a 100 asistentes al entierro.5:59 p.m. Beb\u00e9 en C\u00facuta contrae la covid-19:\u00a0Las autoridades sanitarias en Norte de Santander confirmaron el contagio en un beb\u00e9 de un a\u00f1o de edad. El menor permanece aislado en casa bajo asistencia m\u00e9dica prioritaria.4:13 p.m. Mueren dos m\u00e9dicos por coronavirus en Cali:\u00a0Se trata de Jes\u00fas Antonio Cabrales y \u00d3scar Julio Gonz\u00e1lez. El alcalde de la ciudad, Jorge Ivan Ospina, dijo que se espera precisar si los contagios se produjeron por su tarea en la atenci\u00f3n de la emergencia.10:28 a.m.\u00a0 M\u00e9dicos y enfermeras en Monter\u00eda piden protecci\u00f3n especial para ejercer: Los trabajadores formalizaron ante las autoridades la petici\u00f3n ante el riesgo de sufrir nuevos ataques por parte de desconocidos. Se han denunciado tres casos en los que resultaron con golpe. Buscan que\u00a0la Polic\u00eda brinde acompa\u00f1amiento en los recorridos hasta sus lugares de trabajo y rondas permanentes en los sectores donde residen.10:08 a.m. Hay 24 trabajadores del sector salud con covid-19 en Santa Marta:\u200bAutoridades sanitarias confirmaron que el 30 por ciento de las personas contagiadas con el coronavirus son trabajadores de la salud.\u00a0Santa Marta registra hasta hoy 58 pacientes.9:39 a.m. Anuncian que m\u00e1s de\u00a0 34.000 migrantes han llegado a C\u00facuta para cruzar a Venezuela:\u00a0Ante la par\u00e1lisis comercial y sanitaria originada por la covid-19, cientos de venezolanos residentes en Ecuador, Per\u00fa, Chile y en las principales ciudades de Colombia, decidieron retornar a Venezuela en busca de ayuda. 6:05 p. m.\u00a0Municipios del \u00e1rea metropolitana decidieron controlar sus fronteras:\u00a0Como una manera de evitar la propagaci\u00f3n del covid-19 en la regi\u00f3n, los alcaldes de los municipios de Envigado y Sabaneta, sur del Valle de Aburr\u00e1, decidieron controlar las fronteras de sus localidades. 6:00 p. m.\u00a0Prenden alarma en Quibd\u00f3 por trato deficiente al equipo m\u00e9dico:\u00a0El hospital San Francisco de Assis, ubicado en Quibd\u00f3, atraviesa por una situaci\u00f3n compleja que lo mantiene desabastecido de elementos de bioseguridad y tiene a algunos m\u00e9dicos protestando por el peligro de trabajar sin protecci\u00f3n y por el sueldo atrasado de tres meses. 4:45 p. m.\u00a0En Meta entra en servicio cl\u00ednica para atender pacientes con covid-19:\u00a0Entr\u00f3 en servicio en el departamento del Meta la cl\u00ednica que se encargar\u00e1 de atender pacientes con enfermedades respiratorias, tendr\u00e1 el nombre de Carlos Nieto, el primer m\u00e9dico que falleci\u00f3 por cororavirus en el pa\u00eds. 4:40 p. m. Nuevo reporte del Ministerio de Salud: El Ministerio de Salud confirma la aparici\u00f3n de 127 nuevos contagios, as\u00ed como la recuperaci\u00f3n de 35 personas y la muerte de 17 m\u00e1s por covid-19. 3:20 p. m.\u00a0Cierran la Plaza Minorista de Medell\u00edn por casos de Covid-19:\u00a0El alcalde de Medell\u00edn, Daniel Quintero anunci\u00f3 que dio la orden de cerrar la Plaza Minorista, una de las principales centrales de abasto de la ciudad, por varios casos positivos de coronavirus.\"He ordenado su cierre hasta que se realicen pruebas a quienes trabajan all\u00ed, se desinfecte el lugar y se cumplan con las medidas de bioseguridad y uso de tapabocas obligatorio\", inform\u00f3 el mandatario local. La Fiscal\u00eda inici\u00f3 una indagaci\u00f3n preliminar por la muerte del m\u00e9dico anestesi\u00f3logo William Guti\u00e9rrez, quien falleci\u00f3 debido a una neumon\u00eda causada por el contagio de coronavirus.Por otra lado, el Ministerio de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones (MinTIC) realiz\u00f3 la presentaci\u00f3n de una nueva campa\u00f1a que busca motivar a la ciudadan\u00eda a descargar la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil gratuita CoronApp Colombia, para facilitar los protocolos de protecci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del virus en el pa\u00eds.  El Ministerio de Salud confirm\u00f3 este lunes tres nuevas muertes por coronavirus en Colombia. Con esta actualizaci\u00f3n, la cifra de fallecimientos en el pa\u00eds asciende a 112.El informe de Minsalud reporta, adem\u00e1s, 76 nuevos contagios. El pa\u00eds llega as\u00ed a 2.852 contagios confirmados. Las autoridades sanitarias tambi\u00e9n informaron que\u00a0a la fecha son 319 los pacientes que se han recuperado en el pa\u00eds.Estas cifras se conocen luego de que autoridades sanitarias mundiales, entre las que se encuentra la OMS,\u00a0aseguraran que el nuevo coronavirus es diez veces m\u00e1s mort\u00edfero que el virus responsable de la gripe A(H1N1), surgido a finales de marzo de 2009 en M\u00e9xico. La recomendaci\u00f3n, insistieron las autoridades, es un levantamiento \"lento\" del confinamiento. El Ministerio de Salud emiti\u00f3 un nuevo reporte este domingo santo sobre el avance del coronavirus en el pa\u00eds.\u00a0En las \u00faltimas horas perdieron la vida 9 personas, y se registraron 67 casos de nuevos contagios.As\u00ed, la pandemia ya deja en el pa\u00eds 109 personas muertas y 2.776 contagiadas. El Minsalud tambi\u00e9n registr\u00f3 que la cifra de quienes se han recuperado asciende a 270.\u00a0La mayor\u00eda de los nuevos casos registrados este domingo se registran en Bogot\u00e1 (21) y el Valle (10). 3:00 p. m. Mueren otras dos personas por coronavirus: las autoridades sanitaria del pa\u00eds confirmaron el deceso de otras dos personas por el covid-19. Se trata de un hombre de 84 a\u00f1os\u00a0 y una mujer de 59 a\u00f1os en Bogot\u00e1.Con estos casos ya son 6 las v\u00edctimas mortales que deja el covid-19 en Colombia. Ademas, en el pa\u00eds ya se han confirmado 491 contagios.\u00a0 2:00 p.m: Cuarta muerte en Colombia por coronavirus: el Ministerio de Salud entreg\u00f3 en la tarde de este mi\u00e9rcoles un nuevo balance sobre contagio por covid-19 en el pa\u00eds.\u00a0De acuerdo con el informe, en Colombia ya hay 470; es decir, 92 casos m\u00e1s que el martes. Adem\u00e1s, se report\u00f3 el deceso de un hombre de 76 a\u00f1os v\u00edctima de este virus.Estos son los nuevos casos: Bogot\u00e1 (49), Antioquia (7),Cauca (6),Cartagena (5),Valle del Cauca (5), Quind\u00edo (4), Norte de Santander (4),Risaralda (2),Barranquilla (2),Tolima (1), Santander (1), Santa Marta (1),Boyac\u00e1 (1),Atl\u00e1ntico (1),Caldas (1),Meta (1) y Cundinamarca (1).8:00 a. m. Ciudades desoladas: el aislamiento preventivo obligatorio dej\u00f3 las ciudades nuevamente desoladas. Sin embargo, en ciertos puntos de Cali y Medell\u00edn hay aglomeraci\u00f3n de adultos mayores quienes buscan reclamar subsidios del Gobierno en los lugares que se autorizaron para este proceso.6:00 a. m. Colombia amanece con 378 casos: tras los an\u00e1lisis del martes se reportaron 72 nuevos casos: Valle (29), Cundinamarca (8), Bogot\u00e1 (6), Cartagena (5), Tolima (4), Norte de Santander (3), Huila (3),Risaralda (3), Barranquilla (2), Meta (2), Caldas (2), Nari\u00f1o (1), Quind\u00edo (1), Santa Marta (1),Cesar (1) y Cauca (1).12:01 a. m. Comienza la cuarentena: Como medida de prevenci\u00f3n para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus, este mi\u00e9rcoles se inici\u00f3 la medida de aislamiento preventivo obligatorio decretado por el gobierno nacional. 11 a. m. Disturbios en Pereira:\u00a0en el centro de la capital risaraldense se presentaron disturbios protagonizados por un grupo de gente que lleg\u00f3 a la sede de la Alcald\u00eda a reclamar supuestas ayudas.Las personas que se aglomeraron, con el riesgo de expandir el contagio del covid-19, explicaron que en las redes sociales se informaron de la entrega de dichas colaboraciones. Todo se debi\u00f3 a una falsa noticia. 9 a. m. Incumplen cuarentena por la vida en Medell\u00edn:\u00a0ya fuera por desconocimiento o alg\u00fan permiso especial, este martes 24 de marzo, en plena 'cuarentena por la vida', las calles de Medell\u00edn se vieron copadas de personas que acapararon principalmente los medios de transporte de la ciudad.El Metro de Medell\u00edn, por ejemplo, inform\u00f3 que en la ma\u00f1ana moviliz\u00f3 cerca de 38.000 viajeros, que aunque es casi un 80 por ciento menos que el flujo promedio, sigue siendo una alta cifra para ser un d\u00eda de confinamiento y que ocasion\u00f3 que los vagones se vieran repletos.5:00 a. m. Nuevo reporte de infectado: con el consolidado de 29 casos nuevos:\u00a0Medell\u00edn (6), Villavicencio (4), Cali (3), Palmira (2), Armenia (1), Villamar\u00eda (1), Trujillo (1), Neiva (1), Soacha (1), Pacho (1), Dosquebradas (1), Santa Marta (1), El Retiro (1), Envigado (1), Apartad\u00f3 (1), Itag\u00fc\u00ed (1), Bello (1), Rionegro (1) ya son 306 casos confirmados de covid-19 en el pa\u00eds. 12:30 m. Joven denuncia amenazas contra su vida:\u00a0Daniela Rueda, una mujer de 24 a\u00f1os qui\u00e9n fue diagnosticada el pasado domingo 22 de marzo como contagiada con el covid-19 denunci\u00f3 a trav\u00e9s de un video que teme por su integridad y la de su familia, pues pocas horas despu\u00e9s de haber sido notificada ha recibido amenazas en las que le dicen que si no se va de la ciudad, la Dorada (Caldas), la sacar\u00e1n a la fuerza. 11:30 a. m. Se incrementan los casos: El Ministerio de Salud acaba de confirmar el hallazgo de\u00a042 nuevos pacientes con covid-19 en Bogot\u00e1 (22), Medell\u00edn (10), Cartagena (2), Barbosa (1), Bello(1), Cajic\u00e1 (1), Ch\u00eda (1), Cota (1), Envigado (1), Guatap\u00e9 (1) y Sabaneta (1). Con estos, Colombia llega a 277 casos de coronavirus. 10:05 a. m. Muerte por coronavirus en Santa Marta:\u00a0un adulto mayor, de 88 a\u00f1os, que se convirti\u00f3 en la tercera v\u00edctima del coronavirus en Colombia, habr\u00eda resultado contagiado en la cafeter\u00eda de un supermercado de Santa Marta donde tuvo contacto con extranjeros. 7:25 p. m. Caos por primeros casos de coronavirus en Santa Marta:\u00a0En Santa Marta, desde que se conocieron los dos primeros casos de coronavirus confirmados por el Ministerio de Salud, la angustia se apoder\u00f3 de miles de habitantes. Durante este fin de semana, los almacenes de cadena, plazas de mercado y graneros recibieron a una cantidad inusual de gente.\u200b 5:25 p. m. Primer caso de coronavirus en San Andr\u00e9s:\u00a0El gobernador, Everth Hawkins Sjogreen, confirm\u00f3 la informaci\u00f3n oficial conocida hasta el momento \u2013emanada del Ministerio de Salud\u2013 del primer caso de coronavirus registrado en el Archipi\u00e9lago. Se trata de una persona de nacionalidad colombiana, de sexo masculino, en edad de entre 30 y 39 a\u00f1os de edad, y cuyo contagio fue de tipo 'relacionado'. 4:25 p. m. Primer caso en Yopal es de una funcionaria: Al mismo tiempo que se confirm\u00f3 el caso de\u00a0Ingrith Criollo Fonseca, secretaria de salud de Yopal, como positivo para coronavirus, el gobernador Salom\u00f3n Sanabria y su equipo de colaboradores entraron en cuarentena porque tuvieron contacto con la mujer contagiada.\u00a0 10:30 a. m. Se confirman nuevos casos: El Ministerio de Salud confirm\u00f3 21 nuevos pacientes con covid-19 en Pereira (4), Cali (4),  Chinchin\u00e1 (2), Armenia (2), Calarc\u00e1 (1), Valledupar (1), Dosquebradas (1), La Dorada (1), Bucaramanga (1), San Andr\u00e9s Islas (1), Ibagu\u00e9 (1), Yumbo (1) y Yopal (1). Con estos, son 231 casos de coronavirus en Colombia. El ministerio de Salud, adem\u00e1s, confirm\u00f3 la segunda muerte por covid-19 en Colombia. Se trata de una mujer de 70 a\u00f1os de edad en la ciudad de Cali hospitalizada en el Centro Imbanaco por s\u00edntomas respiratorios que iniciaron el 8 de marzo y que fue hospitalizada el 16 del mismo mes. Se resalta que la mujer ten\u00eda antecedentes de dislipidemia hipotiroidea y enfermedad cardiaca. 10:05 a. m. Amotinamiento en c\u00e1rcel de Villavicencio:\u00a0Con un amotinamiento de los reclusos amaneci\u00f3 este domingo el establecimiento carcelario de Villavicencio, que buscan contralar los guardas del Inpec y efectivos de polic\u00eda y el ej\u00e9rcito con bombas de aturdimiento y gases lacrim\u00f3genos. 10:00 a. m. Sube la cifra de infectados: En la noche de este s\u00e1bado, el Ministerio de Salud confirm\u00f3\u00a014 nuevos casos de coronavirus en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Bogot\u00e1 (6), Barranquilla (2), Cartagena (2), Ch\u00eda (1), Guarne (1), Itag\u00fc\u00ed (1) y Medell\u00edn (1), para un total de 210 en el pa\u00eds. 09:55 a. m. El taxista que se convirti\u00f3 en la primera v\u00edctima del coronavirus: Arnold de Jes\u00fas Ricardo Iregui, un taxista de 57 a\u00f1os que falleci\u00f3 el lunes pasado, es la primera v\u00edctima del coronavirus en Colombia.\u00a0En la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles, el Ministerio de Salud confirm\u00f3 que su hermana, Liliana Ricardo, quien adem\u00e1s fue su cuidadora, tuvo un resultado positivo en el test de coronavirus. 11:20 a. m. Se confirman nuevos casos: El Ministerio de Salud confirm\u00f3 en la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado que se identificaron 38 nuevos casos de coronavirus en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Bogot\u00e1 (17), Cali (7), Palmira (4), Cartagena (3) Pereira (2), C\u00facuta (1), Ibagu\u00e9 (1), Manizales (1), Neiva (1) y Villa del Rosario (1). 7:20 p. m. Alcalde de Popay\u00e1n aclara hechos sobre su contagio: Tras anuncio de investigaci\u00f3n por violar protocolos de cuidado, el mandatario de la capital caucana hizo algunas aclaraciones sobre su situaci\u00f3n.\u00a0 3:30 p. m. Mandatario se someten a pruebas: Jorge Iv\u00e1n Ospina, alcalde de Cali, y Clara Luz Rold\u00e1n, gobernadora del Valle, se someter\u00e1n a pruebas de coronavirus tras el anuncio del diagn\u00f3stico positivo del alcalde de Popay\u00e1n.\u00a0 12:40 m. Gobernador de Santander se har\u00e1 prueba de coronavirus:\u00a0Mauricio Aguilar Hurtado, gobernador de Santander, ser\u00e1 sometido a la prueba de coronavirus, luego de enterarse que el alcalde de Popay\u00e1n tiene el virus. El mandatario departamental estuvo en la Casa de Nari\u00f1o en d\u00edas pasados y el alcalde de Popay\u00e1n tambi\u00e9n asisti\u00f3 a este lugar. 12:30 m. Se extreman las medidas en otras ciudades:\u00a0El gobernador de Norte de Santander, Silvano Serrano, a trav\u00e9s de una transmisi\u00f3n en vivo, decret\u00f3 aislamiento social obligatorio en los 40 municipios del departamento. La medida regir\u00e1 desde las 4 de la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado hasta las 9 de la noche del lunes 23 de marzo. 12:15 m. Secretario de Movilidad de Medell\u00edn fue diagnosticado con coronavirus:\u00a0Carlos Miguel Cadena Gait\u00e1n, secretario de Movilidad de Medell\u00edn anunci\u00f3 en un video que fue diagnosticado con coronavirus.El anuncio lo realiz\u00f3 el alcalde de la capital antioque\u00f1a, Daniel Quintero Calle.\u00a0 11:10 a. m. Se confirman nuevos casos: El Ministerio de Salud acaba de confirmar 17 nuevos casos de coronavirus en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Pereira (1), Anapoima (1), Medell\u00edn (9), Cali (1), Rionegro (1), Bogot\u00e1 (3) y Envigado (1). Con estos, el pa\u00eds llega a un total de 145 personas con Covid-19. 11:00 a. m.\u00a0Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n confirma contagio:\u00a0\"Acabo de recibir los resultados de la prueba del coronavirus que me hice el pasado martes. Estos dieron positivo\", dijo el alcalde de Popay\u00e1n Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n en un v\u00eddeo que public\u00f3 en su cuenta personal de Twitter.En d\u00edas pasados el mandatario ya hab\u00eda informado que se hab\u00eda sometido a ex\u00e1menes en el Hospital Universitario San Jos\u00e9 y que se hab\u00eda aislado en su vivienda. 12:20 m. Santander se une a las medidas de aislamiento:\u00a0Tras la solicitud del alcalde de Bucaramanga, Juan Carlos C\u00e1rdenas, de unirse al simulacro de aislamiento obligatorio que iniciar\u00e1 ma\u00f1ana en la ciudad de Bogot\u00e1, el Gobernador de Santander, Mauricio Aguilar Hurtado, anunci\u00f3 que el departamento se unir\u00e1 a la jornada de este fin de semana.\u00a0 11:30 a. m. Taxistas protestan en Villavicencio: Se presenta cierre por manifestaci\u00f3n de taxistas en el peaje de Pipiral, quienes impiden el ingreso de veh\u00edculos particulares a la ciudad de Villavicencio, al parecer, como prevenci\u00f3n al covid-19. Polic\u00eda intenta mediar en la situaci\u00f3n. S\u00f3lo dejan pasar veh\u00edculos de carga\u202c. 10:30 a. m. Se confirman nuevos casos de Covid-19: El Ministerio de Salud acaba de confirmar la presencia de seis nuevos casos de coronavirus en el pa\u00eds. Los diagn\u00f3sticos se encuentran en Cartagena (1), Barranquilla (1), Palmira (1) y Medell\u00edn (3). Con estos, el pa\u00eds llega a un total de 108 casos de Covid-19 10:00 a. m. As\u00ed enfrentan la escasez en Villavicencio:\u00a0En sus casas, provistas de tijeras, m\u00e1quinas de coser, tela quir\u00fargica, hilo y cauchos, doce madres cabeza de hogar est\u00e1n dedicas a elaborar 26.000 tapabocas con el prop\u00f3sito de abastecer a Villavicencio del elemento indispensable en la b\u00fasqueda de proteger la salud de los ciudadanos ante la pandemia que atraviesa el mundo por el coronavirus. 9:05 a. m. Habla mujer tras se\u00f1alamientos:\u00a0Mar\u00eda Claudia G\u00f3mez, es la joven barranquillera que esta semana fue v\u00edctima de agravios y matoneo y hasta amenazas por estar supuestamente infectada del coronavirus, caso que result\u00f3 falso.La joven ven\u00eda de M\u00e9xico y en Bogot\u00e1 tom\u00f3 la conexi\u00f3n a Barranquilla. Al interior del avi\u00f3n tosi\u00f3, lo que gener\u00f3 p\u00e1nico y desat\u00f3 una serie de insultos que se hicieron virales a trav\u00e9s de las redes sociales y algunos medios de comunicaci\u00f3n. 7:25 a. m. Nuevo caso de amenazas por Covid-19:\u00a0Diana Carolina Manrique cont\u00f3 que viaj\u00f3 al pa\u00eds europeo el pasado 9 de diciembre, junto a su hijo, y que el pasado 13 de marzo, se devolvi\u00f3 a su casa, ubicada en la vereda Ojo de Agua y al poco tiempo, empez\u00f3 a correr el rumor que ten\u00eda tos y estaba infectada con el Covid-19, y los vecinos, en un acto de intolerancia, procedieron a intimidarla.\u200b\u201cMe amenazaron de muerte que porque estaba infectada pero no es verdad, ya me revisaron los m\u00e9dicos\u201d, dijo la mujer. 7:15 a. m. Colombia llega a 102 casos:\u00a0Durante la noche de este mi\u00e9rcoles, el Ministerio de Salud confirm\u00f3 9 casos nuevos de coronavirus (covid-19) en Colombia. Los pacientes diagnosticados se encuentran en Bogot\u00e1 (3), Cartagena (2), Ibagu\u00e9 (1), Pereira (2) y Dosquebradas (1). Con estos, el pa\u00eds llega a un total de 102 casos. 2:40 p. m. Hombre de 36 a\u00f1os, primer caso de coronavirus en Ibagu\u00e9:\u00a0El gobernador del Tolima, Ricardo Orozco, confirm\u00f3 que, \"lastimosamente\", Ibagu\u00e9 registr\u00f3 el primer caso de covid-19, como se\u00f1al\u00f3 el Instituto Nacional de Salud en la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles.De acuerdo con el mandatario, la persona infectada se trata de un hombre de 36 a\u00f1os de edad. 2:30 p. m. M\u00e9dicos, sin tapabocas en C\u00facuta:\u00a0Un grupo de 150 m\u00e9dicos internos del Hospital Universitario Erasmo Meoz en C\u00facuta, exigen el suministro de barreras de protecci\u00f3n para desarrollar los tratamientos m\u00e9dicos.Los m\u00e9dicos internos no cuentan con tapabocas N95, batas y guantes para atender pacientes con enfermedades respiratorias. 2:25 p. m. Extreman medidas en el Valle: La gobernadora del Valle, Clara Luz Rold\u00e1n, anunci\u00f3 que desde este viernes, a las 10:00 p. m., y hasta el pr\u00f3ximo 24 de marzo a las 4:00 a. m. habr\u00e1 toque de queda y ley seca en el departamento.\u00a0 12:15 m. Panorama en frontera con Venezuela: Seg\u00fan denuncias en Norte de Santander, hasta 100.000 pesos estar\u00edan cobrando grupos ilegales por dar paso a colombianos y venezolanos en la frontera de Norte de Santander a trav\u00e9s de las trochas ilegales. 10:25 a. m. Protestas en Santa Marta por restricciones:\u00a0El impacto econ\u00f3mico que est\u00e1n causando las medidas dr\u00e1sticas adoptadas por la Alcald\u00eda para prevenir la propagaci\u00f3n del coronavirus, ya comenzaron a generar protestas y cierres de v\u00edas en Santa Marta.Los primeros en organizar manifestaciones fueron los vendedores y prestadores de servicio tur\u00edstico de El Rodadero, quienes bloquearon la carretera principal del balneario para exigir al gobierno soluci\u00f3n a la crisis que vienen afrontando por no tener manera de generar sustento para sus familias.9:10 a. m. Se confirman 18 casos m\u00e1s en el pa\u00eds: El Ministerio de Salud acaba de confirmar la aparici\u00f3n de 18 nuevos casos en el pa\u00eds.\u00a0Los diagn\u00f3sticos se presentan en Armenia (2), Palmira (3), Cali (5), Pereira (1), Cajic\u00e1 (2), Tolima (1), Santander (1), Neiva (1) y Bogot\u00e1 (2). Con estos, el pa\u00eds llega a 93 personas con coronavirus. 7:25 a. m. Alcalde de Popay\u00e1n, en cuarentena:\u00a0El alcalde de Popay\u00e1n, Juan Carlos L\u00f3pez Castrill\u00f3n, dio a conocer a trav\u00e9s de un v\u00eddeo que se someti\u00f3 a una prueba de coronavirus en el hospital universitario San Jos\u00e9 y que se encuentra en cuarentena en su vivienda a la espera de los resultados. 7:15 a. m. Ministerio de Salud anuncia investigaci\u00f3n:\u00a0Tras la muerte de un taxista de 58 a\u00f1os que habr\u00eda ingresado a una cl\u00ednica de Cartagena con s\u00edntomas del covid-19, el Ministerio de Salud inform\u00f3 este martes en la noche que se est\u00e1n investigando las causas del fallecimiento. Aunque las pruebas que se le practicaron \u2014y que llegaron al Instituto Nacional de Salud un d\u00eda despu\u00e9s del deceso\u2014 arrojaron un resultado negativo para coronavirus, hay un elemento que llam\u00f3 la atenci\u00f3n de los organismos m\u00e9dicos. 5:30 p. m. Hoteles Decameron anuncian suspensi\u00f3n de servicios:\u00a0Reconociendo la dif\u00edcil situaci\u00f3n generada por la propagaci\u00f3n mundial del covid-19 y teniendo como prioridad la salud y seguridad de los hu\u00e9spedes, trabajadores y grupos de inter\u00e9s, Decameron tom\u00f3 la decisi\u00f3n de suspender temporalmente la recepci\u00f3n de hu\u00e9spedes en sus hoteles.De acuerdo con Decameron, solo habr\u00e1 ingresos hasta el pr\u00f3ximo viernes 20 de marzo. 5:10 p. m. Anuncian medidas en la frontera:\u00a0El gobernador de Norte de Santander, Silvano Serrano decret\u00f3 el toque de queda en los 40 municipios del departamento. La medida regir\u00e1 desde la noche de este martes hasta el pr\u00f3ximo 24 de marzo y la restricci\u00f3n ser\u00e1 entre las 9 p. m. de cada d\u00eda hasta las 4 a. m. del d\u00eda siguiente. 5:00 p. m. Tolima cierra fronteras:\u00a0Aunque en el Tolima no se han presentado casos de Coronavirus, las autoridades ajustaron un paquete de medidas para tratar de frenar o impedir que a esta regi\u00f3n llegue la enfermedad.La determinaci\u00f3n m\u00e1s fuerte es el toque de queda, las 24 horas, para personas menores de 18 a\u00f1os y para mayores de 60 a\u00f1os. Ir\u00e1 de 7 de la noche a 6 de la ma\u00f1ana y abarca a todo el departamento. 3:15 p. m. Decretan d\u00eda de oraci\u00f3n contra el covid-19:\u00a0Mediante el decreto 00195 del 17 de marzo, el gobernador del Quind\u00edo, Roberto Jairo Jaramillo, determin\u00f3 que este mi\u00e9rcoles 18 de marzo ser\u00e1 d\u00eda de oraci\u00f3n en todo el departamento.A partir de la medianoche, y cada hora, sonar\u00e1n alarmas o sonidos habilitados desde los municipios para recordar a la comunidad que se destinar\u00e1n 10 minutos para orar por la situaci\u00f3n que se vive en el mundo a casa del covid-19. 2:40 p. m. En Barrancabermeja solicitan suspender vuelos:\u00a0Dentro de las medidas para prevenir la llegada del coronavirus a Barrancabermeja, el alcalde de esta ciudad solicit\u00f3 a la Aeron\u00e1utica Civil suspender los vuelos comerciales que tienen como destino esta ciudad. 2:20 p. m. \u00a1Atenci\u00f3n! Boyac\u00e1 decide blindarse:\u00a0El gobernador de Boyac\u00e1, Ramiro Barrag\u00e1n, anunci\u00f3 durante la tarde de este martes que, como parte de las medidas que se han tomado en el pa\u00eds para evitar la propagaci\u00f3n del covid-19, el departamento entrar\u00e1 en toque de queda a partir de hoy, 17 de marzo, desde las 8:00 p. m. hasta la 5:00 a. m.Como parte de las medidas tomadas, la Gobernaci\u00f3n anunci\u00f3 que se cerrar\u00e1n las fronteras del departamento para evitar el contagio del coronavirus. Los departamentos con los que limita Boyac\u00e1 son Cundinamarca, Arauca, Santander, Meta y Antioquia. 2:00 p. m. Nuevos anuncios:\u00a0Entre las nuevas medidas para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus, cuyos primeros casos en el departamento del Atl\u00e1ntico fueron confirmados este martes, la Gobernaci\u00f3n anunci\u00f3 toque de queda. Tambi\u00e9n,\u00a0Carlos Maya, alcalde de Pereira, decret\u00f3 toque de queda para la capital risaraldense, medida que va hasta el pr\u00f3ximo martes, 24 de marzo, esto se dio para evitar el contagio del Covid- 19 en la capital risaraldense. 11:45 a. m. Valle del Cauca anuncia controles:\u00a0La gobernadora del Valle del Cauca, Clara Luz Rold\u00e1n, orden\u00f3 el toque de queda para personas con menos de 24 a\u00f1os y mayores de 60, debido a la alerta en la regi\u00f3n por los cinco casos confirmados de coronavirus.Seg\u00fan la mandataria, el toque de queda empezar\u00e1 a regir este mi\u00e9rcoles, en todo el departamento. 11:10 a. m. Decretan medidas en Caldas:\u00a0El Alcalde de Manizales, Carlos Mario Mar\u00edn Correa, decret\u00f3 el toque de queda en la capital caldense. La medida empezar\u00e1 a regir desde la noche de este martes hasta el pr\u00f3ximo 23 de marzo y la restricci\u00f3n ser\u00e1 entre las 7:00 p.m. hasta las 5:00 a.m.\u201cLa pandemia del coronavirus es muy grave. Lo que en Italia, Jap\u00f3n y Espa\u00f1a se alcanz\u00f3 entre 22 y 30 d\u00edas, Colombia lo ha alcanzado en 8 d\u00edas. El crecimiento es muy agresivo seg\u00fan la tendencia que marca el pa\u00eds. Buscando el bienestar general, he tomado medidas y sugiero otras de voluntario, pero indispensable cumplimiento\u201d, indic\u00f3 el mandatario. 10:50 a. m. Villavicencio anuncia medidas:\u00a0Tras un consejo de seguridad que se cumpli\u00f3 en las \u00faltimas horas, el alcalde Felipe Harman determin\u00f3 la ejecuci\u00f3n del toque de queda a partir de este martes en Villavicencio, de las 8:00 de la noche hasta las 5:00 de la ma\u00f1ana y por las dos siguientes semanas, con el prop\u00f3sito de controlar la dispersi\u00f3n del cororavirus.Para hacer cumplir la medida, el mandatario anunci\u00f3 que cien efectivos del ej\u00e9rcito van a acompa\u00f1ar los sitios m\u00e1s cr\u00edticos de la ciudad y 1.700 de la polic\u00eda hoy va a adelantar un proceso pedag\u00f3gico e informativo.A su vez, el gobernador de Casanare, Salom\u00f3n Andr\u00e9s Sanabria Chac\u00f3n, a trav\u00e9s del decret\u00f3 109 dispuso declarar la emergencia sanitaria en salud en todo el departamento, que incluye toque de queda para desde las 8:00 de la noche hasta las 5:00 de la madrugad del siguiente d\u00eda, por un t\u00e9rmino de 14 d\u00edas a partir de la fecha.Del toque de queda se except\u00faan los organismos de socorro, autoridades oficiales, veh\u00edculos de emergencia y los comit\u00e9s establecidos para la atenci\u00f3n de la emergencia 10:00 a. m. Se cancelan eventos de semana santa:\u00a0La junta permanente Pro Semana Santa de Popay\u00e1n inform\u00f3 que se suspenden todas las actividades relacionadas con la Semana Mayor, incluidas las procesiones. Es la primera vez desde hace 464 a\u00f1os que se cancela esta tradici\u00f3n religiosa. Adem\u00e1s, con el prop\u00f3sito de implementar sistemas de provisi\u00f3n de agua para los ind\u00edgenas wayuu y disminuir la propagaci\u00f3n del Covid-19, el gobernador de La Guajira Nemesio Roys Garz\u00f3n, declar\u00f3 el estado de calamidad p\u00fablica a nivel departamental.Tambi\u00e9n, en Huila se anunci\u00f3 que ni el Festival Folcl\u00f3rico ni el Reinado Nacional del Bambuco, una de las fiestas tradicionales m\u00e1s grandes del pa\u00eds que congrega a miles de turistas nacionales y extranjeros, escapar\u00e1n a esta situaci\u00f3n, pues la Gobernaci\u00f3n y la Alcald\u00eda decidieron aplazar la celebraci\u00f3n cuya fecha hab\u00eda sido fijada para junio pr\u00f3ximo. 9:30 a. m. M\u00e1s municipios se suman al toque de queda:\u00a0La Alcald\u00eda de Pasto mediante el decreto No. 0191 del 16 de marzo del a\u00f1o en curso determin\u00f3 el toque de queda en el municipio desde el 16 hasta el 23 de este en el horario comprendido entre las 10 de la noche y las 5 de la madrugada, para prevenir el riesgo de contagio por el nuevo coronavirus.De otra parte, la Alcald\u00eda de Jamund\u00ed (Valle del Cauca), tambi\u00e9n declar\u00f3 el toque de queda en el municipio de manera indefinida, entre las 11 de la noche y las 5 de la madrugada. 8:45 a. m. Se registran nuevos casos: De acuerdo con informaci\u00f3n del Ministerio de Salud, se confirman ocho nuevos casos de coronavirus en Colombia. \"Los diagn\u00f3sticos se presentan en pacientes de Cartagena, Barranquilla, Bucaramanga, Cali y Bogot\u00e1. Con estos, el pa\u00eds llega a 65 casos de COVID-19\", indic\u00f3 el Ministerio. 8:10 a. m. Cierran playas en Santa Marta:\u00a0A partir de este martes se decret\u00f3 el cierre temporal de playas, r\u00edos y balnearios, entre otras medidas adicionales decretadas por la Alcald\u00eda y la Gobernaci\u00f3n para evitar la propagaci\u00f3n del Coronavirus en esta parte de pa\u00eds. Dentro de las determinaciones tambi\u00e9n se decidi\u00f3 que la capital del Magdalena se unir\u00eda al listado de ciudades que declararon el toque de queda para restringir la libre circulaci\u00f3n de personas en las calles en el horario de 8 p. m. a 4 a. m. 7:30 a. m. Habr\u00e1 toque de queda en tres municipios antioque\u00f1os: Aunque en el Oriente antioque\u00f1o solo ha sido reportada una persona contagiada por el coronavirus, los alcaldes de 13 municipios de esta subregi\u00f3n del departamento,  decidieron tomar nuevas medidas para hacerle frente a esta enfermedad.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Girardota se suma a los 13 municipios con toque de queda en Antioquia 6:10 p. m. Meta tambi\u00e9n extrema las medidas:\u00a0A partir de la noche de este lunes regir\u00e1 el toque de queda\u00a0indefinido en el departamento del Meta desde las 8:00 de la noche y hasta las 5:00 de la ma\u00f1ana, con el prop\u00f3sito de mantener todas las medidas para contener el coronavirus.\u00a0La decisi\u00f3n se tom\u00f3 tras el Comit\u00e9 de Gesti\u00f3n de Riesgos que sesion\u00f3 entre las 8:00 de la ma\u00f1ana y la una de la tarde de este lunes 6:00 p. m. Toque de queda se extiende a Bucaramanga:\u00a0Tras el Consejo departamental de Gesti\u00f3n del Riesgo, se acord\u00f3 \u00a0decretar toque de queda desde las 10 de la noche de este martes hasta las 4 de la ma\u00f1ana del mi\u00e9rcoles en todo el departamento. 3:30 p. m. C\u00f3rdoba acoge medidas del Gobierno:\u00a0Toque de queda entre las 7 p. m. y hasta las 6 a. m. en todo el territorio cordob\u00e9s, a partir de este lunes 16 de marzo y de manera indefinida, orden\u00f3 el gobernador Orlando Ben\u00edtez Mora, como forma de evitar la propagaci\u00f3n del virus covid - 19.La decisi\u00f3n fue tomada por el mandatario departamental basado en las disposiciones que orden\u00f3 el Gobierno nacional y que establece situaciones excepcionales como la que atraviesa el pa\u00eds a ra\u00edz del contagio de varias personas con la enfermedad.En este departamento a\u00fan no se registran casos.\u00a03 p. m. Decretan toque de queda: \u00a1Atenci\u00f3n! El gobernador del Quind\u00edo, Roberto Jairo Jaramillo, decret\u00f3 el toque de queda en los 12 municipios que conforman el departamento como parte de las medidas de prevenci\u00f3n por la alerta del coronavirus. Aunque en la regi\u00f3n a\u00fan no se confirman casos de covid-19, el mandatario asegur\u00f3 que la norma hace parte de las medidas de prevenci\u00f3n que incluyen evitar las conglomeraciones de personas. La medida rige a partir de la noche de este lunes entre las 10 p. m., y las 4 a. m., y mientras perdura la emergencia sanitaria nacional.Tambi\u00e9n restringi\u00f3 las reuniones con afluencia masiva de p\u00fablico superiores a 50 personas, incluidas las actividades y eventos de car\u00e1cter religioso en los municipios del Quind\u00edo. Y la suspensi\u00f3n de las actividades de atenci\u00f3n al p\u00fablico que se realizan desde gimnasios, casinos, discotecas, cines y bares, entre otros establecimientos abiertos al p\u00fablico. Seg\u00fan verific\u00f3 el Instituto Nacional de Salud, son tres mujeres y seis hombres los que han dado positivo por coronavirus en los an\u00e1lisis que les fueron practicados. Todas estas personas se encuentran en Bogot\u00e1, lo cual suma ya 54 casos en el pa\u00eds.\u00a0 12 m. Denuncian amenazas: Luego de que se conocieran los primeros casos en Huila y el Meta, familias denuncian amenazas de vecinos.\u00a0Un llamado a la prudencia y la cordura hizo el gobernador del Huila, Luis Enrique Duss\u00e1n, al dar a conocer algunos ataques violentos contra la vivienda de las dos hermanas que, el viernes anterior, dieron positivo para coronavirus.De igual forma, el padre de una mujer que fue diagnosticada con el virus en Meta asegur\u00f3 que ha recibido amenazas a trav\u00e9s de redes sociales.\u00a0 11 a. m. Plan de choque en las regiones: Tras las medidas adoptadas por el Gobierno Nacional para enfrentar la crisis, varias ciudades hicieron algunos anuncios relacionados con las restricciones para enfrentar la dif\u00edcil situaci\u00f3n que se vive a nivel mundial.\u00a0El gobernador de Santander, Mauricio Aguilar Hurtado, anunci\u00f3 el \u2018cierre de fronteras\u2019 en el departamento para los extranjeros que lleguen a partir de este lunes.\u00a0\u201cVamos a restringir el ingreso de extranjeros no residentes a nuestro departamento. Se proh\u00edbe el ingreso de extranjeros que vengan desde otros departamentos, el ingreso por el aeropuerto Palonegro\",  dijo el mandatario. Por su parte, en el Valle del Cauca,\u00a0se decret\u00f3 la calamidad p\u00fablica para enfrentar la emergencia.La gobernadora Clara Luz Rold\u00e1n anunci\u00f3 que se restringir\u00e1 cualquier actividad que implique grupos de m\u00e1s de 10 personas en todo el Valle. La decisi\u00f3n, que es la m\u00e1s severa que haya tomado cualquier mandatario del pa\u00eds ya que el presidente Iv\u00e1n Duque prohibi\u00f3 las reuniones de m\u00e1s de 500 personas, se debe a que durante el fin de semana pasado, a pesar de las recomendaciones de las autoridades, muchos cale\u00f1os acudieron a establecimientos p\u00fablicos como discotecas, restaurantes o iglesias, lugares donde hubo aforos superiores a los establecidos.\"Acogimos una solicitud y hab\u00edamos autorizado cultos con concentraciones de hasta 100 personas, pero tenemos evidencias de que este fin de semana hubo algunos con m\u00e1s de 500 personas y as\u00ed no podemos contener la enfermedad\", afirm\u00f3 la gobernadora.Rold\u00e1n anticip\u00f3 que habr\u00e1 sanciones para quienes incumplan las medidas de acuerdo con el C\u00f3digo Penal. El Ministerio de Salud confirm\u00f3 esta noche once nuevos casos de coronavirus, lo que deja la cifra oficial en 45. Bogot\u00e1 es la ciudad con m\u00e1s casos, 19 en total; Medell\u00edn y Neiva ya reportan siete contagios.Seis de los nuevos contagiados est\u00e1n en Bogot\u00e1 y todos est\u00e1n en aislamiento en sus casas. Cinco de los seis infectados estuvieron de viaje en Espa\u00f1a, el otro en Estados Unidos. Dos son mujeres y cuatro hombres.En Neiva se reportaron cuatro casos nuevos, todos ellos se contagiaron por contacto con alguno de los tres primeros infectados confirmados.Un caso m\u00e1s se registr\u00f3 en Facatativ\u00e1, Cundinamarca. Se trata de un joven nacido en Espa\u00f1a que se encuentra en aislamiento preventivo en su residencia y bajo supervisi\u00f3n de los profesionales de la salud El Gobierno Nacional decidi\u00f3 cerrar todas las modalidades de atenci\u00f3n para la primera infancia del Instituto colombiano de Bienestar familiar hasta el pr\u00f3ximo 20 de abril. \"Es decir, para ni\u00f1os y ni\u00f1as entre cero y cinco a\u00f1os\", dijo el presidente Iv\u00e1n Duque.No obstante, el Presidente asegur\u00f3 que a todos los ni\u00f1os protegidos por el ICBF se les enviar\u00e1 a sus casas los alimentos y todo el soporte que les ha brindado la instituci\u00f3n. La medida tomada por el presidente Iv\u00e1n Duque comprende colegios y universidades del Estado, pero se han unido varias instituciones privadas.\"Durante la semana del 16 al 27 de marzo, maestros y directivos estar\u00e1n preparando planes y metodolog\u00edas no presenciales de estudio, para ser desarrollados por los estudiantes desde sus casas\", indic\u00f3 el mandatario. Mientras se prepara el plan, los ni\u00f1os y los j\u00f3venes deber\u00e1n estar en sus hogares en \"aislamiento preventivo\". Como medida para contener la propagaci\u00f3n del coronavirus,  la organizaci\u00f3n que re\u00fane a la industria del entretenimiento nocturno, Asobares, anunci\u00f3 que sus afiliados \"han decidido dar un paso adelante para cerrar su operaci\u00f3n comercial\".Seg\u00fan inform\u00f3 el gremio, la decisi\u00f3n est\u00e1 fundamentada en evitar las aglomeraciones que puedan generar un aumento exponencial de contagios. Adem\u00e1s, les propusieron esta medida a todos los gremios a los que se pueda aplicar. En C\u00facuta se detect\u00f3 el primer caso de coronavirus y estuvo acompa\u00f1ado de una serie de medidas decretadas por el gobernador de Norte de Santander, Silvano Serrano, y el alcalde C\u00facuta, Jairo Ya\u00f1ez.La mujer infectada en la capital nortesantandereana tiene entre 40 y 49 a\u00f1os, y regres\u00f3 recientemente de un viaje a Espa\u00f1a. Junto con el caso se conoci\u00f3 que los colegios p\u00fablicos del departamento cerrar\u00edan sus puertas hasta que la contingencia sea superada y la frontera con Venezuela seguir\u00e1 totalmente cerrada. El domingo se inici\u00f3 con diez nuevos casos de coronavirus, llegando as\u00ed a 34 el acumulado oficial por el pat\u00f3geno. Los nuevos casos se detectaron en Cartagena, Neiva, Bogot\u00e1, Medell\u00edn, C\u00facuta, Dosquebradas (Risaralda) y Manizales.Los dos casos de Cartagena son dos mujeres j\u00f3venes que atend\u00edan a la mujer extranjera portadora del primer caso en la Heroica.En Cali se confirm\u00f3 que un hombre de entre 40 y 49 a\u00f1os proveniente de Espa\u00f1a es el primer caso confirmado en la capital del Valle del Cauca. En el Eje Cafetero hay dos casos. Uno en Dosquebradas, un joven de entre 20 y 29 a\u00f1os con historial de viaje por Estados Unidos. En Manizales, el infectado es un turista estadounidense que lleg\u00f3 al pa\u00eds en un vuelo por Medell\u00edn y luego se traslad\u00f3 a la capital de Caldas para realizar avistamiento de aves.En Medell\u00edn se trata de un hombre de entre 50 y 59 a\u00f1os que estuvo en Espa\u00f1a. Mientas que en Bogot\u00e1 hubo dos contagios, ambos con historial de viaje a Espa\u00f1a.Todos los contagiados est\u00e1n siendo tratados en sus casos bajo estricta supervisi\u00f3n de los cuerpos m\u00e9dicos. En menos de 24 horas se confirmaron dos nuevos casos, aumentando el total oficial a 24 contagiados por covid-19 en todo el territorio nacional.Los dos infectados est\u00e1n en Bogot\u00e1 y son un hombre y una mujer entre los 20 y 29 a\u00f1os de edad. La mujer regres\u00f3 de un viaje desde Espa\u00f1a y el hombre se contagi\u00f3 por contacto directo con un infectado. El Ministerio de Salud anunci\u00f3 seis nuevos casos de coronavirus en Colombia, llegando a un total de 22. Dos casos nuevos en Medell\u00edn, uno en Rionegro (Antioquia) y tres m\u00e1s en Bogot\u00e1.Los de Medell\u00edn son un hombre y una mujer. Ambos tienen entre 20 y 29 a\u00f1os, est\u00e1n aislados en sus casas y fueron contagiados por tener contacto directo con aluno de los casos anteriores de la ciudad. El de Rionegro es un hombre de entre 30 y 39 a\u00f1os con historial de viaje por Europa. El infectado est\u00e1 bajo aislamiento y supervisi\u00f3n en su casa.De los tres casos de Bogot\u00e1, dos son importados y el otro es por contagio con una de las personas antes infectadas.\u00a0 Con el aumento de contagiados, el presidente Iv\u00e1n Duque orden\u00f3 que todos los extranjeros procedentes de pa\u00edses con alta cifra de contagios por el covid-19 no podr\u00e1n ingresar al pa\u00eds a no ser que sean residentes colombianos.Todos los colombianos que hayan estado en Asia y Europa deber\u00e1n someterse a aislamiento y control por parte del Instituto Nacional de Salud.Adem\u00e1s, los pasos fronterizos entre Colombia y Venezuela ser\u00e1n cerrados dada la situaci\u00f3n que se vive en el vecino pa\u00eds, donde ya se detectaron casos positivos del pat\u00f3geno. En menos de 24 horas se confirmaron tres casos m\u00e1s de coronavirus, elevando el total oficial a 16. Los contagiados est\u00e1n en el Meta, Bogot\u00e1 y Palmira (Valle del Cauca).El caso de Bogot\u00e1 es una adulta mayor que lleg\u00f3 procedente de Italia, debido a su estado de salud tuvo que ser hospitalizada. En Palmira el contagiado es un hombre de entre 40 y 49 y en Meta la contagiada es una mujer de entre 30 y 39 a\u00f1os, quien-al igual que el caso de Palmira- viaj\u00f3 a Espa\u00f1a. La cifra de contagiados aument\u00f3 a 13 en 24 horas. De los nuevos casos confirmados dos son hermanas y est\u00e1n en Neiva, los otros dos son de Bogot\u00e1.Los cuatro casos presentaron antecedentes de viajes a Espa\u00f1a e Italia, y todas son mujeres mayores de 60 a\u00f1os. El Presidente de la Rep\u00fablica dio lineamientos a las empresas para empezar a aplicar protocolos de trabajo desde casa, con el fin de evitar aglomeraciones en las oficinas y no generar m\u00e1s contagios. Tambi\u00e9n, el jefe de Estado declar\u00f3 emergencia sanitaria. \"Todos los eventos p\u00fablicos de m\u00e1s de 500 personas quedan cancelados. Estos eventos deber\u00e1n evitarse con el concurso de las autoridades locales de salud, a partir de las 3 p. m. de hoy\", Iv\u00e1n Duque.Adem\u00e1s , se prohibi\u00f3 la llegada cruceros al puerto mar\u00edtimo de Cartagena. Las 45 embarcaciones que estaban agendadas para llegar a la ciudad amurallada desde que se tom\u00f3 la medida hasta el mes de junio deber\u00e1n cambiar su cronograma. El Ministerio de salud confirm\u00f3 seis nuevos casos de coronavirus, llegando a nueve los contagiados en el territorio nacional.De los nuevos casos, tres est\u00e1n en Medell\u00edn, clasificados como asociados por el Instituto Nacional de Salud. Se trata de personas que tuvieron contacto directo con la primera contagiada reportada en la capital de Antioquia. Todos est\u00e1n aislados en sus casas.En Bogot\u00e1 se dieron dos casos m\u00e1s, ambos fueron de mujeres entre 20 y 29 a\u00f1os con historial de viaje a pa\u00edses con presencia del virus como Espa\u00f1a e Italia.En Cartagena el virus lleg\u00f3 a trav\u00e9s de una mujer de 86 a\u00f1os nacida en Estados Unidos. La anciana lleg\u00f3 en un crucero y presentaba problemas gastrointestinales que obligaron su traslado a un centro m\u00e9dico. Una vez all\u00ed, se le hizo una prueba y dio positivo para covid-19. El estado de salud de la mujer es delicado. Como medida de prevenci\u00f3n contra el coronavirus, el presidente Iv\u00e1n Duque anunci\u00f3 que todos los viajeros procedentes de China, Italia, Espa\u00f1a y Francia deber\u00e1n entrar en cuarentena de 14 d\u00edas para constatar que no sean portadores del covid-19. Se trata de un hombre de 34 a\u00f1os en Buga, Valle del Cauca, quien ingres\u00f3 por el aeropuerto Alfonso Bonilla Arag\u00f3n en un vuelo procedente de Espa\u00f1a. El contagiado necesit\u00f3 hospitalizaci\u00f3n en un centro m\u00e9dico local.El otro caso se present\u00f3 en Medell\u00edn, donde una mujer de 50 a\u00f1os -tambi\u00e9n procedente de Espa\u00f1a- dio positivo para el covid-19. La mujer tuvo contacto directo con unas 80 personas en el lapso de tiempo que transcurri\u00f3 entre su llegada, la detecci\u00f3n del pat\u00f3geno y el posterior aislamiento en su casa. Una joven bogotana de 19 a\u00f1os proveniente de Mil\u00e1n fue el primer caso positivo para covid-19 en Colombia. La mujer se encuentra estable y en su casa bajo observaci\u00f3n m\u00e9dica. NACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/coronavirus-colombia-en-vivo-noticias-hoy-cifras-casos-y-muertes-de-ultima-hora-473150", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Falsas curas contra el coronavirus que hasta ponen en peligro su salud", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/falsas-curas-contra-el-coronavirus-que-ponen-en-peligro-su-salud-489654", "categoria": "salud"}, {"titulo": "En crisis econ\u00f3mica los mariachis de Cali tras un mes en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/mariachis-protestan-en-cali-por-crisis-tras-la-cuarentena-por-el-coronavirus-489648", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Sin norte", "contenido": " A los 9 o 10 a\u00f1os, en la hora del recreo, mis compa\u00f1eros de colegio y yo tom\u00e1bamos Uva Postob\u00f3n con pitillo y discut\u00edamos con vehemencia de geopol\u00edtica. Los temas eran la Guerra Fr\u00eda, los viajes al espacio, el riesgo latente de un conflicto nuclear. El mundo estaba dividido en dos bandos, y hab\u00eda que tomar partido. En la geograf\u00eda moral de aquella \u00e9poca, los gringos sol\u00edan ser los buenos y los rusos, los malos. Solo por llevar la contraria, me gustaba ponerme del lado de los rusos. Pero aquel era ya el ocaso del orden mundial bipolar, con sus dos superpotencias, Estados Unidos y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Luego caer\u00eda el muro de Berl\u00edn y con \u00e9l, la bipolaridad. Estados Unidos gozar\u00eda de una hegemon\u00eda sin rivales, y los colegiales de la Cortina de Hierro conocer\u00edan, si no la Uva Postob\u00f3n, al menos la Coca-Cola.A muchos les indignaban aquellas estructuras de dominancia. Exig\u00edan un mundo m\u00e1s plural, menos sometido a los caprichos del norte, con m\u00e1s \u201cdi\u00e1logo Sur-Sur\u201d, etc. El tiempo les ha ido concediendo su deseo. Pero, como en el famoso relato La pata de mono, los deseos vienen acompa\u00f1ados de giros ir\u00f3nicos o, seg\u00fan como se le mire, desdichados. Pues, si bien Barack Obama promovi\u00f3 el multilateralismo e hizo gestos de apertura hacia el mundo \u00e1rabe, Cuba e Ir\u00e1n, el nadir de la primac\u00eda americana en el globo se alcanz\u00f3 bajo esta rocambolesca presidencia de Donald Trump, quien, no me cabe duda, es detestado por las mismas personas que claman por un mundo incluyente y multipolar. Hoy, en efecto, el ascendiente estadounidense se encuentra en su punto m\u00e1s bajo. Pero nadie sabe con qu\u00e9 reemplazarlo. La covid-19 desnud\u00f3 un nuevo orden mundial no multipolar, sino ac\u00e9falo. En otros tiempos habr\u00edamos mirado al coloso del norte en busca de liderazgo pol\u00edtico, cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico para enfrentar la pandemia. Habr\u00edamos apelado a su influencia para alinear los esfuerzos del mundo en la lucha contra un enemigo com\u00fan. El vac\u00edo de liderazgo actual, en contraste, es palpable. No parece que hubiera coordinaci\u00f3n entre las naciones, cada una act\u00faa por su cuenta con mayor o menor eficacia. La solidaridad y cooperaci\u00f3n entre pa\u00edses parecen haberse esfumado hasta en la Uni\u00f3n Europea, que fue creada con ese fin. Avanzamos a tientas hacia qui\u00e9n sabe d\u00f3nde, mientras que el l\u00edder de la naci\u00f3n m\u00e1s formidable de la Tierra da declaraciones sobre las propiedades curativas del L\u00edmpido, la varechina y el Clorox.No cualquier liderazgo es deseable, por supuesto. A alguien le o\u00ed hace mucho tiempo: \u201cSi les parece tan malo el imperialismo gringo, esperen a conocer el imperialismo chino y ruso\u201d. Y ten\u00eda raz\u00f3n: el sheriff de antes al menos era un personaje con virtudes y defectos conocidos, mientras que los nuevos aspirantes al cargo son reg\u00edmenes opacos, con m\u00e1s concentraci\u00f3n de poder, sin pesos y contrapesos, m\u00e1s proclives al abuso y la corrupci\u00f3n. La China, para no ir m\u00e1s lejos, ocult\u00f3 en los primeros d\u00edas de la pandemia informaci\u00f3n que podr\u00eda haber salvado miles de vidas. Y Rusia ha sido se\u00f1alada de promover campa\u00f1as de desinformaci\u00f3n por todo el mundo, con la intenci\u00f3n de sembrar el caos. Urge el concurso de l\u00edderes globales sensatos y democr\u00e1ticos, como, quiz\u00e1s, la canciller Merkel, de Alemania, aunque ese pa\u00eds, por su pasado, es renuente a inmiscuirse en los asuntos de los dem\u00e1s.Quer\u00edamos un nuevo orden mundial multipolar, en el que el norte no mandara tanto y el sur tuviera voz. Lo que obtuvimos \u2013el giro ir\u00f3nico, o desdichado\u2013 fue un mundo sin norte: desnortado. Que, dice el diccionario, es lo mismo que un mundo sin oriente: desorientado. Un orden mundial sin l\u00edderes donde, s\u00ed, todos hablan, pero nadie escucha y, lo que es peor, nadie sabe a qui\u00e9n creerle, a qui\u00e9n tomarse en serio ni en qui\u00e9n confiar.Thierry Ways@tways / tde@thierryw.net", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/thierry-ways/sin-norte-columna-de-thierry-ways-490182", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Hipocondr\u00eda y coronavirus", "contenido": " La hipocondr\u00eda, como se sabe, es una enfermedad que consiste en todas las dem\u00e1s. Quienes la (las) padecemos estamos sometidos todos los d\u00edas a un complejo cuadro cl\u00ednico que incluye la siguiente enumeraci\u00f3n: tres infartos, dos derrames cerebrales, un paro respiratorio, cinco \u00falceras. Tambi\u00e9n hay apendicitis por la ma\u00f1ana y por la noche, paperas, sarampi\u00f3n, aneurismas, peste bub\u00f3nica, s\u00edfilis, etc\u00e9tera. Los hipocondriacos, como los enamorados no correspondidos, nos alimentamos de la macabra ilusi\u00f3n de estar cerca de nuestra fuente del dolor. Nos aterra la enfermedad como concepto, s\u00ed, para qu\u00e9 lo vamos a negar, pero la cultivamos como lo que tambi\u00e9n es: una obsesi\u00f3n y una posibilidad siempre latente y llena de promesas y estragos; una sombra fiel cuyas manifestaciones ideales se nos vuelven a la vez un suplicio y un consuelo.Un amigo m\u00edo que tambi\u00e9n es hipocondriaco, como todo el mundo, siempre dice muy serio una frase que ya hab\u00eda citado yo aqu\u00ed alguna vez y sobre el mismo tema: \u201cYo no soy hipocondriaco, yo estoy enfermo...\u201d. Y tiene raz\u00f3n: lo suyo (lo nuestro) es una enfermedad: la peor de todas, adem\u00e1s, porque es la \u00fanica que nos hace vivir a diario, varias veces al d\u00eda, los s\u00edntomas de cuanta dolencia haya aquejado a la humanidad en su historia.De hecho, no hay nadie m\u00e1s acucioso que un hipocondriaco: nadie con m\u00e1s memoria o m\u00e1s pasi\u00f3n para descubrir y recordar los s\u00edntomas de cualquier enfermedad en cualquier \u00e9poca de la historia, cuya sola invocaci\u00f3n hace que el hipocondriaco empiece a sentir de inmediato, en el acto, que es presa de dicha enfermedad, su v\u00edctima m\u00e1s reciente y grave. Y no hay poder humano, ni m\u00e9dico, que disuada al hipocondriaco de su error.El hipocondriaco verdadero \u2013tambi\u00e9n los hay tibios: no nos enga\u00f1an\u2013 se caracteriza por su irredimible tendencia a la \u2018mimesis\u2019, una condici\u00f3n que tiene nombre de enfermedad, y muy bello nombre, ay, pero que por desgracia no lo es. La \u2018mimesis\u2019 consiste en asumir los rasgos de los otros, es la imitaci\u00f3n. Y eso hace el hipocondriaco de verdad: incorporar lo que oye en los dem\u00e1s, la descripci\u00f3n de sus s\u00edntomas y sus males.Si al hipocondriaco le hablan de cualquier forma de la hepatitis, digamos, le da de inmediato, ya la tiene. Por eso pide datos, detalles: quiere estar seguro, confirmar su intuici\u00f3n y su certeza. Se toca el coraz\u00f3n si el tema es un infarto: se va a desmayar, le falta el aire, le duele el pecho. Si en cambio alguien habla de un tumor o una enfermedad extra\u00f1a y mortal, el hipocondriaco se acuesta derrotado: ya no puede m\u00e1s, est\u00e1 en las \u00faltimas.Los antiguos, que tanto se ocuparon de ella, defin\u00edan la hipocondr\u00eda como una forma de la melancol\u00eda: un malestar indeterminado que quiz\u00e1s se originaba en el bazo (de all\u00ed su nombre: \u2018hipocondr\u00eda\u2019 quiere decir en griego \u2018debajo del cart\u00edlago\u2019) y que hac\u00eda que la gente perdiera la voluntad y las ganas de vivir. Por eso muchos hipocondriacos culpaban a otros males del suyo propio, porque no sab\u00edan de verdad qu\u00e9 era lo que ten\u00edan: nada.Emanuel Kant, un hipocondriaco profesional, fil\u00f3sofo en los ratos libres que le dejaba la enfermedad, dio en el clavo y dijo una verdad: la hipocondr\u00eda es una man\u00eda, la ilusi\u00f3n de estar enfermos. Pero no solo Kant era hipocondriaco, no. Tambi\u00e9n lo fueron Charlotte Bront\u00eb y Franz Kafka, Charles Darwin y Donna Summer, el pianista Glenn Gould y la enfermera Florence Nightingale: todo el mundo, mejor dicho, somos legi\u00f3n.Una legi\u00f3n que sin duda est\u00e1 en alerta m\u00e1xima ante el coronavirus, pues al menor estornudo o la menor congesti\u00f3n ya se siente el paso sombr\u00edo de la enfermedad.Y esa curva, la de la hipocondr\u00eda, no la aplaca nadie. Ese mal no tiene cura, de eso se trata.Juan Esteban Consta\u00edncatuloelperro@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/juan-esteban-constain/hipocondria-y-coronavirus-columna-de-juan-esteban-constain-490194", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfA c\u00f3mo lavar\u00eda un ba\u00f1o ajeno?", "contenido": " Seg\u00fan mi plan de trabajo deb\u00ed terminar esta columna a las 12 m., pero son las 5 p. m. y apenas voy a empezarla. Me pregunto si me est\u00e1 pasando aquello de que en el aislamiento se reduce la productividad, pero veo que eso solo es cierto si esta se mide como monetizaci\u00f3n de las actividades, pues veo que quienes cocinamos, lavamos y limpiamos no somos menos productivos \u2013al contrario, trabajamos m\u00e1s para lograr combinar esas labores con las habituales\u2013, sino que no se nos nota porque no facturamos por hacerlas y porque la cocina dura limpia un tiempo p\u00edrrico en relaci\u00f3n con el que nos gastamos limpi\u00e1ndola. \u00a1En fin! El hecho es que esta vivencia, aun habiendo tomado desde hace varios a\u00f1os la decisi\u00f3n de pagar el servicio dom\u00e9stico por encima del salario m\u00ednimo, me ha hecho pensar en revaluar el costo de dicho servicio. Preguntarnos qu\u00e9 porcentaje de nuestros ingresos lo podemos obtener gracias a que no tenemos que ocuparnos de limpiar nuestra mugre ser\u00eda un buen punto de partida para pensar en lo que realmente vale una hora de limpieza o de preparaci\u00f3n de comida. \u00bfO en cu\u00e1nto lavar\u00eda usted un ba\u00f1o ajeno si no supiera hacer lo que hace para ganar plata?El servicio dom\u00e9stico en Colombia emplea alrededor de 700.000 personas, de las cuales el 93 % son mujeres. El 70 % de ellas son madres, muchas a temprana edad, son cabeza de hogar, no han cursado m\u00e1s de quinto de primaria y sufren violencia dom\u00e9stica. \u00bfQu\u00e9 les pasar\u00eda si ganaran mejor y tuvieran m\u00e1s tiempo para cuidar a sus propias familias? Lo pregunto con la ilusi\u00f3n de que la respuesta no sea ret\u00f3rica, pero s\u00e9 que estamos lejos del nivel de conciencia requerido para contestarla con justicia. Tanto, que como me explica Salua Garc\u00eda Fakih, cofundadora de Symplifica, no obstante el avance en formalizaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico, solo el 14 % de las empleadas est\u00e1n afiliadas a la seguridad social.Esta precariedad se explica en que muchos ven el servicio dom\u00e9stico como un favor que le hacen a alguien a quien ubican en nivel de zarrapastroso. No exagero, solo vean de la p\u00e1gina 14 en adelante esta cartilla de la Escuela Nacional Sindical, \u00a1Verg\u00fcenza!Conozco casos de personas que se abstienen de remunerar mejor a sus empleadas del servicio dom\u00e9stico con el argumento de que no podr\u00edan pagar el aumento que ello implicar\u00eda en el costo de la seguridad social. Si eso es cierto, valdr\u00eda la pena que el Gobierno hiciera un piloto para evaluar el impacto en la calidad de vida de familias de empleadas dom\u00e9sticas, cuyos empleadores puedan seguir cotizando a salud y ARL por el salario m\u00ednimo, aunque les paguen m\u00e1s.Claro que habr\u00eda que hacer otras cosas, pues, como explica Salua, \u201cla escasa educaci\u00f3n financiera y las altas necesidades de estas mujeres las hacen adictas a los pr\u00e9stamos\u201d. Dicho piloto, entonces, deber\u00eda propiciar las condiciones para que el aumento del ingreso surta el efecto esperado, como facilitar horarios de estudio, asesorar en manejo del dinero, escuchar para advertir posibles afectaciones de sus derechos y orientarlas. Es decir que parte del \u2018paquete\u2019 de ofrecer un empleo dom\u00e9stico implique un ejercicio de responsabilidad social familiar.Nota: En la \u2018nueva normalidad\u2019 en la que nos dejar\u00e1 la pandemia, los uniformes de dotaci\u00f3n deben ser especiales. Cotizo en Dom\u00e9sticas de Colombia un traje de bioseguridad por 100.000 pesos. Sugiero pagarles transporte particular y que, para minimizar ese gasto, pactemos, sin reducirles el sueldo, que trabajen menos d\u00edas a la semana, quiz\u00e1 en jornadas un poco m\u00e1s largas. A fin de cuentas, con el confinamiento, debemos quedar hechos unos duros en tender camas y recoger desorden, y nos parecer\u00e1 \u2018deli\u2019 almorzar ma\u00f1ana de lo que qued\u00f3 de hoy. \u00bfCierto?Claudia Isabel Palacios Giraldo", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/claudia-palacios/a-como-lavaria-un-bano-ajeno-columna-de-claudia-palacios-490176", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Vale la pena", "contenido": " Finalmente, pareciera que el Gobierno va a apostar por una negociaci\u00f3n para someter a disidencias, \u2018bacrim\u2019 y dem\u00e1s organizaciones armadas que hoy pululan. Vale la pena, pero el tema no es f\u00e1cil. Entre otras razones porque, no obstante la abundancia de investigaciones de procesos de paz, pocos estudios se han hecho sobre negociaciones con organizaciones distintas a las guerrillas. Son dos tipos de negociaci\u00f3n muy diferentes. Mientras que una guerrilla aspira a derrotar al Estado central, reemplazarlo y cambiar la sociedad, las bandas armadas aspiran a ejercer el control territorial en \u00e1reas que no son el principal foco de inter\u00e9s del Estado y explotar econom\u00edas ilegales. Tampoco disponen de una ideolog\u00eda y una estructura jerarquizada y r\u00edgida. Pueden ser grandes ej\u00e9rcitos, en ocasiones tan poderosos como una guerrilla, pero sus mandos pueden ser f\u00e1cilmente reemplazados y sus partes, entrar en disputas por asuntos personales.Lo que implica que, adem\u00e1s de asumir un enorme costo pol\u00edtico para el Gobierno por negociar con una organizaci\u00f3n m\u00e1s delincuencial que ideol\u00f3gica, hay que definir muy bien qu\u00e9 es lo que se quiere exigir a la contraparte y con qu\u00e9, dadas sus caracter\u00edsticas, puede realmente a comprometerse. Para el Estado, la concesi\u00f3n ideal ser\u00eda que el grupo entero se desmovilizara y sus instituciones entraran a gobernar a las poblaciones bajo control del grupo armado.En la pr\u00e1ctica es complejo. Es muy probable que mandos medios y otras organizaciones criminales aprovechen la situaci\u00f3n para copar los espacios dejados. Al no tener capacidad militar ni mayor ascendencia ideol\u00f3gica, los l\u00edderes desmovilizados no tienen c\u00f3mo garantizar el cumplimiento de lo acordado. M\u00e1s a\u00fan, al ser comunidades dependientes de los excedentes de actividades como el narcotr\u00e1fico, la miner\u00eda ilegal o el contrabando, se facilita la entrada de otra organizaci\u00f3n armada que proteja estas rentas.Pero pese a todo, insisto, vale la pena. Las negociaciones, salvo la hecha con Escobar, han abierto una ventana de oportunidad. Las instituciones del Estado han podido penetrar zonas donde antes eran inexistentes. Y, sobre todo, han permitido sacar a j\u00f3venes y ni\u00f1os de la guerra (de esto s\u00ed hay estudios). Quiz\u00e1 el \u00e9xito est\u00e9 precisamente en ver la negociaci\u00f3n como eso: una ventana de oportunidad para fortalecer el Estado y reducir el reclutamiento, no como el fin definitivo de las bandas.Gustavo Duncan", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/gustavo-duncan/vale-la-pena-columna-de-gustavo-duncan-490184", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/circula-con-normalidad-caricatura-de-matador-490262", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/sacaron-el-trapo-rojo-caricatura-de-matador-sobre-avianca-490264", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/rodrigo-guerreros/bolsonaro-en-la-cuerda-floja-caricatura-de-guerreros-490258", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "\u00bfPor qu\u00e9 hay tan pocas mujeres en ciencia y tecnolog\u00eda?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/tecnosfera/novedades-tecnologia/mujeres-en-ciencia-tecnologia-ingenieria-y-matematicas-en-colombia-411384", "categoria": "tecnosfera"}, {"titulo": "Esto es lo que les espera a muchos colombianos en la sala de urgencias", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/servicio-de-urgencias-en-colombia-la-critica-situacion-del-pais-en-el-sector-de-la-salud-460436", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Viajes para renacer", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/viajar/turismo-en-el-posconflicto-en-tres-regiones-de-colombia-424272", "categoria": "vida"}, {"titulo": "40 a\u00f1os de la toma de la Embajada de Rep\u00fablica Dominicana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/toma-de-la-embajada-de-republica-dominicana-asi-ocurrio-el-secuestro-hecho-por-el-m19-466528", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El periodista en calzoncillos y divertidos momentos de la TV en casa", "contenido": " El teletrabajo para los periodistas ha hecho de las suyas para aquellos que tienen que salir en trasmisiones en vivo o grabaciones en directo desde sus casas. Este es el caso del periodista Will Reeve, quien vivi\u00f3 un bochornoso momento durante la transmisi\u00f3n del programa \u2018Good Morning America\u2019, el 28 de abril. El presentador sali\u00f3 en pantalla con camisa, blazer y calzoncillos. Reeve no tuvo en cuenta que la c\u00e1mara capt\u00f3 la parte baja de su atuendo mostrando que estaba sin pantal\u00f3n durante la transmisi\u00f3n. Tras la oleada de burlas en redes, el presentador decidi\u00f3 compartir el chiste y publicar el video en twitter diciendo \u201cHe llegado de la manera m\u00e1s hilarante posible\u201d. El 21 de abril, durante una emisi\u00f3n en vivo de Noticias RCN, la presentadora Andrea Guerrero fue interrumpida por su hija Luna mientras entrevistaba al ministro de Deporte, Ernesto Lucena. La periodista tuvo que disimular durante la emisi\u00f3n que realizaba desde su casa y al finalizar se puso a llorar por la angustia del momento. En repetidas ocasiones la ni\u00f1a se acerc\u00f3 a llamarla y, d\u00edas despu\u00e9s, en un v\u00eddeo, la peque\u00f1a explic\u00f3 que hab\u00eda sido porque quer\u00eda agua. (Si nos visita desde la app vea el percance de Andrea Guerrero aqu\u00ed) Maritza Guti\u00e9rrez, presentadora del mismo canal que Guerrero, fue sorprendida en una serie de bloopers cuando se graba para las emisiones de Noticias RCN. La periodista ha adaptado un espacio en su casa para complementar sus grabaciones con un televisor que en muchos casos le ha causado atascos. \u200b(Le puede interesar: La historia de los trillizos que nacen en plena pandemia en Bogot\u00e1)\u00a0 (Si nos visita desde la app mire lo ocurrido a la periodista Maritza Guti\u00e9rrez aqu\u00ed) Las emisiones desde la casa tambi\u00e9n hicieron de las suyas en la casa de la presentadora Carolina Cruz mientras estaba en vivo en el programa \u2018D\u00eda a D\u00eda\u2019, de Caracol Televisi\u00f3n. Su hijo Mat\u00edas se atraves\u00f3 en la grabaci\u00f3n con unas tijeras y le dijo \u201cMam\u00e1, ven te digo una cosa\u201d. La presentadora, con risa nerviosa le dio paso a su compa\u00f1era Carolina Soto para que continuara con la emisi\u00f3n. (Si nos visita desde la app vea lo ocurrido a Carolina Cruz aqu\u00ed) Otro imprevisto fue el del periodista espa\u00f1ol Alfonso Merlos, quien presentaba en vivo para el canal de Youtube \u2018Estado de Alarma\u2019. Mientras estaba hablando de algunos hechos sucedidos por el covid-19, una mujer cruz\u00f3 en ropa interior en la parte del fondo del video. Al volverse viral, se descubri\u00f3 que la joven no era su esposa Marta L\u00f3pez, sino que se trataba de la periodista Alexia Vivas, seg\u00fan el diario espa\u00f1ol \u2018ABC\u2019. \u00bfSe 'revel\u00f3' una presunta infidelidad?Lo cierto es que la pareja de Merlos decidi\u00f3 terminar la relaci\u00f3n despu\u00e9s de conocer el video.  (Si nos visita desde la app vea lo ocurrido a Alfonso Merlos aqu\u00ed) La periodista estadounidense Jessica Lang tambi\u00e9n se volvi\u00f3 viral tras el bochornoso momento que vivi\u00f3 en un directo que grababa para el programa de noticias del canal \u2018Suncoast News Network\u2019. Mientras hablaba, su padre apareci\u00f3 semidesnudo poni\u00e9ndose una camiseta. Lang reaccion\u00f3 de forma inmediata y le grit\u00f3 \u201c\u00a1Pap\u00e1, por Dios!\u201d. La periodista termin\u00f3 compartiendo el video en su cuenta de Twitter con el mensaje: \u201cTrabaja desde casa, dec\u00edan. Todo ir\u00e1 bien, dec\u00edan\u201d. (Si nos visita desde la app vea lo ocurrido a Jessica Lang aqu\u00ed) El periodista Lorenzo D\u00edaz presentaba en vivo para la cadena Espa\u00f1ola \u2018Telecinco\u2019 haciendo un reporte sobre una c\u00e1mara t\u00e9rmica que ayudaba identificar la temperatura corporal de las personas. Durante la transmisi\u00f3n el periodista hizo una prueba \u00e9l mismo y su temperatura arroj\u00f3 un resultado de 38\u00b0. El video se hizo viral despu\u00e9s de que las personas empezaron a comentar que D\u00edaz hab\u00eda descubierto que ten\u00eda fiebre mientras estaba en directo. Sin embargo, la cadena televisiva aclar\u00f3 que fue un error de la c\u00e1mara, la cual hab\u00eda medido solo en la cara del reportero.(Le puede interesar: \u2018Nunca vi tanta gente morir en un turno\u2019: param\u00e9dico en Nueva York) (Si nos visita desde la app puede mirar lo ocurrido aqu\u00ed) Existen momentos jocosos como el que vivi\u00f3 Melinda Meza, corresponsal en el noticiero KCRA, de California, quien mostr\u00f3 a su esposo desnudo durante una transmisi\u00f3n en vivo. La mujer estaba explicando las formas para cortarse el flequillo y no se percat\u00f3 que la c\u00e1mara alcanzaba a captar, a trav\u00e9s del espejo, a su pareja mientras se ba\u00f1aba en la ducha. Otro de los altercados por ropa interior que se han presenciado en televisi\u00f3n en vivo fue el caso del periodista Ricardo Puig. El conductor de \u2018ESPN\u2019 estaba en vivo con otros tres periodistas y su c\u00e1mara sufri\u00f3 un desequilibro que termin\u00f3 revelando el atuendo del periodista. En los cortos segundos que dur\u00f3 el accidente se pudo ver al periodista en calzoncillos a pesar de estar usando camisa y blazer en la parte superior. TENDENCIAS EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/periodista-en-calzoncillos-y-divertidos-momentos-de-la-tv-en-casa-490130", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Covid Marie y otros nombres absurdos de ni\u00f1os en \u00e9poca de coronavirus", "contenido": " Covid, Corona, Lockdown (confinamiento) y Sanitiser (desinfectante), son algunos de los nombres que cada vez m\u00e1s padres dan a sus reci\u00e9n nacidos. Indiferentes a las consecuencias de su elecci\u00f3n a largo plazo, aseguran que es una manera para recordar que superaron la crisis del nuevo coronavirus, que ya deja m\u00e1s de 3 millones de infectados y m\u00e1s de 219.000 muertos alrededor del mundo. El pasado 13 de abril,\u00a0en la ciudad de Bacolod, en el centro de Filipinas, una pareja decidi\u00f3 llamar a su peque\u00f1a Covid Marie. Esto con el fin de que su hija recordara siempre las excepcionales circunstancias de su nacimiento. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Beb\u00e9 de un mes fallece de Coronavirus en Cundinamarca) \u201cQuer\u00eda que su nombre nos recordara que el coronavirus no s\u00f3lo nos trajo sufrimiento. A pesar de todo esto, nos lleg\u00f3 una bendici\u00f3n\u201d, dijo su madre Colline Tabesa. Por su parte, el padre de la ni\u00f1a, John Tupas, afirm\u00f3 a AFP que \u201ces un nombre que nos recuerda que escapamos a la covid-19\u201d.Algo similar ocurri\u00f3 en el suroriente de la India, donde dos madres tuvieron una idea similar y llamaron a sus hijos Corona Kumar y Corona Kumari. Fue el m\u00e9dico del hospital en donde nacieron los bebes quien las incentiv\u00f3 a tomar esta decisi\u00f3n. \u201cLes dije que ayudar\u00eda a sensibilizar (a la gente) sobre la enfermedad y a eliminar los prejuicios que la rodean\u201d, confirm\u00f3 el m\u00e9dico S.F. Basha a AFP. \u201cPara mi sorpresa, aceptaron\u201d, a\u00f1adi\u00f3.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Por el confinamiento, contaminaci\u00f3n del aire en India baja un 50%) Otro caso ocurri\u00f3 el 27 de marzo en la ciudad de Raipur, en el estado indio de Chhattisgarh, donde una pareja decidi\u00f3 llamar a sus gemelos Covid y Corona. El ni\u00f1o y la ni\u00f1a nacieron durante la cuarentena que comenz\u00f3 en India, el pasado 24 de marzo, con el fin de detener la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus en el gran pa\u00eds asi\u00e1tico.\u201cEl parto ocurri\u00f3 despu\u00e9s de varias complicaciones, y por eso mi esposo y yo quer\u00edamos que el d\u00eda fuese memorable y \u00fanico\u201d, explic\u00f3 a la agencia local \u2018Press Trust of India\u2019, Preeti Verma, la madre de los ni\u00f1os, quien no pudo contar con la ayuda de sus familiares, ya que a causa del aislamiento no pudieron llegar a Raipur.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0India confina a sus 1.300 millones de habitantes por el coronavirus)Por otro lado, una pareja de trabajadores migrantes del noreste de India, que qued\u00f3 bloqueada a miles de kil\u00f3metros de sus hogares en el estado de Rajast\u00e1n, eligi\u00f3 llamar a su hijo Lockdown (confinamiento, en ingl\u00e9s). \"Lo llamamos Lockdown para recordar todos los problemas que enfrentamos durante este per\u00edodo dif\u00edcil\", explic\u00f3 el padre del reci\u00e9n nacido, seg\u00fan AFP. La semana pasada otra pareja, en el estado de Uttar Pradesh, en India, eligi\u00f3 el nombre Sanitiser (desinfectante, en ingl\u00e9s) para su beb\u00e9 reci\u00e9n nacido, como su forma de \"contribuir\" a la lucha contra la pandemia. \"Sanitiser es la mejor forma que tenemos que protegernos de contraer el coronavirus\", explic\u00f3 su padre, Omveer Singh, a la publicaci\u00f3n local 'Deccan Herald'. India, el pa\u00eds m\u00e1s poblado del mundo despu\u00e9s de China, ya tiene a m\u00e1s de 31.000 infectados y 1.000 muertos a causa de la pandemia. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La historia de los trillizos que nacen en plena pandemia)Tendencias EL TIEMPO y AFP", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/asia/coronavirus-nombres-a-ninos-recien-nacidos-relacionados-con-la-pandemia-490044", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Un colombiano logr\u00f3 capturar im\u00e1genes del asteroide 1998 OR2", "contenido": " \u00d3scar Benavides, miembro de la Asociaci\u00f3n de Astronom\u00eda de Colombia (ASASAC), logr\u00f3 capturar el movimiento del asteroide 1998 OR2 que tuvo su mayor acercamiento a la tierra este mi\u00e9rcoles a las 4:00 a. m.\u00a0 \u00d3scar es profesional en Ingenier\u00eda de Telecomunicaciones pero su gusto por el espacio lo adquiri\u00f3 desde muy peque\u00f1o, cuando por primera vez vio en un peri\u00f3dico el cometa Halley en 1986.\u00a0Desde ese momento, toda su vida ha sido autodidacta con respecto a conocimientos sobre el\u00a0 espacio.\u00a0Respondiendo a ese inter\u00e9s y a su gusto por querer mostrarle a las personas eso que \u00e9l ve\u00eda a trav\u00e9s de sus herramientas, comenz\u00f3 a registrar eventos celestes que suceden fuera de la atm\u00f3sfera a trav\u00e9s de\u00a0\u00a0la astro-fotograf\u00eda.(Lea tambi\u00e9n: El gran asteroide 1998 OR2 pasa cerca de la Tierra este mi\u00e9rcoles)En el caso del asteroide 1998 OR2, \u00d3scar comenz\u00f3 a tomar registro de su movimiento en horas de la noche, pero debido a la cuarentena no fue f\u00e1cil seguir la trayectoria del asteroide por completo, pues el confinamiento le impidi\u00f3 poder salir a un parque o un lugar m\u00e1s amplio para poder tomas un mayor n\u00famero de fotograf\u00edas.\u00a0Para tomar las muestras se utiliz\u00f3 un telescopio de 8 pulgadas con seguimiento electr\u00f3nico.  Primero, explica \u00d3scar, se debe configurar el telescopio haciendo un alineamiento con las estrellas. Aqu\u00ed se le indica lugar, hora, fecha y coordenadas  para que el telescopio se ubique en el espacio y sepa donde debe buscar. Segundo, se utiliza un programa de software en un computador, \u00d3scar utiliza Stellarium, para ubicar d\u00f3nde est\u00e1 el asteroide en ese preciso momento, y as\u00ed predecir cual puede ser su movimiento y por cuales estrellas puede estar cruzando. Este software se conecta al del telescopio, y as\u00ed el computador se encarga de indicarle al telescopio hacia donde moverse. (Lea tambi\u00e9n: Descubren el segundo viajero interestelar que llega al Sistema Solar)Tercero, se conecta la c\u00e1mara al telescopio a trav\u00e9s de un adaptador y se comienza a tomar fotograf\u00edas de las estrellas. A medida que van saliendo las fotos, siguiendo la secuencia que se va formando del espacio, se puede detectar si algo se esta moviendo.\u00a0De esta forma, se es posible encontrar el asteroide en movimiento, para luego configurar la c\u00e1mara y que esta tome la mayor cantidad de fotos posibles.\u00a0 1998 OR2 era un asteroide del Cintur\u00f3n Principal, una franja circular de rocas que se encuentra entre Marte y J\u00fapiter. Por distintos motivos, normalmente por interacciones con los gigantes del sistema solar J\u00fapiter y Saturno, estas rocas, que habitualmente se encuentran tranquilas en el cintur\u00f3n, pueden cambiar su \u00f3rbita y caer hacia el sistema solar interior.\u00a0 EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/el-colombiano-que-logro-capturar-imagenes-del-asteroide-1998-or2-489980", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Las universidades con mejor puntaje en las \u00faltimas pruebas Saber Pro", "contenido": " Tras conocerse los resultados de las pruebas Saber Pro 2019, las \u00faltimas realizadas, se pudo determinar las universidades que obtuvieron el mejor puntaje a nivel nacional. Llama la atenci\u00f3n que la gran mayor\u00eda de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES) baj\u00f3 su rendimiento en comparaci\u00f3n con los resultados de 2018.As\u00ed se puede determinar con un listado compartido por el Observatorio de la Universidad Colombiana a partir del trabajo de Daniel Bogoya, quien se desempe\u00f1a como profesor de la Universidad Nacional de Colombia y fue director del ICFES. En el estudio se registran los resultados de las 249 IES del pa\u00eds que inscribieron al menos a 10 estudiantes para estas pruebas. Cabe aclarar que no se trata de un r\u00e1nking, ya que estos \u00faltimos analizan m\u00e1s de solo los resultados de las pruebas de estado.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00bfC\u00f3mo acceder a uno de los 83.000 computadores para colegios p\u00fablicos?)Pese a esto, s\u00ed es significativo que las instituciones del top 10, que permanece casi id\u00e9ntico, en su mayor\u00eda bajaron la puntuaci\u00f3n obtenida en las pruebas Saber Pro en relaci\u00f3n con las que alcanzaron el a\u00f1o inmediatamente anterior.La Universidad de los Andes permanece en el primer lugar con una calificaci\u00f3n promedio de 190,2, seguido del Colegio de Estudios Superiores de Administraci\u00f3n (CESA), con 183,3 puntos, y la Universidad Nacional sede Bogot\u00e1,\u00a0con un promedio de 183.Los 10 primeros lugares lo completan de la siguiente manera:4. Universidad EIA (182,6).5. Universidad ICESI (178,2).6. Universidad  Nacional sede Medell\u00edn (177,3).7. Universidad del Rosario (175).8. Universidad  de La Sabana (174,7).9. Universidad Javeriana sede Bogot\u00e1 (174,3) .10. Universidad Norte (174,1).(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Un colombiano, entre los 19 l\u00edderes emergentes la educaci\u00f3n mundial)De estas, solamente la Universidad Nacional, en sus dos sedes principales, logr\u00f3 mejorar su su rendimiento en comparaci\u00f3n con 2018. En contraste, la instituci\u00f3n con menor puntaje fue la Universidad Tecnol\u00f3gica del Choc\u00f3, con una puntuaci\u00f3n de 121,1. Esta misma ocup\u00f3 el \u00faltimo lugar en 2018, aunque en ese momento su promedio fue de 123.El promedio, todas las universidades acreditadas del pa\u00eds obtuvieron una calificaci\u00f3n promedio de 159,3, siendo estas las que muestran mejores resultados. Pese a esto, m\u00e1s de la mitad de ellas se encuentra debajo del promedio nacional.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Ovnis y estrategias de dominio global)En total, 70 de las 249 IES del listado mejoraron su puntaje, frente a solo 176 que bajaron sus resultados y solo 3 que se mantuvieron estables.Consultar el listado completo.Consultar el estudio de Daniel Begoya.REDACCI\u00d3N EDUCACI\u00d3N - @EducacionET", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/ranking-resultados-de-pruebas-saber-pro-por-universidades-490022", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Video: indignante caso de maltrato animal a dos perros en Armenia", "contenido": " En las \u00faltimas horas, un video de una c\u00e1mara de seguridad donde se observa a una pareja golpeando a dos perros en un ascensor ha causado revuelo en redes sociales. El caso se dio en un edificio del norte de Armenia. Inicialmente la joven le peg\u00f3 a uno de los canes, luego el hombre lo golpe\u00f3 con m\u00e1s fuerza hasta que el animal intent\u00f3 salir del ascensor,. Luego se observa nuevamente al hombre tomarlo del cuello y rega\u00f1arlo.Lea tambi\u00e9n:\u00a0Hombre con covid-19 fue sorprendido violando aislamiento en CaliTras la ola de comentarios en redes sociales y las respectivas denuncias, la Alcald\u00eda de Armenia, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Gobierno y la Inspecci\u00f3n de Polic\u00eda, recibieron la denuncia y retiraron a uno de los perros del domicilio. La animalista y representante de la fundaci\u00f3n Ecohuellas, Diana Rodr\u00edguez interpuso una denuncia en Fiscal\u00eda por este caso de maltrato animal. La concejal animalista de Armenia, Stefany G\u00f3mez, se\u00f1al\u00f3 que ella est\u00e1 acompa\u00f1ando el proceso de gesti\u00f3n para que la fundaci\u00f3n Ecohuellas de Diana Rodr\u00edguez pueda recibir a la perrita ya que solicitaron la custodia. \u2018\u2019La Polic\u00eda llev\u00f3 a la perrita al centro de zoonosis porque esa es la interpretaci\u00f3n que ellos le dan a la Ley, pero nosotros estamos solicitando que el municipio se la entregue a la fundaci\u00f3n para que ellos la tengan durante el tiempo que sea necesario\u2019\u2019.Explic\u00f3, adem\u00e1s, que la propietaria tiene un tiempo de 15 d\u00edas para iniciar un proceso de devoluci\u00f3n del animal pero cumpliendo con todos los protocolos, y tambi\u00e9n debe pagar los gastos de sostenimiento del animal durante los d\u00edas que est\u00e1 en zoonosis o en una fundaci\u00f3n. \u2018\u2019Sino aparece en esos 15 d\u00edas la perrita se puede entregar en adopci\u00f3n y tambi\u00e9n se inicia el proceso contra ellos porque la denuncia ya est\u00e1 en Fiscal\u00eda\u2019\u2019.G\u00f3mez agreg\u00f3 que hasta el momento solo se retir\u00f3 la perrita criolla del video, el otro perro de raza Husky no estaba \u2018\u2019y la mujer a la que se le retir\u00f3 el animal argumenta que no est\u00e1 con el hombre y que \u00e9ste se llev\u00f3 el otro perro, se desconoce su paradero, si alguien sabe de su paradero que por favor nos informe o que le avise a las autoridades para que responda por lo que hizo\u2019\u2019.Le puede interesar:\u00a0Qui\u00e9n es el sacerdote suspendido por Vaticano tras denuncias de abusoLuego de los comentarios en redes sociales, la mujer se defendi\u00f3 y dijo que \u2018\u2019en el video se ve claramente que no la estoy maltratando y ojal\u00e1 escucharan el audio donde le digo (a su acompa\u00f1ante) que ya no le pegue m\u00e1s\u2019\u2019.El comandante de la Polic\u00eda del Quind\u00edo, coronel Jos\u00e9 Luis Ram\u00edrez inform\u00f3 que recibieron las denuncias de este caso a trav\u00e9s de redes sociales \u2018\u2019e inmediatamente se realiz\u00f3 toda la actividad por parte del grupo de protecci\u00f3n ambiental y ecol\u00f3gica de la Polic\u00eda, se llev\u00f3 a cabo la visita y se recolect\u00f3 informaci\u00f3n de testigos y con la Inspecci\u00f3n de Polic\u00eda se recuper\u00f3 el animal, que ya se encuentra bajo custodia del centro de zoonosis y a disposici\u00f3n de la Secretar\u00eda de Gobierno. El otro perro fue retirado por otra persona de la residencia. Y se inici\u00f3 una acci\u00f3n de tipo penal por este caso\u2019\u2019. Varios animalistas han expresado su rechazo por este caso, como la animalista Lina Mar\u00eda Ceballos quien expres\u00f3 que\u00a0\"la ley es muy clara y cuando alguien se aprovecha de un animal en estado de indefensi\u00f3n tipifica claramente como maltrato animal y es demandable, haremos valer la ley\". ARMENIA", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/video-registra-caso-de-maltrato-animal-en-armenia-quindio-490122", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "La tercera fue la vencida: Danna Garc\u00eda da negativo para coronavirus", "contenido": " En su cuenta oficial de Instagram, la actriz colombiana Danna Garc\u00eda le cont\u00f3 al mundo que su \u00faltima prueba de coronavirus, realizada el pasado s\u00e1bado 25 de abril, hab\u00eda dado negativa.\u201cMi prueba de covid de esta semana sali\u00f3 negativa\u201d, cont\u00f3 la artista en las historias de la red social, junto con el mensaje \u2018Fe sobre miedo\u2019 y con un fragmento de la canci\u00f3n \u2018Gracias\u2019, de Alex Sirvent. La buena noticia para la colombiana llega despu\u00e9s de dos pruebas, realizadas en marzo y mediados de abril, que dieron positivo para el contagio del virus, y tras denuncias de discriminaci\u00f3n de sus vecinos.Seg\u00fan asegur\u00f3 Garc\u00eda en una transmisi\u00f3n que hizo el domingo 26 de abril, sus vecinos decidieron que ella no pod\u00eda usar el ascensor del edificio en el que pasa el aislamiento y tampoco las zonas comunes. \"A ella no le suban la comida, a ella que no le suban el mercado que pida, ella no puede usar ning\u00fan \u00e1rea com\u00fan\", narr\u00f3 en su publicaci\u00f3n, sobre c\u00f3mo se estar\u00edan comportando con ella.Eso s\u00ed, prefiere no cantar victoria completa y, este mi\u00e9rcoles, aclar\u00f3 que todav\u00eda debe hacerse otra prueba para confirmar que ya no tiene el coronavirus. \u201cLe vamos a ganar\u201d, cerr\u00f3.Hace un mes y medio que Garc\u00eda est\u00e1 aislada y no ha podido tener acercamientos con su pareja y con su hijo, Dante.(Le puede interesar:\u00a0Iniciativas solidarias de famosos se toman las redes). La colombiana es recordada por participar en diferentes producciones como 'Pasi\u00f3n de gavilanes', 'Bella calamidades', 'Lo que callamos las mujeres' y en producciones mexicanas como 'Por amar sin ley' y 'El se\u00f1or de los cielos'. Tendencias EL TIEMPO ", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/danna-garcia-dio-negativo-en-su-tercera-prueba-de-coronavirus-490288", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Conozca un aliado que har\u00e1 m\u00e1s pr\u00f3spero su negocio", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/conozca-un-aliado-que-hara-mas-prospero-su-negocio-489428", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Compra local y \u00fanete al MOViimiento", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/compra-local-y-unete-al-moviimiento-487548", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Coronavirus en Nueva Zelanda: C\u00f3mo logr\u00f3 eliminar los contagios", "contenido": " Pese a que la guerra no est\u00e1 ganada, en Nueva Zelanda, la primera Jacinda Ardern canta victoria en una importante batalla: \"No hay transmisi\u00f3n comunitaria generalizada no detectada\", dijo. Cumplido un mes de m\u00e1xima alerta en su estrategia de 4 niveles contra SARS-CoV-2, Ardern anunci\u00f3 este lunes que el pa\u00eds se dispone a empezar a dejar atr\u00e1s uno de los confinamientos m\u00e1s estrictos del mundo. Y es que Nueva Zelanda ten\u00eda en vigor lo que llam\u00f3 estrategia de \"eliminaci\u00f3n\" de la curva de contagios, una estricta y agresiva alternativa a la \"mitigaci\u00f3n\" que se practica en otros pa\u00edses. Pero la virtual desaparici\u00f3n de contagios locales llev\u00f3 al gobierno a anunciar el regreso al nivel 3 de su particular escala, por lo que algunas actividades econ\u00f3micas podr\u00e1n volver a ponerse en marcha. Los resultados favorecen a los neozelandeses: el n\u00famero de nuevos casos de covid-19 cay\u00f3 hasta cifras de un d\u00edgito al d\u00eda (incluso cero el pasado 23 de abril) y las muertes tambi\u00e9n eran relativamente pocas (19). Pero \u00bfc\u00f3mo lleg\u00f3 Nueva Zelanda a este favorable escenario? El primer caso confirmado de covid-19 se registr\u00f3 el 28 de febrero en Nueva Zelanda. La enfermedad no avanz\u00f3 mucho en las siguientes dos semanas, con solo seis contagios registrados hasta el 14 de marzo. Aun as\u00ed, la primera ministra Ardern orden\u00f3 ese d\u00eda que todo viajero que llegara a su pa\u00eds, nacional o extranjero, se pusiera en cuarentena por 14 d\u00edas sin excepciones, as\u00ed como el veto a los cruceros, un movimiento dif\u00edcil para un pa\u00eds muy vinculado al turismo. La mandataria dijo que su plan inclu\u00eda \"las restricciones fronterizas m\u00e1s amplias y duras de cualquier pa\u00eds del mundo\", pero eso era solo el comienzo. Para el 19 de marzo lleg\u00f3 el cierre total de fronteras. Unos d\u00edas despu\u00e9s, present\u00f3 el sistema de alertas de cuatro niveles que para ese momento ya estaba en el 2 y el cual inclu\u00eda tambi\u00e9n el cierre de cualquier espacio donde se reunieran m\u00e1s de 100 personas y la petici\u00f3n de quedarse en casa para ancianos y personas inmunodeprimidas. Para el 23 de marzo, Nueva Zelanda super\u00f3 los 100 casos en menos de un mes (sin ninguna muerte todav\u00eda) y aplic\u00f3 el nivel 3 de su respuesta a la pandemia. \"Estamos yendo duro y temprano\", dijo Ardern a sus ciudadanos. \"Solo tenemos 102 casos, pero tambi\u00e9n Italia los tuvo una vez\". Dio un plazo de 48 horas para la activaci\u00f3n del nivel 4, llamado \"eliminaci\u00f3n\", el cual estableci\u00f3 la cuarentena obligatoria para los 4,8 millones de habitantes del pa\u00eds por cuatro semanas. Nadie pod\u00eda dejar su casa, a menos de que uno de sus habitantes saliera para comprar v\u00edveres, medicinas o acudir al m\u00e9dico. Solo estaba permitido hacer ejercicio o tener esparcimiento en los alrededores de casa. Tambi\u00e9n se dio la cancelaci\u00f3n total de actividades no esenciales, lo que implicaba el cierre de escuelas, comercios (exceptuando los de v\u00edveres y farmacias), industrias y servicios. A partir de la activaci\u00f3n del nivel 4 el 25 de marzo, los nuevos casos confirmados se contaban por decenas en los siguientes diez d\u00edas, con el n\u00famero m\u00e1s alto (76) el d\u00eda 28 y la primer muerte al 29. Pero entonces el efecto de la estrategia de \"eliminaci\u00f3n\" comenz\u00f3 a ser evidente. A partir del 3 de abril, los nuevos casos confirmados se fueron reduciendo casi d\u00eda con d\u00eda hasta llegar a menos de diez por jornada. Incluso el d\u00eda 23 hubo 0 nuevos contagios registrados. El director general de Salud, Ashley Bloomfield, dijo que si bien la \"eliminaci\u00f3n\" de los contagios no significa que no vaya a haber nuevos, s\u00ed significa que saben de d\u00f3nde vienen los nuevos casos. Las muertes hasta este lunes eran 19. El d\u00eda m\u00e1s fatal fue el 14 de abril, cuando ocurrieron cuatro fallecimientos. Adem\u00e1s de las campa\u00f1as sobre lavado de manos y distanciamiento social, uno de los elementos que se han destacado de la estrategia de Nueva Zelanda fue la socializaci\u00f3n en la \"burbuja\" de contactos. A los neozelandeses se les ha pedido mantener el contacto solo con las personas que viven en sus casas, familiares o conocidos, y con ellos practicar todo tipo de actividades sociales para lidiar con el encierro. La medida se ha practicado en otros pa\u00edses, pero varios gobiernos est\u00e1n advirtiendo que la fatiga de la gente con las reglas de aislamiento, por lo que una opci\u00f3n es expandir las \"burbujas sociales\". Esto significa que las personas podr\u00edan ver a unos pocos amigos y familiares m\u00e1s all\u00e1 de los que viven en casa. A partir de la pr\u00f3xima semana, los neozelandeses ser\u00e1n libres de extender ligeramente sus burbujas de contactos para incluir a familiares cercanos y personas que viven en aislamiento, solo en el mismo pueblo o ciudad. Cient\u00edficos y encargados de formular pol\u00edticas recurren a una m\u00e9trica clave conocida como tasa de reproducci\u00f3n efectiva (Rt), es decir, la tasa a la que el virus se est\u00e1 propagando entre la poblaci\u00f3n. En varios pa\u00edses, los gobiernos se han abstenido de facilitar las medidas de bloqueo hasta que su Rt nacional sea significativamente menor a uno. Pero ese s\u00ed es el caso de Nueva Zelanda. Las fallas a la observancia de la \"burbuja\" han sido reprendidas en Nueva Zelanda, donde una l\u00ednea telef\u00f3nica de la polic\u00eda ha recibido decenas de reportes sobre personas con mal comportamiento. Incluso uno de los miembros del gabinete de Ardern, el ministro de Sanidad David Clark, fue degradado de puesto por haber tomado un paseo familiar cuando ya estaba activa la cuarentena. La primera ministra dijo que merec\u00eda el despido, pero que no era buen momento para hacerlo Nueva Zelanda tiene varios factores a su favor que le han facilitado la contenci\u00f3n del virus, como el ser un pa\u00eds compuesto por dos islas mayores que f\u00e1cilmente se pueden cerrar, as\u00ed como tener una poblaci\u00f3n relativamente peque\u00f1a para atender, menos de 5 millones de habitantes. Tambi\u00e9n su s\u00f3lida econom\u00eda que ha permitido canalizar paquetes de ayuda, tanto para empresas como para residentes, que le han permitido a su poblaci\u00f3n mantenerse en cuarentena y prepararse para el impacto de la falta de turismo. Estas condiciones pueden ser dif\u00edciles de encontrar en otros pa\u00edses para aplicar la estrategia de la \"eliminaci\u00f3n\". No obstante, la primera ministra Ardern tambi\u00e9n ha sido elogiada por el manejo de la emergencia. Ha permanecido en contacto con la poblaci\u00f3n durante el brote, abordando el impacto del encierro en la vida social y el bienestar mental de las personas, al tiempo que se ha abierto al escrutinio de la oposici\u00f3n. Ha estado regularmente en Facebook, sonriendo y compartiendo fragmentos de su vida personal, pero nunca menospreciando la gravedad de la situaci\u00f3n al responder las preguntas de las personas. \"S\u00e9 fuerte. S\u00e9 amable\" es el lema con el que la primera ministra ha terminado casi todas sus apariciones p\u00fablicas. \"Desde el principio, ha comunicado con cuidado y calma muchos problemas de salud complejos en torno al covid-19 allanando el camino para las decisiones del gobierno\", dice a la BBC Sarah Robson, periodista de Radio Nueva Zelanda. \"Debido a que se hab\u00eda comunicado claramente sobre la trayectoria en la que est\u00e1bamos en t\u00e9rminos del aumento en el n\u00famero de casos, cuando Jacinda Ardern dijo que \u00edbamos a estar encerrados, la gente entendi\u00f3 por qu\u00e9\", a\u00f1ade. Un comit\u00e9 de respuesta a la pandemia integrado por dos terceras partes de miembros de partidos opositores, y el otro tercio de funcionarios y legisladores afines. Pero algunos periodistas han criticado sus sesiones informativas por no permitir suficiente tiempo para hacer preguntas, para aclarar puntos o cuestionar las declaraciones realizadas. Analistas han dicho que el pa\u00eds tiene un sistema de rastreo de contactos de riesgo de contagio d\u00e9bil, el cual es esencial para contener el virus. \"La ciencia y el liderazgo deben ir de la mano\", le dijo a la BBC el profesor Michael Baker, de la Universidad de Otago y quien asesor\u00f3 al gobierno con la estrategia de la \"eliminaci\u00f3n\". \"Lo que dec\u00eda tambi\u00e9n ten\u00eda sentido y creo que la gente realmente confiaba en eso\". Y si bien Nueva Zelanda no ha derrotado al covid-19 defintivamente, est\u00e1 m\u00e1s cerca de hacerlo que hace un mes gracias a que activ\u00f3 la alerta nivel 4 de \"eliminaci\u00f3n\". *Con reporter\u00eda de Joshua Cheetham Visita nuestra cobertura especial Ahora puedes recibir notificaciones de BBC News Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=0LMiekyc95A https://www.youtube.com/watch?v=zdkwo02LwCs https://www.youtube.com/watch?v=lu1IxGRfsyM", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/coronavirus-en-nueva-zelanda-como-logro-dar-por-eliminados-los-contagios-de-covid-19-489352", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "En tres meses deforestaron 28.000 hect\u00e1reas de bosque", "contenido": " En el \u00faltimo informe presentado por el Instituto de Hidrolog\u00eda, Meteorolog\u00eda y Estudios Ambientales (Ideam), el pasado 21 de abril, se contabilizaron alrededor de 28.000 hect\u00e1reas deforestadas en la Amazonia durante el periodo de octubre y diciembre de 2019. Una zona del mismo tama\u00f1o del municipio L\u00edbano, Tolima. Los 13 principales n\u00facleos de deforestaci\u00f3n identificados en el pa\u00eds fueron amaz\u00f3nicos, espec\u00edficamente en los departamentos del Caquet\u00e1, Guaviare, Meta, Putumayo y Vaup\u00e9s. Y es que, en la regi\u00f3n se concentr\u00f3 cerca del 85 por ciento de las alertas tempranas por p\u00e9rdida de bosque a nivel nacional. Cifra que en el mismo trimestre de 2018 fue de 75,5 por ciento, es decir que subi\u00f3 9,5 por ciento. Para este trimestre analizado, el top cinco de los municipios m\u00e1s afectados son: La Macarena, San Vicente del Cagu\u00e1n, San Jos\u00e9 del Guaviare, Cartagena del Chair\u00e1 y Puerto Guzm\u00e1n.(Relacionado:\u00a0Siguen talando y quemando el bosque pese a la cuarentena). En cuanto a las \u00e1reas protegidas, como lo son los Parques Nacionales Naturales, el Ideam muestra a trav\u00e9s de sus gr\u00e1ficas, que m\u00e1s del 50 por ciento de la deforestaci\u00f3n se concentr\u00f3 en el Parque Nacional Tinigua, ubicado en el Meta.Epicentro de una revuelta social hace unos meses. Fue en esa zona en donde, por los operativos llevados a cabo por la Fuerza P\u00fablica, a trav\u00e9s de la estrategia Artemisa, varios campesinos fueron criminalizados. Sin embargo, despu\u00e9s de un di\u00e1logo, lograron llegar a un acuerdo con el Gobierno Nacional. Le puede interesar:\u00a0\u2018La deforestaci\u00f3n va a un ritmo exagerado con o sin pandemia\u2019El porcentaje restante se divide entre los parques La Macarena, La Paya, Nukak, Serran\u00eda de Chiribiquete, Cordillera Los Picachos, Paramillo y por \u00faltimo Yaigoj\u00e9 Apaporis. Este reporte evidencia una grave situaci\u00f3n que incluso va en contrav\u00eda del parte de tranquilidad que ha dado el Gobierno Nacional sobre la disminuci\u00f3n de la deforestaci\u00f3n en el pa\u00eds. Un hecho que preocupa a\u00fan m\u00e1s, en esta temporada en la que las manos criminales siguen tumbando el bosque, como lo siguen registrando las Corporaciones Aut\u00f3nomas Regionales. MEDIOAMBIENTE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/en-tres-meses-deforestaron-28-000-hectareas-de-bosque-490074", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Nuevo aire para la cadena perpetua para violadores de ni\u00f1os", "contenido": " Luego de varias semanas en el congelador, el proyecto que establece la cadena perpetua para violadores y asesinos de menores tom\u00f3 un nuevo impulso en el Congreso. En una sesi\u00f3n virtual \u2013 debido a la contingencia del covid-19-  la Comisi\u00f3n Primera, luego de un debate de m\u00e1s de siete horas, le dio el visto bueno a esta iniciativa en su quinto de ocho debates. Con lo que contin\u00faa con vida en el Congreso.Por tratarse de una reforma constitucional, esta norma requiere superar ocho debates en el Legislativo, cinco de los cuales ya fueron superados y los otros tres restantes deben ser darse antes el pr\u00f3ximo 20 de junio, cuando finalizan las sesiones ordinarias del Congreso.(Le puede interesar:\u00a0\u00bfDe qu\u00e9 est\u00e1n hablando Duque y Claudia L\u00f3pez en la cita de hoy?)Actualmente la cadena perpetua en el pa\u00eds est\u00e1 prohibida para cualquier delito. Lo que se busca es que haya una excepci\u00f3n para los asesinos y violadores de menores para que puedan recibir esta pena. El texto indica que esta condena ser\u00e1 \"revisable\" a 25 a\u00f1os. Esto quiere decir que el condenado cuando cumpla 25 a\u00f1os en prisi\u00f3n, podr\u00e1 pedir que se revise la pena impuesta.Esta revisi\u00f3n no significa que el preso por violaci\u00f3n o asesinato de menores pueda salir libre, sino que se revisa la posibilidad de cambiar la pena de cadena perpetua a una condena de las que ya se contemplan en el pa\u00eds.\"La Prisi\u00f3n Perpetua es el principio del fin, de la violencia atroz que sufren nuestros ni\u00f1os en Colombia\", manifest\u00f3 la representante Adriana Matiz, coordinadora ponente del proyecto. La discusi\u00f3n gener\u00f3 un duro pulso en el Congreso, pues algunos congresistas argumentaron que esta iniciativa no ayuda a prevenir el abuso de menores.\u201cNo se necesitan penas m\u00e1s altas, sino educaci\u00f3n y mejor investigaci\u00f3n judicial\u201d, indic\u00f3 la representante Juanita Goebertus. En el mismo sentido se pronunci\u00f3 el representante Germ\u00e1n Navas, quien expres\u00f3 que \u201cen Colombia -seg\u00fan el Fiscal- se condena a cerca del 5 por ciento de abusadores, violadores y homicidas de menores. De nada servir\u00e1 una cadena perpetua mientras exista un 95% de impunidad. Lo que se debe hacer es fortalecer a la Fiscal\u00eda\u201d, Navas.En la discusi\u00f3n terci\u00f3 el congresista C\u00e9sar Lorduy, promotor de la cadena perpetua para abusadores de ni\u00f1os, quien manifest\u00f3 que \u201chay todos los elementos\u201d para aprobar esta norma.Uno de los pronunciamientos que m\u00e1s llam\u00f3 la atenci\u00f3n corri\u00f3 por cuenta del fiscal General, Francisco Barbosa, quien no se mostr\u00f3 partidario de la norma.\u201cLo que se est\u00e1 generando es un aumento masivo de penas sin permitirle un margen de apreciaci\u00f3n al juez. Es decir, se aumentan las penas, pero se disminuyen las sentencias (\u2026) El derecho no tiene que ser mirado a trav\u00e9s del simbolismo de las penas sino tambi\u00e9n a trav\u00e9s de la efectividad de las mismas\u201d, manifest\u00f3 BarbosaEsta es la primera vez que la cadena perpetua para violadores pasa de su cuarto debate. Pero desde 2007, el Congreso de la Rep\u00fablica ha hundido normas que tienen este prop\u00f3sito en 11 oportunidades \u00bfesta vez ser\u00e1 la vencida? POL\u00cdTICATwitter:\u00a0@PoliticaET", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/congreso/proyecto-de-cadena-perpetua-para-violadores-en-que-va-490178", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Villa habr\u00eda llamado a un sicario para amenazar a hija de su expareja", "contenido": " Con el paso de los minutos se van conociendo m\u00e1s detalles del esc\u00e1ndalo en el que est\u00e1 envuelto el jugador de Boca Juniors y de la Selecci\u00f3n Colombia Sebasti\u00e1n Villa, quien fue denunciado ante la justicia por su expareja, Daniela Cort\u00e9s, por supuesta agresi\u00f3n f\u00edsica. Pero al parecer esta no fue la \u00fanica raz\u00f3n por la que se decidi\u00f3 poner formalmente la denuncia, sino que, como hab\u00eda adelantado el abogado de Cort\u00e9s, unas amenazas a su hija que estaba en Colombia, fueron el detonante.(Le puede interesar: Abogado de Daniela Cort\u00e9s pedir\u00e1 la detenci\u00f3n de Sebasti\u00e1n Villa) \"Esto surge porque se dio una amenaza a su hija a trav\u00e9s de un sicario y est\u00e1 hecha despu\u00e9s de lo que poste\u00f3 en sus redes; los actos de violencia no hab\u00edan sido denunciados\", dijo\u00a0Fernando Burlando, abogado de Cort\u00e9s.Pero este mi\u00e9rcoles fueron a\u00fan m\u00e1s reveladoras las noticias, luego de que el portal argentino 'Ol\u00e9' publicara parte del\u00a0informe que present\u00f3 Daniela Cort\u00e9s ante la justicia.(Tambi\u00e9n lea: El pedido de Gallardo a Juanfer Quintero en el caso Sebasti\u00e1n Villa)\"Villa llam\u00f3 a un sicario en Colombia, lo puso en altavoz delante m\u00edo y le pidi\u00f3 que le hiciera una maldad a mi hija\", dice la publicaci\u00f3n.Adem\u00e1s de esto, el jugador campe\u00f3n con Boca Juniors la habr\u00eda amenazado con hacerle da\u00f1o si todo esta problem\u00e1tica se conoc\u00eda en las redes sociales.\u00a0\"Si ella no se retira de la casa o publica algo en redes sociales, les voy a hacer da\u00f1o a ustedes y a ella\", asegura el informe en el que dice que Villa la amenaz\u00f3 y llam\u00f3 a la madre de Cort\u00e9s.La acusaci\u00f3n dice que Villa primero la golpe\u00f3 con un pu\u00f1o en la cara y luego le propin\u00f3 una patada en el muslo izquierdo. Posteriormente, la habr\u00eda sacudido del pelo, para luego dejar la casa y despu\u00e9s de un tiempo volver si querer tener m\u00e1s contacto con Daniela.DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/sebastian-villa-el-informe-de-la-denuncia-de-daniela-cortes-contra-el-jugador-490040", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo logr\u00f3 Tunja ponerle un cerco al coronavirus?", "contenido": " Con cero casos de pacientes infectados por covid-19, seg\u00fan datos oficiales, Tunja ostenta el r\u00e9cord de contenci\u00f3n del nuevo coronavirus entre las ciudades capitales del pa\u00eds. Si bien hay cerca de 800 municipios llamados \u2018no covid\u2019, el caso de la capital boyacense llama la atenci\u00f3n por lograr ponerle una barrera al virus en una poblaci\u00f3n de casi 180.000 habitantes.(Lea tambi\u00e9n: Fallecidos por coronavirus ya son 269 \u00bfQu\u00e9 revelan las cifras?) \"Desde que lleg\u00f3 la pandemia al pa\u00eds y hasta la fecha, Tunja ha tenido 6 personas recuperadas de 7 que adquirieron el covid-19\", dice en tono tranquilo su alcalde, el m\u00e9dico cirujano Luis Alejandro F\u00faneme. Y tambi\u00e9n desde un principio se tomaron varias medidas en las que Tunja fue pionera en todo el pa\u00eds, como el pico y c\u00e9dula, agrega.Adem\u00e1s de esta medida para evitar aglomeraciones, Tunja se uni\u00f3 r\u00e1pidamente el 19 de marzo al \u2018simulacro\u2019 de aislamiento preventivo, y tambi\u00e9n fue la primera en habilitar hoteles para el personal de salud, dispuso l\u00edneas de atenci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre la epidemia, facilit\u00f3 los tr\u00e1mites por internet y cre\u00f3 un novedoso sistema de mercados campesinos.(Le puede interesar: La tradici\u00f3n religiosa de casi 500 a\u00f1os que rompi\u00f3 la pandemia en Tunja)Ante las sorprendentes cifras, EL TIEMPO le pregunt\u00f3 al alcalde sobre la posibilidad de un subregistro, a lo que respondi\u00f3 que \u201cno es f\u00e1cil hacer esa interpretaci\u00f3n, s\u00ed le puedo decir que hemos tenido un comportamiento juicioso con el diagn\u00f3stico y la caracterizaci\u00f3n de los contactos de pacientes sospechosos, del aislamiento y de las medidas para evitar la propagaci\u00f3n; la mayor\u00eda de los reportes han sido negativos y desde el 11 de abril no tenemos casos positivos\u201d.A pesar de que la situaci\u00f3n est\u00e1 controlada y de que los tunjanos, mayoritariamente, han acogido las medidas de la cuarentena, al alcalde F\u00faneme le asaltan otras preocupaciones.\u00bfCu\u00e1les? Seg\u00fan dice,\u00a0\u201chay muchas inquietudes y limitantes, entre ellas la disponibilidad y la capacidad diagn\u00f3stica para una caracterizaci\u00f3n m\u00e1s grande en n\u00famero de pacientes y pruebas\u201d.Otra de las limitantes, agrega, \u201ces que hoy no contamos con laboratorio para diagn\u00f3stico pruebas PRC y no tenemos pruebas r\u00e1pidas. Esta semana llegar\u00e1n las primeras 10.000\u201d. No obstante esas limitaciones, el alcalde F\u00faneme abri\u00f3 el Hospital Local ESE, que estaba en proceso de habilitaci\u00f3n, Santiago de Tunja, para la atenci\u00f3n exclusiva de pacientes con afecciones respiratorias y se ampliar\u00e1n las Unidades de Cuidado Intensivo. \u201cEsto, con el fin de prevenir contagios en los centros hospitalarios\u201d.Su preocupaci\u00f3n est\u00e1 en la capacidad hospitalaria y la ampliaci\u00f3n de las unidades de cuidado intensivo. \u201cTenemos 63 y otras de cuidados intermedios en el Hospital San Rafael, que es de tercer nivel y cuenta con una planta de 250 profesionales de la salud\", asegur\u00f3.Pasando a las cartas que se jug\u00f3 la ciudad, una de las medidas m\u00e1s efectivas fueron los controles en las cuatro entradas a Tunja desde que comenz\u00f3 el aislamiento preventivo obligatorio. Desde el primer momento, se apostaron all\u00ed patrullas del Ej\u00e9rcito y la Polic\u00eda, as\u00ed como funcionarios de la administraci\u00f3n. Su labor se enfoc\u00f3 en identificar a los visitantes registrando datos como lugar de origen, si ven\u00edan de un sitio de riesgo, se les tomaba la temperatura y signos vitales. Toda esta informaci\u00f3n queda consignada en la p\u00e1gina web de la Alcald\u00eda. \u201cAs\u00ed identificaron unos casos y se aislaron (\u2026) Si seguimos podr\u00edamos ser una ciudad ejemplar no solo en casos sino en activaci\u00f3n econ\u00f3mica\u201d.No ha sido f\u00e1cil. Tunja y sus alrededores tienen un alto atractivo tur\u00edstico y es paso casi obligado hacia municipios como Paipa y Villa de Leyva. \u201cHay cierto inconformismo pero en general la gente ha acatado las disposiciones, a pesar de que el turismo se ha reducido a cero\u201d, cuenta el alcalde F\u00faneme.Como la mayor\u00eda de entes territoriales, Tunja no escapa a las dificultades econ\u00f3micas de sus habitantes (44 por ciento de la gente depende del comercio informal), el grueso de la econom\u00eda gira en torno a los peque\u00f1os y medianos empresarios y el municipio registra una disminuci\u00f3n de casi $ 6.000 millones en recaudo.Y si bien esos son unos problemas delicados, al alcalde Alejandro F\u00faneme, por ahora, le preocupa m\u00e1s aumentar la capacidad diagn\u00f3stica y la capacidad hospitalaria de su ciudad. Aunque est\u00e1 satisfecho con los resultados obtenidos hasta ahora, dice no saber si era preferible estar en este momento como m\u00e9dico o como alcalde. De lo que s\u00ed tiene certeza es que debe permanecer en guardia. Se instal\u00f3 una cabina de desinfecci\u00f3n que les permite a los ciudadanos hacer sus compras de manera segura en el centro de abastos.Los tunjanos pueden acceder a \u201c\u00danete a la tienda virtual\u201d un directorio de distintos establecimientos donde pueden encontrar los productos que necesitan sin salir de sus casas. Adem\u00e1s, pueden hacer tr\u00e1mites oficiales.El alcalde F\u00faneme ha denunciado penalmente a quienes comparten informaci\u00f3n falsa a trav\u00e9s de redes sociales.Adem\u00e1s, se cre\u00f3 la campa\u00f1a \u201c\u00danete adopta una familia\u201d, por medio de la cual los tunjanos donan alimentos y elementos de aseo para la poblaci\u00f3n vulnerable.Se identific\u00f3 a los vendedores ambulantes afectados en su econom\u00eda debido al aislamiento para llevar ayudas humanitarias a sus hogares.Otra de las iniciativas es\u00a0\u201cPlacita del Campo a tu barrio\u201d, en la cual los campesinos y comerciantes llevan sus productos a los barrios, lo que les permite a los tunjanos comprar cerca de sus casas.POL\u00cdTICA", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/coronavirus-colombia-hoy-como-tunja-logro-detener-covid-19-ultimas-noticias-489660", "categoria": "politica"}, {"titulo": "La turbia historia detr\u00e1s de la salida del general Buitrago", "contenido": " La salida de la Polic\u00eda del brigadier general Juan Carlos Buitrago, uno de los oficiales m\u00e1s curtidos en labores de inteligencia, ha desatado una guerra de versiones que incluyen desde la supuesta cuenta de cobro que le pasaron por investigar a grandes mafias hasta presuntos excesos en su labor, que habr\u00eda puesto de presente el expresidente Andr\u00e9s Pastrana.\"Meses antes de la 'irrevocable' carta (de renuncia) del gral. Juan Carlos Buitrago @PoliciaColombia, inform\u00e9 al @mindefensa\u00a0@CarlosHolmesTru\u00a0sobre temas que a \u00e9l le corresponder\u00eda explicar\", se\u00f1al\u00f3 Pastrana en sus redes. A pesar del silencio de la cartera de Defensa y de la propia Polic\u00eda (que vive una tormenta interna por otras investigaciones en curso), en el caso de Buitrago han salido a relucir al menos tres episodios que habr\u00edan pesado para su renuncia.El primero, que surge del mensaje de Pastrana, es el de mayor relevancia y se\u00f1ala que Buitrago mantendr\u00eda nexos muy cercanos con miembros de r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro.Aunque versiones se\u00f1alan que Pastrana le habr\u00eda enviado una carta al ministro de Defensa, Carlos Holmes Trujillo, fuentes muy cercanas al exmandatario le dijeron a EL TIEMPO que no es cierto.\u00a0Y agregan que tuvieron un desayuno hace varios meses en donde se toc\u00f3 el tema.(Le puede interesar:\u00a0General Juan Carlos Buitrago, exdirector de Polfa, pidi\u00f3 la baja)Desde 2017, cuando Buitrago estaba en la Direcci\u00f3n de Inteligencia, se habla de sus contactos de alto nivel con oficiales venezolanos y miembros de la oposici\u00f3n que pasaban informaci\u00f3n relevante. A partir de esta, Buitrago indag\u00f3 el tema de las cajas Clap que involucra al barranquillero \u00c1lex Saab con los negocios turbios de Maduro.\u00a0De manera paralela, se inici\u00f3 una investigaci\u00f3n por lavado de activos contra Saab, que estuvo a punto de convertirse en una circular roja de la Interpol.Pero a la vez se habla de otros negocios e incluso de operaciones antinarc\u00f3ticos que no se habr\u00edan realizado, a cambio de la informaci\u00f3n relevante.\u00a0 Los operativos de inteligencia en los que particip\u00f3 Buitrago son reservados. Sin embargo, altas fuentes del gobierno Santos terciaron en su favor.\"Buitrago cumpli\u00f3 un papel muy importante en las investigaciones contra \u00c1lex Saab y su nexo con el r\u00e9gimen y alguna informaci\u00f3n fue suministrada por la oposici\u00f3n\", le se\u00f1alaron a EL TIEMPO esas fuentes del gobierno Santos.Buitrago tambi\u00e9n adelant\u00f3 investigaciones respecto al empresario Diego Mar\u00edn, se\u00f1alado en el pasado como lavador del cartel de Cali y quien se declar\u00f3 inocente y un perseguido de la Polic\u00eda, en la \u00fanica entrevista que ha dado, la cual fue con reporteros de EL TIEMPO.Tanto Saab como Mar\u00edn tienen como defensa a la oficina del penalista Abelardo de la Espriella, que a su vez es el apoderado de funcionarios del Gobierno, como Carlos Holmes Trujillo, cuando este era canciller.Aunque nadie lo ha manifestado de manera oficial, dicho v\u00ednculo sali\u00f3 a relucir tras la renuncia de Buitrago y desencaden\u00f3 una dura reacci\u00f3n de De la Espriella.\u00a0\"Buitrago tiene investigaciones penales y disciplinarias abiertas, desavenencias con sus compa\u00f1eros del generalato, serios cuestionamientos del expresidente Pastrana y un sinn\u00famero de asuntos por aclarar, y resulta que su salida de la instituci\u00f3n se dio por cuenta m\u00eda, nada m\u00e1s mentiroso e infame\", le dijo el penalista a EL TIEMPO.Sin embargo, hace pocos minutos envi\u00f3 un mensaje en sus redes en donde asegura que Buitrago le hizo saber que no le atribuye su salida.\u00a0 Y agreg\u00f3. \"Hace 3 meses dijo que lo iban a matar y la propia inteligencia de la Policia descart\u00f3 el supuesto atentado. Lo sacan de la Polfa porque el director de fiscal\u00edas del Cauca lo desminti\u00f3, con relaci\u00f3n a una desafortunada declaraci\u00f3n, en la que el oficial relacionaba la muerte de la exalcaldesa de Su\u00e1rez con una operaci\u00f3n en contra de unos traficantes de armas. No cabe duda: Buitrago quiere usar como distractor una inexistente pelea conmigo, en raz\u00f3n de actividades profesionales, para ocultar las verdaderas razones de su salida de la instituci\u00f3n\". Saab ya est\u00e1 bajo la lupa del Gobierno de Estados Unidos por sus opacos negocios con el r\u00e9gimen de Maduro.Y Mar\u00edn tambi\u00e9n sali\u00f3 a relucir en un proceso en el que acaba de ser acusado un exagente de la DEA, por lavado de activos.\u201cNo han podido probarme nada. Soy un perseguido de la Dij\u00edn desde 1993. No s\u00e9 por qu\u00e9, solo quieren \u2018positivos\u2019 conmigo\u201d, le dijo Mar\u00edn a EL TIEMPO.Pero en el expediente contra el exagente Jos\u00e9 Irizarry su nombre fue mencionado. Irizarry fue uno de los m\u00e1s respetados agentes de la DEA apostados en Colombia.Tal como lo revel\u00f3 EL TIEMPO hace un a\u00f1o, particip\u00f3 en la captura de decenas de narcotraficantes y lavadores de dinero y era uno de los l\u00edderes de la oficina de esa agencia en Cartagena, en donde se hab\u00eda establecido y llevaba una vida con ciertas comodidades.En efecto, en el documento, en poder de EL TIEMPO, consta que\u00a0en febrero pasado lo declararon copart\u00edcipe de una megaoperaci\u00f3n de blanqueo de capitales que involucra a su esposa colombiana, Nathalia G\u00f3mez (tambi\u00e9n detenida), y a dos conspiradores que no se identifican, uno de ellos el padrino de sus hijos.Irizarry estuvo en Colombia desde agosto de 2009 hasta enero de 2015, y fue sacado del pa\u00eds por orden de su jefe inmediato y enviado a una oficina en Washington mientras se avanzaba en la investigaci\u00f3n por el supuesto nexo de Nathalia G\u00f3mez, esposa del agente, con el colombiano Diego Mar\u00edn.De nuevo, la defensa de Mar\u00edn ha negado cualquier actividad del empresario, cuyo nombre vuelve a salir en la controversia por la salida de Buitrago.Se indaga si su caso est\u00e1 vinculado con \u00d3mar Ambuila, quien se desempe\u00f1aba como jefe de control de carga en la Dian y cuya hija adquiri\u00f3 un  Lamborghini.\"El serial que aparece en el indictment contra el exagente es el mismo de la hija de Ambuila\", le asegur\u00f3 a EL TIEMPO una fuente federal. UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/la-turbia-historia-detras-de-la-salida-del-general-juan-carlos-buitrago-489952", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Seg\u00fan Greenpeace, mejor\u00f3 la calidad del aire en Colombia", "contenido": " De acuerdo con una investigaci\u00f3n de Greenpeace, la\u00a0calidad del aire en algunas de las principales ciudades de Colombia ha mostrado una importante mejor\u00eda durante las \u00faltimas semanas en comparaci\u00f3n con iguales fechas de 2019. Esto evidencia, seg\u00fan esa ONG, \u201cque  las actividades cotidianas, antes de las medidas de cuarentena por la pandemia, influyen en la mala calidad del aire que respiran de manera habitual millones de colombianos\u201d.De acuerdo con Tatiana C\u00e9spedes, coordinadora de campa\u00f1as de Greenpeace Colombia, revisaron la presencia de di\u00f3xido de azufre (SO2) en Cali, Bogot\u00e1 y Medell\u00edn. \u201cLas im\u00e1genes satelitales que hemos obtenido comprueban que las emisiones de este gas han bajado de manera considerable en estas tres ciudades\u201d, dijo C\u00e9spedes. Desde la ONG explicaron que el SO2 es un gas incoloro, irritante, con un olor penetrante que se genera en los procesos de combusti\u00f3n de di\u00e9sel, y cuya densidad es el doble que la del aire. \u201cSu presencia genera dificultad para respirar, inflamaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias, irritaci\u00f3n de ojos, da\u00f1os en la garganta, edema pulmonar, insuficiencia card\u00edaca y colapso circulatorio, situaciones especialmente graves en el contexto de expansi\u00f3n del nuevo coronavirus\u201d, explic\u00f3  C\u00e9spedes. (Le puede interesar:\u00a0Por el confinamiento, contaminaci\u00f3n del aire en India baja un 50%).Una investigaci\u00f3n de la Universidad de Harvad dej\u00f3 en evidencia que peque\u00f1as variaciones al alza de material contaminante en el aire puede generar aumentos de un 15 % en las muertes por la covid-19.En otras im\u00e1genes dadas a conocer por Greenpeace se observan dr\u00e1sticas ca\u00eddas en la presencia de di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2), el cual tiene directa relaci\u00f3n con las emisiones generadas por los autom\u00f3viles en los procesos de combusti\u00f3n.\u201cEl NO2 es uno de los causantes de la lluvia \u00e1cida, que est\u00e1 asociada, entre otras cosas, con la dilataci\u00f3n de los tejidos en la garganta y las v\u00edas respiratorias superiores, reduciendo la oxigenaci\u00f3n de los tejidos del cuerpo, produciendo acumulaci\u00f3n de l\u00edquido en los pulmones y hasta la muerte\u201d, agreg\u00f3 C\u00e9spedes. REDACCI\u00d3N MEDIOAMBIENTE", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/medio-ambiente/cuarentena-mejoro-la-calidad-del-aire-en-colombia-segun-greenpeace-490010", "categoria": "vida"}, {"titulo": "El drama venezolano en la Autonorte: ellos quieren volver a su pa\u00eds", "contenido": " Cientos de migrantes venezolanos que tienen la esperanza de volver a su pa\u00eds est\u00e1n esperando, bajo o el sol o la lluvia, a que alguna entidad los escuche y puedan regresar a Venezuela.Ahorraron durante muchos meses para poder pagar los buses y as\u00ed  ser transportados y hoy se encuentran detenidos por las autoridades en el peaje Los Andes ubicado en la autopista Norte de Bogot\u00e1. Hay mujeres, ni\u00f1os y adultos mayores. Muchos de ellos no han comido. La situaci\u00f3n m\u00e1s grave es la de las mujeres embarazadas. Ellas solo pueden descansar en los separadores verdes.(Le puede interesar:\u00a0Alerta por represamiento de migrantes en frontera con Venezuela) En el lugar, se observan menores de edad acostados en viejas colchonetas que las familias disponen en el piso. \"Nosotros quer\u00edamos salir adelante en este pa\u00eds pero no se pudo, ahora todo empeor\u00f3 para nosotros con esto del coronavirus\", dijo una mujer venezolana.\u00a0 Se han conocido versiones de que estar\u00edan buscando bloquear la v\u00eda pero hasta el momento han respetado el paso del tr\u00e1fico. \"Es que estamos desesperados, tenemos hambre, fr\u00edo. Pedimos vuelos humanitarios, que piensen en los ni\u00f1os y en las mujeres\", dijo uno de los manifestantes.\u00a0 Seg\u00fan Migraci\u00f3n Colombia,\u00a0 m\u00e1s de 1 mill\u00f3n 825 mil venezolanos estar\u00edan radicados en Colombia, con corte al 29 de febrero. Cerca de 800 mil estar\u00edan de forma regular, mientas que el restante, un poco m\u00e1s de 1 mill\u00f3n 25 mil, estar\u00edan de forma irregular.Entre Bogot\u00e1, C\u00facuta, Barranquilla, Medell\u00edn y Cali, albergar\u00edan el 40 % del total de venezolanos radicados en el pa\u00eds, mientras que a nivel departamental la lista la encabezar\u00edan Cundinamarca, con Bogot\u00e1 incluido, Norte de Santander, Atl\u00e1ntico, La Guajira y Antioquia, con m\u00e1s del 63 % del total de venezolanos en el pa\u00eds.(Adem\u00e1s:\u00a0El drama que viven lo migrantes venezolanos por el coronavirus) Frente a la salida de ciudadanos venezolanos del territorio nacional, durante los meses de enero y febrero se registr\u00f3 un crecimiento cercano al 14 % en el n\u00famero de migrantes del vecino pa\u00eds retornando a Venezuela, pasando de un poco m\u00e1s de 55 mil registros entre enero y febrero de 2019, a cerca de 70 mil, en los dos primeros meses de este a\u00f1o. En el caso de la salida de ciudadanos venezolanos hacia terceros pa\u00edses, durante enero y febrero se registraron m\u00e1s de 70 mil salidas, cerca de 50 mil de ellas por el Aeropuerto Internacional El Dorado en Bogot\u00e1. Respecto a la solicitud de asistencia para los ciudadanos venezolanos que se encuentran en Colombia, el Director General de Migraci\u00f3n Colombia, Juan Francisco Espinosa Palacios, indic\u00f3 que la entidad continuar\u00e1 apoyando los procesos que implementen las autoridades locales, tal y como se ha venido haciendo con las administraciones anteriores. Sin embargo, aclar\u00f3, que dentro de las funciones de la entidad no se encuentra el brindar alojamiento, alimentaci\u00f3n, transporte o cualquier tipo de herramienta asistencial a los ciudadanos extranjeros m\u00e1s all\u00e1 de su nacionalidad o condici\u00f3n migratoria. \u201cEl tema de Venezuela nos preocupa porque no estamos hablando simplemente de cifras, estamos hablando de seres humanos, de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, de realidades y necesidades. Este es un momento en que debemos trabajar unidos como pa\u00eds por un mismo objetivo. No es momento de evadir responsabilidades, de buscar lavarse las manos y mucho menos de generar xenofobia\", agreg\u00f3.\u00a0Explic\u00f3\u00a0 que hay un proceso de retorno voluntario pero que no es posible dejar que haya un movimiento\u00a0 masivo porque colapsar\u00edan las fronteras. \"Adem\u00e1s hay un proceso de cuarentena y nos toca regular las salidas. Pero los pasos son limitados por la misma autoridad venezolana\". Ya hay empresas de transporte sancionadas por prestar estos servicios.\u00a0 Pero los cierto es que estas familias ya no tienen en d\u00f3nde pasa la noche porque perdieron sus alojamientos en los 'pagadiarios' y ya nadie los quiere recibir.\u00a0 BOGOT\u00c1Escr\u00edbanos a carmal@eltiempo.com\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/coronavirus-en-bogota-venezolanos-en-la-autonorte-quieren-volver-a-su-pais-490134", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Van 417 trabajadores de la salud contagiados y 6 muertos por covid-19", "contenido": " 417 trabajadores de la salud en 26 entidades territoriales han sido confirmados como pacientes de covid-19, de acuerdo con un nuevo reporte del Instituto Nacional de Salud (INS) dado este mi\u00e9rcoles. En la ficha que presenta esta entidad, se incluyen dos nuevos fallecimientos, para un total de seis (los cuatro que se conoc\u00edan eran todos m\u00e9dicos). Se detalla, igualmente, que hay 155 auxiliares de enfermer\u00eda, 100 m\u00e9dicos, 56 profesionales de enfermer\u00eda y 41 personas, cuyas profesiones est\u00e1n a\u00fan por definir, infectadas con el nuevo coronavirus.(Le puede interesar:\u00a0La terapia que cur\u00f3 a un infectado de covid-19 se investiga en el pa\u00eds)Tambi\u00e9n aparecen 23 administrativos, 14 terapeutas respiratorios, 13 de equipos de aseo y alimentaci\u00f3n, 12 fisioterapeutas y siete instrumentadores quir\u00fargicos. Con cuatro casos est\u00e1n estudiantes, odont\u00f3logos, psic\u00f3logos, empleados de seguridad y t\u00e9cnicos auxiliares de farmacia.La informaci\u00f3n revelada por el INS da cuenta, adem\u00e1s, que 350 de los 417, es decir el 83,9 por ciento, se han contagiado en medio del ejercicio de su profesi\u00f3n, frente a 33 que se infectaron de forma comunitaria y 34 casos importados. Bogot\u00e1 lidera las regiones con m\u00e1s trabajadores sanitarios afectados por el coronavirus, con 146 casos (35 %), y le siguen Risaralda con 92 (22,1 %), Cali con 36 (8,6 %), Santa Marta con 22 (5,3 %) y Huila con 17 (4,1 %).(Lea:\u00a0La historia de los trillizos que nacen en plena pandemia en Bogot\u00e1)Por otra parte, 401 del total permanecen en casa y 10 hospitalizados; 312 est\u00e1n con medida de aislamiento y 99 se han recuperado.El informe remata indicando que actualmente se investigan otros 301 casos sospechosos. UNIDAD DE SALUDConsulte aqu\u00ed todas las noticias de la Unidad de Salud de EL TIEMPO.Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s de @SaludET, en Twitter, o en el correo salud@eltiempo.com.", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/trabajadores-de-la-salud-contagiados-490014", "categoria": "salud"}]