[{"titulo": "Fin de las normas transitorias para la propiedad horizontal", "contenido": " En las \u00faltimas semanas hemos recibido varias consultas sobre la situaci\u00f3n de los arrendadores y arrendatarios y de las copropiedades despu\u00e9s del 30 de junio de 2020.(Lea tambi\u00e9n: Contracci\u00f3n de la econom\u00eda ser\u00e1 de 5,5 % este a\u00f1o, estima el Gobierno) Para responder, es necesario tener en cuenta que el Decreto Legislativo 579 del 15 de abril de 2020 mediante el cual el Presidente de la Rep\u00fablica adopt\u00f3 medidas transitorias en materia de arrendamientos y propiedad horizontal, fue expedido dentro del marco del Estado de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica declarada mediante Decreto 417 del 17 de marzo de 2020 por el t\u00e9rmino de 30 d\u00edas.En consecuencia, si bien el Gobierno Nacional podr\u00eda hacer alg\u00fan pronunciamiento oficial sobre algunos aspectos puntuales del Decreto 579, lo cierto es que bajo el ordenamiento jur\u00eddico actual no es posible reformarlo y por tanto se mantienen los t\u00e9rminos fijados por este, solo hasta el 30 de junio de 2020, aun cuando persiste la situaci\u00f3n de crisis econ\u00f3mica derivada del covid-19.En consecuencia, se restablecen los t\u00e9rminos relacionados con las siguientes situaciones, respetando los contratos y acuerdos entre las partes.\u00a0\u00a0 (Tambi\u00e9n puede leer: '\u00bfTrabaja en el sector inmobiliario? Vea los protocolos de sanidad')\u00a0 -Suspensi\u00f3n de t\u00e9rminos de desalojo de acuerdo con las condiciones se\u00f1aladas en el Decreto.\u00a0-Reajuste del canon de arrendamiento. Como quiera que el plazo hab\u00eda sido aplazado hasta el 30 de junio, los arrendatarios deber\u00e1n pagar el reajuste con las mensualidades correspondientes. Tambi\u00e9n se termina el plazo sobre intereses.Pr\u00f3rroga de contratos. Los contratos cuyo vencimiento y entrega su pactaron para fechas dentro del lapso de la emergencia, se prorrogan solo hasta el 30 de junio.Inicio de los contratos de arrendamiento. A falta de acuerdo entre las partes se har\u00e1n exigibles las obligaciones pactadas en el contrato y que estaban aplazadas en los casos citados por la norma. El Decreto hab\u00eda suspendido aplicar intereses de mora, penalidades, indemnizaciones y sanciones proveniente de la ley o de acuerdo entre las partes.\u00a0 (Le recomendamos:\u00a0Ser\u00e1n 3.500 los afectados en Avianca por la no renovaci\u00f3n de contratos) -Fondo de Imprevistos. Hasta el 30 de junio, los administradores pueden hacer uso del fondo de imprevistos con aprobaci\u00f3n del Consejo de Administraci\u00f3n o directamente en las condiciones determinadas por la norma. En adelante se vuelve a la aplicaci\u00f3n de los reglamentos de propiedad horizontal y a la Ley 675 de 2001, respetando las medidas ya adoptadas por los administradores al respecto y las decisiones de las asambleas seg\u00fan el caso. -Pago de cuotas de administraci\u00f3n. Hasta el 30 de junio las cuotas por expensas comunes se pagan en cualquier momento de cada mes, sin intereses de mora, penalidad o sanci\u00f3n y con descuentos seg\u00fan haya sido aprobado en cada copropiedad. En adelante se perder\u00e1n esos beneficios. -Asambleas de propietarios. El Decreto dispuso que se podr\u00e1n realizar las asambleas ordinarias de forma virtual hasta el 30 de junio de 2020 siguiendo los requerimientos de la Ley 675 de 2001 y el Decreto 1074 de 2015, \u00danico Reglamentario del Sector Comercio, Industria y Turismo y dem\u00e1s normas al respecto. Y de manera presencial \u201ca m\u00e1s tardar dentro del mes calendario siguiente a la finalizaci\u00f3n de la declaratoria de Emergencia Econ\u00f3mica, Social y Ecol\u00f3gica\u201d. Seg\u00fan la norma, el t\u00e9rmino para convocar a las asambleas presenciales est\u00e1 vencido y es un hecho que por las normas sanitarias vigentes ha sido y ser\u00e1 imposible en un futuro inmediato convocar y reunir a la asamblea de manera presencial. Sobre este aspecto de las asambleas ordinarias hay varias posiciones. Considero que el art\u00edculo 39 de la Ley 675 de 2001 determina que la asamblea se reunir\u00e1 ordinariamente una vez al a\u00f1o en las oportunidades se\u00f1aladas por la norma o el reglamento. Ello significa que no es una sola vez que puede ser convocada.Por otra parte, la misma Ley de propiedad horizontal permite las asambleas no presenciales y por comunicaci\u00f3n escrita e incluso dicta las reglas para su celebraci\u00f3n, por lo cual estimo que las copropiedades ante la imposibilidad de hacer las asambleas de manera presencial a\u00fan pueden realizar aquellas. Otros abogados opinan que se pueden aplazar. Por \u00faltimo, es pertinente tener en cuenta el Decreto Nacional 398 del 13 de marzo de 2020 por el cual se adiciona el Decreto 1074 de 2015 que reglamenta lo relativo a las asambleas no presenciales, aplicable por extensi\u00f3n a todas las personas jur\u00eddicas; esta norma facilita la toma de decisiones de manera m\u00e1s flexible. Sin esta disposici\u00f3n ser\u00eda muy dif\u00edcil o imposible adoptarlas, con perjuicios graves en muchas copropiedades. En s\u00edntesis, cada caso debe ser revisado de acuerdo con sus antecedentes y buscando que se adopten las decisiones necesarias y urgentes, observando las normas, pero sin obst\u00e1culos adicionales, sino pensando en el bien com\u00fan.\u00a0 (Le puede interesar: 'Arrendamientos de locales: qu\u00e9 hacer')Nora Pab\u00f3n G\u00f3mezAbogada-Asesora ExternaVivienda & Construcci\u00f3n cuenta con los an\u00e1lisis de la consultora del sector de la construcci\u00f3n y las copropiedades, quien responde las consultas de los lectores enviadas al correo redaccioneconomicas@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/finanzas-personales/normas-para-arrendamiento-y-propiedad-horizontal-a-partir-de-julio-de-2020-en-colombia-511460", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Fiscal\u00eda investiga muerte de joven durante desalojo en Soacha", "contenido": " La Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n abri\u00f3 una investigaci\u00f3n penal por los hechos que rodearon la muerte del adolescente Duv\u00e1n \u00c1lvarez durante el desalojo de un predio, el pasado\u00a0jueves 25 de junio, en el barrio Ciudadela Sucre, Comuna Cuatro de Soacha, Cundinamarca.\u00a0Seg\u00fan denuncias en redes sociales, el hecho sucedi\u00f3 mientras el Escuadr\u00f3n M\u00f3vil Antidisturbios (Esmad) realizaba el desalojo por la ocupaci\u00f3n ilegal de un predio de un privado, personas han expresado que en ese momento, algunos miembros de la polic\u00eda realizaron disparos que impactaron al menor de edad en el t\u00f3rax. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Procuradur\u00eda llevar\u00e1 investigaci\u00f3n por muerte de Anderson Arboleda) La Directora Seccional Cundinamarca de la Fiscal\u00eda, Nidia Pilar Rojas Pedraza, explic\u00f3 que el ente investigador est\u00e1 realizando los actos urgentes para recoger evidencia que permita aclarar las circunstancias en las que result\u00f3 lesionado el menor.\u00a0\"La Fiscal\u00eda abri\u00f3 una investigaci\u00f3n por el delito de homicidio. En el hospital cardiovascular se realiz\u00f3 la inspecci\u00f3n t\u00e9cnica del cad\u00e1ver del adolescente, v\u00edctima de proyectil de arma de fuego\", dijo Rojas. (Le puede interesar:\u00a0Las horas claves del caso por violaci\u00f3n de ni\u00f1a embera por soldados) La funcionaria a\u00f1adi\u00f3 que se busca determinar tambi\u00e9n si el joven estaba participando en los disturbios que tuvieron lugar el 25 de junio, mientras se estaba realizando un procedimiento administrativo de desalojo en atenci\u00f3n al delito de invasi\u00f3n de tierras.Rojas concluy\u00f3 diciendo que la Fiscal\u00eda dispuso de todos los recursos t\u00e9cnicos, humanos y cient\u00edficos para aclarar este caso y darle respuesta a la ciudadan\u00eda.\u00a0 (Adem\u00e1s:\u00a0Juzgados seguir\u00e1n sin atenci\u00f3n presencial al p\u00fablico) JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/fiscalia-investiga-muerte-de-joven-durante-desalojos-en-soacha-512108", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Pagaron $16.000 millones por planta para aviaci\u00f3n militar que no opera", "contenido": " En pleno esc\u00e1ndalo del espionaje ilegal por parte de miembros del Ej\u00e9rcito, el comandante de esa instituci\u00f3n, general Eduardo Enrique Zapateiro, recibi\u00f3 una notificaci\u00f3n del delegado para el sector Defensa y Seguridad de la Contralor\u00eda General, con fecha del 8 de mayo de 2020.En esta se le notific\u00f3 a Zapateiro que se acababa de abrir una investigaci\u00f3n fiscal por la millonaria reubicaci\u00f3n, modernizaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la planta de combustible, ubicada en el Campo A\u00e9reo de Tolemaida. (Le puede interesar:\u00a0\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con expedientes clave de la operaci\u00f3n Bast\u00f3n?)Seg\u00fan el Ej\u00e9rcito, la vieja planta no cumpl\u00eda con normas ni est\u00e1ndares, lo cual generaba un alto riesgo para las vidas humanas e infraestructura militar. Pero los investigadores calificaron de \u201cinaceptable\u201d la contrataci\u00f3n para el nuevo edificio, que termin\u00f3 costando 16.065 millones de pesos (cinco veces su valor inicial), sin que, en criterio del ente de control, el Ej\u00e9rcito necesitara realmente construirla.De hecho, inicialmente se pens\u00f3 en enviar el caso a la Fiscal\u00eda, pero a\u00fan no se tiene la evidencia suficiente sobre alg\u00fan delito. De todos modos, ya se envi\u00f3 el expediente a la Procuradur\u00eda para que se abra de manera paralela un proceso disciplinario a personal de la Central Administrativa y Contable de la Aviaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito Nacional (Cenac de Aviaci\u00f3n).(Lo invitamos a leer:\u00a0Operaci\u00f3n Bast\u00f3n: el destape de la corrupci\u00f3n en el Ej\u00e9rcito)EL TIEMPO tuvo acceso al expediente y estableci\u00f3 que, tras 7 a\u00f1os de obras y tres contratos (dos de ellos adicionados en un 50 por ciento), la planta de combustible est\u00e1 inoperante y se usa la vieja. El tema no es menor si se tiene en cuenta que ese campo de aviaci\u00f3n es estrat\u00e9gico e incluso es el aeropuerto alterno a El Dorado, en caso de una cat\u00e1strofe nacional. De hecho, aunque no son dineros de gastos reservados, este contrato hace parte del paquete que orden\u00f3 auditar el contralor general, Carlos Felipe C\u00f3rdoba.(Lo invitamos a leer:\u00a0Gobernadores de Arauca, Magdalena y Vichada, indagados por sobrecostos)Incluso, ese no es el \u00fanico tema que la Contralor\u00eda toca en su carta a Zapaterio. Tambi\u00e9n le dice que se abrir\u00e1 una investigaci\u00f3n para establecer si es cierto que se pagaron mayores valores por concepto de la llamada prima de orden p\u00fablico y de primas de vuelo que suman en conjunto m\u00e1s de 1.933 millones de pesos (ver recuadro).Sin embargo, el grueso de la investigaci\u00f3n se centra en la planta, que, adem\u00e1s de un laboratorio apto para garantizar que el combustible no presente fallas, deb\u00eda tener una capacidad de 20.000 galones. El contrato madre se suscribi\u00f3 el 30 de diciembre de 2013, con la Constructora CRD S. A., por 3.874 millones de pesos. All\u00ed se establece que entre sus obligaciones contractuales estaba la del dise\u00f1o de la nueva planta, red de conducci\u00f3n y pits de tanqueo.Luego se le hizo una adici\u00f3n en tiempo y dinero, por 1.932 millones de pesos. Sin embargo, se tuvo que firmar un nuevo contrato con la misma empresa, el 7 de diciembre de 2015, por 5.956 millones de pesos. Ese contrato tuvo dos adiciones que suman 2.975 millones de pesos.Sin embargo, para finalizar la obra, hoy inoperante, el Ej\u00e9rcito firm\u00f3 un tercer contrato, con la empresa Aeronautic & Industrial Equipment S. A. S., por 290 millones de pesos. Este se suscribi\u00f3 el 27 de diciembre de 2017 por selecci\u00f3n abreviada debido a la cuant\u00eda. La obra se termin\u00f3 en diciembre de 2019, y su costo total ascendi\u00f3 a 16.065 millones de pesos, incluida la interventor\u00eda.A los investigadores de la delegada del Sector Defensa y Seguridad, en cabeza de Sebasti\u00e1n Montoya, les ha llamado la atenci\u00f3n que la representante de las dos empresas sea la misma persona: Carolina Rocha D\u00edaz.En septiembre de 2019, una comisi\u00f3n especial de la Contralor\u00eda se desplaz\u00f3 hasta Tolemaida para hacerle una inspecci\u00f3n a la obra, y las conclusiones son contundentes.(Lo invitamos a leer:\u00a0Habla la general indagada por jugosos contratos en la Polic\u00eda)En el acta que levantaron dice que \u201cla planta de combustible construida no est\u00e1 prestando el servicio para el cual fueron invertidos los recursos y a\u00fan se suministra el combustible a las aeronaves con la planta antigua\u201d.Adem\u00e1s, descubri\u00f3 que para hacer las pruebas de rigor de los aparatos, usaron agua y no combustible para aviones, lo que llev\u00f3 a descalibrar v\u00e1lvulas y otros medidores. De hecho, el propio Ej\u00e9rcito abri\u00f3 una indagaci\u00f3n disciplinaria, el 28 de enero de 2020, que se encuentra en etapa de instrucci\u00f3n, con los t\u00e9rminos temporalmente suspendidos por la emergencia sanitaria.Para la Contralor\u00eda es claro que, sin que entrara en funcionamiento y sin realizar las pruebas correspondientes, se recibi\u00f3 una planta de almacenamiento que no est\u00e1 operando.As\u00ed mismo, que el proyecto tuvo graves errores de planeaci\u00f3n y presupuestaci\u00f3n, as\u00ed como de interventor\u00eda y supervisi\u00f3n de los contratos.\u201cLos recursos invertidos no cumplen con los fines esenciales del Estado toda vez que la infraestructura construida, equipos, tuber\u00edas instaladas y sistemas de control est\u00e1n inoperativos, corriendo el riesgo de sufrir deterioro y obsolescencia que podr\u00eda derivar en mayores costos para su operaci\u00f3n y puesta en funcionamiento\u201d, se lee en uno de los folios del expediente.EL TIEMPO llam\u00f3 a los tel\u00e9fonos fijos y al m\u00f3vil que Carolina Rocha D\u00edaz registr\u00f3 en los contratos, pero nadie respondi\u00f3. Voceros autorizados del Ej\u00e9rcito le dijeron a EL TIEMPO que los trabajos de obra fueron recibidos a satisfacci\u00f3n por la firma interventora Ingecol S.A., al contratista CRD.Adem\u00e1s, que la recepci\u00f3n fue avalada por un oficial superior que fung\u00eda como supervisor del contrato de interventor\u00eda.(Consulte ac\u00e1 todos los art\u00edculos de la Unidad Investigativa de EL TIEMPO)Sin embargo, debido a los hallazgos de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica \u2013primero en 2019 y, ahora, el 27 de enero del 2020\u2013, la Brigada de Aviaci\u00f3n n.\u00ba 25 abri\u00f3 la indagaci\u00f3n disciplinaria n.\u00ba 022, \u201ca fin de individualizar e identificar los posibles responsables del no funcionamiento de esta planta\u201d.As\u00ed mismo, dijeron que la Contralor\u00eda ser\u00e1 la encargada de investigar la incidencia fiscal de los hallazgos. No obstante, insistieron en que era necesario el traslado de la planta antigua a un sitio donde no representara riesgo para el personal, por la cercan\u00eda al Comando del Batall\u00f3n de Operaciones Especiales de Aviaci\u00f3n.Los voceros del Ej\u00e9rcito tambi\u00e9n dijeron que la nueva planta de combustible \u201cfortalecer\u00eda a\u00fan m\u00e1s las capacidades de la aviaci\u00f3n\u201d. Otro de los hallazgos de esta auditor\u00eda hace referencia a las llamadas primas de orden p\u00fablico y de vuelo. Sobre las primeras, la investigaci\u00f3n encontr\u00f3 un paquete, por 1.890 millones de pesos, en el que se habr\u00edan reconocido mayores valores a oficiales, suboficiales y a personal civil. \u201c(Son) recursos adicionales a los cuales no se tendr\u00eda derecho\", se lee en el informe, y se lamenta por el hecho de que el Ej\u00e9rcito no les dio acceso a la informaci\u00f3n y entreg\u00f3 tablas de sueldo equivocadas. Y hay un rubro adicional de primas de vuelo por 43 millones de pesos. El Ej\u00e9rcito dijo que ya se empez\u00f3 a descontar el dinero.UNIDAD INVESTIGATIVA\u00a0En Twitter:\u00a0@UinvestigativaETu.investigativa@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/ejercito-paga-16-000-millones-por-planta-de-combustible-para-aviacion-militar-que-no-esta-operando-512000", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "\u2018El Centro Democr\u00e1tico no va a continuar en el poder\u2019: Sergio Fajardo", "contenido": " \u00bfSergio Fajardo, candidato a la presidencia de la Rep\u00fablica, es un hombre \u201ctibio\u201d como dicen sus oponentes? El exgobernador de Antioquia y exalcalde de Medell\u00edn se apresura a responder: \u201cNo voy a perder tiempo en peloteras e insultos y ofensas para mostrarme como un valiente\u201d.(Le recomendamos:\u00a0Supuestos 'hackers' de Anonymous habr\u00edan tumbado sitios web de Uribe) En la siguiente entrevista, Fajardo dise\u00f1a lo que ser\u00e1 su programa de gobierno. Se define como un hombre sin etiquetas pol\u00edticas, lanza dura cr\u00edtica al Centro Democr\u00e1tico y dice que al expresidente y senador \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez le lleg\u00f3 la hora del retiro: \u201cEs momento de pasar la p\u00e1gina. Colombia necesita otro tipo de liderazgo y otro tipo de pol\u00edtica\u201d. Tambi\u00e9n lanza pullas contra el expresidente C\u00e9sar Gaviria y el Partido Liberal y contra el senador Gustavo Petro. \u00bfC\u00f3mo va su candidatura presidencial? No tengo duda de que en el 2022 llegar\u00e1 una fuerza alternativa al poder: este es el momento pol\u00edtico preciso para cambiar el rumbo de la sociedad colombiana. Tendremos que construir un acuerdo program\u00e1tico que responda a las aspiraciones de una ciudadan\u00eda que est\u00e1 molesta e indignada con la forma como se conduce el Estado. La deuda y el malestar social acumulados merecen una respuesta alternativa. Cuando me preguntan si voy a aspirar a la presidencia, contesto afirmativamente, pero creo que el momento no est\u00e1 para hablar de campa\u00f1as. Vamos para tiempos muy dif\u00edciles y nuestra obligaci\u00f3n es aportar para salir adelante. Hoy estoy enfocado en proponer soluciones a cuestiones tan importantes como evitar que la deserci\u00f3n en la educaci\u00f3n superior se dispare o c\u00f3mo generar empleo en medio de una econom\u00eda tan golpeada. (Le puede interesar:\u00a0Las historias m\u00e1s curiosas de los presidentes en Colombia) \u00bfEst\u00e1 usted en franca oposici\u00f3n al gobierno del presidente Duque?Soy cr\u00edtico y espero reemplazarlo. El exalcalde Federico Guti\u00e9rrez dijo que usted era de centro y ahora es de centroizquierda\u2026A m\u00ed no hay d\u00eda en que no me pasen de bando y me pongan aqu\u00ed o all\u00e1 seg\u00fan les convenga, y por eso desde hace mucho tiempo han dejado de preocuparme esas etiquetas. Me niego a que me defina un ep\u00edteto, sea el que sea. Pero esa actitud ha dado origen a que dirigentes pol\u00edticos y comentaristas lo tilden de indeciso y dubitativo\u2026\u00bfCu\u00e1l actitud? \u00bfAcaso decir que me tienen sin cuidado las etiquetas que tratan de colgarme es dubitativo? Es suficientemente claro. Y si lo que quieren algunos es que me asuste porque me dicen \u2018tibio\u2019 y me ponga a perder tiempo en peloteras diarias de insultos y ofensas, para mostrarme como un valiente, no lo van a lograr. Mi actitud es la del respeto y la serenidad, pero entiendo que a muchos atacantes profesionales les parezca rara y hasta les d\u00e9 nervios. \u00bfLa educaci\u00f3n seguir\u00e1 siendo pend\u00f3n de su campa\u00f1a?Mi convicci\u00f3n de hoy y siempre es que la educaci\u00f3n y el conocimiento son ejes fundamentales para enfrentar las desigualdades de nuestra sociedad y ser motores de la transformaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds. Los a\u00f1os que vienen ser\u00e1n duros y, por ejemplo, uno de los temas centrales ser\u00e1 la relaci\u00f3n entre educaci\u00f3n, ciencia, empleo y un nuevo modelo de desarrollo. En eso estamos trabajando.\u00bfY cu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre educaci\u00f3n y empleo?Los cambios tecnol\u00f3gicos han llevado a la destrucci\u00f3n de una gran cantidad de empleos tradicionales y la educaci\u00f3n no se ha adecuado a esta situaci\u00f3n. Eso nos obliga a replantear y entender cu\u00e1les son las nuevas ocupaciones por atender, y la verdad es que el sistema actual no responde a ese problema. Tenemos que hacer una verdadera revoluci\u00f3n educativa. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Radican queja contra Duque por incumplir Plan de Desarrollo) \u00bfQu\u00e9 soluciones propone usted para contener la deserci\u00f3n en la educaci\u00f3n?Cerca de 800.000 estudiantes de la educaci\u00f3n superior, universidades, t\u00e9cnicos, tecnol\u00f3gicos, y el Sena se pueden quedar por fuera por incapacidad de pagar sus matr\u00edculas. Esto es una calamidad. Un estudiante que deja de estudiar es como perder un empleo formal. Proponemos que se implementen, entre otras medidas, subsidios gubernamentales por un a\u00f1o a las familias que perdieron sus empleos y no puedan pagar las matr\u00edculas de sus hijos, esto tiene un costo aproximado de 2 billones de pesos; un aporte del sector privado para la manutenci\u00f3n de estudiantes con necesidades, por un valor de alrededor de 600.000 millones de pesos, y un programa masivo de emergencia para la formaci\u00f3n para el trabajo con tecnol\u00f3gicos, t\u00e9cnicos y el Sena.\u00bfCu\u00e1l es el nuevo modelo de desarrollo en el que est\u00e1 pensando? Tarea urgente: recuperar la confianza de la ciudadan\u00eda en las instituciones de nuestra sociedad. Los cimientos de la confianza ciudadana est\u00e1n corro\u00eddos; la corrupci\u00f3n y la politiquer\u00eda permearon las principales instituciones y tenemos que recuperar la \u00e9tica como base de la transformaci\u00f3n de la sociedad. Sin confianza no hay cambio posible. La agenda es extensa y la pandemia ha hecho m\u00e1s que evidentes las agudas desigualdades que tenemos en Colombia. Solo cito algunos puntos que seguro har\u00e1n parte de un acuerdo program\u00e1tico al que se deber\u00e1 llegar con otras fuerzas. \u00bfCree usted que la paz requiere mucha m\u00e1s atenci\u00f3n?Tenemos que avanzar en la construcci\u00f3n de la paz, la violencia sigue presente en muchos aspectos de nuestras vidas y no podemos descansar en superarla. Un importante cap\u00edtulo en la construcci\u00f3n de la paz es la apuesta por el desarrollo rural, articulado con el desarrollo ambiental, en el marco de la riqueza de nuestra biodiversidad. La seguridad alimentaria tiene que ser prioridad nacional. Igualmente, enfrentar los retos del cambio clim\u00e1tico.\u00bfY el desempleo?La generaci\u00f3n de empleo ser\u00e1 un eje articulador de las propuestas. Estar\u00e1 directamente relacionado con las reformas tributaria, pensional y laboral que necesitamos. El papel de la educaci\u00f3n y el conocimiento ser\u00e1n cruciales para nuestras propuestas de desarrollo productivo y competitividad, con un enfoque regional en coordinaci\u00f3n con las autoridades locales, y en especial para atender las perspectivas de esa generaci\u00f3n de j\u00f3venes que hoy est\u00e1 llena de incertidumbres. Redefinir la red de asistencia social para atender a las poblaciones vulnerables. Necesitamos implementar la renta b\u00e1sica. Y, por supuesto, una pol\u00edtica que tenga el desarrollo de las mujeres como condici\u00f3n fundamental para la transformaci\u00f3n.Si la renta b\u00e1sica no es aprobada en la actual administraci\u00f3n, \u00bfusted la crear\u00e1?Esperamos que este gobierno la implemente. Si no lo hace, lo haremos nosotros. La pandemia ha demostrado que la poblaci\u00f3n sin recursos es un grupo m\u00e1s grande que hoy no recibe ninguna ayuda del Estado. (Le sugerimos leer:\u00a0'Lo sucedido con ni\u00f1a embera fue una violaci\u00f3n': Vicepresidenta) \u00bfQu\u00e9 piensa del expresidente Uribe como l\u00edder pol\u00edtico hoy?\u00c1lvaro Uribe jug\u00f3 un papel importante en los \u00faltimos 20 a\u00f1os de la pol\u00edtica nacional, pero es momento de pasar la p\u00e1gina. Colombia necesita otro tipo de liderazgo y otro tipo de pol\u00edtica.(Lea tambi\u00e9n: Uribe le responde a Fajardo)\u00bfQu\u00e9 quiere decir \u2018pasar la p\u00e1gina\u2019?Dejarla atr\u00e1s para poder escribir una nueva. Mientras Uribe siga de protagonista, la historia ser\u00e1 la misma, repetida con algunos retoques. Ya estuvo.\u00bfUsted descarta buscar apoyo del Centro Democr\u00e1tico?No tengo nada en com\u00fan con ese proyecto pol\u00edtico. En todas las campa\u00f1as pol\u00edticas en que he participado hemos enfrentado a sus candidatos. Distinto es que no me la pase insult\u00e1ndolos porque lo considero da\u00f1ino para la democracia. Creo que podemos ser diferentes sin ser enemigos y adem\u00e1s vivo bajo el precepto \u2018trata a los dem\u00e1s como quisieras que te trataran a ti\u2019. Hoy los resultados de tantos a\u00f1os en el poder de ese sector est\u00e1n a la vista y se puede decir que no han mejorado en lo sustancial la situaci\u00f3n del pa\u00eds.\u00bfQu\u00e9 piensa de Gustavo Petro? \u00bfCree que ser\u00e1 su gran rival?Petro es un actor dentro de la pol\u00edtica nacional, pero no comparto su forma de hacer pol\u00edtica. Ahora, Colombia vive problemas m\u00e1s graves que el dilema tan socorrido de qui\u00e9n va ser el gran rival. Conf\u00edo en que para las pr\u00f3ximas elecciones surjan candidatos, y ojal\u00e1 candidatas, de muy diferentes vertientes. Eso espero, porque los asuntos por resolver para sacar al pa\u00eds de la inercia, del sopor, de la c\u00e1mara lenta en que lo tienen son tan graves que lo mejor ser\u00eda que muchas y variadas opciones participaran, y que cada quien, responsablemente y sin caer en la trampa del odio autom\u00e1tico, y formando coaliciones, sepa ganarse los votos.\u00bfLe ve alguna opci\u00f3n a la candidatura de Carlos Holmes Trujillo?Como van las cosas, como est\u00e1n haciendo las cosas, el cap\u00edtulo del uribismo llega a su fin en el 2022.Es decir, \u00bfusted cree que el Centro Democr\u00e1tico no continuar\u00e1 en el poder?En 2022 va a ganar una convergencia alternativa. No van a seguir en el poder.En la campa\u00f1a pasada usted rechaz\u00f3 el apoyo del Partido Liberal. \u00bfHar\u00e1 lo mismo ahora?Nosotros hacemos pol\u00edtica por fuera de las estructuras tradicionales y no entramos en negociaciones burocr\u00e1ticas con nadie. En 2018 conversamos con Humberto de la Calle para ver si era posible unirnos, pero el jefe C\u00e9sar Gaviria impidi\u00f3 que nos junt\u00e1ramos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0El abec\u00e9 de la nueva fase de aislamiento en Colombia) Dicho de otra manera: \u00bfusted no cree necesitar del apoyo del Partido Liberal, como organizaci\u00f3n partidista institucional?Si yo creyera que para presentarme a unas elecciones necesitara de antemano y como condici\u00f3n el apoyo del Partido Liberal institucional, como usted lo llama, significar\u00eda que algo estamos haciendo mal. Eso s\u00ed, creo que dentro de ese partido, y por fuera de \u00e9l, hay much\u00edsimos liberales descontentos y conscientes del desprestigio en que han ca\u00eddo ese tipo de organizaciones, y es a ellos a los que me dirijo cuando hablo de coaliciones. \u00bfC\u00f3mo le ha parecido el gobierno de Iv\u00e1n Duque?Hasta la llegada de la pandemia era un gobierno sin rumbo, sin norte, en el marco de un malestar creciente de la ciudadan\u00eda, que en noviembre del a\u00f1o pasado lo demostr\u00f3 en las calles. Parad\u00f3jicamente, el covid-19 le prest\u00f3 ese norte, pero siguen improvisando. La ayuda del Estado a las personas vulnerables est\u00e1 muy por debajo de lo que se necesita para atender el drama de quienes m\u00e1s sufren, el apoyo a las peque\u00f1as y medianas empresas es muy t\u00edmido y no se est\u00e1 protegiendo el empleo en la forma en que se necesita. Las cifras del desempleo son la expresi\u00f3n de una tragedia social de proporciones nunca vistas. No han estado a la altura del reto. \u00bfLa crisis creada por el coronavirus es acaso culpa del gobierno?No, pero la pandemia ha hecho m\u00e1s que evidentes las agudas desigualdades que tenemos en Colombia. \u00bfSu f\u00f3rmula vicepresidencial ser\u00e1 tambi\u00e9n una mujer?Primero tenemos que construir la convergencia. Creo que fue un gran acierto haber tenido a mi lado a Claudia L\u00f3pez como f\u00f3rmula vicepresidencial y que en pleno siglo XXI ser\u00eda un sinsentido un gobierno que no sea paritario e inclusivo.\u00bfEl pa\u00eds que gobernar\u00e1, si es elegido, ser\u00e1 muy distinto al que esperaba gobernar?Ser\u00e1 distinto en el sentido de que tendremos m\u00e1s desempleo y pobreza, pero el mismo en los problemas fundamentales: desigualdades, violencia y corrupci\u00f3n. YAMID AMAT\u200bEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/partidos-politicos/sergio-fajardo-le-pide-a-alvaro-uribe-que-se-retire-y-habla-de-su-campana-a-la-presidencia-en-2022-511978", "categoria": "politica"}, {"titulo": "El covil\u00e9xico", "contenido": " Les atribuyen, y la inglesa \u2018The Economist\u2019 lo recoge, a las fallas del Gobierno mexicano que hoy Latinoam\u00e9rica sea el centro mundial de la pandemia. All\u00ed est\u00e1n ocupadas m\u00e1s del 90 % de las camas hospitalarias; y el n\u00famero de muertos registrados se hab\u00eda triplicado a 660 en la primera mitad de junio.\u00a0 Amlo, el presidente L\u00f3pez Obrador, sigui\u00f3 abrazando ni\u00f1os en la calle como si nada. Invita a las familias a departir a los \u201crestoranes\u201d. Y sus cifras del contagio no son confiables. En el interior del propio gobierno se contradicen. Al punto de que, en burla, le sacaron el siguiente cuadrito: \u2018Parte diario del Gobierno mexicano del covid-19\u2019. Muertos: -139. Resucitados: 1.635. Haci\u00e9ndose los muertos: 3.502. Muertos por confirmar: 7.734. Muertos que no tenemos claros: 7.843. Contagiados: uno, o quiz\u00e1 dos como mucho. Curados: much\u00edsimos.Brasil no se queda atr\u00e1s. Su presidente, Bolsonaro, sigue consider\u00e1ndolo una simple gripa, y apel\u00f3 el fallo de un juez que lo obliga a usar barbijo (tapabocas) en lugares p\u00fablicos. En Nicaragua, Ortega ni se ha dado por enterado de que hay una pandemia. A Maduro ya ni le preguntamos. El problema es que esto tiene una soluci\u00f3n global y, por m\u00e1s esfuerzos que haga Colombia, nuestra soluci\u00f3n no ser\u00e1 aislada.Adem\u00e1s, estamos cansados, deprimidos, desesperados y desesperanzados con este prolongado encierro, y desarrollando fastidio ante ciertas palabras y expresiones acu\u00f1adas en medio del coronavirus y que han pasado a sonar como irritantes frases de caj\u00f3n. La campeona: \u2018reinventarse\u2019. En lo que a m\u00ed respecta, yo me siento inventada hace muchos a\u00f1os, y no pienso en transformarme en alguien que no soy por la pandemia. Le sigue muy de cerca la palabrita \u2018resiliencia\u2019, que cuando comenzaron a usarla los sic\u00f3logos sonaba bonita y optimista, porque resume la capacidad que tenemos de superar cosas traum\u00e1ticas que nos pasan. Pero mejor que resiliente suena resistencia, fortaleza, ajustabilidad, calma. Con resiliencia no voy a evitar el contagio. Y menos me puedo permitir el lujo de salir por ah\u00ed como una loca gritando: \u2018\u00a1soy resiliente! Soy resiliente\u2019, porque sugerir\u00eda desequilibrio en mi salud mental. La mejor definici\u00f3n de resiliencia es tener que mamarse todo. \u00bfNo es m\u00e1s sincera esa exclamaci\u00f3n? Me cae gord\u00edsimo el t\u00e9rmino \u2018kits\u2019 del covid, porque me huele a chanchullo. Hay otras expresiones como \u2018empoderamiento\u2019 o \u2018concientizaci\u00f3n\u2019, que siempre dan paso a conceptos como \u2018aplanamiento de la curva\u2019, \u2018pico epidemiol\u00f3gico\u2019, \u2018distanciamiento social\u2019, \u2018cuarentena obligatoria\u2019 y \u2018cerco infeccioso\u2019. Tapabocas y respiradores, o respiraderos como los llama Daniel Ortega, quien seguramente no sabe ni lo que son, van empacados en la misma cajita de las got\u00edculas, de los protocolos y de la reapertura inteligente, y de esta nueva palabrita, \u2018bioseguridad\u2019, a la que le sobra el \u2018bio\u2019. Seguridad es seguridad. El \u2018modelo de alternancia\u2019 en los colegios es un t\u00e9rmino nuevo que simplemente indica que no todos los estudiantes ir\u00e1n el mismo d\u00eda al colegio. \u00bfM\u00e1s f\u00e1cil, o no? \u2018Abuelitos\u2019 tiene cap\u00edtulo aparte. Va inmediatamente ligada a la detestable palabra \u2018comorbilidad\u2019, que nos recuerda a los adultos que nosotros no somos solos, sino que cargamos afecciones fruto del desgaste natural de la vida que podr\u00edan matarnos si nos llegamos a contagiar. Col\u00f3quese el tapabocas sonar\u00eda mejor as\u00ed: p\u00f3ngase la m\u00e1scara. \u00bfY qu\u00e9 tal la \u2018aperturaci\u00f3n de la econom\u00eda\u2019? \u00bfEso antes no se llamaba sencillamente abrir? Tambi\u00e9n se han acu\u00f1ado apodos como el de \u2018municipios covid\u2019 y \u2018no covid\u2019, sin que sea estrictamente cierto que los primeros existen, y hay confianzudos que hablan familiarmente del \u2018corona\u2019 o \u2018la covid\u2019, como si fuera su amigo de toda la vida. Para no mencionar expresiones que nos tienen tan cansados, como las de que nada volver\u00e1 a ser igual, esto cambi\u00f3, hay una nueva anormalidad, tenemos que sacar lo mejor de nosotros, \u2018webinar\u2019, por no decir \u2018g\u00fcevinar\u2019.Hay expresiones m\u00e1s sofisticadas, como voy a \u2018zoomiar\u2019, \u2018cuaren\u00e9pocas\u2019, \u2018coronapocalipsis\u2019, \u2018ansiedad viral\u2019, \u2018cuarenbrillo\u2019, que es el sudorcito que muestran en sus caras los participantes luego de una larga reuni\u00f3n por Zoom. Est\u00e1 esta expresi\u00f3n en ingl\u00e9s, \u2018smizing\u2019, cuya traducci\u00f3n no encontr\u00e9, pero es algo as\u00ed como sonre\u00edr con los ojos, porque ahora con la boca no se puede. Tambi\u00e9n est\u00e1 la categor\u00eda de los \u2018coronairritables\u2019, que son generalmente los que consideran que las autoridades que exageran con las medidas preventivas del coronavirus son unos \u2018covidiotas\u2019. De todo lo anterior, a lo que s\u00ed me niego es a lavarme las manos con resiliencia. Prefiero con agua y jab\u00f3n. Entre tanto\u2026 Cuando superemos el coronavirus, nos espera una flagrante reforma tributaria.MAR\u00cdA ISABEL RUEDA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/maria-isabel-rueda/el-covilexico-columna-de-maria-isabel-rueda-511986", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Muertes por covid ser\u00edan m\u00e1s que las oficiales en Colombia", "contenido": " El jueves pasado, el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (Dane) dio a conocer los datos vitales para el primer trimestre del 2020, en un informe que era esperado para saber, entre otras cosas, el exceso de mortalidad en Colombia en medio de la pandemia de covid-19, un indicador vital dentro de las estad\u00edsticas de un pa\u00eds. El director del Dane, Juan Daniel Oviedo, revel\u00f3 que frente a los datos de los \u00faltimos cinco a\u00f1os entre enero y marzo hubo un descenso del 0,4 por ciento en los nacimientos y del 2,6 por ciento al compararlo con el 2019. Y, por otra parte, un exceso de mortalidad de 3,8 por ciento frente al a\u00f1o pasado, pero por debajo de los 6 puntos que se esperaban si se tienen en cuenta los promedios del \u00faltimo quinquenio.De hecho, en el primer trimestre se presentaron 56.972 muertes, de las cuales el 55,3 por ciento fueron de hombres y entre las causas principales est\u00e1n las enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n, las cr\u00f3nicas respiratorias, cerebrovasculares y las infecciones respiratorias agudas.Pero el Dane tambi\u00e9n inform\u00f3 que entre enero y marzo se registraron 29 fallecimientos ratificados por covid-19 y 94 sospechosos.(Lea tambi\u00e9n: Minsalud dice que muerte por covid en febrero es error de digitaci\u00f3n)Para codificar estos decesos, el Dane sigui\u00f3 los lineamientos establecidos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS): U-07.1 Covid-19, para muertes confirmadas con prueba molecular, y U-07.2 Covid-19, para fallecimientos sospechosos por diagn\u00f3stico cl\u00ednico y epidemiol\u00f3gico pero sin test positivo.La cifra de muertes sospechosas de ser causadas por covid-19 hasta ahora no se hab\u00eda conocido en el pa\u00eds. Y de acuerdo con lo revelado por el Dane hubo un fallecimiento de estos el 15 de febrero, un mes antes de la primera muerte oficial confirmada.Aqu\u00ed es importante aclarar que estos registros se alimentan de datos obtenidos del Sivigila y el Registro \u00danico de Afiliados (Ruaf), entre otras fuentes oficiales. En entrevista con este diario, Oviedo explic\u00f3 que es clara la relaci\u00f3n de tres muertes probablemente causadas por covid-19 por cada una confirmada en el primer trimestre. Y si bien no revel\u00f3 la cifra de muertes sospechosas para el segundo trimestre, se ratific\u00f3 que al sumar los fallecimientos por covid-19 y relacionarlos con otras causas, el exceso de mortalidad se mantiene por debajo de lo esperado. Esto por una disminuci\u00f3n significativa de los decesos ocasionados por causas externas como accidentes de tr\u00e1nsito, homicidios y suicidios, al parecer derivada del confinamiento obligatorio. As\u00ed y todo, Oviedo advirti\u00f3 que se est\u00e1 viendo una aceleraci\u00f3n en la mortalidad por covid-19.(Puede interesarle: En primer trimestre, 30 muertes confirmadas por covid y 94 sospechosas) Con las clasificaciones de muertes confirmadas y sospechosas definidas en los sistemas de informaci\u00f3n oficiales, la inquietud ahora es saber c\u00f3mo avanzan estos indicadores en el segundo trimestre del a\u00f1o, m\u00e1s a\u00fan cuando el pa\u00eds al cierre de esta edici\u00f3n suma 2.811 fallecimientos oficiales por la enfermedad que causa el coronavirus.La Unidad de Salud de EL TIEMPO conoci\u00f3 un documento del ministerio titulado \u2018Exceso de mortalidad en Colombia en el 2020\u2019, emitido por la Direcci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda y Demograf\u00eda, construido con las mismas referencias del Dane y que da luces sobre el tema. En \u00e9l se confirma que el comportamiento de la mortalidad general en el pa\u00eds, comparado con el hist\u00f3rico de fallecimientos de los \u00faltimos cinco a\u00f1os hasta el mes de mayo, no parec\u00eda presentar exceso e incluso se observa \u201cuna tendencia hacia la baja a expensas de las muertes por causa externa\u201d.Sin embargo, el documento rese\u00f1a que a partir de la semana 23, entre el 1.\u00ba y 7 de junio, se aprecia un cambio en dicha tendencia registrando el inicio de un exceso de mortalidad general, que visto por grupos de edad y sexo es mayor en hombres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s.Dichas tendencias \u201cconcuerdan con la apertura de los sectores y flexibilizaci\u00f3n de la movilidad\u201d, seg\u00fan el documento.(Lea adem\u00e1s: Colombia se acerca a las tres mil muertes por coronavirus)De igual forma, el ministerio dice que las defunciones confirmadas por covid-19 por grupos de edad y mes de ocurrencia presentan una tendencia creciente con una duplicaci\u00f3n del n\u00famero de casos cada 16 d\u00edas en el \u00faltimo corte a junio de 2020. Y frente a las muertes sospechosas, el documento indica que una proporci\u00f3n de las informadas en el Ruaf tienen esta condici\u00f3n y son objeto de investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de autopsias verbales instauradas por el ministerio a trav\u00e9s del sistema de informaci\u00f3n para el seguimiento del covid-19 (Segcovid), definido mediante las resoluciones 676 y 992 de 2020. En concreto, seg\u00fan este documento, el pa\u00eds registra las muertes sospechosas de ser provocadas por esta enfermedad bajo el c\u00f3digo U-07.2 Covid-19, y este dato es m\u00e1s que un referente estad\u00edstico. Seg\u00fan Gabriel Riveros, exministro de Salud, conocer tanto los fallecimientos confirmados como los probables genera desenlaces necesarios en el manejo de la pandemia, como identificaci\u00f3n de contactos, definici\u00f3n de acciones y hasta en cercos epidemiol\u00f3gicos peque\u00f1os.Sin embargo, Colombia conoce los decesos confirmados totales, pero no los sospechosos despu\u00e9s del primer trimestre y no se tiene claro si la relaci\u00f3n de uno a tres se ha modificado.En el mismo documento del ministerio, una gr\u00e1fica oficial muestra que en las semanas 13 y 14 (fin del primer trimestre) las muertes confirmadas y las sospechosas crecen por igual. No obstante, a partir de la semana 15 (inicio del segundo trimestre) la cifra de sospechosas se separa verticalmente, al punto que en la semana 18 (del 22 de marzo al 2 de abril) casi que triplica los decesos confirmados ubic\u00e1ndose por encima de 200. Esa tendencia se mantiene hasta la semana 21, cuando los sospechosos vuelven a aumentar por encima del doble. En la semana 22 se igualan las dos l\u00edneas en un nivel cercano a las 250 muertes y a partir de ese momento crecen a la par.Aunque no hay n\u00fameros absolutos y sabiendo que estos son acumulados, es claro suponer que hay una cifra importante de muertes sospechosas que el pa\u00eds debe conocer, asegura Riveros.Mientras tanto, el Ministerio de Salud y el Dane dicen que no pueden entregar totales sobre los sospechosos hasta que la Comisi\u00f3n Intersectorial de Gesti\u00f3n de las Estad\u00edsticas Vitales verifique una posible reclasificaci\u00f3n de estos casos sospechosos, con base en los resultados de las autopsias verbales y otros datos.Riveros remata que apoy\u00e1ndose en esto es f\u00e1cil concluir que m\u00e1s all\u00e1 de estos resultados, las muertes por covid-19 podr\u00edan ser m\u00e1s de las que hoy se registran oficialmente. Adem\u00e1s de las 440.000 muertes por covid-19 registradas en todo el mundo de forma oficial, en la pandemia han muerto al menos otras 130.000 personas en 27 pa\u00edses, seg\u00fan una investigaci\u00f3n de la BBC. En Brasil, el exceso de mortalidad entre el 1.\u00ba de marzo y el 31 de mayo es 38 % m\u00e1s alto que el promedio. En Ecuador, 108 %. UNIDAD DE SALUD", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/coronavirus-cifras-y-datos-de-muertes-sospechosas-por-covid-19-en-colombia-512056", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Las horas claves del caso por violaci\u00f3n de ni\u00f1a embera por soldados", "contenido": " El domingo pasado, sobre las cinco de la tarde, una menor de edad de la comunidad embera cham\u00ed sali\u00f3 de su casa, en pleno d\u00eda de mercado, para conseguir unas frutas y no regres\u00f3 a su vivienda. Al d\u00eda siguiente fue encontrada sola y llorando cerca del r\u00edo que pasa por la vereda Santa Cecilia, en el municipio de Pueblo Rico, Risaralda.Una semana despu\u00e9s, la menor, que fue violada por un grupo de soldados que prestaban su servicio en el Batall\u00f3n San Mateo, est\u00e1 bajo protecci\u00f3n del Bienestar Familiar en Pereira, parte de su familia tuvo que dejar su casa en Pueblo Rico para acompa\u00f1arla y apoyarla en la capital del departamento, y siete militares est\u00e1n privados de su libertad en una unidad militar mientras esperan una condena de hasta 30 a\u00f1os de c\u00e1rcel por su responsabilidad en el atroz hecho. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Las razones de juez para no enviar a la c\u00e1rcel a militares) El caso de la ni\u00f1a es el m\u00e1s reciente hecho criminal \u2013entre enero y mayo, Medicina Legal realiz\u00f3 ex\u00e1menes a 6.749 menores en procesos por abuso sexual\u2013 que compromete la integridad de las personas m\u00e1s vulnerables y que llev\u00f3 a que tres d\u00edas antes del reprobable ataque, el Congreso aprobara la cadena perpetua para los violadores y asesinos de menores de edad. Este castigo, a pesar de lo manifestado por algunos sectores, no se podr\u00e1 aplicar en el caso, pues la norma no ha sido reglamentada.En todos los rincones del pa\u00eds se escucharon voces de rechazo por el hecho y en medio de la polarizaci\u00f3n, que es el pan de cada d\u00eda, todos los sectores cuestionaron lo sucedido y pidieron un castigo ejemplar para los responsables del mismo. (Le puede interesar:\u00a0Cadena perpetua a soldados que habr\u00edan abusado de ni\u00f1a es inaplicable) \u201cLa ni\u00f1a fue muy valiente, porque apenas la encontraron de inmediato le cont\u00f3 a la familia lo que le hab\u00eda pasado\u201d, se\u00f1al\u00f3 a este diario un l\u00edder comunal de la zona. De hecho, el testimonio de la menor, que alcanz\u00f3 a identificar a algunos de los victimarios, hizo parte de las m\u00e1s de 40 evidencias en poder de la Fiscal\u00eda para judicializar a los uniformados por el delito de acceso carnal abusivo con menor de 14 a\u00f1os agravado. Otra de las declaraciones clave fue la de un sargento que notific\u00f3 a sus superiores de la denuncia que estaba haciendo la comunidad y dio las primeras pistas sobre los uniformados que se encontraban en la zona en la que se registraron los hechos y que, seg\u00fan su concepto, estaban actuando de forma \u201cerr\u00e1tica\u201d.Luego de tomar nuevas declaraciones entre la comunidad y en la misma unidad militar se logr\u00f3 individualizar a siete uniformados, de entre 18 y 21 a\u00f1os de edad, que llevaban en el Ej\u00e9rcito seis de los 18 meses de servicio militar obligatorio. (Adem\u00e1s:\u00a0Fiscal\u00eda no descarta imputar nuevos cargos contra militares) Estaban adscritos al batall\u00f3n de Alta Monta\u00f1a, ubicado en G\u00e9nova, Quind\u00edo, y hab\u00edan sido enviados a reforzar las operaciones del batall\u00f3n San Mateo de Pereira, que inclu\u00edan la protecci\u00f3n de todos los habitantes de la zona, incluyendo a las personas del resguardo Git\u00f3 Dokab\u00fa, de la comunidad embera, a la que pertenece la menor atacada. Seg\u00fan las comunidades de la zona este no es el \u00fanico caso de violaci\u00f3n que se ha registrado en la regi\u00f3n (ver nota anexa). Los militares que terminaron por reconocer su responsabilidad en los hechos fueron identificados como Juan Camilo Morales Poveda, Yair Stiven Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Luis Holgu\u00edn P\u00e9rez, Juan David Guaidi Ruiz, \u00d3scar Eduardo Gil Alzate, Deyson Andr\u00e9s Isaza Zapata y Luis Fernando Mangareth Hern\u00e1ndez.El gobernador del resguardo, Juan de Dios Queragama, que fue informado de la desaparici\u00f3n de la menor y su posterior violaci\u00f3n, declar\u00f3: \u201cA la ni\u00f1a la violaron en la escuela P\u00edo XXII del corregimiento de Santa Cecilia, la que se encuentra ubicada a unos 20 minutos. Este sitio est\u00e1 cerca a la monta\u00f1a\u201d. Y hasta all\u00ed lleg\u00f3 la Fiscal\u00eda, que realiz\u00f3 en varios lugares pruebas con luces forenses para encontrar evidencias. El jueves en la ma\u00f1ana, tres d\u00edas despu\u00e9s de la violaci\u00f3n, los siete uniformados fueron trasladados en un cami\u00f3n del Ej\u00e9rcito a los juzgados de Pereira, en donde se hizo una teleconferencia para imputarles cargos ante el juez promiscuo de Pueblo Rico.Aunque todos aceptaron cargos y ser\u00e1n condenados, una nueva pol\u00e9mica surgi\u00f3 por los cuestionamientos que hicieron algunos sectores por el delito imputado y por la decisi\u00f3n del juez de ordenar su detenci\u00f3n en una unidad militar \u2013batall\u00f3n Pedro Nel Ospina en Bello, Antioquia\u2013 y no en una c\u00e1rcel. Incluso, el viernes hubo protestas de ciudadanos frente al batall\u00f3n de Pereira y la sede de la Fiscal\u00eda en Bogot\u00e1. La Fiscal\u00eda se\u00f1al\u00f3 que se imput\u00f3 el delito que correspond\u00eda a las evidencias recolectadas y a trav\u00e9s de la directora de Seguridad Ciudadana, Carmen Torres, indic\u00f3 que la investigaci\u00f3n no ha terminado y que incluso si las evidencias lo permiten se podr\u00eda realizar una nueva imputaci\u00f3n de cargos. Esto, porque la comunidad se\u00f1ala que antes de la violaci\u00f3n la menor fue secuestrada por los militares. De hecho, disciplinariamente el proceso tambi\u00e9n sigue adelante y los comandantes de pelot\u00f3n fueron relevados de sus cargos para establecer si hubo omisiones que facilitaron el ataque. \u201cJusticia, pedimos que se haga justicia\u201d, le dijo entre l\u00e1grimas y en su lengua nativa la mam\u00e1 de la ni\u00f1a ind\u00edgena que fue violada al comandante del Ej\u00e9rcito, el general Eduardo Enrique Zapateiro, que se desplaz\u00f3 a la zona el jueves por instrucciones del presidente Iv\u00e1n Duque para reunirse con las comunidades.\u201cQue nos reparen y que nos digan por qu\u00e9 lo hicieron\u201d, repet\u00eda la mujer, madre de nueve hijos, quien dijo que su esposo est\u00e1 desaparecido hace varios a\u00f1os.Otros integrantes de la comunidad cuestionaron que en la zona, en la que viv\u00edan con tranquilidad y a donde no hab\u00eda llegado ni el coronavirus, ahora tienen miedo por lo sucedido. (Tambi\u00e9n le puede interesar:\u00a0Imputaci\u00f3n de Fiscal\u00eda en caso de ni\u00f1a ind\u00edgena estuvo mal: abogados) \u201cLamento profundamente lo ocurrido, como soldado y padre de familia, y como ciudadano, lo reprocho. A la menor, a su familia y a la comunidad ind\u00edgena embera, nuestros sentimientos institucionales de verg\u00fcenza, rechazo e indignaci\u00f3n frente a un hecho que jam\u00e1s debi\u00f3 haber ocurrido\u201d, les dijo el general Zapateiro. El comandante del Ej\u00e9rcito afirm\u00f3 que no existe explicaci\u00f3n frente a un hecho tan grave, al se\u00f1alar que se tomaron las medidas internas para evitar que en el caso hubiera impunidad.Ahora la preocupaci\u00f3n se centra en el futuro inmediato de la v\u00edctima, que, seg\u00fan testimonios de familiares, se encuentra muy afectada. La Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (Onic)ha cuestionado que el proceso de restablecimiento de los derechos de la ni\u00f1a \u201cse est\u00e1 realizando sin enfoque \u00e9tnico\u201d. Y por ello pidieron que la menor sea entregada a su familia y no a un hogar de paso del ICBF, \u201cya que la separaci\u00f3n de la ni\u00f1a embera de su familia y su comunidad agrava a\u00fan m\u00e1s la afectaci\u00f3n de sus derechos\u201d.La directora del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, Lina Mar\u00eda Arbel\u00e1ez, respondi\u00f3 que la menor est\u00e1 siendo atendida adecuadamente y no ha sido separada de su familia (ver nota anexa).Por cuenta de esta nueva tragedia, el Ministerio de Justicia le puso acelerador al proceso de reglamentaci\u00f3n de la cadena perpetua aprobada en el Congreso, para el que tiene un a\u00f1o de plazo, con el fin de garantizar que lo antes posible se pueda empezar a aplicar a los victimarios. Autoridades ind\u00edgenas emberas denunciaron que en Risaralda ya hab\u00eda ocurrido otro caso de abuso que involucrar\u00eda a integrantes de la Fuerza P\u00fablica.Ra\u00fal Guasiruma, l\u00edder en derechos humanos del Resguardo Unificado Embera Cham\u00ed, le revel\u00f3 a EL TIEMPO que hace cerca de 12 a\u00f1os, en la comunidad La Loma, ubicada en el interior de ese territorio ind\u00edgena, \u201cla Fuerza P\u00fablica abus\u00f3 de mujeres ind\u00edgenas, pero en ese momento, por la violencia que ten\u00edamos, no fue tan p\u00fablico, no se denunci\u00f3, pero al interior de las comunidades s\u00ed se reflej\u00f3. A las autoridades nos toc\u00f3 quedar callados\u201d, dijo. El l\u00edder precis\u00f3 que no se trat\u00f3 de una ni\u00f1a sino de varias mujeres. \u201cHablaron de que abusaron a mujeres ind\u00edgenas, pero a ciencia cierta no se habl\u00f3 como de violaci\u00f3n, sino que muchos soldados por all\u00e1 abusaron de las mujeres ind\u00edgenas, se refer\u00edan como una violaci\u00f3n. Pero se qued\u00f3 callado, eso no fue un esc\u00e1ndalo\u201d, dijo.Guasiruma agreg\u00f3 que nadie investig\u00f3 las denuncias por miedo. \u201cNo se pudo corroborar o investigar qu\u00e9 fue lo que hab\u00eda sucedido all\u00e1 en esa \u00e9poca. La gente estaba tan atemorizada, o tan confinada con el conflicto, que no pod\u00eda hablar mucho, estaba entre la espada y la pared\u201d. En un hogar de paso del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF) en la ciudad de Pereira permanece la ni\u00f1a ind\u00edgena violada por un grupo de uniformados.La directora de la entidad, Lina Mar\u00eda Arbel\u00e1ez, en di\u00e1logo con EL TIEMPO explic\u00f3 los pormenores de la atenci\u00f3n que en estos momentos recibe la menor. Esto luego de haberse trasladado al lugar de los hechos para verificar el estado de la v\u00edctima, as\u00ed como el de su familia.\u201cClaramente est\u00e1 muy afectada por los hechos. En este momento se encuentra con todo el esquema de protecci\u00f3n en un hogar de paso y con el acompa\u00f1amiento pleno en el proceso administrativo de restablecimiento de derechos\u201d, dijo.Contrario a las cr\u00edticas de varios sectores, Arbel\u00e1ez se\u00f1al\u00f3 que la ni\u00f1a no ha sido separada de sus familiares, quienes se encuentran con ella en el hogar de paso donde es atendida. De igual manera, no se descarta enviarla a un hogar sustituto, donde tambi\u00e9n tendr\u00eda a su lado a sus seres queridos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Pandemia no ha frenado el reclutamiento forzado de menores de edad) As\u00ed lo explic\u00f3 Arbel\u00e1ez: \u201cEste caso, al igual que los dem\u00e1s que el ICBF atiende en el marco de sus funciones, se adelanta de manera particular y espec\u00edfica. Hay una etapa de evaluaci\u00f3n del da\u00f1o. Tras esto se sigue con el debido acompa\u00f1amiento con personal de psic\u00f3logos y antrop\u00f3logos de la entidad, as\u00ed como un refuerzo nutricional. Esta atenci\u00f3n tambi\u00e9n va para su n\u00facleo familiar. Se revisa d\u00f3nde pueden ser ubicados para garantizar que tenga un entorno protector, seguro\u201d, sostuvo.Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cLa raz\u00f3n por la que en este momento est\u00e1 con su mam\u00e1 y hermanos fuera del resguardo es porque dicen sentirse inseguros en el lugar de los hechos. La comunidad ind\u00edgena tambi\u00e9n tiene temores. Por eso tenemos que evaluar cu\u00e1l es el mejor lugar para continuar con su atenci\u00f3n sin que corran riesgo o se le vulneren sus derechos\u201d. As\u00ed mismo, asegur\u00f3 que es necesario evitar cualquier comportamiento que pueda revictimizar a la ni\u00f1a. \u201cQuiero hacerle un llamado a la sociedad. Debemos entender que es necesario darle su espacio. Est\u00e1 recibiendo la atenci\u00f3n que necesita. No podemos entrar en una din\u00e1mica de revictimizaci\u00f3n, porque ser\u00eda peor\u201d, coment\u00f3.Seg\u00fan cifras de la instituci\u00f3n, durante el aislamiento preventivo obligatorio decretado por el Gobierno Nacional se han iniciado 7.458 procesos de restablecimiento de derechos. De ellos, 3.619 son por casos de violencia sexual contra ni\u00f1as y 364 contra ni\u00f1os. Ante estos preocupantes n\u00fameros, Arbel\u00e1ez pidi\u00f3 a la comunidad en general velar por la protecci\u00f3n de los derechos de los m\u00e1s peque\u00f1os y denunciar ante la l\u00ednea telef\u00f3nica nacional 141 cualquier caso de violencia contra la poblaci\u00f3n infantil en todo el territorio nacional. JUSTICIA Y VIDA DE HOYEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/que-se-sabe-y-que-sigue-en-caso-de-nina-indigena-violada-por-soldados-del-ejercito-511918", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Denuncian en Cartagena a Polic\u00edas que habr\u00edan provocado accidente", "contenido": " En los pr\u00f3ximos minutos el comando de la Polic\u00eda de Cartagena estar\u00e1 entregando un comunicado oficial, en el que explica la situaci\u00f3n de los dos agentes de la instituci\u00f3n, que seg\u00fan denuncias de la comunidad, estaban bajos efectos del alcohol y provocaron un accidente de tr\u00e1nsito en la noche del s\u00e1bado. El caso se registr\u00f3 en el sector de Villa Rosita,  en donde habitantes de la zona lograron grabar en video la escena donde se ve a un polic\u00eda tirado en el piso, intentando con dificultad levantarse y otro que busca ayudarlo, en medio de los gritos de las personas que est\u00e1n all\u00ed y que gritan que est\u00e1n borrachos. La persona que grab\u00f3 el video, que se hizo viral en las redes sociales, asegura que los uniformados, que se movilizaban en una patrulla, golpearon a un carro  unas cuadras abajo y se dieron a la fuga. En su huida a la patrulla se le estall\u00f3 una llanta y qued\u00f3 en una esquina, como se aprecia en el video.  \u201cEst\u00e1 borracho, est\u00e1 rebelde, est\u00e1 chapeto, s\u00e1cale los papeles\u201d, grita al hombre que recrimina a los polic\u00edas, y los acusa de abuso de poder.(En otras noticias de Colombia:\u00a0En un d\u00eda fueron asesinadas cuatro mujeres en el Valle del Cauca)", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/video-denuncian-en-cartagena-a-dos-policias-que-provocaron-accidente-512092", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "El peor de los cr\u00edmenes / Sexo con Esther", "contenido": " Infame, no de otra forma puede calificarse un hecho tan brutal como el de la violaci\u00f3n de una menor perteneciente a un grupo ind\u00edgena por 7 soldados en servicio activo.Frente a este escalofriante hecho, nadie puede decir que al conocerlo se ha quedado tranquilo. Esto en raz\u00f3n a que se sale de toda l\u00f3gica, que los individuos encargados de proteger a la poblaci\u00f3n sean los causantes de una agresi\u00f3n, de la cual la menor dif\u00edcilmente se repondr\u00e1. Aunque una violaci\u00f3n a cualquier edad es un acto criminal, cuando se agrava, como en este caso, por tratarse de una menor en condiciones de una vulnerabilidad extrema, definida, no solo por tratarse de la integrante de una minor\u00eda, sino por los factores de pobreza y abandono en la que se encontraba la v\u00edctima, merece el repudio general y una autocr\u00edtica de la sociedad entera.(Lea tambi\u00e9n: Violencia pand\u00e9mica)Aqu\u00ed no hay excusas, frente a la necesaria pregunta de qui\u00e9n responde por la protecci\u00f3n de los derechos de estas personas, que a la vista de todos siempre est\u00e1n marcadas por una inferioridad frente al entorno, mientras que las normas y los papeles desbordan en intenciones a su favor, que no pasan de ah\u00ed.No basta rasgarse las vestiduras y clamar investigaciones exhaustivas, en medio de arengas, a favor de las cadenas perpetuas y hasta las penas de muerte, que lo m\u00e1s seguro es que dejar\u00e1n de sonar, hasta que aparezca otra nueva v\u00edctima. No en vano las estad\u00edsticas oficiales muestran cifras de abusos de este tipo que crecen ante el silencio colectivo.\u00a0(Puede interesarle: Cuarentena junto al enemigo)Aqu\u00ed nadie puede levantar la cabeza, porque si bien el indeseable grupo de soldados que cometi\u00f3 esta aberraci\u00f3n merece la condena m\u00e1xima, tambi\u00e9n deber\u00eda cobijar a los encargados de prevenir estos hechos y la sociedad entera, que debe velar por amparar a todos sus menores sin distingos.Desde este espacio, no queda m\u00e1s esperar que esta situaci\u00f3n no vaya al caj\u00f3n de la impunidad, pero, m\u00e1s que deplorables abusos como estos, no se vuelvan a repetir y que la v\u00edctima en este caso reciba todo el apoyo que requiera para compensar en parte el da\u00f1o causado. Es lo menos que se le puede dar. Hasta luego.ESTHER BALAC Para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/salud/el-peor-de-los-crimenes-columna-de-esther-balac-512026", "categoria": "salud"}, {"titulo": "Los ajustes que traer\u00eda la segunda jornada sin IVA de este viernes", "contenido": " Aprendidas las lecciones que dej\u00f3 el d\u00eda sin IVA, no solo en cuanto a contar con una operaci\u00f3n m\u00e1s ordenada y coordinada, bajo la batuta de los alcaldes de cada ciudad y poblaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n adoptar mecanismos para agilizar las compras y las transacciones, el pa\u00eds se alista para la segunda de estas jornadas en el a\u00f1o, que ser\u00e1 el pr\u00f3ximo viernes 3 de julio. (Le recomendamos:\u00a0As\u00ed puede consultar su saldo para los giros del ingreso solidario) Y si bien algunos mandatarios locales como la alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, han solicitado aplazar esta segunda jornada por las aglomeraciones que se dieron, principalmente, en establecimientos que venden electrodom\u00e9sticos y productos de tecnolog\u00eda, desde la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica la primera recomendaci\u00f3n es que los alcaldes permitan horario extendido del comercio, desde las 6 de la ma\u00f1ana hasta la medianoche, ampl\u00eden la jornada para todo el transporte p\u00fablico y se cumpla totalmente con los aforos en esos lugares comerciales, mientras que al comercio y medios de pago se le inst\u00f3 a priorizar el comercio electr\u00f3nico, por cuyas plataformas se report\u00f3 un aumento del 800 por ciento en el valor de las ventas durante el 19 de junio.Aunque todav\u00eda no han quedado en firme, el director de la Dian, Jos\u00e9 Andr\u00e9s Romero, indic\u00f3 que algunos de los cambios para este viernes apuntan precisamente a volcar las ventas al comercio electr\u00f3nico, a incorporar esquemas de ventas anticipadas y con cita previa en los comercios, plataformas gratuitas de comercio electr\u00f3nico para peque\u00f1os negocios y se estudia restringir la venta presencial de electrodom\u00e9sticos, que fueron los principales causantes de las aglomeraciones. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0D\u00eda sin IVA no ayuda a comercio de San Andr\u00e9s que pide trato distinto)Seg\u00fan cifras de la entidad, los electrodom\u00e9sticos tuvieron un repunte del 1.302 por ciento en el primer d\u00eda sin IVA con respecto a las ventas de un d\u00eda normal, as\u00ed como la comercializaci\u00f3n de equipos de sonido y video, que repunt\u00f3 un 725 por ciento.Pero al tiempo que inst\u00f3 a comerciantes y autoridades locales a trabajar conjuntamente para que se cumplan los aforos en las grandes superficies y locales comerciales, con el fin de garantizar el distanciamiento social, la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica tambi\u00e9n apela a la conciencia y madurez de los ciudadanos, para que no se involucren en aglomeraciones y mantengan siempre la distancia en la fila y durante las compras.(Le puede interesar:\u00a0Consejos para pedir un cr\u00e9dito bancario en tiempos de coronavirus)Incluso, ante el Gobierno, el presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Comerciantes (Fenalco), Jaime Alberto Cabal, llev\u00f3 a consideraci\u00f3n algunas iniciativas, como la de que no solo la venta de electrodom\u00e9sticos, sino la de art\u00edculos de tecnolog\u00eda, que tambi\u00e9n tienen muchos adeptos, sobre todo en el caso de los tel\u00e9fonos celulares, se hagan por comercio electr\u00f3nico y plataformas digitales.Y a la vez que plante\u00f3 mayor acompa\u00f1amiento de la Fuerza P\u00fablica en las horas de la ma\u00f1ana para el manejo del comportamiento ciudadano y estricto cumplimiento de los protocolos de bioseguridad en la calle, Fenalco fue m\u00e1s all\u00e1 en el tema del horario, al poner en consideraci\u00f3n la alternativa de que la jornada abarque las 24 horas, pero habilitando al menos tres o cuatro horas del d\u00eda de manera exclusiva para mayores de 60 a\u00f1os, y el resto distribuirlo por pico y g\u00e9nero con el objeto de evitar aglomeraciones dentro de los establecimientos.Y en cuanto al sistema de compra previa, que seg\u00fan algunas fuentes consultadas se hizo en algunos comercios de ciudades intermedias como Chiquinquir\u00e1, Boyac\u00e1, la agremiaci\u00f3n propuso que durante el transcurso de la semana, de forma presencial y en l\u00ednea, se puedan ver y seleccionar los productos por comprar y estos puedan ser facturados el d\u00eda sin IVA, para ser recogidos posteriormente o enviados a domicilio.REDACCI\u00d3N ECONOM\u00cdA Y NEGOCIOS", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sectores/dia-sin-iva-medidas-para-evitar-problemas-con-la-segunda-jornada-en-colombia-511920", "categoria": "economia"}, {"titulo": "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1 afectando la cuarentena a las mascotas?", "contenido": " El aislamiento preventivo, implementado por el Gobierno Nacional a ra\u00edz de la pandemia del nuevo coronavirus, ha tenido un impacto en los h\u00e1bitos y en el estilo de vida de toda la sociedad. Un cambio brusco que, adem\u00e1s de afectar a las personas, puede alterar el comportamiento y la salud de las mascotas. La falta de paseos, juegos en el parque y la modificaci\u00f3n de su rutina puede provocar que algunos animales de compa\u00f1\u00eda, como gatos y perros, manifiesten se\u00f1ales de ansiedad, aburrimiento o cambios en su comportamiento. Seg\u00fan informaci\u00f3n del Instituto Distrital de Protecci\u00f3n y Bienestar Animal de Bogot\u00e1,\u00a0lo anterior se debe, en gran parte, a que por causa de la cuarentena la convivencia con ellos es mayor.Por ejemplo, en el caso de los canes,\u00a0el hecho de reforzar el v\u00ednculo con sus due\u00f1os puede hacer que se vuelvan m\u00e1s dependientes, lo que puede convertirse en algo problem\u00e1tico una vez se levante la medida.  (Le puede interesar:\u00a0Cinco pr\u00e1cticas de autocuidado para tener en cuenta en cuarentena). Esto puede tener un efecto contrario en los gatos dado que, al estar acostumbrados a la soledad, una alteraci\u00f3n en su entorno puede provocarles estr\u00e9s.Cabe mencionar que los animales dom\u00e9sticos perciben con mayor facilidad el estado de \u00e1nimo de sus cuidadores y, por ello, es com\u00fan que durante esta \u00e9poca presenten una inestabilidad emocional.Emociones que pueden exteriorizar con conductas no habituales como ladrar o maullar de manera excesiva, orinar en lugares poco usuales o destrozar objetos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La cuarentena est\u00e1 generando estr\u00e9s en los mininos). Seg\u00fan la Universidad Estatal de Carolina del Norte\u00a0una de las pr\u00e1cticas m\u00e1s sanas para los perros durante la cuarentena es mantener rutinas que les permita sentirse seguros. \"Cuanto m\u00e1s los animales pueden predecir lo que puede pasar, m\u00e1s c\u00f3modos se sienten\", se\u00f1ala la instituci\u00f3n.Esto aplica tanto para los paseos que dan a los alrededores como para el sue\u00f1o y las comidas.\"Trate de mantener b\u00e1sicamente las mismas rutinas de la ma\u00f1ana y de la tarde que ten\u00eda cuando deb\u00eda ir al trabajo o a la escuela\", aconseja\u00a0Margaret Gruen, profesora asistente de medicina del comportamiento en la Facultad de Medicina Veterinaria. Asimismo,\u00a0Gruen se\u00f1ala que para los gatos puede ser un poco m\u00e1s complejo adaptarse a la compa\u00f1\u00eda constante de sus due\u00f1os en t\u00e9rminos de calidad del sue\u00f1o. Para ellos, es muy importante que no se les interrumpa la hora de la siesta y que sus espacios no sean invadidos.\"Si tiene una mascota que pasa el tiempo encerrada o en un lugar particular cuando los humanos no est\u00e1n en casa, puede hacer que regrese lentamente a esa rutina haciendo que est\u00e9 un momento all\u00ed e ir aumentando gradualmente ese tiempo\", enfatiza la doctora Gruen. (Le puede interesar:\u00a0Estas ser\u00edan las razas de perros m\u00e1s vulnerables al clima m\u00e1s c\u00e1lido). De igual forma, la Facultad de Ciencias Veterinarias de la Universidad de Chile\u00a0sugiere que es importante prestar atenci\u00f3n a los signos poco comunes que muestre su mascota.En caso de que su perro o su gato presente problemas de salud, se aconseja intentar comunicarse con su m\u00e9dico veterinario por tel\u00e9fono o videollamada para que eval\u00fae la urgencia.Asimismo, se\u00f1ala que velar por el bienestar y la salud de los animales ayudar\u00e1 a traer paz mental y f\u00edsica, no solo a ellos, sino tambi\u00e9n a sus due\u00f1os. Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/cuarentena-efectos-que-puede-tener-en-su-mascota-511040", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "As\u00ed nos reinventamos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/reinventarse-historias-de-personas-que-transformaron-luego-de-una-crisis-511502", "categoria": "vida"}, {"titulo": "\u00bfEstamos cerca del pico de contagio? / Restaurantes: c\u00f3mo volver", "contenido": " Colombia empieza a ver c\u00f3mo se duplica el n\u00famero de muertes diarias. \u00bfEstamos siquiera cerca del pico de contagio? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Las universidades p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds empiezan a proponer descuentos para evitar la deserci\u00f3n masiva de estudiantes; Gobierno ya habla de reapertura gradual de restaurantes \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda? \u00bfQu\u00e9 llega a Netflix en julio? Y al final, 'La greca'. ncuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/pico-de-contagio-y-reapertura-de-restaurantes-temas-de-el-primer-cafe-511396", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "\u00bfEstamos cerca del pico de contagio? / Restaurantes: c\u00f3mo volver", "contenido": " Colombia empieza a ver c\u00f3mo se duplica el n\u00famero de muertes diarias. \u00bfEstamos siquiera cerca del pico de contagio? Adem\u00e1s, en este episodio de 'El primer caf\u00e9': Las universidades p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds empiezan a proponer descuentos para evitar la deserci\u00f3n masiva de estudiantes; Gobierno ya habla de reapertura gradual de restaurantes \u00bfc\u00f3mo ser\u00eda? \u00bfQu\u00e9 llega a Netflix en julio? Y al final, 'La greca'. ncuentre de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio, disponible a trav\u00e9s de www.eltiempo.com as\u00ed como directamente en la aplicaci\u00f3n de Spotify.'El primer caf\u00e9' es un p\u00f3dcast desarrollado por Spotify y EL TIEMPO, una alianza en producci\u00f3n de contenido que permite llevarle a usted el an\u00e1lisis de la mano de periodistas expertos en sus \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo escucharlo?Cada d\u00eda, de lunes a viernes, a partir de las 6 a.m., un nuevo episodio de 'El primer caf\u00e9' estar\u00e1 disponible para reproducci\u00f3n inmediata y completa a trav\u00e9s de www.eltiempo.com, sin que sea necesario ingresar a la aplicaci\u00f3n Spotify o tener cuenta en ella. Sin embargo, la experiencia con 'El primer caf\u00e9' mejora al poder suscribirse a este y as\u00ed recibir las actualizaciones de cada episodio autom\u00e1ticamente, as\u00ed como acceder a toda la oferta de p\u00f3dcasts que ofrece la reconocida plataforma de streaming.\u00bfC\u00f3mo suscribirse?A trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, oprimiendo el bot\u00f3n 'seguir' (o 'follow', si est\u00e1 configurado en ingl\u00e9s) en esta direcci\u00f3n web.\u00bfC\u00f3mo enterarse de nuevos episodios?Hay varias opciones. Una es a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spotify, que pondr\u00e1 'El primer caf\u00e9' entre sus preferencias. Otra, estar atento a las alertas de www.eltiempo.com, que se pueden activar tanto en versi\u00f3n m\u00f3vil como en computador por medio de una peque\u00f1a campana que se encuentra en la parte baja derecha de la pantalla (as\u00ed, recibir\u00e1 tambi\u00e9n alertas de noticias de nuestro portal). Una tercera v\u00eda es por medio de las redes sociales de @eltiempo, siempre a partir de las 6 a.m.\u00bfSe puede descargar en el tel\u00e9fono o en el computador?S\u00ed. La aplicaci\u00f3n Spotify ofrece la opci\u00f3n de descargar cada episodio en el dispositivo, aunque ese archivo no se puede trasladar a otros aparatos. Es decir, al activar la opci\u00f3n de descarga, el episodio se puede escuchar sin estar conectado a internet (o en modo 'avi\u00f3n'), pero exclusivamente a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n y en el dispositivo asociado a esa cuenta.\u00bfLos episodios anteriores desaparecen?No, se pueden escuchar en cualquier momento. En Spotify aparecen organizados por fecha, en una lista, debajo del \u00faltimo episodio, y son una gu\u00eda para entender temas que contin\u00faan presentes en la agenda nacional.  EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/podcast/el-primer-cafe/pico-de-contagio-y-reapertura-de-restaurantes-temas-de-el-primer-cafe-511396", "categoria": "podcast"}, {"titulo": "En secreto... Se agita el sonajero de candidatos por la Procuradur\u00eda", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/se-agita-el-sonajero-de-candidatos-por-la-procuraduria-512068", "categoria": "politica"}, {"titulo": "En un d\u00eda fueron asesinadas cuatro mujeres en el Valle del Cauca", "contenido": " Las autoridades dispusieron investigaciones para determinar la procededencia y los m\u00f3viles de los autores de estas muertes violentas. Hasta ahora no se ha encontrado conexi\u00f3n entre los casos. En El Bordo Pat\u00eda (Cauca) y en Cali lloran\u00a0 el asesinato de Jessica Alexandra Tapia L\u00f3pez, de 28 a\u00f1os, quien fue atacada por un pistolero cuando sali\u00f3 a pasear su perro en un parque de la carrera 76 con calle 16, del barrio Prados de Limonar, en el sur de la capital del Valle.\u00a0La joven, que habr\u00eda llegado tiempo atr\u00e1s de Estados Unidos y era propietaria de un spa en su domicilio en un complejo residencial, recibi\u00f3 tres impactos que le causaron la muerte. El atacante escap\u00f3 en una motocicleta. La Polic\u00eda no ha determinado la procedencia de los implicados en el crimen. Le puede interesar:\u00a0Covid-19 acab\u00f3 con la vida de un m\u00e9dico y su hermano en Santa MartaEl segundo asesinato se present\u00f3 en la transversal 19 con calle 16 del barrio Aranjuez. El primer reporte indica que Naidu Ruiz Gonz\u00e1lez, de 43 a\u00f1os, fue baleada cuando sali\u00f3 a la puerta de su casa.Una versi\u00f3n dice que la llamaron para que saliera del inmueble y all\u00ed le dispararon. Su muerte se present\u00f3 en el Hospital Primitivo Iglesias.En el municipio se Yumbo se present\u00f3 la tercera muerte. Fue hacia las 7:20 de la noche del jueves en la calle 9 con carrera 18 del barrio San Jorge. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Polic\u00eda rescata a Fiona, una perrita que fue abusada sexualmenteDe acuerdo con un informe preliminar, la v\u00edctima fue atacada a bala y muri\u00f3 en el hospital La Buena Esperanza. Mientras tanto, en Buenaventura fue asesinada una joven en la carrera 58 con carrera 3  La v\u00edctima era madre de una ni\u00f1a de 2 a\u00f1os. No se report\u00f3 que estuviera afectada por amenazas. CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/cuatro-sicariatos-de-mujeres-en-el-valle-del-cauca-en-un-dia-511780", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Cae presunta banda de secuestradores de la que hac\u00eda parte un polic\u00eda", "contenido": " La Polic\u00eda Metropolitana de Cali, en una r\u00e1pida reacci\u00f3n, intercept\u00f3 el veh\u00edculo en el cual estaba siendo transportada una mujer de 40 a\u00f1os en contra de su voluntad por tres hombres.De acuerdo con versiones preliminares, los sujetos habr\u00edan amenazado e ingresado a la fuerza al veh\u00edculo a la mujer, en la carrera 26 con calle 121, en el oriente de la capital del Valle.(Le recomendamos:\u00a0En un d\u00eda fueron asesinadas cuatro mujeres en el Valle del Cauca) La Polic\u00eda activ\u00f3 un 'plan candado' y consigui\u00f3 ubicar el veh\u00edculo en el barrio Manuela Beltr\u00e1n. Gracias a la comunicaci\u00f3n con las patrullas, se\u00a0logr\u00f3 interceptar el carro.Inicialmente, los capturados deber\u00e1n responder ante la justicia por el delito de secuestro simple.En el procedimiento, se identific\u00f3 un polic\u00eda entre los sujetos capturados. Ahora, se indagar\u00e1 la presencia del uniformado en esta presunta organizaci\u00f3n delincuencial. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Piden judicializar a hombre que golpe\u00f3 a una mujer en Santander) El comandante de la Polic\u00eda Metropolitana de Cali, general Manuel Antonio V\u00e1squez, afirm\u00f3 que espera que la justicia act\u00fae con toda contundencia ante el uniformado capturado porque \"no se tolerar\u00e1 que se afecte la integridad policial\".Seg\u00fan la Polic\u00eda, en este caso \"se reafirma la lucha frontal contra actuaciones que se aparten del deber institucional\". -\u00a0La impresionante cantidad de basura sacada de arroyos en Barranquilla -\u00a0Covid-19 acab\u00f3 con la vida de un m\u00e9dico y su hermano en Santa Marta CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/investigan-banda-de-secuestradores-de-la-que-hacia-parte-un-policia-en-cali-511902", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Brasil cierra acuerdo para producir vacuna de Oxford contra covid-19", "contenido": " Brasil, el segundo pa\u00eds m\u00e1s afectado en el mundo por la pandemia del coronavirus, apuesta por una soluci\u00f3n a largo plazo y de riesgo con el acuerdo anunciado este s\u00e1bado y que le permitir\u00e1 producir la vacuna contra la covid-19 que viene siendo experimentada por la Universidad de Oxford.El Ministerio de Salud anunci\u00f3 este s\u00e1bado haber alcanzado un acuerdo con la Universidad de Oxford y con la farmac\u00e9utica AstraZeneca que le permitir\u00e1 contar con 100 millones de dosis de la vacuna en desarrollo y que, gracias a la transferencia de tecnolog\u00eda, lo habilita a producirla en el pa\u00eds con autonom\u00eda. (Le recomendamos:\u00a0Efectos que posible vacuna contra el covid-19 les caus\u00f3 a voluntarios) El acuerdo compromete a Brasil con un desembolso de 288 millones de d\u00f3lares por las 100 millones de dosis y la transferencia de tecnolog\u00eda de una vacuna que, aunque prometedora, a\u00fan est\u00e1 en su tercera fase de pruebas cl\u00ednicas (con humanos). El ministerio reconoce que se trata de una inversi\u00f3n de riesgo debido a que pasar\u00e1 a participar en el desarrollo de una vacuna cuya eficacia y seguridad no han sido comprobadas y que, en el mejor de los casos, tan s\u00f3lo podr\u00e1 comenzar a producir en diciembre. \"Nuestra asociaci\u00f3n consiste en una encomienda tecnol\u00f3gica. Y en una encomienda tecnol\u00f3gica existe un riesgo\", afirm\u00f3 el secretario de Vigilancia en Salud del Ministerio de Salud, Arnaldo Correia de Medeiros, en una rueda de prensa. \"Los estudios preliminares muestran que la vacuna tiene capacidad de respuestas inmunol\u00f3gica bastante significativa pero, en caso de que los ensayos cl\u00ednicos no muestren que ser\u00e1 segura para la poblaci\u00f3n brasile\u00f1a, obviamente no la usaremos. En ese caso habremos adquirido conocimientos, y tendremos un avance tecnol\u00f3gico y mejor\u00edas en nuestro parque industrial\", agreg\u00f3. En una primera fase del acuerdo, Brasil pagar\u00e1 127 millones de d\u00f3lares por 30,4 millones de dosis de la vacuna que recibir\u00e1 en dos lotes, uno en diciembre de 2020 y otro hasta el 15 de enero de 2021. El pa\u00eds inicialmente importar\u00e1 toda la materia prima producida por los laboratorios de AstraZeneca en el exterior y producir\u00e1 las vacunas en la Fundaci\u00f3n Oswaldo Cruz (Fiocruz), el mayor centro de investigaci\u00f3n m\u00e9dica de Am\u00e9rica Latina. (Le puede interesar:\u00a0Covid-19: Bill Gates predice un panorama \u2018m\u00e1s sombr\u00edo\u2019 para el mundo) En una segunda etapa, y en caso de que se compruebe la seguridad y la eficacia de la vacuna, la Fiocruz podr\u00e1 comenzar a producir el principio activo en el pa\u00eds, por lo que ser\u00e1 totalmente aut\u00f3noma en la fabricaci\u00f3n de la medicina. El ministerio pagar\u00e1 161 millones de d\u00f3lares por los derechos para producir 70 millones de dosis de una vacuna que tendr\u00e1 un costo de producci\u00f3n de 2,30 d\u00f3lares por unidad. \"Nuestro objetivo es ofrecer la vacuna a su precio de costo, sin ninguna ganancia, y queremos ofrecerla al mayor n\u00famero posible de pa\u00edses. Comenzamos con\u00a0 Brasil por ser un pa\u00eds importante y porque estamos preocupados con lo que est\u00e1 ocurriendo aqu\u00ed\", afirm\u00f3 Jorge Mazzei, director ejecutivo de AstraZeneca en Brasil. El acuerdo fue anunciado en momentos en que Brasil acumula 56.197 muertos y 1.284.214 casos confirmados de la enfermedad, seg\u00fan los datos de un consorcio de medios de comunicaci\u00f3n que recopila las estad\u00edsticas directamente de las secretar\u00edas regionales de Salud. En la \u00faltima semana, el pa\u00eds registr\u00f3 un promedio diario de cerca de 1.000 muertes diarias, la mayor media en el mundo. Esas cifras confirman al gigante suramericano como el segundo pa\u00eds m\u00e1s castigado por la enfermedad, por detr\u00e1s tan s\u00f3lo de Estados Unidos, y como uno de los nuevo epicentros mundiales de la pandemia. El acuerdo fue anunciado igualmente en momentos en que la gran mayor\u00eda de Gobiernos regionales y municipales de Brasil aceleran sus procesos de desescalada pese a que la pandemia no ha alcanzado su pico de contagios en el pa\u00eds y al temor de los especialistas de que la situaci\u00f3n se agrave. R\u00edo de Janeiro, por ejemplo, anticip\u00f3 para este s\u00e1bado la apertura de los comercios en la calle, mientas que Sao Paulo anunci\u00f3 que bares y restaurantes podr\u00e1n abrir el 6 de junio. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Covid-19: sugieren que hay un tipo de sangre m\u00e1s propenso a contagios) Las medidas de distanciamiento social han sido impuestas por los Gobiernos regionales debido a que el presidente brasile\u00f1o, Jair Bolsonaro, es uno de los gobernantes m\u00e1s esc\u00e9pticos sobre la gravedad de la pandemia y defiende la inmediata normalizaci\u00f3n de todas las actividades. As\u00ed como el Gobierno apuesta ahora en una vacuna cuya eficacia no fue comprobada, Bolsonaro ya apost\u00f3 por la cloroquina, una medicina antipal\u00fadica que a\u00fan es experimentada para tratar pacientes con covid-19 pero cuya eficacia sigue sin ser comprobada. Seg\u00fan los cient\u00edficos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la vacuna desarrollada por la Universidad de Oxford y AstraZeneca, que ya est\u00e1 siendo experimentada en humanos, incluso en Brasil, es la m\u00e1s avanzada del mundo en t\u00e9rminos de desarrollo. El viceministro brasile\u00f1o de Salud, Elcio Franco, admiti\u00f3 que, adem\u00e1s de depender de que se demuestre la eficacia y seguridad de la vacuna, el proyecto tambi\u00e9n depende del cumplimiento del cronograma de los responsables, que inicialmente prev\u00e9 el fin de los experimentos en noviembre y el inicio de la producci\u00f3n en diciembre. Franco asegur\u00f3 que, de ser exitosas las pruebas, los primeros lotes de la vacuna ser\u00e1n ofrecidos a la poblaci\u00f3n de riesgo, principalmente ancianos, pacientes con otras enfermedades y profesionales del \u00e1rea de salud, y enviadas a las regiones que en ese momento est\u00e9n enfrentando mayor proporci\u00f3n de contagios. \"Con la transferencia de tecnolog\u00eda tendremos autonom\u00eda para la producci\u00f3n y eliminaremos los m\u00e1rgenes de ganancia exorbitantes que hemos visto durante la pandemia con productos m\u00e9dicos\", afirm\u00f3. EFE", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/latinoamerica/coronavirus-brasil-llega-a-un-acuerdo-con-oxford-para-adquirir-100-millones-de-vacunas-511950", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "'Caya' Daza, clave en la '\u00d1e\u00f1epol\u00edtica', se pronuncia a favor de Uribe", "contenido": " Aunque en la diligencia de indagatoria -hace tres semanas- Mar\u00eda Claudia 'Caya' Daza guard\u00f3 silencio sobre sus nexos con el oscuro ganadero Jos\u00e9 'el \u00d1e\u00f1e' Hern\u00e1ndez y los supuestos movimientos de dinero \"por debajo de la mesa\" para la campa\u00f1a de Iv\u00e1n Duque, este s\u00e1bado acaba de emitir un comunicado.En este asegura que: \"jam\u00e1s en mi vida he cometido un acto contrario a la ley, he mantenido siempre un obrar correcto en mi vida familiar, social y p\u00fablica\". Y sobre Uribe, se\u00f1ala: \"Del expresidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez aprend\u00ed el correcto ejercicio de los cargos p\u00fablicos y el compromiso con la sociedad\".\u00a0 En el mismo comunicado, que viene firmado conjuntamente con su abogado Iv\u00e1n Cancino, tambi\u00e9n se\u00f1ala: \"del expresidente Uribe debo manifestar que jam\u00e1s observ\u00e9 en \u00e9l o en quienes lo rodean alg\u00fan comportamiento digno de reproche o contrario a la constituci\u00f3n y a la ley. Por el contrario siempre inculc\u00f3 en m\u00ed los m\u00e1s altos valores aplicados en mi vida privada y p\u00fablica\".Su pronunciamiento se produce horas despu\u00e9s de que \u00c1lvaro Uribe subi\u00f3 un mensaje en sus redes en el que la conminaba de nuevo a decir toda la verdad ante la justicia.(Le puede interesar: \u00bfQui\u00e9n es Claudia Daza, la primera cabeza que cobra audio del '\u00d1e\u00f1e'? )\"La se\u00f1ora Mar\u00eda Claudia Daza (Caya) debe decirle a la justicia toda la verdad; Si hay algo malo de mi persona, durante 20 a\u00f1os que me conoci\u00f3, que lo diga; De lo contrario, si no le di mal ejemplo de palabra ni de hecho, como lo afirmo, que lo diga\", se lee en el mensaje. Daza, quien renunci\u00f3 a la Unidad de Trabajo Legislativo (UTL) de Uribe cuando se conocieron sus comprometedoras conversaciones con 'el \u00d1e\u00f1e', fue vinculada mediante interrogatorio a una investigaci\u00f3n por supuesta compra de votos.(Lo invitamos a leer: Los secretos y la fortuna del \u2018\u00d1e\u00f1e\u2019 Hern\u00e1ndez)\u00a0Su dimisi\u00f3n se produjo despu\u00e9s de que el propio Uribe envi\u00f3 un mensaje en el cual dijo que el tel\u00e9fono de su asesora es el que aparec\u00eda en las interceptaciones en donde se habla de manera expl\u00edcita de pasar por debajo de la mesa dinero para la segunda vuelta presidencial en La Guajira, en donde Iv\u00e1n Duque hab\u00eda sido derrotado en la primera vuelta en las pasadas elecciones. \"Me dirijo al pa\u00eds:1. Jam\u00e1s en mi vida he cometido un acto contrario a la ley, he mantenido siempre unobrar correcto en mi vida familiar, social y p\u00fablica.2. El viaje que realic\u00e9 estaba planeado de tiempo atr\u00e1s para acompa\u00f1ar a mi hija en elnacimiento de mi nieto, entonces y ahora, siempre he tenido en mi mente regresar aColombia, en donde est\u00e1 mi vida y mi arraigo, apenas esta pandemia que afecta almundo lo permita as\u00ed lo har\u00e9.3. Del ex presidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez aprend\u00ed el correcto ejercicio de los cargosp\u00fablicos y el compromiso con la sociedad.4. Del ex presidente \u00c1lvaro Uribe debo manifestar que jam\u00e1s observ\u00e9 en \u00e9l o en quienes lo rodean alg\u00fan comportamiento digno de reproche o contrario a la Constituci\u00f3n y a la Ley. Por el contrario, siempre inculc\u00f3 en m\u00ed los m\u00e1s altos valores, aplicados en mi vida privada y p\u00fablica.5. Por \u00faltimo, debo manifestar que cualquier declaraci\u00f3n que vaya a hacer enadelante la har\u00e9 a trav\u00e9s de mi abogado Iv\u00e1n Cancino Gonz\u00e1lez quienamablemente acept\u00f3 defenderme ante injustas acusaciones alejadas de larealidad. Con su ayuda saldr\u00e9 adelante. El pa\u00eds puede estar tranquilo de quejam\u00e1s transgred\u00ed la Ley en favor de nadie y menos en el desarrollo de unacampa\u00f1a clara y transparente.Atentamente,MAR\u00cdA CLAUDIA DAZA IVAN CANCINO GONZALEZ\" UNIDAD INVESTIGATIVAu.investigativa@eltiempo.com@UinvestigativaET", "link": "https://www.eltiempo.com/unidad-investigativa/claudia-daza-emite-comunicado-en-apoyo-a-alvaro-uribe-511864", "categoria": "unidad investigativa"}, {"titulo": "Efectos que posible vacuna contra el covid-19 les caus\u00f3 a voluntarios", "contenido": " El pasado 16 de junio, el Ministerio de Salud de Rusia le dio permiso a la Universidad de Sechenov, con sede en Mosc\u00fa, de probar en humanos su vacuna experimental contra el coronavirus.Dos d\u00edas despu\u00e9s, un grupo de 18 personas recibi\u00f3 las primeras inyecciones de la posible cura. El pasado martes 23 de junio, el f\u00e1rmaco les fue administrado a otros 20 individuos.(Vea: Sugieren que hay un tipo de sangre m\u00e1s propenso a contagios de coronavirus). Seg\u00fan la instituci\u00f3n educativa, todo el trabajo investigativo est\u00e1 siendo realizado \u201cpor especialistas altamente calificados y cumpliendo los requisitos de la legislaci\u00f3n rusa e internacional\u201d. Adem\u00e1s, se agreg\u00f3, ya se evidenciaron las primeras respuestas a la vacuna. Quienes han recibido la vacuna experimental de los rusos son hombres y mujeres de 18 a 65 a\u00f1os. Todos ellos, inform\u00f3 la Universidad, decidieron, por cuenta propia, participar en el proyecto.Fueron alojados en cuartos de un centro cient\u00edfico y cuentan con camas, nevera, muebles y ba\u00f1o privado.\u201cSe les brinda apoyo psicol\u00f3gico y les hacen ejercicios de fisioterapia, para evitar que algunos m\u00fasculos se atrofien y se agraven enfermedades de las articulaciones o la hipertensi\u00f3n\u201d, inform\u00f3 la Universidad.(Lea tambi\u00e9n: Coronavirus: muri\u00f3 periodista que dec\u00eda que el virus se curaba con sal). Reci\u00e9n se aplic\u00f3 la posible cura, los investigadores encontraron los primeros s\u00edntomas: dolores de cabeza y aumento en la temperatura corporal, pero estos desaparecieron en menos de 24 horas.\u201cLa respuesta a la vacuna contra la infecci\u00f3n por coronavirus fue est\u00e1ndar, t\u00edpica para otros tipos de inyecciones. Ahora, todos los participantes en el estudio est\u00e1n bien\u201d, asever\u00f3 Elena Smolyarchuk, l\u00edder de la investigaci\u00f3n y directora del Centro de Estudio Cl\u00ednico de Medicamentos de la Universidad Sechenov, en el comunicado que public\u00f3 la instituci\u00f3n.(Le puede interesar: En caso in\u00e9dito,\u00a0nacen trillizos en M\u00e9xico contagiados con coronavirus).\u201cSe cumplen todos los requisitos para realizar este trabajo. El desarrollador del medicamento juzgar\u00e1 la efectividad de la vacuna y, despu\u00e9s del final del estudio, realizar\u00e1 pruebas inmunol\u00f3gicas de laboratorio y dar\u00e1 una respuesta completa\u201d, complement\u00f3.Sobre la vacuna, se dio a conocer que se trata de un \u201cpolvo con el que se prepara una soluci\u00f3n que es inyectada de forma intramuscular\u201d. Los voluntarios deben permanecer en un aislamiento de 28 d\u00edas contados desde el momento cuando se les aplic\u00f3 la inyecci\u00f3n.\u201cHay que garantizar condiciones en las que el riesgo de infecci\u00f3n con coronavirus sea m\u00ednimo, por lo que es importante restringir contactos con otras personas\u201d, manifest\u00f3 la doctora Smolyarchuk.(Lea tambi\u00e9n: Le desconectaron el respirador para usar un aire acondicionado y muri\u00f3).Una vez reciban el alta m\u00e9dica, deber\u00e1n asistir a controles durante seis meses.Tendencias EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/europa/covid-19-sintomas-presentados-por-voluntarios-en-vacuna-experimental-511636", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Tecnolog\u00eda para realizar el Catastro Multiprop\u00f3sito.", "contenido": " Desde 2016 se viene hablando de esta alternativa, pero en las \u00faltimas semanas el concepto ha tomado mucha fuerza y su eco se escucha en todos los rincones del pa\u00eds. El t\u00e9rmino \u2018catastro\u2019 generalmente est\u00e1 asociado con el cobro de impuestos; sin embargo, va mucho m\u00e1s all\u00e1. Es el inventario de los predios y lotes (formales o informales) de un pa\u00eds, y sirve para saber cu\u00e1ntos, d\u00f3nde y en qu\u00e9 estado se encuentran.  Adem\u00e1s, es un sistema de informaci\u00f3n mucho m\u00e1s amplio, y constituye una de las promesas de valor que trae el concepto. Se refiere a un sistema de informaci\u00f3n geoespacial (SIG) que integra informaci\u00f3n adicional a las caracter\u00edsticas propias del territorio, tales como derechos de propiedad, responsabilidades, restricciones, valor de uso y ocupaci\u00f3n, entre otros factores asociados a un territorio determinado. Esta informaci\u00f3n resulta de vital importancia para la toma de decisiones \u2013gubernamentales o privadas\u2013, por ejemplo, para saber c\u00f3mo o d\u00f3nde es prioritario distribuir recursos, o d\u00f3nde es m\u00e1s conveniente invertir primero. No obstante, Colombia solo cuenta con el 5,6 por ciento de la informaci\u00f3n catastral actualizada. Ahora bien, la regularizaci\u00f3n de la tierra es uno de los pilares del Acuerdo de Paz, en este sentido, la implementaci\u00f3n de este modelo \u2013tambi\u00e9n llamado multifinalitario\u2013 coopera con este proceso, permitiendo visualizar la realidad sobre el uso de la tierra, apoyar la gesti\u00f3n de entidades p\u00fablicas y privadas con informaci\u00f3n necesaria y relevante para la toma de decisiones, relacionadas, entre otras, con la adquisici\u00f3n de cr\u00e9ditos e inversiones, situaciones de riesgo, necesidad de proyectos de infraestructura, educaci\u00f3n, salud, servicios p\u00fablicos y protecci\u00f3n al medio ambiente.El Estado colombiano, en cabeza del Instituto Geogr\u00e1fico Agust\u00edn Codazzi (IGAC), viene trabajando mancomunadamente con organizaciones nacionales e internacionales en la definici\u00f3n de pautas y el desarrollo de metodolog\u00edas, que permitan estandarizar la informaci\u00f3n del proceso de actualizaci\u00f3n catastral. Esto implica que las tecnolog\u00edas deben entender y aplicar 100 por ciento estos est\u00e1ndares, que, para el caso concreto, corresponden al modelo LADMCOL, basado en el lenguaje Interlist.  Hexagon como l\u00edder en la creaci\u00f3n de ecosistemas aut\u00f3nomos conectados, no deja de lado el catastro y aporta tecnolog\u00eda que adopta totalmente este est\u00e1ndar.  No ser\u00e1n los gestores y operadores catastrales quienes tengan que adaptarse a lo que les ofrezca la tecnolog\u00eda, sino que cuentan con una soluci\u00f3n que est\u00e1 lista para atender la necesidad de independencia e interoperabilidad propias de este reto nacional \u2013seg\u00fan lo establecido en el actual Plan Nacional de Desarrollo\u2013, cuya meta a 2022 del \u2018Pacto por la descentralizaci\u00f3n\u2019 es \u201caumentar el porcentaje del \u00e1rea geogr\u00e1fica con catastro actualizado de 5,6 por ciento al 60 por ciento\u201d. Contar con herramientas capaces de integrar en una misma interfaz los datos cartogr\u00e1ficos, geod\u00e9sicos, digitales, y dem\u00e1s informaci\u00f3n, con la que cuentan actualmente, tanto los gestores catastrales como las autoridades locales y entidades que tradicionalmente proporcionan informaci\u00f3n relacionada, y llevarlos a los est\u00e1ndares establecidos, es tal vez uno de los aspectos de mayor complejidad en los que la tecnolog\u00eda de Hexagon otorga gran potencia.  Poder desarrollar todas las actividades que conlleva un catastro multiprop\u00f3sito (CM) con tecnolog\u00eda para cada parte del ciclo de vida del proceso, en un territorio tan diverso y en \u00e9poca de pandemia, es relevante, cuando t\u00e9cnicas no directas de adquisici\u00f3n de la informaci\u00f3n, como el an\u00e1lisis de im\u00e1genes de sat\u00e9lite, im\u00e1genes de radar, im\u00e1genes provenientes de c\u00e1maras en drones, entre otras, permitan planear, analizar las zonas y priorizar las visitas a campo reduciendo costos y optimizando procesos.Gracias a la aplicaci\u00f3n de est\u00e1ndares abiertos y a que tenemos implantado el modelo LADMCOL, garantizamos la interoperabilidad, no solo entre las entidades directamente involucradas (IGAC - Catastro \u2013 Registro \u2013 Entidades Territoriales), sino para los fines multiprop\u00f3sito, en donde diversos usuarios se vuelven consumidores de informaci\u00f3n.El catastro estar\u00e1 no solo actualizado sino analizado en tiempo real de acuerdo con las diferentes aplicaciones multiprop\u00f3sito, este es un aporte muy importante de nuestra tecnolog\u00eda para apoyar la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas asertivas. Los datos espaciales ser\u00e1n un factor determinante no s\u00f3lo para la regularizaci\u00f3n de tierras sino para la planeaci\u00f3n y el ordenamiento territorial, ya que permitir\u00e1n establecer, d\u00f3nde hay ocurrencia de eventos, d\u00f3nde est\u00e1n las zonas de riesgo o d\u00f3nde es m\u00e1s favorable cultivar, esta es nuestra especialidad.La implementaci\u00f3n del catastro multiprop\u00f3sito es ya una realidad en el pa\u00eds, la gesti\u00f3n del territorio ser\u00e1 progresivamente m\u00e1s eficiente, y tanto administradores p\u00fablicos como los habitantes en general, ver\u00e1n el impacto en el mejoramiento de las decisiones y la calidad de vida. Le invitamos a profundizar sobre la tecnolog\u00eda mencionada en el enlace https://hexgeo.co/3gcbITV", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/tecnologia-para-realizar-las-actualizaciones-de-catastro-511576", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Klopp, el artesano y su obra... (\u00daltimo tango, opini\u00f3n)", "contenido": " \u201cLas ligas no importan\u201d. Que se lo cuenten a los fans del Liverpool... Los liverpoolianos de cuarenta para abajo bebieron mares y lloraron r\u00edos el jueves por la noche. Llanto de emoci\u00f3n. \u00a1Qu\u00e9 pandemia ni contagio\u2026! Una vida esperando gritar campe\u00f3n; por fin se les dio: \u00a1los Reds son de nuevo los reyes de Inglaterra\u2026! Treinta a\u00f1os despu\u00e9s de su \u00faltima liga . Luego de ser los dominadores casi dictatoriales del f\u00fatbol ingl\u00e9s (y europeo), se les juntaron las vacas flacas, las brujas enterraron sapos en el c\u00e9sped de Anfield, las lechuzas anidaron en el vestuario. Y qued\u00f3 entre tinieblas. Conste que en ese lapso el Liverpool fue dos veces campe\u00f3n de Europa, lo cual es muy festejable, naturalmente, pero el hincha quiere el trono local, para mirar a los vecinos desde la torre del orgullo.Le puede interesar: (Un supercrac cuesta m\u00e1s que un club entero)Treinta a\u00f1os de sequ\u00eda, hasta que un d\u00eda apareci\u00f3 el Rey Sol, J\u00fcrgen Klopp. Nunca pensaron estos ingleses que amar\u00edan tanto a un alem\u00e1n. Klopp es la confirmaci\u00f3n absoluta de que, hoy, todo proyecto futbol\u00edstico con aspiraci\u00f3n de \u00e9xito pasa primero por el entrenador, luego por los jugadores. Hace cincuenta o sesenta a\u00f1os, cuando el t\u00e9cnico era un personaje paternal o caudillesco, o un sujeto con buen verbo, los futbolistas estaban por delante y el DT pod\u00eda triunfar si contaba con un plantel virtuoso. Hoy el f\u00fatbol es m\u00e1s sofisticado, infinitamente m\u00e1s tecnicista y complejo, los futbolistas son los due\u00f1os del vestuario, el exitismo roza el l\u00edmite de la intolerancia y la competencia es feroz por lo equilibrada. Se necesita un conductor inteligente, estudioso, sagaz t\u00e1cticamente, trabajador, persuasivo, con liderazgo y manejo de grupo. Por eso un entrenador clase A cobra ahora entre 20 y 25 millones de euros al a\u00f1o. Y cuando aparece uno, se lo pelean los clubes de \u00e9lite.Este t\u00edtulo no es de los jugadores, como suele decirse con demagogia. Es todo de \u00e9l, del gran artesano de Stuttgart, ya ciudadano ilustre de Liverpool. Nunca en la patria de Bobby Charlton un campe\u00f3n se coron\u00f3 7 fechas antes del final, r\u00e9cord en los 132 a\u00f1os del torneo. Y con 23 puntos de ventaja sobre el segundo, nada menos que el Manchester City de Guardiola. Es un registro fabuloso; tal vez pase un siglo para que se repita. O quiz\u00e1s nunca. Tan bueno que le quit\u00f3 emoci\u00f3n a una liga que se caracteriza por lo emocionante hasta bajarse el tel\u00f3n.Intenso, din\u00e1mico, ofensivo, potente, agresivo, duro, mentalizado, eficaz, pr\u00e1ctico, todos estos adjetivos le calzan perfecto. Si fuera boxeo dir\u00edamos que el Liverpool es un noqueador, pero antes un demoledor. Busca, busca y golpea. Ataca con vocaci\u00f3n, defiende con fervor. Le puede interesar (James deja entrever que se va del Real Madrid y volvi\u00f3 a defenderse)El car\u00e1cter de un equipo lo transmite el capataz. Y detr\u00e1s de la sonrisa permanente de Klopp hay un comandante firme, convencido de su plan. Se ha ganado definitivamente el olimpo del f\u00fatbol internacional por capacidad, sin regalos medi\u00e1ticos ni campa\u00f1as marketineras. Le ha arrebatado a Pep Guardiola, al menos temporalmente, el cetro de mejor estratega del mundo. Sus equipos pueden ser ligeramente menos vistosos que los del catal\u00e1n, igual de confiables y s\u00f3lidos, de contundentes. Tienen un punto en com\u00fan: la movilidad. Mueven la bola hasta generar espacios y ah\u00ed aparecen las individualidades para desequilibrar con talento.El 8 de octubre de 2015 no quedar\u00e1 como un d\u00eda m\u00e1s en la historia del Liverpool. Ese d\u00eda firm\u00f3 contrato Klopp. Recibi\u00f3 una herencia poco agradable: un conjunto ca\u00eddo, que vegetaba rondando la mitad de la tabla y con la enormidad de 44 profesionales. Empez\u00f3 por los cimientos: aligerar el plantel, depurarlo, enriquecerlo. Mientras lo hac\u00eda, lleg\u00f3 a la final de la Europa League, que perdi\u00f3 ante el Sevilla. Pero ya comenzaba a ser competitivo.Le llev\u00f3 casi tres temporadas reformular el batall\u00f3n. De esos 44 efectivos que recibi\u00f3 entonces, solo quedan 8: Firmino, Henderson, Lovren, Milner, Joe G\u00f3mez, Origi, Lallana y Clyne, aunque s\u00f3lo los dos primeros son titulares fijos. Los Salah, Man\u00e9, Alisson, Van Dijk, Robertson, Fabinho, Keita, Wijnaldum, Shaqiri, Matip los fue agregando Klopp. Un armado artesanal que, dig\u00e1moslo, demand\u00f3 alta billetera tambi\u00e9n: 410 millones de euros en total. Pero no se equivoc\u00f3 casi nada J\u00fcrgen, apenas con el arquero Karius (le cost\u00f3 una Champions, eso s\u00ed).Klopp fue elaborando sabiamente su ej\u00e9rcito. Necesitaba un zaguero, llev\u00f3 a Van Dijk (Bal\u00f3n de Plata); le urg\u00eda un arquero, hizo contratar a Alisson (premio Yashin); quer\u00eda mejorar el lateral izquierdo, solicit\u00f3 a Andrew Robertson, un guardia pretoriano. En la otra banda promovi\u00f3 a Alexander-Trent, ya convertido en crack y pilar de la Selecci\u00f3n Inglesa. Con ellos cuatro el conjunto aument\u00f3 notablemente su seguridad defensiva, podr\u00eda decirse en un doscientos por ciento. Se les fue a la brava Coutinho y recomend\u00f3 guardar los alocados 160 millones de euros que pag\u00f3 el Barcelona. Si pidiera a Mbapp\u00e9 se lo conceder\u00edan, Liverpool es un club rico; no obstante, no es el estilo de J\u00fcrgen, prefiere ir cambiando piezas con cuidado y moderaci\u00f3n. Le gusta moldear estrellas. Ahora tiene la dotaci\u00f3n armada, s\u00f3lo hace retoques. S\u00ed le van a traer un volante con fines creativos (se van Shaquiri y Lallana) y ya est\u00e1 casi toda la tropa renovada hasta 2023 y, en algunos casos, hasta 2024.Le puede interesar: (Los l\u00edos que enredan a\u00fan m\u00e1s el contrato de TV internacional)El del Liverpool es un proyecto \u00edntegramente deportivo, sano, el objetivo es m\u00e1s gloria. La ecuaci\u00f3n es simple: + triunfos = mayores ingresos, un c\u00edrculo virtuoso. Se nota desde fuera que el marketing no est\u00e1 por sobre los intereses futbol\u00edsticos ni las transferencias huelen raro. \u00bfHay que potenciar el ataque?, se analiza bien el mercado; \u00bffalta un lateral?, se busca con lupa. No hay contrataciones extra\u00f1as ni infladas de 160 millones, es la parte buena de los clubes de capital privado: tienen un due\u00f1o, y \u00e9ste cuida sus intereses, no hay vaciamientos, como suele suceder en las sociedades civiles.Klopp es la confirmaci\u00f3n de que saber comprar es la regla n\u00famero uno del \u00e9xito en f\u00fatbol. Todo lo dem\u00e1s viene detr\u00e1s. No exige fichajes supergal\u00e1cticos, tampoco permite que los dirigentes le traigan bultos que \u00e9l no pidi\u00f3. Reforz\u00f3, promovi\u00f3 y dirigi\u00f3 con excepcional sabidur\u00eda. Y nunca se impacient\u00f3, persisti\u00f3: fue subcampe\u00f3n de Europa en una pol\u00e9mica final con el Real Madrid (siempre hay pol\u00e9mica por ah\u00ed\u2026) y al a\u00f1o siguiente coron\u00f3. En la Premier anterior fue segundo a un punto del City habiendo sumado incre\u00edbles 97 unidades. Ahora vio la bandera a cuadros.Este Liverpool es una cumbre futbol\u00edstica. Y es toda del se\u00f1or Klopp.Jorge BarrazaPar EL TIEMPOJorgeBarrazaOK", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/jorge-barraza-opinion-sobre-el-overpool-y-su-tecnico-juergen-klopp-512002", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La situaci\u00f3n de salud y bienestar de la poblaci\u00f3n LGBTI en Colombia", "contenido": " Este domingo se celebra el D\u00eda Internacional del Orgullo LGBTI\u00a0como conmemoraci\u00f3n de la manifestaci\u00f3n que se desat\u00f3 el 28 de junio de 1969 en Nueva York y que marc\u00f3 el inicio de un movimiento de liberaci\u00f3n homosexual.Y aunque este a\u00f1o a causa de la pandemia las festividades preparadas han sido aplazadas, los grupos LBGT realizan desde el s\u00e1bado en internet un marat\u00f3n de actividades (Orgullo Global) para visibilizar la lucha por la igualdad de derechos de la comunidad de lesbianas, gais, trasexuales y bisexuales. En la actualidad, los retos que afronta esta comunidad van m\u00e1s all\u00e1 de la violencia. Seg\u00fan el informe 'Estr\u00e9s, salud y bienestar de las personas LGBTI en Colombia. Resultados de una encuesta nacional' realizado por el Instituto Williams de la Facultad de Derecho de la Universidad de California en Los \u00c1ngeles, la exposici\u00f3n al estr\u00e9s minoritario, la discriminaci\u00f3n y la violencia son experiencias comunes para las personas LGBTI que ocasionan graves resultados adversos para su salud.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Estudio resalta las series y pel\u00edculas LGBTQ+ de Netflix)Para realizar el estudio se realiz\u00f3 la encuesta m\u00e1s grande y completa jam\u00e1s realizada en Colombia, se entrevistaron a 4.867 miembros de la comunidad LGBTI a nivel nacional. Marcela S\u00e1nchez, directora de Colombia Diversa reconoce que lo m\u00e1s importante de este informe es que por primera vez una encuesta indica con detalle el fen\u00f3meno, el lugar donde esta pasando y quienes son las principales v\u00edctimas, \u201cla carencia de datos, deber\u00eda ser tomada como una nueva forma de discriminaci\u00f3n porque sin cifras no hay derechos, no hay posibilidad de que el estado atienda una situaci\u00f3n tan si la desconoce\u201d afirma.El informe resalta que en todas las regiones de Colombia hacen presencia miembros de la comunidad LGBTI, provenientes de todos los estratos socioecon\u00f3micos, y que en alg\u00fan momento de su vida han sufrido de ansiedad psicol\u00f3gica e ideas suicidas debido en gran parte, a los altos niveles de discriminaci\u00f3n y violencia que a\u00fan sufren.Seg\u00fan el informe, el 55% de las personas LGBTI hab\u00edan tenido pensamientos suicidas a lo largo de su vida y uno de cada cuatro (25%) hab\u00eda intentad suicidarse al menos una vez. Dentro de la comunidad los m\u00e1s afectados son las mujeres bisexuales (33%) y las personas transg\u00e9nero (31%) con una tasa m\u00e1s alta de intentos de suicidio. As\u00ed como los niveles de violencia f\u00edsica hacia la comunidad LGBTI aumentan con los a\u00f1os  tambi\u00e9n lo hace la violencia psicol\u00f3gica, \u201cel nivel de estr\u00e9s que puede generar para muchas miembros de la comunidad salir a la calle porque pueden ser violentados es alt\u00edsimo\u201d afirma Emilia M\u00e1rquez, directora del Observatorio de Sexo de Temblores ONG.(Lea tambi\u00e9n: Pel\u00edculas para conmemorar el D\u00eda del Orgullo LGBTI)Seg\u00fan el Registro Nacional de V\u00edctimas, la violencia contra la comunidad LGBTI incluye homicidio, tortura, desplazamiento, cr\u00edmenes contra la libertad y la integridad sexual entre otros actos de violencia. En el 2017 se reportaron 109 muertes de miembros de la comunidad y 66 activistas y defensores LGBTI reportaron haber recibido amenazas y 6 de ellos fueron asesinados. Otros datos que se rescatan del informe es que el 75% de los encuestados inform\u00f3 que fueron v\u00edctimas de matoneo al menos una vez antes de los 18 a\u00f1os y la mayor\u00eda de estudiantes LGBTI se sienten inseguros en sus escuelas debido a su orientaci\u00f3n sexual.  REDACCI\u00d3N VIDA\u00a0", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/lgbti-informe-sobre-la-situacion-de-la-comunidad-en-colombia-511876", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Denuncian en Cartagena a Polic\u00edas que habr\u00edan provocado accidente", "contenido": " En los pr\u00f3ximos minutos el comando de la Polic\u00eda de Cartagena estar\u00e1 entregando un comunicado oficial, en el que explica la situaci\u00f3n de los dos agentes de la instituci\u00f3n, que seg\u00fan denuncias de la comunidad, estaban bajos efectos del alcohol y provocaron un accidente de tr\u00e1nsito en la noche del s\u00e1bado. El caso se registr\u00f3 en el sector de Villa Rosita,  en donde habitantes de la zona lograron grabar en video la escena donde se ve a un polic\u00eda tirado en el piso, intentando con dificultad levantarse y otro que busca ayudarlo, en medio de los gritos de las personas que est\u00e1n all\u00ed y que gritan que est\u00e1n borrachos. La persona que grab\u00f3 el video, que se hizo viral en las redes sociales, asegura que los uniformados, que se movilizaban en una patrulla, golpearon a un carro  unas cuadras abajo y se dieron a la fuga. En su huida a la patrulla se le estall\u00f3 una llanta y qued\u00f3 en una esquina, como se aprecia en el video.  \u201cEst\u00e1 borracho, est\u00e1 rebelde, est\u00e1 chapeto, s\u00e1cale los papeles\u201d, grita al hombre que recrimina a los polic\u00edas, y los acusa de abuso de poder.(En otras noticias de Colombia:\u00a0En un d\u00eda fueron asesinadas cuatro mujeres en el Valle del Cauca)", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/video-denuncian-en-cartagena-a-dos-policias-que-provocaron-accidente-512092", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "\u2018Jardines infantiles del ICBF seguir\u00e1n cerrados\u2019", "contenido": " El pasado 12 de marzo Lina Mar\u00eda Arbel\u00e1ez fue posesionada como la directora del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar. A los pocos d\u00edas se declaraba en el pa\u00eds la emergencia sanitaria, obligando a la entidad a reestructurar en tiempo r\u00e9cord su operaci\u00f3n para continuar con la atenci\u00f3n de alrededor de 1,7 millones de ni\u00f1os.Pese a que todos los centros de desarrollo infantil, hogares comunitarios y hogares infantiles fueron cerrados para evitar el contagio, la instituci\u00f3n contin\u00faa prestando sus servicios de alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n inicial y lucha contra la violencia infantil, todo en condiciones excepcionales provocadas por la pandemia.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Menor ind\u00edgena abusada se encuentra en hogar de paso del ICBF) A prop\u00f3sito de sus primeros cien d\u00edas en el cargo, EL TIEMPO habl\u00f3 con Arbel\u00e1ez, quien, entre otras cosas, realiz\u00f3 importantes anuncios acerca del futuro de los jardines infantiles. Hemos sido muy rigurosos en la manera como abordamos la reapertura el servicio presencial de nuestros servicios. Este es un proceso de concertaci\u00f3n, en el que escuchamos las voces de pediatras, epidemi\u00f3logos, madres comunitarias, operadores del ICBF, los padres de familia e incluso a los mismos ni\u00f1os.Gracias a eso llegamos a la conclusi\u00f3n que, por ahora, el ICBF no va a volver a la presencialidad dado que atendemos a ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de cero a cinco a\u00f1os. Ya hay recomendaciones muy claras del Ministerio de Salud que nos llevaron a esta decisi\u00f3n. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Los descuentos anunciados por las principales universidades del pa\u00eds)Los menores de 2 a\u00f1os seguir\u00e1n en casa hasta nuevo aviso y los que tienen entre 3 y 5 a\u00f1os, estamos mirando por regi\u00f3n, si a partir del mes de octubre, en las zonas no covid, pueden volver. En el resto del pa\u00eds no abriremos los espacios para la presencialidad al menos hasta el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Todo esto depende de la evoluci\u00f3n de la pandemia. Ha sido un gran reto, porque la infancia y la adolescencia son claves para determinar el desarrollo social y econ\u00f3mico del pa\u00eds. Lo que hicimos fue centrar nuestros esfuerzos en tres pilares: seguridad alimentaria, educaci\u00f3n inicial y el componente de prevenci\u00f3n de violencia. Para primera infancia se garantiza el 70 por ciento del valor cal\u00f3rico diario que requieren los menores. La alimentaci\u00f3n antes se daba con una raci\u00f3n servida en los hogares y centros de desarrollo infantiles. Ahora se da un paquete en las casas para cubrir un mes.(Lea tambi\u00e9n:\u00a067 % de los estudiantes en modalidad virtual no terminan sus estudios)Inicialmente lo d\u00e1bamos teniendo en cuenta las necesidades nutricionales por edad, pero en este momento, a ra\u00edz de molestias de algunos padres, entregamos una raci\u00f3n m\u00e1s grande para todas las edades, que en un principio era la correspondiente a los 3 a 5 a\u00f1os.A la fecha hemos entregado m\u00e1s de 4'383.000 canastas en los 1.103 municipios, ocho toneladas de Bienestarina, si contar las raciones especiales a menores y mujeres gestantes en riesgo de desnutrici\u00f3n. Debemos entender que la educaci\u00f3n inicial que brinda la entidad va m\u00e1s all\u00e1 de solo el cuidado. Tambi\u00e9n se busca garantizar el desarrollo de habilidades motoras, psicoafectivas, de relacionamiento. Entendiendo que estos menores tienen una interacci\u00f3n distinta con dispositivos electr\u00f3nicos, abrimos diferentes esquemas de atenci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Padres y colegios dicen que ayudas para pensi\u00f3n son insuficientes)En ese sentido montamos una multiplataforma de pedagog\u00eda inicial que van desde una p\u00e1gina web con contenidos dise\u00f1ados y diferenciados para esta poblaci\u00f3n, tenemos un componente de televisi\u00f3n y radio, as\u00ed como un acompa\u00f1amiento constante por medio de llamadas telef\u00f3nicas y cadenas de WhatsApp con la ayuda de madres comunitarias, agentes educativos, nutricionistas y psic\u00f3logos que han trabajado fuertemente junto con las familias. Ya son m\u00e1s de 21 millones de llamadas realizadas. Ese es un tema en el que hemos venido trabajando entendiendo que ese riesgo puede estar latente. Ampliamos la capacidad de la l\u00ednea de atenci\u00f3n 141, que ahora opera a 24 horas al d\u00eda los 7 d\u00edas de la semana, en la cual se puede dar aviso de cualquier situaci\u00f3n irregular. Abrimos canales de denuncia v\u00eda WhatsApp, trabajamos en el fortalecimiento de defensor\u00edas, equipos psicosociales, entre otros.Pero no paramos ah\u00ed, sino que buscamos amparar los derechos de todos los menores en condici\u00f3n de vulnerabilidad. Por eso tenemos funcionando los hogares sustitutos transitorios y no dejamos que las adopciones se frenaran, los procesos siguen su curso. Se trata de la Direcci\u00f3n de Adolescencia y Juventud que anunciamos este viernes junto al presidente Iv\u00e1n Duque, que permite al Gobierno tener un brazo operativo en los territorios para acompa\u00f1ar a los j\u00f3venes de Colombia en su construcci\u00f3n de un proyecto de vida.Esta direcci\u00f3n busca trabajar potenciando los proyectos de vida a trav\u00e9s de los talentos , especialmente desde una estrategia enfocada en cuatro ejes: las TIC, turismo, la econom\u00eda naranja y econom\u00eda verde.MATEO CHAC\u00d3N ORDUZRedacci\u00f3n Educaci\u00f3ndancha@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/cuarentena-jardines-infantiles-del-icbf-seguiran-cerrados-511808", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Anexi\u00f3n de parte de Cisjordania, el gran desaf\u00edo de Netanyahu al mundo", "contenido": " Ante el proyecto del gobierno israel\u00ed del 'premier' Benjamin Netanyahu de anexionarse partes de Cisjordania ocupada, que podr\u00eda ser implementado a partir del 1\u00ba. de julio, EL TIEMPO habl\u00f3 con el negociador palestino Saeb Erekat, a trav\u00e9s de una rueda de prensa virtual,  y con el general (r) Danny Yatom, exjefe del Mossad y otrora secretario militar del asesinado primer ministro israel\u00ed Yitzhak Rabin.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0ONU advierte a Israel sobre plan de anexi\u00f3n de partes de Cisjordania). Porque cuando se lanz\u00f3 ese plan en la Casa Blanca, vimos a Trump y Netanyahu hablando sobre mi futuro y el de mis nietos, sin siquiera consultarme. O sea que pasaron de negociaci\u00f3n a dictamen. Y no lo podemos aceptar.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0\u00bfPor qu\u00e9 se cree que plan de Trump para O. Medio ser\u00e1 \u2018letra muerta\u2019?). Lo que veo es que Jared Kushner, el enviado especial de Trump para este tema, tom\u00f3 mi funci\u00f3n como jefe de negociaciones, dice saber mejor que nosotros qu\u00e9 es bueno para los palestinos y lo quiere imponer. No funciona as\u00ed. Si anexa, aunque sea un cent\u00edmetro, nunca habr\u00e1 un acuerdo negociado con los palestinos. Nunca habr\u00e1 paz con los \u00e1rabes y hasta los acuerdos de paz que Israel ya firm\u00f3 ser\u00e1n reconsiderados. Si se quiere la paz, no se trata de imponer una soluci\u00f3n.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0Palestinos no aceptar\u00e1n el plan de paz de Donald Trump). Colapsar\u00e1, quedar\u00e1 destruida. No podr\u00e1 resistir la situaci\u00f3n. Y ser\u00e1 responsabilidad de Israel. Si hay anexi\u00f3n, Israel tendr\u00e1 que hacerse cargo de todo. Si va a haber dos sistemas, eso ser\u00e1 apartheid, a menos que yo reciba plena igualdad de derechos. Si Israel anexa, tendr\u00e1 la responsabilidad de haber destruido a la Autoridad Palestina. Y ser\u00e1 responsable de todo lo que ocurra entre el r\u00edo Jord\u00e1n y el Mediterr\u00e1neo. Yo creo que Netanyahu cree que un Israel fuerte y pr\u00f3spero necesita conflicto, no paz. Y del otro lado del Atl\u00e1ntico hay un presidente estadounidense que parece que piensa lo mismo.(Le puede interesar:\u00a0\u00a0Bejam\u00edn Netanyahu, combativo en su juicio por corrupci\u00f3n).Esto no puede quedar as\u00ed, y nosotros lanzamos una coalici\u00f3n internacional contra la anexi\u00f3n. Hay muchos opositores en la comunidad internacional. Y no nos vamos a rendir. A que mientras est\u00e1 pasando todo esto, yo estoy m\u00e1s seguro que nunca de que debemos seguir adelante. Quiero independencia, soberan\u00eda, libertad, m\u00e1s que siempre. No estoy derrotado y no me rendir\u00e9. No renunciar\u00e9 nunca a la f\u00f3rmula de dos Estados ya que es la \u00fanica soluci\u00f3n. Ya hemos renunciado al 78 por ciento de la Palestina hist\u00f3rica y no vamos a perder m\u00e1s. Que nosotros hemos renunciado a muchas cosas, mientras que Israel no ha hecho m\u00e1s que construir m\u00e1s asentamientos. Esto no puede seguir y no podr\u00e1 ser as\u00ed. Porque no logro ver ni una ventaja de un paso unilateral de ese tipo, pero s\u00ed veo muchas desventajas. Y no me refiero solo a la posibilidad de que la Autoridad Palestina corte sus v\u00ednculos con Israel, lo cual ya ha empezado a hacer, sino a que se desmorone.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0El gobierno de uni\u00f3n asume en Israel y pone fin a 500 d\u00edas de crisis). Tras el vac\u00edo que se cree en el terreno podr\u00eda entrar Ham\u00e1s y eso podr\u00eda alentar a extremistas inclusive del exterior, incluyendo milicias chi\u00edes, a intentar entrar a Jordania, a Siria, para desde all\u00ed lanzar atentados contra Israel. Pero lo m\u00e1s grave ser\u00eda que a ra\u00edz de la ca\u00edda de la Autoridad Palestina, Israel tenga que hacerse cargo de otros casi 3 millones de palestinos. As\u00ed es. Ante todo, eso pondr\u00eda en peligro la identidad jud\u00eda y democr\u00e1tica de Israel. Tambi\u00e9n obligar\u00eda a Israel, que ya est\u00e1 en crisis, a gastar mucho para atender las necesidades de la poblaci\u00f3n palestina en el d\u00eda a d\u00eda. Tambi\u00e9n pondr\u00eda en peligro la paz con Jordania y quiz\u00e1s con Egipto.\u00a0(Le puede interesar:\u00a0\u00a0Trump se queda solo en apoyo a soberan\u00eda israel\u00ed sobre el Gol\u00e1n). No. Estar\u00edamos abriendo voluntariamente varios frentes contra nosotros, algo en lo que no debemos tener ning\u00fan inter\u00e9s. Debemos fortalecer la paz que ya tenemos con quien la tenemos, no arriesgarla. Y no hay ninguna duda de que una declaraci\u00f3n unilateral de soberan\u00eda alejar\u00eda de modo terminante cualquier posibilidad de llegar en alg\u00fan momento a un acuerdo con los palestinos, aunque se trate de un acuerdo interino, no completo, que pueda darnos seguridad y permitir el desarrollo de los palestinos. La Autoridad Palestina tiene sin duda una gran responsabilidad por la situaci\u00f3n, ya que han perdido muchas oportunidades. Yo lo vi personalmente, cuando era jefe del equipo pol\u00edtico y de seguridad del primer ministro Ehud Barak, tambi\u00e9n en la cumbre de Camp David en el 2000.(Lea tambi\u00e9n:\u00a0\u00a0Netanyahu buscar\u00eda anexi\u00f3n de Cisjordania como mayor hito de su legado). Se les present\u00f3 all\u00ed una propuesta muy importante, y a todo dijeron que no. Indudablemente, para los palestinos, el mapa de hoy de acuerdo al plan de Trump es mucho m\u00e1s dif\u00edcil ya que habla de soberan\u00eda israel\u00ed, por ahora, en el 30 por ciento del territorio, sin que sea desalojado ni un asentamiento.JANA BERIS\u00a0Corresponsal de EL TIEMPO\u00a0JERUSAL\u00c9N", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/medio-oriente/posiciones-de-sobre-el-plan-de-netanyahu-para-anexion-de-una-parte-de-cisjordania-511884", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Al detalle: as\u00ed fue la larga y 'caliente' asamblea de la Dimayor", "contenido": " Una asamblea de mucha discusi\u00f3n, bastante caliente, como se esperaba, se llev\u00f3 a cabo este s\u00e1bado por casi 11 horas, entre los directivos de los 36 equipos del f\u00fatbol colombiano, que buscaban definir temas como ratificar el sistema de torneo para la reanudaci\u00f3n de los campeonatos de la A y de la B, aclarar el asunto del descenso, adem\u00e1s de definir el futuro del contrato de los derechos de la TV internacional. Una de las primeras noticias fue el anuncio oficial de la Dimayor a los clubes de que ninguna empresa cumpli\u00f3 con los requisitos en la convocatoria para aplicar el protocolo de bioseguridad, que incluye la toma de muestras de covid-19. La asamblea dio libertad para que cada equipo por su cuenta elija el laboratorio que aplicar\u00e1 los protocolos, pero este debe estar certificado por el Ministerio de Salud. Los recursos saldr\u00e1n de la Dimayor, seg\u00fan confirmaron algunos dirigentes. La Dimayor y la Federaci\u00f3n hab\u00edan abierto una convocatoria para que las empresas interesadas pudieran postularse, con una serie de requisitos. Esta se cerr\u00f3 el mi\u00e9rcoles pasado y fue declarada desierta.Los dirigentes tuvieron una ardua discusi\u00f3n respecto a la legalidad de la asamblea. Los opositores a la presidencia de Jorge Enrique V\u00e9lez, que son 12, quer\u00edan incluir en el orden del d\u00eda la discusi\u00f3n, pero el dirigente tuvo el respaldo de la mayor\u00eda de clubes y, seg\u00fan algunos consultados, sali\u00f3 fortalecido.\u00a0 Sin embargo, buena parte de la reuni\u00f3n la dedicaron a tratar el enredado tema de los derechos internacionales de TV, cuyos dineros no llegaron el s\u00e1bado pasado, cuando se cumplieron 100 d\u00edas de plazo. Le puede interesar: (James deja entrever que se va del Real Madrid y volvi\u00f3 a defenderse).En este aspecto, la asamblea nombr\u00f3 una comisi\u00f3n para \u201cevaluar de manera responsable la mejor alternativa jur\u00eddica\u201d a seguir en este asunto que ha generado divisi\u00f3n entre los equipos.\u00a0 La comisi\u00f3n la integran Marco Caicedo (Cali), Daniel Cardona (Secretario de Dimayor), Luis Valero (accionista de Envigado), Juan Paredes (vicepresidente de C\u00facuta), Alejandro Arteta (delegado del Junior), Enrique Camacho (Millonarios) y C\u00e9sar Guzm\u00e1n (Patriotas). Los dirigentes tambi\u00e9n ratificaron el sistema de campeonato para la reactivaci\u00f3n de la Liga. El jueves, en una reuni\u00f3n informal, estudiaron varias opciones y finalmente se escogi\u00f3 la propuesta de reanudar el torneo que qued\u00f3 suspendido en la fecha 8, y que fue presentada por Am\u00e9rica. Esta fue ratificada aunque en la pr\u00f3xima asamblea extraordinaria deber\u00e1n cambiar los estatutos.\u00a0Tambi\u00e9n lea: (Siempre directo: \u00a1la pulla de Kyrgios a la ATP y el US Open!).El sistema es de terminar la Liga I hasta la fecha 20, de acuerdo con el calendario establecido por la Dimayor, pero con sistema de cuadrangulares semifinales. Lo anterior indica que clasifican los ocho mejores. Antes de la suspensi\u00f3n del tornero, el formato era de llaves para acortar el campeonato debido a la Copa Am\u00e9rica, que no se hizo este a\u00f1o. La propuesta dice que los equipos que ocupen las posiciones una y dos de los cuadrangulares ser\u00e1n cabezas de grupo y los otros ser\u00e1n ubicados por sorteo de acuerdo con las parejas 3-4, 5-6 y 7-8. Es decir que los de las posiciones 3, 5 y 7 se ubican por sorteo en el A o el B y se siembran a los otros en el otro grupo. Los dos equipos de mayor puntuaci\u00f3n en cada grupo jugar\u00e1n la final. La idea de la propuesta es competir los fines de semana, para poder disputar entre semana los partidos de la Copa Colombia, as\u00ed como dar espacio a los torneos internacionales. El campe\u00f3n y el subcampe\u00f3n van a Copa Libertadores. El otro cupo ser\u00e1 por reclasificaci\u00f3n, y el cuarto, por Copa Colombia. Los cupos a la Suramericana se definir\u00edan por reclasificaci\u00f3n. Los 12 equipos que votaron a favor de esta propuesta el jueves fueron: Am\u00e9rica, Bucaramanga, Medell\u00edn, Tolima, Cali, Alianza, Nacional, Equidad, Pereira, Junior, C\u00facuta y Pasto. Para el torneo de ascenso, se dar\u00e1 continuidad al torneo que se ven\u00eda jugando y se ratific\u00f3 la tabla de posiciones. Al final habr\u00e1 cuadrangulares y los dos mejores van a la final. El sistema indica que el ganador asciende, aunque el tema de los ascensos y descensos se discutir\u00e1 e la pr\u00f3xima asamblea, prevista para dentro de 15 d\u00edas.\u00a0En otros temas, la asamblea autoriz\u00f3 el regreso de los 7 suplentes en los partidos. Hasta antes de la suspensi\u00f3n eran solo 5, tema que gener\u00f3 mucha controversia de parte de los propios entrenadores. Ahora, se permitir\u00e1n 5 cambios por equipo.\u00a0DEPORTES", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-colombiano/dimayor-conclusiones-de-la-asamblea-para-el-sistema-de-la-liga-betplay-512020", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "La nueva seguridad, seg\u00fan la alcaldesa / Voy y vuelvo", "contenido": " Entre los varios anuncios que el jueves en la noche se hicieron en materia de seguridad, hubo una alusi\u00f3n del viceministro de Defensa, Jairo Garc\u00eda, que me dej\u00f3 at\u00f3nito. Seg\u00fan el funcionario, las organizaciones criminales llevan dos meses de receso y est\u00e1n ansiosas de regresar a sus fechor\u00edas para \u2018cuadrar caja\u2019, por lo que \u2013imagino\u2013 se vuelven m\u00e1s osadas y desafiantes. Fue lo que vimos en el asalto al edificio residencial de Usaqu\u00e9n o a la joyer\u00eda de un centro comercial. Verdaderos comandos armados sin temor a nada ni a nadie.(Le recomendamos:\u00a0Claudia L\u00f3pez pedir\u00e1 autorizaci\u00f3n para declarar cuarentena estricta en Bogot\u00e1) Suena ir\u00f3nico lo del viceministro, pero adquiere sentido en el contexto en el que han hablado varios expertos que analizan los escenarios que les esperan a las ciudades en una etapa de pospandemia, una especie de \u2018rebrote\u2019 de la delincuencia.Seg\u00fan esos mismos analistas, si bien no se puede inferir de ninguna manera que la pobreza o los que han sufrido con rigor la crisis por el covid-19 son los causantes de una mayor ola de inseguridad, s\u00ed son los m\u00e1s vulnerables y presa f\u00e1cil de las bandas delincuenciales, especialmente los j\u00f3venes.Y si bien debe reconocerse que varios delitos han bajado en los \u00faltimos meses, el hurto incluido, que al 18 de marzo tuvo una reducci\u00f3n de 5 %, este sigue siendo la pesadilla diaria. El robo de bicicletas, por ejemplo, pas\u00f3 de 3.780 entre enero y junio del a\u00f1o pasado a 4.485 este a\u00f1o, en el mismo lapso. Un incremento de 705 casos.Es claro que los delincuentes andan alborotados y que a medida que ciertas actividades se normalizan y la gente vuelve a la calle, ellos tambi\u00e9n, aunque, valga decirlo, las mafias del narcotr\u00e1fico no han parado. C\u00f3mo hacerles frente, c\u00f3mo garantizar la tranquilidad de los ciudadanos y c\u00f3mo hacer m\u00e1s efectiva la acci\u00f3n de la justicia son los retos que se imponen para la Alcald\u00eda. (Le puede interesar:\u00a0Coronavirus: Estas son las nuevas zonas de cuidado especial en Bogot\u00e1) En ese sentido, vale la pena analizar los anuncios de la alcaldesa Claudia L\u00f3pez ese mismo jueves. Uno que en particular me pareci\u00f3 relevante es el de la apuesta por los j\u00f3venes. Todo lo que se haga por ellos en t\u00e9rminos de oportunidades de estudio y empleo ser\u00e1 decisivo para alejarlos de quienes andan a su acecho con el fin de involucrarlos en actividades delictivas. Pero tambi\u00e9n debe haber garant\u00edas para su seguridad y evitar que se repita la historia de Juan Carlos, asesinado en su primer d\u00eda como domiciliario para robarle el celular. ONU H\u00e1bitat lo ha repetido en varias ocasiones: los j\u00f3venes, junto con los migrantes, ser\u00e1n tema clave para la humanidad en el presente siglo.L\u00f3pez tambi\u00e9n habl\u00f3 de la estrategia acordada con Mindefensa y Polic\u00eda para desvertebrar las estructuras criminales, algo que ya los ciudadanos hemos o\u00eddo. Lo que queremos ahora es ver resultados fruto de eso que denominaron \u201cuna mejor inteligencia\u201d y una eficaz investigaci\u00f3n criminal a partir del trabajo com\u00fan entre distintas agencias (Sij\u00edn, Dij\u00edn, Sipol...).Por otro lado, me asalta la duda de c\u00f3mo ser\u00e1 la concentraci\u00f3n de denuncias en el servicio de emergencias 123. Dice la alcaldesa que el n\u00famero de operadores pas\u00f3 de 35 a 95 y que la pandemia ha permitido una mejor eficacia y coordinaci\u00f3n de esa entidad. Si hoy \u2013lo digo por experiencia\u2013 pretender que la polic\u00eda del CAI m\u00e1s cercano atienda una denuncia ciudadana de forma oportuna es dif\u00edcil, no imagino c\u00f3mo ser\u00e1 con el 123, el cerebro de todo, depositario de todo y el gran distribuidor de quejas, reclamos y alertas.Si de verdad se quiere convertir el 123 en un 911 y que la gente conf\u00ede en \u00e9l, el reto est\u00e1 en su eficacia y capacidad de respuesta, porque si atender un caso de polic\u00eda va a tardar media hora o m\u00e1s, pues apague y v\u00e1monos. Eso s\u00ed, le abono a esta estrategia que la informaci\u00f3n que recaude el 123 ser\u00e1 clave para georreferenciar delitos y adoptar acciones que ayuden a su eliminaci\u00f3n. Ser\u00e1 una mina de oro en informaci\u00f3n de este tipo. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Qu\u00e9 tan posible es que se presenten rebrotes del virus en Bogot\u00e1) Y, finalmente, la Administraci\u00f3n conf\u00eda en algo que veo imposible: torcerle el pescuezo a la percepci\u00f3n de inseguridad. Lo han intentado todos. Hasta el expresidente Santos insinu\u00f3 que los medios eran los grandes responsables de esa percepci\u00f3n porque solo registramos los cr\u00edmenes. Y le cayeron a palo. Si la estrategia expuesta esta semana funciona tan bien como se plantea en el papel, es posible que se consiga. La gente lo dir\u00e1.\u00bfEs mi impresi\u00f3n o... el polvo del Sahara de esta semana no era solo polvo ni solo del Sahara? ERNESTO CORT\u00c9SEDITOR  JEFE DE EL TIEMPO \u200bEn Twitter:\u00a0@ernestocortes28", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/la-nueva-seguridad-segun-la-alcaldesa-voy-y-vuelvo-columna-de-ernesto-cortes-511946", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "El mensaje que el astr\u00f3nomo Carl Sagan les envi\u00f3 a los extraterrestres", "contenido": " A las 8:42 p.m. del jueves 2 de marzo de 1972, la NASA lanz\u00f3 la sonda espacial no tripulada Pioneer 10 desde Cabo Ca\u00f1averal, en Florida. Su destino era J\u00fapiter y luego el borde de nuestro sistema solar. Su misi\u00f3n, tomar fotograf\u00edas detalladas del enorme planeta y sus lunas, y estudiar la atm\u00f3sfera, sus part\u00edculas y vientos solares, el flujo y la velocidad de las abundantes part\u00edculas de polvo. Pero Pioneer 10 ten\u00eda una segunda misi\u00f3n. Firmemente unido a los puntales de soporte de las antenas, protegido de la erosi\u00f3n por el polvo interestelar, estaba el diagrama art\u00edstico y cient\u00edfico m\u00e1s emprendedor de todos los tiempos: la Placa de la Pioneer. Estaba hecha de aluminio cubierto en oro y lo que ten\u00eda tallado pretend\u00eda revelarle a la vida inteligente extraterrestre qui\u00e9nes \u00e9ramos y d\u00f3nde est\u00e1bamos. La placa hab\u00eda sido dise\u00f1ada por dos astrof\u00edsicos y una artista. Apenas tres meses antes, en diciembre de 1971, el astr\u00f3nomo estadounidense Carl Sagan le hab\u00eda sugerido a su amigo y colega Frank Drake que trabajaran juntos en el dise\u00f1o de un mensaje interestelar. Ten\u00eda que comunicar los hechos de una manera directa e inequ\u00edvoca. \"Nos imaginamos que lo m\u00e1s interesante para los extraterrestres ser\u00eda saber c\u00f3mo somos\", le cont\u00f3 a la BBC Drake, fundador del Instituto SETI que escanea el espacio en busca de signos de comunicaciones extraterrestres. \"Pero pensamos que tambi\u00e9n querr\u00edan saber de d\u00f3nde proven\u00eda el mensaje y cu\u00e1ndo hab\u00eda sido enviado, pues pod\u00edan pasar millones de a\u00f1os antes de que fuera interceptado\". De esto \u00faltimo se encargaron Sagan y Drake. Partieron de la premisa de que la ciencia y las matem\u00e1ticas eran lenguajes universales, de manera que cualquier vida inteligente los comprender\u00edan. Se dedicaron primero a concebir la forma de comunicarles a los extraterrestres de d\u00f3nde ven\u00eda el mensaje, dado que \"Planeta Tierra\" no tiene sentido all\u00e1 fuera. Para entender lo que hicieron imag\u00ednate que est\u00e1s tratando de encontrar a alguien en medio del oc\u00e9ano y, en vez de darte coordenadas, te entregan informaci\u00f3n sobre la ubicaci\u00f3n de varios faros y la distancia de estos del lugar en el que est\u00e1 la persona que buscas. En el firmamento, esos faros son pulsares, remanentes de la explosi\u00f3n de supernovas que giran muy r\u00e1pidamente y, como resultado, despiden pulsos espaciados de manera muy uniforme. Entonces, para indicarles a los extraterrestres d\u00f3nde hab\u00eda sido lanzado el mensaje, los cient\u00edficos crearon un mapa que mostraba la ubicaci\u00f3n de 14 p\u00falsares con respecto al Sol. Eso es lo que ves donde est\u00e1 el n\u00famero 1 en esta imagen: Cada una de las l\u00edneas que irradian del centro indica la direcci\u00f3n y la distancia de un p\u00falsar al Sol. Como hay muchos pulsares en el Universo, anotaron en n\u00fameros binarios la frecuencia de pulsos que, por ser distintiva, sirve para identificarlos. Hasta aqu\u00ed, de comprenderlo, los alien\u00edgenas sabr\u00edan que el mensaje vino de nuestro sistema solar; ahora hay que precisar. En la parte inferior izquierda del diagrama, donde est\u00e1 el n\u00famero 2, ver\u00e1s nuevamente el Sol, ahora acompa\u00f1ado de los planetas, incluido Plut\u00f3n, que en ese entonces a\u00fan lo era. Del tercer planeta -el nuestro- sale una flecha que se\u00f1ala la sonda Pioneer (3). \u00a1Listo! Direcci\u00f3n del remitente: la Tierra. Con esta primera parte del mensaje ideada, Sagan y Drake le presentaron sus planes a la NASA ese mismo diciembre, con la esperanza de persuadirlos de que lo pusieran en la Pioneer 10. Hab\u00edan pasado poco m\u00e1s de dos a\u00f1os desde que Apolo hab\u00eda llegado a la Luna y la agencia espacial estadounidense quer\u00eda un nuevo proyecto que fuera igualmente ambicioso. La sonda Pionner ir\u00eda donde ninguna nave espacial hab\u00eda estado antes, a los planetas exteriores. Su lanzamiento estaba programado para febrero siguiente, y NASA no aprob\u00f3 la placa de inmediato. Con el tiempo corriendo en su contra y la esperanza de que fallaran a su favor, los astr\u00f3nomos se dedicaron a terminar de dise\u00f1ar el mensaje en las pocas semanas restantes. Hab\u00edan encontrado la manera de mostrar d\u00f3nde estaba la Tierra, pero creyeron \u00fatil incluir un medio para calcular el tiempo y las dimensiones. Necesitaban encontrar una unidad universal. La qu\u00edmica b\u00e1sica del Universo les dio la soluci\u00f3n. Ese dibujo que est\u00e1 encima del n\u00famero 4 muestra el \u00e1tomo de hidr\u00f3geno en sus dos estados de energ\u00eda m\u00e1s bajos. \"Cuando un \u00e1tomo de hidr\u00f3geno cambia de un estado de energ\u00eda al otro, irradia una onda de radio con una determinada longitud de onda y con una cierta frecuencia de oscilaci\u00f3n\", explica Drake. La frecuencia serv\u00eda como unidad de tiempo y la longitud de onda, como una unidad equivalente a 8 pulgadas. F\u00edjate ahora que la mujer tiene una l\u00ednea al lado de la cabeza y otra al lado de los pies; la distancia entre ellas es su altura. \u00bfVes que a la izquierda del n\u00famero 5 hay algo escrito? \"Es un n\u00famero binario que indica que la mujer mide 8 de esa unidad fijada: 8 x 8 pulgadas = 64 pulgadas, que de hecho es la altura promedio de las mujeres del planeta\", se\u00f1ala el astr\u00f3nomo. Eso, as\u00ed como la otra representaci\u00f3n de la sonda Pioneer que aparece en la placa (6), sirven para darle a los destinatarios del mensaje una idea de nuestro tama\u00f1o. La siguiente tarea era mostrar c\u00f3mo somos. Deber\u00eda haber sido la parte f\u00e1cil, pero result\u00f3 ser mucho m\u00e1s pol\u00e9mica de lo que esperaban. La persona encargada de representar la forma humana para los habitantes del espacio exterior fue la esposa de Sagan. Linda Salzman Sagan, artista profesional, hab\u00eda estudiado en la prestigiosa Escuela de Bellas Artes del Museo de Boston, pero en virtud de haberse casado con un cient\u00edfico eminente, de repente se encontr\u00f3 con la responsabilidad de representar a toda la humanidad con solo dos figuras. \"Quise que cada figura tuviera diferentes rasgos raciales. La mujer tiene los ojos muy almendrados y el pelo liso; al hombre lo hice con pelo rizado y nariz aplanada, para que fueran multiculturales\", le cont\u00f3 a la BBC. \u00bfY la ropa? \"\u00bfC\u00f3mo los iba a vestir? \u00bfCon trajes tribales? \u00bfCon ropa de alta costura? No, decidimos que se fueran desnudos\", dijo la artista. A medida que se difundi\u00f3 la noticia de la placa, surgieron cuestionamientos sobre el hecho de que la figura femenina parec\u00eda sumisa al hombre. \u00bfPor qu\u00e9 se le hab\u00eda dado al hombre el honor de saludar al Universo? \"El feminismo apenas comenzaba a ser un gran tema de conversaci\u00f3n y muchas mujeres dijeron: 'Bueno, \u00bfpor qu\u00e9 nosotras no estamos saludando al Universo, por qu\u00e9 no tenemos la mano levantada?'. \"El problema era que si ambos levantaban la mano, los extraterrestres iban a pensar que todos en la Tierra andamos con las manos levantadas... ten\u00edamos que tener esas cosas en cuenta\", subray\u00f3 la artista. La belleza del dise\u00f1o del diagrama radica en su precisi\u00f3n matem\u00e1tica y cient\u00edfica. Pero, para Linda, eso presentaba un problema: ten\u00eda que decidir cu\u00e1ntos detalles anat\u00f3micos incluir. A pesar de que el albor de la d\u00e9cada de 1970 estaba impregnado de amor libre y vida sin tanto complique, la corriente dominante en EE.UU. todav\u00eda era mojigata cuando se trataba de dibujos de mujeres desnudas. \"Muchas de las estatuas que hab\u00eda estado viendo, no ten\u00edan genitales femeninos muy espec\u00edficos... no sab\u00eda qu\u00e9 hacer\", recuerda Linda. \"Faltaban pocos d\u00edas, creo que cinco, para que nos dejaran poner la placa en la nave espacial, y Carl me dijo: 'No hagas nada que nos pueda meter en l\u00edos con la NASA o dar a cualquiera una excusa para que no pongan la placa en la nave espacial'\". Linda Sagan decidi\u00f3 no dibujar los genitales femeninos. Pero eso no acall\u00f3 la controversia. El reloj ya estaba en cuenta regresiva, la hora de despegar se acercaba y la reacci\u00f3n p\u00fablica a la placa estaba cobrando impulso. Se hab\u00eda convertido en noticia nacional, pero no era claro cu\u00e1l era la opini\u00f3n de los estadounidenses. \u00bfApoyar\u00edan la placa o habr\u00eda una protesta p\u00fablica? Por un lado, hab\u00eda art\u00edculos como el del eminente escritor cient\u00edfico Walter Sullivan, publicado en The New York Times, con descripciones encantadoras de la sonda Pioneer: \"Navegar\u00e1 indefinidamente a trav\u00e9s de los vastos confines de la galaxia de la V\u00eda L\u00e1ctea\"- y de la placa. Como \u00e9l, algunos estaban entusiasmados con la idea de comunicarse con la vida en el espacio exterior. Sin embargo, a otros todo el asunto le parec\u00eda un poco fantasioso. Pero quienes m\u00e1s alzaron su voz fueron quienes pensaban que las figuras desnudas eran una forma de pornograf\u00eda. \"La NASA estaba muy preocupada porque algunos miembros del Congreso eran muy conservadores y les ofend\u00eda que el dinero de los contribuyentes se utilizara para enviar obscenidades al espacio\", cuenta Drake. \"Recuerdo que me invitaron a un programa de televisi\u00f3n nacional matutino en Canad\u00e1 y cuando termin\u00e9 de describir la placa, mir\u00e9 a mi alrededor y todos estaban horrorizados. \"Pregunt\u00e9 y me respondieron: 'Nos van a despedir a todos'. Es la primera vez que se muestra a un humano desnudo en la televisi\u00f3n canadiense \u00a1y est\u00e1 prohibido!\". Sin que cesara el debate, la sonda despeg\u00f3 de Florida, con la placa firmemente adherida, y comenz\u00f3 su largo viaje por el espacio. R\u00e1pidamente se convirti\u00f3 en la primera nave espacial en cruzar el cintur\u00f3n de asteroides. En diciembre de 1973, antes de lo esperado, lleg\u00f3 a J\u00fapiter e inmediatamente envi\u00f3 magn\u00edficas fotos en color de la superficie del planeta. Luego continu\u00f3 su camino hacia el espacio exterior. Para el verano de 1983, la Placa de la Pioneer hab\u00eda pasado las \u00f3rbitas de Marte, J\u00fapiter, Saturno, Urano, Neptuno y Plut\u00f3n. El 13 de junio, lleg\u00f3 a la \u00faltima frontera, el borde de nuestro sistema solar. Y la cruz\u00f3. Pioneer 10 envi\u00f3 su \u00faltimo mensaje el 22 de enero de 2003, y nunca m\u00e1s se supo de ella. A lo largo de la d\u00e9cada de 1970, Sagan y Drake idearon otros mensajes para el espacio. La Placa de la Pioneer hab\u00eda revelado cu\u00e1n dif\u00edcil era capturar la variedad de la vida humana en un diagrama, por lo que en 1977 desarrollaron un mensaje m\u00e1s complejo llamado el Disco de oro de las Voyager. Ten\u00eda saludos en 55 idiomas, 12 minutos de sonidos de la Tierra -como latidos del coraz\u00f3n humanos y lluvia cayendo-, m\u00fasica de Brahms y Chuck Berry, y en lugar de humanos desnudos, la NASA acept\u00f3 la imagen de una mujer embarazada. Por supuesto, no sabemos si la Placa de la Pioneer ha sido vista por extraterrestres. Si es as\u00ed, no han respondido. Pero para Frank Drake, el prop\u00f3sito y la importancia del diagrama original no han disminuido. \"Tanto la placa como el disco de las Voyager durar\u00e1n m\u00e1s que nuestro planeta. En 4.000 millones de a\u00f1os, el Sol crecer\u00e1, se convertir\u00e1 en un supergigante, se tragar\u00e1 la Tierra y destruir\u00e1 todo lo que conocemos. \"La placa todav\u00eda estar\u00e1 all\u00ed para mostrar que una vez hubo una civilizaci\u00f3n como la nuestra en la V\u00eda L\u00e1ctea\", concluye el astr\u00f3nomo. Recuerda que puedes recibir notificaciones de BBC Mundo. Descarga la nueva versi\u00f3n de nuestra app y act\u00edvalas para no perderte nuestro mejor contenido. https://www.youtube.com/watch?v=JwghZEmvmb8", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/ciencia/placa-de-pioneer-el-mensaje-que-el-astronomo-carl-sagan-les-envio-a-los-extraterrestres-512078", "categoria": "vida"}, {"titulo": "Ni los animales se salvan de la violencia durante cuarentena en Cali", "contenido": " Bajo el desenfreno de la noche del pasado domingo, del cuarto piso de una casa arrojaron un gato, en el barrio El Retiro de Cali. En la ca\u00edda, el animal sali\u00f3 con fracturas en una de sus patas.En redes, Sandra Astaiza cont\u00f3 ese acto violento que algunos comentaristas equipararon al de un militar que lanz\u00f3 un perro en una zona rural de Nari\u00f1o.Y Liliana Londo\u00f1o contaba la historia de una mascota embarazada abandonada. Mientras tanto, circulaba el drama de otra perrita a la que le cortaron la nariz y fue es atendida en La Buitrera, corregimiento de Cali.(En otras noticias: Denuncian que empleado de funeraria abus\u00f3 de una perrita) Son cuadros de la cuarentena que ha sido amarga para no pocos perros y gatos. Desde que se inici\u00f3 el aislamiento social obligatorio, la Polic\u00eda Ambiental ha atendido 461 requerimientos por afectaciones a los animales dom\u00e9sticos como la tenencia irresponsable en las residencias, abandonados, golpeados y accidentados.El subteniente Jorge Mario Becerra Cort\u00e9s, jefe del grupo de Protecci\u00f3n Ambiental y Ecol\u00f3gica de la Polic\u00eda Metropolitana de Cali, menciona que los requerimientos atendidos por tenencia irresponsable de mascotas se presentan en distintos sectores. Lea tambi\u00e9n:\u00a0Canal del Dique, la megaobra que culmin\u00f3 en tragedia ambientalLas comunas 14, 17 y 18 presentan el mayor n\u00famero de peticiones por abandono y confinamiento en unidades residenciales, donde los animales no tienen un espacio adecuado como lo estipula la norma.Si la persona es sorprendida en actos de crueldad animal, en flagrancia se procede a la captura seg\u00fan la Ley 1774 de 2016 y se deja a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda, que define la judicializaci\u00f3n; si son requerimientos de tenencia irresponsable se informa ante el inspector de Polic\u00eda de la comuna, seg\u00fan la Ley 84 de 1989, que definir\u00e1 si el proceso administrativo llega a la aplicaci\u00f3n de multas.El concejal animalista Terry Hurtado dice que \u201cCali y el resto del pa\u00eds carecen de un sistema de medici\u00f3n de este tipo de situaciones. En el Plan de Desarrollo, con la Secretar\u00eda de Justicia, a cargo de los temas de maltrato animal se plantea una variable que analice las diferentes formas de violencia\u201d.La animalista Andrea Rizo menciona que algunos abandonos se amparan en la falta de alimentos en los hogares. \u201cEl que realmente quiere un animalito lo tiene, uno puede ver eso en los habitantes de calle, ponen primero a su mascota que ellos\u201d, expres\u00f3. Le puede interesar:\u00a0Denuncian en Cartagena a Polic\u00edas que habr\u00edan provocado accidenteColectivos sostienen que muchos animales sufren en la misma violencia intrafamiliar. Seg\u00fan el concejal Hurtado, estudios dicen que la poblaci\u00f3n vallecaucana los considera parte de su familia; \u201cCali es la segunda ciudad con m\u00e1s animales por hogar, un 65 por ciento tiene perros y un 30 por ciento tiene gatos, en todos los estratos. Pero no existe un sanci\u00f3n social fuerte al agresor. El animal es tomado como objeto con el que se busca violentar o agredir a otro miembro de familia\u201d.\u201cDebemos ser solidarios con los animales ya que son declarados seres sintientes, y por eso es importante cuidarlos y protegerlos\u201d, sostiene el subteniente Becerra. La violencia no es nueva. Antes de la cuarentena, las autoridades buscaban a quienes quemaron vivo un gato en una zona del Pac\u00edfico colombiano, en Buenaventura. Y detuvieron a un hombre que abus\u00f3 de un perro en Palmira. Adem\u00e1s:\u00a0Tras ca\u00edda hist\u00f3rica en abril, se registra incremento en delitos CALI", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/cali/maltrato-animal-en-cali-durante-la-cuarentena-por-covid-19-512098", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "Un homenaje a los tenderos por ayudarnos cuando m\u00e1s lo necesitamos", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/un-homenaje-a-los-tenderos-por-ayudarnos-en-epoca-de-pandemia-510574", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "Las actrices que han hecho de \u2018Betty, la fea\u2019 en todo el mundo", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/en-fotos-actrices-que-han-hecho-de-betty-la-fea-en-todo-el-mundo-511218", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Los actores de Pasi\u00f3n de Gavilanes que ya murieron", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/pasion-de-gavilanes-actores-de-la-novela-que-ya-murieron-509110", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00bfCu\u00e1ndo llegaron al pico del coronavirus estos pa\u00edses del mundo?", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/mas-regiones/cuando-fue-el-pico-de-coronavirus-en-china-y-otros-paises-del-mundo-508990", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "As\u00ed se ve\u00edan James y otras estrellas de la Selecci\u00f3n cuando eran ni\u00f1os", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/asi-eran-las-estrellas-de-la-seleccion-colombia-de-futbol-cuando-eran-ninos-507488", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Besos ic\u00f3nicos entre parejas del mismo sexo en la TV colombiana", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-besos-de-parejas-del-mismo-sexo-en-la-television-colombiana-508928", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Cinco pr\u00e1cticas de autocuidado para tener en cuenta en cuarentena", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/practicas-de-autocuidado-que-le-ayudaran-en-la-cuarentena-510672", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "\u00a1Feliz cumplea\u00f1os, Messi! De ni\u00f1o a gloria del f\u00fatbol mundial", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/fotos-trayectoria-profesional-de-lionel-messi-quien-cumple-33-anos-509990", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Consejos para quienes quieran invertir en EE. UU. tras el coronavirus", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/sector-financiero/consejos-para-quienes-quieren-invertir-en-estados-unidos-despues-de-la-pandemia-508580", "categoria": "economia"}, {"titulo": "Una legislatura at\u00edpica", "contenido": " En mis largos a\u00f1os de actividad parlamentaria, nunca hab\u00eda visto una legislatura como la que termin\u00f3 la semana pasada. Y no me refiero solo al funcionamiento del Congreso en modo virtual, que, dicho sea de paso, se le debe en gran medida al presidente de la C\u00e1mara de Representantes, doctor Carlos Cuenca, quien termin\u00f3 imponi\u00e9ndose frente a muchas voces que de lado y lado se opon\u00edan.\u00a0 Se demostr\u00f3 que s\u00ed era posible desarrollar la actividad legislativa de manera virtual, segura, m\u00e1s eficiente y productiva. El n\u00famero de sesiones, la puntualidad en estas y el nivel de asistencia fueron ejemplares, tanto que empiezan a escucharse voces que proponen que en el futuro se pueda sesionar de manera mixta con reuniones virtuales regulares, lo cual, adem\u00e1s, permitir\u00e1 sacarle mayor provecho a la legislatura.Pero, m\u00e1s all\u00e1 esto, lo que marc\u00f3 de verdad esta legislatura y la hizo \u00fanica fue que, por primera vez, la agenda de proyectos fue la del Congreso y no, como ha sido tradicional, la del Gobierno. De hecho, con excepci\u00f3n de dos proyectos que ven\u00edan del semestre pasado, como fueron los del pliego tipo y el de cadena perpetua para violadores, todos los dem\u00e1s tramitados y aprobados fueron de origen parlamentario. Es evidente que el Gobierno se siente muy c\u00f3modo legislando en asuntos propios de la pandemia y otros no tanto, y bastante tranquilo con el debilitamiento del control pol\u00edtico.Creo que el Congreso gan\u00f3, y mucho. Demostr\u00f3 que sus iniciativas, sobre todo en materia social, son relevantes y de impacto para el conjunto de la sociedad. Proyectos hoy convertidos en leyes, como el de saneamiento de predios o el de inserci\u00f3n laboral de j\u00f3venes, o aquel de incentivos al trabajo de adultos mayores, o el de protecci\u00f3n a los menores afectados por c\u00e1ncer o ley Jacobo, responden a necesidades concretas de la gente. Tambi\u00e9n vale la pena destacar el proyecto de pago en plazos justos, el del pago anticipado de cr\u00e9ditos sin multas o sanciones.Menci\u00f3n especial merece el acto legislativo que da vida a la ciudad regi\u00f3n Bogot\u00e1-Cundinamarca, viejo anhelo que por fin se hace realidad, gracias al compromiso de los doctores Var\u00f3n y L\u00f3pez. Esta fue, sin duda, la legislatura de los temas sociales, y ello fue posible porque por primera vez el Gobierno no monopoliz\u00f3 la agenda del Congreso con sus propios proyectos.El proyecto que m\u00e1s ha ocupado la atenci\u00f3n es el de la cadena perpetua para violadores de menores. Un compromiso de campa\u00f1a del Presidente, cuya aprobaci\u00f3n no disuadi\u00f3 a los soldados que violaron a la menor de la etnia embera. Bien lo anunciaron destacados penalistas como Reyes, Cancino, Bernate y Uprimy, que este no reducir\u00eda los \u00edndices de impunidad, hoy en el 98 por ciento, y que, por el contrario, se crear\u00eda una expectativa equivocada de mayor protecci\u00f3n y sanci\u00f3n, aparte de violar tratados internacionales y haber sido tramitado de manera inconstitucional.No fue tampoco este un Congreso complaciente ni irresponsable. Fue capaz de archivar, por inconvenientes, cerca de 70 iniciativas, entre las cuales la de la reforma de las CAR que coment\u00e9 la semana pasada, varias en materia de servicios p\u00fablicos y sector el\u00e9ctrico y otras, como las populistas de reducci\u00f3n de la jornada laboral, la prima a la canasta familiar o la de la ampliaci\u00f3n de las licencias de paternidad y matrimonial. En buena hora, todo esto, y mucho m\u00e1s, qued\u00f3 sepultado.A partir de julio, el Congreso tendr\u00e1 que ocuparse de las grandes y urgentes reformas, como la pensional, la laboral, la de la salud y la de la justicia, para solo mencionar las m\u00e1s cr\u00edticas. Estas reformas, adem\u00e1s, van a contribuir a mejorar el clima para reactivar nuestra econom\u00eda y atraer inversiones indispensables. Y esperemos que no se le ocurra al Gobierno, sobre todo al ministro de Hacienda, sorprendernos con una nueva reforma tributaria, que esa s\u00ed terminar\u00e1 anulando todo esfuerzo de reactivaci\u00f3n.P. D. La violaci\u00f3n ya confesada por el grupo de soldados bajo ninguna circunstancia debe considerarse un acto de servicio, ni ir a la Justicia Penal Militar, ni los agresores ser trasladados a ning\u00fan centro de reclusi\u00f3n especial, lo cual, inexplicablemente, ya ocurri\u00f3.GERM\u00c1N VARGAS LLERAS", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/german-vargas-lleras/una-legislatura-atipica-columna-de-german-vargas-lleras-511972", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Desconcierto", "contenido": " Tras su explosivo arranque en la provincia de Wuhan, en China, el a\u00f1o pasado, y mientras asolaba Europa, donde lleva cerca de 200.000 muertos, la pandemia del covid-19 atraves\u00f3 el Atl\u00e1ntico en febrero. Durante las primeras semanas, en Am\u00e9rica los n\u00fameros subieron con lentitud: varios pa\u00edses \u2013entre ellos Colombia\u2013 impusieron severas cuarentenas para ralentizar el avance del coronavirus y evitar que semejante mortandad se repitiera en estos lares. Quiz\u00e1s por eso, el virus empez\u00f3 con timidez a este lado del oc\u00e9ano. Luego adquiri\u00f3 fuerza, y ya deja 80.000 muertos en Suram\u00e9rica \u2013casi 3.000 en Colombia\u2013, 128.000 en Estados Unidos y 25.000 en M\u00e9xico. Desconcierta a los epidemi\u00f3logos que mientras en Europa la curva de nuevos contagios diarios toc\u00f3 techo entre 70 y 80 d\u00edas despu\u00e9s de los primeros casos, y a partir de entonces comenz\u00f3 a caer, en tierras americanas vamos para 120 d\u00edas desde los primeros contagios, y muchas de las curvas \u2013incluida la de Colombia\u2013 a\u00fan van en ascenso.Fallaron los modelos que trataron de aplicar ac\u00e1 las curvas europeas. Tambi\u00e9n fallaron los pron\u00f3sticos m\u00e1s catastr\u00f3ficos, que auguraban para Colombia, aun con cuarentena, entre 5.000 y 10.000 muertos para inicios de mayo: estamos a fines de junio y, por fortuna, todav\u00eda no alcanzamos esos niveles. Como me dijo un amigo hace pocos d\u00edas: \u201cEn materia de predicciones, los epidemi\u00f3logos est\u00e1n haciendo quedar bien a los meteor\u00f3logos\u201d. No es su culpa: el virus es muy nuevo y tiene gran cantidad de facetas desconocidas.Las explicaciones para el descache de los pron\u00f3sticos son variadas. En Am\u00e9rica latina, quiz\u00e1s las altas tasas de desnutrici\u00f3n frente a las de Europa hayan favorecido que el virus penetre mucho m\u00e1s, antes de tocar techo. Pero eso no explica la persistencia de la pandemia en Estados Unidos, donde tal vez las razones radiquen en la falta de una pol\u00edtica consistente del Gobierno. Si hay indisciplina social en Colombia, donde el presidente Iv\u00e1n Duque, as\u00ed como gobernadores y alcaldes, repite a diario las consignas de restricci\u00f3n y autocuidado, qu\u00e9 tal en Estados Unidos, donde el mandatario Donald Trump y muchos gobernadores primero minimizaron la amenaza y luego la trataron con una ligereza rayana en lo criminal.Otra hip\u00f3tesis que barajan los epidemi\u00f3logos es que una mutaci\u00f3n del virus haya hecho que la pandemia que lleg\u00f3 a Am\u00e9rica penetre mucho m\u00e1s en la poblaci\u00f3n antes de debilitarse, aunque con una menor capacidad de muerte. Sobre esto \u00faltimo, mientras que en Europa la mortalidad promedio estuvo cerca del 8 % sobre los casos confirmados (con pa\u00edses como Italia y Francia en el 15 %), en Suram\u00e9rica la letalidad ha sido del 3,9 % sobre los contagios probados, con Colombia m\u00e1s abajo (3,3 %).En Europa, varios pa\u00edses hicieron muestreos aleatorios a la poblaci\u00f3n para establecer qu\u00e9 porcentaje estaba o hab\u00eda estado contagiado. Cuando los resultados dieron entre el 8 y el 12 %, la curva dobl\u00f3 el pico y comenz\u00f3 a bajar. En el estado de Nueva York \u2013muy golpeado, aunque ahora va mejor\u2013, pruebas similares alcanzaron entre el 20 y el 25 % en momentos en que la curva comenz\u00f3 a caer. En Suram\u00e9rica, datos iniciales indican que para que la curva baje, hace falta que se contagie entre el 30 y el 35 %. En esto, reitero, es probable que pese el tema de desnutrici\u00f3n.Lo anterior a\u00fan es hip\u00f3tesis. Lo \u00fanico cierto es que en Am\u00e9rica latina, llegar al pico ha tardado mucho m\u00e1s. En Chile y Per\u00fa, donde la pandemia ha dejado cinco veces m\u00e1s muertes por mill\u00f3n de habitantes que en Colombia, los datos indican que la curva por fin comenz\u00f3 a bajar: llegaron a 7.000 y hasta 8.000 casos nuevos diarios, y ahora descendieron a 4.000. Aqu\u00ed rondamos ya los 4.000: \u00bfnos har\u00e1 falta llegar mucho m\u00e1s arriba? Confiemos en que nos vaya mejor.MAURICIO VARGASmvargaslina@hotmail.com", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/mauricio-vargas/desconcierto-columna-de-mauricio-vargas-511988", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "El covil\u00e9xico", "contenido": " Les atribuyen, y la inglesa \u2018The Economist\u2019 lo recoge, a las fallas del Gobierno mexicano que hoy Latinoam\u00e9rica sea el centro mundial de la pandemia. All\u00ed est\u00e1n ocupadas m\u00e1s del 90 % de las camas hospitalarias; y el n\u00famero de muertos registrados se hab\u00eda triplicado a 660 en la primera mitad de junio.\u00a0 Amlo, el presidente L\u00f3pez Obrador, sigui\u00f3 abrazando ni\u00f1os en la calle como si nada. Invita a las familias a departir a los \u201crestoranes\u201d. Y sus cifras del contagio no son confiables. En el interior del propio gobierno se contradicen. Al punto de que, en burla, le sacaron el siguiente cuadrito: \u2018Parte diario del Gobierno mexicano del covid-19\u2019. Muertos: -139. Resucitados: 1.635. Haci\u00e9ndose los muertos: 3.502. Muertos por confirmar: 7.734. Muertos que no tenemos claros: 7.843. Contagiados: uno, o quiz\u00e1 dos como mucho. Curados: much\u00edsimos.Brasil no se queda atr\u00e1s. Su presidente, Bolsonaro, sigue consider\u00e1ndolo una simple gripa, y apel\u00f3 el fallo de un juez que lo obliga a usar barbijo (tapabocas) en lugares p\u00fablicos. En Nicaragua, Ortega ni se ha dado por enterado de que hay una pandemia. A Maduro ya ni le preguntamos. El problema es que esto tiene una soluci\u00f3n global y, por m\u00e1s esfuerzos que haga Colombia, nuestra soluci\u00f3n no ser\u00e1 aislada.Adem\u00e1s, estamos cansados, deprimidos, desesperados y desesperanzados con este prolongado encierro, y desarrollando fastidio ante ciertas palabras y expresiones acu\u00f1adas en medio del coronavirus y que han pasado a sonar como irritantes frases de caj\u00f3n. La campeona: \u2018reinventarse\u2019. En lo que a m\u00ed respecta, yo me siento inventada hace muchos a\u00f1os, y no pienso en transformarme en alguien que no soy por la pandemia. Le sigue muy de cerca la palabrita \u2018resiliencia\u2019, que cuando comenzaron a usarla los sic\u00f3logos sonaba bonita y optimista, porque resume la capacidad que tenemos de superar cosas traum\u00e1ticas que nos pasan. Pero mejor que resiliente suena resistencia, fortaleza, ajustabilidad, calma. Con resiliencia no voy a evitar el contagio. Y menos me puedo permitir el lujo de salir por ah\u00ed como una loca gritando: \u2018\u00a1soy resiliente! Soy resiliente\u2019, porque sugerir\u00eda desequilibrio en mi salud mental. La mejor definici\u00f3n de resiliencia es tener que mamarse todo. \u00bfNo es m\u00e1s sincera esa exclamaci\u00f3n? Me cae gord\u00edsimo el t\u00e9rmino \u2018kits\u2019 del covid, porque me huele a chanchullo. Hay otras expresiones como \u2018empoderamiento\u2019 o \u2018concientizaci\u00f3n\u2019, que siempre dan paso a conceptos como \u2018aplanamiento de la curva\u2019, \u2018pico epidemiol\u00f3gico\u2019, \u2018distanciamiento social\u2019, \u2018cuarentena obligatoria\u2019 y \u2018cerco infeccioso\u2019. Tapabocas y respiradores, o respiraderos como los llama Daniel Ortega, quien seguramente no sabe ni lo que son, van empacados en la misma cajita de las got\u00edculas, de los protocolos y de la reapertura inteligente, y de esta nueva palabrita, \u2018bioseguridad\u2019, a la que le sobra el \u2018bio\u2019. Seguridad es seguridad. El \u2018modelo de alternancia\u2019 en los colegios es un t\u00e9rmino nuevo que simplemente indica que no todos los estudiantes ir\u00e1n el mismo d\u00eda al colegio. \u00bfM\u00e1s f\u00e1cil, o no? \u2018Abuelitos\u2019 tiene cap\u00edtulo aparte. Va inmediatamente ligada a la detestable palabra \u2018comorbilidad\u2019, que nos recuerda a los adultos que nosotros no somos solos, sino que cargamos afecciones fruto del desgaste natural de la vida que podr\u00edan matarnos si nos llegamos a contagiar. Col\u00f3quese el tapabocas sonar\u00eda mejor as\u00ed: p\u00f3ngase la m\u00e1scara. \u00bfY qu\u00e9 tal la \u2018aperturaci\u00f3n de la econom\u00eda\u2019? \u00bfEso antes no se llamaba sencillamente abrir? Tambi\u00e9n se han acu\u00f1ado apodos como el de \u2018municipios covid\u2019 y \u2018no covid\u2019, sin que sea estrictamente cierto que los primeros existen, y hay confianzudos que hablan familiarmente del \u2018corona\u2019 o \u2018la covid\u2019, como si fuera su amigo de toda la vida. Para no mencionar expresiones que nos tienen tan cansados, como las de que nada volver\u00e1 a ser igual, esto cambi\u00f3, hay una nueva anormalidad, tenemos que sacar lo mejor de nosotros, \u2018webinar\u2019, por no decir \u2018g\u00fcevinar\u2019.Hay expresiones m\u00e1s sofisticadas, como voy a \u2018zoomiar\u2019, \u2018cuaren\u00e9pocas\u2019, \u2018coronapocalipsis\u2019, \u2018ansiedad viral\u2019, \u2018cuarenbrillo\u2019, que es el sudorcito que muestran en sus caras los participantes luego de una larga reuni\u00f3n por Zoom. Est\u00e1 esta expresi\u00f3n en ingl\u00e9s, \u2018smizing\u2019, cuya traducci\u00f3n no encontr\u00e9, pero es algo as\u00ed como sonre\u00edr con los ojos, porque ahora con la boca no se puede. Tambi\u00e9n est\u00e1 la categor\u00eda de los \u2018coronairritables\u2019, que son generalmente los que consideran que las autoridades que exageran con las medidas preventivas del coronavirus son unos \u2018covidiotas\u2019. De todo lo anterior, a lo que s\u00ed me niego es a lavarme las manos con resiliencia. Prefiero con agua y jab\u00f3n. Entre tanto\u2026 Cuando superemos el coronavirus, nos espera una flagrante reforma tributaria.MAR\u00cdA ISABEL RUEDA", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/maria-isabel-rueda/el-covilexico-columna-de-maria-isabel-rueda-511986", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Rayos en Asia, truenos en Am\u00e9rica", "contenido": " En Asia, China ejercita su m\u00fasculo, Jap\u00f3n regresa a la arena militar, Corea del Norte est\u00e1 sin l\u00edder, India es apabullada por China. Trump y Putin, los dos en trance de reelecci\u00f3n, no son instancia confiable para la tranquilidad global, ni siquiera en Venezuela. Los l\u00edos de Asia son territoriales, incluido el de Hong Kong. El m\u00e1s apremiante, no el \u00fanico, es el de la frontera de India y China, de casi 3.400 km, accidentada pol\u00edtica, hist\u00f3rica y geogr\u00e1ficamente. La l\u00ednea entre los dos gigantes se ve interrumpida por But\u00e1n y Nepal. Al oriente de But\u00e1n rige desde 1914 la L\u00ednea MacMahon, nombrada en honor del secretario de Exteriores del gobierno colonial de India. Esta reconoce su validez, pero la cuestiona China y ha generado numerosos incidentes en estos cien a\u00f1os, el m\u00e1s grave en 1962.Al occidente de Nepal, esa frontera tiene disputas serias: China administra la regi\u00f3n de Aksai Chin, pero la soberan\u00eda la reclaman India y Pakist\u00e1n. Es territorio de los Himalayas, inhabitado, corredor de la Nueva Ruta de la Seda y poseedor de agua dulce glaciar, otra raz\u00f3n de peso en la disputa.Hace dos semanas, serios movimientos de tropas alteraron la fr\u00e1gil tranquilidad del Valle de Shaksgam. Como los acuerdos del 72, origen de la L\u00ednea de Control Actual, prohibieron el uso de armas de fuego por los soldados que patrullan, la escaramuza con decenas de muertos se llev\u00f3 a cabo con piedras, palos y pu\u00f1ales. Casi todos murieron de fr\u00edo. China dijo que era \u201cuna provocaci\u00f3n\u201d de la India, y viceversa. La frontera ha sido fuertemente reforzada. El riesgo de una escalada es grande. India, China y Pakist\u00e1n tienen armamento nuclear, cuatro de cada diez habitantes del planeta viven en esos tres pa\u00edses. Y Rusia y EE. UU., a la expectativa.Otro es al sur de Jap\u00f3n: las autoridades municipales en Okinawa decidieron cambiarles el nombre a unas islas que administra Jap\u00f3n y reclama China, las Senkaku/Diaoyu, 2.000 km al sur de Tokio. China ha despachado una flotilla de guardacostas, y Jap\u00f3n ha incrementado el patrullaje a\u00e9reo. Desde 2014, los dos pa\u00edses hab\u00edan mejorado sus relaciones, al acordar el Consenso de Cuatro Puntos, referente a los tratados vigentes, a mirar hacia el futuro, a reconocer las diferencias en materia de soberan\u00eda de las islas en cuesti\u00f3n y a favorecer el di\u00e1logo para solucionar diferencias. Los interesados son potencias nucleares.Corea del Norte hizo explotar la Oficina de Enlace y ha cerrado toda comunicaci\u00f3n con el sur, y en Se\u00fal renunci\u00f3 el ministro de la Reunificaci\u00f3n. Se rumora que la hermana menor de Kim Jong-un, la h\u00e1bil diplom\u00e1tica y jefe de propaganda, Kim Yo-jong, es quien maneja las riendas ante los problemas de alcohol y obesidad del misterioso l\u00edder.El libro de Bolton en EE. UU. revela que los encuentros entre Trump y Kim fueron desaconsejados desde el principio, pero que la necesidad de la foto para el presidente norteamericano los hab\u00eda forzado a cualquier costo.Nadie sabe qu\u00e9 es m\u00e1s peligroso, si la hermana creando un conflicto para afirmar su mando, el hermano dando bandazos de ebrio o Trump reeligi\u00e9ndose. Aqu\u00ed tambi\u00e9n la tecnolog\u00eda nuclear est\u00e1 a disposici\u00f3n de las partes. Y EE. UU. y Rusia observan el panorama.China patrulla el Pac\u00edfico con sat\u00e9lites y su m\u00e1s poderosa flota: portaviones, acorazados, submarinos, misiles, aviones de combate y bombarderos de \u00faltima generaci\u00f3n. Se preocupa Taiw\u00e1n, y los norteamericanos sienten la necesidad de garantizar \u201cla libre navegaci\u00f3n\u201d con un despliegue igual. El riesgo de incidentes b\u00e9licos es grande. Rusia presente.Se revela que ser\u00eda \u2018cool\u2019 una invasi\u00f3n a Venezuela, pa\u00eds que \u201csiempre ha pertenecido a EE. UU.\u201d, seg\u00fan Trump, el mismo que podr\u00edamos ver en una foto con Maduro, como lo hizo con Kim. Y Rusia, ah\u00ed.Sin una comunidad internacional fuerte que alivie tensiones y vigile la tentaci\u00f3n de usarlas para fines electorales dom\u00e9sticos, podr\u00eda ser que ya no tuvi\u00e9semos mundo a d\u00f3nde ir cuando nos suelten.LUIS CARLOS VILLEGAS", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/columnistas/luis-carlos-villegas/rayos-en-asia-truenos-en-america-columna-de-luis-carlos-villegas-511990", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/violaciones-y-feminicidios-caricatura-de-matador-511954", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/canas-atrapadas-y-estresadas-caricatura-de-matador-511958", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Caricaturas", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/opinion/caricaturas/matador/pandemia-de-narcos-caricatura-de-matador-511960", "categoria": "opinion"}, {"titulo": "Diarios del regreso", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/politica/gobierno/regresar-a-colombia-durante-la-pandemia-de-coronavirus-en-el-mundo-502468", "categoria": "politica"}, {"titulo": "Migrantes, resistir en medio de la pandemia", "contenido": " Sus padres son Samuel y Carolina. A finales del a\u00f1o pasado decidieron irse de Ocumare del Tuy, un caluroso pueblito del Estado Miranda, porque \"parir en Venezuela no era una opci\u00f3n\". Apenas hab\u00edan logrado malacomodarse en el mundo del rebusque diario de Bogot\u00e1 cuando los sorprendi\u00f3 el confinamiento. Hoy, en un 'pagadiario' sobre la c\u00e9ntrica Calle 19 siguen resistiendo y tratando de completar los 15 mil pesos por jornada que les vale la pieza.  Y aunque dicen que todos los d\u00edas extra\u00f1an su tierra y a sus familias, est\u00e1n plenamente conscientes de que las cr\u00edticas condiciones que los hicieron salir de Venezuela no han cambiado. Por el contrario, pueden haber empeorado por la escasez de gasolina y por la mortal amenaza que representa la enfermedad en una naci\u00f3n con un sistema de salud desmantelado. Inmersos en este mismo panorama, m\u00e1s de 70 mil venezolanos hicieron el camino de regreso desde marzo pasado. Y hay centenares m\u00e1s en la ruta. Llevan encima las pocas cosas que son a su vez todo lo que tienen. Se les ve en grupos de 10 o 20 personas, a veces familias enteras, caminando cuesta arriba en la Carretera Panamericana o en el fr\u00edo p\u00e1ramo de Berl\u00edn, entre los dos santanderes. De vez en cuando pasan a su lado los buses con compatriotas que lograron que alguna alcald\u00eda pagara el viaje o que lo hicieron por su cuenta. Cada vez que se cruzan hay pitos y alboroto, pero rara vez alg\u00fan bus se detiene a recoger a alguien. Todos pasar\u00e1n por la entrada a cuentagotas que aplica la Guardia venezolana y que mantiene a centenares de migrantes varados a este lado de la frontera. Y luego, ya en estados como T\u00e1chira y Apure, tendr\u00e1n que aguantar otra cuarentena en improvisados albergues en los que, adem\u00e1s de las incomodidades, tendr\u00e1n que soportar que los llamen 'traidores de la patria de Bol\u00edvar' o 'agentes portadores del coronavirus' antes de que puedan coger camino hacia sus lugares de origen.    Quienes los ven hacer el camino hacia el oriente no creen que pase mucho tiempo antes de tenerlos de regreso. De hecho, Felipe Mu\u00f1oz, el consejero presidencial para la migraci\u00f3n venezolana, advierte que Colombia debe prepararse para ese retorno en el corto plazo, incluso multiplicado y con el riesgo que implica la dudosa estrategia del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro para enfrentar al coronavirus. Los 70 mil que se han devuelto representan poco m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n de Quibd\u00f3, la capital del Choc\u00f3. Pero los que se quedan, que son m\u00e1s de 1,7 millones, equivalen a 1,5 veces la poblaci\u00f3n de Barranquilla y a m\u00e1s de tres cuartos de la de Cali. Podr\u00eda decirse que en menos de 5 a\u00f1os a Colombia le naci\u00f3, en n\u00famero de habitantes, una ciudad que podr\u00eda estar entre sus cinco grandes capitales. Y lo que se avanz\u00f3 en todo este tiempo en materia de inclusi\u00f3n y de integraci\u00f3n a la econom\u00eda est\u00e1 en claro riesgo por la pandemia.  Sergio Bueno Aguirre, exdirector de Migraci\u00f3n Colombia y experto en la materia, advierte que el Ministerio de Trabajo y otras autoridades \"deben aumentar controles para evitar la explotaci\u00f3n laboral\" que ya se ve en algunas regiones donde a los venezolanos les est\u00e1n pagando por debajo de los precarios sueldos que recib\u00edan antes. \"Muchos de esos migrantes hab\u00edan alcanzado cierta estabilidad, incluso estando en el sector informal. Esos avances se perdieron o est\u00e1n en alto riesgo. Pero todo habr\u00eda sido mucho m\u00e1s dif\u00edcil si no hubier\u00e1mos dado los pasos que dimos desde el 2015 para acoger a esa poblaci\u00f3n\", asegura Mu\u00f1oz.  La disparada de la xenofobia, en un pa\u00eds que ha padecido por d\u00e9cadas que sus nacionales sean estigmatizados en el exterior por cuenta de los delitos de unos pocos, es uno de los efectos m\u00e1s preocupantes de la pandemia. Seg\u00fan la \u00faltima encuesta Gallup, el 81 por ciento de los colombianos tiene una opini\u00f3n desfavorable de los venezolanos y el 87 por ciento dice que es mejor que la frontera se mantenga cerrada. En octubre del 2018 el 42% de los colombianos ve\u00eda positivamente a los migrantes: actualmente ese apoyo cay\u00f3 a apenas el 15% La creciente animadversi\u00f3n no se queda en opiniones. Las dos hijas y los seis nietos de \u00cdngrid Gonz\u00e1lez, que hicieron a pie los 345,5 kil\u00f3metros que hay entre Barranquilla y Maicao de regreso a Venezuela, denuncian que en esta ciudad fronteriza los amenazaron con prenderles candela a los bultos sobre los que dorm\u00edan si no se iban pronto. En muchas zonas del pa\u00eds los tratan de ladrones y de 'contagiados'. Y es que adem\u00e1s de los se\u00f1alamientos, algunos fundados, por la unos fundados, por la creciente inseguridad, los venezolanos cargan ahora tambi\u00e9n el inri de ser supuestos portadores del coronavirus. Una versi\u00f3n falsa que ha hecho carrera y que desmienten las cifras oficiales, que revelan que menos del 1% de los contagiados en el pa\u00eds corresponde a esa poblaci\u00f3n a pesar de sus precarias condiciones de bioseguridad.  Incluso, a pesar de que por ley est\u00e1n obligados a asistir a los migrantes, algunos mandatarios locales han sido abiertamente hostiles al paso de los venezolanos. Al punto que la Procuradur\u00eda tuvo que expedir una directriz record\u00e1ndoles que no se trata de algo opcional. Funcionarios de tres municipios del Cauca enfrentan investigaciones disciplinarias por conductas que van desde embarcar a decenas de venezolanos en volquetas para sacarlos del territorio hasta impedir el acceso a los cascos municipales a los que van de camino hacia la frontera. Adem\u00e1s, hay indagaciones preliminares contra funcionarios de Buga, Fusagasug\u00e1, Tumaco, Bogot\u00e1 y Caldas.  \"La emergencia ha dejado ver el desconocimiento de algunos de los nuevos mandatarios regionales frente a las obligaciones y la corresponsabilidad que tienen para dar una respuesta r\u00e1pida e integral a la poblaci\u00f3n migrante\", recuerda Aguirre. Agrega que los brotes de xenofobia demuestran la necesidad de fortalecer una pol\u00edtica clara contra la discriminaci\u00f3n de los extranjeros, incluidas campa\u00f1as de pedagog\u00eda en las comunidades de acogida. \"Ellos no est\u00e1n ac\u00e1 como turistas, no llegaron porque quisieron\", dice a su vez Jozef Merkx, el jefe de Acnur en Colombia.  Los pap\u00e1s de Ester Sof\u00eda, la beb\u00e9 nacida en abril que es tan colombiana como venezolana, dicen que tambi\u00e9n han sentido el rechazo. Pero aseguran que son muchas m\u00e1s las personas que les han tendido la mano. Lo mismo cuenta Juan Vilora, un caraque\u00f1o de 29 a\u00f1os que se radic\u00f3 en Barranquilla y desde all\u00ed coordina varios programas de asistencia para sus compatriotas m\u00e1s necesitados en la costa Caribe.  La gran lecci\u00f3n que comparten es que ni el hambre, ni las pandemias, ni las ganas de salir adelante, entienden de pasaportes.", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/venezuela/migrantes-en-cuarentena-buscan-regresar-a-venezuela-asi-viven-actualmente-506954", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Los rostros de la tragedia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/historias-de-coronavirus-en-colombia-conozca-hoy-la-vida-detras-de-la-pandemia-en-el-pais-487924", "categoria": "colombia"}, {"titulo": "H\u00e9roes en tiempos de pandemia", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gente/historias-de-personas-que-luchan-contra-el-coronavirus-en-colombia-483152", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La serie de Netflix \u2018Dark\u2019 se despide con m\u00e1s oscuridad y complejidad", "contenido": " Recientemente, Baran Bo Odar y Jantje Friese, los art\u00edfices de la serie alemana 'Dark', confesaron que eran pesimistas frente al \u00e9xito y alcance de su propuesta televisiva: una aventura paranormal, con narrativa que requer\u00eda una mayor atenci\u00f3n y un historia que no sigue los pasos c\u00f3modos para agradar, pero que en este momento es una de las producciones europeas m\u00e1s queridas por el p\u00fablico de la plataforma de Netflix. Ahora, que ya est\u00e1 disponible su tercera y \u00faltima temporada, la tensi\u00f3n de esos devotos parece estar al l\u00edmite, mientras la audiencia que no ha sido embrujada por su estilo oscuro, est\u00e9ticamente cuidado, tiene la oportunidad de entregarse a la propuesta de misterio, terror, que comenz\u00f3 con la historia de una desaparici\u00f3n en un pueblo peque\u00f1o y evolucion\u00f3 hacia dimensiones insospechadas. Viajes en el tiempo y reflexiones de un alto calado filos\u00f3fico arropadas con una base de suspenso. \u00bfPero en qu\u00e9 radica el \u00e9xito mundial de 'Dark'?, la respuesta, como muchos de los elementos que la rodean, no es simple, quiz\u00e1 sea el hecho de que es fiel a la idea de no ofrecer algo predecible, a pesar de que en esencia tiene cosas que la acercan a otros productos de m\u00e1s f\u00e1cil digesti\u00f3n como 'Stranger Things' o rarezas como 'Twin Peaks', no hay que enga\u00f1arse, ya que  \u201cCompararnos con 'Stranger Things' fue algo bueno, hay similitudes (sobre todo en su primera temporada) pero hay tambi\u00e9n referencias de David Fincher, Martin Scorsese y \u00a0a series como 'Lost'\u201d, recalcaba en una entrevista el creador de la historia.Tambi\u00e9n le puede interesar: Los estrenos de Netflix para julio.Los expertos en 'Dark' saben que esa comparaci\u00f3n se da porque hay un misterio alrededor de ni\u00f1os que desaparecen, de familias que se fracturan ante ese drama, pero que a la vez todo el conflicto se revela por la profunda relaci\u00f3n con ciertas \u00e9pocas en la historia, pero, adem\u00e1s, porque hay algo oscuro y de hecho m\u00e1s aterrador y menos nost\u00e1lgico que en 'Stranger Things'.Tiempo, espacio, pasado, presente y un futuro desolador. Puertas que se abren y se cierran en un contexto de dimensiones muy extra\u00f1as pero muy bien armadas para que el espectador pueda entrar en el juego en el que un joven (Jonas) afronta una experiencia traum\u00e1tica, mientras nuevos elementos enriquecen lo inexplicable: personajes que parecen estar ligados entre s\u00ed, a pesar de no coincidir en la misma l\u00ednea temporal. El futuro se retrata tan sombr\u00edo y desolador con un Jonas que tratar\u00e1 de encontrar el equilibrio y transformar el destino, pero m\u00e1s conflictos y experiencias del pasado complican todo para el personaje que quiere evitar tambi\u00e9n el fin. Adem\u00e1s puede leer: La 'coincidencia' del estreno de 'Dark' y la profec\u00eda del fin del mundoLos nudos \u2013como los ha llamado muchas veces Baran Bo Odar\u2013 refiri\u00e9ndose a los giros y sorpresas de esta aventura televisiva, se ir\u00e1n deshaciendo en esta tercera temporada. Ya es el final y el viaje del protagonista tiene que responder a muchas inc\u00f3gnitas y, sobre todo, el plan o destino de Jonas, que parece estar ligado irremediablemente a una transformaci\u00f3n o a la destrucci\u00f3n.\u201cEn esta nueva etapa la idea b\u00e1sica que ten\u00edamos viene desde la primera temporada y viceversa\u201d, agreg\u00f3 Jantje Friese en la revista 'Indiewire', marcando otro enigma para quienes a\u00fan no han maratoneado la serie.La cr\u00edtica tambi\u00e9n adora esa confusi\u00f3n planificada de la serie. \u201cTiene muchas ambiciones narrativas y es capaz de satisfacerlas en todo momento\u201d, dijo Kaitlin Thomas en 'TV Guide'. Mientras Karina Adelgaard, escribi\u00f3 en heavenofhorror.com que es \u201cciencia ficci\u00f3n en su forma m\u00e1s fascinante, confusa estimulante\u201d.(Y hablando de 'misterios', le sugerimos leer:\u00a0As\u00ed puede ver directamente categor\u00edas \u2018ocultas\u2019 en Netflix) CULTURA\u00a0EL TIEMPOEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/netflix-y-la-temporada-final-de-dark-la-serie-que-embrujo-al-mundo-511766", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "El bogotano que recorri\u00f3 29 pa\u00edses con 9 euros al d\u00eda", "contenido": " \u2018Viajar para inspirar\u2019, este fue el nombre que Alejandro Turbay Noguera, un bogotano de 41 a\u00f1os, le puso al proyecto que naci\u00f3 el 3 de marzo de 2015, cuando se subi\u00f3 a un avi\u00f3n con destino a Manila (Filipinas), donde comenzar\u00eda su viaje de cuatro a\u00f1os para recorrer Asia, Oriente Medio y \u00c1frica, en bicicleta, tren, avi\u00f3n, bus y hasta caminando.Alejandro creci\u00f3 en Nueva York rodeado del mundo comercial, r\u00e1pido y consumista; a los 18 a\u00f1os entr\u00f3 a estudiar comunicaciones, dice que eligi\u00f3 eso porque \u201cno ten\u00eda la valent\u00eda para ser artista\u201d. Se gradu\u00f3 a los 22 a\u00f1os y r\u00e1pidamente entr\u00f3 en el mundo laboral. Trabaj\u00f3 en imprentas, multinacionales, consultor\u00edas y hasta en el Distrito, y fue en los viajes vacacionales de estos trabajos en los que descubri\u00f3 qu\u00e9 era lo que realmente lo hac\u00eda feliz.\u201cFui de vacaciones a Brasil y a Argentina, pero eran viajes de semanas; all\u00ed conoc\u00ed a viajeros y mochileros, y descubr\u00ed que ese era mi sue\u00f1o\u201d, narra. En ese momento empez\u00f3 a ahorrar todo lo que pudo, pasaba su tiempo viendo videos de viajeros, haciendo planes econ\u00f3micos y viendo un globo terr\u00e1queo, \u201cdescubriendo el mundo e imagin\u00e1ndome conocer esos lugares, viajando con la mente\u201d, asegura este bogotano.  As\u00ed pas\u00f3 unos cuantos meses hasta que lleg\u00f3 el 3 de marzo de 2015. Alejandro emprendi\u00f3 un viaje en avi\u00f3n a Filipinas, y le dijo a su familia que se demorar\u00eda entre tres meses y tres a\u00f1os, ah\u00ed todav\u00eda no se imaginaba que subir\u00eda el Kilimanjaro, en Tanzania, ni que pedalear\u00eda 12 horas en un d\u00eda recorriendo Camboya.Su ruta comenz\u00f3 en Asia, continente en el que estuvo un a\u00f1o y medio. Pas\u00f3 por Filipinas, Indonesia, Singapur, Tailandia, Laos, Camboya, Vietnam, India, Sri Lanka, Birmania y Nepal.India fue el pa\u00eds que le cambi\u00f3 la vida. \u201cMe conect\u00e9 con mi lado espiritual y entend\u00ed que el viaje era tambi\u00e9n una terapia para mi vida, para entender qui\u00e9n soy, fue el lugar que me dej\u00f3 m\u00e1s ense\u00f1anzas\u201d, recuerda. En Asia prob\u00f3 los platos m\u00e1s ex\u00f3ticos. A pesar de su aracnofobia se comi\u00f3 una tar\u00e1ntula y tambi\u00e9n deleit\u00f3 su paladar con un pincho de culebra y un cucarr\u00f3n; sin embargo, tambi\u00e9n fue en este continente en donde decidi\u00f3 ser vegetariano.  (Le puede interesar:\u00a0La conmovedora historia detr\u00e1s del vuelo que repatri\u00f3 366 colombianos) En varios pueblos le toc\u00f3 dibujar para \u2018hacerse entender\u2019, su viaje no fue lleno de lujos, caminaba por las carreteras buscando qui\u00e9n lo llevara, \u2018echando dedo\u2019 y lleg\u00f3 a pedalear muchas horas en un \u2018caballito de acero\u2019. De Asia sigui\u00f3 a Medio Oriente. All\u00ed pas\u00f3 por Israel, Jordania, L\u00edbano, Grecia y Turqu\u00eda. Y, finalmente, lleg\u00f3 al continente africano, donde estuvo otro a\u00f1o y medio. All\u00ed recorri\u00f3 Egipto, Sud\u00e1n, Etiop\u00eda, Kenia, Uganda, Ruanda, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica de El Congo, Malawi, Mozambique, Tanzania, Botsuana y Zambia.De \u00c1frica le qued\u00f3 el recuerdo de la solidaridad de la gente y del horror de la guerra, pas\u00f3 por aldeas bombardeadas y se enfrent\u00f3 con el dolor y el miedo de cientos de personas inocentes. Luego de cuatro a\u00f1os, dos de ellos viajando solo por tierra, volvi\u00f3 a Bogot\u00e1 con un solo prop\u00f3sito: \u201cdescubrir y cambiar el mundo a trav\u00e9s de los viajes\u201d, dice.  (Lea tambi\u00e9n:\u00a0La viajera que ha recorrido tres pa\u00edses en bicicleta) El sue\u00f1o de Alejandro comenz\u00f3 ahorrando cada centavo que le llegaba; al principi\u00f3 pens\u00f3 que gastar\u00eda casi 110.00 pesos por d\u00eda y en su af\u00e1n de reunir dinero cay\u00f3 en una estafa que por poco acaba con su viaje: en una \u2018piramide\u2019 perdi\u00f3 casi 100 millones de pesos, pero con la creatividad y el ingenio empez\u00f3 a hacer trueques, cambiaba noches de hospedaje por jornadas de limpieza, hac\u00eda traducciones a ingl\u00e9s y fue profesor de idiomas, de jard\u00edn infantil y de baile, as\u00ed fue como lleg\u00f3 a gastar menos de 30.000 pesos al d\u00eda. En su maleta solo llevaba lo necesario, una muda, \u2018su uniforme\u2019, que lavaba en las noches, algo de comida y una c\u00e1mara con la que tom\u00f3 cerca de 50.000 fotos. En marzo del 2019 regres\u00f3 a Bogot\u00e1, y entre sus amigos empez\u00f3 una cruzada para exponer sus fotos, que en menos de un a\u00f1o ya han sido expuestas en Nueva York y en la capital colombiana. Ahora, en medio del aislamiento, Alejandro Turbay Noguera, a trav\u00e9s de su blog \u2018pleaseliveyourdream\u2019, cre\u00f3 una ventana para que las personas puedan viajar a trav\u00e9s de sus fotograf\u00edas en la virtualidad y pasar la cuarentena. Dice que \u201ces una oportunidad de abrirles la ventana a otros\u201d. Cuenta que ha invertido los meses de la cuarentena para planear un proyecto de viajes sostenibles que le permita ayudar a las comunidades por las que pasa y seguir cumpliendo el sue\u00f1o de viajar. \u201cAprend\u00ed de ellos, ahora lleg\u00f3 el momento de hacer mi parte por otros\u201d, resalta.Si usted quiere conocer m\u00e1s sobre el viaje de Alejandro y ver sus fotograf\u00edas, ingrese aqu\u00ed.\u00a0 ANA MAR\u00cdA MONTOYA Z. Redacci\u00f3n Bogot\u00e1Escr\u00edbame a: anamon@eltiempo.comEn Twitter:\u00a0@Lacrespaana", "link": "https://www.eltiempo.com/bogota/historia-del-bogotano-que-recorrio-29-paises-con-9-euros-al-dia-511942", "categoria": "bogota"}, {"titulo": "Estudio resalta las series y pel\u00edculas LGBTQ+ de Netflix", "contenido": " Hay efem\u00e9rides que al mirarlas y comparar el presente con el pasado pareciera como si nada hubiera cambiado. Sin embargo, cuando se miran en detalle ciertas circunstancias en realidad los avances son enormes, pero los esfuerzos que a\u00fan quedan por hacer son tit\u00e1nicos. Este es uno de esos casos.  En los a\u00f1os 50 y 60 eran comunes las redadas de polic\u00edas en barrios frecuentados por homosexuales. Para ese entonces, los gais, lesbianas, bisexuales y transexuales enfrentaban un sistema y una sociedad aun m\u00e1s represora que hoy en Estados Unidos y en el mundo. Empero, todo empez\u00f3 a cambiar cuando hace 51 a\u00f1os, el 28 de junio de 1969, las cosas se salieron de control para la polic\u00eda en el club Stonewall, situado en el barrio Greenwich Village en Nueva York. Las personas que se encontraban en ese lugar se enfrentaron a la autoridad por los abusos que se estaban cometiendo.La unidad ante el agotamiento generado por la constante presi\u00f3n por parte de la polic\u00eda llev\u00f3 a que r\u00e1pidamente llegaran m\u00e1s y m\u00e1s personas hist\u00f3ricamente rechazadas, y las protestas aumentaron. \u00bfSuena parecido a lo que pasa ahora en Estados Unidos? Ese d\u00eda se reconoci\u00f3 como el d\u00eda en el que por primera vez las personas de la comunidad LGBTQ+ se movilizaron en las calles y decidieron dejar de esconderse como lo hab\u00edan hecho hasta ese momento. A partir de ese d\u00eda hasta ahora, el 28 de junio se celebra el D\u00eda del Orgullo, y millones de personas en todo el mundo salen a las calles a gritar en una sola voz que no est\u00e1n dispuestas a dar marcha atr\u00e1s en los derechos por los que tanto han luchado.(Lea tambi\u00e9n: Pel\u00edculas para conmemorar el D\u00eda del Orgullo LGBTI) En Colombia, la primera marcha del orgullo tuvo lugar en 1982, dos a\u00f1os despu\u00e9s de la derogaci\u00f3n de la norma del c\u00f3digo penal que consideraba a la homosexualidad como un delito. Y a pesar de que han transcurrido 36 a\u00f1os en los que ha habido un avance en derechos, los cambios dictados por la Corte Constitucional no han sido implementados en su integridad, seg\u00fan se\u00f1ala la organizaci\u00f3n Colombia Diversa. A esto se suma los constantes actos violentos contra las personas LGBTQ+. En los \u00faltimos cinco a\u00f1os, m\u00e1s de 1.300 personas lesbianas, gais, bisexuales, trans e intersexuales (LGBTI) han perdido la vida de manera violenta en 9 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. En Brasil se estiman otras 1.600 v\u00edctimas en este mismo per\u00edodo. Esto equivale a, por lo menos, una persona LGBTI asesinada diariamente en la regi\u00f3n. En Colombia han sido 542, seg\u00fan se\u00f1ala el \u00faltimo informe de la organizaci\u00f3n Sin Violencia LGBTI. Sin embargo, son muchos los logros. Un ejemplo sencillo pero claro son los resultados de un estudio publicado por Netflix y Glaad (una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro que lucha contra la difamaci\u00f3n de la comunidad). El estudio se\u00f1ala que la gran mayor\u00eda de los encuestados LGBTQ+ sienten que el entretenimiento ahora refleja de forma m\u00e1s precisa a la comunidad que hace dos a\u00f1os.En Colombia, algunas de las series favoritas est\u00e1n ayudando a generar empat\u00eda entre los espectadores. M\u00e1s del 70 % de las personas colombianas dijeron que series como \u00c9lite y Sex Education, y personajes como Theo de El mundo oculto de Sabrina y Robin de Stranger Things ayudaron a aumentar su entendimiento sobre la comunidad y a mejorar sus propias relaciones interpersonales con personas LGBTQ+.\u201cDada la polarizaci\u00f3n actual que se est\u00e1 presentando alrededor del mundo, la representaci\u00f3n en pantalla es m\u00e1s importante que nunca. Netflix y los narradores de historias de todo el mundo tienen la oportunidad de aumentar la aceptaci\u00f3n de la comunidad a trav\u00e9s del entretenimiento\u201d, dijo M\u00f3nica Trasandes, directora de Medios en Espa\u00f1ol para Glaad, y se\u00f1al\u00f3 tambi\u00e9n que \u201clos datos lo demuestran: mostrar una mayor representaci\u00f3n acelera la aceptaci\u00f3n\u201d.La encuesta, que fue realizada por NetQuest en mayo de 2020 y se bas\u00f3 en m\u00e1s de 850 respuestas, encontr\u00f3, por ejemplo, que el 73 % de todos los encuestados dijeron que vieron una serie o pel\u00edcula que les dio un mejor entendimiento de las personas que forman parte de la comunidad lesbiana, gay, bisexual, transg\u00e9nero o queer (LGBTQ) y/o les permiti\u00f3 relacionarse mejor con alguien de la comunidad LGBTQ+.Adem\u00e1s, 74 % de los encuestados que no hacen parte de la comunidad informaron que haber visto personajes LGBTQ+ en la pantalla los hizo sentir m\u00e1s c\u00f3modos con gente lesbiana, gay, bisexual, transg\u00e9nero o queer que conocen.(Lea tambi\u00e9n: Trans en Am\u00e9rica Latina, una poblaci\u00f3n en constante riesgo)Por su parte, 88 % de los encuestados de la comunidad sienten que las series y pel\u00edculas reflejan de forma m\u00e1s precisa a la comunidad hoy que hace dos a\u00f1os. Y un hallazgo particularmente interesante es que el 70 % de los encuestados LGBTQ+ sienten que el entretenimiento ayud\u00f3 a que sus familias entendieran mejor a la comunidad.Sin embargo, el estudio tambi\u00e9n resalta \u00e1reas importantes de mejora como contar historias queer de mayor impacto, incluidas m\u00e1s historias de padres, madres y familias LGBTQ+, y que ofrezcan una mirada m\u00e1s profunda sobre las relaciones interpersonales entre la comunidad y sus familiares y amistades. Esto es particularmente relevante, ya que 70 % de los encuestados LGBTQ+ dijeron que las historias en la pantalla ayudaron a generar mayor comprensi\u00f3n por parte de sus familiares. EL TIEMPO habl\u00f3 con M\u00f3nica Trasandes sobre este estudio: S\u00ed, necesitamos m\u00e1s representaci\u00f3n, y una representaci\u00f3n real porque a veces la que hay es horrible. Entonces, empezamos a trabajar con Netflix, asesoramos a los guionistas que no saben sobre la comunidad, y generamos un v\u00ednculo con personas de la comunidad para que les cuenten su historia de vida a fin de mejorar esa representaci\u00f3n. Hemos aprendido mucho y seguimos adelante, y ahora estamos viendo este estudio que nos muestra que el entretenimiento tiene un efecto muy fuerte, y que ayuda a acelerar la aceptaci\u00f3n. Cada vez se ha apostado m\u00e1s por contenidos en los que las personas de la comunidad se vean identificadas. Si las historias no son diversas y no reflejan el mundo, la gente no se ve identificada. Y tambi\u00e9n vemos que mucha gente joven est\u00e1 diciendo que ellos no son exclusivamente heterosexual o cisg\u00e9nero... entre el 22 % de los j\u00f3venes dicen que se consideran LGBTQ. La sociedad va cambiando y evolucionando y m\u00e1s personas est\u00e1n diciendo: \u2018mam\u00e1, pap\u00e1, abuelo, abuela, soy gay, soy lesbiana, soy trans\u2019... entonces, los padres, las madres est\u00e1n abriendo sus mentes. Hay avances, claro, pero se necesita mucho m\u00e1s porque todav\u00eda es un porcentaje muy chico de los programas que vemos en cualquier cadena o en cualquier cine. Son muy pocas las pel\u00edculas y series que son representativas de la comunidad LGTBQ. Todav\u00eda vemos muchos estereotipos. Yo creo que lo que ayudar\u00eda mucho es hablar con personas trans y que ellos y ellas cuenten por qu\u00e9 comentarios como esos causan dolor... entonces, ser\u00eda bueno darle voz a las personas trans. Tenemos la esperanza de que eventualmente se den cuenta de por qu\u00e9 lo que dicen no es correcto y genera dolor. El trabajo de Glaad es tratar de decirlo. Creo que es falta de informaci\u00f3n y no cultural porque yo he visto cambios en las culturas. En Estados Unidos, donde yo vivo hace 10 a\u00f1os, he visto la evoluci\u00f3n con temas como el matrimonio. En mi caso, por ejemplo, me preguntaban hace a\u00f1os que por qu\u00e9 quer\u00eda tener hijos, si es que era para llevarlos de fiesta. En cambio ahora me dicen: \u2018Qu\u00e9 lindo que tengan hijos\u2019. La gente no entend\u00eda quienes somos, entonces ten\u00edan esta falta de conocimiento y muchos prejuicios. Pi\u00e9nsalo de la siguiente forma, si no conoces a alguien de la comunidad, pues todo lo que conoces es lo que has visto en los medios, y si lo que has visto en los medios es estereotipado, solo se tienen los prejuicios. Cuando se conoce a personas de la comunidad, esos prejuicios se van de la cabeza.(Lea tambi\u00e9n: El arte de ser divas en la calle trans de Medell\u00edn) Es muy importante el apoyo familiar en la vida de un joven que es LGBTQ. Un poquito de apoyo familiar, solo con que tu padre diga: \u2018te quiero, te apoyo...\u2019, eso hace una gran diferencia de c\u00f3mo le ir\u00e1 en la escuela, en el colegio, en la universidad y, en general, en su vida. Yo he visto cambios en la sociedad norteamericana, y tengo esperanzas de que tenemos que seguir hablando del tema en la sociedad latinoamericana. Todos nos hemos criado en un mundo homof\u00f3bico y transf\u00f3bico, todos. Incluso las personas LGBTQ. Entonces, tenemos mucho por desaprender y aprender otras. Hay es que educar a las personas para que abran su mente y su coraz\u00f3n. Yo creo que hay oportunidades de que mejore..., muchos padres de familia no saben c\u00f3mo asumir que sus hijos sean gay o bisexual o trans. Nadie te hace trans, ni gay ni heterosexual..., uno nace como nace. Lo mejor que se puede hacer es apoyar a ese hijo o hija... Cada vez se est\u00e1 haciendo m\u00e1s y m\u00e1s. Pero hay que tener en cuenta es el tema seg\u00fan la edad de los ni\u00f1os. Hay programas que hablan de que este ni\u00f1o tiene dos mam\u00e1s o dos pap\u00e1s..., es cuesti\u00f3n de reflejar el mundo como es de acuerdo a la edad de los ni\u00f1os. Pero eso ya se est\u00e1 viendo. Por ejemplo, yo vivo en Los \u00c1ngeles, y mi hija tiene amistades con padres muy diversos. Ella no es la \u00fanica ni\u00f1a con dos mam\u00e1s... y el mundo ya es diverso, las escuelas lo son.. S\u00e9 que hay gente que le quiere meter miedo a los padres, pero el mensaje a los padres es que la diversidad es algo muy lindo, muy positivo.... SIM\u00d3N GRANJA MAT\u00cdASREDACCI\u00d3N DOMINGO@simongrma", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/series-de-netflix-sobre-la-comunidad-lgbtq-para-ver-en-el-dia-del-orgullo-511898", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "La Ramona, cantante bogotana lanza su nueva canci\u00f3n 'Biutiful'", "contenido": " \u201cS\u00e9 que el mundo se va a acabar / hay que vivir de manera particular. / Ya qu\u00e9, vive siempre, ama fuerte, yo no s\u00e9 ma\u00f1ana. / Biutiful, biutiful somos todos\u201d, canta La Ramona en su nueva canci\u00f3n 'Biutiful' en la que el llamado es a entender que la aceptaci\u00f3n de la diversidad es la b\u00fasqueda real de la igualdad y que hay que vivir la vida, y aun m\u00e1s en estos tiempos de caos. Pero, adem\u00e1s, es una canci\u00f3n que marca un antes y un despu\u00e9s en la vida de esta joven artista bogotana que conforma la movida de la m\u00fasica independiente colombiana. Con una voz ronqueta y un ritmo sensual, las canciones de La Ramona la llevaron r\u00e1pidamente a Rock al Parque, a tocar por casualidades de la vida junto con Draco Rosa en un Jorge Eli\u00e9cer a reventar y llorar de la emoci\u00f3n en una carpa repleta en el Est\u00e9reo P\u00edcnic.Con una risa constante, La Ramona habl\u00f3 con EL TIEMPO.  Antes de 'Biutiful' era una m\u00fasica lluviosa, nost\u00e1lgica, verde oscura, perdida, triste, profunda, melanc\u00f3lica. Pero ahora ya super\u00e9 los traumas del pasado y entonces estoy inmersa en otro viaje m\u00e1s colorido, m\u00e1s lindo... suena pendejo, pero m\u00e1s positiva tambi\u00e9n respecto a lo que siento. La tristeza la asumo desde otro lugar. Total. Es un t\u00fanel para que la gente que ha o\u00eddo mi m\u00fasica de antes entienda hacia d\u00f3nde voy y d\u00f3nde estoy parada. Estoy en una posici\u00f3n de inteligencia emocional y lo que sigue... lo que te digo, no deja de haber una nostalgia, pero es muy diferente.(Lea tambi\u00e9n: 'Un artista es tratado como un florero, una decoraci\u00f3n, sin opini\u00f3n') Porque yo creo que esa es la misi\u00f3n del que est\u00e1 viviendo. Es como despertarse, quitar el velo que se tiene en los ojos y ser consciente de lo que uno es, asumirse, dejar de tomarse las cosas de forma personal e ir siempre hacia adelante. No preocuparse por un futuro incierto, y de un pasado que no se puede cambiar. Es estar en el aqu\u00ed y ahora. Y eso da un mont\u00f3n de herramientas para poder perdonar cosas de antes, y b\u00e1sicamente dejar la pendejada. Es crecer en consciencia. Total. Es una catarsis m\u00e1xima. Ha sido mi psiquiatra (risas). Creo que el cambio es bueno, no lo veo con miedo ni ansiedad. S\u00e9 que va a ser un reto para todos adaptarnos a la nueva normalidad. Y est\u00e1 bien, espero que la m\u00fasica se vuelva a\u00fan m\u00e1s importante... creo que la gente se est\u00e1 dando cuenta de que sin arte estar\u00edan perdidos. Estamos todos encerrados y la \u00fanica manera de viajar, de salir, es a trav\u00e9s de la m\u00fasica y el entretenimiento. Ojal\u00e1 la m\u00fasica se valorice un poco m\u00e1s y ojal\u00e1 Colombia tenga m\u00e1s apoyo y oportunidades para el arte independiente nacional. Y como La Ramona espero tocar con gente incre\u00edble, espero hacer giras, discos, seguir creciendo musicalmente.(Le puede interesar: Santiago Cruz: 'La m\u00fasica cumple un papel de abrigo') De siempre, la m\u00fasica y el arte en general han estado simult\u00e1neamente en mi crecimiento... Por mi pap\u00e1, que es supermel\u00f3mano y me mostraba much\u00edsima m\u00fasica desde chiquita. Mi mam\u00e1, que es una acuarelista incre\u00edble... ten\u00eda las dos cosas por parte y parte. Desde chiquita. Al principio era muy informal. Y me fui m\u00e1s por el lado del arte hasta que la m\u00fasica me acapar\u00f3 la vida e inevitablemente termin\u00e9 dedic\u00e1ndome a la m\u00fasica. Yo empec\u00e9 a tener bandas desde el 2010, pero eran bandas informales, de garaje, hasta que en el 2011 tuve una banda de blues que le fue bien, llegamos a Rock al Parque y ah\u00ed me di cuenta de que me encanta el escenario, componer, manejar una banda. Todo eso me encant\u00f3. Y en el 2013 empec\u00e9 con la idea de La Ramona, pero fue en el 2017 cuando saqu\u00e9 el primer sencillo m\u00edo. (Risas) Es que fue brutal, hab\u00eda demasiada gente. Yo esperaba como tres personas, pero cuando empec\u00e9 a ver que se llenaba... la carpa qued\u00f3 repleta, y para m\u00ed fue sorprendente. Nadie me conoc\u00eda lo suficiente como para llenar esa carpa, entonces fue una sorpresa muy ch\u00e9vere y todo fue m\u00e1gico. Hubo un atardecer divino mientras cantaba... fue maravilloso. (Risas) Al contrario... nada de pena ni p\u00e1nico. De hecho, me encanta, soy adicta a esa adrenalina que se siente. He tenido mucha calle porque he tocado en muchos bares, en escenarios chiquitos, grandes, y todo eso da la cancha para sentirse uno segura de lo que est\u00e1 haciendo. En Rock al Parque me temblaban las piernas antes de salir, pero es que, adem\u00e1s, nos hab\u00edan puesto antes de una banda de metal, entonces entender\u00e1s el p\u00fablico (risas)... y adem\u00e1s yo cantando en ingl\u00e9s y 'blues'. Esas experiencias le van quitando a uno las inseguridades...(Lea adem\u00e1s: As\u00ed se salv\u00f3 la banda The Mills de desaparecer) Yo era cantante residente de El Bandido, un restaurante muy ch\u00e9vere y lindo que le da un espacio importante a la m\u00fasica en vivo. No es la meca de la m\u00fasica en vivo, pero es ch\u00e9vere, porque la gente que va all\u00e1 no solo est\u00e1 comiendo sino que va a verte y lo disfrutan a uno. Es una energ\u00eda muy bonita. Yo estaba cantando y \u00e9l estaba sentado en una mesa, y unas noches antes yo estaba en otro restaurante de los mismos due\u00f1os que es algo parecido, y \u00e9l tambi\u00e9n estaba ah\u00ed. Nos conocimos, pero fue muy: \u201cHola, qu\u00e9 ch\u00e9vere. Chao\u201d. Y luego me lo vuelvo a encontrar en El Bandido y Draco dijo: \u201cEsto es el destino\u201d. Me abraz\u00f3, me salud\u00f3. Y me dijo: \u201cT\u00fa voz me encanta, me mueve mucho. \u00bfQuieres cerrar el concierto que voy a tener en dos d\u00edas en el Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n?\u201d. Y yo: \u201cOk... obvio, de una\u201d. Me dijo que nos ve\u00edamos ese d\u00eda en la prueba de sonido. El d\u00eda de la prueba fluy\u00f3 incre\u00edble y ya por la noche me present\u00f3. Era un concierto con todo vendido, y pues la oportunidad de montarme en un escenario con semejante artista y poder ver desde el escenario un teatro totalmente lleno fue incre\u00edble. A la gente le gust\u00f3 un mont\u00f3n y desde ah\u00ed quedamos conectados. Es una persona divina y fue una experiencia divina. (Risas) No seas as\u00ed. No puedo escoger. Siento que obviamente poder cantar tus canciones frente a mucha gente y que el p\u00fablico lo valore es algo incre\u00edble. Pero lo de Draco... cantar una canci\u00f3n de \u00e9l, con \u00e9l cerrando un concierto as\u00ed de grande, tambi\u00e9n es un honor. No podr\u00eda escoger. Son sentimientos diferentes. SIM\u00d3N GRANJA MATIASRedacci\u00f3n Domingo ", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/ramona-habla-de-su-nueva-cancion-biutiful-511792", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Alejandro Palacio se reencuentra con su personaje de Rafael Orozco", "contenido": " La emergencia que se vive ha dado pie para ver de nuevo historias televisivas que ya son parte del audiovisual colombiano. En tiempos de pandemia y ante la incertidumbre de retomar el trabajo de grabaci\u00f3n de series y telenovelas, los canales nacionales han optado por repetir sus producciones m\u00e1s exitosas. Ahora, Caracol retoma 'Rafael Orozco, el \u00eddolo', basada en la vida del m\u00fasico vallenato, asesinado en junio de 1992. Esta serie se emiti\u00f3 entre noviembre del 2012 y abril del 2013, con Alejandro Palacio y Taliana Vargas como protagonistas y se repetir\u00e1 desde el 2 de julio, a las 10 p. m. Palacio, que adem\u00e1s es cantante, cuenta que aunque supo del 'casting' que se estaba haciendo para ser Rafael Orozco, \u00e9l estaba en otra producci\u00f3n que acababan de alargar, '\u00bfD\u00f3nde carajos est\u00e1 Uma\u00f1a?', en el papel del cabo Payares.\u201cEse fue uno de los 'castings' m\u00e1s largos que se han hecho en el pa\u00eds. Asistieron actores conocidos y nuevos, m\u00fasicos famosos y otros no tanto, gente lejana al medio... Fueron muchos los que presentaron las audiciones\u201d, cuenta Palacio, para quien esta oportunidad se le hab\u00eda ido de las manos porque ya ten\u00eda un personaje que iba toda la producci\u00f3n y se le hubieran cruzado las grabaciones. (Lea tambi\u00e9n: Alejandra, la hija inc\u00f3moda y desterrada)\u201cPero un d\u00eda, mientras yo estaba haciendo una escena, lleg\u00f3 al estudio Asier Aguilar, productor de Caracol, y me dijo: \u2018Alejandro, ven ac\u00e1, necesito que te dejes crecer el pelo y el bigote porque vas a ser Rafael Orozco\u2019\u201d, dio media vuelta y se fue\u201d, cuenta. \u201cDe verdad, yo casi lloro de la felicidad, me encerr\u00e9 en un ba\u00f1o, llam\u00e9 a mi mam\u00e1 y a mi esposa y les cont\u00e9\u201d. R\u00e1pidamente, su personaje del cabo Payares lo tom\u00f3 Karol M\u00e1rquez. Palacio ya estaba en otro estudio y con una responsabilidad enorme encima, pero listo a hacer bien su trabajo. Hoy, ocho a\u00f1os despu\u00e9s, el actor y cantante sigue hablando con la misma emoci\u00f3n que cuando grababa a diario y agradecido por haber representado un personaje tan cercano a la cultura de su regi\u00f3n. Nacido en Santa Marta, Magdalena, el 5 de junio de 1985, ten\u00eda solo 7 a\u00f1os cuando asesinaron a Rafael Orozco. Sin embargo, los unieron varios hechos. Mientras Orozco, en su ni\u00f1ez, o\u00eda al baladista Yaco Monti, Palacio hac\u00eda lo propio con Nino Bravo, tambi\u00e9n int\u00e9rprete de este g\u00e9nero. Y ambos, adem\u00e1s, hicieron parte de uno de los conjuntos vallenatos m\u00e1s importantes del pa\u00eds, El Binomio de Oro, en distintos tiempos. \u201cYo estuve en el conjunto en el que Rafa puso sus cimientos, donde dej\u00f3 sus ra\u00edces y se dio a conocer con canciones como 'El higuer\u00f3n', 'A\u00f1oranzas', 'Momentos de amor' y 'La creciente', entre otras\u201d.(Le puede interesar: \u2018El poder, realmente, no sirve para nada\u2019)En ese grupo sinti\u00f3 el legado de Orozco, su grandeza y aprendi\u00f3 a admirarlo a\u00fan m\u00e1s. Pero cuando ya se vio enfrentado al personaje, inici\u00f3 una investigaci\u00f3n propia. Habl\u00f3 con la esposa del m\u00fasico, Clara Cabello (representada en la novela por Taliana Vargas) y con sus hijas, que le permitieron acercarse a Orozco como persona. \u201cAll\u00ed tambi\u00e9n tenemos algo en com\u00fan en el n\u00famero de hijos; mientras \u00e9l tuvo tres ni\u00f1as, yo tengo tres ni\u00f1os\u201d, agrega. Para Palacio, Orozco sigue siendo un ser muy especial, no solo en la m\u00fasica, sino porque fue uno de esos seres que dejan huella. \u201cPor eso tuve que trabajar mucho para representarlo, para que el homenaje fuera con todas las de la ley\u201d. De los d\u00edas de la telenovela, cuenta que los nervios llegaron no cuando estaba grabando sino al momento de salir al aire. \u201cEl d\u00eda de la presentaci\u00f3n del primer cap\u00edtulo tuve mucha ansiedad. Nos fue muy bien con el 'rating', pero hab\u00eda que seguir mirando c\u00f3mo se comportaba. Despu\u00e9s de la segunda salida ya empec\u00e9 a tranquilizarme\u201d. La vida de Alejandro Palacio ha seguido m\u00e1s en la m\u00fasica, aunque estuvo en la pel\u00edcula 'El que se enamora pierde' y ha presentado varios 'realities'.(Lea adem\u00e1s: Esos personajes que hacen vivir a Juliana Galvis) Recientemente lanz\u00f3 la canci\u00f3n 'En carne viva', que hizo famosa el espa\u00f1ol Raphael en balada. Palacio la puso en vallenato \u201cpara que la gente la baile, no la dedique, porque es de desamor. Le ha ido muy bien en la Costa, especialmente en Valledupar, y ya est\u00e1 haciendo eco en el resto del pa\u00eds\u201d, afirma. De 'Rafael Orozco' cuenta que la est\u00e1n repitiendo en Ecuador y otros pa\u00edses, donde este artista, que se fue muy joven y cuyo asesinato no solo gener\u00f3 dolor en el mundo vallenato sino en todo el pa\u00eds, sigue en el coraz\u00f3n de sus seguidores.CULTURAEL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/cine-y-tv/alejandro-palacio-habla-de-su-papel-en-rafael-orozco-el-idolo-511796", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Si tiene acceso a Internet, las competencias TIC est\u00e1n a un solo clic", "contenido": " El mundo y sus esferas educativas, laborales, sociales y culturales cambian cada d\u00eda. Hoy, cuando gran parte de la sociedad transcurre en un contexto de incertidumbre y nuevas din\u00e1micas por cuenta de la pandemia de la COVID-19, hay que tener claro que la transformaci\u00f3n digital ya es una realidad en muchos \u00e1mbitos; de ah\u00ed la necesidad de la capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n constantes como principio de vida. En lo que a educaci\u00f3n respecta, tan solo en Colombia m\u00e1s de 9.000 instituciones oficiales, 329.000 docentes y directivos, y cerca de diez millones de estudiantes se han visto abocados a hacer cambios en sus vidas para mantener la continuidad de sus procesos de aprendizaje. M\u00e1s all\u00e1 del uso de herramientas tecnol\u00f3gicas a tiempo completo, afrontar con \u00e9xito esta nueva era de la educaci\u00f3n conlleva que todos los p\u00fablicos involucrados cuenten con las competencias y habilidades que, hoy m\u00e1s que nunca, faciliten la adaptaci\u00f3n a un entorno virtual de recursos educativos y experiencias de ense\u00f1anza-aprendizaje innovadoras, como las que ofrece la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar para padres, docentes y estudiantes.\u201c\u00bfQui\u00e9n est\u00e1 apoyando a los m\u00e1s de nueve millones de estudiantes que est\u00e1n en casa estudiando? \u00a1La familia! Y nosotros como Fundaci\u00f3n tambi\u00e9n estamos ah\u00ed para apoyar a cada integrante, con cursos como Escuela TIC Familia que aportan a la apropiaci\u00f3n de las TICs (Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n) o ProFuturo, el programa con el cu\u00e1l llevamos educaci\u00f3n digital de calidad a ni\u00f1os y ni\u00f1as de entornos vulnerables que desarrollamos en alianza con la Fundaci\u00f3n Bancaria La Caixa\u201d, se\u00f1ala M\u00f3nica Hern\u00e1ndez, directora de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar Colombia. En lo corrido del a\u00f1o, los cursos virtuales de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar han llegado a m\u00e1s de 20.000 personas inscritas, incluyendo a docentes, pedagogos, estudiantes, padres de familia, rectores, j\u00f3venes profesionales, entre otros perfiles, quienes han encontrado en esta oferta formativa la manera de seguir aprendiendo, mientras se renuevan e innovan.Bajo esta consigna, M\u00f3nica Hern\u00e1ndez comenta que \u201cnuestra meta es seguir aport\u00e1ndole a muchos m\u00e1s colombianos con nuestros contenidos digitales. Por ello, hoy tenemos a su disposici\u00f3n 26 cursos en el eje de Educaci\u00f3n para padres de familia, docentes y ni\u00f1os; as\u00ed como 18 MOOCS (cursos \u2018online\u2019 masivos y abiertos, por sus siglas en ingl\u00e9s) con los cuales los profesionales podr\u00e1n aprender las competencias digitales m\u00e1s valoradas por las empresas en el mercado laboral, entre muchas otras iniciativas\u201d. Desde luego, la coyuntura por la COVID-19 nos ha abierto las puertas de una educaci\u00f3n a la carta, certificada y al alcance de cualquier dispositivo con conexi\u00f3n a Internet, pero que adem\u00e1s de inclusiva, equitativa y de calidad, tambi\u00e9n promueve oportunidades de aprendizaje para todas las etapas de la vida; estas, precisamente, son las cualidades de ProFuturo, un programa que tiene como objetivo reducir la brecha educativa en el mundo, proporcionando educaci\u00f3n digital a ni\u00f1os y ni\u00f1as de entornos vulnerables de Latinoam\u00e9rica, el Caribe, \u00c1frica y Asia a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n docente.Seg\u00fan explica la directora de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar Colombia, \u201cen esta l\u00ednea formativa, contamos con 36 cursos entre los cuales se destacan tem\u00e1ticas de rob\u00f3tica, neurodid\u00e1ctica, Ruta TIC (aprendizaje en herramientas TIC, desde nivel b\u00e1sico hasta avanzado), gamificaci\u00f3n, HTML5 y JavaScript, programaci\u00f3n con c\u00f3digo (HJPC), entre otros, dirigidos para docentes, rectores y, en general, a toda la comunidad acad\u00e9mica\u201d.Cabe destacar que, durante el 2019, con el programa ProFuturo se beneficiaron a 28.411 docentes y 582.508 estudiantes con los diferentes cursos que ofrece. Ingrese a https://www.fundaciontelefonica.co/proyecto-profuturo/ y conozca todo lo referente a esta oferta formativa. A su vez, el programa educativo de ProFuturo tambi\u00e9n cuenta con una aplicaci\u00f3n que complementar\u00e1 las clases de matem\u00e1ticas de los ni\u00f1os y ni\u00f1as del pa\u00eds: el \u2018Or\u00e1culo Matem\u00e1gico\u2019, una app que incluye un juego de cartas intercambiables que explora dos conceptos principales: las matem\u00e1ticas y la magia, con el objetivo de reforzar la motivaci\u00f3n en torno a esta importante tem\u00e1tica; de otro lado, en la secci\u00f3n de Entrenamiento el estudiante encontrar\u00e1 problemas que pondr\u00e1n a prueba sus capacidades matem\u00e1ticas.Descargue el \u2018Or\u00e1culo Matem\u00e1gico\u2019 aqu\u00ed: https://bit.ly/3fcr0Ht.  Otra de las fortalezas de la oferta formativa de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar es su facilidad para romper barreras de todo tipo (especialmente las f\u00edsicas) a trav\u00e9s de la tecnolog\u00eda, una habilidad que tambi\u00e9n deben tener los docentes en medio de esta coyuntura tan compleja en t\u00e9rminos educativos.La experiencia de m\u00e1s de 12 a\u00f1os de la entidad en el desarrollo proyectos sociales, educativos y culturales se ve reflejada en una propuesta que les facilita a los docentes transformar sus planes curriculares de la presencialidad a la virtualidad, adaptarse a sistemas de comunicaci\u00f3n que, a la distancia, les permita trabajar con sus estudiantes, as\u00ed como establecer nuevas reglas y estrategias de trabajo.\u201cCon base en lo anterior, los docentes ven la necesidad de seguirse formando en TIC e innovaci\u00f3n para adaptarse m\u00e1s f\u00e1cilmente al contexto educativo. El rol de gu\u00eda del maestro resulta fundamental para el aprovechamiento de todos los recursos tecnol\u00f3gicos disponibles, y la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar est\u00e1 en capacidad de apoyarlos en este proceso\u201d, precisa M\u00f3nica Hern\u00e1ndez. Mantenerse vigente en un mundo laboral cada vez m\u00e1s competitivo hoy es m\u00e1s que necesario. Por lo anterior, el eje de Empleabilidad de los cursos de la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica Movistar lo pueden acercar m\u00e1s f\u00e1cilmente a las nuevas realidades laborales y de emprendimiento.Adolescentes, j\u00f3venes y adultos podr\u00e1n aumentar sus posibilidades de empleo con solo inscribirse en el programa de formaci\u00f3n \u2018Conecta Empleo\u2019, por medio de un entorno digital con multitud de recursos que complementar\u00e1n su formaci\u00f3n y los guiar\u00e1n para conocer las profesiones que m\u00e1s se adaptan a su perfil, al mismo tiempo que los preparar\u00e1n para estas.Java, anal\u00edtica web, dise\u00f1o de videojuegos, programaci\u00f3n, \u2018growth hacking\u2019, \u2018marketing\u2019 digital, entre otros, componen el amplio cat\u00e1logo de MOOCs gratuitos de entre 30 y 40 horas de duraci\u00f3n. Con\u00f3zcalos todos ingresando a https://bit.ly/2ASEObn. ", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/si-tiene-acceso-a-internet-las-competencias-tic-estan-a-un-solo-clic-510640", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "As\u00ed replantearon su cocina los restaurantes 'top' del mundo", "contenido": " A comienzos de esta semana, El Celler de Can Roca (Girona, Espa\u00f1a), uno de los restaurantes 'top' del mundo, volvi\u00f3 a abrir sus puertas. Hab\u00eda sido de los primeros de su categor\u00eda \u2013tres estrellas Michelin\u2013 en cancelar sus reservas y cerrar sus puertas, el 13 de marzo. Su reapertura se dio con expectativa ante los ojos del mundo gastron\u00f3mico, que teme que la alta cocina se tarde mucho en volver a ser la misma. El restaurante cuyas mesas se reservaban con un a\u00f1o de antelaci\u00f3n, por lo general, para extranjeros que volaban desde cualquier parte del mundo para probar la propuesta de los hermanos Roca, abri\u00f3 sus reservas para atender al p\u00fablico local y solo a 45 personas (antes atend\u00eda a 65), con protocolos que buscan generar confianza en la visita a un establecimiento.Son varios los cambios impuestos por la crisis en el sector. Tendencias que ven\u00edan lentas o a un ritmo menos fren\u00e9tico se aceleraron. (Lea tambi\u00e9n: Rausch y el cierre de restaurantes: 'Esto es reducirnos o desaparecer')El \u00e9nfasis est\u00e1 en lo vegetal, lo local y el trabajo con fermentos y encurtidos. Las cocinas ocultas iban despertando y en menos de cuatro meses se volvieron un recurso casi obligado para sobrevivir como restaurantes. Los domicilios fueron otro, pero, como se vio en restaurantes de todo tipo, no eran una manera para reinventarse, sino para mantener viva la posibilidad de volver. Con luz verde para abrir restaurantes en Francia, el chef del restaurante n\u00famero uno del mundo, Mirazur, pudo volver. Pero no lo hizo con la misma cocina que ten\u00eda: ahora es m\u00e1s \u201cfloral\u201d, se inclina hacia los ingredientes de su huerta. Para Colagreco, el desaf\u00edo, m\u00e1s all\u00e1 de los costos, fue transformar la dificultad en algo positivo. Coincide en la necesidad de transformar los protocolos de bioseguridad en rituales que permitan ofrecer \u201cbelleza\u201d, convertir por ejemplo el lavado de manos en un ritual con flores. La duraci\u00f3n del cierre llev\u00f3 a Colagreco a ofrecer los vegetales de su propia huerta en cajas a las casas vecinas.Por ahora, basa su men\u00fa del regreso en un \u00e9nfasis vegetal, en el que saca lo mejor de ingredientes como p\u00e9talos de rosas, ruibarbo, leche de almendras y hojas del jard\u00edn. Su exploraci\u00f3n va, seg\u00fan dijo, hacia una cocina biodin\u00e1mica, guiada por el calendario lunar. Su giro, mencion\u00f3, es hacia ver el restaurante como parte del jard\u00edn y no al rev\u00e9s. Su mensaje es hacer una cocina que est\u00e9 m\u00e1s en contacto con la naturaleza. El chef Joan Roca fortaleci\u00f3 el trabajo que ven\u00eda haci\u00e9ndose en El Celler de Can Roca, de la mano de los bot\u00e1nicos. Ya hab\u00edan empezado a nutrir sus platos de la exploraci\u00f3n de hierbas silvestres del entorno de Girona y de su huerta propia, pero la crisis los llev\u00f3 a enfocarse m\u00e1s en esto, incluso en fermentos propios y encurtidos con lo que provee el entorno. De ah\u00ed han salido la miel de pino y las espumas de sauco, presentes en sus bocados.Por su parte, Josep Roca, el 'sommelier', ve\u00eda un reto en la atenci\u00f3n al p\u00fablico, que en estos momentos exige m\u00ednima interacci\u00f3n entre el mesero y el comensal. Su b\u00fasqueda, seg\u00fan la describi\u00f3 en el foro de San Sebasti\u00e1n Gastronomika, fue encontrar rituales m\u00e1s est\u00e9ticos, \u201cm\u00e1s po\u00e9ticos y con m\u00e1s gestualidad\u201d, as\u00ed como aprender nuevas maneras de comunicarse con el cliente.(Le puede interesar: \u00bfPor qu\u00e9 Harry Sasson tuvo que cerrar su restaurante Balzac?) Mugaritz, un restaurante de Guip\u00fazcoa (Espa\u00f1a) que lleva 14 a\u00f1os en el top 10 del mundo, suele atender de abril a diciembre cada a\u00f1o. Lo que hizo su chef, Andoni Aduriz, fue retrasar su apertura hasta el pr\u00f3ximo 31 de julio y solo por tres meses, para recibir a 35 personas por servicio, en vez de las 50 acostumbradas. Su reto mayor fue mantener la creatividad, no caer en la tentaci\u00f3n de crear cocinas m\u00e1s convencionales de emergencia. Con una mayor\u00eda de clientes internacionales, sabe que el restaurante no se va a llenar al d\u00eda siguiente (pues no hay vuelos internacionales a\u00fan); sin embargo, en entrevista con Gastroeconomy.com, dijo: \u201cEntendemos que la crisis nos va a afectar menos que a un restaurante m\u00e1s \u2018casual\u2019, porque siempre hay un nicho de mercado que puede acceder a un restaurante como este y al que no le afecta tanto la crisis\u201d. Desde Nueva York, el chef Dan Barber, del restaurante Blue Hill, lleva la bandera de lo saludable y sostenible a trav\u00e9s de la cocina.En San Sebasti\u00e1n Gastronomika, Barber enfatiz\u00f3 en la necesidad del compromiso de los cocineros con el entorno. La tendencia iba hacia el contacto cada vez m\u00e1s directo con los cultivadores. Pero la pandemia llev\u00f3 a que muchos establecimientos se convirtieran en un canal para que los productores llegaran a las casas. Barber tambi\u00e9n lo hizo, haci\u00e9ndoles llegar a los clientes cajas de alimentos con instrucciones de su uso. (Lea adem\u00e1s: Restaurantes, en vilo por posible anuncio de permiso de reapertura)\u201cYa no somos un restaurante, nos hemos convertido en un centro de procesamiento\u201d, dijo. Por otro lado, tambi\u00e9n invit\u00f3 a cocineros a cultivar durante el confinamiento, incluso les facilit\u00f3 el terreno a algunos a trav\u00e9s de sus proyectos. El chef explic\u00f3 que esa acci\u00f3n generaba un v\u00ednculo de por vida con la tierra. \u201cEstos huertos van a formar parte de quienes son como personas y como cocineros y del concepto de sus restaurantes\u201d, dijo. REDACCI\u00d3N DE CULTURAEn Twitter: @CulturaET", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/coronavirus-los-mejores-restaurantes-del-mundo-reabren-con-cambios-512036", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Foro virtual: Tecnolog\u00eda, transformaci\u00f3n y oportunidades", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/contenido-comercial/foro-virtual-tecnologia-transformacion-y-oportunidades-510204", "categoria": "contenido comercial"}, {"titulo": "La virtualidad como protagonista", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/mas-contenido/la-virtualidad-como-protagonista-501830", "categoria": "mas contenido"}, {"titulo": "Co\u0301mo preparar limonada de leche condensada, mango, y pepino", "contenido": "", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/gastronomia/aprenda-a-preparar-tres-tipos-de-limonada-511360", "categoria": "cultura"}, {"titulo": "Ej\u00e9rcito responde a denuncias de asesinato de l\u00edder en Teorama", "contenido": " Luego de que varias personas denunciaran en redes sociales que el Ej\u00e9rcito, al parecer, dispar\u00f3 y caus\u00f3 la muerte un l\u00edder joven comunal en Teorama, Norte de Santander, el Ej\u00e9rcito respondi\u00f3 en un comunicado sobre los hechos. De acuerdo con el documento del Comando Operativo Energ\u00e9tico N.\u00ba 1, unidad militar org\u00e1nica de la Segunda Divisi\u00f3n\u00a0 del Ej\u00e9rcito Nacional, en la ma\u00f1ana de este s\u00e1bado \"tropas del Comando Operativo Energ\u00e9tico n.\u00ba1 desarrollaban operaciones de seguridad y defensa en ese sector, y seg\u00fan las primeras informaciones, fueron atacadas ocasionando un intercambio de disparos\".El Ej\u00e9rcito continu\u00f3 diciendo que \"sobre lo ocurrido\" se dio aviso a la Fiscal\u00eda, Procuradur\u00eda y Defensor\u00eda para que  \"se adelanten las labores de verificaci\u00f3n que correspondan y/o las investigaciones a que haya lugar\".El comando comunic\u00f3 adem\u00e1s que prestar\u00e1 toda la colaboraci\u00f3n a las autoridades competentes para que se esclarezcan las circunstancias de tiempo, modo y lugar.De acuerdo con las denuncias que fueron compartidas en cuentas como las del senador Roy Barreras, campesinos de la vereda Filoguamo, de Teorama, denunciaron a la Comisi\u00f3n de Paz del Senado una posible ejecuci\u00f3n extrajudicial.\"Campesinos del lugar comunican que escucharon disparos, corrieron al lugar y encontraron al joven muerto. Que ante presencia de comunidad 4 soldados corrieron del lugar y se refugiaron en otra patrulla. Comunidad sigue en el lugar\", public\u00f3 el senador en su Twitter. Y a\u00f1adi\u00f3 que el levantamiento del cad\u00e1ver lo hizo el inspector de Polic\u00eda del corregimiento San Pablo, \"sin esperar Fiscal\u00eda\". La comunidad del lugar, dijo Barreras, solicita la presencia urgente de la Fiscal\u00eda para recoger evidencias de posible una ejecuci\u00f3n en estado d\u00e9 indefensi\u00f3n.JUSTICIAEn Twitter: @JusticiaETjusticia@eltiempo.com", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/delitos/ejercito-responde-a-denuncias-de-asesinato-de-lider-social-en-teorama-512060", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "El malestar social de la gente com\u00fan", "contenido": " Estados Unidos atraviesa un momento social que expone no solo el racismo, sino el dominio de la plutocracia y la desigualdad social que vive la clase trabajadora. Las protestas masivas luego del asesinato de George Floyd a manos de un oficial de polic\u00eda de Mine\u00e1polis tienen que ver con el racismo sist\u00e9mico y la brutalidad policial en Estados Unidos, pero van mucho m\u00e1s all\u00e1. Quienes han tomado las calles en m\u00e1s de 100 ciudades norteamericanas encarnan una cr\u00edtica m\u00e1s amplia del presidente Donald Trump y de lo que representa. Una enorme subclase de norteamericanos cada vez m\u00e1s endeudados y socialmente inm\u00f3viles \u2013afronorteamericanos, latinos y, cada vez m\u00e1s, blancos\u2013 se est\u00e1 rebelando contra un sistema que le ha fallado.Este fen\u00f3meno no se limita a Estados Unidos, por supuesto. Solo en 2019, manifestaciones masivas sacudieron a Bolivia, Chile, Colombia, Francia, Hong Kong, India, Ir\u00e1n, Irak, L\u00edbano, Malasia y Pakist\u00e1n, entre otros pa\u00edses. Si bien cada uno de estos episodios tuvo disparadores diferentes, todos reflejaron una indignaci\u00f3n por el malestar econ\u00f3mico, la corrupci\u00f3n y una falta de oportunidades econ\u00f3micas.Los mismos factores ayudan a explicar el creciente apoyo electoral de l\u00edderes populistas y autoritarios en los \u00faltimos a\u00f1os. Despu\u00e9s de la crisis financiera de 2008, muchas empresas intentaron aumentar las ganancias recortando costos, empezando por la mano de obra. En lugar de contratar trabajadores con contratos de empleo formales y buenos salarios y beneficios, las empresas adoptaron un modelo basado en trabajo a tiempo parcial, por hora, por encargo, sin relaci\u00f3n de dependencia y por contrato, creando lo que el economista Guy Standing llama un \u201cprecariado\u201d. Dentro de este grupo, explica, \u201clas divisiones internas han hecho que se considere villanos a los migrantes y otros grupos vulnerables, y algunos son susceptibles a los peligros del extremismo pol\u00edtico\u201d.(Lea tambi\u00e9n: Donald Trump pide a Corte Suprema derogar el \u2018Obamacare') El precariado es la versi\u00f3n contempor\u00e1nea del proletariado de Karl Marx: una nueva clase de trabajadores marginados e inseguros que son propensos a la radicalizaci\u00f3n y a la movilizaci\u00f3n contra la plutocracia (o lo que Marx llamaba la burgues\u00eda). Esta clase est\u00e1 creciendo nuevamente, ahora que las corporaciones sumamente apalancadas responden a la crisis del covid-19 como lo hicieron despu\u00e9s de 2008: aceptando rescates y logrando sus objetivos de ganancias mediante una reducci\u00f3n dr\u00e1stica de los costos laborales.Un segmento del precariado comprende a conservadores religiosos blancos, m\u00e1s j\u00f3venes y menos educados, en ciudades peque\u00f1as y \u00e1reas semirrurales, que votaron por Trump en 2016. Esperaban, en realidad, que \u00e9l hiciera algo contra la \u201ccarnicer\u00eda\u201d econ\u00f3mica que describi\u00f3 en su discurso inaugural. Pero mientras que Trump hizo campa\u00f1a como un populista, ha gobernado como un plut\u00f3crata, recortando impuestos para los ricos, fustigando a los trabajadores y a los sindicatos, minando la Ley de Atenci\u00f3n M\u00e9dica Asequible (\u2018Obamacare\u2019) y favoreciendo pol\u00edticas que afectaron a muchos de los que lo votaron.Antes de que el covid-19 o, inclusive, Trump entraran en escena, unos 80.000 norteamericanos se mor\u00edan cada a\u00f1o por sobredosis de drogas, y muchos m\u00e1s eran v\u00edctimas del suicidio, la depresi\u00f3n, el alcoholismo, la obesidad y otras enfermedades relacionadas con el estilo de vida. Como demuestran los economistas Anne Case y Angus Deaton en su libro 'Deaths of Despair and the Future of Capitalism', estas patolog\u00edas han afectado cada vez m\u00e1s a personas blancas desesperadas, menos cualificadas, desempleadas o subempleadas \u2013un grupo en el que ha venido la mortalidad en la mediana edad ha venido creciendo\u2013. (Le puede interesar:\u00a0Econom\u00eda en EE. UU. se contrajo 5 % en primer trimestre de 2020) Pero el precariado norteamericano tambi\u00e9n incluye a progresistas seculares urbanos y con educaci\u00f3n universitaria que, en los \u00faltimos a\u00f1os, se han movilizado detr\u00e1s de pol\u00edticos de izquierda como los senadores Bernie Sanders, de Vermont, y Elizabeth Warren, de Massachusetts. Este grupo es el que ha tomado las calles en reclamo no solo de justicia social, sino de una oportunidad econ\u00f3mica (de hecho, las dos cuestiones est\u00e1n \u00edntimamente relacionadas).Esto no deber\u00eda sorprender si consideramos que la desigualdad de ingresos y de riqueza ha venido creciendo desde hace d\u00e9cadas debido a muchos factores, que incluyen la globalizaci\u00f3n, el comercio, la migraci\u00f3n, la automatizaci\u00f3n, el debilitamiento de la mano de obra organizada, el crecimiento de mercados donde todo se lo lleva el vencedor y la discriminaci\u00f3n racial. Un sistema educativo racial y socialmente segregado alimenta el mito de la meritocracia mientras consolida la posici\u00f3n de las \u00e9lites, cuyos hijos consistentemente ganan acceso a las mejores instituciones acad\u00e9micas y luego pasan a ocupar los mejores puestos (normalmente, cas\u00e1ndose entre s\u00ed en el camino, y reproduciendo as\u00ed las condiciones de las cuales ellos mismos se beneficiaron).Estas tendencias, mientras tanto, han generado circuitos de retroalimentaci\u00f3n pol\u00edtica a trav\u00e9s del lobby, el financiamiento de campa\u00f1as y otras formas de influencia, afianzando a\u00fan m\u00e1s un r\u00e9gimen impositivo y regulatorio que beneficia a los ricos. Ya no sorprende que, como dijo sarc\u00e1sticamente Warren Buffett, la tasa impositiva marginal de su secretaria es m\u00e1s alta que la suya.(Lea tambi\u00e9n: La 'abuela TikTok' que ayud\u00f3 a descarrilar a Trump apoyar\u00e1 a Joe Biden)O, como dec\u00eda recientemente un titular sat\u00edrico de The Onion: \u201cManifestantes criticados por saquear negocios sin formar antes una empresa de capital privado\u201d. Los plut\u00f3cratas como Trump y sus compinches han venido saqueando a Estados Unidos por d\u00e9cadas, utilizando herramientas financieras de alta tecnolog\u00eda, lagunas en las leyes tributarias y de quiebra y otros m\u00e9todos para extraer riqueza e ingresos de la clase media y la clase trabajadora. En estas circunstancias, la indignaci\u00f3n que los comentaristas de Fox News han venido expresando por unos pocos casos de saqueos en Nueva York y otras ciudades representa el \u00e1pice de la hipocres\u00eda moral.No es ning\u00fan secreto que lo que es bueno para Wall Street es malo para la gente com\u00fan, raz\u00f3n por la cual los principales \u00edndices del mercado accionario han alcanzado nuevos picos, en tanto que la clase media ha sido devastada y ha ca\u00eddo en una desesperaci\u00f3n m\u00e1s profunda. Considerando que el 10 % m\u00e1s rico es due\u00f1o del 84 % de todas las acciones, y que el 75 % m\u00e1s pobre no es due\u00f1o de nada, un mercado burs\u00e1til en alza no hace absolutamente nada por la riqueza de las dos terceras partes de los norteamericanos.Como lo demuestra el economista Thomas Philippon en 'The Great Reversal', la concentraci\u00f3n de poder oligop\u00f3lico en manos de las principales corporaciones de Estados Unidos exacerba a\u00fan m\u00e1s la desigualdad y margina a los ciudadanos comunes. Unos pocos unicornios afortunados (empresas nuevas valuadas en 1.000 millones de d\u00f3lares o m\u00e1s), dirigidos por unos pocos veintea\u00f1eros afortunados, no cambiar\u00e1n el hecho de que la mayor\u00eda de los norteamericanos j\u00f3venes, cada vez m\u00e1s, llevan vidas precarias haciendo trabajos ocasionales sin ning\u00fan porvenir. Sin duda, el sue\u00f1o americano siempre fue m\u00e1s aspiraci\u00f3n que realidad. La movilidad econ\u00f3mica, social e intergeneracional nunca ha estado a la altura de lo que el mito del hombre o la mujer que se hizo de abajo nos llevar\u00eda a esperar. Pero, ahora que la movilidad social est\u00e1 declinando mientras aumenta la desigualdad, los j\u00f3venes de hoy tienen raz\u00f3n de estar enojados.El nuevo proletariado \u2013el precariado\u2013 se est\u00e1 rebelando hoy. Para parafrasear a Marx y a Friedrich Engels en El manifiesto comunista: \u201cDejemos que las clases plut\u00f3cratas tiemblen ante una revoluci\u00f3n del precariado. Los precariados no tienen nada que perder m\u00e1s que sus cadenas. Tienen un mundo por ganar. \u00a1Trabajadores precariados de todos los pa\u00edses, \u00fananse!\u201d. Nouriel Roubini (*) es profesor de econom\u00eda en la Stern School of Business de la Universidad de Nueva York y presidente de Roubini Macro Associates. Ha trabajado para el Fondo Monetario Internacional, la Reserva Federal de Estados Unidos y el Banco Mundial. Su sitio web es NourielRoubini.com .", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/eeuu-y-canada/el-malestar-social-de-la-gente-comun-511732", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Esclavitud moderna: 40 millones son v\u00edctimas del mercado de la infamia", "contenido": " Aunque la esclavitud se aboli\u00f3 en el siglo XIX, sigue desfigurando el mundo. En lo que llevamos del XXI se han hecho infinidad de descubrimientos y logrado avances cient\u00edficos significativos, pero no se ha extirpado este basilisco que se multiplica y arrastra como la peor, m\u00e1s venenosa y fulminante de las v\u00edboras. M\u00e1s de 40 millones de personas en el mundo viven hoy bajo la feroz dictadura de la esclavitud moderna. Son degradadas, sometidas, maltratadas e irrespetadas en todos sus derechos, seg\u00fan el m\u00e1s reciente informe mundial sobre esclavitud.La cifra se duplic\u00f3 en menos de dos d\u00e9cadas... o solo hasta ahora se conoce la dimensi\u00f3n aproximada de esta gran infamia, seg\u00fan expertos.En el siglo de la tecnolog\u00eda y las comunicaciones a distancia, \u201chombres, mujeres y ni\u00f1os son v\u00edctimas de la esclavitud moderna\u201d, que se identifica con el trabajo forzado, de servidumbre, la explotaci\u00f3n sexual, la trata de personas y en otros infames m\u00e9todos de comercio y explotaci\u00f3n humana. Se estima que de los m\u00e1s de 40 millones de esclavizados, unos 24,9 millones de personas est\u00e1n en trabajos forzados, 15,4 millones viven en un matrimonio forzado y que las mujeres y las ni\u00f1as representan el 71 por ciento de las v\u00edctimas de este mercado de la infamia, que produce m\u00e1s dinero que el tr\u00e1fico de drogas o de armas, seg\u00fan c\u00e1lculos no oficiales. (Le puede interesar:\u00a0Corte de EE. UU. proh\u00edbe usar fondos del Pent\u00e1gono en muro fronterizo).La Fundaci\u00f3n Walk Free, la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) y la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM), que hicieron las estimativas globales de la esclavitud moderna, llegaron a la conclusi\u00f3n de que este es un delito que afecta actualmente a todo el mundo, incluso a las naciones m\u00e1s desarrolladas. \u00c1frica, Asia y el Pacifico figuran hoy a la cabeza de la esclavitud moderna, seg\u00fan el informe, pero ni los colombianos ni los dem\u00e1s habitantes del planeta nos hemos liberado de esta peste, aunque se aboli\u00f3 en nuestro pa\u00eds en 1851. Aunque las estimativas del Informe Mundial sobre esclavitud son las m\u00e1s confiables, se reconoce que son muy conservadoras, que hay brechas significativas y que el tama\u00f1o de este c\u00e1ncer podr\u00eda ser mucho peor.Medir la esclavitud moderna es una tarea dif\u00edcil, sobre todo porque ninguna fuente \u00fanica proporciona datos adecuados y confiables sobre todas sus formas de existencia, aseguran los expertos. Al desarrollar las estimaciones globales, la Fundaci\u00f3n Walk Free y la OIT adoptaron una metodolog\u00eda que combinaba la investigaci\u00f3n de encuestas que involucraron entrevistas cara a cara con m\u00e1s de 71.000 personas en 53 idiomas locales con datos administrativos sobre v\u00edctimas de trata que hab\u00edan sido asistidas por la OIM. Una estimaci\u00f3n del trabajo forzoso impuesta por las autoridades estatales se obtuvo de fuentes validadas y de una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de los comentarios de los \u00f3rganos de control de la OIT con respecto a los Convenios de la organizaci\u00f3n sobre trabajo forzoso, seg\u00fan el informe. Pero, aunque a nivel regional existe una gran confianza sobre los datos obtenidos, hay dudas sobre los recolectados en los estados \u00e1rabes, por ejemplo, pues presentan lagunas realmente sustanciales en los datos disponibles.\u00a0Tampoco se cubren todas las formas de esclavitud moderna como el tr\u00e1fico de \u00f3rganos, los de ni\u00f1os soldados o el matrimonio infantil, que podr\u00eda constituir matrimonio forzado, que no se pudo medir adecuadamente. La herida, por lo tanto, es enorme, est\u00e1 abierta y sangra en todo el mundo.(Lea tambi\u00e9n: Se\u00f1alan a Leopoldo L\u00f3pez de estar tras operaci\u00f3n Gede\u00f3n) Hay historias aberrantes que relatan la tragedia de profesionales de distintas disciplinas, de ni\u00f1os robados, esclavizados y capturados con diferentes m\u00e9todos de enga\u00f1o o de profesionales atrapados por falsas ofertas de trabajo hechas en las redes sociales o de mujeres que son enjauladas y violadas para parir hijos que luego son vendidos.EL TIEMPO averigu\u00f3 sobre casos de colombianos que fueron sometidos a la esclavitud moderna y que retan a la misericordia humana y nos dejan el alma de rodillas. A Juan, por ejemplo, un ingeniero de 30 a\u00f1os, le ofrecieron ganar 200 euros diarios en Espa\u00f1a y no solo le quitaron sus documentos y pasaporte al llegar all\u00ed, sino que lo esclavizaron. Lo pusieron a cuidar ovejas, que se enfermaron y, cuando \u00e9l se contagi\u00f3 del mismo mal, lo trataron con la misma medicina que a los animales y lo dejaron ciego. (Tambi\u00e9n puede leer:\u00a0Supremo de EE. UU. limita derechos de indocumentados que pidan asilo).Paula, de 40 a\u00f1os, separada, madre de dos hijos, tras perseguir la quimera de un buen trabajo, fue explotada sexualmente y prostituida, despu\u00e9s de conocer a Jorge por internet y viajar a Centroam\u00e9rica y casarse.La Fundaci\u00f3n Esperanza, una organizaci\u00f3n no gubernamental colombiana que combate el tr\u00e1fico de personas, nos cont\u00f3 sobre una secretaria colombiana, que conoci\u00f3 por internet a un austriaco y se cas\u00f3 con \u00e9l. Desde que lleg\u00f3 a Viena, el tipo la enjaul\u00f3, la viol\u00f3 y ella nunca supo a d\u00f3nde fueron a parar los tres hijos que pari\u00f3 durante esa prolongada pesadilla. La fundaci\u00f3n define la trata de personas como \u201cuna forma de vulneraci\u00f3n de los derechos humanos en la que se degrada al ser humano a la condici\u00f3n de un objeto, que se negocia en cadenas mercantiles, se traslada dentro o fuera de un pa\u00eds y luego, en el destino final, es sometido a condiciones de explotaci\u00f3n\u201d. Para nuestra verg\u00fcenza, el Informe Mundial sobre esclavitud moderna denuncia, precisamente, que en la actualidad, seres humanos son comprados y vendidos en mercados p\u00fablicos, \u201cobligados a casarse en contra de su voluntad y proporcionar mano de obra gratis bajo el disfraz de un matrimonio\u201d, entre otras cosas.Tambi\u00e9n, que los obligan a trabajar en f\u00e1bricas clandestinas con la promesa de un salario que a menudo se retiene, o en barcos de pesca donde hombres y ni\u00f1os laboran bajo amenazas de violencia y que Indonesia es el principal centro de este tipo tr\u00e1fico humano.Igualmente, tambi\u00e9n se afirma que, en otros casos, seres humanos son obligados a trabajar en obras de construcci\u00f3n, en tiendas, granjas o en casas como sirvientes y que la mano de obra que obtienen los mercaderes de la vida por la fuerza, la intimidaci\u00f3n, el maltrato, la coerci\u00f3n o la tortura nos llega a nuestra mesa en forma de algunos alimentos, en la ropa que usamos o en las pelotas que pateamos ingenuamente con alguno de los hijos.(Adem\u00e1s:\u00a0Luego de 70 a\u00f1os de la guerra, as\u00ed est\u00e1 la relaci\u00f3n entre las Coreas)\u201cLos minerales que hombres, mujeres y ni\u00f1os extraen de las minas con su trabajo esclavo, tambi\u00e9n nos llegan en forma de cosm\u00e9ticos, productos electr\u00f3nicos y autom\u00f3viles\u201d, dice el informe.Todo ese dolor y servidumbre humana no solo nos debe sorprender sino indignarnos y alertarnos. La esclavitud moderna no distingue sexo, razas, edad, estatus, lengua o religi\u00f3n y nos obliga a todos a reaccionar, a constatar cada anuncio que consultemos en las redes sobre oportunidades de trabajo y nos compromete a todos a denunciar las anormalidades que encontremos. Ant\u00f3nio Guterres, secretario general de Naciones Unidas, reiter\u00f3 recientemente, en el marco del D\u00eda Mundial contra la Trata de Personas, que se celebra el pr\u00f3ximo 30 de julio, el compromiso del organismo que preside de \u201cimpedir que los delincuentes exploten a las personas para obtener beneficios y en ayudar a las v\u00edctimas a reconstruir sus vidas\u201d.El organismo admite que cada vez son m\u00e1s los pa\u00edses en donde se detectan y denuncian a los traficantes de las mafias que comercian con personas, lo que conlleva a un aumento progresivo de las cifras que existen al respecto.\u201cTodos los pa\u00edses est\u00e1n afectados por la trata, ya sea como pa\u00eds de origen, tr\u00e1nsito o destino de las v\u00edctimas. Los traficantes todav\u00eda siguen amenazando principalmente a mujeres y ni\u00f1as\u201d, dice la ONU en un documento. Para algunos, la trata de personas englobar\u00eda todas las formas de explotaci\u00f3n humana.Para la ONU, las mujeres son las grandes v\u00edctimas de la trata con fines de explotaci\u00f3n sexual y representan el 35 por ciento. Tambi\u00e9n, que el tr\u00e1fico de seres humanos se agrava en los pa\u00edses en conflicto, pues \u201clos grupos armados sobreexplotan a los civiles, y los traficantes aprovechan esta situaci\u00f3n y captan forzadamente a los desplazados\u201d.-GLORIA HELENA REYEspecial para EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/mundo/esclavitud-moderna-en-2020-511758", "categoria": "mundo"}, {"titulo": "Arquitectour II, ventana abierta a las tendencias de construcci\u00f3n", "contenido": " A diario, cientos de peatones transitan por las calles y avenidas de las ciudades, a veces sin percatarse de detalles que fueron pensados a trav\u00e9s de un trabajo conjunto entre arquitectos, urbanistas, paisajistas, ingenieros, dise\u00f1adores, entre otros, para que las personas tengan una mejor calidad de vida. Poner en la palestra p\u00fablica las nuevas tendencias para realizar esa tarea es lo que ha llevado a juntar, de manera virtual, a un grupo de 14 profesionales de talla mundial que fueron convocados por la firma Construcciones Planificadas, organizadora de la segunda edici\u00f3n de Arquitectour.\u201cHace un a\u00f1o, por iniciativa de Sonia Sarmiento, naci\u00f3 el proyecto de conversatorios sobre arquitectura y urbanismo llamado Arquitectour. El objetivo es que, tanto los integrantes de la academia como los profesionales que est\u00e1n en campo en todas las \u00e1reas que tienen que ver con la construcci\u00f3n de las ciudades expongan sus ideas vanguardistas en esta materia\u201d, expresa Mauricio Pati\u00f1o, gerente de Dise\u00f1o de Construcciones Planificadas.En la avenida Eldorado, de Bogot\u00e1, por ejemplo, al construir una ciudad empresarial ubicada en esa zona, se plasm\u00f3 la idea de conectar 3 supermanzanas sin tener interferencia de carros, de manera que el peat\u00f3n pueda recorrer 550 metros lineales por andenes seguros. Ese tipo de proyectos, que recogen las innovaciones que se est\u00e1n dando en el mundo en materia arquitect\u00f3nica y con visi\u00f3n futurista en el manejo del espacio, son los que se abordan en Arquitectour II, en esta oportunidad, con la participaci\u00f3n de expertos que han marcado un hito en diversos pa\u00edses.En la lista est\u00e1n nombres como Rafael de La-Hoz, arquitecto que es referente global, por sus m\u00e1s de 500 proyectos concluidos en pa\u00edses como Espa\u00f1a, Portugal, Polonia, Rumania, Hungr\u00eda y Emiratos \u00c1rabes. Actualmente participa en Colombia, con el dise\u00f1o del hospital oncol\u00f3gico Ctic (Centro de Tratamiento e Investigaci\u00f3n Sobre C\u00e1ncer), en el norte de Bogot\u00e1.\u201cEl Ctic se est\u00e1 realizando en un \u00e1rea en la que la constructora hizo el proyecto de vivienda Aranjuez. Desde ese momento qued\u00f3 pendiente la edificaci\u00f3n de un hospital en esa zona, que poco a poco se fue convirtiendo en una especie de cl\u00faster m\u00e9dico, del que hoy hacen parte el hospital Bol\u00edvar, el centro m\u00e9dico Orqu\u00eddeas, el Cardioinfantil y ahora, el Ctic\u201d, recuerda la arquitecta Sonia Sarmiento, asesora de la organizaci\u00f3n Luis Carlos Sarmiento Angulo. Entre el 24 de junio y el 5 de agosto, se realiza Arquitectour II, con dos conversatorios por semana, cada uno con la participaci\u00f3n de un experto y con transmisi\u00f3n en vivo a trav\u00e9s de Facebook Live de @WRadioCo. De igual manera, las intervenciones de los profesionales se pueden descargar, tanto en la p\u00e1gina de Construcciones Planificadas como en la plataforma de la W, expresa Pati\u00f1o.El primer a\u00f1o, Arquitectour se realiz\u00f3 de forma presencial, pero el inter\u00e9s que despert\u00f3 la actividad condujo a que, para la segunda edici\u00f3n, con la coyuntura del covid-19, se aprovechara la tecnolog\u00eda para lograr llegar a m\u00e1s ciudadanos interesados.\u201cBuscamos que este evento sea abierto al p\u00fablico, para que lo aprovechen estudiantes de arquitectura, gremios, gobierno y todos los interesados en el tema. Lo que queremos es abrir mentes, de la mano de todos los que hacen parte del desarrollo de las ciudades en temas de construcci\u00f3n\u201d, se\u00f1ala Sonia Sarmiento.La mayor\u00eda de los participantes tienen algo que ver con la construcci\u00f3n de las ciudades colombianas, a las cuales han tra\u00eddo las innovaciones que son punteras en el planeta.La actividad que sigue en la agenda, la cual tendr\u00e1 lugar este martes 30 de junio a las 10 de la ma\u00f1ana, ser\u00e1 una conversaci\u00f3n con Preston Scott Cohen, renombrado acad\u00e9mico del Harvard Graduate School of Design. Su sello est\u00e1 en el dise\u00f1o de edificios culturales, educativos, comerciales y urbanos en todo el planeta.En Colombia interviene en el proyecto del Centro de Artes Esc\u00e9nicas, en la ciudad empresarial que se construye en Ciudad Salitre. Giancarlo Mazzanti, por ejemplo, quien es arquitecto y dise\u00f1ador industrial muy ligado a la academia, como maestro en universidades como Princeton, Harvard y Columbia, intervino en proyectos como el parque Bicentenario en Bogot\u00e1 y la megabiblioteca distrital de Santa Marta. Su participaci\u00f3n en Arquitectour II ser\u00e1 el 7 de julio a las 5 de la tarde. Michael Kaufman hace parte de la firma Goettsch Partners, famosa por los rascacielos que ha hecho en varias partes del mundo, y fue la que realiz\u00f3 parte del dise\u00f1o del Grand Hyatt, hotel de lujo en Bogot\u00e1. Su conferencia ser\u00e1 el 9 de julio a las 10 de la ma\u00f1ana.Todo el grupo de expertos lo podr\u00e1 consultar en www.construccionesplanificadas.com/arquitectour/. Sin embargo, hay que nombrar a Steven Holl, uno de los gur\u00fas de la arquitectura mundial, quien estar\u00e1 en la charla del 3 de agosto, a las 5 p. m.\u201cLas conferencias de los expertos son de 20 minutos y luego se da paso a un conversatorio\u201d, expres\u00f3 Pati\u00f1o, mientras que Sonia Sarmiento concluye que \u201cArquitectour es un evento que ya qued\u00f3 institucionalizado para realizarse cada a\u00f1o, con la meta de traer siempre algo nuevo en materia de arquitectura y urbanismo\u201d.\u200b EL TIEMPO", "link": "https://www.eltiempo.com/economia/arquitectour-ii-ventana-abierta-a-las-tendencias-de-construccion-512046", "categoria": "economia"}, {"titulo": "La extorsi\u00f3n, el regreso de un miedo cotidiano en Tumaco", "contenido": " Un d\u00eda, unos hombres armados irrumpieron en la tienda de Vicky dispuestos a matar para llevarse el poco dinero producido. El miedo a la extorsi\u00f3n es cotidiano en Tumaco, feudo de narcotraficantes y una de las localidades m\u00e1s peligrosas de Colombia.  El confinamiento impuesto contra la pandemia de covid-19 lleg\u00f3 como un b\u00e1lsamo contra ese delito, que se redujo por un tiempo, aunque regres\u00f3 con la reapertura progresiva de los comercios.\u201cNing\u00fan ser humano quiere pasar por eso. Uno no sabe la hora o de qu\u00e9 manera llegan, o si se meten con los familiares. \u00a1Uno trabaja, y tiene (...) que sencillamente darles el ingreso!\u201d, denuncia Vicky.Por miedo a represalias, esta comerciante solo acept\u00f3 hablar con la AFP bajo un seud\u00f3nimo. Los extorsionistas llegaron a amenazar a sus hijos en las calles luego de que se neg\u00f3, una vez, a pagarles.Cansada de vivir con miedo, expresa su angustia de espalda a la c\u00e1mara, con los ojos clavados en el Pac\u00edfico, desde donde sale el 80 % de la droga de Colombia, el primer productor mundial de coca\u00edna. (Lea tambi\u00e9n: La b\u00fasqueda de la Comisi\u00f3n de la Verdad para 'nombrar lo innombrable')La extorsi\u00f3n o \u201cvacuna\u201d es una pr\u00e1ctica anclada en el pa\u00eds. Seg\u00fan autoridades, es una fuente de ingresos para pandillas, paramilitares y guerrillas, junto con la extracci\u00f3n ilegal de minerales, los secuestros y el narcotr\u00e1fico. Los raptos, uno de los cr\u00edmenes m\u00e1s repudiados por los colombianos en casi seis d\u00e9cadas de conflicto, se han reducido dr\u00e1sticamente en medio de una ofensiva contra grupos rebeldes y la paz con la exguerrilla Farc. Sin embargo, \u201cla extorsi\u00f3n se mantiene en niveles altos\u201d, se lamenta el Ministerio de Defensa en su plan estrat\u00e9gico 2018-2022. \u200bEn el 2018 se reportaron 7.047 denuncias, aunque hay m\u00e1s casos porque muchos no se atreven a quejarse de un \u201cnegocio\u201d que genera un mill\u00f3n de euros por a\u00f1o a los bandidos. M\u00e1s del 80 % de las extorsiones son cometidas por peque\u00f1os delincuentes que viven en medio de la poblaci\u00f3n a la que atemorizan, seg\u00fan cifras oficiales.El crimen afecta por igual a vendedores ambulantes, transe\u00fantes que quieren atravesar las fronteras impuestas por pandillas entre barrios, cultivadores de hoja de coca \u2013materia prima de coca\u00edna\u2013 o terratenientes.\u201cPsicol\u00f3gicamente lo deja a uno mal (...) Llega uno a no responder a las llamadas de desconocidos (...) Sale a la calle y, para uno, todos son enemigos\u201d, asegura Vicky.Durante una d\u00e9cada, vivi\u00f3 bajo el yugo de amenazas telef\u00f3nicas y depositando dinero en cuentas bancarias de empresas fachadas. Un polic\u00eda con el que se quej\u00f3 le respondi\u00f3 que no ten\u00eda m\u00e1s opciones que \u201cpagar o irse\u201d. Pero el a\u00f1o pasado cay\u00f3 la gota que rebos\u00f3 el vaso. Dos hombres hirieron a un familiar que cuidaba su tienda y entonces Vicky llam\u00f3 a la l\u00ednea telef\u00f3nica gratuita de la unidad \u00e9lite contra el secuestro y la extorsi\u00f3n (Gaula). Los Gaula, dirigidos por el Ej\u00e9rcito o la Polic\u00eda, seg\u00fan la regi\u00f3n, fueron creados en 1996 para combatir esos delitos.(Lea tambi\u00e9n: \u2018Mayimb\u00fa\u2019 estar\u00eda huyendo herido luego de operaci\u00f3n militar) En el departamento de Nari\u00f1o (suroeste), del que Tumaco es el principal puerto, la extorsi\u00f3n es sobre todo cometida por disidentes de las Farc que se apartaron del pacto de paz de 2016.Ellos lideran \u201cel fen\u00f3meno delictivo en el municipio de Tumaco y en todo el litoral nari\u00f1ense\u201d, precisa el mayor Miguel Tarazona, comandante del Gaula local. En el empobrecido Tumaco, los extorsionistas operan a la \u201csiciliana\u201d, en alusi\u00f3n a la mafia italiana: en moto o en lancha. Tambi\u00e9n existe la \u201cextorsi\u00f3n carcelaria\u201d, realizada por bandidos que llaman desde prisi\u00f3n. As\u00ed, los grupos armados sufragan sus gastos corrientes entre dos env\u00edos de coca\u00edna, mucho m\u00e1s dif\u00edciles de organizar, precisa Tarazona, describiendo una estrecha \u201cconexi\u00f3n\u201d entre \u201cvacuna\u201d y narcotr\u00e1fico.Mientras sus hombres se alistan para patrullar, Tarazona explica que \u201cel fen\u00f3meno de la extorsi\u00f3n ha sufrido un cambio por la atomizaci\u00f3n de diferentes grupos despu\u00e9s del acuerdo de paz\u201d con las Farc, que controlaban la regi\u00f3n. Con cascos, fusiles de asalto Galil ACE 21 en mano, rev\u00f3lver Beretta en el estuche y vestidos con prendas camufladas, los militares se adentran en San Felipe. Este barrio de casuchas montadas sobre pilares y enlazadas por pasarelas inestables de madera colinda con una zona de hoteles y comercios, los objetivos predilectos de los delincuentes.(Lea tambi\u00e9n: La ONU ofrece auditar el proceso para reiniciar la aspersi\u00f3n a\u00e9rea)En 2019, el Gaula de Tumaco arrest\u00f3 a 12 presuntos extorsionistas y decomis\u00f3 m\u00e1s de 89.000 d\u00f3lares, una peque\u00f1a fortuna en un pa\u00eds donde el salario m\u00ednimo ronda los 260 d\u00f3lares. Este a\u00f1o ya realiz\u00f3 28 capturas y priv\u00f3 a los supuestos delincuentes de m\u00e1s de 34.000 d\u00f3lares \u201cque han dejado de ingresar a sus finanzas criminales\u201d, se\u00f1ala Tarazona.El fen\u00f3meno \u201cse redujo\u201d durante la fase m\u00e1s estricta del confinamiento nacional, impuesto a partir del 25 de marzo. Pero ahora renace: 15 arrestos reportados desde que empez\u00f3 el relajamiento del encierro a finales de abril.FLORENCE PANOUSSIAN AFP TUMACO", "link": "https://www.eltiempo.com/justicia/la-extorsion-vuelve-a-tomarse-tumaco-511908", "categoria": "justicia"}, {"titulo": "Fecode pide al Gobierno garantizar Internet a los alumnos rurales", "contenido": " Con casi 100 d\u00edas de confinamiento y aislamiento social en el calendario por cuenta de la covid-19, el sindicato de maestros del pa\u00eds, Fecode, quiere sentarse con el Gobierno para formular algunas recomendaciones de cara al segundo semestre de este a\u00f1o.Luisa Fernanda Ospina, secretaria ejecutiva internacional de Fecode, asegura que la agremiaci\u00f3n sindical de los maestros quiere un encuentro directo con la Ministra de Educaci\u00f3n, pero ha sido imposible que les asignen un espacio en la agenda oficial.(Le recomendamos:\u00a0Los descuentos anunciados por las principales universidades del pa\u00eds) \u201cHemos enviado toda clase de comunicaciones: escritas, verbales y en distintas formas, y no ha sido posible la reuni\u00f3n\u201d, dijo Ospina Madera en declaraciones concedidas esta semana al canal regional de noticas Telecaf\u00e9.Los temas que a Fecode le gustar\u00eda tratar con el Gobierno nacional tienen que ver con la virtualidad de las clases, pero sobre todo la conectividad de alumnos que hoy no tienen acceso a Internet en las zonas rurales.\u201cEsta es la gran preocupaci\u00f3n que tenemos. Cuando esto empez\u00f3, el primer sector en irse a confinamiento fue la educaci\u00f3n, llevamos m\u00e1s de 100 d\u00edas en esto y, claro lo ten\u00edamos que hacer. Pero las \u00e1reas rurales no tienen cobertura y en ciudades como Armenia, hay sectores donde no tenemos Internet\u201d, dice la dirigente sindical. (Le puede interesar:\u00a0Nueva Biblioteca Digital para fortalecer el trabajo y estudio en casa) Para enfrentar esta situaci\u00f3n, el sindicato quiere plantear al Ministerio de Educaci\u00f3n que a las instituciones educativas se les otorgue m\u00e1s autonom\u00eda para poder modificar los planes y procesos de tal forma que los alumnos que no tiene conectividad puedan seguir con su a\u00f1o escolar sin ninguna afectaci\u00f3n.\u201cLos padres de familia y los profesores son los h\u00e9roes en esta pandemia. Ellos han convertido sus casas en verdaderas aulas y eso lo tenemos que destacar y tener en cuenta. Le pedimos al Gobierno que haga todos los esfuerzos posibles para que garantice Internet en todo el territorio nacional\u201d, dijo.Con la garant\u00eda de Internet para todos los alumnos de las zonas rurales, los profesores no tendr\u00edan que romper su aislamiento social o confinamientos para desplazarse hasta las casas de sus estudiantes a entregar materiales, cartillas y talleres educativos. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0MinEducaci\u00f3n lanza 'Bethe1Challenge', una app para aprender ingl\u00e9s) \u201cLos maestros han roto su confinamiento para llegar a los estudiantes tratando de que no se rompa esa cadena entre el estudiante y el profesor\u201d, asegura Ospina Madera. La dirigente de Fecode sostiene que la virtualidad en las aulas debe seguir hasta diciembre, mes en el cual se debe evaluar las condiciones para determinar si en el 2021 se podr\u00eda volver a las aulas f\u00edsicas. EDUCACI\u00d3N", "link": "https://www.eltiempo.com/vida/educacion/coronavirus-colombia-hoy-fecode-pide-al-gobierno-garantizar-internet-a-los-alumnos-rurales-512024", "categoria": "vida"}, {"titulo": "James deja entrever que se va del Real Madrid y volvi\u00f3 a defenderse", "contenido": " Luego de la entrevista de James Rodr\u00edguez esta semana en la que se sincer\u00f3 sobre su presente en el Real Madrid, muchos fueron los ecos que tuvieron sus palabras en todo el mundo. En Espa\u00f1a, aseguran que sus palabras no cayeron bien en la interna de la plantilla del franc\u00e9s Zinedine Zidane. Sin embargo, el volante colombiano, en una entrevista con R\u00edo Ferdinand, en el canal de Youtube del exjugador ingl\u00e9s, habl\u00f3 del hecho de que no pudo salir del equipo y dej\u00f3 entrever que sus horas en el equipo de Zidane est\u00e1n contadas.Opini\u00f3n de su realidad con Real Madrid\"Aprend\u00ed cosas. Con este \u00faltimo Zidane he jugado poco, quisiera haberme ido con los \u00faltimos tres a\u00f1os aqu\u00ed. Este a\u00f1o me qued\u00e9, porque, cuento lo que pas\u00f3, en el verano pasado ten\u00eda una muy buena oferta de un club que no quiero decir nombre, pero ten\u00eda para ir, porque sab\u00eda que no iba a jugar mucho aqu\u00ed, entonces ten\u00eda para ir a este club y no me han dejado ir por distintos temas. Este a\u00f1o estoy aqu\u00ed porque las circunstancias se dieron y no porque quise, pero bueno aqu\u00ed estoy, aprendiendo cada d\u00eda y esperemos que en el futuro pueda jugar m\u00e1s, s\u00e9 que tengo talento y calidad. Creo en mi trabajo y en mi d\u00eda tras d\u00eda\". Le puede interesar: (\u00bfRonaldinho, al equipo de Maradona? La noticia 'bomba' en Argentina).Diferencias entre Carlo Ancelotti, Rafa Ben\u00edtez y Zidane\u2026\u200b\"Bueno, todos sabemos lo que era Carlo, lo que pudo confiar en m\u00ed; con Ben\u00edtez compart\u00ed poco porque a los cuatro meses estaba afuera, y con Zidane la primera parte jugu\u00e9 poco, porque cuando t\u00fa ganas cosas, con una gente, conf\u00edas mucho en ellos, entonces fue algo que pas\u00f3 con \u00e9l. De todos los t\u00e9cnicos aprend\u00ed cosas buenas, malas\". Su historia con Manchester United\u2026\"Hubo charlas. Mi representante tiene muy buena relaci\u00f3n con el club. Como todo club grande uno sue\u00f1a con poder llegar. Manchester United es un equipo que vi desde muy ni\u00f1o. Hab\u00eda jugadores de mucha calidad y por qu\u00e9 no en ese a\u00f1o poder llegar all\u00ed, pero no se dio. Cre\u00eda que ten\u00eda que ir a un club que no fuera mucho m\u00e1s grande y de ah\u00ed fui a Francia antes del Mundial de Brasil-2014 y el pensamiento m\u00edo era jugar la Copa Mundo, hacer goles, estar en un buen nivel y ah\u00ed poder ir a un club grande y se dio lo del Real Madrid\". \u00bfPor qu\u00e9 el M\u00f3naco?\u200b\"Yo ten\u00eda 22 a\u00f1os cuando fui a Francia. Ellos ten\u00edan un proyecto nuevo, ellos tra\u00edan jugadores Top. Estaban Falcao, Eric Abidal, Joao Moutinho y yo estaba joven y sent\u00eda que pod\u00eda ir a aprender de estos jugadores y, aparte era un muy buen contrato. Entonces mi pensamiento era estar pocos a\u00f1os o solo uno\".Le recomendamos: (La raz\u00f3n por la que los ciclistas colombianos se frotan las manos). \u00bfPor qu\u00e9 le fue tan bien en el Mundial de Brasil?\u200b\"No fui con mucha presi\u00f3n. Quer\u00eda hacer un torneo de mucha calidad, quer\u00eda hacer las cosas bien. Todo fue partido a partido. El primer encuentro fue bueno, hice gol y pens\u00e9 que pod\u00eda hacer cosas buenas. De a poco todo fue saliendo y fuimos hasta cuartos de final. En esa instancia nos toc\u00f3 Brasil, que fue duro. Ese d\u00eda jugamos bien, pero quedamos fuera. Hice una excelente Copa Mundo, gan\u00e9 la Bota de Oro y fue algo especial\". Tambi\u00e9n lea: (En diciembre James se plantear\u00e1 si irse del Madrid, seg\u00fan su padrastro).\u00bfOpini\u00f3n del f\u00fatbol actual?\u200b\"El f\u00fatbol es complicado, es mon\u00f3tono. Es 4-4-2, 4-3-3. Es correr, correr y lanzar centros. Ahora pocos jugadores hacen cosas buenas. Solo Messi, Neymar o jugadores que hacen cosas diferentes. Para m\u00ed el f\u00fatbol debe ser lindo y hacer goles. Jugar con un prop\u00f3sito\".DEPORTES Zidane tom\u00f3 una decisi\u00f3n sobre James para el juego contra Espa\u00f1olCorto y contundente: Zidane respondi\u00f3 a las declaraciones de James\u00bfProblemas para Nairo? Habl\u00f3 Barguil, su compa\u00f1ero en el ArkeaEl curioso karma de Novak Djokovic: un n\u00famero 1 cuestionado", "link": "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/habla-james-rodriguez-de-su-salida-de-real-madrid-y-zinedine-zidane-511868", "categoria": "deportes"}, {"titulo": "Cholo Valderrama, un jinete del para\u00edso", "contenido": " Jinetes del para\u00edso es un documental dirigido por Tal\u00eda Osorio Cardona que presenta, a trav\u00e9s de un trabajo de m\u00e1s de una d\u00e9cada, la riqueza de los Llanos Orientales al mundo. Su narrador es Cholo Valderrama, un jinete y m\u00fasico cuya pasi\u00f3n por su tierra lo ha convertido, m\u00e1s que un vocero de esa regi\u00f3n, en un rapsoda de la Orinoquia colombiana. El cantante, ganador del premio Grammy en 2008 por su \u00e1lbum Caballo, conversa sobre los motivos que lo llevaron a acompa\u00f1ar a la directora del documental en esta nueva aventura audiovisual y sobre la relaci\u00f3n del vaquero colombiano con su caballo y con su tierra, la protagonista absoluta de esta fascinante producci\u00f3n. En una vereda llamada Guan\u00e1bana, en el municipio de Pore, en Casanare. Desde el 73. No es muy grande, pero yo soy feliz. Tienen toda la raz\u00f3n. Y m\u00e1s si lo hace uno con sus propias manos. Yo tuve la oportunidad, por all\u00e1 en los a\u00f1os 70, 72, 73, de conocer esta tierra, bald\u00eda todav\u00eda. Eran sabanas r\u00e1pidas que no ten\u00edan due\u00f1os, y no hab\u00eda cercas. Aqu\u00ed se andaba por traves\u00edas y la gente paraba un rancho y dec\u00eda: \u201cYo soy due\u00f1o de aqu\u00ed hasta all\u00e1\u201d, y se encontraba con el vecino, y el vecino dec\u00eda: \u201cBueno, entonces el lindero m\u00edo es esta matica, este ca\u00f1o\u2026\u201d, y todo era as\u00ed, como muy comunitario, como muy bacano. Y me fund\u00e9; escog\u00ed el sitio, par\u00e9 un rancho de palma, que me qued\u00f3 como bonito, medio torcido, pero me qued\u00f3 bonito. Y entonces lo puse Vida Tranquila. Y dije: \u201cAqu\u00ed voy a hacer mi vida, aqu\u00ed fue\u201d\u2026 y aqu\u00ed es. No, completamente soltero. Pero algo que le ense\u00f1an a uno ac\u00e1 en el Llano es parecido a lo que usted me cuenta de los farmers gringos. Que uno debe tener su rancho, debe tener su casa. En ese tiempo era fundarse. Y ya cuando est\u00e1 uno \u2018volant\u00f3n\u2019, de m\u00e1s de 18 a\u00f1os, pues ya no es que lo vieran muy bien ah\u00ed dentro de la casa, entonces \u201chaga su cuento aparte\u201d. (Le puede interesar:\u00a0Black Pumas: de tocar en la calle a ir tras el Grammy)Pero en esa \u00e9poca todo era bald\u00edo, no hab\u00eda sino sabana y traves\u00eda, puros caminos. Usted no encontraba en aquella \u00e9poca una cerca que lo trancara. Luego ya vino la titulaci\u00f3n del Incora, y al titular, la gente empez\u00f3 a cercar; ya vino gente que no era necesariamente llanera, compr\u00f3 tierras, y ya se populariz\u00f3 la cerca. Yo conoc\u00ed el Llano que no era cercado. Absolutamente libre. El impacto sobre todo est\u00e1 en la traves\u00eda, porque ya no se puede andar como nosotros, a caballo. Yo me iba a veces a visitar a un t\u00edo en Puerto Rond\u00f3n, que quedaba a tres d\u00edas de ac\u00e1, y andaba por donde quisiera sin que me parara ning\u00fan alambre\u2026 eso ha cambiado, ya vinieron las carreteras y eso ha cambiado la libertad de acci\u00f3n del llanero, sobre todo porque todav\u00eda nuestro principal medio de transporte y de trabajo es el caballo. Era bastante f\u00e1cil porque es una forma de vida. As\u00ed se criaba uno; simplemente era ensillar al caballo, pegar la maletera, o capotera\u2026 en la capotera va enrollado el chinchorro, el mosquitero, la cobija y la muda de ropa, o la ropa interior; lo pega al anca del caballo, donde tambi\u00e9n va el \u2018pollero\u2019 o por si acaso el bastimento, compuesto de carne frita, bofios, y otras cosas. Y cuando le daba hambre, pues paraba y tomaba agua, que en esa \u00e9poca era cristalina porque a\u00fan no hab\u00eda llegado la agricultura de alta proporci\u00f3n. En cualquier \u2018ca\u00f1ito\u2019 se pod\u00eda tomar agua\u2026 y si le daban ganas de carne por el camino se mataba un venado, o un cachicato, o coger un marrano \u2018cerrero\u2019, que hab\u00eda mucho marrano por ah\u00ed, y segu\u00eda uno por ah\u00ed. Montaba uno por lo general tipo cuatro y media, cinco de la ma\u00f1ana, hasta llegar a alguna posada que fuera m\u00e1s o menos conocida y llegaba tipo cinco y media de la tarde. Como ocho, diez horitas de trote. Y eso es cerquita. Porque aqu\u00ed se hac\u00edan traves\u00edas\u2026 yo alcanc\u00e9 a hacer traves\u00edas a Yopal\u2026 por aqu\u00ed se hac\u00edan traves\u00edas con ganado\u2026 desde Arauca, Villavicencio, que duraban 45 o 60 d\u00edas llevando ganado. La trashumancia... creo que todav\u00eda se hace por el Vichada, y por las sabanas de abajo del Meta todav\u00eda se arrea ganado ocho, diez o 15 d\u00edas. (Lea tambi\u00e9n:\u00a0Rita Indiana: el hurac\u00e1n caribe\u00f1o)Por aqu\u00ed donde yo vivo ha llegado m\u00e1s el desarrollo y se maneja el ganado en camiones y las subastas\u2026 pero m\u00e1s adentro todav\u00eda existen hatos donde hay treinta mil cabezas de ganado, donde hay cincuenta hombres trabajando el ganado 35, 40 d\u00edas y ah\u00ed trabaja uno y se acostumbra. Pero no hay entrenamiento. El entrenamiento se lo dan a uno desde que nace, desde peque\u00f1o, se lo van inculcando\u2026 es duro, pero ah\u00ed va uno aprendiendo, a la guapeza. Yo monto caballo desde los dos, tres a\u00f1os. He montado bastante caballo en la vida. Pero hay caballos que lo han marcado a uno\u2026 hay caballos que he querido mucho\u2026 por ah\u00ed unos cinco, que realmente he querido porque eran sobresalientes \u2018en la madrina\u2019, que llama uno. Caballos inteligentes, superdotados. No eran muy mansos que digamos... sobre todo un caballo canelo llamado Cubiro; no era muy manso, pero era un se\u00f1or caballo. Grande. En esas \u00e9pocas en que tuve a Cubiro y tuve a Desenga\u00f1o, tambi\u00e9n estaba yo joven, y me rend\u00eda un pedazo en el lomo de un caballo. No era tan pendejo para la cuesti\u00f3n. Entonces era tambi\u00e9n el reto de tener caballos de fuerza. Ahorita que est\u00e1 uno de viejo le toca montar en el m\u00e1s mansito. Ya uno de viejo, los huesos nos son tan duros. Y el que monta a caballo sabe que el que monta se cae, y hay golpes muy duros, fracturas. Yo tuve un golpe a los 18, 19 a\u00f1os\u2026 duro. Muy duro. Coleando en la sabana. Se me atraves\u00f3 un toro y el caballo le peg\u00f3 al toro, y ca\u00ed al frente del caballo. Me pasaron los dos, el toro y el caballo, por encima. Tuve bastantes fracturas. Estuve hospitalizado, en estado de coma. La vaina fue jodida. Pero \u2018taba pollo. Y la vaina era recuperarse pa\u2019 volver uno al cuento. Es de esas ca\u00eddas que, como decimos en el Llano, cuando va uno pa\u2019l suelo, le sabe la boca a sangre. Me cogieron de narrador y yo no creo que haya sido narrador de nada, realmente (risas). Esta es una historia bastante simp\u00e1tica: conoc\u00ed a Tal\u00eda y a la doctora Francisca Reyes, antrop\u00f3loga\u2026 ella hizo una tesis sobre el Llano muy bonita, estudi\u00f3 en la Universidad de los Andes. Me pas\u00f3 la tesis y tuve la oportunidad de leerla... ella se interes\u00f3 siempre en el Llano\u2026 fueron all\u00ed, y empezaron a filmar, casi que exactamente calcado lo que yo le estoy contando. Eso es lo que me gusta de Jinetes del para\u00edso, y lo que me gust\u00f3 cuando supe del proyecto y Tal\u00eda me dijo: \u201cYo quiero hacerte unas preguntas, y de pronto las saco en la pel\u00edcula\u201d. Y todo fue as\u00ed, porque no hubo un guion, ni \u201chaga usted esto, o esto\u201d, ni \u201cp\u00e1rese aqu\u00ed para verse menos viejo\u201d, ni \u201cp\u00f3ngase este sombrero que le queda m\u00e1s bonito\u201d\u2026 nada. Solamente los dos hablando y un camar\u00f3grafo que estuvo aqu\u00ed en la finca unos tres, cuatro d\u00edas, y ah\u00ed naci\u00f3 todo este cuento. Pero te cuento una cosa, hermano: una de las cosas bonitas, cuando vi Jinetes del para\u00edso, es que Tal\u00eda dej\u00f3 hablar al Llano. Obvio, hay la mano de un director, fotograf\u00eda y muchas cosas, pero ah\u00ed habl\u00f3 el Llano. Dej\u00f3 hablar a la tierra. Y eso es lo que me parece m\u00e1s bonito de Jinetes del para\u00edso: que es el Llano mismo, mostr\u00e1ndose y dici\u00e9ndole a la gente: \u201cYo soy as\u00ed. V\u00e9ame que yo soy as\u00ed\u201d. Por ah\u00ed una hora, una hora y diez. Pero duraron doce a\u00f1os film\u00e1ndola. Un tiempo. Creo que Tal\u00eda aprendi\u00f3 incluso a andar descalza y a montar a caballo y vivi\u00f3 en los hatos donde filmaron. Yo conoc\u00eda a muchos de los trabajadores de esos hatos, y sab\u00eda lo que ella estaba haciendo, por lo que hab\u00eda conversado con ellos, que no se iban a dejar embolatar por cualquiera. Incluso muchos de esos trabajadores llaneros criollos usaron las c\u00e1maras para mostrar las cosas como las viv\u00edan ellos. Yo creo que esta es la pel\u00edcula que mejor muestra al Llano porque lo muestra como es, brav\u00edo, el Llano de caballo, toro y soga. No son las telenovelas esas, donde lo quieren pintar a uno de machito, con el revolver as\u00ed estilo far west y todo ese cuento. T\u00fa sabes c\u00f3mo es la vaina. No me quiero meter en ese paseo, mejor dicho (risas). S\u00ed claro\u2026 yo estoy muy contento con este documental. No por salir en \u00e9l, hablando \u2018macumba\u2019, hablando ch\u00e1chara. Sino muy contento porque realmente se est\u00e1 mostrando la tierra y mi lucha por mostrar la tierra y la cultura llanera la he tenido toda una vida. S\u00ed; digamos que la m\u00fasica est\u00e1 ah\u00ed porque el Llano es musical. Aqu\u00ed tenemos un dicho los llaneros: \u2018Llanero que no canta, silba\u2019. Pero la m\u00fasica est\u00e1 ah\u00ed. P\u00f3ngale la firma. Y en cualquier rancho sabanero hay un cuatro, una bandola, y hay quien la rasgue y quien le saque unos versos. Usted se levanta a las 4:30 a. m., se toma un caf\u00e9, para la oreja y oye infinidad de p\u00e1jaros, un concierto impresionante. Y si uno se va de traves\u00eda, como lo habl\u00e1bamos hace un rato, uno va silbando. Siempre va silbando. Entonando una canci\u00f3n. (Adem\u00e1s:\u00a0\u2018Nadie me dijo que cantara, solo sent\u00ed que deb\u00eda hacerlo\u2019: Lizzo)No es mostrar la tierra con la m\u00fasica, es que la tierra en s\u00ed es un compendio de todo. Es el gran bagaje cultural. Yo no es que sea artista, y no me gusta que me digan que lo soy, porque no s\u00e9 si tengo un arte. Lo que s\u00ed s\u00e9 es que soy un llanero al que le gusta cantar, as\u00ed como hay llaneros que son buenos para el coleo, hay otros que son buenos para enlazar, otros pintan, otros orde\u00f1an, otros nadan. A mi me gusta cantar. Y pa\u2019lante. Porque pa\u2019tr\u00e1s, ni pa\u2019 coger impulso, panita. Yo creo que cantar, cantar, cantar\u2026 todo el mundo le canta a esta tierra. Yo empec\u00e9 muy peque\u00f1o a cantar porque mam\u00e1, cuando orde\u00f1aba, cantaba muy bien las tonadas de orde\u00f1o, le gustaba cantarles a las vacas. Porque a las vacas entre m\u00e1s les cante, m\u00e1s leche dan. Y si las orde\u00f1a una mujer, dan m\u00e1s leche que si la orde\u00f1a un hombre. Debe ser por los apretones. No s\u00e9. Pero as\u00ed es. En serio. Mi mam\u00e1 empezaba a orde\u00f1ar y empezaba (entona su voz r\u00e1pidamente y sin esfuerzo y tararea)\u2026 yo esos cantos no me los aprend\u00ed: vinieron conmigo, como ser humano. Ah\u00ed, dentro de m\u00ed, y se fueron desarrollando dentro de m\u00ed, como un veh\u00edculo de la tierra. Eso es lo que yo siempre he querido ser. No que mi nombre sea rimbombante en avisos y cosas, sino que sea un veh\u00edculo para mostrar la tierra. Mi aspiraci\u00f3n, m\u00e1s que un sue\u00f1o, fue que el mundo se diera cuenta de que nosotros exist\u00edamos como pueblo. Como gente. Porque es que nosotros, Alejandro, pertenecemos a una Colombia olvidada, pero jam\u00e1s olvidamos que somos Colombia.-ALEJANDRO MAR\u00cdN\u00a0Para EL TIEMPO(*) Experto musical, \u2018podcaster\u2019 y autor del libro \u2018Historia secreta de la m\u00fasica\u2019 (2019).Escuche el p\u00f3dcast de esta entrevista en la web de La X: www.laxmasmusica.com. Y vea el programa de televisi\u00f3n de Alejandro Mar\u00edn, \u2018#ElPodcast\u2019, todos los lunes, a las 10 de la noche, por el Canal Trece.", "link": "https://www.eltiempo.com/cultura/musica-y-libros/entrevista-a-cholo-valderrama-por-alejandro-marin-511788", "categoria": "cultura"}]